{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=125&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-4BAD12CB-EE6D-4527-BE29-EB500B03BE58", "internalArchiveId": "4BAD12CB-EE6D-4527-BE29-EB500B03BE58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - La ville de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre son patrimoine arbor\u00e9 \u00e0 l'occasion d'une exposition", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2016;extrait chanson Maxime Le Forestier;Marino Trotta, photographe pour la ville de Lauanne;Michael Rosselat, responsable du patrimoinne arbor\u00e9 de Lausanne;Litzisdorf, Natacha\r\nLa place de l'arbre dans la ville, sa symbolique, son ancrage urbain et les passions qu'il peut d\u00e9cha\u00eener, sont mis en valeur \u00e0 l'occasion d'une exposition de photographies qui se tient \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - La ville de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre son patrimoine arbor\u00e9 \u00e0 l'occasion d'une exposition (INTERCITE/22.11/ ARBRES VILLE)  \r\nInvit\u00e9e: Natacha Litzisdorf, directrice du logement, de l'environnement et de l'architecture de la Ville de Lausanne, direct st Lausanne ** 85)\r\n***Intercit\u00e9s... et une fois n'est pas coutume, on va d\u00e9buter cette \u00e9mission avec un extrait de chanson...\r\n  MAG 25\" (Le Forestier)\r\nComme un arbre dans la ville...entre b\u00e9ton et bitume... La chanson de Maxime Le Forestier pourrait r\u00e9sumer \u00e0 elle seule le sujet de ce matin. A l'occasion d'une exposition de photographies qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 l'H\u00f4tel de ville de Lausanne. La place de l'arbre, dans la ville , sa symbolique, son ancrage urbain et surtout les passions que les arbres peuvent d\u00e9cha\u00eener. Lausanne c\u00e9l\u00e8bre donc son patrimoine arbor\u00e9. Tout a d\u00e9but\u00e9 avec un concours, Pierre-Etienne Joye\r\n  MAG 1'57\"\r\n((Ce sont les habitants qui ont d'abord vot\u00e9 pour d\u00e9signer les plus beaux arbres de Lausanne. Aussi des experts... parmi les 8000 specimens des avenues de Lausanne, les 80 mille qui ornent les parcs et les 800'000 arbres des for\u00eats... Le photographe de la ville Marino Trotta en a finalement photographi\u00e9s 35 issus du choix du jury.\r\n1)\r\nPour Michael Rosselat, responsable du patrimoinne arbor\u00e9 de Lausanne, le projet photographique permet aux habitants, aux passants de se concentrer sur des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la fois familiers... et paradoxalement parfois invisibles...\r\n2)\r\nAu final, par le biais de la photo ou non, un seul  sera \u00e9lu l'arbre 2016... Mais tous comptent dans l'\u00e9quilibre urbain et le cadre de vie des citadins.))\r\n***Natacha Litzisdorf bonjour... Vous \u00eates la directrice du logement, de l'environnement et de l'architecture de la Ville de Lausanne (Verte), \u00e9galement pr\u00e9sidente de la manifestation Lausanne-Jardin...\r\n-Lausanne c\u00e9l\u00e8bre donc ses arbres... il y a les photos, mais surtout les vrais arbres qui font partie du paysage urbain. Des milliers sont int\u00e9gr\u00e9s dans les rues. c'est important de valoriser ce patrimoine arbor\u00e9? De souligner leur pr\u00e9sence....\u00e7a ne va pas de soi?\r\n-Vous pensez qu'il y a une vraie dimension spirituelle entre la population et les arbres de leur villes? \r\n-Cette relation a \u00e9volu\u00e9?\r\n-Que nous disent les arbres de notre univers b\u00e2ti?\r\n-B\u00e9ton et nature, c'est donc pas incompatible... Mais il faut trouver le juste \u00e9quilibre... Des lieux de pleines terre au centre ville, c'est possible, vous y tenez?\r\n-Quels d\u00e9fis urbanistiques vous souhaitez relever pour faire co-exister au mieux le v\u00e9g\u00e9tal et le min\u00e9ral?\r\n-Revoir la densification urbaine en int\u00e9grant les nouvelles pousses... il y  a une mani\u00e8re de penser une ville dans 10-30 ans dans ce sens?\r\n-Les habitants des villes tiennent \u00e0 leurs arbres, on le voit quand il s'agit d'en abattre (Gen\u00e8ve vote d'ailleurs ce week-end sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la place de Plainpalais o\u00f9 il est question de sacrifier des arbres)... Les arbres en ville c'est de l'ordre du sacr\u00e9?\r\n-On l'a entendu, c'est quand il s'agit d'arracher des arbres que la population s'en pr\u00e9ocuppe. Des arbres en ville, c'est de l'ordre de l'acquis? Quand est-ce que \u00e7a devient carr\u00e9ment \u00e9motionnel le rapport \u00e0 l'arbre?\r\n-Comment valoriser la place de l'arbre en ville, de toute sorte d'arbre, pas seulement des arbres  centenaires et c\u00e9l\u00e8bres...\r\n-Peut-on aller au-del\u00e0 du concept de jardins urbains?\r\n-Votre propre rapport \u00e0 l'arbre quel est -il? (envie d'y grimper). Les arbres que vous pr\u00e9f\u00e9rez en ville...?\r\nExpo Forum de l'h\u00f4tel de Ville de Lausanne, d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'au 3 d\u00e9cembre 2016\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166265", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - La ville de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre son patrimoine arbor\u00e9 \u00e0 l'occasion d'une exposition", "InterCit\u00e9s - La ville de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre son patrimoine arbor\u00e9 \u00e0 l'occasion d'une exposition / JDM_2016-11-22T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - La ville de Lausanne c\u00e9l\u00e8bre son patrimoine arbor\u00e9 \u00e0 l'occasion d'une exposition / JDM_2016-11-22T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["La place de l'arbre dans la ville, sa symbolique, son ancrage urbain et les passions qu'ils peuvent d\u00e9cha\u00eener, sont mis en valeur \u00e0 l'occasion d'une exposition de photographie qui se tient \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne.", "La place de l'arbre dans la ville, sa symbolique, son ancrage urbain et les passions qu'il peut d\u00e9cha\u00eener, sont mis en valeur \u00e0 l'occasion d'une exposition de photographies qui se tient \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne.", "La place de l'arbre dans la ville, sa symbolique, son ancrage urbain et les passions qu'il peut d\u00e9cha\u00eener, sont mis en valeur \u00e0 l'occasion d'une exposition de photographies qui se tient \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8166284", "ece-8166265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T13:59:42Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nLe Journal du matin Intercit\u00e9s, une fois n'est pas coutume on va commencer, c'\u00e9tait mission avec un extrait de chanson quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [77%] :\r\nPour autant, et de plus du tout, je suis n\u00e9 dans le b\u00e9ton, coinc\u00e9 entre 2 ben sont sans abri, la. \r\nRamallah entre dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [89%] :\r\nOn peut pas s'en emp\u00eacher, parce qu'il y a parfois des chansons qui colle tellement avec la th\u00e9matique du jour, en l'occurrence celle des arbres dans les villes, Maxime Le Forestier, bien s\u00fbr, nous \u00e9tions dans les ann\u00e9es 70 on en parle de ces dans l'\u00c9lys\u00e9e dans les \u00e9vier \u00e0 l'occasion d'une Expo de photos qui commence aujourd'hui \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne, la place de l'arbre dans la ville, sa symbolique son ancrage urbain et surtout les passions que les arbres peuvent d\u00e9cha\u00eener, on en parle dans un instant avec notre invit\u00e9, Natacha Litzisdorf mais tout de suite Pierre \u00c9tienne voil\u00e0 vous nous vous nous dites que tout a commenc\u00e9 avec un concours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [94%] :\r\nCe sont les habitants qui ont d'abord vot\u00e9 pour d\u00e9signer les plus beaux arbres de Lausanne aussi des experts ceci par 1000 et 8000 sp\u00e9cimens des avenues de Lausanne les 80000 qui ornent les parcs 800000 arbres des for\u00eats, le photographe de la ville, Marino Trotta en a finalement photographi\u00e9s 35 issus du choix du jury. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [88%] :\r\nJ'ai essay\u00e9, non pas de restituer l'image de l'arbre, telles qu'on peut la voir mais, simplement, en essayant de faire comme des des invitations pour que les gens et envie de venir les admirer sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [81%] :\r\nUn exemple avec celui -ci c'est le tulipes, c'est de la campagne, comment est -ce que vous avez approch\u00e9e c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [84%] :\r\nUn arbre alors le tunnel pied de l'Hermitage, c'est un des plus compliqu\u00e9 parce que il se trouve dans une forte pente au sud de de la fondation de l'Hermitage, donc j'ai d\u00fb descendre tout en bas de la pente pour l'avoir en entier, j'ai attendu aussi que l'Automne arrive et le feuillage tournant et et qui donne cette image journ\u00e9e d\u00e9tente comme \u00e7a qui lui donne encore plus de beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [97%] :\r\nPour Michael Rosselat, responsable du patrimoinne arbor\u00e9 de Lausanne, le projet photographique permet aux habitants, aux passants de se concentrer sur des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la fois familiers et paradoxalement, parfois invisibles je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [89%] :\r\nTout le monde est attentif \u00e0 l'arbre en ville, mais en m\u00eame temps il est banal dans notre vie, on passe de son, on vit avec ce ce parfois sans r\u00e9ellement pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 l'arbre, parfois c'est m\u00eame lorsqu'il s'agit d'abattre un arbre, tout le monde r\u00e9agit et c'est mieux alors qu'auparavant, personne n'avait remarqu\u00e9 si j'ose dire, et c'est l'occasion de de pr\u00e9senter les atouts d'un autre jour de l'de liste sortir de leur contexte pour les mettre en lumi\u00e8re pour les sc\u00e9nographi\u00e9 ce caf\u00e9 avec beaucoup d'habilet\u00e9 Marino Trotta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [96%] :\r\nAu final par le biais de la photo ou non un arbre, un seul arbre sera \u00e9lu, l'arbre 2016 mais tous comptent dans l'\u00e9quilibre urbain et le cadre de vie des citadins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nBonjour Natacha Litzisdorf, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, vous \u00eates la directrice du logement, de l'environnement et de l'architecture de la ville de Lausanne, issu du parti des Verts, \u00e9galement pr\u00e9sidente de cette manifestation, Lausanne- Jardin qu'on conna\u00eet bien Lausanne c\u00e9l\u00e8bre ses arbres \u00e0 travers donc cette Exposition qui s'ouvre aujourd'hui m\u00eame, je crois, les photos d'Marino Trotta \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de de Lausanne, des milliers sont int\u00e9gr\u00e9s dans les rues de Lausanne, c'est important de valoriser ce Patrimoine arbor\u00e9 de souligner leur pr\u00e9sence mais j'imagine que \u00e7a va pas de soi non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [93%] :\r\nNon, alors \u00e7a va pas de soi, mais effectivement c'est important de le pr\u00e9server ce Patrimoine de l'valoriser et puis de sensibiliser tout le monde, tous les acteurs, certains la population o\u00f9 les acteurs \u00e9conomiques ou les gens qui sont des touristes, des gens qui pratiquent aussi l'espace rue de les sensibiliser justement \u00e0 l'importance du Patrimoine arbor\u00e9 dans une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [82%] :\r\n\u00e0 quoi sert un arbre dans une ville, quel rapport attend avec ses arbres, au fond, \u00e7a, je vais vous allez dire on, on s'en \u00e9meut, surtout quand on menace de les couper non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [89%] :\r\nOui, alors c'est clair, et cette cette Exposition justement qui sublime l'arbre montre \u00e0 quoi \u00e7a sert, comme vous avez pos\u00e9 la question, m\u00eame si \u00e7a para\u00eet un peu utilitariste, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert, un arbre dans une ville alors d'un point de vue environnemental d'un point du paysage et on voit bien, \u00e7a, c'est quand m\u00eame une approche esth\u00e9tique importantes dans la ville mais \u00e7a aussi des fonctions \u00e9cologiques importante, c'est des refuges pour la faune, pour la flore \u00e9galement, c'est aussi des, des, des, des, des \u00e9l\u00e9ments dans le paysage urbain des \u00e9l\u00e9ments naturels qui permettent de diminuer les nuisances sonores qui purifie, entre guillemets, l'air il y a toutes ses fonctions mais ce qu'on pense selon sont cependant alors c'\u00e9tait pas mal mais ce on se rend compte aussi peut-\u00eatre pour faire le lien avec les autres th\u00e8mes de de la matin\u00e9e, on sent que \u00e7a am\u00e9liore la qualit\u00e9 de vie et la sant\u00e9 aussi la population en ville et \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [89%] :\r\nEst -ce que la relation entre les habitants et leurs arbres a chang\u00e9 est -ce qu'on se rend peut-\u00eatre plus compte de leur pr\u00e9sence qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors oui, c'est aussi le l'objectif de ce genre de de d'Exposition c'est de de sensibiliser, puis de rendent sensible justement parce qu'on a beaucoup de de projets ou de politiques publiques qui parle \u00e0 notre capacit\u00e9 de r\u00e9sonner de faire des choix rationnels, l\u00e0 on parle \u00e0 notre capacit\u00e9 de s'\u00e9mouvoir et c'est aussi par ce biais -l\u00e0 qu'on arrivera justement \u00e0 montrer l'importance de de l'arbre en ville et on sent bien que, pour r\u00e9pondre aux questions que \u00e7a \u00e9volue de plus en plus fort vers un attachement \u00e9motionnel \u00e0 l'arbre, et je pense que ces prochaines ann\u00e9es, on verra, peut-\u00eatre m\u00eame un attachement physique aux arbre si d'aventure on veut en abattre trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [82%] :\r\nAttachement insensible sensitif quasiment et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [91%] :\r\nOui, bah, je pense, a fait appel \u00e0 des choses tr\u00e8s profond notre condition humaine, \u00e7a fait aussi appel \u00e0 notre individualit\u00e9, on sent bien dans les les commentaires qu'on entende hier soir au vernissage de l'Exposition, que chacun a sa petite histoire par rapport \u00e0 son parcours de vie pour compter aussi l'histoire de l'arbre dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [88%] :\r\nDonc \u00e7a, si je vous entends bien s\u00fbr et de plus en plus difficile de proc\u00e9der \u00e0 des coupes d'arbres dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [88%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a proc\u00e8de aussi d'une politique volontariste, qu'on a envie de mener, que j'ai envie de mener aussi comme on g\u00e8re la politique du logement, c'est s\u00fbr qu'on a envie de construire de logement, on parlait tout \u00e0 l'heure aussi dans, dans, dans tout \u00e0 l'heure de coop\u00e9rative avec monsieur diverses, c'est s\u00fbr que c'est un match aller voter voil\u00e0 exactement, c'est un mode d'habiter autrement et on a envie de construire de logements de construire la ville dans la ville, mais avec de la qualit\u00e9 et puis tous les enjeux qui tourne autour de l'arbre de pleine terre sont aussi important \u00e0 ce titre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [96%] :\r\nRevoir la densification urbaine en int\u00e9grant les nouvelles pousses c'est un dilemme : comment le r\u00e9seau d'un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [91%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un d\u00e9lai, mais c'est aussi une chance et c'est une chance de faire de la qualit\u00e9 de de vie en ville, c'est de la qualit\u00e9 urbanistique qui passe par plus de v\u00e9g\u00e9tal et je trouve que cette Exposition elle met bien en valeur ce dialogue entre le Patrimoine b\u00e2ti et le Patrimoine arbor\u00e9 il y a plusieurs photos qui ont \u00e9t\u00e9 prises par Marino Trotta mani\u00e8re magnifique et tr\u00e8s sensible qui mettent justement lumi\u00e8re ce dialogue qui est possible et qui va justement \u00eatre le le fer de lance, on va dire de notre pas lutte politique urbanistique en ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [92%] :\r\nC'est un symbole, c'est quasiment un symbole politique, l'arbre pour vous et pour la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors justement je pense que c'est un beau symbole, c'est pas un gadget, et c'est un beau symbole qui pr\u00e9sage de ce qu'on a envie de faire justement dans cette ville est ce qui a \u00e9t\u00e9 Jack aussi tr\u00e8s bien fait par nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [85%] :\r\n8000 arbres j'ai j'ai retenu ce ceci, alors c'est beaucoup pour une ville comme Lausanne par rapport \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [87%] :\r\nOui, on a un petit enfin moi j'ai un petit truc mn\u00e9motechnique pour me souvenir de aussi des aspects quantitatifs, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui nous qui nous impressionne, on a l'3 fois 8 ans \u00e0 Lausanne, on a 8000 arbres d'avenues, on a 80000 arbres dans les parcs et puis on a 800000 arbres dans dans nos for\u00eats for\u00eat qui repr\u00e9sente 40 pourcent de de notre territoire, j'ai des gens qui, comme tous les ans, oui mais c'est \u00e7a, on a, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure monsieur Rosselat il y en a bien d'autres aussi envie de Lausanne, c'est des gens qui sont passionn\u00e9s par ce qu'ils font et puis justement, comme j'ai un peu l'habitude de le dire Monsieur Rosselat et j'ai l'impression qu'il tutoie tous les impies qui leur a donn\u00e9 un chacun un petit surnom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [82%] :\r\nEt et vous avez un rapport aux arbre peut-\u00eatre qu'en vous envoyant on parl\u00e9 quasiment de rapport physique tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est c'est quel est votre rapport aux arbres \u00e0 vous qui \u00eates vers quand m\u00eame qui qui adorait la nature un arbre dans une ville qui vous fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:00) [85%] :\r\nAlors moi, \u00e7a me rappelle mon enfance, hein, comme il est souvent \u00e9voqu\u00e9, et puis je pense que tout un chacun a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 aux arbres, c'est de l'arbre, c'est un peu le refuge moi je parlais de de refuge de de la faune tout \u00e0 l'heure, ben on est aussi un petit peu plus \u00e7a fait appel notre c\u00f4t\u00e9 animal et puis \u00e7a nous rappelle nos parcours de vie, il y a plein de personnes qui ont dit hier soir que \u00e7a le rappelait aussi leur 1er baiser, enfin bref, chose \u00e9motionnel mais qui font aussi partie justement de ce qu'il faut pour pour faire une bonne strat\u00e9gie politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [87%] :\r\nAh oui, donc c'est parfait, on int\u00e8gre l'arbre dans le culturel, l'environnemental et le politique, quoi, c'est les 3 \u00e0 la fois exactement, alors peut-\u00eatre qu'on va en planter encore des arbres \u00e0 Lausanne il y en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup, mais vous allez peut-\u00eatre en planter d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:38) [90%] :\r\nOui, alors il y a une autre, une autre manifestation qui a lieu chaque ann\u00e9e, un arbre, un enfant ou pour chaque naissance d'un petit lausannois ou d'une petite danoise, on plante un arbre dans une for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [79%] :\r\nC'est magnifique, mais d'un proverbe c'est parce qu'il \u00e9tait, c'\u00e9tait si \u00e0 \u00e0 planter un arbre que tu as eu un enfant que \u00e9crit un livre qui peut partir, voil\u00e0 c'\u00e9tait je pense que c'est une belle philosophie il me semblait ben vous n'avez pas tr\u00e8s bien parler de \u00e7a, Annie Natacha Litzisdorf l'Exposition dont je parlais souvent aujourd'hui est voir jusqu'au 3 d\u00e9cembre des sandwiches au Forum de l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne, bien s\u00fbr, ce taux central \u00e0 place de la Palud oh, c'est une excellente journ\u00e9e, merci beaucoup, non pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFFB4BB0-6A74-4880-B736-B2469931180C", "internalArchiveId": "CFFB4BB0-6A74-4880-B736-B2469931180C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Kohlprath, Porte-Parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations;Fouzia Rossier, responsable de la d\u00e9fense des droits de l'enfant chez Terre des hommes; Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire romande du Groupe pour une suisse sans arm\u00e9e;Isabelles Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise; Adrian W\u00fctrich,pr\u00e9sident de Travail.Suisse;Jacques Nicolet,pr\u00e9sident et candidat de l'UDC;Sandro Cattacin, professeur de sociologie urbaine;Bernard Lescaze,'historien;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/MIGRANTS MINEURS) Un encadrement insuffisant... des jeunes qui sont parfois livr\u00e9s \u00e0 eux m\u00eame... \r\nLa prise en chargr des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s fait d\u00e9bat dans les cantons... \r\nMais pas seulement...  \r\nAu niveau des centres d'h\u00e9bergement de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi la question des jeunes pr\u00e9occupe... Des ONG parlent d'un accompagnement inadapt\u00e9... Et ces critiques ont \u00e9t\u00e9 entendues par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... Le SEM pr\u00e9voit d'am\u00e9liorer son dispositif... Marc M\u00e9nichini... \r\n  MAG 1'32\"\r\nEt puis l'observatoire romand du droit d'asile rendait aussi ses conclusions hier... sur le sujet... avec un rapport sur les mineurs... qui sont selon l'organisation, les grands oubli\u00e9s de la politique d'asile... Puisqu'on leur refuse parfois une demande de r\u00e9gularisation... alors qu'ils ne sont pas responsables des choix migratoires de leurs parents...\r\n(D3/LES ANTI AVIONS) ***Autre dossier... celui des avions de combats... Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit de 10 millions de francs... pour \u00e9tudier.. l'achat d'un nouvel appareil... \r\nAlors que reste-t-il de la coalition qui a gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat des Gripen en 2014? \r\nEt surtout... quelle est encore sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser... ?\r\nCes questions se posent avec la demande de cr\u00e9dit de Guy Parmelin au Parlement...  \r\nD'autant que le calendrier est ambitieux... Objectifs 2025 pour les premiers vols des nouveaux appareils... \r\nEt d\u00e9j\u00e0... St\u00e9phane Deleury, les opposants parlent de lancer une initative propulaire pour \u00e9viter cet achat...\r\n  MAG 1'31\"\r\nEt le calendrier pr\u00e9voit une d\u00e9cision sur le type de jet d'ici 2020... Et en attendant les nouveaux jets, Guy Parmelin veut moderniser les actuels FA18 pour un demi milliards de francs... Les anciens F5 Tiger, qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pourraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 voler...\r\n(21/ TRUMP 1ER JOUR PRESIDENCE) ***Que fera Donald Trump au tout premier jour de sa pr\u00e9sidence...?\r\nLe nouveau chef d'Etat am\u00e9ricain a lev\u00e9 le suspense... et pr\u00e9sent\u00e9 hier soir ses toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions dans une courte vid\u00e9o... \r\nEt il a confirm\u00e9 l'arr\u00eat de mort du projet de libre-\u00e9change avec les pays du Pacifique... \r\nSous le slogan \"L'Am\u00e9rique d'abord\"... il annonce le retrait am\u00e9ricain de cet accord de libre \u00e9change... et la suppression des contraintes environnementales qui p\u00e8sent sur les producteurs de charbon ou de p\u00e9trole. \r\nUn programme fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagne, mais qui ne mentionne pas les points les plus controvers\u00e9s... \r\nPhilippe Revaz.\r\n(Japon s\u00e9isme) La terre a trembl\u00e9 au Japon... dans le nord du pays... Un s\u00e9isme de magnitude 7,4 qui a engendr\u00e9 un tsunami hier soir... ce matin,  heure du Japon... \r\nL'\u00e9picentre est situ\u00e9e au large de la pr\u00e9fecture de Fukushima... Le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami avec une vague d'un m\u00e8tre et demi, au niveau de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima... \u00e9galement... Mais sans poser de probl\u00e8me \u00e0 ce stade... indique Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale... Plusieurs bless\u00e9s l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s...\r\n(03/RAPPORT TRAVAIL SUISSE/ ITW W\u00dcTRICH) La fa\u00eeti\u00e8re des syndicats des travailleurs Travail.Suisse soutient la solution lib\u00e9rale radicale pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse. \r\nHier, Travail.suisse a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude qui d\u00e9montre que les travailleurs de l'Arc l\u00e9manique et les tessinois se sentent davantage sous pression par rapport aux employ\u00e9s des autres r\u00e9gions. \r\nIls craignent pour leur poste de travail, sont plus \u00e9puis\u00e9s que les autres...selon les indicateurs...  \r\nEn cause, la concurrence de l'\u00e9tranger sur le march\u00e9 du travail selon Travail.suisse... \r\nSon pr\u00e9sident Adrian W\u00fctrich salue la solution du Conseiller aux \u00e9tats PLR Philipp M\u00fcller pour mettre en oeuvre l'article sur l'immigration de masse... \r\n  MAG 26\"\r\nAdiran W\u00fctrich avec Muriel Ballamand...\r\n(08/VD UDC ALLIANCE /ITW NICOLET) Dans le canton de Vaud... la grande alliance de droite PLR - UDC - Verts-Lib\u00e9raux en vue de la course au conseil d'Etat prend l'eau... \r\nL'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les verts-lib\u00e9raux... Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley au grand dam du PLR... \r\nD\u00e9cision qu'assume totalement le pr\u00e9sident et candidat de l'UDC, Jacques Nicolet... Il l'a dit \u00e0 Michael Peuker\r\n   MAG 50\"\r\nFin des n\u00e9gociations... sur Chypre... Elles avaient lieu au Mont Pelerin, depuis dimanche... dans le canton de Vaud... Et elles se soldent par un \u00e9chec... Le cycle de n\u00e9gociation n'a pas abouti... Il n'y a pas d'accord ni de daze pour une nouvelle rencontre entre les dirigeants grecs et turcs... L'\u00eele est divis\u00e9s depuis septante quatre...\r\n(12/SCHULTZ JUNCKER/PA) Strasbourg... au parlement europ\u00e9en on parlera Turquie, Russie, ou d\u00e9fense communautaire... \r\nMais en coulisse... ce qui occupe les d\u00e9put\u00e9s c'est aussi l'avenir du Pr\u00e9sident du Parlement... Martine Schulz... \r\nEn vertu d'un accord politique avec le centre-droite il devrait laisser sa place l'an prochain.. et passer le relai en janvier... Mais il pourrait aussi briguer un troisi\u00e8me mandat... \r\nEn tous cas, le  pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Yuncker serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 lier son sort \u00e0 celui de son alli\u00e9 Martin Schulz.\r\nCorrespondance Romain Clivaz...\r\n  MAG 59\"\r\n(D2/ARBRE PLAINPALAIS) Un parc... des arbres... des maronniers... et un feuilleton... \r\nCelui du r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais... au centre de Gen\u00e8ve... \r\nLes citoyens de la ville se prononcent dimanche... \r\nEt l'\u00e9l\u00e9ment frappant de cette campagne... C'est de voir \u00e0 quel point les opposants ont cristallis\u00e9 leur combat autour de la seule question des arbres... qu'il faudra abattre ou d\u00e9placer... Alors qu'il s'agit d'un projet d'am\u00e9nagement global... \r\nD'o\u00f9 vient cet attachement...\r\nD\u00e9cryptage... de Matthieu Cupelin...\r\n  MAG 1'36\"\r\nDes abres aux tulipes... Un \"bouquet de tulipes\"... Cadeau de Jeff Joons... l'artiste am\u00e9ricain \u00e0 la ville de Paris... Symbole du souvenir, apr\u00e8s les attentats... \r\nUne scuplture, un bouquet en bronze et acier inoxydable... de dix m\u00e8tres de haut... qui repr\u00e9sente une main qui tient des tulipes multicolores... symboles de l'acte d'offrir...\r\nElle est encore \u00e0 construire... Et devrait \u00eatre install\u00e9e au courant de l'ann\u00e9e prochaine... devant le Mus\u00e9e d'Art moderne de la ville de Paris et le Palais de Tokyo...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel tr\u00e8s gris pour aujourd'hui... De timides \u00e9claircies seront possibles le long des Pr\u00e9alpes et dans la Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne...\r\nLe long du Jura et sur l'Ouest l\u00e9manique... quelques pluies... \r\nSur les Alpes Valaisannes, des pr\u00e9cipitations en continue... \r\nLimite des chutes de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres... C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures... 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 11 l'apr\u00e8s midi sur le Plateau... et jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es alpines soumises au foehn...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(JAPON) \r\n(Br\u00e8ve Mont P\u00e9lerin) Avions de combat... Deuxi\u00e8me round...\r\n La coalition qui a gagn\u00e9 contre l'achat des Grippen en 2014 va-elle remettre le couvert... En est-elle capable? En tous cas, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit de 10 millions de francs pour \u00e9tudier le projet...\r\n(14/ONU ALEP/PA) Alors que les bombardements sur Alep-est sont incessants, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unissait lundi \u00e0 New York pour faire un point mensuel sur la situation humanitaire. Pr\u00e9s d'un million de Syriens sont maintenant assi\u00e9g\u00e9s par les forces du r\u00e9gime selon l'ONU. La situation est particuli\u00e8rement dramatique dans les quartiers rebelles d'Alep o\u00f9 il n'y a plus d'h\u00f4pitaux en \u00e9tat de fonctionnement. Francois Delattre, le repr\u00e9sentant permanent de la France aux Nations Unies a dit toute son horreur devant des populations affam\u00e9es et priv\u00e9es de soin mais aussi son impuissance \u00e0 faire cesser le massacre.", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8166289", "ece-8166273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:43Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite ils sont jeunes migrants souvent et plus vuln\u00e9rables que les autres, les mineurs non accompagn\u00e9s, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut mieux les prendre en charge un projet pilote est \u00e0 l'\u00e9tude avec h\u00e9bergement sp\u00e9cifique et davantage de p\u00e9dagogie dans le concret, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dit hier soir ce qu'il ferait d\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, il va retirer son pays du trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays du Pacifique, d'autres mesures aussi fid\u00e8le \u00e0 son programme, mais rien encore sur les plus controvers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nPlan\u00e8te Sant\u00e9 le salon dont c'est la 2\u00e8me \u00e9dition s'ouvre ce jeudi \u00e0 Lausanne 30000 personnes avaient assist\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re il y a 2 ans est -ce \u00e0 dire que les Suisses se passionne pour les questions de sant\u00e9 sont -ils assez au fait des perspectives qu'offre, par exemple, le Big Data, la g\u00e9n\u00e9tique, le transe humanisme, le cr\u00e9ateur de Plan\u00e8te Sant\u00e9 le m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse Bertrand Kieffer est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nFacebook \u00e0 la chasse aux fausses informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [86%] :\r\nIl y a du boulot, d\u00e9cision prise apr\u00e8s l'analyse du m\u00e9dia buz qui d\u00e9montrer, chiffres \u00e0 l'appui, que les nouvelles mensong\u00e8re g\u00e9n\u00e9rer plus de r\u00e9actions, commentaires et partages que les informations v\u00e9ridiques explication tout \u00e0 l'heure de Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nAller jouer dehors si vous ne cessez de r\u00e9p\u00e9ter cette phrase \u00e0 vos enfants, pas de panique, vous \u00eates des parents comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nOui, puisqu'un enfant roman passe en moyenne 20 minutes \u00e0 l'ext\u00e9rieur, chaque jour, chiffres issus d'un rapport publi\u00e9 hier par pour Juventus et 20 minutes seulement, contre 3 \u00e0 4 heures par jour dans les ann\u00e9es 70 alors qu'est -ce qui a chang\u00e9, est ce que les adultes sur prot\u00e8gent leurs enfants et pourrait y, chercheur au Centre interfacultaires en droit de l'enfant, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous r\u00e9pond, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nEt puis Patoucha mais arbres marronnier de Plainpalais les Genevois votent dimanche sur un projet de r\u00e9am\u00e9nagement et le combat autour des arbres tr\u00e8s vif citoyen en mal de nature r\u00e9cup\u00e9ration politique, on verra ce que l'amour des marronniers nous dit des Genevois point un encadrement insuffisant des jeunes qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [91%] :\r\nParfois livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, la prise en charge des requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s, fait d\u00e9bat dans les cantons, mais pas seulement au niveau des centres d'h\u00e9bergement de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi la question pr\u00e9occupe des ONG parlent d'un accompagnement inadapt\u00e9 et ces critiques ont \u00e9t\u00e9 entendues par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, le Sam pr\u00e9voit d'am\u00e9liorer son dispositif marque Mini Kimi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [91%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le reconna\u00eet, lui aussi, m\u00eame si les mineurs non accompagn\u00e9s, reste peu de temps dans leur structure, la prise en charge de ces personnes n'est pas optimale et comme avec la r\u00e9forme de l'asile, ces jeunes resteront un peu plus longtemps dans les centres f\u00e9d\u00e9raux, le dispositif doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9, un projet pilote, et donc \u00e0 l'\u00e9tude, C\u00e9line cole Pratt, porte- parole du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:43) [82%] :\r\nLe grand changement c'est qu'il y aura un programme sp\u00e9cifique pour les mineurs, plus sp\u00e9cifiquement pour les mineurs non accompagn\u00e9s, donc tant dans l'h\u00e9bergement, donc ils auront leur structure pour eux et puis \u00e9galement dans le programme propos\u00e9 l'id\u00e9e est que par sentent f\u00e9d\u00e9ral et il y aura de p\u00e9dagogue, ces 2 p\u00e9dagogues ont donc regarder quels sont les programmes ad\u00e9quats, avec le soutien, bien \u00e9videmment, des personnes qui encadrent des requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [89%] :\r\nDes pistes de changement qui r\u00e9jouissant partie Fouzia Rossier, responsable de la d\u00e9fense des droits de l'enfant chez Terre des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [90%] :\r\nLes choses ont l'air de bien se pr\u00e9senter au niveau des loisirs de la prise en charge \u00e9ducative mais il faudrait absolument pas omettre les questions de sant\u00e9 et surtout psychologique, ces enfants arrivent souvent traumatis\u00e9s apr\u00e8s un long p\u00e9riple et il faut pouvoir les les prendre en charge de mani\u00e8re rapide et ad\u00e9quate pour qu'il puisse se remettre en selle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [91%] :\r\nLe secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations va prochainement \u00e9valuer quels sont les besoins effectifs et les co\u00fbts d'une prise en charge, renforcer des mineurs, les premiers changements concrets ne devraient pas intervenir avant 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [95%] :\r\nAutre dossier \u00e9pineux, celui des avions de combat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin veut un cr\u00e9dit 10 millions de francs pour \u00e9tudier l'achat d'un nouvel appareil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [95%] :\r\nAlors que reste -t-il de la coalition qui a gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat des Gripen en 2014 et surtout quelle est encore sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser ces questions se posent avec la demande de cr\u00e9dit de Guy Parmelin au Parlement, d'autant que le calendrier est ambitieux objectifs 2025 pour les les premiers vols des nouveaux appareils et d\u00e9j\u00e0 St\u00e9phane Deleury les opposants parlent de lancer une initiative populaire pour \u00e9viter cet achat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [90%] :\r\nLe combat des antimilitaristes risquent d'\u00eatre plus compliqu\u00e9 cette fois -ci, les opposants se pr\u00e9pare \u00e0 devoir lancer une initiative populaire puisque ce nouvel avion de combat pourrait ne pas \u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum Amanda Gavi \u00e2nesse secr\u00e9taire romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:38) [90%] :\r\nJe pense que nous avons prouv\u00e9 par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2 reprises, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, ce que nous avions les moyens, les forces de lancer des initiatives pr\u00e9ventives, la r\u00e9colte de signatures devrait se faire au plus tard en 2018 le calendrier politique est assez charg\u00e9 pour tous les partenaires d'une alliance potentielle mais je pense que nous trouverons la force suffisante militante et politique pouvoir mener technicien qui va bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0 la socialiste genevoise ses partenaires, elle devra les convaincre, \u00e0 commencer par ses propres camarades et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, avec des militants socialistes, divis\u00e9s sur la question, quant aux Verts, lib\u00e9raux co- artisan de l'\u00e9chec du Gripen dans les urnes, il passe un tour, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:21) [91%] :\r\nS\u00e9v\u00e8re lib\u00e9raux n'ont jamais \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s aux avions de combat en Suisse ont \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s au Gripen pour plein de raisons sur lesquelles on va pas revenir aujourd'hui mais pas dogmatiquement ni contre l'arm\u00e9e Yannick contre les avions de combat, donc je vois pas les Verts lib\u00e9raux se lancer dans dans cette aventure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [95%] :\r\nContrairement \u00e0 leurs cousins lib\u00e9raux, les Verts de gauche se montre fid\u00e8le aux id\u00e9aux pacifistes, ils soutiendront une initiative contre l'achat d'un nouvel avion de combat restera \u00e0 cette coalition amaigri \u00e0 convaincre le peuple et les cantons que l'arm\u00e9e peut se passer d'aviation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [91%] :\r\nEt le calendrier pr\u00e9voit qu'une d\u00e9cision sur le type de jet- d'ici 2020 en attendant Guy Parmelin veut moderniser les actuels afin 18 pour un un demi 1000000000 de francs, les anciens F5 tailleur qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la casse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pourraient \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 voler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [97%] :\r\nQue fera Donald Trump au 1er jour de sa pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [95%] :\r\nLe nouveau chef d'\u00c9tat am\u00e9ricain a lev\u00e9 le suspense, pr\u00e9sent\u00e9 hier soir ses toutes premi\u00e8res d\u00e9cisions dans une courte vid\u00e9o, il a confirm\u00e9 l'arr\u00eat de mort du projet de libre- \u00e9change avec les pays du Pacifique sous le slogan : L'Am\u00e9rique d'abord, il a annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de cet accord de libre- \u00e9change et la suppression des contraintes environnementales qui p\u00e8sent sur les producteurs de charbon de p\u00e9trole un programme, fid\u00e8le \u00e0 ses promesses de campagne, mais qui ne mentionne pas les points les plus controvers\u00e9s Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:43) [90%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu est entr\u00e9e pour la 1\u00e8re fois dans le concret de ce que seront ses premiers jours de pr\u00e9sidence comme promis le protectionnisme sera \u00e0 l'honneur et ce futur accord de libre- \u00e9change transpacifique en est la 1\u00e8re victime Trump le climato-sceptique va aussi l\u00e2cher la bride aux producteurs de charbon, ainsi que de gaz ou d'huile de schiste il interdira aux anciens hauts fonctionnaires, de s'engager comme lobbyiste durant 5 ans et durant leur vie enti\u00e8re quand il s'agit de lobbyisme pour des gouvernements \u00e9trangers, ce programme des 100 jours reste muet sur plusieurs points majeurs de sa campagne en mati\u00e8re d'immigration, il n'\u00e9voque ni la construction d'un mur ni le bannissement des musulmans ou des r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais il pr\u00e9voit un simple examen des abus en mati\u00e8re de visas sur le plan du libre- \u00e9change aussi, il reste muet sur l'accord en vigueur aujourd'hui avec le Canada et le Mexique rien sur Obamacare non plus rien sur son projet d'investissements massifs dans les infrastructures, ces dossiers exigeront de longues et fastidieuses n\u00e9gociations au Congr\u00e8s \u00e0 Donal Trump fid\u00e8le \u00e0 l'esprit de sa campagne, donc, mais d'une prudence nouvelle Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [94%] :\r\nLa terre a trembl\u00e9 au Japon dans le nord du pays en s\u00e9isme de magnitude7,4 qui a engendr\u00e9 en tsunami, hier soir, ce matin, \u00e0 l'heure du Japon l'\u00e9picentre est situ\u00e9 au large de la pr\u00e9fecture de Fukushima, le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami avec une vague d'un m\u00e8tre et demi au niveau de la centrale nucl\u00e9aire mais sans poser de probl\u00e8mes \u00e0 ce stade, indique Tepco, l'op\u00e9rateur de la centrale, plusieurs bless\u00e9s l\u00e9gers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s et actuellement l'alerte au tsunami est lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [94%] :\r\n7 heures 9 ans revient en Suisse, o\u00f9 la fa\u00eeti\u00e8re des syndicats des travailleursTravail.Suisse soutient la solution lib\u00e9rale radicale pour mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [96%] :\r\nHier,Travail.suisse a pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude qui d\u00e9montre que les travailleurs de l'Arc l\u00e9manique et les tessinois se sentent davantage sous pression par rapport aux employ\u00e9es des autres r\u00e9gions, ils craignent pour leur poste de travail sont plus \u00e9puis\u00e9s que les autres selon des indicateurs en cause la concurrence de l'\u00e9tranger sur le march\u00e9 du travail, selonTravail.suisse, son pr\u00e9sident, Adrian W\u00fctrich salue la solution du conseiller aux \u00e9tats PLR Philipp M\u00fcller pour mettre en oeuvre l'article sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:49) [82%] :\r\nLes discussions maintenant on Parlement vont, on n'a pas une direction concernant, il n'est, am\u00e9lioration de la situation pour les personnes qui n'ont plus de travail que les employeurs toi, fais expliquer pourquoi ils ne veulent pas une personne comme \u00e7a, qui est maintenant disponible sur le march\u00e9 de travailler, c'est une service en qui on donnait pas une la direction et on regarde comment le Parlement moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [95%] :\r\nAdrian W\u00fctrich avec Muriel bah, la main dans le canton de Vaud la grande alliance de droite PLR UDC Verts- lib\u00e9raux en vue de la course au Conseil d'\u00c9tat prend l'eau, l'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les Verts, lib\u00e9raux, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier dans Forum, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley, au grand dam du PLR d\u00e9cision qu'assume totalement le pr\u00e9sident et candidat de l'UDC Jacques Nicolet, il a dit \u00e0 Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:44) [87%] :\r\nJe participe \u00e0 cette d\u00e9cision ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sident, donc on occurrence la direction ex\u00e9cutive pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de ne pas r\u00e9ouvrir la question sur l'ouverture d'une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux parce que nous avons ressenti quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de tensions, donc parti sur cette question et donc nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 plus sage d'abord la loyaut\u00e9 des membres de notre parti, donc bon c'est de ne pas soumettre cette question nouvelle fois devant le parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR on sait que certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne voit pas l'alliance avec l'UDC seul d'un bon oeil les cartes pourraient \u00eatre sensiblement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:15) [84%] :\r\nAlors c'est de bonne guerre, je crois pas que \u00e7a va aller jusqu'\u00e0 refaire la distribution des cartes, mais je crois que c'est de bonne guerre que certains PLR ne veulent pas d'une alliance avec l'UDC tout seul, a m\u00eame titr\u00e9 dans l'UDC certains pour nous partions seuls et puis ils leur alliance du coup courant maintenant, il faut toujours trouver une majorit\u00e9 de morts d'un congr\u00e8s pour reprendre une d\u00e9cision demain soir dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [91%] :\r\nFin des n\u00e9gociations sur Chypre, elles avaient lieu au Mont P\u00e8lerin depuis dimanche dans le canton de Vaud elle se solde par un \u00e9chec, le cycle de n\u00e9gociations n'a pas abouti, il n'y a ni accord, ni date pour une nouvelle rencontre entre les dirigeants grecs et turcs de cette \u00eele qui est divis\u00e9s depuis 74 Strasbourg au Parlement europ\u00e9en, on parlera Turquie Russie d\u00e9fense communautaire ces prochaines semaines, mais en coulisses, ce qui pr\u00e9occupe les d\u00e9put\u00e9s, c'est aussi l'avenir du pr\u00e9sident du parlement Martine Schulz, en vertu d'un accord politique avec le centre droit, il devrait laisser sa place l'an prochain, passer le relais, en janvier, mais il pourrait aussi briguer un 3\u00e8me mandat en tout cas, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker serait pr\u00eat lui \u00e0 lier son sort \u00e0 celui de son alli\u00e9 Martin Schulz correspondance Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:22) [90%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident de la commission en personne qui a ajout\u00e9 une pi\u00e8ce au dossier, selon le d'ordinaire tr\u00e8s bien inform\u00e9e hebdomadaire allemand j'Pigalle Jean-Claude Humbert aurait indirectement li\u00e9 son avenir \u00e0 celui de Martin Schulz en cercle restreint, le Luxembourgeois aurait d\u00e9clar\u00e9 qu'en cas de d\u00e9part de son comp\u00e8re Schulz, il ne pourrait plus garantir sa pr\u00e9sence \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, un de ses porte- parole a bien d\u00e9clar\u00e9 que Junker ne d\u00e9missionnerait pas, mais la fuite relay\u00e9e par le Spiegelman illustre \u00e0 merveille le rapport politique fusionnel entre les pr\u00e9sidents de ces 2 institutions Schultz ayons Junker, le pr\u00e9sident du Parlement, et celui de l'administration tr\u00e8s politis\u00e9e de l'Union, ils avancent main dans la main depuis 2 ans il b\u00e9tonne leur coalition Parlement certains parlementaires s'irrite d'ailleurs de ces causes communes, ils craignent que le Parlement le se transforme en simple chambre d'enregistrement des propositions de la commission, perdant ainsi son r\u00f4le de contre- pouvoir face \u00e0 l'administration communautaire Romain Clivaz rtsinfo Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [94%] :\r\nUn parc des arbres, des marronniers et un feuilleton, celui du r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine de Plainpalais, au centre de Gen\u00e8ve, les citoyens de la ville se prononcent dimanche et l'\u00e9l\u00e9ment frappant de cette campagne, c'est de voir \u00e0 quel point les opposants ont cristallis\u00e9 leur combat autour de la seule question des arbres qu'il faudra abattre alors qu'il s'agit d'un projet d'am\u00e9nagement global d'o\u00f9 vient cet attachement d\u00e9cryptage Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:45) [84%] :\r\nPlace bien connu des Genevois la plaine de Plainpalais accueille les march\u00e9s, les circuits de passage, la municipalit\u00e9 de r\u00e9nover les all\u00e9es qu'il aborde chauss\u00e9e \u00e9clairage mobilier urbain doivent \u00eatre remplac\u00e9s, mais tous ces aspects sont \u00e9clips\u00e9es par la question des arbres auquel il faudra toucher motif du r\u00e9f\u00e9rendum contre projet devis\u00e9 \u00e0 8 millions de francs pour Sandro tchin, un professeur de sociologie urbaine c'est attachement des citadins aux arbres ne date pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:11) [78%] :\r\nLe XIXe si\u00e8cle a invent\u00e9 le romantisme de la nature \u00e9videmment s'est d\u00e9velopper dans les villes de romantisme du coup dans la vie se du Mans pour la rendre plus faire pouvoir s'imaginer d'aller dans une parc et avoir un moment de nature pour soi devient quelque chose comme une \u00c9thiopie d'une vie meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:31) [88%] :\r\nPas touche aux Marronniers c'est l'argument presque unique des opposants aux 2 extr\u00eames de l'\u00e9chiquier politique, alors ces arbres sont -ils r\u00e9cup\u00e9rer dans un discours d\u00e9magogique, la r\u00e9ponse de l'historien Bernard 15. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:42) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, le projet de Plainpalais s'occupe aussi de mobilier urbain et d'\u00e9clairage, mais l'\u00e9clairage, vous ne voyez que la nuit, le mobilier urbain, pas certain qu'il int\u00e9resse tout le monde, tandis que \u00e7a rentre, c'est quelque chose d'imm\u00e9diatement compr\u00e9hensible, alors oui, c'est un peu populiste, oui, \u00e7a sert \u00e0 s\u00e9duire l'\u00e9lecteur mais d'une certaine mani\u00e8re, c'est de bonne guerre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:07) [93%] :\r\nPour le magistrat charg\u00e9 du projet, R\u00e9my Pagani un non dans les urnes dimanche serait regrettable puisqu'il emp\u00eacherait la n\u00e9cessaire r\u00e9novation des ann\u00e9es sans pour autant pr\u00e9server les arbres, la plupart en piteux \u00e9tat devront de toute fa\u00e7on \u00eatre remplac\u00e9 \u00e0 br\u00e8ve ou moyenne \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [90%] :\r\nDes arbres tulipes un bouquet de tulipes, cadeau de Jeff Koons cela rth Thistle am\u00e9ricain \u00e0 la Ville de Paris, symbole du souvenir apr\u00e8s les attentats de janvier une sculpture un bouquet en bronze et en acier inoxydable de 10 m\u00e8tres de haut, elle repr\u00e9sente une main qui tient des tulipes multicolores, symboles de l'acte d'offrir, elle est encore \u00e0 construire et elle devrait \u00eatre install\u00e9e au courant de l'ann\u00e9e prochaine devant le Mus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris et et le Palais de Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant par des enfants qui ne court plus assez dehors qui ne parce que l\u00e0, c'est en dehors, un ciel tr\u00e8s gris pour aujourd'hui de timides \u00e9claircies seront possibles le long des Pr\u00e9alpes et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne le long du Jura et sur l'ouest l\u00e9manique quelques pluies sur les Alpes Valaisannes des pr\u00e9cipitations en continue limite des chutes de neige, situ\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 7 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 11 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 18 dans les vall\u00e9es alpines, soumises au feu n'a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA46358C-CCD9-4B77-991C-622D2A5AEA27", "internalArchiveId": "FA46358C-CCD9-4B77-991C-622D2A5AEA27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e lancent leur campagne", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marra , Ada \r\nLes partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration ont lanc\u00e9 mardi leur campagne. Une large alliance interpartis d\u00e9fend cette \"Lex Marra\", sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\n\r\n* * Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e lancent leur campagne  \r\n*** \"La Suisse doit reconna\u00eetre ses enfants!\" C'est l'appel des partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier. \r\nIls ont lanc\u00e9 leur campagne aujourd'hui, \u00e0 Berne. \r\nUne large alliance interpartis, du PLR aux Verts, d\u00e9fend cette Lex Marra, du nom de la conseill\u00e8re nationale socialiste, Ada Marra, \u00e0 l'origine de l'article constitutionnel. \r\nFaut-il faciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s? \r\nNous en d\u00e9battons avec la socialiste Ada Marra et l'UDC Kevin Grangier (secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD)\r\nAda Marra, CN PS VD\r\n- Vous l'avez dit vous-m\u00eame, ce n'est pas r\u00e9volutionnaire... Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains cantons proposent des proc\u00e9dures facilit\u00e9es. Est-ce que cette version minimale, qui a \u00e9t\u00e9 tellement \u00e9dulcor\u00e9e, va vraiment changer quelque chose pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration?\r\n- La loi d'application pr\u00e9voit beaucoup de restrictions - pas d'automatisme, la possibilit\u00e9 de la refuser, l'\u00e2ge aussi... 25 ans (pour que le naturalis\u00e9 ne puisse pas \u00e9chapper \u00e0 l'arm\u00e9e)... Peut-on vraiment parler encore de naturalisation facilit\u00e9e?\r\n- Pourquoi changer le fardeau de la preuve? Apr\u00e8s tout, les naturalisations se vendent bien en Suisse...\r\n- Vous bradez le passeport suisse? \r\n- C'est un pas vers une naturalisation automatique?\r\n- m\u00eame configuration qu'en 2004, tous les partis soutiennent sauf UDC... et \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9... \r\n- combat sera plus compliqu\u00e9 en Suisse al\u00e9manique... Faudra convaincre... large alliance ce matin... c'est surtout aux partenaires de droite de faire le travail sur le terrain. \r\n- patronage d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, EWS, Couchepin, Dreifuss\r\n- craintes de naturalisation en masse... Les demandes ont fortement augment\u00e9 l'an pass\u00e9 (35 mille en 2** en 2015)... risque d'appel d'air, vu les incertitudes sur la place suisse en Europe. \r\nKevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC vaud \r\n- Vous avez 31 ans, vous \u00eates proche en \u00e2ge de ces \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... Vous avez probablement grandi avec certains d'entre eux... Pourquoi leur refuser cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e? \r\n- Ce n'est pas une naturalisation automatique, mais facilit\u00e9e... Celui qui veut devenir Suisse doit le demander...\r\n- La loi d'application est tr\u00e8s restrictive... C'est encore trop facile? Le passeport suisse doit se m\u00e9riter?\r\n- On naturalise trop selon vous? * (cf les \"Suisses de souche\" *)\r\n- Les jeunes dont on parle, vous les croisez tous les jours, ils sont dans le m\u00eame club de sport que vous, ils ont le m\u00eame accent que vous... Est-ce que la seule chose qui vous s\u00e9pare, ce n'est pas simplement le passeport?\r\n- Un petit-fils d'immigr\u00e9, qui a toujours v\u00e9cu ici, dont les parents ont v\u00e9cu ici, ne devrait pas selon vous avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 par rapport \u00e0 un \u00e9tranger qui vient d'arriver en Suisse? Aujourd'hui, la d\u00e9marche est la m\u00eame... \r\n- Devoir prouver qu'on est int\u00e9gr\u00e9 alors que c'est une \u00e9vidence - souvent ces enfants de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne parlent m\u00eame plus leur langue d'origine... Ce n'est pas humiliant?\r\n- d\u00e9j\u00e0 possible pour les mariages mixtes et les apatrides. Et pas pour les enfants n\u00e9s en Suisse de 3i\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration... Le mariage mieux int\u00e9grateur que la naissance?\r\n- question de principe ?\r\n- A partir de combien de g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9s et \u00e9lev\u00e9s en Suisse devient-on Suisse?? \r\n- suppression de tracasseries administratives... en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 droite? \r\n- pas ouvert aux plus de 25 ans, donc pas possible de contourner les obligations militaires... \r\n- crit\u00e8res tr\u00e8s stricts... Le passeport ne sera pas facilement donn\u00e9.\r\nharmonisation des proc\u00e9dures, droits de recours des cantons et communes seront conserv\u00e9s\r\n- 4-5 mille personnes concern\u00e9es par an.... peu en regard des 2 millions d'\u00e9trangers de Suisse..\r\n- Que craignez-vous?  \r\n- Yvette Estermann, CN UDC LU, s'est distingu\u00e9e... elle a soutenu la proposition... pour une question de principe. On ne peut pas accorder la naturalisation \u00e0 des gens au bout de 5 ans, et pas faciliter les gens de 3i\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. Elle sait de quoi elle parle, vu qu'elle est elle-m\u00eame d'origine slovaque \r\nCe qu'il dit:\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une forme d'automatisme, la facilitation. Et on naturalise d\u00e9j\u00e0 beaucoup. La preuve qu'il n'y a rien \u00e0 changer, tout va bien comme \u00e7a. J'ai parrain\u00e9 deux candidats \u00e0 la naturalisation; ce n'est pas un chemin de croix.\r\n* On veut naturaliser plus encore pour cacher un fait \u00e0 la population: l'\u00e9rosion de la population suisse de souche (sic) Les Suisses de souche (qui ont au moins un parent suisse, selon sa d\u00e9finition) sont en nette diminution. C'est la naturalisation qui masque le nombre d'\u00e9trangers\r\nLes citoyens ont refus\u00e9 en 1** et 2004 de faciliter la naturalisation de certaines cat\u00e9gories de ressortissants. En 2004, deux objets lui \u00e9taient soumis: la naturalisation automatique \u00e0 la naissance pour la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et la naturalisation facilit\u00e9e pour la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. La campagne fut passionn\u00e9e. Tous les partis soutenaient les deux propositions, \u00e0 l'exception de l'UDC qui a fait couler de l'encre avec ses affiches montrant des mains agrippant le passeport suisse, ou encore le portrait de Ben Laden dans un passeport suisse. Seule contre tous, elle a fini par l'emporter. Les deux camps se retrouvent onze ans plus tard. Si elle compare la situation avec celle de 2004, Ada Marra cite deux avantages: il n'y a plus qu'un sujet au lieu de deux et il n'est pas question d'automatisme. Mais elle le reconna\u00eet: depuis, le climat s'est \u00e9galement durci.\r\nrcissement de la naturalisation facilit\u00e9e \r\nLes petits-enfants d'immigr\u00e9s devraient affronter moins de tracas pour obtenir le passeport rouge \u00e0 croix blanche. Le National a toutefois revu hier son projet, en durcissant les conditions pr\u00e9vues pour la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. \r\nLe dossier retourne demain au Conseil des Etats, la Chambre du peuple ayant maintenu deux divergences. Le projet, bas\u00e9 sur une initiative parlementaire d'Ada Marra (PS/VD), vise \u00e0 instaurer une r\u00e9glementation uniforme \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Les cantons sont actuellement libres d'inscrire dans leur droit des facilit\u00e9s de proc\u00e9dure pour la naturalisation des \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration. Seize d'entre eux, dont Berne, Fribourg, Gen\u00e8ve, le Jura, Neuch\u00e2tel et Vaud, y recourent. \r\nTour de vis \r\nLa loi f\u00e9d\u00e9rale ne comprend en revanche aucune facilit\u00e9 \u00e0 l'exception du doublement des ann\u00e9es de r\u00e9sidence en Suisse entre l'\u00e2ge de 10 et 20 ans. La r\u00e9vision qui entrera en vigueur en 2018 n'am\u00e9liorera pas la situation (doublement entre 8 et 18 ans, dur\u00e9e minimale de s\u00e9jour de six ans). \r\nUn premier projet avait pass\u00e9 relativement facilement le cap du National. Mais la partie a \u00e9t\u00e9 plus difficile au Conseil des Etats. En sus de l'opposition de ceux qui, \u00e0 l'instar de l'UDC, craignent de brader la nationalit\u00e9 suisse, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour ne pas empi\u00e9ter sur une comp\u00e9tence cantonale. \r\nLes s\u00e9nateurs ne sont entr\u00e9s que de justesse en mati\u00e8re et ont revu le concept. Le National s'est ralli\u00e9 \u00e0 ce tour de vis. Pour qu'un \u00e9tranger de la 3e g\u00e9n\u00e9ration puisse b\u00e9n\u00e9ficier de la proc\u00e9dure facilit\u00e9e de naturalisation, il devra \u00eatre n\u00e9 sur territoire helv\u00e9tique, \u00eatre titulaire d'un permis C et avoir accompli au moins 5 ans de scolarit\u00e9 obligatoire en Suisse. \r\nCes deux derniers crit\u00e8res devront \u00e9galement avoir \u00e9t\u00e9 remplis par au moins un de ses parents, qui devra en outre avoir s\u00e9journ\u00e9 pendant au moins 10 ans en Suisse. Dans les deux cas, la possession d'une autorisation de s\u00e9jour (permis B) ne sera pas suffisante contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9voyait le projet initial. Les restrictions sur la scolarit\u00e9 ont aussi \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es par le Conseil des Etats. \r\nConcernant les grands-parents du candidat au passeport helv\u00e9tique, il faudra au moins qu'un d'eux soit n\u00e9 en Suisse ou qu'on \u00abpuisse \u00e9tablir de mani\u00e8re cr\u00e9dible\u00bb qu'il y a \u00e9t\u00e9 titulaire d'un droit de s\u00e9jour. Contrairement \u00e0 la Chambre des cantons et au dam de l'UDC, le National a tenu par 115 voix contre 72 \u00e0 cette formule souple, car il n'est pas toujours possible de pr\u00e9senter les documents requis. ATS", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8166300", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e lancent leur campagne  / FOR_2016-11-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3e g\u00e9n\u00e9ration ont lanc\u00e9 mardi leur campagne. Une large alliance interpartis d\u00e9fend cette \"Lex Marra\", sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier. D\u00e9bat entre Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-8166300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:44Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures 37 on va revenir en Suisse, avec ce slogan, c'est fort la Suisse doit reconna\u00eetre ses enfants oui c'est l'appel des partisans de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sur laquelle nous voterons le 12 f\u00e9vrier prochain, ils ont lanc\u00e9 leur campagne aujourd'hui \u00e0 Berne une large alliance interpartis, du PLR aux Verts, d\u00e9fend cette Lex Marra, l'ex- parrain du nom de la consternation nale socialiste Ada Marra, \u00e0 l'origine de l'article constitutionnel alors faut -il faciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s, on en d\u00e9bat ce soir avec justement la la m\u00e8re donne de cette loi, la socialiste Ada Marra et l'UDC Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC vaudoise bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir alors Kevin Grangier, l'UDC et assez \u00e0 se s'opposer \u00e0 cette naturalisation fait facilit\u00e9e pour les les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vous avez 31 ans, vous \u00eates au fond assez proche en \u00e2ge de ces \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de ses petits enfants de migrants, vous avez probablement grandi avec certains d'entre eux peut-\u00eatre jouer au football avec certains d'entre eux qui parle avec le m\u00eame accent que que nous, qui ont fait toute leur scolarit\u00e9 en Suisse, pourquoi cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e devrait \u00eatre le leur \u00eatre refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [87%] :\r\nPas tout simplement parce qu'aujourd'hui il est important, vous l'avez dit, j'ai 31 ans, et en 31 ans nous avons naturalise en Suisse, plus de 900000 personnes, donc il y a une naturalisation de masse dans notre pays et la proposition qui sera soumise au peuple, au mois de f\u00e9vrier, vise \u00e0 faire en sorte qu'il encore plus de naturalisation, \u00e7a marque un vrai probl\u00e8me \u00e7a masque une vraie r\u00e9alit\u00e9 et cette r\u00e9alit\u00e9, c'est que, en l'espace de 30 ans, les Suisses n\u00e9 suisse si j'ose m'exprimer de la sorte, sont en diminution, il y avait5,5 millions de Suisse n\u00e9 suisse en 1935 il y en avait plus que5,4 millions l'ann\u00e9e pass\u00e9e et en fait la population suisse aujourd'hui n'augmente que gr\u00e2ce \u00e0 la naturalisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [98%] :\r\nEt en quoi est -ce un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je trouve que c'est un probl\u00e8me, \u00e7a veut dire qu'on a une d\u00e9natalit\u00e9 des Suisses qu'on a de plus en plus recours \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger au ph\u00e9nom\u00e8ne de naturalisation et c'est parce que j'appelle un bon d\u00e9veloppement, je pense qu'une soci\u00e9t\u00e9 saine, c'est une soci\u00e9t\u00e9, c'est une soci\u00e9t\u00e9, c'est un pays qui peut se comment dire \u00e7a, assurer sa p\u00e9rennit\u00e9 par ses propres moyens et non pas en masse qu'on arr\u00eate l\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 on naturalise \u00e0 son beaucoup de monde, 900000 personnes en 30 ans, c'est quand m\u00eame beaucoup, et l\u00e0, effectivement, cette initiative va dans le sens de dire voil\u00e0, on va encore plus naturaliser \u00e0 l'avenir, et \u00e7a, c'est que ce que je me refuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [92%] :\r\nAda Marra concert nationale socialiste, vous entendez Kevin Grangier cette crainte de naturalisation en masse, alors c'est vrai qu'en 2015 les naturalisations ont fortement augment\u00e9 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'\u00e9tait 42600 pour pour pour 2015 on n'a pas encore les chiffres pour pour cette ann\u00e9e, ce ce ce risque d'appel d'air ces ces craintes que vous entendez qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:56) [85%] :\r\nTant mieux, tant mieux si on en Suisse, aujourd'hui, on estime que les institutions \u00e9lu d\u00e9mocratiquement peut-\u00eatre Monsieur Grangier remet effectivement les institutions, la d\u00e9mocratie en je d\u00e9cide que ces gens sont int\u00e9gr\u00e9s, alors si vous \u00eates -vous qu'on fasse, le d\u00e9bat sur l'intronisation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je peuvent tout de suite r\u00e9pondre aux propos de Monsieur Kevin Grangier de <VIRG> 2 pourcent de taux de naturalisation sont les plus bas d'Europe donc on voit tr\u00e8s bien qu'il y a pas de naturalisation de maths, monsieur Grangier parle de d\u00e9natalit\u00e9 bah c'est bien parce qu'\u00e0 chaque fois, alors je l'encourage vivement \u00e0 changer les positions de son parti, parce que chaque fois qu'on parle de politique familiale et donc courageusement pour la femme pour aller soit travailler face \u00e0 la maison, mais enfin, \u00e0 chaque fois qu'on parle de politique familiale pour aider les familles, monsieur Grangier son parti contre les mesures, donc il y a beau jeu maintenant de dire que d\u00e9natalit\u00e9 maintenant ce que j'aimerai dire, c'est que \u00e7a va concerner, donc je reviens au sujet de la constitution, on parle pas de la naturalisation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, puisque de toute fa\u00e7on la naturalisation 2014 la droite de ce parlement \u00e0 majorit\u00e9 du Parlement a durci les crit\u00e8res depuis 2 ans 2018, m\u00eame les cantons romands qui jusqu'aujourd'hui n'avait pas de textes \u00e9crits seront oblig\u00e9s dans un produit rare, donc on voit tr\u00e8s bien que pour ce qu'on appelle \u00e0 la naturalisation ordinaire, tout a \u00e9t\u00e9 durcie malheureusement alors m\u00eame qu'il a d\u00e9j\u00e0 tellement peu de gens qui se naturalisation, monsieur Grangier devrait plut\u00f4t se poser la question pourquoi est un th\u00e8me on peut qui veulent devenir Suisse alors qu'en a 800000 qui pourraient passer par l'intimidation ordinaire qui remplissent les crit\u00e8res, les crit\u00e8res administre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre une d\u00e9croissance quand m\u00eame que les \u00e9videmment, j'ai dit \u00e7a change l'identit\u00e9 de la Suisse que ce que vous y r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:37) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, je crois qu'elle est juste compl\u00e8tement donc. \r\nLa journaliste a pos\u00e9 les bonnes questions, ce sont des personnes, des jeunes qui n'ont plus que mythique avec le pays d'origine des grands- parents, puisque pour l'extr\u00eame majorit\u00e9 de ses 3\u00e8me, leurs parents sont n\u00e9s en Suisse ont fait leur \u00e9cole l'accent suisse etc, donc on voit tr\u00e8s bien que ce sont des gens qui sont int\u00e9gr\u00e9s, ils sont compl\u00e8tement suisse, ce qui leur manque c'est ce passeport, aujourd'hui, la question c'est que doivent se poser, lesquels les citoyens pour en revenir \u00e0 l'objet de la votation pour pas faire le d\u00e9bat de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, naturalisation c'est est -ce que il est normal qu'il y a, il y a eu les m\u00eames proc\u00e9dures de naturalisation ordinaire pour une 1\u00e8re ou une 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration les comptes 20 mois la plupart ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 cette question en disant non, puisque dans les cantons romands, la plupart ont d\u00e9j\u00e0 des proc\u00e9dures facilit\u00e9es pour les deuxi\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ration en Suisse allemande et avec cette loi qui va \u00eatre appliqu\u00e9e en 2018, on voit bien d'ailleurs que les proc\u00e9dures ordinaires, elles vont \u00eatre durcies, donc aujourd'hui il est temps de se poser cette question, il y a pas de bradage puisque \u00e7a va ne concernait que 4 \u00e0 5 1000 personnes par an sur 2 millions d'\u00e9trangers, c'est le0,2 pourcent des des \u00e9trangers ensuite qui seront potentiellement concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [83%] :\r\nEnviron et tr\u00e8s raisonnables, Kevin Grangier elle l'explique assez bien vendre \u00e0 Samarra, finalement, c'est pas une question de naturalisation en masse, on parle uniquement des troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est -ce que pour ces quelques milliers de personnes il faudrait pas quelque part une id\u00e9e d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [87%] :\r\nEt j'Ada n\u00e9cessit\u00e9 mais \u00e7a, je suis 100 pourcent convaincu convaincu qu'il va y avoir une d\u00e9marche de conviction, de la part de la part des des personnes qui demande la naturalisation, finalement, que ce soit la 1\u00e8re 2\u00e8me la 3\u00e8me la 4\u00e8me et la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration oui il est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [76%] :\r\nDe fait la d\u00e9marche d'ailleurs avec le projet d'un rideau voil\u00e0 donc on est vraiment d\u00e9sireux en haut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:36) [86%] :\r\nDe saboter cette d\u00e9marche, on notera la d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s facilit\u00e9e par rapport \u00e0 ce qu'il faisait \u00e0 30 ans on a naturalise presque un 1000000 de personnes en Suisse dans cela de temps c'est une g\u00e9n\u00e9ration c'est pas tellement beaucoup de g\u00e9n\u00e9ration, imaginez dans une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a veut dire un 1000000 de plus il ne de personnes naturalis\u00e9es, donc on va pas me dire aujourd'hui que les crit\u00e8res sont tellement dur qu'ils fassent qui qui fait faire un pas en faveur de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration quasi rendre automatique l'attribution d'un autre passeport moi j'aimerais peut-\u00eatre aussi dire quelque chose qui est qui est vraiment fondamentalement important on attache et c'est mon cas, en particulier une valeur affective au passeport suisse, bon l\u00e0 on est attach\u00e9 \u00e0 notre pays et notre identit\u00e9 qui symbolise \u00e0 travers le passeport mais juridiquement le passeport, c'est rien d'autre qu'un droit de s\u00e9jour les gens ceux qui on veut lui- m\u00eame ceux qui veulent la derni\u00e8re de l'affectif ou alors pas d'affectif du tout \u00e0 la Saint bout de papier qui dit que j'ai le droit de rester en Suisse L \u00e0, on a bien compris la d\u00e9marche du Parti socialiste, on voit bien ce qui est en train de se faire, on cherche \u00e0 gagner des \u00e9lecteurs, on cherche \u00e0 cr\u00e9er 11 sortes de saboter les d\u00e9cisions populaires qui consiste \u00e0 dire on veut renvoyer les \u00e9trangers criminels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:39) [79%] :\r\nJ'ai gard\u00e9 de biologie, donc pas question, Kevin Grangier, je vais vous parler d'une coll\u00e8gue de par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [86%] :\r\nQui, \u00e9lu du canton de Lucerne Yvette Estermann, elle est d'origine slovaque, elle, \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 suisse par mariage \u00e0 vous entendre on a l'impression et la UDC effectivement \u00e0 vous entendre, l'impression que qu'elle ne devrait pas pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [62%] :\r\nIci dans le vous avez eu vous avez est profond, j'ai r\u00eav\u00e9 de limiter les et les Allemands, les 2 d\u00e9marches de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:01) [84%] :\r\nConviction de la 1\u00e8re ou \u00e0 la X i\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration c'est \u00e9gal madame Estermann que que naturellement bien les membres de mon parti, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9, je peux vous dire il y a pas, il y a pas plus Suisse elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [59%] :\r\nParlement pourrait -elle ajouter cette r\u00e9vision de la loi de l'elle soutient cette r\u00e9vision, bien s\u00fbr, les gens le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:17) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, on a encore un parti unique dans un pays libre \u00e0 la droite soutenir sans \u00eatre stigmatis\u00e9 si elle estime que c'est une bonne id\u00e9e pour ma part, j'estime que la d\u00e9marche de conviction et l'essentiel, on notera de dire on va donner de de ne passeport suisse le le le le le comment dire \u00e7a, on est en train de le brader au disons aux aux flamands, vous obtenez l'automaticit\u00e9 de passeport la quasi- automatisme se doivent poursuivre je rappellerai une dizaine d'ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l\u00e0 dessus, on avait pr\u00e9vu de le rendre justement automatique pour les \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire, on voit bien la manoeuvre, on tente de revenir aujourd'hui avec un projet l\u00e9g\u00e8rement pour \u00e7a passe la rampe bonne obtiendra l'automaticit\u00e9 d'ici une dizaine d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:57) [78%] :\r\nAda Marra, c'est vrai que c'est une tactique qui existe en politique suisse est tactique du saucisson, on appelle on va pas pas \u00e0 pas, est -ce que, au fond, le but, c'est en 1er est -ce que c'est un 1er pas vers une naturalisation automatique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:06) [91%] :\r\nL'UDC conna\u00eet bien la manoeuvre puisque on a d\u00fb voter au moins 10 fois sur les bilat\u00e9rales et reviennent \u00e0 chaque fois sur la question parce que, jusqu'\u00e0 ce qu'il y a une c'est vrai que il conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [82%] :\r\nMais en l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:16) [93%] :\r\nEn l'esp\u00e8ce, c'est pas le parti socialiste qui propose cette loi puisque, \u00e0 ma connaissance avec les Verts, nous sommes 30 pourcent au au Parlement, c'est de du centre droite, droite et gauche comprise, qui ont travaill\u00e9 8 ans sur cette loi, qui ont pes\u00e9 chaque mot, donc on voit tr\u00e8s bien que c'est un compromis si vous demandez \u00e0 des gens de gauche, il lui dit vous diront peut-\u00eatre m\u00eame que c'est une honte de d\u00e9poser cette chose aussi l\u00e9g\u00e8re justement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:40) [62%] :\r\nIl y a 2 mois, le comprendre la maladie soit oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:42) [92%] :\r\nQue le le le pas le Monsieur Grangier parlait de volont\u00e9 et de d\u00e9sir, c'est justement le compromis qui a \u00e9t\u00e9 fait au Parlement, c'est de dire que ces gens ou leurs parents devront demander il y a un d\u00e9sir de la personne de de devenir Suisse c'est \u00e7a qui fait la. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:58) [65%] :\r\nCe qui est possible aujourd'hui Madame, ce match est d\u00e9j\u00e0 possible, c'est ce qui ont voulait me signalant la dame qui est passionnant, ce que Monsieur L\u00e9onetti c'est valable, toujours aussi Monsieur Grangier ne confondez vous l'affirmer, le droit de s\u00e9jour, c'est le droit d'\u00e9tablissement sur le droit d'alliance a permis la veille d'un vieux non, j'ai fait un relev\u00e9, vous ne la savait tr\u00e8s bien monsieur vous l'a propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:19) [83%] :\r\nEssayez de diaboliser et aider les gens dans l'\u00e9couter ce que vous \u00eates en train de vie, au fond vous ce qui vous emb\u00eate, c'est que vous avez toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'suisse de souche, comme vous les appelez et les naturaliser aujourd'hui, il y aura peut-\u00eatre une majorit\u00e9 du peuple est. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:32) [66%] :\r\nNous comptons Madame ben voil\u00e0, on va donc prendre le parti, les alentours de on a \u00e9largi de il y a aussi, par le jeune livre que vous avez du niveau 0 mais d'une fa\u00e7on aussi, pas d'accord, la Star a r\u00e9pondu dans la DTN, et tout le monde personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [90%] :\r\nEn plus rien parce que vous parlez tous les 2 en m\u00eame temps, voil\u00e0, on va devoir arr\u00eater ce d\u00e9bat, merci, restez avec nous quelques secondes encore Kevin Grangier prendre cong\u00e9 d'Ada Marra on votera donc sur cette modification de la Constitution concernant la naturalisation facilit\u00e9e par la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ce sera en f\u00e9vrier prochain, revoir Ada Marra concert national- socialiste vaudoise, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-22T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1558105", "internalArchiveId": "AA1611558136", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-22T00:00:00Z", "durationSec": 1776, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8184472", "imageURL": "http://www.rts.ch/8184475.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "SZ: le Forum de l'histoire suisse consacre une exposition aux oeuvres de Peter Ammon", "VD: de nombreuses familles accueillent des migrants dans leur foyer", "Des chercheurs se servent du r\u00e9seau veineux pour cr\u00e9er un syst\u00e8me de reconnaissance", "JU / Accueil des migrants: entretien avec Julien Thonon, Assoc. jurassienne accueil migrants", "L'invit\u00e9 culturel: le r\u00e9alisateur Rachid Dja\u00efdani pr\u00e9sente son nouveau film \"Tour de France\"", "Japon: un s\u00e9isme d'une magnitude de 7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter a frapp\u00e9 le pays", "La campagne pour faciliter la naturalisation de certains \u00e9trangers est lanc\u00e9e", "Royaume-Uni: des humoristes portent en d\u00e9rision le Brexit", "USA: Donald Trump a pr\u00e9sent\u00e9 le programme de ses cent premiers jours", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce pionnier de la photographie a livr\u00e9 un t\u00e9moignage idyllique d'un monde paysan sur le point de dispara\u00eetre.", "Les r\u00e9fugi\u00e9s disposent g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019une chambre meubl\u00e9e et partagent la cuisine et le salon avec la famille.", "L\u2019empreinte veineuse appara\u00eet en trois dimensions et devient ainsi quasi inviolable.", "Il r\u00e9unit un prodige du rap fran\u00e7ais Sadek et le monstre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma, G\u00e9rard Depardieu.", "Un tsunami \u00e9tait craint, mais finalement c'est une vague de 1 m\u00e8tre 40 qui a touch\u00e9 la c\u00f4te.", "Cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e concernerait les \u00e9trangers de la troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui sont n\u00e9s en Suisse.", "Parmi eux se trouve Geoff Norcott, l\u2019un des rares humoristes britanniques \u00e0 accepter la scission avec humour.", "Le pr\u00e9sident \u00e9lu veut notamment abandonner l'accord commercial transpacifique."], "variantIds": ["ece-8082459", "ece-8083392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T12:25:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028221\r\nDate de transcription : 28-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:05) [80%] : \r\nJe suis l\u00e0 aujourd'hui dans votre lumi\u00e8re mais au quotidien j'aime je aime me cacher quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:00:09) [97%] : \r\nMais \u00e7a vous pla\u00eet ou pas de faire la promo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:12) [77%] : \r\nMoi, j'ai du mal \u00e0 g\u00e9rer le chat dort parce que pour moi, le film c'est un pr\u00e9texte pour prendre la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:21) [74%] : \r\nElle a d'ailleurs ces \u00e9quations plus, alors c'est bien l\u00e0, c'est la ruche Amiel c'est la cr\u00e9ation quoi d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:22 > 0:00:31) [70%] : \r\nCette ar\u00e8ne d\u00e9sob\u00e9ir, c'est ma m\u00e8re, ah \u00e7a oui, et \u00e9viter un peu d'attention cette semaine et \u00e0 la reine, mais disons que je viens d'innover, je crois, le 4 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:34) [89%] : \r\nC'est un petit symbole comme \u00e7a quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:35 > 0:00:36) [84%] : \r\nFoot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:40) [62%] : \r\nC'est vrai que j'avais pas d'une a \u00e9t\u00e9 difficile et \u00e7a, c'est la rue charni\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:41 > 0:00:43) [65%] : \r\nJ'essaie interroge toujours c'est quoi la gauche, mais sa m\u00e8re c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:00:57) [83%] : \r\nC'est juste un rappel pour vous, voil\u00e0 la ruche quoi quelque chose et c'est le qui a nomm\u00e9 pr\u00e9fet je disais-je pas \u00e0 quel moment je peux vous parler avec vous, mais on a encore une minute, on a une minute chrono avant de l'entra\u00eeneur de boxe, moi j'ai fait beaucoup de boxe, mon entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:57 > 0:01:06) [83%] : \r\nM'a dit un jour que pour go\u00fbter le miel, il faut accepter, il faut acc\u00e9der c'est donc Jacques quitter quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:03:06) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 22 novembre accorder la nationalit\u00e9 suisse aux \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, le Parlement avait d\u00e9j\u00e0 dit : oui, les partisans de cette r\u00e9forme ont lanc\u00e9 leur campagne ce matin, ils ont 2 mois pour convaincre, le pape un an apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise des migrants en Europe 2 quand on tire un 1er bilan de l'accueil qui leur a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 plut\u00f4t positif, vous le verrez, qu'il s'agisse de l'h\u00e9bergement des demandeurs d'asile dans des familles vaudoises ou des travaux agricoles que d'autres ont effectu\u00e9, dans le Jura, Stop au trait\u00e9 de libre- \u00e9change transpacifique, c'est la premi\u00e8re annonce concr\u00e8te de Thomas, le train, il a d\u00e9taill\u00e9 son programme pour les 100 premiers jours de sa pr\u00e9sidence protectionnisme \u00e9conomique donc, mais aucun mot sur certaines de ses promesses de campagne comme l'expulsion des clandestins ou la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:07 > 0:03:41) [85%] : \r\nNotre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la main et \u00e0 ses secrets nous propulse dans le futur avec les empreintes, ph\u00e9nom\u00e8ne encore plus difficiles \u00e0 falsifier que les empreintes digitales, chaque individu a un r\u00e9seau de veille unique, vous verrez comment en Valais, des chercheurs d\u00e9veloppent une nouvelle m\u00e9thode d'identification biom\u00e9trique et nous recevons aujourd'hui Rachid g\u00e9nie r\u00e9alisateur, auteur com\u00e9dien et documentariste son film, tour de France sort demain en Suisse romande Aarau strip- \u00e9mouvant entre un peintre amateur, G\u00e9rard Depardieu est un jeune rappeur pour prise avec un camp en rencontre \u00e0 suivre en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:43 > 0:04:01) [90%] : \r\nLes \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui sont n\u00e9s en Suisse peuvent-ils obtenir la citoyennet\u00e9 de mani\u00e8re facilit\u00e9, il a fallu 8 ans aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales pour d\u00e9finir un ensemble de crit\u00e8res, mais la question requiert une modification de notre constitution, le peuple devra donc trancher le 12 f\u00e9vrier prochain, la campagne est d\u00e9sormais lanc\u00e9e le ici Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:02 > 0:04:17) [92%] : \r\nUn combat pour faciliter l'acc\u00e8s au passeport suisse, un combat pour les \u00e9trangers dans le pays depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations, un combat port\u00e9 par la gauche et soutenu par une majorit\u00e9 parlementaire un combat dans la bataille a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin par un comit\u00e9 interpartis \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:17 > 0:04:30) [97%] : \r\nC'est l'objet d'un compromis d'un consensus qui permet aujourd'hui de r\u00e9unir l'ensemble des partis \u00e0 l'exception d'un parti et qui permet aussi de d'esp\u00e9rer une majorit\u00e9 \u00e0 la fois du du peuple et des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:30 > 0:04:55) [92%] : \r\nUn consensus qui propose donc de simplifier le processus de nature et Lisa Sion au niveau national pour que ces \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse \u00e9vite les files d'attente avant de devenir Suisse mais sous conditions : il faut \u00eatre n\u00e9 en Suisse, avoir un permis de s\u00e9jour, avoir fait 5 ans d'\u00e9cole dans le pays, les parents doivent \u00eatre en Suisse depuis au moins 10 ans et il devra \u00e0 terme faire sa demande avant 25 ans au-del\u00e0 des conditions il y a un changement de paradigme, ch\u00e8re \u00e0 la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:55 > 0:05:07) [85%] : \r\nCe n'est plus \u00e0 la personne qui se naturaliser de prouver qu'elle est int\u00e9gr\u00e9e, elle est consid\u00e9r\u00e9 de facto et si les comptes, les communes ne sont pas d'accord, ce sera \u00e0 eux de prouver qu'elle n'est pas int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:12) [94%] : \r\nUn changement de paradigme qui pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9range le seul parti absent du comit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:25) [94%] : \r\nDonc cette pr\u00e9somption qu'\u00e0 certaines conditions, les gens seraient de toute fa\u00e7on int\u00e9gr\u00e9e et je crois que les conditions ne sont pas et que le but de ce texte au fond et de faire rentrer du droit du sol dans un syst\u00e8me fond\u00e9 sur le droit du sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:25 > 0:05:34) [94%] : \r\nUn danger de d\u00e9rive donc le comit\u00e9 interpartis \u00e0 3 mois pour convaincre changement constitutionnel oblige, ce sera au peuple de trancher le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:52) [92%] : \r\nAccueillir un demandeur d'asile ou un r\u00e9fugi\u00e9 au sein de son propre foyer dans le canton de Vaud l'initiative permettent actuellement \u00e0 une centaine de migrants, de partager le quotidien d'une famille \u00e0 l'heure du 1er bilan voici comment l'une d'entre elle a v\u00e9cu cette exp\u00e9rience, le reportage est sign\u00e9, il vante Rimbert et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:53 > 0:06:05) [90%] : \r\nDepuis pr\u00e8s de 6 mois, la famille Jacquet accueille 2 afghans Ali est h\u00e2tif le couple habite au pied du Jura, dans une ancienne maison d'h\u00f4tes, alors apr\u00e8s le d\u00e9part de leurs enfants, ils ont choisi de se lancer dans l'aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:05 > 0:06:21) [85%] : \r\nBonjour, \u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est dit que ce serait bien d'accueillir aussi les migrants qui avait peut-\u00eatre un besoin plus grand encore qui avait plus de difficult\u00e9s encore \u00e0 sortir des structures ces abris qu'ils appellent bancaire plut\u00f4t d\u00e9sagr\u00e9able comme lieu depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:21 > 0:06:36) [87%] : \r\nAu quotidien, les Jackets, est d'allier attentif \u00e0 faire leurs devoirs de fran\u00e7ais ou certaines d\u00e9marches administratives, ils se partagent aussi les t\u00e2ches du quotidien et parfois mangent ensemble une int\u00e9gration en douceur o\u00f9 tout le monde s'habitue progressivement \u00e0 la pr\u00e9sence de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:37 > 0:06:51) [92%] : \r\nAu quotidien, c'est qui \u00e9tait un peu sa zone de confort, \u00e7a c'est c'est \u00e9vident d'accepter d'avoir quelqu'un dans son intimit\u00e9 dans dans son son lieu de vie, il faut une adaptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:51 > 0:07:09) [91%] : \r\nDans le canton de Vaud 43 familles accueillent actuellement des requ\u00e9rants d'asile ou des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Diff\u00e9 Ali font partie des 116 migrants qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce programme pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays, ils sont en Suisse depuis novembre 2015 apr\u00e8s quelques mois en abris ils sont arriv\u00e9 chez la famille Jacquet un soulagement pour Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:10 > 0:07:15) [77%] : \r\nMa position c'est qu'en m\u00eame temps c'est calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:15 > 0:07:24) [90%] : \r\nDans le cadre de ce programme, les Jackets ont un contrat de 6 mois renouvelable et il touche un loyer d'environ 500 francs par mois, mais pour eux, le b\u00e9n\u00e9fice est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:24 > 0:07:33) [97%] : \r\nC'est en tout cas mieux comprendre quand m\u00eame une autre culture sont sans avoir l'impression de de vouloir \u00e9tudier cette culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:33 > 0:07:44) [86%] : \r\n\u00e7a nous apporte beaucoup de rires, parce qu'il y a des quiproquos, il y a beaucoup de bonne humeur, de part et d'autre, il y a une chaleur humaine, la maison vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:44 > 0:07:50) [94%] : \r\nAujourd'hui, ce programme d'accueil est un succ\u00e8s 26 familles attendent encore de pouvoir h\u00e9berger des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:51 > 0:08:11) [90%] : \r\nEt, autre initiative, cette fois dans le Jura, tout l'\u00e9t\u00e9, 80 demandeurs d'asile ont travaill\u00e9 dans 17 exploitations agricoles du canton, c'est la premi\u00e8re fois que le Jura m\u00e8ne l'exp\u00e9rience \u00e0 une telle \u00e9chelle bilan l\u00e0 aussi plut\u00f4t positif, selon l'Association jurassienne d'accueillir des migrants, nous rejoignons en Direct \u00e0 Kourou Julien Tonon bonjour monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:12 > 0:08:20) [95%] : \r\nBonjour, c'est vous qui avez supervis\u00e9 ce programme alors pourquoi lui donner une telle ampleur cette ann\u00e9e est-ce que c'est tout simplement parce que le nombre de migrants a explos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:22 > 0:08:52) [89%] : \r\nAlors c'est pas directement en lien avec le nombre de l'Iran qui a explos\u00e9, disons en 2015 c'est une n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper des programmes d'occupation de ce si pour pouvoir r\u00e9pondent justement \u00e0 cette p\u00e9riode d'attente que les migrants vivent, on attendait une d\u00e9cision de demande d'asile, c'est vraiment la premi\u00e8re importance de pouvoir apporter une r\u00e9ponse \u00e0 ce moment-l\u00e0, et puis de les occuper \u00e0 ce moment-l\u00e0, puisque la majeure partie des personnes qui ont particip\u00e9 au programme, ce sont des demandeurs d'asile, donc, sont dans une situation de d'attente en fait et puis d'inactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:52 > 0:09:01) [91%] : \r\nAlors justement ces personnes, vous l'avez dit, sont dans une situation d'attente, ce qui signifie qu'elles ne peuvent pas en tant que telle, travailler comme on l'entend normalement quelle t\u00e2che est-ce que vous leur avez confi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:03 > 0:09:34) [87%] : \r\nAlors les t\u00e2ches qui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s aux demandeurs d'asile et aux migrants dans les exportations agricoles sont des t\u00e2ches d'int\u00e9r\u00eat public qui sont normalement pas trop peu par les les paysans qui n'ont pas pas le temps finalement qui n'ont pas la possibilit\u00e9 de le faire, c'est donc des t\u00e2ches qui sont de l'arrachage des rimes, donc des plantes invasives telle que le remix le la lutte contre les campagnols notamment voil\u00e0 ce sont des t\u00e2ches qui qui sont d'int\u00e9r\u00eat public qui n'entrent pas en en concurrence avec le march\u00e9 de l'emploi qui ne fait pas de distorsions ce march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:34 > 0:09:43) [89%] : \r\nJ'ai maintenant il s'agit l\u00e0 bien un programme, vous l'avez dit de, de, d'occupation et pas tellement de formation est-ce qu'\u00e0 l'avenir, votre objectif est de faire que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:09:45 > 0:10:12) [81%] : \r\nAlors l\u00e0, ce ce programme si constitue en fait un 1er pas li\u00e9 disons Apple parmi un palier de socialisation, une premi\u00e8re \u00e9tape pour les personnes qui vers la suite, par la suite continueront Verdun la disons plut\u00f4t de l'insertion, alors nous on est tout \u00e0 fait pour et on est vraiment \u00e0 d\u00e9velopper des programmes des paliers sup\u00e9rieurs qui y appliquerait effectivement de la formation \u00e0 des stades ult\u00e9rieurs aux tellement ils ont une d\u00e9cision de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:12 > 0:10:14) [89%] : \r\nJuliette non merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:16 > 0:10:30) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, les Japonais ont un instant cru revivre la catastrophe qui a frapp\u00e9 leur archipel en 2011, lorsqu'un s\u00e9isme et un tsunami, avait d\u00e9vast\u00e9 la r\u00e9gion de Fukushima, le sc\u00e9nario s'est donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette nuit, mais avec des cons\u00e9quences heureusement bien plus l\u00e9g\u00e8res Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:31 > 0:10:35) [75%] : \r\nPointe-\u00e0-Pitre de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:35 > 0:10:53) [91%] : \r\nR\u00e9veil en sursaut pour les habitants vers Fukushima il est 6 heures du matin au Japon lorsqu'un violent et tr\u00e8s long tremblement de terre d'une magnitude de 7,4 sur l'\u00e9chelle de Richter secoue la r\u00e9gion la t\u00e9l\u00e9vision sonne l'alerte son ami \u00e9vacu\u00e9s s'inscrit en lettres rouges sur les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:55 > 0:11:03) [90%] : \r\n100000 habitants se r\u00e9fugient sur les routeurs dans le calme et des bateaux de p\u00eache, s'empresse de prendre le large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:04 > 0:11:13) [87%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai v\u00e9cu le pr\u00e9c\u00e9dent tsunami donc je ressens \u00e7a plut\u00f4t fortement ce moi le Capitaine de ce bateau, j'ai donn\u00e9 l'ordre, les marins de quitter le port voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:14 > 0:11:25) [91%] : \r\nFinalement, c'est une vaguelette de m\u00e8tre 40 qui touchera la c\u00f4te, rien \u00e0 voir avec la d\u00e9ferlante de 15 m\u00e8tres de 2011, qui avait fait 18500 vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:31) [96%] : \r\nTout au plus des vagues remontent les rivi\u00e8res et quelque part que ce retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:33 > 0:11:55) [91%] : \r\nDes images de vid\u00e9osurveillance montrant l'impact du s\u00e9isme sur la centrale de Fukushima, elle est d\u00e9sactiv\u00e9e depuis la catastrophe de 2011, par pr\u00e9caution, le syst\u00e8me de refroidissement de la piscine de stockage d'un des r\u00e9acteurs, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, les services m\u00e9t\u00e9o mettent en garde la population, cette fois, les d\u00e9g\u00e2ts sont minimes, mais ces prochains jours des r\u00e9pliques sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:56 > 0:12:13) [94%] : \r\nC'est un virage \u00e0 180 degr\u00e9s le 1er peut-\u00eatre d'une longue liste, pour les \u00c9tats-Unis, le pays phare des trait\u00e9s de libre- \u00e9change, Donald Trump ne pas pr\u00e9senter le programme de ses 100 premiers jours le futur pr\u00e9sident veut abandonner l'accord commercial transpacifique il estime contraire aux int\u00e9r\u00eats de son pays, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:13 > 0:12:14) [94%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:15 > 0:12:34) [90%] : \r\nDonald Trump n'a pas encore form\u00e9 tout son cabinet mais il pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 son programme pour le 1er jour de sa pr\u00e9sidence si mesure phare visant \u00e0 mettre l'Am\u00e9rique d'abord premi\u00e8res annonces chocs : le retrait des \u00c9tats-Unis du TPP le trait\u00e9 de Libre-\u00e9change sign\u00e9 l'an dernier par 12 pays de la r\u00e9gion Asie- Pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:35 > 0:12:51) [85%] : \r\n\u00e0 j'ai l'intention d'engager notre retrait du trait\u00e9 commercial transpacifique en d\u00e9sastre potentiel pour notre pays, a une chance de d\u00e9j\u00e0 enfin la crainte \u00e0 la place, nous allons n\u00e9gocier des accords bilat\u00e9raux, plus juste, Craig qui ram\u00e8neront les emplois et l'industrie sur le sol am\u00e9ricain caniche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:53 > 0:13:04) [90%] : \r\nUne annonce qui fait l'effet d'une douche froide pour le 1er ministre japonais Shinzo Abe et 1er dirigeant \u00e9tranger \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident \u00e9lu, ce matin, il met en garde, Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:06 > 0:13:19) [77%] : \r\nEt puis voil\u00e0, beh, contre 2 qui y avoir le TPP n'aurait aucun sens sans les \u00c9tats-Unis, et il est impossible de la ren\u00e9gocier cela d\u00e9stabiliserait l'\u00e9quilibre des int\u00e9r\u00eats avec ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:20 > 0:13:37) [92%] : \r\nAutre mesure annonc\u00e9e par Donald Trump pour cr\u00e9er des millions d'emplois, l'annulation des restrictions dans la production d'\u00e9nergie, y compris le gaz et le p\u00e9trole de schiste en mati\u00e8re d'immigration, autre th\u00e8me phare de sa campagne, aucune mention du mur ou d'expulsions de clandestins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:38 > 0:13:46) [86%] : \r\nOn aimerait cha\u00eene avant tout, je demanderai \u00e0 l'administration d'enqu\u00eater sur tous les abus des programmes de VISA qui concurrencent les travailleurs am\u00e9ricains taken Bouak\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:47 > 0:13:47) [66%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:48 > 0:14:03) [89%] : \r\nIncertitude aussi sur le sort de la r\u00e9forme de sant\u00e9 Obamacare absente de cette vid\u00e9o, une 1\u00e8re \u00e9bauche du programme de la pr\u00e9sidence Trump alors qu'il devrait bient\u00f4t annoncer qui occupera les postes cl\u00e9s de secr\u00e9taire d'\u00c9tat et de ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:05 > 0:14:08) [99%] : \r\nIl a lui aussi le vent en poupe depuis que le Royaume-Uni a choisi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:08 > 0:14:26) [88%] : \r\nQuitter l'UE et pourtant le lieu qui est la formation europ\u00e9enne dont il fait partie de l'Alliance pour la d\u00e9mocratie directe en Europe devront rembourser 185000 francs \u00e0 Bruxelles une subvention pour non remboursables notamment 9 sondage men\u00e9 lors de la campagne sur le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:14:38) [90%] : \r\nEt les pr\u00e8s de 6 mois qui se sont \u00e9coul\u00e9s depuis ce r\u00e9f\u00e9rendum ont connu un durcissement notable du d\u00e9bat public au Royaume-Uni, \u00e0 ceux qui souhaitaient le maintien dans l'Union, il reste l'humour Marie m\u00e9dicalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:39 > 0:14:42) [91%] : \r\nUn spectacle de stand-up dans un caf\u00e9 th\u00e9\u00e2tre londonien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:43 > 0:14:52) [91%] : \r\nAu Royaume-Uni, on a souvent l'impression qu'on nous demande de choisir entre 2 options pour oui, c'est un peu comme si au moment de vous noyer, on vous demande si vous pr\u00e9f\u00e9rez, de l'eau plate ou de l'eau gazeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:52 > 0:15:02) [85%] : \r\nEt \u00e0 en croire Jeff Nord le dites c'est un peu ce type d'option absurde, il est l'un des rares humoristes britanniques \u00e0 accepter la scission avec humour, alors que le sujet est encore bien sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:02 > 0:15:16) [83%] : \r\nAlors, ma foi, et beaucoup de mes amis disait merci les gars d'avoir vot\u00e9 pour partir et nous offrir un futur sans argent ni droits de l'homme non mais s\u00e9rieusement on fait que quitter l'UE si et c'est pas comme si on rejoignait la Cor\u00e9e du Nord, cette hyst\u00e9rie et dr\u00f4le, Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:17 > 0:15:24) [94%] : \r\nUn emballement qui court de la chute de la livre sterling au d\u00e9bat sur l'immigration, autant de th\u00e8mes riche dans les humoristes peuvent s'emparer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:15:25 > 0:15:26) [78%] : \r\nPoids qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:26 > 0:15:39) [91%] : \r\nLe Brexit a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de tensions entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s ou sur la sc\u00e8ne politique, l'humour permet d'apaiser tout \u00e7a et montrer l'absurdit\u00e9 de certains arguments dans les 2 camps comme \u00e7a, on est tous ensemble, m\u00eame si on n'est pas d'accord sur le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:15:39 > 0:15:41) [69%] : \r\nCittadella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:41 > 0:15:48) [90%] : \r\nUn exutoire Mitch Benn, lui, ne d\u00e9col\u00e8re pas et refuse de participer, m\u00eame avec humour, \u00e0 ce qu'il estime \u00eatre une mascarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:48 > 0:15:52) [58%] : \r\nEh oui, \u00e0 au stade Modiano Kamui Steyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:52 > 0:16:08) [86%] : \r\nVous \u00eates moi Brexit c'est un mot qui n'a m\u00eame pas vieux de 12 mois et personne ne sait vraiment ce que \u00e7a veut dire c'est un n\u00e9ologisme un peu vague et dire le Brexit c'est le Brexit, \u00e7a n'a pas de sens, c'est comme dire, argue le \u00e7a veut dire argument c'est un mot que vous venez d'inventer et que vous l'interpr\u00e9tez la reconnaissance de la maison cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:09 > 0:16:14) [85%] : \r\nAlors le break vide vous-t-il une bonne blague, la satire politique britannique, en tout cas, de quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:16 > 0:16:38) [93%] : \r\nLes pourparlers pour la r\u00e9unification de Chypre qui se tenait au Mont- P\u00e8lerin, sous l'\u00e9gide de l'ONU n'ont pas permis de trouver un accord entre Chypriotes grecs les turcs, les n\u00e9gociations ont notamment but\u00e9 sur la question cruciale des transferts de territoire et sur le retrait des soldats turcs, c'est aussi un \u00e9chec pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Ban Ki-moon, qui esp\u00e9rait mettre fin \u00e0 la partition de l'\u00eele d'ici sa retraite en d'Aix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:38 > 0:16:39) [63%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:40 > 0:17:02) [91%] : \r\nUn mot d'\u00e9conomie et les exportations suisses dans le rouge pour la premi\u00e8re fois en 8 mois, elles sont en baisse de 1,1 pourcent en en octobre par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier \u00e0 la bonne sant\u00e9 des secteurs de la chimie et de la pharmaceutique n'ont pas compens\u00e9 les mauvais r\u00e9sultats de l'horlogerie et de l'industrie des machines, les ventes vers l'Asie, malgr\u00e9 un important rebond du march\u00e9 chinois sont elle aussi en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:03 > 0:17:19) [92%] : \r\nC'est un pionnier de la photographie couleur ensuite, c'est aussi l'auteur d'un voyage in\u00e9dit dans l'univers alpin des ann\u00e9es 50 p\u00e9tards Ramon a livr\u00e9 un t\u00e9moignage idyllique d'un monde paysan sur le point de dispara\u00eetre le forum de l'histoire suisse lui consacre une Exposition Anne Fournier Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:22 > 0:17:39) [88%] : \r\nDe vergers dans le Val Verzasca, une sc\u00e8ne de vendanges dans le Malcantone ou une cave tr\u00e9sor de fromage, une atmosph\u00e8re digne des peintures bucoliques du 19\u00e8me si\u00e8cle, pourtant ce sont des photographies vieille d'un peu plus de 60 ans, oeuvre d'un photographe lucernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:40 > 0:17:55) [80%] : \r\nLa modeste et sera men\u00e9e et l'un des promise, photographe \u00e0 avoir travaill\u00e9 avec les v\u00e9hicules et les couleurs dans les ann\u00e9es 50, hein, pour obtenir un r\u00e9sultat de qualit\u00e9, il fallait un \u00e9quipement imposant il fallait notamment illuminer les lieux avec des projecteurs \u00e0 Oslo Richter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:56 > 0:18:24) [91%] : \r\nCe choix audacieux l\u00e0 sa signature dans le caract\u00e8re mise en sc\u00e8ne des clich\u00e9s h\u00e9 oui aucune eau ne coule de cette carafe, par exemple, cette mise en sc\u00e8ne est aussi l\u00e0 pour nourrir le caract\u00e8re idyllique de ce monde lorsque l'abattage du cochon dans une ferme de l'Engadine se fait sans traces de sang sur le sol pourtant le travail de p\u00e9tards Ramon documente le quotidien d'une \u00e9poque avec ses chants, ses mariages, ses traditions et son labeur des centaines de diapositives, miroir du sud et du nord des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:25 > 0:18:28) [54%] : \r\nPour cette 4\u00e8me pour maintenir exiger une s\u00e9quelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:28 > 0:18:52) [82%] : \r\nCes photographies avait quelque chose de nostalgique \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 prises, Philippe vous des Terres \u00e0 sillonner les valises alpine \u00e0 la recherche du mode de vie traditionnel des paysans alors pour ce qui est un Style de vie d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s dans la plupart des r\u00e9gions du pays, donc c'est une ce que nous pouvions travailler r\u00e9pond \u00e0 la volont\u00e9 de modernit\u00e9 des ann\u00e9es 50 il trahit un besoin de nostalgie qui parle aujourd'hui encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:52 > 0:18:53) [65%] : \r\nQuelqu'un r\u00f4le \u00e9tait un homme \u00e7a a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:55 > 0:19:08) [90%] : \r\nChaque prise de vue est \u00e9tudi\u00e9 avec soin, signe d'une esth\u00e9tique quasi cin\u00e9matographique qui d\u00e9passe l'ambition d'une documentation d'\u00e9poque, aujourd'hui c'est le travail de collection des descendants du photographe qui redonne \u00e0 son oeuvre toute sa force expressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:11 > 0:19:45) [89%] : \r\nEt puis on vient de l'apprendre, un camion militaire de type Duro s'est renvers\u00e9e en fin de matin\u00e9e \u00e0 Schmitz il y aurait plusieurs bless\u00e9s graves, selon le site du journal, beaut\u00e9 des roches plusieurs ambulances et un h\u00e9licopt\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, suite de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale qui explore les myst\u00e8res de nos mains lorsque l'on parle de s\u00e9curit\u00e9 biom\u00e9trique on pense g\u00e9n\u00e9ralement aux empreintes digitales mais le r\u00e9seau de Novell et lui aussi unique et bien plus difficile \u00e0 falsifier, voici comment des chercheurs s'en serve pour mettre au point un syst\u00e8me de reconnaissance en 3 dimensions, reportage en Valais Yvon Elie Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:46 > 0:19:52) [80%] : \r\nC'est parfait, c'est merveilleux, ce sera toujours des empreintes comme \u00e7a serait formidable, mais on va d'abord voir comment a pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:52 > 0:20:01) [91%] : \r\nLes empreintes digitales pour identifier une personne le proc\u00e9d\u00e9, date de la fin du XIXe, bon pour vous, un si\u00e8cle plus tard, un simple scanner suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:03 > 0:20:14) [90%] : \r\nMais aujourd'hui, pour nos, identifier les scientifiques ont d\u00e9couvert encore mieux les veines des mains propres \u00e0 chaque individu, nous sommes \u00e0 l'institut de recherche de Lydia \u00e0 Martigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:17 > 0:20:31) [81%] : \r\nNous accuser \u00e0 tort laissons doit comme soci\u00e9t\u00e9 sur le syst\u00e8me donc apr\u00e8s une une source de lumi\u00e8re proche infrarouge qui est pos\u00e9e par dessus, \u00e7a nous permet en fait de visualiser le plan de de cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:32 > 0:20:42) [91%] : \r\nL'empreinte veineuse appara\u00eet en 3 dimensions, elle devient ainsi quasiment inviolable, c'est le but de cette unit\u00e9 de recherche sp\u00e9cialis\u00e9 dans la s\u00e9curit\u00e9 biom\u00e9trique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:43 > 0:21:05) [90%] : \r\nLes falsifications qui sont plus faciles que d'autres le visage par exemple on peut fabriquer des masques en 3 dimensions pour quelques centaines de dollars l'empreinte digitale et un peu plus complexe \u00e0 r\u00e9aliser mais c'est possible falsifi\u00e9s empreintes digitales id\u00e9e c'est d'arriver \u00e0 mettre en place un capteur qui va pas simplement regarder une image en 2 dimensions, mais qui va vers une motion de la profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:06 > 0:21:13) [83%] : \r\nUne mission confi\u00e9e \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, il assure, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de recherche ces ing\u00e9nieurs sont parvenus \u00e0 d\u00e9velopper le prototype.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:14 > 0:21:25) [70%] : \r\nLa semaine a-t-on doit quand m\u00eame qu'on a vu que sommes arriv\u00e9s comme \u00e7a illumination et puis on arrive tr\u00e8s bien manger pour moi qui ai voil\u00e0, \u00e7a me para\u00eet bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:26 > 0:21:38) [90%] : \r\n\u00e0 terme, l'appareil sera miniaturis\u00e9es afin de pouvoir l'utiliser dans n'importe quelles conditions dans un bureau comme en pleine brousse des tests avec une centaine d'empreintes sont r\u00e9alis\u00e9s en Suisse, mais aussi au Cameroun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:39 > 0:21:56) [82%] : \r\nUn des probl\u00e8mes qu'on a dans les pays \u00e9mergents, c'est que l'identification des donn\u00e9es personnelles n'est pas toujours facile \u00e0 \u00e0 effectuer, on a des probl\u00e8mes de fausses identit\u00e9s des personnes vous disent qu'ils sont, monsieur ou madame X alors qu'ils ne sont pas avec des documents papier, c'est tr\u00e8s long et l\u00e0 et et laborieux \u00e0 v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:57 > 0:22:07) [92%] : \r\n\u00e0 l'avenir NowEn pourrait servir \u00e0 nous identifier mais aussi devenir le s\u00e9same pour les acc\u00e8s les plus divers, comme nos donn\u00e9es bancaires notre maison ou encore notre lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:09 > 0:22:14) [69%] : \r\nTour de France : un retrait P. mouvant sort demain en Suisse romande, son r\u00e9alisateur, est votre invit\u00e9 Claire Bernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:14 > 0:22:40) [82%] : \r\nEt il fallait oser r\u00e9unir \u00e0 une Star montante du rap fran\u00e7ais qui s'appelle Saad, qui est encore rend un monument du cin\u00e9ma fran\u00e7ais qui s'appelle G\u00e9rard Depardieu pour un tour de France, tr\u00e8s \u00e9mouvant, une sorte de retrait piteux sociale qui est tr\u00e8s r\u00e9ussie, bonjour Rachid GI Dany merci maquillage suite r\u00e9seau de carnation nous et 6 alors pour bien comprendre le propos du film propose de parler des 2 personnages principaux, on va peut-\u00eatre commencer par Sadek, qui incarne donc Farouk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:40 > 0:23:29) [89%] : \r\nOui, alors \u00e7a \u00e7a 80, c'est la premi\u00e8re fois qu'il y a l'opportunit\u00e9 de jouer dans un film, moi je l'ai rencontr\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9crit le sc\u00e9nario bien s\u00fbr et il fallait un personnage avec \u00e0 la fois du une envie de jouer une envie d'\u00eatre l\u00e0, d'\u00eatre pr\u00e9sents et au fur \u00e0 mesure des castings et par l'interm\u00e9diaire d'un ami qui est aussi qu'il faut \u00e9galement la musique du film Cl\u00e9ment Dumoulin tout \u00e0 coup, on a rencontr\u00e9 Sadek connaissais sa musique, je connaissais son rap qui est tr\u00e8s engag\u00e9e et qui \u00e9taient, et des millions de followers pas lui et \u00e0 partir de l\u00e0, les essais ont \u00e9t\u00e9 concluants, et c'\u00e9tait une \u00e9vidence il il fait une performance incroyable comme je dis souvent, en face de lui, il a le Mohammed Ali du 7\u00e8me Art et en face de, en face de ce monument, qui est tonton, permettez-moi de l'appeler tonton Jacques Saada effet quelque chose de bouleversant de po\u00e9tique et et de la trempe d'un grand champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:29 > 0:23:43) [86%] : \r\nDonc, en fait, \u00e9tant en embrouille dans son quartier avec un gang parce qu'il ne peut plus faire son concert \u00e0 Marseille et donc son copain et producteur Val aupr\u00e8s de son p\u00e8re japonais Tardieu pour lui faire faire un tour de France, parce que lui a donc fait une promesse \u00e0 sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:44 > 0:23:47) [88%] : \r\nDepardieu qui donc et Serge Dumoulin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:47 > 0:24:23) [89%] : \r\nDes mois la sage Dumoulin et il se trouve que, effectivement, il va y avoir une rencontre entre ce qu'on pourrait dire de France 2 France qui \u00e0 la fois ne se c\u00f4toient plus au quotidien, m\u00eame si elles habitent dans les m\u00eames environnements dans les m\u00eames quartiers, dans les m\u00eames dans le m\u00eame temps, la m\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 et et l'id\u00e9e l'id\u00e9e du film, elle est surtout de, de, de, d'essayer l'espace d'un trajet d'une trajectoire \u00e0 travers la France de les r\u00e9unir et de montrer qu'en fin de compte, il y a beaucoup plus de choses qui les unissent puis toutes les choses qui les d\u00e9finit comme au jeu, au quotidien, on peut remarquer que la France a tendance \u00e0 se \u00e0 tout \u00e7a, de se disloquer \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:25 > 0:24:49) [85%] : \r\n\u00e0 ce d\u00e9shumanis\u00e9 et en m\u00eame temps \u00e0 ce ghetto dans le sens o\u00f9 tant\u00f4t effectivement, on a tendance \u00e0 croire que la lumi\u00e8re viendra d'une flamme extr\u00eame qui lui redonnera la noblesse de ce qu'il tant Fran\u00e7ais et Farouk qui \u00e0 force d'\u00eatre sans cesse en \u00e7a s'est mis \u00e0 l'\u00e9cart, a tendance \u00e0 penser que toute fa\u00e7on tout est mort, et que il y a plus d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:49 > 0:24:56) [92%] : \r\nEt c'est loin d'\u00eatre vrai, ce qui nous montre votre film parce qu'il y a de l'espoir, on regarde un extrait justement une rencontre entre les 2 qui m'ont bien fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:57 > 0:25:27) [71%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est incroyable quand on regarde croirait avec sa marche changer en m\u00eame temps, tout a chang\u00e9, je dirais des premiers visiteurs vois moi je connais certains h\u00e9 bien oui, \u00e7a te parle journ\u00e9e du 18\u00e8me et c'est quoi, c'est qui je en trouve que les troupes ont pass\u00e9 trop c'est trop, en fait, c'est les gens avec qui l'a poser qui a pos\u00e9 avec la pas les gens avec qui la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:29 > 0:25:36) [84%] : \r\nParce que moi, tous les vandales du XVIIIe, je ne connais pas d'ailleurs 18\u00e8me et 20\u00e8me, je les connais tous c'est mes potes et en plus ils sont film\u00e9s tous les arrondissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:36 > 0:25:42) [85%] : \r\nParis un par un, ils ont tout fait pour France c'est pas les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:46 > 0:25:51) [85%] : \r\nDja\u00efdani alors vous l'avez qualifi\u00e9 vous- m\u00eame de Mohammed Ali du 7\u00e8me art dirig\u00e9 G\u00e9rard Depardieu dans un film, c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:51 > 0:26:23) [90%] : \r\nAlors, comme j'ai tendance \u00e0 dire tonton on ne dirige pas une riche, c'est quelqu'un qui se place du c\u00f4t\u00e9 de l'artiste qui a eu beaucoup d'amour pour \u00e0 la fin de l'histoire qui a eu beaucoup de de respect pour l'homme que je suis et qui, au travers ce film Mama les plus beaux grade c'est celui qu'on donne quand on regarde un homme dans les yeux, c'est un grand monsieur, c'est un homme, il est hors norme, c'est-\u00e0-dire qu'il a, il a pour lui toute la noblesse et en m\u00eame temps \u00e7a scanners \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui la m\u00e9diocrit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:25 > 0:26:58) [87%] : \r\nUn revers de main, quoi, c'est, c'est une exp\u00e9rience magique et puis \u00e7a d\u00e8s qu'il y a \u00e9galement Nicolas Matteo qui avec nous et tout, qui fait l'Euro, le r\u00f4le de Bilal qui est qui et qui est bouleversant : je suis heureuse de ce film, vous savez pourquoi, parce que c'est un film qui qui va pour r\u00e9unir la France, c'est un film que si les hommes politiques en ce moment, ils sont tous dans les campagnes pr\u00e9sidentielles pr\u00e9sidentielle alors que nous on est toujours dans les rase campagne 6, aller voir ce film, je sais pas si ils auraient le courage devant les auditeurs et devant les spectateurs d'avoir des discours de de scission et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:00 > 0:27:03) [81%] : \r\nGhetto\u00efsation, la France a les Balkans ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:03 > 0:27:14) [78%] : \r\nRachid Dja\u00efdani on va parce que vous avez fait donc ce film un autre film pr\u00e9c\u00e9dent, mais vous avez fait un monde chose on a essay\u00e9 de tout mettre en une 30 ans, on regarde, c'est Julie et marqu\u00e9 6 portraits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:15 > 0:27:27) [88%] : \r\nC'est l'histoire d'un homme qui tombe d'un immeuble de 50 \u00e9tages qu'au fur et \u00e0 mesure de sa chute est-ce r\u00e9p\u00e8te sans cesse pour se rassurer, jusqu'ici tout va bien jusqu'ici tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:27 > 0:27:59) [85%] : \r\nJusqu'ici tout va bien aussi pour Rachid Dja\u00efdani, dont la premi\u00e8re rencontre avec le cin\u00e9ma \u00e9tait l\u00e0, le tournage avait lieu pr\u00e8s de chez lui, \u00e0 Chanteloup-les-Vignes, assistant r\u00e9gisseur les jeux actuels tard rien en effet ne le pr\u00e9destinait au 7\u00e8me Art, son p\u00e8re alg\u00e9rien voulait qu'il devienne \u00e9lectricien sa m\u00e8re soudanaise boucher et l'\u00e9ducation nationale a fait du bruit \u00e0 Matignon, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant, avant qu'il soit champion de boxe d'\u00cele-de-France, avant que ce poids plume \u00e9changent des gants contre une plume et qu'il \u00e9crit Bunker aux \u00e9ditions du Seuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:59 > 0:28:03) [82%] : \r\nAlors, comment vous est venu et d'\u00e9crire un livre, moi j'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ce que je veux exister quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:03 > 0:28:39) [87%] : \r\nCette histoire de la vie quotidienne des habitants d'une cit\u00e9 et d'une petite bombe litt\u00e9raire, une bombe qui lui a permis de mettre ses parents \u00e0 l'abri, qui lui a permis aussi d'exister, mais comme les m\u00e9dias en douter qu'un banlieusard de 25 ans puisse \u00eatre l'auteur d'un bestseller Rachid Dja\u00efdani a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire un 2\u00e8me livre en filmant tous les processus de cr\u00e9ation, \u00e7a donnait un docu sur ma ligne, montr\u00e9 \u00e0 Cannes \u00e0 l'acide, le roman n'a pas connu le succ\u00e8s escompt\u00e9, pas grave Rachid continue sa route, il fait un peu par en tourn\u00e9e avec Peter Brook, \u00e9crit une nouvelle s\u00e9rie pour Ardennes et r\u00e9alise un 1er long m\u00e9trage de fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:40 > 0:28:46) [67%] : \r\nDonc pas ce conseil non, donc on n'a pas su ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:46 > 0:29:02) [85%] : \r\nBing, cette histoire d'amour entre un jeune Noir chr\u00e9tiens et une jeune maghr\u00e9bine et la r\u00e9v\u00e9lation de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs \u00e0 Cannes pour se construire qui, aides \u00e0 la Quinzaine, encore que Rachid Dja\u00efdani a fait sensation cette ann\u00e9e avec le Tour de France, son 2\u00e8me long m\u00e9trage qui sort aujourd'hui en salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:03 > 0:29:09) [50%] : \r\nDire moi le la pr\u00e9coniser la p\u00e9riode de donner de l'eau dramatique ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:10 > 0:29:13) [80%] : \r\nC'est extraordinaire, merci \u00e0 vous, c'est tr\u00e8s touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:13 > 0:29:15) [61%] : \r\nLui dira merci \u00e0 Gilles Leroy oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:15 > 0:29:37) [84%] : \r\nC'est juste magnifique de retrouver tout \u00e7a, ce que je c'est rare que je regarde la r\u00e9tro et voir tout \u00e7a, c'est c'est bouleversant parce que c'est vrai qu'il dit, qu'a une trajectoire et puis j'en profite parce que d'\u00eatre en Suisse, \u00e7a me permet de faire un sp\u00e9cial de guerre comme on dit par chez nous \u00e0 \u00c9douard, 20, 30, qui est le s\u00e9lectionneur fran\u00e7aise \u00e0 laquelle a r\u00e9alisateur qui est sur le territoire de la Suisse et qui, dans cet engagement n'est jamais neutre en monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:38 > 0:29:47) [85%] : \r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant l'interview, moi j'ai 9 soeurs oui aux fr\u00e8re et si franchement si vous aviez vu 12 il y a, il pourra vous croyez pas que j'ai fait un film Saddam jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:47 > 0:30:42) [82%] : \r\nAllez voir la vie de fa\u00e7on c'est une trajectoire elle improbable, c'est-\u00e0-dire que moi, si jamais de mon m\u00e9tier, ma vie en lumi\u00e8re les critiques du cin\u00e9ma et de g\u00e9rer ces clich\u00e9s, ce film l\u00e0, m\u00eame le CNC non, c'est trop, c'est trop clich\u00e9, on peut pas valider un film comme \u00e7a on peut pas le subventionn\u00e9 mais il faut que le la France dont elle accepte de voir que dans ces graines du bas et Claude et belle lumi\u00e8re et que, encore une fois, profitez de nos \u00e0 Rome parce que nous avons mis son plein de d'universalit\u00e9, alors que, \u00e0 force d'avoir rejet\u00e9, rejet\u00e9 toute une France celle de Serge, que moi je valide, parce que Sacha, un ouvrier ma\u00e7on j'\u00e9tais ma\u00e7on et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette France que j'ai appris \u00e0 avoir un m\u00e9tier dans les mains et en m\u00eame temps, la France de Farouk al et plein d'\u00e9nergie, plein d'audace plein de virtuosit\u00e9 mais l\u00e0 mais en m\u00eame temps orangs-outans ou avait par moments, on va vous secouer, parce que c'est ensemble et arr\u00eatez d'Ard\u00e8che, de penser que vous avez le monopole du jugement parce que nous n'est pas dans le jugement dans l'universalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:42 > 0:30:53) [81%] : \r\nMerci, on vous a entendu Rachid Dja\u00efdani, merci d'\u00eatre venu nous voir et puis le film s'appelle Tour de France et donc monde ira le voir demain et avec Nicolas pas qui est l\u00e0 et on embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:53 > 0:30:55) [61%] : \r\nSanofi, voil\u00e0, c'est vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:55 > 0:31:13) [88%] : \r\nDaniel merci pour cette rencontre, la Serbie ce soir couleur locales se rendra dans le Jura pour parler de mode, mais pas de celle d'aujourd'hui, celle de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, une Exposition \u00e0 Porrentruy a rappelle l'importance de l'habit du dimanche, notamment lors des bals organis\u00e9s jadis dans la ville, c'est avoir des 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:14 > 0:31:20) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Robin mais l'apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:28 > 0:31:31) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:55 > 0:32:26) [71%] : \r\nLe nom vous \u00e9coutent avec passion \u00e0 leur poids, il avait point un r\u00eave c'\u00e9tait bien et qui votent pour la guider, si on \u00e9tait bien chez Ruquier, si si, c'\u00e9tait extr\u00eamement monsieur ce qui une aisance, un naturel Nathalie s'sant\u00e9 oui bravo et bonheur plein succ\u00e8s oui et rien ailleurs et on rejoindra les voil\u00e0 c'est un peu \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:27 > 0:32:28) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:30 > 0:32:36) [67%] : \r\nY compris m\u00eame journ\u00e9e Philippe il si on ose nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:37 > 0:32:39) [78%] : \r\nIl avait un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:42 > 0:32:47) [89%] : \r\nOui, oui, selon le rapport, je regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:51 > 0:32:52) [61%] : \r\nAh ouais, d'accord, qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:53 > 0:32:55) [64%] : \r\nMoi, je commande, ils mettent les tourn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:56 > 0:32:57) [85%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:01 > 0:33:06) [70%] : \r\nOr, ceux qui sont sceptiques, oui les c'est bon les cartes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:13 > 0:33:14) [73%] : \r\nCe qui qui r\u00e9alise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:17 > 0:33:19) [59%] : \r\nAssez dur, point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:19 > 0:33:21) [76%] : \r\nJustement, d\u00e8s un verre d'eau ce jamais \u00e7a mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:21 > 0:33:29) [72%] : \r\nOui, pas aux n\u00e9gociations plus oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:30 > 0:33:38) [71%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est une situation de Fun persistent : ah mais j'ai allum\u00e9, j'ai allum\u00e9 le micro que c'\u00e9tait pas mal, oui c'est bon restaurant de t\u00e9l\u00e9, merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:40 > 0:33:41) [59%] : \r\nEt oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:41 > 0:33:45) [84%] : \r\n\u00c9ric, c'est plus que ce que j'ai pas reconnu la voix de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:45 > 0:33:47) [87%] : \r\nParce qu'il y a 100 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:49 > 0:34:00) [79%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, une situation de Fun persistera jusqu'\u00e0 vendredi, ce qui propulse les temp\u00e9ratures dans l'eau \u00e9videmment cette TVA 2000 m\u00e8tres une limite des chutes de neige 1 2 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:00 > 0:34:02) [66%] : \r\nDonc pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:03 > 0:34:05) [59%] : \r\nOn ne peut, c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:05 > 0:34:18) [91%] : \r\nMerci la limite des chutes de neige \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, il fait 16 \u00e0 19 degr\u00e9s dans les valises alpine et donc cette degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres, ce qui est sans piti\u00e9 pour le manteau neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:20 > 0:34:33) [79%] : \r\nTous les jeux \u00e0 noter enfin, qui a \u00e9t\u00e9 soutenu ni l'esprit, par exemple, dans la nuit \u00e0 88,2 qu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Evionnaz qui Alain propuls\u00e9 ce mercure \u00e0 19 degr\u00e9s c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:35 > 0:34:35) [86%] : \r\nSi, si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:47 > 0:34:56) [74%] : \r\nCette perturbation a tendance \u00e0 stagner derri\u00e8re elle stagne, \u00e9videmment, d'ailleurs le joueur offre n'pas aussi donc des pr\u00e9cipitations sur le sud- ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:57 > 0:34:58) [80%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:58 > 0:35:03) [69%] : \r\nSud- ouest et par barrages ont d\u00e9vers\u00e9 sur des Alpes qui sont pour la vie de 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:03 > 0:36:03) [72%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:10 > 0:38:25) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, cette situation de fans persistera jusqu'\u00e0 vendredi, ce qui propulse \u00e9videmment \u00e0 la limite des chutes de neige tr\u00e8s haut \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, il fait 16 \u00e0 19 degr\u00e9s dans les valises alpine, c'est vraiment sans piti\u00e9 pour le manteau neigeux, le spectacle est assez triste, le long du Jura par exemple, et on nous avons eu de bonnes rafales Aliona 88 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de feu dans la nuit, ce qui l'a propuls\u00e9 la le mercure a pratiquement 19 degr\u00e9s et donc ce funky maintient cette perturbation, juste derri\u00e8re le Jura qui a occasionn\u00e9 aussi beaucoup de pr\u00e9cipitations sur les versants sud des Alpes, qui sont en avis de degr\u00e9 de jusqu'\u00e0 demain matin 8 heures et on voit bien \u00e9videmment ce barrage tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9, alors que de l'autre c\u00f4t\u00e9, sur l'ouest, c'est vraiment le bassin g\u00e9nevois ou a le pied sud du Jura qui sont concern\u00e9s, les autres r\u00e9gions du Plateau sont un peu plus loin des pr\u00e9cipitations, mais le ciel est quand m\u00eame et on a plut\u00f4t c'est donc vraiment sur le sud- ouest du pays, et donc ce barrage au sud avec en temps sec dans laisse quelques \u00e9claircies en Valais central mais vraiment \u00e7a reste anecdotique, ancienne charg\u00e9e par contre au niveau des temp\u00e9ratures, on attend donc les 16 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 19 du c\u00f4t\u00e9 de Coire ou Vaduz 15 aussi cyber \u00e9gal 9 \u00e0 11 degr\u00e9s par compte sur les plateaux 10 \u00e0 1007 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude avec, donc c'est ce encore vraiment temp\u00e9tueux en montagne a souffl\u00e9 aussi \u00e0 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure aux Diablerets Waldorf du Fun, bien soutenu dans les vall\u00e9es, par contre en courant de bise plut\u00f4t dans les basses couches demain matin comme la perturbation sera repouss\u00e9e en direction de la France, on aura ainsi un peu plus lumineux quand m\u00eame mais avec peu de place pour le soleil, plut\u00f4t dans les vall\u00e9es FN de l'Est ou du Valais et encore une fois ce barrage a bien marqu\u00e9 au sud des Alpes, alors qu'ailleurs, donc le temps sera c'est que normalement, les temp\u00e9ratures seront douces en fin de nuit est toujours \u00e9lev\u00e9 dans les vall\u00e9es alpines apr\u00e8s- midi 18 degr\u00e9s dans LES 14 \u00e0 15 voire au-del\u00e0, par moments sont bonnes rafales dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et 9 \u00e0 11 sur le plateau 14 \u00e0 1000 m\u00e8tres cette degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude avec ce donc toujours et encore bien pr\u00e9sent mais qui va faiblir l\u00e9g\u00e8rement dans les valises alpine ou alors en moyenne montagne et par contre, la bise va souffler dans les basses couches entre 10 et 15 kilom\u00e8tres, alors l\u00e0 elle se renforce, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, voil\u00e0 vous savez tout, je vous quitte avec l'effet lundi, jour de f\u00eate pour les C\u00e9cile bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:26 > 0:38:31) [94%] : \r\nEt l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:34 > 0:38:50) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-21T01:42:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611559734", "durationSec": 95, "title": "MI NATURALISTATION 3EM GENERATION_RTS000000990888", "excerpt": "Un projet de naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration sera soumis en votation populaire le 12.02.2017. Les partisans de ce texte ont lanc\u00e9 leur campagne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "NATURALISATION"], "sequenceIds": ["1559732"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559735", "durationSec": 120, "title": "MI BILAN OSAR_RTS000000990900", "excerpt": "43 familles vaudoises participent au projet de familles d'accueil pour les migrants. La famille Jacquet et un migrant syrien h\u00e9berg\u00e9 \u00e0 leur domicile t\u00e9moignent de cette exp\u00e9rience.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "FAMILLE", "SOLIDARIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559736", "durationSec": 21, "title": "MI ACTIVITE MIGRANTS_RTS000000990808", "excerpt": "L'association jurassienne d'accueil des migrants a men\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9 2016 un projet pilote d'emploi de migrants dans l'agriculture. 80 demandeurs d'asile ont travaill\u00e9 dans 17 exploitations agricoles.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "TRAVAIL (FONCTION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559737", "durationSec": 86, "title": "MI TREMBLEMENT TERRE 2_RTS000000990914", "excerpt": "Apr\u00e8s le retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (Brexit), des partisans du maintien dans l'UE on pris le parti d'en rire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559738", "durationSec": 111, "title": "MI ANNONCES TRUMP_RTS000000990912", "excerpt": "Le forum de l'histoire suisse \u00e0 Schwytz consacre une exposition au photographe Peter Ammon. L'oeuvre de l'artiste pr\u00e9sente une image pittoresque et nostalgique de la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559739", "durationSec": 97, "title": "FRIGO HUMOUR BREXIT_RTS000000979406", "excerpt": "Le r\u00e9seaux veineux des mains humaines est unique a chaque individu. Des chercheurs valaisans utilisent cette particularit\u00e9 pour cr\u00e9er un syst\u00e8me de reconnaissance et d'identification en 3 dimensions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "sequenceIds": ["1559745"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559740", "durationSec": 19, "title": "MI CHYPRE NEGOCIATIONS_RTS000000990872", "excerpt": "Extrait du film \"Tour de France\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Rachid Dja\u00efdani."}, {"internalArchiveId": "AA1611559741", "durationSec": 113, "title": "MI MUSEE NATIONAL_RTS000000990810", "excerpt": "Extrait du film \"La Haine\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Mathieu Kossovitz. Extrait de l'\u00e9mission \"Bouillon de culture\" de Bernard Pivot. Extraits des films \"Sur ma ligne\", \"Rengaine\" et \"Tour de France\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Rachid Dja\u00efdani.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1559746"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559742", "durationSec": 144, "title": "MI RESEAUX VEINEUX MAIN_RTS000000990622", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "SION"], "thematicThemes": ["MAIN", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1559749"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559743", "durationSec": 49, "title": "FRIGO EXTRAIT TOUR DE FRANCE_RTS000000990251"}, {"internalArchiveId": "AA1611559744", "durationSec": 116, "title": "FRIGO FILM  TOUR DE FRANCE_RTS000000990290", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559745", "durationSec": 25, "title": "MI UKIP ARGENT UE_RTS000000990879"}, {"internalArchiveId": "AA1611559746", "durationSec": 25, "title": "MI CHYPRE NEGOCIATIONS 3_RTS000000990904"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611559773", "summary": "Berne : conf\u00e9rence de presse des partisans de la loi sur la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers de 3e g\u00e9n\u00e9ration. Itw de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise. Itw d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. \nGen\u00e8ve (?) : Itw d'Yves Nidegger, conseiller national genevois UDC.", "id": "1559732", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "MARRA, ADA", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559781", "summary": "Duplex Courroux : itw de Julien Thonon, membre de l'association jurassienne d'accueil des migrants.", "id": "1559740"}, {"internalArchiveId": "AA1611559786", "summary": "Humoriste sur sc\u00e8ne dans une salle de spectacle de stand-up. Itw de Geoff Norcott, humoriste.  Nocturne : ext d'une bo\u00eete de nuit, foule dans la rue. Itw de Steve Bennett, r\u00e9dacteur en chef du site satirique \"Chortle\". Homme chantant avec guitare sur sc\u00e8ne. Itw de Mitch Benn, humoriste.", "id": "1559745", "visualThemes": ["COM\u00c9DIEN", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559787", "summary": "Extraits de l'exposition de photographies du photographe suisse Peter Ammon. Itw de Rebecca Sanders, responsable de l'exposition.", "id": "1559746", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559790", "summary": "Martigny, int bureaux de l'institut de recherche Idiap. Itw d'Andr\u00e9 Anjos, collaborateur scientifique Idiap, Centre suisse de recherche en s\u00e9curit\u00e9 biom\u00e9trique. Itw de S\u00e9bastien Michel, responsable groupe de recherche biom\u00e9trique. \nSion, haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie HES-SO. Chercheurs travaillant avec ordinateurs. Itw de Pierre Ferrez,assistant post-doc Haute \u00e9cole d\u00bfing\u00e9nierie", "id": "1559749", "visualGeographicals": ["MARTIGNY", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559793", "summary": "Plateau : itw de Rachid Dja\u00efdani, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais, auteur du film \"Tour de France\".", "id": "1559752"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676198", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028221", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3279CFE0-8829-49D9-BA25-3B4E1BF10CFB", "internalArchiveId": "3279CFE0-8829-49D9-BA25-3B4E1BF10CFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Farn\u00e7ois fillon,  homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, membre du Rassemblement pour la R\u00e9publique, de l'Union pour un mouvement populaire puis du parti Les R\u00e9publicains;Nicolas Sarkozy, avocat et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise 2007-2012;Bruno Elmiger, communication de la centrale de G\u00f6sgen;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise;Slim Chiboub, gendre de l'ancien dictateur tunisien Ben Ali;Laurent Bonnefous, directeur du D\u00e9veloppement du Groupe fran\u00e7ais B&B H\u00f4tels\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ PRIMAIRES FRANCE DI)  Ariane sur son T\u00e9l\u00e9phone IP\r\nFillon dans le costume du pr\u00e9sident... Il s'y verrait bien... Lui... le discret... le r\u00e9put\u00e9 aust\u00e8re ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy... Cach\u00e9 en ambuscade... On ne l'avait pas venu venir... Lui le grand gagnant du premier tour de la primaire de la droite et du centre hier... Un scrutin qui a attir\u00e9 4 millions de participants... Et une grande majorit\u00e9...  44% ont vot\u00e9 Fillon... \r\n  0'23''\r\nDynamique puissante... On en parle avec vous Ariane Hasler... Vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris... Bonjour... Fran\u00e7ois Fillon, c'est donc la surprise de ce scrutin... Ce premier tour de la primaire de la droite et du centre... \r\nFrancois Fillon ... Qui a longtemps \u00e9t\u00e9 le 4eme homme de cet primaire....l'ancien  premier ministre \u00e0 la mine aust\u00e8re, transparent jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8re semaines.... Et puis.. Et puis.. Francois Fillon qui \u00e9clate dans le deuxi\u00e8me d\u00e9bat et assoit sa position dans le troisi\u00e8me.... Personne ne l'a vu venir, et certainement pas ses adversaires.... \"On a peut \u00eatre trop vite oubli\u00e9 qu'il \u00e9tait aussi pilote. il a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 dans la derni\u00e8re ligne droite \u00bb commentait hier soir un sarkozyste... car oui l'ancien premier ministre \u00e0 la mine renfrogn\u00e9e, le soufre douleur de Nicolas Sarkozy quand il \u00e9tat pr\u00e9sident a plus d'un tour dans sa poche.... Arriv\u00e9 dans le viseur des sondeurs sur le tard dans cette campagne, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu attaqu\u00e9 par ses adversaires qui n'y ont jamais vraiment cru.. profitant au final d'un positionnement id\u00e9al: lib\u00e9ral, conservateur, chr\u00e9tien, ami de la Russie, Fran\u00e7ois Fillon se pr\u00e9sente comme le candidat de la \u00abvraie\u00bb rupture en prescrivant, pour la France, une cure drastique. Baisse de 110 milliards d'euros dans les d\u00e9penses publiques, retraite \u00e0 65 ans, retour aux 39 heures. rassemblant et incarnant au final parfaitement les valeurs d'une certaine droite traditionnelle, au contraire d'Alain Jupp\u00e9 que ses adversaires ont fini par faire passer pour un gauchiste.... Tout en ayant l'air pond\u00e9r\u00e9, le calme et la virginit\u00e9 judiciaire qui manquent a Sarkozy.... Bref ... Le candidat id\u00e9al.\r\nRELANCE Ariane l'autre surprise de la soir\u00e9e c'est justement la lourde d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy....vous \u00e9tiez \u00e0 son QG hier soir... \r\n   0'16''\r\nUne claque... C'est le mot qui venait \u00e0 l'esprit hier soir ... Nicolas Sarkozy qui devait tout rafl\u00e9 pr\u00e9disaient ses proches lors de son retour \u00e0 la t\u00eate du parti apr\u00e8s une fausse retraite. un blast disait ils...  or, le souffl\u00e9 c'est lui, \u00e9ject\u00e9 humiliation supr\u00eame, par son ancienne premier ministre dont il aimait tant se moquer.....le tout sauf Sarkozy, a l'ouvre \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite a fini par avoir raison de l'ancien pr\u00e9sident... Les affaires aussi certainement, in fine . \u00e9cornant petit \u00e0 petit son aura.. Au point qu'il n'est rest\u00e9 au final que le noyau dur de fid\u00e8le \u00e0 voter pour lui...... ce que les fid\u00e8les en question, aveugl\u00e9s par leur admiration n'ont pas non plus anticip\u00e9.\r\ncette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise n'a pas fini de nous r\u00e9server des surprises...\r\n EXTRO\r\nAriane Hasler... merci... Et le d\u00e9bat entre les deux vainqueurs de ce premier tour a lieu d\u00e8s jeudi... Et le deuxi\u00e8me tour est pr\u00e9vu dimanche...\r\n(06/MERKEL BIOGRAPHIE PA) Autre candidature... cette fois en Allemagne... \r\nL'annonce d'Angela Merkel qui annon\u00e7ait hier soir sa candidature pour un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re... Elle a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9fendre les valeurs d\u00e9mocratiques face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes...en Allemagne et dans le monde... \r\nAngela Merkel dirige l'Allemagne depuis 11 ans... Elle s'est impos\u00e9e comme une tr\u00e8s grande figure politique en Europe en dans le monde... Et surtout Blandine Milcent personne n'aurait imagin\u00e9 un tel parcours... \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en 2005... \r\n  0'57''\r\n((Que de chemin parcouru entre celle que l'ancien chancelier Helmut Kohl appelait \"la gamine\", et celle que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a qualifi\u00e9e de \"partenaire extraordinaire\" la semaine derni\u00e8re. Quand Angela Merkel \u00e0 l'automne 2005 finit par s'imposer dans la course \u00e0 la chancellerie, c'est avec une victoire \u00e0 l'arrach\u00e9 face \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der. Beaucoup d'Allemands se demandent alors si cette femme sans charisme et semblant peu s\u00fbre d'elle parviendra m\u00eame jusqu'au bout de sa l\u00e9gislature. Mais cette fille de pasteur qui a grandi dans la RDA communiste a fait de sa modestie et de sa sobri\u00e9t\u00e9 une marque qui gagne. Pragmatique hors pair pour les uns, opportuniste sans conviction pour les autres, Angela Merkel s'av\u00e8re en tout cas redoutable: elle a fait tomber tous ses concurrents, et il n'y a personne aujourd'hui \u00e0 la CDU pour prendre sa place. Sa d\u00e9cision, longuement r\u00e9fl\u00e9chi, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, rel\u00e8ve d'ailleurs pluss de la raison que de ses motivations personnelles.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEt selon un sondage Emnid publi\u00e9 hier, 55% des Allemands souhaitent voir Angela Merkel accomplir un quatri\u00e8me mandat... L'\u00e9lection aura lieu \u00e0 l'automne prochain...\r\n(D4/ NUCLEAIRE PARADOXE SUISSES-ALLEMANDS  PI) Clivage gauche/ droite, ville / campagne... homme femme... \r\nC'est le scrutin qui divise... La sortie du nucl\u00e9aire... Le peuple se prononce dimanche prochain sur cette question... \r\nEt la division est aussi culturelle et linguistique... Entre romands et al\u00e9maniques... Les sondages montrent en effet que les Al\u00e9maniques sont moins favorables \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire que les Romands... \r\nDes Romands qui eux accepteraient eux l'initiative des Verts... \r\nLe nucl\u00e9aire mieux accept\u00e9 en Suisse allemande... l\u00e0 o\u00f9 se trouve pourtant toutes les centrales... Explications de ce paradoxe, avec Pietro Bugnon...  \r\n  1'37''\r\n(( Plus on est pr\u00e8s d'une centrale, plus on l'accepte. Voil\u00e0 l'analyse de Bruno Elmiger, qui est \u00e0 la t\u00eate de la communication de la centrale de G\u00f6sgen.\r\nSON 13''\r\nTRAD: L'acceptation de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est la plus grande aux abords des centrales et diminue plus on s'en \u00e9loigne. Mais je ne pense pas que les imp\u00f4ts ou les commandes qui seraient pass\u00e9es localement jouent un r\u00f4le.\r\nAutre argument: les centrales font partie du paysage...\r\nSON 9''\r\nTRAD: Si vous habitez \u00e0 Solheure et travaillez \u00e0 Zurich, vous passez deux fois par jour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une centrale. Ca fait partie de la normalit\u00e9, du quotidien.\r\nBruno Elmiger est m\u00eame persuad\u00e9 que ce clivage n'existerait pas s'il y avait des centrales romandes...\r\nSON 18''\r\nTRAD: Je suis convaincu que si la Suisse romande avait v\u00e9cu avec une centrale nucl\u00e9aire depuis une trentaine d'ann\u00e9es, l'acceptation serait aussi grande, voire pluss qu'en Suisse al\u00e9manique. Je dirais m\u00eame que les Romands n'ont pas eu la chance de s'habituer \u00e0 la pr\u00e9sence d'une centrale.\r\nLes Romands se m\u00e9fient-ils de ce qu'ils ne connaissent pas? Voil\u00e0 qui fait sourire la vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. La conseill\u00e8re nationale vaudoise milite pour la sortie de l'atome. Elle voit surtout une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9.\r\nSON 20''\r\nIl se pourrait donc bien que les Romands acceptent l'initiative... Est-ce que cela suffira pour faire basculer toute la Suisse? Pas forc\u00e9ment, d'autant que la double majorit\u00e9 sera n\u00e9cessaire.))\r\nR\u00e9ponse donc dimanche soir...\r\n(04/VS CE UDC EN LICE ANALYSE PA) Objectif mars 2017... Et les \u00e9lections cantonales en Valais... \r\nAvec une nouvelle candidature UDC... \r\nSigrid Fischer-Willa, Conseill\u00e8re municipale \u00e0 Brigue...\r\nElle Oskar Freysinger feront liste commune pour l'UDC.\r\nFemme, Haut-valaisanne, issue du m\u00eame distri, elle attaque frontalement le si\u00e8ge socialiste de la conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten..  Analyse de Marie Giovanola...\r\n  0'55''\r\n((Sigrid Fischer-Willa, la nouvelle recrue d'Oskar Freysinger, se d\u00e9fend d'attaquer la ministre socialiste en place. Elle dit respecter le travail accompli au sein du gouvernement. Pour cette professeur de musique de 58 ans, cette situation est la cons\u00e9quence du tour de force de l'ex-Conseiller national PS St\u00e9phane Rossini. L'UDC qualifie sa candidature d'attaque envers le si\u00e8ge haut-valaisan et envers les femmes. \r\nCe que le parti agrarien ne dit pas c'est qu'il fait peu de doute qu'il aurait de toute fa\u00e7on pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9galement quelqu'un du Haut. Il a un fort potentiel dans la partie germanophone du canton et on l'imagine mal ne pas essayer de d\u00e9crocher un second fauteuil. Cette candidature d'une femme haut-valaisanne, c'est du pur opportunisme, rendu possible par la strat\u00e9gie des Socialistes. Les d\u00e9mocrates du centre tentent ainsi de se poser en d\u00e9fenseur d'une double minorit\u00e9.\r\nReste que la manoeuvre de l'UDC n'est pas sans risque. Les voix pourraient aussi se disperser entre les deux candidates, si bien qu'aucune ne soit \u00e9lue, mettant en danger le 2e si\u00e8ge haut-valaisan et la pr\u00e9sence d'une femme au gouvernement.))\r\n(09/GENDRE BEN ALI ITV SLIM CHIBOUB) Un gendre de l'ancien dictateur tunisien Ben Ali a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour complicit\u00e9 de corruption. \r\nIl \u00e9cope d'une peine de 375 000 francs avec sursis. \r\nIl s'agirait de Slim Chiboud... selon les recherches de la Zentral schweiz am Sonntag... \r\nHomme d'affaires et ancienne gloire sportive. \r\nEn Tunisie, celui qu'on surnomme tout simplement \" le Gendre \" , symbolise le syst\u00e8me de corruption qui r\u00e9gnait dans le pays \u00e0 l'\u00e9poque Ben Ali....  \r\nIl ne r\u00e9pond plus aux interviews. \r\nMais il a accept\u00e9 de rencontrer notre correspondante en Tunisie, Maurine Mercier \r\nC'\u00e9tait juste avant que ne tombe la nouvelle de cette condamnation:\r\n  0'53''\r\nRendez-vous \u00e0 8h10 dans Tout un monde, pour l'interview compl\u00e8te du Gendre de Ben Ali .  qui est rentr\u00e9 en Tunisie apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exil. Il compte bien se remettre \u00e0 faire des affaires.\r\n(D2/ HOTELLERIE BAS DE GAMME B&B PI) L'h\u00f4tellerie bon march\u00e9 en Suisse est en plein d\u00e9veloppement ces derniers mois et attire de nouveaux investisseurs.\r\nLe secteur traditionnel luxueux qui dig\u00e8re tant bien que mal les effets du francs fort affiche un nombre de nuit\u00e9es en baisse de janvier \u00e0 septembre 2016 et d\u00e9ploie toutes les id\u00e9es commerciales possibles pour tenter de relancer les r\u00e9servations.\r\nEn paral\u00e8lle, de nouveaux acteurs, \u00e9trangers, se disputent le segment moins haut de gamme et s'implantent en Suisse.\r\nIls risquent bien de bouleverser le march\u00e9, Estelle Braconnier...\r\n  1'42''\r\n((Bouleverser le march\u00e9 en cassant les prix et les habitudes.\r\nLa cha\u00eene d'h\u00f4tel allemande Prizeotel qui offre des chambres \u00e0 59 euros en Allemagne, va ouvrir un \u00e9tablissement  en 2019 \u00e0 Berne, tout comme sa compatriote \u00e0 bas co\u00fbt Motel One, l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Z\u00fcrich.\r\nLe fran\u00e7ais B&B Hotels vient de signer un bail long terme outre-Sarine \u00e9galement.\r\nLaurent Bonnefous, directeur du D\u00e9veloppement du Groupe fran\u00e7ais B&B H\u00f4tels..\r\nPour \u00eatre comp\u00e9titif :  \u00e0 l'image de la plateforme communautaire de location de particuliers Airbnb, ces enseignes ne sont pas propri\u00e9taires des murs de leurs h\u00f4tels.\r\npas de services en chambre, non plus ni de r\u00e9ception.\r\nLaurent Bonnefous\r\nLa marque fran\u00e7aise envisage l'ouverture en Suisse de pr\u00e8s de 15 h\u00f4tel d'ici 15 ans dans les principales agglom\u00e9rations suisses...\r\nGen\u00e8ve, Lausanne ou Fribourg en Suisse romande, avec des capacit\u00e9s comprise entre 90 et 200 chambres.))\r\n(18/TENNIS LONDRES PA) En tennis...Andy Murray a touch\u00e9 le jackpot hier...\r\nLe Britannique a fait coup double... Il remporte le Masters de Londres et en s'assure ainsi de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro 1 mondial, gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s 6-3, 6-4 sur Novak Djokovic. \r\nBernardin Allemann, l'aboutissement est donc complet pour Andy Murray...\r\n  0'47''\r\n((Il ne manquait qu'une chose au Britannique pour cr\u00e9dibiliser totalement sa r\u00e9cente place de num\u00e9ro 1 mondial\u00e9. Une victoire dans un face \u00e0 face avec celui qu'il avait d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 sans l'avoir affront\u00e9 depuis la finale de Roland Garros remport\u00e9 par le Serbe. Cette fois-ci, c'est fait. Murray est le ma\u00eetre, il est all\u00e9 chercher cette l\u00e9gitimit\u00e9 au bout de lui-m\u00eame, apr\u00e8s avoir notamment du sauver une balle de match la veille face \u00e0 Raonic. Cette mont\u00e9e en puissnace ne peut cependant \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e sans parler du d\u00e9clin qu'a connu le roi d\u00e9chu Novak Djokovic.  Le m\u00e9tronome est devenu h\u00e9sitant, fragile m\u00eame dans les moments importants. imp\u00e9rial toute la semaine, il n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 la hauteur, m\u00eame s'il a tent\u00e9 de ra\u00e9gir en fin de rencontre.. Djokovic a eu la premi\u00e8re partie de saison pour lui, Murray la deuxi\u00e8me. A qui appartiendra 2017? Il y a peu de raisons de penser que le duel entre les deux hommes n'alimente pas les chroniques de l'ann\u00e9e \u00e0 venir.\r\nBA, RTS Londres.))\r\n(encore un duel)... \r\nEn puis, en football... En Superleague, la d\u00e9faite de Sion... face \u00e0 Berne... hier... D\u00e9faite 4 \u00e0 3... au terme d'un match \u00e0 suspense... Les S\u00e9dunois, sont troisi\u00e8me au classement...\r\nEt puis, dimanche sombre aussi pour Lausanne battu 2-0 \u00e0 Saint Gall... Lausanne... class\u00e9 septi\u00e8me...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s nuageux pour ce lundi...  \r\nQuelques \u00e9claircies seront possibles dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. \r\nDans les Alpes valaisannes, des pr\u00e9cipitations intermittentes...\r\nIl fera 10 degr\u00e9s en plaine... Jusqu'\u00e0 16 par foehn en Valais... \r\nUn vent temp\u00e9tueux soufflera en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Strasbourg) \r\n(Br\u00e8ve foot) \r\n(Br\u00e8ve Ha\u00efti) \r\n(De Mistura en visite)", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163797", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8163814", "ece-8163797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:35Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite Fran\u00e7ois Fillon, vainqueur surprise du 1er tour de la primaire fran\u00e7aise de la droite et du centre, le score est spectaculaire : 44 pourcent des des voix au 1er tour 2\u00e8me Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy est KO, \u00e9limin\u00e9 au 1er tour, dimanche prochain, ce sera donc un duel entre 2 anciens Premiers ministres, r\u00e9cit et analyse avec Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nEt pour commenter ces r\u00e9sultats rendez- vous tout \u00e0 l'heure avec \u00c9tienne Blanc, maire de Divonne en France voisine, membre des R\u00e9publicains, vice- pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, il sera avec nous d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [90%] :\r\nUne primaire tr\u00e8s suivie, 4 millions d'\u00e9lecteurs, c'est presque 2 fois plus que la primaire de gauche, il y a 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nAlain Arnaud a rencontr\u00e9 certains de ces \u00e9lecteurs, c'\u00e9tait hier \u00e0 Belfort, reportage dans un bureau de vote, juste apr\u00e8s le journal, et cette victoire de Fran\u00e7ois Fillon, loin derri\u00e8re, il y a quelques semaines encore, relance la question des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [89%] :\r\nFaut -il encore fiez c'est le sujet de 15 minutes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nNicolas qui viendra nous parler tout \u00e0 l'heure d'une Start-Up qui a d\u00e9velopp\u00e9 un tout nouveau mod\u00e8le qui lui a permis notamment d'anticiper les r\u00e9sultats du break Seat et des \u00e9lections am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [92%] :\r\nDe la gamine, comme l'appelait Helmut Kohl \u00e0 la leader du monde libre, dixit Barack Obama un parcours hors normes : celui d'Angela Merkel, en poste depuis 11 ans, elle brigue un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re retour sur sa vie politique dans ce journal aussi, plus on vieillit, proche d'une centrale nucl\u00e9aire, plus on l'accepte, peut-\u00eatre parce qu'elle fait partie ne paysage du quotidien, c'est peut-\u00eatre aussi pour cela qu'en Suisse al\u00e9manique compte o\u00f9 se trouvent les centrales, on est plus favorable au nucl\u00e9aire, et puis la confirmation du nouveau num\u00e9ro un mondial Andy Murray, vainqueur du Masters de Londres, imp\u00e9rial face \u00e0 Novak Djokovic, hier soir, hop Fran\u00e7ois Fillon dans le costume du pr\u00e9sident, il s'y verrait bien, lui, le 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [92%] :\r\nCraig lui le r\u00e9put\u00e9 aust\u00e8re ancien 1er ministre de Nicolas Sarkozy, cach\u00e9 en embuscade, celui qu'on avait pas vu venir, lui, le grand gagnant du 1er tour de la primaire de la droite et du centre, hier, un scrutin qui a attir\u00e9 4 millions de participants et une grande majorit\u00e9 44 pourcent d'entre eux ont vot\u00e9 Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [90%] :\r\nDepuis des mois et des mois, je trace mon sillon calmement, s\u00e9rieusement avec un projet pr\u00e9cis et puissant, je ne d\u00e9vie pas dans ma marche, elle est toute orient\u00e9e vers l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais et vers l'int\u00e9r\u00eat de mon pays que j'aime de tout mon coeur autour de nous une dynamique puissante est enclench\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nDynamique puissante, on en parle avec vous, Ariane Hasler, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, bonjour, bonjour, Fran\u00e7ois Fillon, c'est donc la surprise de ce scrutin de ce 1er tour de la primaire de la droite et du centre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [94%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Fillon, qui a longtemps \u00e9t\u00e9 le 4\u00e8me homme de cet primaire l'ancien 1er ministre \u00e0 la mine aust\u00e8re transparent jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res semaines et puis et puis Fran\u00e7ois Fillon qui \u00e9clate dans le 2\u00e8me d\u00e9bat assoit sa position dans le troisi\u00e8me, personne ne l'a vu venir et certainement pas ses adversaires l'ancien 1er ministre \u00e0 la Mignot renfrogn\u00e9e le souffre-douleur de Nicolas Sarkozy quand il \u00e9tait pr\u00e9sident a plus dans tour dans son sac, arriv\u00e9 dans le viseur des sondeurs sur le tard dans cette campagne, il \u00e9tait tr\u00e8s peu attaqu\u00e9 par ses adversaires qui n'ont jamais vraiment cru, profitant au final dans positionnement id\u00e9al lib\u00e9ral conservateur Fran\u00e7ois Fillon se pr\u00e9sente comme le candidat de la vraie rupture en prescrivant pour la France une cure drastique baisse de 110 milliards d'euros dans les d\u00e9penses publiques, retraite \u00e0 65 ans, retour aux 39 heures rassemblant et incarnant final parfaitement les valeurs d'une certaine droite traditionnelle au contraire d'Alain Jupp\u00e9, que ses adversaires ont fini par faire passer pour un gauchiste, tout en ayant l'air pond\u00e9r\u00e9 et la virginit\u00e9 judiciaire qui manquent a Sarkozy, bref le candidat id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [96%] :\r\nAriane, l'autre surprise de la soir\u00e9e, c'est justement la lourde d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy, vous \u00e9tiez \u00e0 son QG hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [92%] :\r\nOui, et on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [94%] :\r\nJ'\u00e9tais fier d'\u00eatre votre leader, le temps de cette campagne, je vous souhaite une vie politique \u00e9panouie, pleine de succ\u00e8s aux uns comme aux autres, bonne chance \u00e0 la France, bonne chance \u00e0 vous, mes chers compatriotes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [96%] :\r\nUne claque, c'est le mot qui venait \u00e0 l'esprit, hier soir, Nicolas Sarkozy, qui devait tout rafl\u00e9 pr\u00e9disaient ses proches lors de son retour \u00e0 la t\u00eate du parti apr\u00e8s une fausse retraite un blast, disait -il, or le souffl\u00e9 hier soir, h\u00e9 bien c'est lui \u00e9ject\u00e9 humiliation supr\u00eame par son ancien 1er ministre dont il aimait tant se moquer avec un tout petit peu plus de 20 pourcent des des voix hier le tout sauf Sarkozy alors \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite, a fini par avoir raison de l'ancien pr\u00e9sident les affaires aussi certainement in fine et \u00e9cornant petit \u00e0 petit son aura, au point qu'il n'est rest\u00e9 au final que le noyau dur de fid\u00e8le \u00e0 voter pour lui, ce que les fid\u00e8les en question, aveugl\u00e9s par leur admiration n'ont pas non plus anticip\u00e9 cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise n'a pas fini de nous r\u00e9server des surprises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [94%] :\r\nAriane Hasler, merci, et le d\u00e9bat entre les 2 ans vainqueur de ce 1er tour aura lieu d\u00e8s jeudi 2\u00e8me tour pr\u00e9vu dimanche, autre candidature cette fois en Allemagne, l'annonce d'Angela Merkel, qui annon\u00e7ait hier sa candidature pour un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, elle a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9fendre les valeurs d\u00e9mocratiques face \u00e0 la mont\u00e9e des populismes en Allemagne et dans le monde, Angela Merkel, qui dirige l'Allemagne depuis 11 ans, elle s'est impos\u00e9e comme une tr\u00e8s grande figure politique en Europe et dans le monde et surtout Blandine Milcent, personne n'aurait imagin\u00e9 parcours \u00e0 son arriv\u00e9e au pouvoir en 2005. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [95%] :\r\nQue de chemin parcouru entre celle que l'ancien chancelier Helmut Kohl, appelait la gamine et celle que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a qualifi\u00e9e de partenaire extraordinaire la semaine derni\u00e8re quand Angela Merkel \u00e0 l'Automne 2005, finit par s'imposer dans la course \u00e0 la chancellerie, c'est avec une victoire \u00e0 l'arrach\u00e9 face \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der, beaucoup d'Allemands se demandent alors si cette femme sans charisme et semblant peu s\u00fbre d'elle parviendra m\u00eame jusqu'au bout de sa l\u00e9gislature mais cette fille de Pasteur qui a grandi dans la RDA communiste a fait de sa modestie et de sa sobri\u00e9t\u00e9, une marque qui gagne pragmatique hors Pair pour les uns, opportuniste sans convictions pour les autres, Angela Merkel s'av\u00e8re en tout cas, redoutable, elle a fait tomber tous ses concurrents et il n'y a personne aujourd'hui \u00e0 la CDU pour prendre sa place, sa d\u00e9cision longuement r\u00e9fl\u00e9chi, a -t-elle pr\u00e9cis\u00e9, semble d'ailleurs relevait plus de la raison que de ses motivations personnelles Blandine Milcent RTS Info Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [97%] :\r\nMais selon un sondage Emnid publi\u00e9 hier, 55 pourcent des des Allemands souhaitent voir Angela Merkel accomplir un 4\u00e8me mandat l'\u00e9lection aura lieu \u00e0 l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [91%] :\r\nClivage gauche droite, ville campagne H/F c'est le scrutin qui divise la sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [95%] :\r\nLe peuple se prononce dimanche prochain sur cette question et la division est aussi culturelle et linguistique entre Romands et Al\u00e9maniques, les sondages montrent en effet que les Al\u00e9maniques sont moins favorables \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire que les Romands des Romands qui eux accepteraient l'initiative des Verts nucl\u00e9aire mieux accept\u00e9 en Suisse allemande, l\u00e0 o\u00f9 se trouve pourtant toutes les centrales, explication de ce paradoxe avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [85%] :\r\nPlus on est pr\u00e8s d'une centrale, plus on l'accepte, voil\u00e0 l'analyse de Bruno, elle Meagher, qui dirige la communication de la centrale de Goasguen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [83%] :\r\nQui a septembre sur Canal, l'acceptation de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est plus grande aux abords des centrales et diminue, plus on s'en \u00e9loigne, voil\u00e0, je ne pense pas que les rentr\u00e9es fiscales ou les commandes qui seraient pass\u00e9es localement jouent un r\u00f4le, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9, Cafu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [94%] :\r\nAutre argument : les centrales font partie du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [85%] :M. Simpson autour nouveaux si vous pendulaires entre Soleure et Z\u00fcrich, vous passez 2 fois par jour, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une centrale, \u00e7a fait partie de la normalit\u00e9 du quotidien marocain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [92%] :\r\nBruno Elmiger m\u00eame persuad\u00e9 que ce clivage n'existerait pas s'il y avait des centrales romandes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [86%] :\r\nEpinay Haslen being la Suisse romande avait v\u00e9cu avec une centrale nucl\u00e9aire depuis une trentaine d'ann\u00e9es, l'acceptation serait aussi grande, voire plus qu'en Suisse al\u00e9manique, j'en suis convaincu, pire m\u00eame que les Romands n'ont pas eu la chance de s'habituer \u00e0 la pr\u00e9sence d'une centrale votre est diff\u00e9rent, c'est 6 5 Kraftwerk \u00e9taient v\u00e9n\u00e9neux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [93%] :\r\nLes Romands se m\u00e9fie -t-il de quelque chose qu'ils ne connaissent pas, voil\u00e0 qui fait sourire la vers lib\u00e9rale Isabelle Chevalley la conseill\u00e8re nationale vaudoise milite pour la sortie de l'atome, elle voit surtout une diff\u00e9rence de mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [90%] :\r\nOn croit beaucoup plus tendre aux autorit\u00e9s en Suisse allemande si l'autorit\u00e9, la dyslexie, c'est s\u00fbr et on ne remet pas en question l'autorit\u00e9 en Suisse romande, on a des exp\u00e9riences qui ont montr\u00e9 qu'en d\u00e9finitive on pourrait aussi remettre en question l'autorit\u00e9, on peut prendre l'exemple de Lu\u00e7on 1 premi\u00e8res actions nucl\u00e9aire du monde, h\u00e9 bien on avait peut-\u00eatre bien fait de remettre en question un peu l'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [94%] :\r\nIl se pourrait bien que les Romands acceptent l'initiative est -ce que cela suffira pour faire basculer toute la Suisse, pas forc\u00e9ment, d'autant que la double majorit\u00e9 sera n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:56) [91%] :\r\nR\u00e9ponse donc, dimanche soir, objectif, mars 2017 les \u00e9lections cantonales en Valais, avec une nouvelle candidature UDC Sigrid Fischer Willa Conseill\u00e8re municipale \u00e0 Brigue elle est Oskar Freysinger feront liste commune pour l'UDC femme haut- valaisanne issus du m\u00eame Distri \u00e0 l'attaque frontalement le si\u00e8ge socialiste de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten analyse de Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:19) [94%] :\r\nFischer Willa, la nouvelle recrue de ce quart Freysinger se d\u00e9fend d'attaquer la ministre socialiste en place, elle dit respecter le travail accompli au sein du gouvernement pour cette professeur de musique de 58 ans, cette situation est la cons\u00e9quence du tour de force de l'ex- conseiller national socialiste St\u00e9phane Rossini, l'UDC qualifie en effet sa candidature d'attaque envers le si\u00e8ge haut- valaisan et envers les femmes, ce que le parti agrarien ne dit pas en revanche c'est qu'il fait peu de doute qu'il aurait de toute fa\u00e7on, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9galement quelqu'un duo, il a un fort potentiel dans la partie germanophone du canton et on l'imagine mal ne pas essayer de d\u00e9crocher un second fauteuil avec cette candidature d'une femme haut- valaisanne, rendue possible par la strat\u00e9gie des socialistes, les d\u00e9mocrates du centre, tentent de se poser en d\u00e9fenseur d'une double minorit\u00e9 reste que la strat\u00e9gie de l'UDC n'est pas sans risque, les voix pourraient aussi se disperser entre les 2 candidates, si bien qu'aucune ne soit \u00e9lue mettant en danger le 2\u00e8me si\u00e8ge haut- valaisan et la pr\u00e9sence d'une femme au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [96%] :\r\nUn gendre de l'ancien dictateur tunisien Ben Ali a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour complicit\u00e9 de corruption, il \u00e9cope d'une peine de 375000 francs avec sursis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [90%] :\r\nIl s'agirait de Slim Chiboub selon les recherches de la sc\u00e8ne tr\u00e8s l'faillite Ameziane Tags : un homme d'affaires anciennes gloires sportives en Tunisie, celui qu'on surnomme tout simplement le Gendre symbolise le syst\u00e8me de corruption qui r\u00e9gnait dans le pays, \u00e0 l'\u00e9poque, Ben Ali, il ne r\u00e9pond plus aux interviews, mais il a accept\u00e9 de rencontrer notre correspondante en Tunisie Maurine Mercier c'\u00e9tait juste avant que ne tombe la nouvelle de cette condamnation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [91%] :\r\nMon argent est propre \u00e0 100 pourcent ils ils n'ont absolument rien trouv\u00e9 qui puisse prouver qu'il a eu de la corruption, je, je, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, je n'ai pas compris pour nous mettre sur le dos toute la famille et les enfants, les grands, les vieux, les petits, ceux qui sont morts, corruption, blanchiment, je sais pas quoi, en quoi le fait d'\u00eatre le gendre de Ben Ali vous a -t-il aid\u00e9 \u00e0 faire des affaires, il ne m'a jamais \u00e9t\u00e9 est -ce que vous comprenez que ce discours l\u00e0, il est absolument inaudible pour la population tunisienne n'\u00e9tait pas du tout pourquoi et sort inaudible, vous pouvez me regarder droit dans les yeux et me dire : je ne suis pas, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 un homme corrompu, je je vous regarde droit dans les yeux et le temps va d\u00e9montrer que je n'ai aucune affaire de corruption mais pas regarder tout le temps, droit dans les yeux, je vous ai regard\u00e9 dans droit dans les yeux, je veux pas dire plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Maurine Mercier, rendez- vous \u00e0 8 heures 10 dans tout un monde pour l'interview compl\u00e8te du gendre de Ben Ali, qui est rentr\u00e9 en Tunisie apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'exil, il compte bien se remettre \u00e0 faire des affaires, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [96%] :\r\nL'h\u00f4tellerie bon march\u00e9 en Suisse est en plein d\u00e9veloppement, ces derniers mois et attire de nouveaux investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [97%] :\r\nLe secteur traditionnellement les traditionnel luxueux qui dig\u00e8re tant bien que mal les effets du franc fort, affiche un nombre de nuit\u00e9es en baisse de janvier \u00e0 septembre 2016 et d\u00e9ploie toutes les id\u00e9es commerciales possibles pour tenter de relancer les r\u00e9servations en parall\u00e8le de nouveaux acteurs \u00e9trangers se disputent le segment au moins haut de gamme et s'implantent en Suisse et il risque bien de bouleverser le march\u00e9 Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:25) [92%] :\r\nBouleverser le march\u00e9 en cassant les prix et les habitudes, la cha\u00eene d'h\u00f4tel allemande Price h\u00f4tels qui offrent des chambres \u00e0 59 euros en Allemagne va ouvrir un \u00e9tablissement en 2019 \u00e0 Berne, tout comme sa compatriote \u00e0 bas co\u00fbt Motel One l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Z\u00fcrich, le Fran\u00e7ais a bien dit H\u00f4tels vient de signer un bail long terme outre- Sarine \u00e9galement Laurent Bonnefous, directeur du d\u00e9veloppement du groupe Bien biotech. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:51) [86%] :\r\nAssister \u00e0 un nombre relativement important d'h\u00f4tel qui sont dans la grosse majorit\u00e9 dans le haut-de-gamme, le 4 et le 5 \u00e9toiles mais a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de p\u00e9nurie \u00e9conomique une pourcent depuis quelque temps qu'il y a un besoin nouveau en Suisse la sous- repr\u00e9sentativit\u00e9 de l'h\u00f4tellerie, l'entr\u00e9e de gamme, de l'h\u00f4tellerie bon march\u00e9 notoire et le march\u00e9 transforme en Suisse, on va avoir des prix qui vont c'est \u00e2g\u00e9s entre 90 et 130 francs suisses \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:19) [93%] :\r\nPour \u00eatre comp\u00e9titif \u00e0 l'image de la plateforme communautaire de location de particuli\u00e8re Bien bis ces enseignes, 2 \u00e9toiles ne sont pas propri\u00e9taires des murs de leur h\u00f4tel, pas de services en chambre non plus ni de r\u00e9ception Laurent Bonnefous. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:33) [87%] :\r\nCe qui fait la grosse diff\u00e9rence, c'est qu'effectivement on travaille sur un nombre de services qui sont desservies s\u00e9lectionn\u00e9s relativement peu nombreuses, une chambre, un petit d\u00e9jeuner, il y a pas de barre il n'y a pas de restaurant, des choses qui in fine et vous co\u00fbte assez cher et entretenir la faire vivre et qui ne sont pas obligatoirement des attentes du du client. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:54) [98%] :\r\nLa marque fran\u00e7aise envisage l'ouverture en Suisse de pr\u00e8s de 15 h\u00f4tel d'ici 15 ans dans les principales agglom\u00e9rations Gen\u00e8ve, Lausanne ou Fribourg en Suisse romande, avec des capacit\u00e9s comprise entre 90 et 200 chambres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:08) [90%] :\r\nTennis : Andy Murray \u00e0 toucher le Jack pote hier le Britannique a fait coup double : il remporte le Masters de Londres et assure et s'assure ainsi de terminer l'ann\u00e9e comme num\u00e9ro un mondial gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s 6 3 6 4 contre Novak Djokovic Bernard dans les mains de l'aboutissement et donc complet pour Andy Murray. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:25) [91%] :\r\nIl ne manquait qu'une chose au Britannique pour cr\u00e9dibiliser totalement sa r\u00e9cente place de num\u00e9ro un mondial, une victoire 2 un face \u00e0 face avec celui qu'il avait d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 sans l'avoir affront\u00e9 depuis la finale de Roland Garros, remport\u00e9 par le serbe cette fois -ci c'est fait, Murray est le ma\u00eetre, il est all\u00e9 chercher cette l\u00e9gitimit\u00e9 au bout de lui- m\u00eame, apr\u00e8s avoir notamment du sauver une balle de match la veille face \u00e0 Raonic cette mont\u00e9e en puissance ne peut cependant tr\u00e8s son parler du d\u00e9clin qu'a connu le roi d\u00e9chu, Novak Djokovic, le m\u00e9tronome est devenu h\u00e9sitant, fragile, m\u00eame dans les moments importants imp\u00e9rial durant toute la semaine, il n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur, hier, m\u00eame s'il a tent\u00e9 de r\u00e9agir en fin de rencontre, Djokovic a eu la premi\u00e8re partie de saison pour lui, Murray, la deuxi\u00e8me \u00e0 qui appartiendra 2017 il y a peu de raisons de penser que le duel entre les 2 hommes n'alimente pas les chroniques de l'ann\u00e9e \u00e0 venir Bernardin Lehman rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:13) [92%] :\r\nEt puis un mot de football en Superleague la d\u00e9faite de Sion face \u00e0 Berne hier d\u00e9faite 4 \u00e0 3 au terme d'un match \u00e0 suspense, les sites du les S\u00e9dunois sont 3\u00e8me au classement dimanche sombre aussi pour le pour Lausanne, battu de 0 \u00e0 Saint-Gall Lausanne class\u00e9 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [93%] :\r\nSombre, vous avez dit Blandine L\u00e9vite on vous remercie dans un instant, reportage dans un bureau de vote en France voisine pour le 1er tour de la primaire r\u00e9publicaine, ce sera \u00e0 Belfort, un temps tr\u00e8s nuageux pour ce lundi, quelques \u00e9claircies possibles dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes dans les Alpes valaisannes des pr\u00e9cipitations intermittentes, il faut au maximum 10 degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 16 ans Valais, par effet de Fun, un vent temp\u00e9tueux soufflera en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "internalArchiveId": "EE3AC498-F296-4AEB-A404-6E0205D2512C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC).\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois  \r\n18h . dans ce Forum, notre grand d\u00e9bat sur le 2e tour des \u00e9lections au Conseil d'Etat \u00e0 Fribourg.\r\nVerdict dimanche soir. Nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne. \r\nOn le rappelle : l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions au 1e tour. Tous les PDC et un PLR. Ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC, qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente. \r\nReste que s'il parvient \u00e0 mobiliser, la droite raflera 5 fauteuils sur 7. Au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants. Dont 2 femmes. \r\nEn clair : le gouvernement fribourgeois va-t-il vers le statu quo, 4 \u00e0 droite, 3 \u00e0 gauche. Ou alors va-t-on vers un virage conservateur, avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au conseil d'Etat fribourgeois. Et au frais de qui ?? Les femmes seront-elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection ? \r\nC'est notre d\u00e9bat. Les 4 candidats encore en lice sont avec nous : \r\n-\tAnne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat sortante, socialiste, 9e au 1e tour\r\n-\tMarie Garnier : \u00e9galement sortante, Verte, pr\u00e9sidente du gvnmt, 8e\r\n-\tSt\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC, 7e\r\n-\tJean-Francois Steiert, CN PS, 6e\r\nUn canton qui n'aime pas les femmes en politique ?? Elles composent la moiti\u00e9 de la population et seront en 2017, au mieux repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 28%, au Conseil d'Etat, au pire \u00e0 14%   \r\n-\tGarnier : pourquoi votre sensibilit\u00e9 femme est importante ? en quoi ca fait la diff\u00e9rence, au-del\u00e0 de la comp\u00e9tence ?\r\n-\tDemierre : 2 femmes ou 2 socialistes ?? . vous avez r\u00e9pondu deux socialistes \u00e0 nos coll\u00e8gues de la RTS TV .  on en d\u00e9duit que l'aspect femme est secondaire ??\r\n-\tSteiert : pourquoi c'est important d'avoir des femmes au Conseil d'Etat ?? s'il fallait que 2 personnes seulement sauvent les fauteuils de la gauche, pourquoi pas 2 femmes ?? ils seraient d\u00e9j\u00e0 5 \u00e0 droite !\r\n-\tPeiry : vous \u00eates le lady killer !! d'autant plus que du c\u00f4t\u00e9 de l'entente, vous \u00e9tiez un sacr\u00e9 boys-band !! c'est quoi, la comp\u00e9tence avant tout ?? une femme n'am\u00e8ne pas quelque chose de particulier ?\r\n-\tMais quand m\u00eame : 50% de la population est f\u00e9minine . 1/7 au gvnmt . \r\n-\tFribourg a-t-il un probl\u00e8me avec les femmes en politique ? entente droite, pas 1 seule candidate ; au grand-conseil, c'est tr\u00e8s d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 : Conseil d'Etat, mais aussi Grand-Conseil ! \u00e0 droite : seulement \r\n\u00c9quilibre des forces\r\n-\tpourquoi l'UDC n'aurait-il pas droit \u00e0 un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, quand il compte 21 d\u00e9put\u00e9s, autant que le PLR, tr\u00e8s loin devant les Verts et leurs 6 d\u00e9put\u00e9s.\r\n-\t5 contre 2, peut-on encore parler de gouvernement \u00e9quilibr\u00e9, qui correspond aux sensibilit\u00e9s du canton ?\r\nD\u00e9mocratie \u00e9conomique \r\nOn sent que les \u00e9lections am\u00e9ricaines bouleversent les lignes politiques . le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat lui veut relancer le d\u00e9passement du capitalisme, plus d'Etat, plus de redistribution, plus de co-d\u00e9cision dans les entreprises . Steiert / Demierre : d'accord avec ca ??\r\nSur la France \r\n-\tSt\u00e9phane Peiry : plut\u00f4t Fillon ou Le Pen . on n'imagine pas que vous nous r\u00e9pondiez Jupp\u00e9 !!\r\n-\tLes autres : Hollande ? Montebourg ? Valls ? \r\n-\tGarnier : Marcon ?? il est du centre, comme vous ; il est ind\u00e9pendant, comme vous . J\r\nPeiry sur la libre-circulation\r\nSteiert sur les h\u00f4pitaux . Riaz ?? Tafers ??", "durationSec": 1282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163848", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat avant le 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois / FOR_2016-11-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Fribourg conna\u00eetra dimanche les membres de son nouveau Conseil d'Etat. D\u00e9bat entre les quatre candidats encore en lice: Anne-Claude Demierre (PS), Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Marie Garnier (Verts) et St\u00e9phane Peiry (UDC)."], "variantIds": ["ece-8163848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:39Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRome \u00e7a notre grand d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, verdict dimanche soir, nous sommes dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne, on le rappelle, pour situer le contexte l'entente bourgeoise a plac\u00e9 4 de ces champions 1er tour tous les PDC un PLR ici, la grande question est de savoir si l'\u00e9lectorat va se mobiliser pour aller d\u00e9fendre le candidat UDC qui a fini assez loin derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de l'entente reste que si elle parvient \u00e0 mobiliser la droite raflera 5 fauteuils sur 7, au grand dam de la gauche, qui comptait jusqu'ici 3 repr\u00e9sentants dans 2 femmes en clair, le gouvernement fribourgeois va -t-il vers le statu quo ou alors est \u00e0 la veille d'un virage conservateur avec l'arriv\u00e9e d'un UDC au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et au frais de qui c'est la grande question, les femmes seront -elles les grandes perdantes de cette \u00e9lection, c'est notre d\u00e9bat, les 4 candidats encore en lice sont avec nous ou plut\u00f4t, c'est nous qui sommes avec eux puisque nous sommes ce soir dans notre Studio de Fribourg avec Anne Claude Demierre bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nMadame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante socialiste vous a fini 9\u00e8me au 1er tour Marie Garnier est \u00e9galement avec nous, bonsoir Madame Brassard, vous \u00eates sortante pr\u00e9sidente du gouvernement vers vous et termin\u00e9 8\u00e8me au 1er tour St\u00e9phane Peiry nous rejoint, d\u00e9put\u00e9 UDC bonsoir monsieur, bonsoir, on allait dans leur d\u00e9gressif, vous \u00e9tiez 7\u00e8me au 1er tour et puis le 6\u00e8me Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste qu'on ne pr\u00e9sente plus, bonsoir Jean Feinstein bonsoir, on va commencer avec cette grande question finalement qui a quand m\u00eame au centre de ce d\u00e9bat sur le 2\u00e8me tour, c'est la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes, on pourrait presque pos\u00e9 la question finalement est -ce que Fribourg est un canton qui n'aime pas les femmes en politique, elles composent la moiti\u00e9 de la population, comme \u00e0 peu pr\u00e8s partout ailleurs sur Terre, pourtant, au mieux, elles seront 28 pourcent au au Conseil d'\u00c9tat, l'ann\u00e9e prochaine au pire 14 pourcent seulement seulement Marie Garnier commen\u00e7ant avec vous, vous \u00eates la pr\u00e9sidente sortante, votre sp\u00e9cificit\u00e9 votre votre sp\u00e9cifique Pescicci on a fait difficile \u00e0 lire, sp\u00e9cificit\u00e9 femmes dans cette campagne : pourquoi ce qui \u00e9tait important qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [88%] :\r\nSoi-disant, pour moi, pour nous, un pour Madame Demierre et moi c'est indispensable qui au moins 2 femmes au Conseil d'\u00c9tat, nous avons m\u00eame eu l'la chance de vivre un moment un conseil d'\u00c9tat avec 3 femmes avec Isabelle Chassot et la sensibilit\u00e9 \u00e9tait un peu diff\u00e9rente pour tout ce qui touche la les probl\u00e9matiques Jamy, il y avait un certain nombre de de petits d\u00e9tails finalement au niveau du gouvernement mais qui touche beaucoup : le quotidien de beaucoup de gens, je sais pas, je donne un exemple : les les allocations pour les mamans c\u00e9libataires qui ont des enfants en bas-\u00e2ge, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors un peu de lumi\u00e8re qui est avec nous, autour de la table, il y a eu cette interview l\u00e0 la semaine pass\u00e9e de nos coll\u00e8gues de la de la t\u00e9l\u00e9vision RTS ici qui vous ont pos\u00e9 la question finalement qu'est -ce qui prime pour vous avoir de socialistes au Conseil d'\u00c9tat ou bien de femmes, vous avez r\u00e9pondu de socialiste est -ce que pour vous, finalement cette dimension femmes elle pas si prioritaire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [88%] :\r\nAlors elle est prioritaire, j'ai d'abord r\u00e9pondu que je soutenais l'alliance de gauche, c'est extr\u00eamement important qu'on ait un \u00e9quilibre dans le canton de Fribourg Fribourg depuis tr\u00e8s longtemps, marche sur sa jambe droite et sur sa jambe gauche serait quand m\u00eame dommage qu'il ait une b\u00e9quille et c'est important, la pop, les femmes sont plus de 50 pourcent de de la population fribourgeoise je pense que 700 Tib\u00e9ri \u00e9tait l\u00e0, elle doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, et c'est pour moi, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors, pose la question : c'est quoi 2 femmes ou 2 socialistes au 2\u00e8me tour et l\u00e0 c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est la population fribourgeoise qui est : qui va d\u00e9cider le 27 novembre prochain nous pr\u00e9sentons vraiment une liste \u00e9quilibr\u00e9e avec des des personnes comp\u00e9tentes, on parle toujours finalement de de comp\u00e9tences, c'est chaque fois \u00e0 des femmes, on se pose pas la question sur les comp\u00e9tences des hommes, on a prouv\u00e9 qu'on avait su diriger nos, nos directions, j'ai une direction qui p\u00e8se plus d'un 1000000000 de budget c'est un tiers du budget de l'\u00c9tat, j'ai men\u00e9 des dossiers extr\u00eamement difficile avec des d\u00e9cisions importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans l'int\u00e9r\u00eat des fribourgeois des fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps vous avez toutes les 2 r\u00e9pondu : il faut une sensibilit\u00e9 f\u00e9minine au sein du Conseil d'\u00c9tat en 1er avant de venir sur sur les comp\u00e9tences, donc c'est \u00e7a les les candidatures f\u00e9minines jouent aussi sur cet sur cet argument, la sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, c'est clair, mais 10, comme le dit Madame Demierre, on a l'impression que les femmes doivent \u00eatre 2 fois plus comp\u00e9tentes que les hommes, et d'autant plus, en plus, ils sont dans un parti minoritaire et pour nous c'est un un d\u00e9fi quotidien et on doit donner effectivement plus d'\u00e9nergie que que nos homologues masculins, mais on le fait on le fait tr\u00e8s volontiers et avec beaucoup de de d\u00e9vouement au service du canton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, peut-\u00eatre m\u00eame la m\u00eame question que Cannes Claude Demierre s'il fallait choisir s'y a que 2 candidats de gauche qui passe, il faut quoi 2 femmes ou 2 socialistes, \u00e7a vous concerne en 1er lieu parce que vous \u00eates un homme socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [83%] :\r\nPour moi, il y a aucune raison choisir en fait campagne \u00e0 3 avec une alliance de gauche qui qu'on prend un homme et 2 femmes, 2 femmes sortante de femmes dont j'ai pratiquement pas entendu critiquer le bilan tout au long de la campagne, je trouve \u00e7a un petit peu \u00e9tonnant apr\u00e8s qu'on rencontre par de comp\u00e9tition celui lanc\u00e9 d'homme, alors si on si on fait le bilan de tout ce que j'ai pu, pendant la campagne, depuis ces derniers mois, on entend les petites choses par ci par l\u00e0, mais il y a quand on dit aujourd'hui, on parle la comp\u00e9tence des femmes, on a peu parl\u00e9, la comp\u00e9tence des 4 hommes \u00e9lus en tout cas j'ai j'ai, je peux pas dire \u00e0 tr\u00e8s sec manque on il y a une moins bonne gestion du c\u00f4t\u00e9 femmes ou des choses comme \u00e7a, c'est, c'est super, c'est ridicule, y a aucune raison de parler de ce genre de choses encore une fois on a aujourd'hui un \u00e9quilibre politique qui qui nous tient \u00e0 coeur, on a canton qui se porte pas trop mal, qui a aussi pu avancer ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que, entre 4 membres de partis de droite, 3 membres du parti de l'Alliance de gauche, on a un certain \u00e9quilibre et j'entend se mettre autour d'une table de trouver les compromis et plus ou d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, ce genre de composition, plus le risque d'avoir des solutions qui conviennent pas ensuite au peuple, c'est-\u00e0-dire de de provoquer des r\u00e9f\u00e9rendum devoir voter de perdu tant de polariser de faire plus de portes politique partisane est grande, on voit \u00e7a dans tous les cantons qui qui d\u00e9s\u00e9quilibre petit peu la la composition du gouvernement et puis sur sur le le le r\u00f4le sp\u00e9cifique des femmes, alors je peux moi parler pour le Conseil d'\u00c9tat, je suis pas, par contre, Conseil national au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, on voit tr\u00e8s bien que les femmes, qu'elles soient de gauche ou de droite, et d'ailleurs frapp\u00e9 qu'en Suisse romande, il reste sur 11 ou 12, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sur tous les cantons romands, il reste plus qu'une seule femme de droite, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait regrettable, je souhaite pas du tout le monopole de la pr\u00e9sence f\u00e9minine, la gauche pense que comprendrez lors des 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a serait important aussi ce qu'on constate \u00e0 Berne, c'est que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Femmes PDC les femmes radicales parfois des femmes UDC ont une vision souvent diff\u00e9rente en terme de castes accueille en terme de r\u00e9forme de l'assurance vieillesse en terme d'assurance maladie ou la sensibilit\u00e9 des femmes est \u00e9vidente, on peut mesurer dans les votes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un beau joli joli plaidoyer Jean-Fran\u00e7ois Steiert Imaginons un sc\u00e9nario tout \u00e0 fait r\u00e9aliste Monsieur Perry \u00e0 qui on va la passer passer la parole dans une seconde \u00e9tait \u00e9lu dimanche, c'est une des 2 dames aussi autour de la table qui doit boire la tasse, qui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous vous l'\u00eates qu'est -ce que vous faites ce que potentiellement, vous pourriez dire maintenant c'est important payer 2 femmes si Madame Demierre votre coll\u00e8gue socialiste ne veut pas passer, vous pourriez vous retirer pour lui laisser la place \u00e0 des sc\u00e9narios qui Francine all\u00e9 mettre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [84%] :\r\nDans les faits, 2 choses bord je m'engage actuellement \u00e0 fond avec un taux Demierre et avec Marie Garnier depuis le 1er tour pour le soyons \u00e9lus les 3 jeux, j'ai beaucoup de r\u00e9actions positives, j'entends beaucoup de gens dans les dans les dans les march\u00e9s un peu partout, canton quand on rencontre du monde qui ont pas tout \u00e0 fait per\u00e7u la dimension au 1er tour et qui me disait tout \u00e0 fait l\u00e0 faut corriger un petit peu le Tir, j'ai fait ceci, au 1er tour je vais corriger un petit peu au 2\u00e8me il y a Dieu de choses qu'on entend tr\u00e8s souvent, que ce soit des \u00e9lectrices ou des \u00e9lecteurs de gauche ou droite, c'est la volont\u00e9 de cette \u00e9quilibre politique entre gauche et droite au gouvernement, nous vous \u00e9galement de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, mais parce que j'ai, je trouve pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s judicieux de commencer si on a plusieurs plans et en politique, on doit avoir des plans \u00e0 des plans B en fonction de ce qui arrive, \u00e7a vaut pour la politique europ\u00e9enne comme \u00e7a vaut pour les \u00e9lections cantonales dans g\u00e9n\u00e9ral on commence par parler des plans d\u00e9penser un peu avant, avant d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [87%] :\r\nPas de bruit, l\u00e0, sur la commune d'avoir gagn\u00e9 la l\u00e9gislation au alors St\u00e9phane Peiry vous \u00eates le candidat UDC, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette campagne, Fribourg, mais cette un peu partout ailleurs en Suisse romande, de cette fameuse affiche un de l'entente de droite sur laquelle il y avait 6 candidats, tous des hommes, pas une seule femme aujourd'hui les publicit\u00e9s, c'est toujours les m\u00eames, vous \u00eates au 1er plan, vous avez les 4 \u00e9lus de droite qui sont \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, qui vous soutiennent, \u00e7a fait tr\u00e8s masculin, certains ont rigol\u00e9 en disant c'est le Boys band de la droite fribourgeoise, vous \u00eates un peu les liquides aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce d\u00e9bat on l'a d\u00e9j\u00e0 eu au 1er tour et surtout les \u00e9lectrices fribourgeoise ont r\u00e9pondu, le 6 novembre dernier, on constate que 2 dames ici autour de cette table, se retrouvant, 8\u00e8me et 9\u00e8me position d\u00e8s lors que les femmes repr\u00e9sentent 50 pourcent de de la population si vraiment les femmes avaient voulu des femmes, madame Demierre Madame Garnier aurait \u00e9t\u00e9 probablement \u00e9lu au 1er tour donc l'arr\u00eat question elle est finalement les femmes pour qui elle vote parce qu'elles votent pour le genre ou est -ce qu'elle vote pour des id\u00e9es clef convictions en d\u00e9fendant, il y a aussi des hommes qui peuvent att\u00e9nuer, \u00e9videmment, mais finalement ce d\u00e9bat aujourd'hui, on a la r\u00e9ponse, d'autant plus que Monsieur Jean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire devant 2 dames donc les \u00e9lectrices de gauche elles-m\u00eames ont d'abord privil\u00e9gi\u00e9 la candidature d'un homme avant avant les femmes pour moi toutes les repr\u00e9sentations sont l\u00e9gitimes, on a eu le 6 novembre dernier l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [88%] :\r\nUne sur 7 dans un conseil d'\u00c9tat comme le canton de Fribourg, c'est l\u00e9gitime joignables improbable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [89%] :\r\nSi on ben il y a 7 si\u00e8ges \u00e0 se r\u00e9partir et toutes les repr\u00e9sentations sont, permettez que je termine simplement la phrase son m\u00eame le 6 novembre les \u00e9lecteurs \u00e9lectrices fribourgeoise ont \u00e9lu \u00e0 la quoi au Conseil d'\u00c9tat, je rappelle que le District du lac, \u00e7a faisait 25 ans qu'il n'avait plus de repr\u00e9sentants au gouvernement pour ma part, je suis le candidat UDC L'UDC n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement depuis 20 ans alors que notre parti repr\u00e9sente un 3\u00e8me force politique on dirait, on pourrait m\u00eame dire la 1\u00e8re si on se r\u00e9f\u00e8re aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 juste rajouter, ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [84%] :\r\nUn peu de miel les que les femmes n'aient pas voulu des des femmes ce qu'on a constat\u00e9 au 1er tour, c'est en fait une entente de gauche avec qui a une force de frappe de 70 pourcent qui qui a extr\u00eamement bien march\u00e9, or de droite ne pr\u00e9sentait aucune femme je pensais plut\u00f4t ce constat, la cour doit faire ce soir, rendez- vous le 27 novembre dans pour savoir combien il y aura de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [73%] :\r\nBonsoir il Parlier souvent c'est des \u00e9lections de personnes ce que les citoyens ont un petit peu d\u00e9\u00e7ue finalement que les les citoyens et pas eu s'r\u00e9flexe l\u00e0 de dire : bah voil\u00e0 madame de Biermann Garnier son ministre cantonal de son petit au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, c'est la carte femmes qui jouer Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [88%] :\r\nOui, c'est un peu une d\u00e9ception pour diff\u00e9rentes raisons, mais enfin, en raison de la force politique la d\u00e9crit ma coll\u00e8gue, il y a maintenant 70 d\u00e9put\u00e9s de droite, si on peut parler ainsi allant clivages et puis 42 gauche au Grand Conseil pour dans dans 110 d\u00e9put\u00e9s c'\u00e9tait pr\u00e9visible : le peuple fribourgeois juste savoir, on est des femmes donc, qui a une repr\u00e9sentativit\u00e9 c'est clair mais on a aussi 5 et 10 ans d'exp\u00e9rience, on a des dossiers en main, on a des dossiers ne serait -ce que les dossiers pour les l'implantation de l'Agroscope tous les dossiers concernant l'agroalimentaire, etc, que notre exp\u00e9rience va nous servir \u00e0 traiter rapidement si on doit retour recommencer, on met en p\u00e9ril le le canton de Fribourg, o\u00f9 un certain nombre de projets qui sont maintenant tout proche de la concr\u00e9tisation, St\u00e9phane, je vous suis vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [84%] :\r\nAlain nationale, je n'ai rien vraiment extraordinaire, parce qu'alors \u00e7a voudrait dire que d\u00e8s lors qu'on est en place depuis 10 ans, on peut encore rester 10 ans et puis on a des ministres qui dure 20 ans 30 ans, c'est-\u00e0-dire les dossiers quand bien \u00e9videmment, donc \u00e7a peut aider, mais je crois que le peu fribourgeois aussi parfois un Tournus, c'est un changement de ministre en plus la l\u00e9gislation la constitution pr\u00e9voit 3 l\u00e9gislatures, au maximum, je pense, c'est une bonne chose, apr\u00e8s 15 ans un ministre bourgeois doit ne peut pas se se pr\u00e9senter \u00e0 un 4\u00e8me mandat on peut pas sous pr\u00e9texte qu'on a fait 5 ans ou 10 ans Conseil attaque voil\u00e0 on est \u00e9lu \u00e0 d'internes, alors l\u00e0 il y a une question comme \u00e0 gauche, la gauche ce que dit que je vous savez, c'est tout le monde puisque c'est un des arguments que vous avancez, maintenant \u00e7a l'exp\u00e9rience : alors il y a la question si un oeil nouveau des personnes aussi une autre exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience de diriger une entreprise, l'exp\u00e9rience du Grand Conseil qui compte aussi pour avoir un oeil nouveau au Conseil de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [90%] :\r\nEt on va rebondir sur vos propos, St\u00e9phane Peiry un nouveau conseil d'\u00c9tat, c'est aussi peut-\u00eatre un ministre UDC qui s'appuie sur un des plus grands groupes au parlement au Grand Conseil fribourgeois comment est -ce qu'on peut imaginer quelque part que le candidat qui est pas un UDC dans ce gouvernement- l\u00e0, alors que les Verts qui sont 3 \u00e0 4 fois plus faible au Grand Conseil, ils ont une ministre Marie Garnier que vous en pensez, il a pas un petit peu plus l\u00e9gitime et que vous St\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [87%] :\r\nC'est une \u00e9lection majoritaire, c'est le propre de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, c'est d'avoir des personnalit\u00e9s, des comp\u00e9tences et je pense que dans le Conseil d'\u00c9tat pour repr\u00e9senter le canton de Fribourg \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut de l'exp\u00e9rience, il faut aussi, si possible avant l'\u00e9t\u00e9, pas dans un ex\u00e9cutif moi j'c'est quand m\u00eame une des choses que je veux dire r\u00e9guli\u00e8rement Madame Demierre a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re communale Villars \u00e0 bulles, moi, \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, l'ex\u00e9cutif, c'est vraiment laid, l'exercice de la coll\u00e9gialit\u00e9 qui est apr\u00e8s n\u00e9cessaire pour pour le gouvernement et pour moi, apr\u00e8s il y a encore d'autres comp\u00e9tences qui sont n\u00e9cessaires, mais il faut une \u00e9lection majoritaire permet de d\u00e9gager les personnalit\u00e9s qui pr\u00e9sident suite aux destin\u00e9es du canton et qui a la possibilit\u00e9 de repr\u00e9senter vers l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:56) [92%] :\r\nAlors, les 3 candidats de de gauche ont tous dit qu'il fallait une repr\u00e9sentation des femmes parce que c'est important, c'est 50 pourcent de de la population, alors pourquoi pas une repr\u00e9sentativit\u00e9 aussi pour les partis, l'UDC c'est un des partis majoritaires, ce serait peut-\u00eatre aussi important de refl\u00e9ter l'\u00e9quilibre qu'il y a dans ce canton, Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [85%] :\r\nC'est des choses qui peuvent discuter, qui donne du sens, mais \u00e7a signifierait qu'on devrait \u00e0 ce moment -l\u00e0, changer de syst\u00e8me est all\u00e9 dire une \u00e9lection proportionnelle du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a existait donc entente que \u00e7a existait donc entendu Tessin ou renforce la fen\u00eatre proportion de la force des diff\u00e9rentes parties l'\u00e9lectorat on a ensuite des repr\u00e9sentations, Conseil d'\u00c9tat, la majorit\u00e9 droite a toujours refus\u00e9 certains canton de Fribourg, les quelques fois o\u00f9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 mis sur le tapis, c'est des choses qu'on pourrait discuter actuellement si on reprend la la la repr\u00e9sentativit\u00e9, on a l'entente de droite cirque on assomme de ses forces aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a un droit \u00e0 quoi, \u00e0 quelque chose, entre 4 et 5 si\u00e8ges, l'alliance de gauche \u00e0 quelque chose en 2 et 3 si\u00e8ges apr\u00e8s sur les sur les boursiers jouent le bout de 7\u00e8me si\u00e8ge qui reste, on est par la force des choses, ce quelque chose d'un petit peu plus personnelle, l'entente a certainement droit 4 si\u00e8ges \u00e9ventuellement un 5\u00e8me un parti l'occurrence le Leclerc du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui math\u00e9matiquement ferait un petit peu moins de 2 si\u00e8ges qui on a fait 3 gr\u00e2ce au soutien de l'UDC, c'est le c'est le le r\u00e9sultat de l'entente et apr\u00e8s on peut pas dire comme union d\u00e9mocratique du centre, on offre un si\u00e8ge au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien en le soutenant \u00e0 fond au d\u00e9triment de l'\u00e9quilibre des forces parce que parce qu'on est, on est manifestement avec 3 si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, pas dans une repr\u00e9sentation math\u00e9matique, que l'on peut dire que c'est bien, c'est la volont\u00e9 du souverain au 1er tour on peut pas dire d'une part on dit 3 si\u00e8ges du PDC c'est bon parce que l'\u00e9lection par le peuple et puis en m\u00eame temps dire on veut quelque chose d'absolument repr\u00e9sentatif au niveau math\u00e9matique, une cl\u00e9 pour les uns comme \u00e7a arrangeait bien changer toutes les pour, les autres que \u00e7a arrange pas \u00e7a dr\u00f4le sans aucun jeu, on peut faire \u00e7a en Italie vous \u00eates interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:46) [87%] :\r\nTellement bien \u00e9videmment parce que Monsieur Steiert se contredit compl\u00e8tement 2013 alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 candidat au Conseil d'\u00c9tat, il faisait campagne en disant on veut une majorit\u00e9 de gauche donc 4C la gauche alors que la gauche est tr\u00e8s clairement minoritaires dans le canton de Fribourg et puis maintenant il pr\u00e9tend que voil\u00e0, que je veux dire, on n'aura pas droit \u00e0 une repr\u00e9sentation de de l'UDC, c'est vrai que c'est pas aussi cher pour sch\u00e9matiser oui mais au pied pas pr\u00e9tendre \u00e0 avoir 3 si\u00e8ges alors que les forces politiques vous donnerai 2 si\u00e8ges et en plus les \u00e9lecteurs fribourgeois ont confirm\u00e9, ceci avec l'\u00e9lection au Grand Conseil le 6 novembre juste encore un mot sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [69%] :\r\nEst ce que l'Alliance de gauche \u00e0 moins de force que j'ai, qui f\u00eatera, si elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [86%] :\r\nSi vous permettez au niveau suisse, \u00e7a fonctionne bien comme toutes les forces politiques importantes sont repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, c'est vrai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a vu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fonctionnait pas satisfaction dans ce lieu, c'\u00e9tait pas \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9es, j'estime que dans un canton comme Fribourg ou lui laisser, \u00e0 plus de pr\u00e8s de 50 ans d'histoire, on a le PRI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis en 1921 en fait tr\u00e8s bient\u00f4t nous d'histoire, il est l\u00e9gitime aussi que notre parti, qui a une force politique qui repr\u00e9sentent 20 25 pourcent de de la population puisse prendre sa part de responsabilit\u00e9 dans la conduite du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez un peu Demierre, vous qui \u00eates la la grille autour de cette table, vous \u00eates aussi de d'une r\u00e9gion aussi assez rural o\u00f9 l'UDC est assez forte, hein, on peut penser \u00e0 \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime qui est quand m\u00eame au Conseil national depuis des ann\u00e9es, c'est un parti qui est bien implant\u00e9e l\u00e0- bas qu'est -ce que vous en pensez, vous dites quoi, vous, \u00e9lecteurs qui demande aussi parfois un peu d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:10) [90%] :\r\nAlors que l'\u00e9quilibre, je pense qu'il peut pas \u00eatre \u00e0 52, il est \u00e0 4 3 c'est si on veut vraiment avoir cet \u00e9quilibre lascive et on va aussi avoir contrepoids avec des forces de proposition et puis des consensus depuis 10 ans maintenant, je m'engage au Conseil d'\u00c9tat pour construire ces consensus pour construire des politiques qui permettent d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des des fribourgeois et des fribourgeoise et je crois que bon il y a aucune contestation sur les 4 si\u00e8ges \u00e0 la droite, la, la, la population a choisi au 1er tour, je crois que ce Peiry doit discuter avec l'entente pour savoir comment \u00e7a s'est r\u00e9parti dans ce cas -l\u00e0, c'est pas nous d\u00e9cider qui doit dodo et je pense que c'est vraiment important qu'on qu'on ait ce Conseil d'\u00c9tat \u00e9quilibr\u00e9, il y a dans de alcool le canton devra relever d'importants d\u00e9fis ces prochaines ann\u00e9es, notamment l'augmentation de la population mais aussi son son vieillissement et il y a des enjeux majeurs sur lesquels il faudra trouver des entente entre tous les partis et je rappelle que le Parti socialiste est le plus grand parti au Grand Conseil de l'depuis les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [89%] :\r\nD\u00e9bat donc sur ce 2\u00e8me tour hein, pour le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, ce sera ce dimanche \u00e0 va sortir un petit peu des des fronti\u00e8res fribourgeoises pour tenter de de mieux vaut cerner, on parlait de de la France, tout \u00e0 l'heure avec ce 1er tour de de cette de ces primaires \u00e0 droite pour savoir qui de Jupp\u00e9 ou de Fillon sera sera le candidat de de la droite St\u00e9phane Peiry Fillon, part avec une une une avance, a priori, imaginons qu'il soit candidat pour pour la droite, AOL, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en mai prochain face \u00e0 Marine Le Pen, vous \u00eates plut\u00f4t Fillon Marine Le Pen ou Jupp\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:50) [89%] :\r\nNon, je suis clairement Fillon et j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0, enfin je sais pas fran\u00e7ais, donc le m\u00eale pas des \u00e9lections fran\u00e7aises mais comme je suis et par int\u00e9r\u00eat aussi la politique fran\u00e7aise, avant ce 1er tour de dimanche pass\u00e9, j'\u00e9tais un partisan de Fillon pourquoi parce que l'Iran a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, ce qui est pas le cas de Sarkozy ou de Jupp\u00e9, qui sont un peu centralis\u00e9e, selon le mod\u00e8le fran\u00e7ais, Fillon a toujours pris le mod\u00e8le suisse comme exemple, et puis c'est un homme politique de droite qui correspond \u00e0 mes valeurs bien ancr\u00e9es, je dirais, dans la France profonde, conservatrice sur les questions sociales, mais \u00e9conomiquement lib\u00e9ral vigoureusement parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:23) [87%] :\r\nOn va faire le tour de la montre avance Madame Garnier, vous \u00eates plut\u00f4t Montebourg, Valls, on a envie de dire : vous \u00eates pour Macron Marie Garnier \u00e7a \u00e7a en triste ind\u00e9pendants exactement comme vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:33) [85%] :\r\nIl est assez brillant, mais enfin il est, je viens d'arriver en politique, si vous me permettez sur Fran\u00e7ois Fillon, Sarkozy, Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [81%] :\r\nUn audit centriste ind\u00e9pendante parce que vous \u00eates la verte qui un petit peu slalome avec son identit\u00e9 politique dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [86%] :\r\nRoger j'ai jamais \u00e0 Lom\u00e9, mais, mais enfin, je reste fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame et \u00e0 mes convictions, des fois, j'ouvre ici la montrant voil\u00e0 alors moi ce qui me faisait \u00e9norm\u00e9ment souci c'\u00e9tait Nicolas Sarkozy puisqu'il a endett\u00e9 la France vraiment plus que de \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 maintenant c'est vrai que, voil\u00e0 les cand\u00e9labres au maire de Bordeaux, il a vraiment fait un am\u00e9nagement urbain de qualit\u00e9 qu'on devrait d'antan devrait s'inspirer pour Fribourg pour revaloriser le tourisme et Fillon a quand m\u00eame cette sensibilit\u00e9 sociale qu'avait le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque et je pense qu'il est de nature \u00e0 rassurer la France contre l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [83%] :\r\nPour Fillon, m\u00eame s'il fallait voter \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [79%] :\r\nJe ne sais pas, c'est sur l'alcool \u00e9gal \u00e0 gauche et on verra, mais en tout cas avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [80%] :\r\nGarnier pour monsieur Fillon Jean-Fran\u00e7ois Steiert j'ai l'impression que vous plut\u00f4t \u00e0 gauche, pour \u00eatre franc sur j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [84%] :\r\nJ'ai aucun des candidats actuels qui ne convainc totalement, on a un climat extr\u00eamement polaris\u00e9 en France, j'esp\u00e8re ne jamais trouver ce type de climat politique en Suisse et surtout pas le canton de Fribourg, on peut parler d'autres pays europ\u00e9ens on actuellement en Allemagne, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Allemagne qui a socialistes et de gauche mais qui de gauche pragmatique si on pouvait donner un passeport fran\u00e7ais et puis l'exporter ou avoir des des individus de ce type en France, je pense, \u00e7a serait meilleur pour l'instant a m\u00eame rire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:57) [85%] :\r\nAvec le Demierre est -ce que vous avez un champion parmi, Hollande, Montebourg, Valls M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:02) [76%] :\r\nDifficile pour moi, j'attends devant repr\u00e9senter les candidats \u00e0 savoir parce que c'est jamais tr\u00e8s je voterai \u00e2ge si j'\u00e9tais fran\u00e7aise vaut tr\u00e8s clairement \u00e0 gauche, c'est-\u00e0-dire M\u00e9lenchon peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [88%] :\r\nEt en quelques mois, on va faire encore un tr\u00e8s petit tour tr\u00e8s rapidement, on va tous demander une r\u00e9ponse m\u00eame si \u00e7a vous concerne un petit peu moins St\u00e9phane Peiry mais quand m\u00eame, le pr\u00e9sident du du Parti socialiste \u00e0 fribourgeois Christian Levrat et rendent des \u00c9tats-Unis avec plein d'id\u00e9es pour r\u00e9nover la Suisse d\u00e9mocratie \u00e9conomique qui veut le retour de la lutte des classes, en quelques mois, vous Anne-Claude Demierre c'est votre pr\u00e9sident vous pouvez le suivre, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [83%] :\r\nAlors moi, j'ai eu un apprentissage comme formation je repr\u00e9sente l\u00e0 aussi cette partie l\u00e0 j'en suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Peiry. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:42) [89%] :\r\nC'est extraordinaire, c'est 150 ans de de retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [83%] :\r\nOn n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr que Madame Garnier la lutte des classes, vous pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [91%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est plus vraiment d'actualit\u00e9, par contre, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 dangereuse et il faudra trouver d'autres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [77%] :\r\nD'documents et d'un d'une banalit\u00e9 extraordinaire, il prend quelques id\u00e9es d'un programme des ann\u00e9es 90 dans la noyade sur ce Zeitung radical, disait que c'\u00e9tait du socialisme \u00e0 nos trousses Laure Massis, manifestement, les commentaires sont peu sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:08) [80%] :\r\nAlors, les d\u00e9bats ont d\u00e8s d\u00e9but d\u00e9cembre sont int\u00e9ressants \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [87%] :\r\nDe gagner positions sont claires : Anne Claude Demierre Marie Garnier, St\u00e9phane Peiry, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci beaucoup d'abriter avec nous on va conclure le vote ce dimanche le 2\u00e8me tour, le 27 novembre on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Marie", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peiry, St\u00e9phane", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN BE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24ED8CEB-9899-4A7B-BD85-7CCC72920AA0", "internalArchiveId": "24ED8CEB-9899-4A7B-BD85-7CCC72920AA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande alliance de la droite vaudoise pour les \u00e9lections prend l'eau", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "La direction de l'UDC et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec les vert'lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections 2017. Le PLR, lui appelait de ses voeux cette large entente.\r\n\r\n* * La grande alliance de la droite vaudoise pour les \u00e9lections prend l'eau  \r\nLa grande alliance de droite PLR - UDC - Verts-Lib\u00e9raux en vue de la course au conseil d'Etat vaudois prend l'eau.\r\nL'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les verts-lib\u00e9raux.\r\nMichael Peuker, vous l'avez appris, la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley... \r\nUn grand-\u00e9cart id\u00e9ologique jug\u00e9 bien trop important parmi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti... Difficile pour les dirigeants d'ignorer les grincements de dents \u00e0 l'interne... Raison pour laquelle \u00e0 la veille du congr\u00e8s sens\u00e9 d\u00e9signer LE candidat UDC au Conseil d'Etat, tous - y compris le pr\u00e9sident et candidat Jacques Nicolet qui d\u00e9fendait encore il y a peu cette id\u00e9e - ont choisi de trancher: une alliance oui, mais seulement avec le PLR...\r\nC\u00f4t\u00e9 PLR justement, la d\u00e9cision agace... Les lib\u00e9raux radicaux le savent, les calculs sont formels: sans alliance \u00e9largie \u00e0 droite, les chances de faire basculer la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement sont tr\u00e8s faibles... Par deux foix - en 2011 et en 2012 - le partenariat avec l'UDC seul n'a pas suffit \u00e0 reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu suite au d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud... Un argument qui laisse donc l'UDC de marbre...\u00a0 \r\nEt cette d\u00e9cision de l'UDC pose une autre question: celle du maintien de la candidature d'Isabelle Chevalley...\r\nOui... La conseill\u00e8re nationale verte-lib\u00e9ral l'a dit et le r\u00e9p\u00e8te: sa candidature d\u00e9pend d'une alliance avec une liste de droite... Comprenez par-l\u00e0: elle doit tenter de convaincre le PLR de l'envisager comme seule colisit\u00e8re... Un pari loin d'\u00eatre gagn\u00e9 au vu du poids \u00e9lectorale de l'UDC dans le canton... Mais il reste une lueur d'espoir pour elle: une fois d\u00e9sign\u00e9, le candidat UDC pourrait militer pour la grande unit\u00e9... Un r\u00e9trop\u00e9dalage difficile \u00e0 imaginer \u00e9tant donn\u00e9 les r\u00e9ticences internes... Pour l'heure donc, l'alliance simple PLR-UDC semble se confirmer...", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163846", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande alliance de la droite vaudoise pour les \u00e9lections prend l'eau / FOR_2016-11-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.11.2016"], "alternativeSummary": ["La direction de l'UDC et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec les vert'lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections 2017. Le PLR, lui appelait de ses voeux cette large entente."], "variantIds": ["ece-8163846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:34Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va partir du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud avec quelques nouvelles du c\u00f4t\u00e9 de la aussi des grandes tractations \u00e9lectorales avant des \u00e9lections, qui est l'auront lieu le printemps prochain, h\u00e9 oui, la grande alliance de droite PLR UDC Verts- lib\u00e9raux en vue de la de la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois prend l'eau, l'UDC ne veut pas entendre parler d'un partenariat avec les Verts, lib\u00e9raux Michael peu car vous l'avez appris la direction du parti et son comit\u00e9 central rejettent \u00e0 l'unanimit\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance avec la formation d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nOui, un grand \u00e9cart id\u00e9ologique jug\u00e9 bien trop important parmi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti difficile donc pour les dirigeants d'ignorer les grincements de dents \u00e0 l'interne, raison pour laquelle, \u00e0 la veille du congr\u00e8s sens\u00e9 d\u00e9signer le candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat, tous, y compris le pr\u00e9sident et candidat Jacques Nicolet qui d\u00e9fendait pourtant encore il y a peu, cette id\u00e9e ont choisi de trancher une alliance oui mais seulement avec le PLR C\u00f4t\u00e9 PLR justement, la d\u00e9cision agace les lib\u00e9raux radicaux le savent, les calculs sont formels sans alliance \u00e9largie \u00e0 droite, les chances de faire basculer la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement sont tr\u00e8s faibles, par 2 fois en 2011 et 2012, le partenariat avec l'UDC seul n'a pas suffit \u00e0 reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu suite au d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, un argument qui laisse donc l'UDC de marbre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nEt cette d\u00e9cision de l'UDC pose une autre question, celle du maintien de la candidature d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [94%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale l'a dit et le r\u00e9p\u00e8te sa candidature d\u00e9pend d'une alliance avec une liste de droite, comprenez par l\u00e0 : elle doit tenter de convaincre le PLR d'envisager de partir avec elle comme seule colisti\u00e8re un pari loin d'\u00eatre gagn\u00e9 au vu du poids \u00e9lectoral de l'UDC dans le canton mais il reste une lueur d'espoir pour Isabelle Chevalley, une fois d\u00e9sign\u00e9 le candidat UDC pourrait militer pour la grande unit\u00e9 un r\u00e9trop\u00e9dalage pas forc\u00e9ment \u00e9vident, \u00e9tant donn\u00e9 les r\u00e9ticences internes pour l'heure, donc l'alliance simple PLR UDC semble se confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [86%] :\r\nMerci Micha\u00ebl peu l'un de nos correspondants dans le canton de Vaud ou 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-533B9A99-C679-4E77-9A54-A886B4F9679D", "internalArchiveId": "533B9A99-C679-4E77-9A54-A886B4F9679D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, une semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif d'une organisation qui promeut les tecnologie vertes\r\nUne  position surprenante relat\u00e9e ce matin par le Tagesanzeiegr. Swisscleantech, cette organisation \u00e9conomique,  le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re Economie Suisse, qui a soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte,  ne milite pas en faveur de l'initiative des verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire. Elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote.  Pourquoi cette r\u00e9ticence de Swisscleantech ?  Parce que la dur\u00e9e de vie maximale  de 45 ans pour les centrales, pr\u00e9conis\u00e9e par les Verts, est jug\u00e9e hasardeuse. Elle ne se justifie pas par des faits. Si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9, il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite. Pour Swisscleantech,  les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui y sera apport\u00e9e: En cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9rale, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon. Et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui. Une position tout en retenue donc,  qui n'emp\u00eache pas Swisscleantech,  d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment ce ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et 2. \r\nOpinion lib\u00e9rale pour- Le temps\r\nLes grande villes de Suisse elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Baslerzeitung: Zurich et Bern, par exemple. Le conseil muncipal de Zurich soutient l'initiative des Verts. Mais la ville d\u00e9tient 15 % de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen, et des parts indirectes dans Leibstadt. Et en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement. C'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich pr\u00e9conise le non. Des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7,% % aussi dans G\u00f6sgen. Le conseiller communal Reto Nauser estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient de l'\u00e9lectricit\u00e9 actuelle. Ce qui est certain pour la Baslerzeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\nLe dilemme nucl\u00e9aire des villes - Balserzeitung\r\n*** Le succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU\r\nONU - TG - Ukraine - Le Temps - Merkel libert\u00e9\r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente le Tagesanzeiger. Et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e. Maus cette fois-ci, il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs. Cette fois-ci, il faudra une v\u00e9ritable programme, convaincre avec une vision d'avenir. ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays.  Pas d'alternative \u00e0 Merkel, commente aussi l'Argauerzeitung. En ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9. Mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti, la CDU et la CSU, restent au pouvoir, tant leur base s'est effrit\u00e9e. POur la Luzernertzeitung, Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable. Elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouvent plus. Elle est all\u00e9e trop loin contre le peuple avec sa politique migratoire. La politique de la chanceli\u00e8re est donc co-responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nEditos France\r\n*** ET puisqu'en parle politique, beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande ...\r\nLe Tagesanzeiger parle effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique: le journal conscare une page \u00e0 la longue liste de couples romands dont les deux membres ont des fonctions politique ou proches de la politique: Rebecca \r\n la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz et le conseiller communal de Lausanne,  Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et \r\nFlorence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne, Olivier Feller, CN  PLR et la conseill\u00e8re d'Etat Nurria Gorrite, ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat PS Monica Maire Hefti. R\u00e9cit de ses vies de couples qui font obstacles \u00e0 la carri\u00e8re: Gerladine Savary par exemple a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au  consiel d'Etat, elle dont le mari n'est autre que Gregoire Junod, le syndicd e Lausanne. Dicsussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table, quand on se voit, sont bien s\u00fbr au programme -. \r\nL'\u00e9cole \u00e0 la maison\r\n***  Trois policiers zurichois doivent r\u00e9pondre de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine devant la justice\r\nRetourne en Afrique !  Ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans un bus de Zurich. Le Blick raconte avec force de d\u00e9tails cet \u00e9pisode malheureux. Les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux, ont fait sortir l'homme du tram et l'ont plaqu\u00e9 au sol, en l'\u00e9tranglant. L'homme a d\u00e9pos\u00e9 plainte et apr\u00e8s plusieurs recours, les policiers doivent aujourd'hui r\u00e9pondre de leurs actes devant la justice.. A nouveau devant la justice. Itw Martine Brunschwig Graf: on n'en est heureusement pas \u00e0 la situation des Etats-Unis mais il existe aussi des situations individuelles o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\nMigrant sur le point d'\u00eatre gr\u00e2ci\u00e9 ...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nUne semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif de Swisscleantech, cette organisation lib\u00e9rale qui promeut les technolgies vertes.\r\nUne  position surprenante relat\u00e9e ce matin par le Tagesanzeiegr. Swisscleantech, cette organisation \u00e9conomique,  le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re Economie Suisse, qui a soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte,  ne milite pas en faveur de l'initiative des verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire. Elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote.  Pourquoi cette r\u00e9ticence de Swisscleantech ?  Parce que la dur\u00e9e de vie maximale  de 45 ans pour les centrales, pr\u00e9conis\u00e9e par les Verts, est jug\u00e9e hasardeuse. Elle ne se justifie pas par des faits. Si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9, il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite. Pour Swisscleantech,  les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui y sera apport\u00e9e: En cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9rale, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon. Et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui. Une position tout en retenue donc,  qui n'emp\u00eache pas Swisscleantech,  d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment ce ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et 2. \r\nLes technologies vertes, justement, c'est l\u00e0 qu'il faut investir. Plaidoyer ce matin dans le Temps en faveur de l'initiative sortir du nucl\u00e9aire, sign\u00e9e du pr\u00e9sident d'Ecologie Lib\u00e9rale, Rolin Wavre. Il faut dire oui pour des raisons \u00e9conomiques, car nos centrales tournent \u00e0 perte, elles ne sont plus rentables. Le risque d'accident n'est couvert qu'\u00e0 hauteur de 1,5 milliards de francs, alors que le co\u00fbt d'une catastrophe majeure serait plusieurs centaines de fois sup\u00e9rieur. Le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement, aussi: les acteurs de la branche n'ont pas mis assez d'argent de c\u00f4t\u00e9 dans le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet depuis 40 ans. \r\nFaisons plut\u00f4t le paris de l'avenir. Couvrons nos toits de panneaux solaires, soutenons la recherche et l'innovation. Il sera toujours plus facile de d\u00e9monter un panneau solaire ou une \u00e9olienne qu'une centrale nucl\u00e9aire. \r\nLes grande villes de Suisse elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Baslerzeitung: Zurich et Bern, par exemple. Le conseil muncipal de Zurich soutient l'initiative des Verts. Mais la ville d\u00e9tient 15 % de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen, et des parts indirectes dans Leibstadt. Et en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement. C'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich pr\u00e9conise le non. Des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7,% % aussi dans G\u00f6sgen. Le conseiller communal REto Nauser estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient de l'\u00e9lectricit\u00e9 actuelle. Ce qui est certain pour la Baslerzeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\n***Le succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU...\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ONU et principalement le Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s et le conseil des droits de l'homme s'inqui\u00e8tent: sur le plan budg\u00e9taire notamment. En tout cas, explique le journal, des r\u00e9union se mutliplient ces derniers jours pour \u00e9valuer l'impact de cette \u00e9lection.\r\nLe Temps relaie lui ce matin la grande angoisse des Ukrainiens face \u00e0 Donald Trump. Sa nouvelle administration pourraiet \u00eatre bien plus conciliante avec Moscou, et on craint \u00e0 Kiev que Washington ne l\u00e2che du lest sur la lev\u00e9e des sanctions internationales contretre la Russie.\r\nEt enfin, dans la Libert\u00e9 cette fois, on lit que l'\u00e9lection de Donald Trump a pouss\u00e9 Angela Merkel \u00e0 se d\u00e9clarer plus vite que pr\u00e9vu, pour briguer un 4\u00e8me mandat. La chanceli\u00e8re allemande \u00e0 qui certains commentateurs pr\u00eatent une stature de dernier rempart des valeurs humanistes de l'occient, apr\u00e8s le souffle provoqu\u00e9 par l'\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain. \r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump, elle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente le Tagesanzeiger. Et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e. Maus cette fois-ci, il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs. Cette fois-ci, il faudra une v\u00e9ritable programme, convaincre avec une vision d'avenir. ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays.  Pas d'alternative \u00e0 Merkel, commente aussi l'Argauerzeitung. En ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9. Mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti, la CDU et la CSU, restent au pouvoir, tant leur base s'est effrit\u00e9e. POur la Luzernertzeitung, Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable. Elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouvent plus. Elle est all\u00e9e trop loin contre le peuple avec sa politique migratoire. La politique de la chanceli\u00e8re est donc co-responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nLa presse romande h\u00e9site de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s le 1er tout de la primaire de droite en France, pour la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain. Entre d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy et victoire de Fran\u00e7ois Fillon. Honneur au perdant, on commence par Nicolas Sarkozy. Et l'\u00e9ditorial de 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve qui lui est consacr\u00e9. L'ancien pr\u00e9sident a souffert dans les urnes d'un mouvement anti-sarko, port\u00e9 par certains \u00e9lecteurs de gauche, qui pouvaient voter. Pour le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, cette d\u00e9faite ouvre une nouvelle p\u00e9riode de turbulences. \r\nFran\u00e7ois Fillon a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa patte, et son travail de fond depuis 3 ans  dans le pays profon, il laboure les provinces et la ruralit\u00e9, dit le commentaire de la Libert\u00e9. Il est une sorte de synth\u00e8se entre le c\u00f4t\u00e9 \"pr\u00e9sentable\" d'Alain Jupp\u00e9 et le besoin d'autorit\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par Nicolas Sarkozy. \r\n***Et puisqu'on parle politique... Beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande...\r\nLe Tagesanzeiger parle effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique: le journal conscare une page \u00e0 la longue liste de couples romands dont les deux membres ont des fonctions politique ou proches de la politique: Rebecca \r\n la conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz et le conseiller communal de Lausanne,  Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et \r\nFlorence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne, Olivier Feller, CN  PLR et la conseill\u00e8re d'Etat Nurria Gorrite, ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat PS Monica Maire Hefti. R\u00e9cit de ses vies de couples qui font obstacles \u00e0 la carri\u00e8re: Gerladine Savary par exemple a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au  consiel d'Etat, elle dont le mari n'est autre que Gregoire Junod, le syndicd e Lausanne. Dicsussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table, quand on se voit, sont bien s\u00fbr au programme -. \r\nApr\u00e8s les couples en politique, l'\u00e9cole \u00e0 la maison... 4 pages dans le matin, o\u00f9 des familles, vaudoises, car le canton est plus lib\u00e9ral en la mati\u00e8re, qui ont fait ce choix t\u00e9moignent. D\u00e9scolariser leurs enfants pour qu'ils fassent \u00e9clore ce qu'il y a en eux, sans \u00eatre \u00e9touff\u00e9s par un cadre scolaire trop rigide. Un \u00e9cole publique qui, dit un parent, regroupe les enfants par \u00e2ge, et veut les calibrer comme des tomates en leur insufflant l'id\u00e9e que les professeurs sont l\u00e0 pour juger d'un niveau plut\u00f4t que donner envie d'apprendre. La direction cantonale de l'enseignement temp\u00e8re, de son c\u00f4t\u00e9: les sonneries, les contr\u00f4les, la discipline sont autant de contraintes qui font aussi partie de l'apprentissage du vivre-ensemble. \r\nEn chiffres, enfin, sur 90 mille \u00e9l\u00e8ves dans le canton de Vaud, 328 sont scolaris\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n***Deux policiers zurichois doivent r\u00e9pondre devant la justice, de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine.\r\nRetourne en Afrique !  Ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans un bus de Zurich. Le Blick raconte avec force de d\u00e9tails cet \u00e9pisode malheureux. Les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux, ont fait sortir l'homme du tram et l'ont plaqu\u00e9 au sol, en l'\u00e9tranglant. Plusieurs recours. A nouveau devant la justice. Itw Martine Brunschwig Graf: on n'en est heureusement pas \u00e0 la situation des Etats-Unis mais il existe aussi des situations individuelles o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\nBLABLA\r\nDavantage d'optimisme dans l'Impartial et l'Express: les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois charg\u00e9s d'\u00e9tudier les demandes de gr\u00e2ce viennent de donner un pr\u00e9avis positif, pour un migrant d'origine kosovare condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme, pour s\u00e9jour ill\u00e9gal et travail au noir. La peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en avril 2015, mais entre temps la situation a chang\u00e9: l'homme c'est mari\u00e9, a obtenu un permis B, et a un contrat de travail. La commission l\u00e9gislative du grand conseil a estim\u00e9 qu'une peine privative de libert\u00e9 donnerait un coup de frein peu souhaitable \u00e0 son intr\u00e9gation. Et l'avocat du migrant de confesser: \"la gr\u00e2ce, j'y pense vraiemten quand c'est foutu de chez foutu. Mais l\u00e0, \u00e7a semble bien parti.\" R\u00e9ponse d\u00e9but d\u00e9cembre.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8163803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-21T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-21T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8163820", "ece-8163803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:36Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nHier, c'est la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux nous sommes une semaine avant la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les partisans n'ont pas le soutien actif de Suisse Cleantech cette organisation lib\u00e9rale qui promeut pourtant les technologies vertes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, c'est une position surprenante relat\u00e9e ce matin par le tag et \u00e7a ne sa gu\u00e8re Suisse Cleantech cette organisation \u00e9conomique le pendant \u00e9cologique de la fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomie Suisse qui a pourtant soutenu l'initiative pour une \u00e9conomie verte ne milite pas en faveur de l'initiative des Verts pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, elle pr\u00e9conise la libert\u00e9 de vote, alors pourquoi cette r\u00e9ticence de Suisse Cleantech parce que la dur\u00e9e de vie maximale de 45 ans, pour les centrales pr\u00e9conis\u00e9e par les yeux verts et jug\u00e9e \u00e0 ses yeux hasardeuse, elle ne se justifie pas par les faits, si le risque d'un accident nucl\u00e9aire \u00e9tait vraiment \u00e9lev\u00e9 il faudrait \u00e9teindre les centrales tout de suite pour Cleantech les cons\u00e9quences d'un oui \u00e0 l'initiative des verts d\u00e9pendent aussi de la r\u00e9ponse politique qui sera apport\u00e9e en cas de manque de r\u00e9activit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'effet sera plut\u00f4t n\u00e9gatif, avec des importations plus importantes d'\u00e9lectricit\u00e9 issue du charbon et la Bern f\u00e9d\u00e9rale s'est montr\u00e9 peu claire sur ses intentions en cas de oui une position tout en retenue, donc qui n'emp\u00eache pas suisse Cleantech d'en appeler les exploitants \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, notamment en ce qui concerne les centrales de Beznau 1 et Bettina ou de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [94%] :\r\nLes technologies vertes, justement, c'est l\u00e0 qu'il faut investir plaidoyer ce matin dans le Temps en faveur de l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire, sign\u00e9e du pr\u00e9sident d'\u00c9cologie lib\u00e9rale Roland va alors il faut dire oui pour des raisons \u00e9conomiques, car nos centrales tournent \u00e0 perte, elles ne sont plus rentables, le risque d'accident n'est couvert qu'\u00e0 hauteur de en virgule 5 milliards de francs alors que le co\u00fbt d'une catastrophe majeure serait plusieurs centaines de fois sup\u00e9rieur, \u00e9crit -il, le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement aussi les acteurs de la branche n'ont pas mis assez d'argent de c\u00f4t\u00e9 dans le fonds pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, depuis 40 ans faisons plut\u00f4t le paris de l'avenir couvrons nos toits de panneaux solaires, soutenons la recherche et l'innovation, il sera toujours plus facile de d\u00e9monter en panneaux solaires ou une \u00e9olienne qu'une centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nLes grandes villes de Suisse, elles sont face \u00e0 un dilemme, rel\u00e8ve ce matin la Bavi\u00e8re Zeitung Zurich et Bern par exemple le conseil municipal de Zurich, soutient l'initiative des Verts mais Zurich d\u00e9tient 15 pourcent de de la centrale nucl\u00e9aire de G\u00f6sgen et des parts indirectes dans celle de Leibstadt en cas de oui \u00e0 l'initiative, impossible de dire quel sera le d\u00e9dommagement, c'est d'ailleurs pour cela que le canton de Zurich, lui, pr\u00e9conise le non des questions que l'on se pose aussi \u00e0 Bern, qui d\u00e9tient 7 pourcent aussi aussi dans G\u00f6sgen, le conseiller communal Reto n'a ouvert, estime m\u00eame que la ville pourrait faire cadeau de ses parts, vu le co\u00fbt de revient tr\u00e8s bas de l'\u00e9lectricit\u00e9, actuellement, ce qui est certain pour la Bavi\u00e8re Zeitung, c'est que les belles ann\u00e9es des centrales nucl\u00e9aires sont termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [98%] :\r\nLe succ\u00e8s de Donald Trump influence aussi bien Angela Merkel que l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [96%] :\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et principalement le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, le Conseil des droits de l'homme s'inqui\u00e8tent sur le plan budg\u00e9taire, notamment en tout cas, explique le journal des r\u00e9union se multiplient ces derniers jours pour \u00e9valuer l'impact de cette \u00e9lection, le Temps relaie lui ce matin, la grande angoisse des Ukrainiens face \u00e0 Donald Trump sa nouvelle administration pourrait \u00eatre bien plus conciliante avec Moscou et on craint \u00e0 Kiev que Washington ne l\u00e2che du lest sur la lev\u00e9e des sanctions internationales contre la Russie, et enfin dans la Libert\u00e9, cette fois, on lit que l'\u00e9lection de Donald Trump a pouss\u00e9 Angela Merkel \u00e0 se d\u00e9clarer plus vite que pr\u00e9vu pour briguer un 4\u00e8me mandat la chanceli\u00e8re allemande, \u00e0 qui certains commentateurs pr\u00eatent une stature de dernier rempart des valeurs humanistes de l'Occident apr\u00e8s le souffle provoqu\u00e9 par l'\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nElle est un petit peu la chanceli\u00e8re du monde, Angela Merkel, commente en effet le taquet \u00e7a ne sa guerre et ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lues sont plut\u00f4t bonne, malgr\u00e9 sa politique migratoire contest\u00e9e, mais cette fois -ci il ne suffira pas d'endormir ses d\u00e9tracteurs, cette fois -ci, il faudra un v\u00e9ritable programme convaincre avec une vision d'avenir, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il n'y a pas d'autre alternative \u00e0 sa candidature, ni dans son parti, ni dans son pays, pas d'alternative \u00e0 Merkel commente aussi la caverne \u00e7a \u00e9tonne en ces temps d'incertitude, la long\u00e9vit\u00e9 de cette politicienne exp\u00e9riment\u00e9e est une ancre de stabilit\u00e9 et de fiabilit\u00e9, mais malgr\u00e9 sa candidature, rien ne certifie que son parti la CDU et la CSU restent au pouvoir tant leur base s'est effrit\u00e9e pour la lutte \u00e0 \u00e7a : Angela Merkel est loin d'\u00eatre inattaquable, au contraire, elle a pouss\u00e9 son parti si loin vers le centre que les conservateurs ne s'y retrouve plus, elle est all\u00e9e trop loin avec sa politique migratoire, la politique de la chanceli\u00e8re est donc co- responsable de la polarisation de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [95%] :\r\nLa presse romande h\u00e9site de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s le 1er tour de la primaire de droite en France pour la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain, h\u00e9site entre d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy et victoire de Fran\u00e7ois Fillon alors honneur au perdant, commence par Nicolas Sarkozy et l'\u00e9ditorial de 24 heures de la Tribune de Gen\u00e8ve, qui lui est consacr\u00e9, l'ancien pr\u00e9sident a souffert dans les urnes dans mouvement anti- Sarko port\u00e9 par certains \u00e9lecteurs de gauche qui pouvaient voter, donc pour le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains cette d\u00e9faite ouvre une nouvelle p\u00e9riode de turbulences, Fran\u00e7ois Fillon lui a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa patte et son travail de fond depuis 3 ans dans le pays profond, il Laboure les provinces et la ruralit\u00e9, dit le commentaire de la Libert\u00e9 il est une sorte de synth\u00e8se entre le c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9sentable d'Alain Jupp\u00e9 et le besoin d'autorit\u00e9, repr\u00e9sent\u00e9 par Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [96%] :\r\nBon, puisqu'on parle politique, beaucoup de couples de politiciens influents vivent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\nLe tag Hassan sa guerre parle aujourd'hui effectivement d'une sp\u00e9cialit\u00e9 romande, c'est beaucoup plus rare en Suisse al\u00e9manique, le journal consacre une page \u00e0 la longue liste de couples romands, dont les 2 membres ont des fonctions politique ou proches de la politique, la consternation dans le socialiste Rebecca et le conseiller communal Benoit Gaillard, le chef de groupe socialiste Roger Nordman et Florence Germond, conseill\u00e8re municipale de Lausanne Olivier salaire conseiller national PLR et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nurria Gorrite et ou encore le conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire, mari\u00e9 \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste aussi et Monika Maire-Hefti alors le le journal propose un r\u00e9cit de ses vies de couples qui font aussi parfois obstacles \u00e0 la carri\u00e8re G\u00e9raldine Savary, par exemple, a renonc\u00e9 \u00e0 se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, elle dont le mari n'est autre que Gr\u00e9goire Junod le syndic de Lausanne, le journal rel\u00e8ve aussi que souvent ce genre de couples donne lieu \u00e0 des discussions anim\u00e9es le soir \u00e0 table pour autant que l'on se voit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, et apr\u00e8s, les couples ont retenti apr\u00e8s les couples en politique, l'\u00e9cole \u00e0 la maison, 4 pages dans le matin o\u00f9 des familles vaudoises surtout car le canton est plus lib\u00e9ral en la mati\u00e8re, des familles qui ont fait le choix de faire l'\u00e9cole \u00e0 la maison, t\u00e9moigne des scolariser leurs enfants pour qu'ils fassent \u00e9clore ce qu'il y a en eux sans \u00eatre \u00e9touff\u00e9s par un cadre scolaire trop rigide, une \u00e9cole publique qui dit un parent regroupe les enfants par \u00e2ge et veut les calibrer comme des tomates en leur insufflant l'id\u00e9e que les professeurs sont l\u00e0 pour juger d'un niveau plut\u00f4t que donner envie d'apprendre la direction cantonale de l'enseignement Vaudois, temp\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 les sonneries, les contr\u00f4les, la discipline sont autant de contraintes qui font aussi partie de l'apprentissage du vivre-ensemble en chiffres enfin sur 90000 \u00e9l\u00e8ves dont canton de Vaud 328 sont scolaris\u00e9s \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [99%] :\r\n2 policiers zurichois doivent r\u00e9pondre devant la justice de violence disproportionn\u00e9e envers un homme d'origine africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [94%] :\r\nRetourne en Afrique, ce sont les propos tenus par deux policiers lors du contr\u00f4le d'un Africain dans le bus \u00e0 Z\u00fcrich le Blick raconte avec force d\u00e9tails c'est \u00e9pisode malheureux, les policiers ont fait un usage abusif de spray au poivre contre les yeux de l'homme en question, ils ont fait sortir Ils ont fait sortir du tram, ils l'ont plaqu\u00e9 au sol en l'\u00e9tranglant l'homme a eu le sentiment qu'il ne reverrait plus jamais sa fille cet \u00e9pisode de la pousser \u00e0 d\u00e9poser plainte et apr\u00e8s plusieurs recours, les 2 policiers se retrouve maintenant devant la justice le Blick propose \u00e9galement une interview de Martine Brunschwig grave, la pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, on en est heureusement pas \u00e0 la situation des \u00c9tats-Unis en Suisse, mais il existe aussi des situations individuelles, o\u00f9 les gens de couleur subissent une violence polici\u00e8re disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [94%] :\r\nD\u00e9clare -t-elle et un peu plus d'optimisme dans l'Impartial et L'Express pour terminer les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois charg\u00e9s d'\u00e9tudier les demandes de gr\u00e2ce viennent de donner un pr\u00e9avis positif pour un migrant d'origine kosovare condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme pour s\u00e9jour ill\u00e9gal et travail au noir, la peine a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en avril 2015 mais entre temps, la situation a chang\u00e9 l'homme c'est mari\u00e9 a obtenu un permis B est en contrat de travail, la commission l\u00e9gislative du grand conseil a estim\u00e9 qu'une peine privative de libert\u00e9 donnerait en coup de frein peu souhaitable son l'int\u00e9gration et l'avocat du migrant de confesser la gr\u00e2ce, j'y pense vraiment qu'on s'est foutu d'chez foutu, mais l\u00e0, \u00e7a semble bien parti, r\u00e9ponse d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [83%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse employeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-21T06:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93F66F24-C9F4-4F9C-8ACD-61B744651E47", "internalArchiveId": "93F66F24-C9F4-4F9C-8ACD-61B744651E47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-11-20T00:00:00Z", "summary": "Du remue-m\u00e9nage en coulisse au sein du Parti socialiste, la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait vers\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-million de francs \u00e0 la fondation Clinton et selon un classement de la NZZ am Sonntag, les Suisses sont les plus riches du monde.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\nEt comme tous les dimanche dans ce 12h30... \r\nla revue de presse al\u00e9manique.. \r\nvous avez parcouru les journaux dominicaux.. \r\n Nicole della Pietra, \r\non apprend qu'il y aurait du remue-m\u00e9nage en coulisses au sein du Parti socialiste.\u00a0\r\nOui, la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident du PS voulait relancer le parti en avec un papier baptis\u00e9 D\u00e9mocratie \u00e9conomique. Aujourd'hui ce retour \u00e0 la lutte des classes et pour le moins revu, corrig\u00e9 et critiqu\u00e9 jusque dans le courrier des lecteurs.\r\nLa NZZamSonntag, qui en fait sa une, nous apprend que le s\u00e9nateur zurichois Daniel Jositsch se mobiliser pour mettre au point une sorte de plate-forme interne r\u00e9unissant les ailes socio-lib\u00e9rales du parti afin de r\u00e9diger une nouvelle mouture du papier sur la d\u00e9mocratie \u00e9conomique.\u00a0\r\nEt on comprend aussi \u00e0 la lecture du SonntagsBlick que Christian Levrat devra peut-\u00eatre revoir sa copie, puisque m\u00eame le maire sortant de Berne, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t met en doute cette strat\u00e9gie et constate,\u00a0 je cite, \u00ab\u00a0Personne ne comprend rien \u00e0 la lutte des classes\u00a0\u00bb.\r\nRelance Karine:\u00a0\r\nAutre sujet qui fait des gorges chaudes:\u00a0le versement de pr\u00e8s d'un demi-million de francs par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la fondation Clinton ?\r\nOui, la Schweiz am Sonntag - comme les autres titres - affirme que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey \u00e9tait au courant de ces versements, effectu\u00e9s entre 2011 et 2013 on le rappelle. La NZZ am Sonntag parle m\u00eame de magouilles et d\u00e9nonce un manque de transparence autour de ce fonds en faveur d'un programme de lutte contre la mortalit\u00e9 infantile au Lib\u00e9ria men\u00e9 par la Clinton Foundation, puisque les versements ne figurent ni dans les statistiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ni dans la banque de donn\u00e9es publi\u00e9e et par la DDC, le d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration.\u00a0\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Sonntagsblick est all\u00e9 v\u00e9rifier: les versements sont cit\u00e9s sur le\u00a0 site du de la fondation du clan Clinton, o\u00f9 il est question de plusieurs versements.\u00a0\r\nRelance Karine: Et de gros sous il en est encore question dans la NZZ am Sonntag. Selon un classement, les Suisses sont les plus riches du monde ?\r\nNous sommes pleins aux as. Au classement mondial de la fortune des particuliers, la Suisse occupe la premi\u00e8re place avec un bas de laine moyen de 561'900 dollars par citoyen. C'est le \u00ab\u00a0Global Wealth Report\u00a0\u00bb de l'institut de recherche du Credit Suisse qui le dit dans un document \u00e0 para\u00eetre mardi. Loin derri\u00e8re nous, arrivent les Australiens avec 376'000 $ suivis des Am\u00e9ricains avec 345'000 $ et des Norv\u00e9giens, avec leurs 312'000 $ par habitant. L'article nous dit encore que depuis la crise financi\u00e8re de 2008, la fortune personnelle augmente en moyenne de 5,3% par ann\u00e9e en Suisse. Un record mondial. Et c'est la vigueur du franc par rapport au billet vert qui serait l'une des raisons de bond en avant. Fin", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8161900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-11-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.11.2016"], "alternativeSummary": ["Du remue-m\u00e9nage en coulisse au sein du Parti socialiste, la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait vers\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-million de francs \u00e0 la fondation Clinton et selon un classement de la NZZ am Sonntag, les Suisses sont les plus riches du monde."], "variantIds": ["ece-8161900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:33Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt comme tous les dimanches dans ce 12 30, la revue de presse al\u00e9manique Nicole della Pietra vous avez parcouru les journaux dominicaux et on apprend qu'il y aurait du remue-m\u00e9nage en coulisse au sein du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOui, la semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident du PS voulait relancer le parti avec un papier sur la d\u00e9mocratie \u00e9conomique aujourd'hui, ce retour \u00e0 la lutte des classes et pour le moins, revu, corrig\u00e9 m\u00eame critiqu\u00e9 jusque dans le courrier des Lecteurs la NZZ AM Sonntag, qui ont fait \u00e7a une nous apprend que le s\u00e9nateur Z\u00fcrichois Daniel Jositsch se mobilisent pour mettre au point une sorte de plate-forme interne r\u00e9unissant les ailes socio- lib\u00e9rale du parti afin de r\u00e9diger une nouvelle mouture du papier, on apprend aussi \u00e0 la lecture du SonntagsBlick que Christian Levrat devra peut-\u00eatre revoir sa copie puisque m\u00eame le maire sortant de Berne, Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t, met en doute cette strat\u00e9gie et constate, je cite, personne ne comprend rien \u00e0 la lutte des classes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [94%] :\r\nAutre sujet qui fait r\u00e9agir, c'est le versement de pr\u00e8s d'un demi-1000000 de francs par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la fondation Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [91%] :\r\nOui, la chouette Samson pas comme les autres titres affirme que l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey, \u00e9tait au courant de ces versements effectu\u00e9s entre 2011 et 2013 ans le rappelle la s'\u00e9tait Am Sonntag parle m\u00eame de magouilles et d\u00e9nonce un manque de transparence autour de ce fonds en faveur d'un programme de lutte contre la mortalit\u00e9 infantile au Lib\u00e9ria, men\u00e9 par la Clinton fin des cha\u00eenes puisque les versements ne figurent ni dans les statistiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ni dans la banque de donn\u00e9es publi\u00e9e par la DDC le d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration, de son c\u00f4t\u00e9 le Sonntagsblick est all\u00e9 v\u00e9rifier les versements figure bel et bien sur le site de la fondation du clan Clinton o\u00f9 il est question de plusieurs dons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nEt de gros sous, il y en est encore question dans la NZZ \u00e0 Sonntag selon un classement les Suisses sont les plus riches du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [92%] :\r\nOui, nous sommes pleins aux as au classement mondial de la fortune des particuliers, la Suisse, occupe la 1\u00e8re place avec un bas de laine, moyen, tenez -vous bien, de 561900 dollars par citoyen, c'est le Global Wealth riposte de l'institut de recherche de Cr\u00e9dit Suisse, qui le dit, dans un document \u00e0 para\u00eetre mardi, loin derri\u00e8re nous arrivent les Australiens surprise avec 375000 dollars, suivis des Am\u00e9ricains avec 345000 dollars et des Norv\u00e9giens avec 312000 dollars par habitant l'article article nous dit encore que depuis la crise financi\u00e8re de 2008 la fortune personnelle augmente en moyenne de5,3 pourcent par par ann\u00e9e, c'est vertigineux, un record mondial et c'est la vigueur du franc par rapport au billet Vert, qui serait l'une des raisons de ce bond en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [88%] :\r\nMerci Nicole della Pietra et dans la presse on peut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-20T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557485", "internalArchiveId": "AA1611557526", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-20T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8179954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8179963.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Une initiative parlementaire et une initiative populaire demandent un assouplissement de Via Sicura", "Allemagne / Angela Merkel repart pour un 4e mandat de chanceli\u00e8re: les explications de Anne Mailliet, \u00e0 Berlin", "Allemagne: Angela Merkel est candidate \u00e0 un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re", "Entretien avec G\u00e9raldine Chaplin, fille du Charlie Chapin et Oona O\u2019Neill", "Royaume-Uni: l\u2019Angleterre continue toujours de construire des centrales nucl\u00e9aires", "Premier tour des primaires fran\u00e7aises: trois \u00e0 quatre millions de personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es", "Les petites librairies connaissent un regain d\u2019activit\u00e9 en Suisse romande", "Premier tour des primaires fran\u00e7aises de la droite: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, \u00e0 Paris", "GE: Sammy Senaici est devenu la star des r\u00e9seaux sociaux pour son engagement aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s", "NE: 16 des meilleurs danseurs internationaux de breakdance se sont affront\u00e9s", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En trois ans, pr\u00e8s de 70 citoyens sont all\u00e9s en prison, apr\u00e8s un d\u00e9lit au volant. La loi est-elle trop s\u00e9v\u00e8re?", "Elle ambitionne aussi d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de son parti: la CDU.", "Portrait de l'actrice.", "Le premier chantier de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire en Occident depuis Fukushima se situe au sud-ouest du pays.", "Nicolas Sarkosy, Fran\u00e7ois Fillon, Alain Jupp\u00e9 partaient favoris parmi les sept candidats.", "Les librairies sont pass\u00e9es de 100 \u00e0 120 en cinq ans. Ce sont particuli\u00e8rement les petites enseignes qui connaissent un regain d'activit\u00e9.", "Coiffeur dans un h\u00f4tel de luxe depuis trois ans, il a d\u00e9cid\u00e9 de coiffer gratuitement des migrants pendant ses jours de cong\u00e9.", "Parmi les participants de la Groove Session, de jeunes prodiges \u00e9taient \u00e2g\u00e9s d\u2019\u00e0 peine 10 ans."], "variantIds": ["ece-8083018", "ece-8083016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T10:59:06Z", "webPublicationDate": "2017-02-19T01:40:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611559314", "durationSec": 27, "title": "SO SION FOOT_RTS000000989166", "excerpt": "D\u00e9faites du FC Sion 4 \u00e0 3 contre Young Boys et du FC Lausanne-sport 2 \u00e0 0 contre le FC St-Gall lors de la 15e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1611559315", "durationSec": 145, "title": "SO ROYAUME UNI FAVORABLE NUCLEAIRE_RTS000000989238", "excerpt": "Le chantier de construction du r\u00e9acteur nucl\u00e9aire d'Hinkley Point, dans l'ouest de l'Angleterre, avance. La population locale est majoritairement favorable au projet d'EDF car elle en ressent d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9percussions \u00e9conomiques positives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicCorporations": ["EDF"], "sequenceIds": ["1559358"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559316", "durationSec": 99, "title": "SO PRIMAIRES FRANCAISES 02_RTS000000989272", "excerpt": "Trois nouvelles petites librairies ind\u00e9pendantes on \u00e9t\u00e9 ouvertes cette ann\u00e9e en Suisse romande. Les propri\u00e9taires sont des passionn\u00e9s qui croient au futur du livre m\u00eame \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique mais qui pour l'instant n'en retirent pas de b\u00e9n\u00e9fice financier.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559317", "durationSec": 86, "title": "SO MERKEL CANDIDATE 4E MANDAT 02_RTS000000989357", "excerpt": "Victoire apr\u00e8s prolongations du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui a battu 3 buts \u00e0 4 le Zurich SC lors de la 23e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611559318", "durationSec": 135, "title": "SO LIBRAIRIES NICHE 02_RTS000000989172", "excerpt": "Un concours international de breakdance s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Lors des battles de cette Groove Session se sont affront\u00e9s des danseurs mondialement connus tels que Freeze, Top rock et Power moove ainsi que les jeunes Hikaru et Bgirl Terra.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "VEVEY", "PAYERNE"], "thematicThemes": ["LIBRAIRIE"], "sequenceIds": ["1559377"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559319", "durationSec": 26, "title": "SO HOCKEY ROMAND_RTS000000989296", "excerpt": "Depuis l'entr\u00e9e en vigueur du programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Via Sicura, 67 personnes, dont 29 en Suisse romande, ont \u00e9cop\u00e9 de prison ferme pour d\u00e9lit de chauffard. La peine d'emprisonnement est jug\u00e9e trop restrictive par 2 initiatives qui demandent l'assouplissement de la loi. Itw du premier citoyen romand qui a \u00e9cop\u00e9 d'une peine exemplaire de 6 mois de prison ferme pour une r\u00e9cidive d'exc\u00e8s de vitesse."}, {"internalArchiveId": "AA1611559320", "durationSec": 104, "title": "SO BREAK DANCE_RTS000000989158", "excerpt": "Portrait d'archives photo et d'extraits de films de la com\u00e9dienne G\u00e9raldine Chaplin, fille de Charlie Chaplin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BREAKDANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559321", "durationSec": 261, "title": "FRIGO VIASICURA_RTS000000987240", "excerpt": "Engouement sur les r\u00e9seaux sociaux pour la d\u00e9marche du coiffeur Sammy Senaici qui coiffe b\u00e9n\u00e9volement les migrants dans un centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile de la Croix-Rouge. Son action solidaire incite d'autres personnes \u00e0 s'engager et est bien accept\u00e9e par son employeur, l'h\u00f4tel de luxe Four Seasons Les Bergues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"], "sequenceIds": ["1559365"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559322", "durationSec": 79, "title": "FRIGO PORTRAIT GERALDINE CHAPLIN_RTS000000988472", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "MUS\u00c9E"], "thematicPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559323", "durationSec": 114, "title": "FRIGO COIFFEURS REFUGIES 03_RTS000000989136", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "MAZURYK, Joanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RAIS BOILLAT, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "COIFFEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611559399", "summary": "Royaume-Uni : moutons dans un pr\u00e9.\nHinkley Point, Royaume-Uni :  vue a\u00e9rienne du chantier de construction du projet de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire.\nBridgwater : Malcom Pyne, boucher britannique, travaillant dans sa boucherie. Itw Malcom Pyne. \nTurbine tournant. Ext usine. Itw Robert Falkner, expert \u00e9nergie et environnement London School of Economics . \nBridgwater : employ\u00e9s travaillant dans un bureau. Itw Duncan McGinty, \u00e9lu local. Arcade d'information d'EDF Energy. Itw Allan Jeffery, militant antinucl\u00e9aire.\nClip virtuel d'information d'EDF sur le r\u00e9acteur d'Hinkley Point.", "id": "1559358", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "R\u00c9ACTEUR NUCL\u00c9AIRE", "BOUCHER"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "visualCorporations": ["EDF"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559406", "summary": "Fribourg : Pneus. Carlos Gomes Rodrigues travaillant dans un garage. Itw Carlos Gomes Rodrigues.\nCirculation routi\u00e8re sur route secondaire. Reconstruction : cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, motocycliste roulant et flash de radar s'allumant. \nLaurent Meschini, procureur canton de Fribourg, travaillant dans une salle d'audience. Itw Laurent Meschini. Ext b\u00e2timent de la prison centrale de Fribourg. \nInt couloirs de prison.\nValais, pluvieux : policier sur la route arr\u00eatant une automobile pour un contr\u00f4le. Itw Jean-Marie Bornet, Chef information pr\u00e9vention Police Cantonale valaisanne. \nJean-Paul Gschwind, d\u00e9put\u00e9 PDC jurassien, montant dans sa voiture. Itw  Jean-Paul Gschwind au volant.\nIen\u00e8ve : itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Verts genevois.\nSur autoroute, automobiles accident\u00e9e et retourn\u00e9es et policier au travail apr\u00e8s un accident routier.", "id": "1559365", "visualThemes": ["RECONSTRUCTION", "ACCIDENT ROUTIER", "GARAGE (M\u00c9CANIQUE)", "PNEU D'AUTOMOBILE", "ACTION POLICI\u00c8RE", "PRISON"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "VALAIS", "FRIBOURG", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559418", "summary": "Lausanne : itw Nicolas Verdan, \u00e9crivain libraire, travaillant dans sa librairie Molly & Bloom .\nVevey : itw C\u00e9dric Simon, architecte libraire, travaillant dans sa librairie L\u00bfimprudence.\nPayerne : itw Anne-Fran\u00e7oise Koch, libraire, travaillant dans sa librairie Page deux mille seize.\nItw Sylvie Berti Rossi, directrice Association Le Livre sur les quais.", "id": "1559377", "visualThemes": ["LIBRAIRIE"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "PAYERNE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611559420", "summary": "Plateau : itw G\u00e9raldine Chaplin, actrice am\u00e9ricaine.", "id": "1559379"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675816", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028136", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E9A41072-3A44-447F-964C-344207A7A33B", "internalArchiveId": "E9A41072-3A44-447F-964C-344207A7A33B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vid\u00e9osurveillance est-elle un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9?", "publicationDate": "2016-11-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise;Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise\r\nDeux apr\u00e8s le lancement de son projet pilote, le canton de Gen\u00e8ve a dress\u00e9 cette semaine un bilan positif de l'utilisation de 29 cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis, bilan plus nuanc\u00e9 pour les experts de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. D\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise.\r\n\r\n* * La vid\u00e9osurveillance est-elle un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9? 18h Gen\u00e8ve : la vid\u00e9osurveillance, rassurante mais pas dissuasive\r\nNathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, au studio de GE (portable : ** 75)\r\nEmilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise, au studio de GE (portable : ** 03)\r\nLa vid\u00e9osurveillance est-elle d\u00e9sormais un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 ?\r\nDeux ans apr\u00e8s le lancement de son projet pilote, le canton de Gen\u00e8ve a dress\u00e9 cette semaine le bilan de l'utilisation de 29 cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis...\r\nUn bilan positif pour les autorit\u00e9s, mais plus nuanc\u00e9 pour les experts de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel qui r\u00e9alisaient ce rapport.\r\nLe sentiment de s\u00e9curit\u00e9 s'est renforc\u00e9 pour les habitants, mais l'effet pr\u00e9ventif sur la criminalit\u00e9 est inexistant et le trafic de drogues n'a fait que se d\u00e9placer.\r\nAlors faut-il augmenter le nombre de cam\u00e9ras comme le souhaite le d\u00e9partement genevois de la s\u00e9curit\u00e9 ou au contraire, les limiter, voire les supprimer ? \r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec nos deux invit\u00e9s. Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise. Bonsoir !\r\nPOUR NATHALIE FONTANET\r\n- Le rapport de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel pointe que ces cam\u00e9ras n'ont eu aucun effet pr\u00e9ventif, aucune baisse de la criminalit\u00e9. Est-ce que ce n'est pas justement l'objectif n\u00b01 auquel devraient r\u00e9pondre ces cam\u00e9ras ? \r\n(le nb d'infractions sur la voie publique a m\u00eame tr\u00e8s l\u00e9g\u00e9rement augment\u00e9 : +15%, mais \u00e0 relativiser en raison du faible nombre d'infractions)\r\n- Les chercheurs affirment que la criminalit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s faible... n'est-ce pas c\u00e9der une fois de plus \u00e0 un r\u00e9flexe s\u00e9curitaire ? et alimenter une certaine parano\u00efa ?\r\n- Pour le trafic de drogue, principale pr\u00e9occupation des habitants (dit l'\u00e9tude de l'UNINE), on assiste \u00e0 un \"effet plumeau\", soit un d\u00e9placement du trafic dans les zones o\u00f9 il n'y pas de cam\u00e9ras... l\u00e0, non plus, ce n'est pas tr\u00e8s efficace et cela ne r\u00e9pond pas aux attentes des gens, non ?\r\n- Que r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui craignent une atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e ? La technologie pourrait permettre \u00e0 ces cam\u00e9ras d'alerter \u00e9galement la police sur des bruits suspects (coups de feu, vitre bris\u00e9e,...). Alors jusqu'o\u00f9 ira-t-on ? \r\n- Le rapport affirme que dans 15% des infractions, on a fait appel aux images de la vid\u00e9osurveillance. Mais les experts soulignent qu'on ne peut pas savoir si les images ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisives ou non pour \u00e9lucider une affaire... cela reste donc tr\u00e8s relatif, en termes d'efficacit\u00e9 !\r\n- Les habitants ne pl\u00e9biscitent pas directement les cam\u00e9ras. Alors pourquoi ne pas investir plus massivement dans une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e ? ou dans des mesures d'infrastructures comme des lumi\u00e8res publiques plus pr\u00e9sentes ?\r\n- L'\u00e9tude affirme que les habitants craignent un processus de gentrification avec les cam\u00e9ras, soit un remplacement progressif des habitants et des commerces actuels, par des arrivants plus ais\u00e9s. Les cam\u00e9ras ne devraient-elles pas pr\u00e9server l'identit\u00e9 d'un quartier ?\r\nPOUR EMILIE FLAMAND\r\n- Les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude le prouvent : le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 s'est accru, les policiers y voient un bon outil d'appui, qui permet notamment d'\u00eatre efficace pour \u00e9lucider des affaires. Pourquoi ne pas le consid\u00e9rer comme un \u00e9l\u00e9ment d'appui suppl\u00e9mentaire ?\r\n- Une fois encore le rapport l'atteste : \u00e0 terme, les habitants oublient les cam\u00e9ras dans leur quotidien. L'ing\u00e9rence dans la sph\u00e8re priv\u00e9e ne semble pas poser trop de probl\u00e8mes...\r\n- En termes de co\u00fbts, c'est un outil relativement peu cher compar\u00e9 \u00e0 la mobilisation de patrouilles suppl\u00e9mentaires... Pierre Maudet souligne qu'il n'a eu \u00e0 d\u00e9penser que la moiti\u00e9 de son cr\u00e9dit initial. N'est-ce pas un argument pour se permettre d'avoir des yeux suppl\u00e9mentaires ? (soit 1.1 million d'investissement + 1 million de fonctionnement)\r\n- Des villes comme Londres ou M\u00fcnich d\u00e9veloppent des partenariats avec le priv\u00e9 pour que les forces de l'ordre puissent utiliser leurs cam\u00e9ras. Gen\u00e8ve r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ce type d'option. Ne serait-ce pas un bon compromis ?", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8160241", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La vid\u00e9osurveillance est-elle un outil incontournable pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9? / FOR_2016-11-19T18:05:00_developpement-3", "Forum du 19.11.2016"], "alternativeSummary": ["Deux apr\u00e8s le lancement de son projet pilote, le canton de Gen\u00e8ve a dress\u00e9 cette semaine un bilan positif de l'utilisation de 29 cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 dans le quartier des P\u00e2quis, bilan plus nuanc\u00e9 pour les experts de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. D\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise, et Emilie Flamand, d\u00e9put\u00e9e Verte genevoise."], "variantIds": ["ece-8160241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:30Z", "webPublicationDate": "2016-11-19T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69878724-A6B0-4FE4-BD9A-53B2105BFEF9", "internalArchiveId": "69878724-A6B0-4FE4-BD9A-53B2105BFEF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement britannique adopte une loi de surveillance controvers\u00e9e", "publicationDate": "2016-11-19T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement britannique a adopt\u00e9 une loi donnant des pouvoirs de surveillance tr\u00e8s \u00e9tendus \u00e0 la police et aux services de renseignement, soulevant des critiques des d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s num\u00e9riques. Le texte veut que les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet conservent durant un an l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'historique de navigation des habitants du Royaume-Uni.\r\n\r\n* * Le Parlement britannique adopte une loi de surveillance controvers\u00e9e Il s'agirait de la loi de surveillance la plus extr^me de l'histoire des d\u00e9mocraties occidentales.. ce sont les mots d'Edward Snowden.. \r\nle lanceur d'alerte am\u00e9ricain qui dit son inqui\u00e9tude apr\u00e9s le feu vert hier soir du parlement britannique \u00e0 une loi sur la surveillance.. \r\nLoi qui donne des pouvoirs tr\u00e8s \u00e9tendus. \u00e0 la police  et aux services de renseignement... \r\nLe texte exige notamment que les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 internet conservent pendant un an l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'historique de navigation de tous les habitants du Royaume-Uni... \r\nA Londres, Catherine Ilic\r\n  0'58''", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8160231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement britannique adopte une loi de surveillance controvers\u00e9e / 12H30_2016-11-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement britannique a adopt\u00e9 une loi donnant des pouvoirs de surveillance tr\u00e8s \u00e9tendus \u00e0 la police et aux services de renseignement, soulevant des critiques des d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s num\u00e9riques. Le texte veut que les fournisseurs d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet conservent durant un an l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019historique de navigation des habitants du Royaume-Uni."], "variantIds": ["ece-8160231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:29Z", "speechToTexts": ["25.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl s'agirait de la loi de surveillance si la plus extr\u00eame de l'histoire des d\u00e9mocraties occidentales, ce sont les mots d'Edward Snowden, le lanceur d'alerte am\u00e9ricain qui dit toute son inqui\u00e9tude apr\u00e8s le feu Vert hier soir du parlement britannique \u00e0 une loi sur la surveillance, loi qui donne des pouvoirs tr\u00e8s \u00e9tendus \u00e0 la police et aux services de renseignement, le texte exige notamment que les fournir, soeur d'acc\u00e8s \u00e0 internet conservent pendant un an l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'historique de navigation de tous les habitants du Royaume-Uni, \u00e0 Londres, Catherine Ilic, l'adoption de cette loi controvers\u00e9e depuis les services de renseignements mais aussi la police d'un acc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent aux donn\u00e9es de navigation des internautes britanniques, ils pourront exiger d'un site Internet qui leur fournissent l'historique des consultations effectu\u00e9es par n'importe quel utilisateur historique qui pourra remonter jusqu'\u00e0 12 mois, la loi les autorise \u00e9galement \u00e0 pirater des ordinateurs ou des t\u00e9l\u00e9phones portables de suspects avec comme garde- fou le obligation d'obtenir le feu Vert d'un juge pour placer une ligne t\u00e9l\u00e9phonique sur \u00e9coute ce texte qualifi\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs de loi des fouineurs n'a provoqu\u00e9 qu'une faible opposition au Parlement, les organisations de d\u00e9fense des droits civiques sont en revanche tr\u00e8s inqui\u00e8te, elles estiment que les pouvoirs de surveillance mis au point par l'\u00c9tat sont d\u00e9sormais digne d'un r\u00e9gime totalitaire, le texte a d'ailleurs fait l'objet d'un appel devant la Cour de justice europ\u00e9enne qui devrait rendre son verdict l'ann\u00e9e prochaine, Catherine Litch rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-19T11:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBB15402-6501-45B2-9C4E-F8D85980B640", "internalArchiveId": "EBB15402-6501-45B2-9C4E-F8D85980B640", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\n*** La tourn\u00e9e d'adieu de Barack Obama en Europe, tr\u00e8s comment\u00e9e ce matin dans la presse al\u00e9manique , et notamment sa visite en Allemgne qui en rappelle une autre, Esther Coquoz \r\nObama apaise les Europ\u00e9ens titre la NZZ.  Barack der Berliner, titre le Blick, paraphasant le discours de John Fitz-dgerald Kennedy en 1963. Le journal rappelle que Barack Obama \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Berlin en juillet 2008, avant son \u00e9lection \u00e0 la maison blanche. Il avait alors vertement critiqu\u00e9 la politique \u00e9trang\u00e8re de george  Bush: il est temps de construire de nouveaux ponts, avait-il d\u00e9clar\u00e9. \r\nPour La Bernerzeitung, la comparaison entre la  visite de 2008 et celle d'hier est douloureuse. Les espoirs allemands envers celui que l'on a souvent surnomm\u00e9e le Kennedy noir ont \u00e9t\u00e9 douch\u00e9s. Malgr\u00e9 ses belles paroles, Barack Obama laisse derri\u00e8re lui des ruines en Irak et en Afghanistan. Des fissures qui ne cessent d'augmenter dans l'industrie am\u00e9ricaine et \u00e0 Wall Street. ET un proche Orient divis\u00e9.D'ailleurs hier \u00e0 Berlin, un journaliste a demand\u00e9 \u00e0 Barack Obama si son bilan mitig\u00e9 n'\u00e9tait pas un peu responsable de l'\u00e9lection de Donald Trump ? Pour la Bernerzeitung, la visite de  Barack Obama a d\u00e9\u00e7u l'Europe. Barack Obama hier \u00e9tait celle de l'homme le moins puissant du monde. \r\n***Un projet de \"livre blanc\" est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, pour faire dialoguer les deux rives de la M\u00e9diterrann\u00e9e...\r\nC'est un partenariat acad\u00e9mique, entre chercheurs issus d'instituts europ\u00e9ens et des pays arabes, qui veut int\u00e9grer la soci\u00e9t\u00e9 civile, les citoyens dans la r\u00e9flexion. C'est \u00e7a la nouveaut\u00e9. Interview ce matin dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve de l'un de ces chercheurs, le fran\u00e7ais Kader Abder-rahim, de l'institut de relations internationales et strat\u00e9giques, qui vient d'\u00e9crire un livre sur le Groupe Etat Islamique.\r\nJustement, pour lui, la radicalisation s'explique en partie par un total manque de confiance des populations envers leurs gouvernements et envers les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes qui les soutiennent. On ne peut cr\u00e9er, dit-il, un espace de paix et de stabilit\u00e9 sans ses habitants. Pour preuve, l'\u00e9chec des pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives, gouvernementales uniquement, comme l'Union pour la Mediterrann\u00e9e en 2008. Il faut accepter, dit-il, d'aborder directement avec les gens les questions qui les touchent: emploi, sant\u00e9, \u00e9ducation, justice, place de la religion ou droit des femmes. \r\n***Les r\u00e9seaux sociaux cr\u00e9ent des citoyens de deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie...\r\nC'est dans le Temps, ce matin. Les sites de fausse nouvelles ou de r\u00e9information ont \u00e9t\u00e9 les plus consult\u00e9s durant la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine. Des sites qui alimentent une vision simpliste du monde, explique le quotidien, et poussent \u00e0 voter pour des populistes. Leur audience a m\u00eame d\u00e9pass\u00e9, sur Facebook, celle des m\u00e9dias classiques, aux informations sourc\u00e9es, recoup\u00e9es et v\u00e9rifi\u00e9es, selon une \u00e9tude. \r\nCe qui renforce le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est que les algorithmes, les programmes informatiques si vous voulez, des r\u00e9seaux sociaux ne nous pr\u00e9sente que ce qui nous plait, pour que nous restions le plus longtemps possible sur leur plateforme. Et donc, l'utilisateur n'est plus expos\u00e9 \u00e0 d'autres avis que les siens. Et comme des centaines de millions de personnes ne s'informent plus que par ce moyen, cette \"bulle de filtre\", comme on l'appelle, joue d\u00e9sormais un r\u00f4le fondamental dans la polarisation des d\u00e9bats.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157941", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-18T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-18T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8157959", "ece-8157941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:27Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux les agences de placement, puis les chercheurs d'emploi de plus de 50 ans, ce jeune 50 ans pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nEh oui, mais il y a pourtant chez Manpower, on cherche pratiquement plus \u00e0 placer les travailleurs de plus de 50 ans dans les entreprises, cette affirmation d'une membre de la direction de Manpower au Forum Europe \u00e0 Lucerne, n'est pas tomb\u00e9 dans l'oreille d'un sourd la NZZ il consacre aujourd'hui une pleine page car Manpower n'est pas un cas unique parmi les agences de placement, et pour cause : si le risque de perdre son emploi \u00e0 plus de 50 ans est moins \u00e9lev\u00e9 que pour les jeunes, une fois qu'on l'a perdu, la recherche d'un nouveau de Jobourg rel\u00e8ve du chemin de croix 40 pour 100 des gens, des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e ont plus de 50 ans et dans la branche informatique, la difficult\u00e9 \u00e0 m\u00eame d\u00e9j\u00e0 des 45 ans la rapide transformation du monde du travail aggrave encore le ph\u00e9nom\u00e8ne des salaires \u00e9lev\u00e9s et des co\u00fbteuses caisse de pension de ce type de cas l\u00e0 bas Rather sans compter que la lippe circulation permet aux entreprises de puiser dans un r\u00e9servoir de jeunes employ\u00e9es, bon march\u00e9 et flexible, les chercheurs d'emploi g\u00e9ant donc la vie dure, m\u00eame si, rel\u00e8ve la NZZ la Suisse d\u00e9tient encore le plus haut taux d'occupation de travailleurs entre 55 et 64 ans, de l'ensemble des pays de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [87%] :\r\nAlors la formation continue, \u00e7a peut \u00eatre une solution : l'\u00c9tat du Valais, lui, en tout cas ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour former ses cadres, selon Vigousse, le journal satirique Romand, il propose l'\u00c9tat du Valais une formation appel\u00e9 les incontournables du Leadership donn\u00e9e par une agence priv\u00e9e s\u00e9dunoise accord Consulting, dirig\u00e9 par un ancien policier et ancien assureur Andr\u00e9 Gassler d\u00e9sormais autoproclam\u00e9 unique coach et formateur \u00e0 utiliser les techniques du mon talisman en Suisse arrive mental le mental, il s'amusait comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ces riverains puissions pr\u00e9monition t\u00e9l\u00e9pathie hypnose perception extra sensorielles alors les objectifs du cours sur le site de l'\u00c9tat du Valais toujours donn\u00e9 par Vigousse, je vous les lis les participants acquiert et s'entra\u00eene \u00e0 rafra\u00eechir, voire de conscientiser leurs comp\u00e9tences de leader et ainsi favoriser l'\u00e9volution de la performance de leurs collaborateurs, \u00e7a fait 11 d'inspirer la conclusion de Vigousse va peut-\u00eatre vous aider cette description prouve que les incontournables du Leadership n'englobe ni le sens critique, ni la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais, en effet, l'an pass\u00e9 en France, o\u00f9 le Front national est en embuscade et peaufine sa strat\u00e9gie de communication pour la campagne pr\u00e9sidentielle, grand papier dans le temps, ce matin, d\u00e8s que la droite traditionnelle aura choisi son candidat le 27 novembre nous devrons r\u00e9occuper le terrain, le Front national capitaliser sur la victoire de tram oui sans doute, car tout ce qui vient d'Am\u00e9rique, a toujours un impact, dit -on, ou FN un optimisme temp\u00e9r\u00e9 par un chercheur de Sciences- Po, dans Le Monde cette semaine en France, il n'y a pas encore de groupes d'\u00e9lecteurs pr\u00eats \u00e0 se mobiliser pour en d\u00e9coudre avec le syst\u00e8me politique quoi qu'il en soit, la communication du SME, du FN devra s'articuler sur 2 axes, pas tout \u00e0 fait quelquefois des savoirs donc 2 axes garder sa base d\u00e9j\u00e0 en incarnant la col\u00e8re et continuer de s\u00e9duire les d\u00e9\u00e7us de la droite en rassurant les \u00e9lecteurs avec le slogan la France apais\u00e9e c\u00f4t\u00e9 strat\u00e9gie politique le r\u00eave \u00e9veill\u00e9 du Front national, un second tour contre Fran\u00e7ois Hollande mou d\u00e9test\u00e9 \u00e0 droite et ha\u00ef par la gauche la plus sociale, qui dit mieux, souligne -t-on du c\u00f4t\u00e9 du Front national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [90%] :\r\nAlors \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chiquier politique, c'est la r\u00e9volte, c'est la r\u00e9volte au sein du parti socialiste nous dit le Blick, ce matin, pour qui le socialiste Christian une crise Christian Levrat affronte l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 en vue du concret, du parti le 3 et 4 d\u00e9cembre prochain les camarades vont en effet d\u00e9battre des 20 propositions pour transformer de fond en comble \u00c9conomie et donner plus de pouvoir aux employ\u00e9es Christian Levrat le pr\u00e9sident \u00e9voquait m\u00eame une nouvelle lutte des classes mais voil\u00e0 un bon nombre de personnalit\u00e9s socialistes, s'insurge maintenant compte cette propositions, elles sont en photo dans le journal, on y voit les conseillers nationaux Tim Guldimann Evi Allemann Yvonne Ferri les conseillers aux \u00c9tats en Stoeckli ou encore Pascale Bruderer et m\u00eame le conseiller d'\u00c9tat bernois Christophe Amman pour le Blick, le r\u00eave de Christian Levrat risque donc de tourner au cauchemar sur notre antenne, il disait hier un se r\u00e9jouir du d\u00e9bat que son nouveau programme dit de lutte des classes, suscite au sein de son parti, h\u00e9 bien le voil\u00e0 servi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [85%] :\r\nCoup de projecteur sur l'Ukraine, o\u00f9 un n\u00e9onazi a pris la t\u00eate de la police oui \u00e0 lire dans Le Temps, apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e0 son poste et apr\u00e8s avoir men\u00e9 des r\u00e9formes pour moderniser f\u00e9miniser disciplin\u00e9, la police sa chef Katia des canaliser d\u00e9missionne faute d'avoir pu mettre en terme \u00e0 la corruption, notamment les tribunaux il inqui\u00e9tant, selon les observateurs, c'est que celui qui la remplace Vadim trop Yann \u00e9tant proche des patriotes du cr\u00e8me, une organisation x\u00e9nophobes qui fait des battues ont immigrant et anti- \u00e9tudiants noirs ou organisent des distributions de mannequins cette promotion risque de voir se m\u00e9langer \u00e0 nouveau la police et les milieux paramilitaires et lorsque police officielle et paramilitaires s'entrem\u00ealent : c'est la fin de la partie, commente Timothy Snyder, historien il est sp\u00e9cialiste justement de l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [92%] :\r\nLe voleur de donner du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a le droit de voyager, alors pas en Ukraine mais en Italie, sur la c\u00f4te, Alma Fiterman o\u00f9 il d\u00e9tient logement rel\u00e8ve ce matin le sa guerre, la Suisse a fait un compromis avec l'accus\u00e9, celui qui a provoqu\u00e9 la plus grosse crise au sein des services de renseignement devraient compara\u00eetre mercredi devant le tribunal de Bellinzone-Pully on l'accuse d'avoir copi\u00e9 des donn\u00e9es sensibles du disque dur des employ\u00e9es et des cadres, des services de renseignement et de les avoir ramen\u00e9 chez lui ces donn\u00e9es dans le but de les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger et m\u00eame s'il va en Italie, il va se pr\u00e9senter devant ses juges, dit le journal, car il n'a pas grand chose \u00e0 craindre, m\u00eame avec une peine privative de libert\u00e9, de plusieurs ann\u00e9es, il pourrait retourner dans le Golfe de Salerno sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 et puis ses chances de s'en sortir avec une peine l\u00e9g\u00e8re sont grandes selon une expertise, il souffrait de probl\u00e8mes psychiques au moment des faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [87%] :\r\nC'est un autre genre de vol l'arnaque une arnaque spectaculaire \u00e0 la taxe carbone en gang 13 personnes dont l'homme cl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi Gen\u00e8ve raconte la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, une arnaque men\u00e9e entre 2008 et 2009 4 milliards d'euros d\u00e9tourn\u00e9s en Europe, dont une partie est pass\u00e9 par Gen\u00e8ve le truc \u00e9tait de d\u00e9tourner les avantages fiscaux offerts \u00e0 l'\u00e9poque pour soutenir l'activit\u00e9 de la Bourse europ\u00e9enne des droits \u00e0 polluer debout Next, qui a ferm\u00e9 depuis condamn\u00e9 \u00e0 Paris 11 juillet l'homme arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve s'\u00e9tait enfui du palais de justice parisiens en enfilant une robe d'avocat, il y a d\u00e9sormais \u00e0 fond de long s'opposent \u00e0 son extradition en France l'organisation sportauto d\u00e9pensera un demi 1000000 pour faire son lobbying politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [89%] :\r\nOui, notamment 120000 francs pour une soir\u00e9e de gala pour les \u00e9lus de Berne et du Parlement, dans un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles 40000 francs pour un tournoi de football entre parlementaires 30000 francs pour Internet golf etc etc, l'association sportauto, qui a r\u00e9investi notamment l'argent de la Loterie romande dans les sports ne l\u00e9sine pas sur les moyens pour se mettre les parlementaires dans la poche, mais ce n'est pas gratuite, d\u00e9nonce ce matin la Bavi\u00e8re Zeitung, elle attend une contrepartie des \u00e9lus, et c'est peut-\u00eatre pour cela dit le journal, qu'une large coalition d'\u00e9lus interpartis s'appr\u00eate \u00e0 accepter la loi sur les jeux d'un jeu d'argent qui passe devant le conseil national durant la prochaine session. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [87%] :\r\nIl y a des grands myst\u00e8res dans notre temps, l'assassinat de JohnS. Kennedy \u00e9tait -il le fruit d'un complot qui est -il vraiment arriv\u00e9 \u00e0 Philippe de Dieu le veut, il y a -t-il une vie apr\u00e8s la mort, ou, et c'est la question de ce matin, alors que nous sommes au 21\u00e8me si\u00e8cle, pourquoi les jouets, les jouets sont -ils toujours autant, filles, gar\u00e7ons serpilli\u00e8re et robes de princesses, on Rose of Corse pour les filles, r\u00e9plique d'arme et jeux de construction pour les gar\u00e7ons, le Matin s'\u00e9nerve aujourd'hui le foss\u00e9 se creuse avec le temps, dans les ann\u00e9es 80 les jouets \u00e9taient davantage unisexe on pass\u00e9 entre la soeur est une experte dans la question du genre de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous le rappelle avec bonheur Caroline d'ailleurs le g\u00e8ne de la poup\u00e9e ou du camion n'existe pas proche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EC59298-D4F5-4807-90DF-1F45279A30DD", "internalArchiveId": "1EC59298-D4F5-4807-90DF-1F45279A30DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le scepticisme de Trump sur le climat au coeur des discussions de la COP22", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : prabonnaudFred;Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique  \r\nL'\u00e9lection de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 un sujet r\u00e9current pendant la COP22 qui s'ach\u00e8ve \u00e0 Marrakech et qui visait \u00e0 pr\u00e9ciser les conditions d'application de l'accord de Paris. La position du r\u00e9publicain sur le changement climatique inqui\u00e8te les participants \u00e0 la conf\u00e9rence sur le climat.\r\n\r\n* * Le scepticisme de Trump sur le climat au coeur des discussions de la COP22  \r\nDe la nouvelle donne aux Etats-Unis, il en est aussi beaucoup question \u00e0 Marakkech o\u00f9 se termine aujourd'hui la COP22, la Conf\u00e9rence sur le climat.. .\r\nL'objectif \u00e9tait de de \u00abpasser \u00e0 l'action\u00bb et de pr\u00e9ciser les conditions d'application de l'accord de Paris.. un an apr\u00e8s sa signature... \r\nMais On aura surtout parl\u00e9 de l'\u00e9lection de Donald Trump... \r\nFr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud, on vous retrouve en direct du Maroc.. \r\nTRump.. un climato-sceptique qui inqui\u00e8te  les participants de la conf\u00e9rence Climat... \r\n Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud DIR TEL //  +212 6 93 30 41 49\r\nDonald Trump, c'\u00e9tait l'invit\u00e9 surprise de cette COP22, celui que l'on aurait voulu \u00e9viter mais qui s'impose dans toutes les conversations. Il faut dire que les propos de campagne du pr\u00e9sident \u00e9lu ont de quoi faire peur aux d\u00e9fenseurs de l'Environnement. Donald Trump a par exemple expliqu\u00e9 que le r\u00e9chauffement climatique n'\u00e9tait qu'une invention des Chinois pour affaiblir l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Il a promis de relancer les mines de charbon pour cr\u00e9er des emplois ou encore de supprimer l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'Environnement. Surtout, le futur pr\u00e9sident menace de remettre en cause l'accord de Paris sur la Climat que les Etats Unis ont pourtant ratifi\u00e9. \r\nCe qui d\u00e9clenche beaucoup d'interrogation sur l'avenir des politiques climatiques...\r\nOui des questions \u00e9galement sur les financements de ces politiques. Les Etats Unis se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 verser 3 milliards de dollars au Fond vert pour le climat. Mais ici, une fois pass\u00e9 le choc de l'annonce des r\u00e9sultats, l'exercice a consist\u00e9 \u00e0 essayer de rassurer. C'est ce qu'a fait John Kerry. Tr\u00e8s attendu et tr\u00e8s applaudi, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a parl\u00e9 de cet accord comme d'un \u00ab cadre con\u00e7u pour durer \u00bb et expliqu\u00e9 avec conviction et arguments que les Etats Unis ne pourront pas revenir en arri\u00e8re.\r\nSauf que John Kerry ne sera plus l\u00e0, ni l'administration Obama, dans quelques semaines !\r\nC'est vrai mais ce que beaucoup rappellent ici c'est que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne peut pas tout et que d'autres forces entrent en jeu. Hier apr\u00e8s-midi, plusieurs Etats am\u00e9ricains sont venus pr\u00e9senter leurs actions en faveur de l'Environnement. Une \u00e9lue du Vermont a expliqu\u00e9 qu'un emploi sur 20 aux Etats Unis se trouvaient dans la green economy, donc c'est une source de cr\u00e9ation d'emplois, un th\u00e8me cher \u00e0 Donald Trump. Puis un repr\u00e9sentant de Californie a donn\u00e9 l'exemple de la politique en faveur des \u00e9nergies vertes qui devraient assurer 50 % de son \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'Etat le plus peupl\u00e9 du pays d'ici 2030. \r\nLa veille, ce sont des industriels, 360 au total, qui appelaient leurs responsables politiques \u00e0 poursuivre les strat\u00e9gies bas-carbonne et \u00e0 respecter les engagements de l'accord de Paris. A Marrakech, un repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 Mars racontait ses craintes quant aux effets du r\u00e9chauffement climatique sur les cultures et donc sur les mati\u00e8res premi\u00e8res utilis\u00e9es par le g\u00e9ant de l'agroalimentaire. \r\nLa question d\u00e9sormais c'est de savoir si Donald Trump va vraiment appliquer les mesures annonc\u00e9es lors de sa campagne. \r\nOui mais difficile d'y r\u00e9pondre, d'autant que Donald Trump ne s'est pas exprim\u00e9 sur le sujet du climat depuis son \u00e9lection. Beaucoup pensent comme l'a dit en d\u00e9but de semaine le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies que \u00ab\u00a0pr\u00e9sident, Donald Trump aura \u00e0 comprendre la r\u00e9alit\u00e9 du monde\u00a0\u00bb. Ban Ki-Moon, comme John Kerry, estime aussi qu'il devra s'adapter aux \u00ab\u00a0forces du march\u00e9\u00a0\u00bb. Et puis la soci\u00e9t\u00e9 civile compte bien se faire entendre.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157969", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le scepticisme de Trump sur le climat au c\u0153ur des discussions de la COP22 / 12H30_2016-11-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 un sujet r\u00e9current pendant la COP22 qui s'ach\u00e8ve \u00e0 Marrakech et qui visait \u00e0 pr\u00e9ciser les conditions d\u2019application de l\u2019accord de Paris. La position du r\u00e9publicain sur le changement climatique inqui\u00e8te les participants \u00e0 la conf\u00e9rence sur le climat."], "variantIds": ["ece-8157969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:44Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt de la nouvelle donne, aux \u00c9tats-Unis, il en a \u00e9t\u00e9 beaucoup question \u00e0 Marrakech o\u00f9 se termine aujourd'hui la COB 22 la conf\u00e9rence sur le climat, l'objectif \u00e9tait de passer \u00e0 l'action de pr\u00e9ciser les conditions d'application de l'accord de Paris, un an apr\u00e8s sa signature, mais on aura surtout parl\u00e9 \u00e9videmment de l'\u00e9lection de Donald Trump, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud, on vous retrouve en Direct du Maroc tram par un climato-sceptique qui inqui\u00e8te les participants de la conf\u00e9rence Climat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, Donald Trump, c'\u00e9tait l'invit\u00e9 surprise de cette COP22 vous savez, celui que l'on aurait voulu \u00e9viter mais qui s'impose dans toutes les conversations, il faut dire que les propos de campagne du pr\u00e9sident \u00e9lu, ont de quoi faire peur aux d\u00e9fenseurs de l'environnement, Donald Trump a par exemple expliqu\u00e9 que le r\u00e9chauffement climatique n'\u00e9tait qu'une invention des Chinois pour affaiblir l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, il a promis de relancer les mines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:47) [95%] :\r\nDe charbon pour cr\u00e9er des emplois ou encore de supprimer l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement, surtout le futur pr\u00e9sident menace, mettre en cause l'accord de Paris sur le climat, que les \u00c9tats-Unis ont pourtant rate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [97%] :\r\nCe qui d\u00e9clenche beaucoup d'interrogations sur l'avenir des politiques climatiques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:03) [96%] :\r\nOui, des questions \u00e9galement sur les financements de ces politiques, les \u00c9tats-Unis se sont par exemple engag\u00e9s \u00e0 verser 3 milliards de dollars au fond Vert pour le climat, mais ici, une fois pass\u00e9 le choc de l'annonce des r\u00e9sultats, l'exercice a consist\u00e9 \u00e0 essayer de rassurer, c'est ce qu'a fait John Kerry tr\u00e8s attendu et tr\u00e8s applaudi, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain a parl\u00e9 de cet accord comme d'un cadre con\u00e7u pour durer et expliqu\u00e9 avec conviction et arguments que les \u00c9tats-Unis ne feront pas revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [97%] :\r\nOui, sauf que John Kerry ne sera plus l\u00e0 ni l'administration Obama dans quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:35) [93%] :\r\nC'est vrai, mais ce que beaucoup rappellent ici, c'est que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:40) [94%] :\r\nTout et que d'autres forces entrent en jeu hier apr\u00e8s- midi plusieurs \u00e9tats am\u00e9ricains sont venus pr\u00e9senter leurs actions en faveur de l'environnement, une \u00e9lue du Vermont pas expliqu\u00e9 qu'un emploi sur 20 aux \u00c9tats-Unis, se trouver dans la Green economy, donc c'est une source de cr\u00e9ation d'emplois, un th\u00e8me cher \u00e0 Donald Trump, puis un repr\u00e9sentant de Californie a donn\u00e9 l'exemple de la politique en faveur des \u00e9nergies vertes qui devraient assurer 50 pourcent de de son \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 cet \u00c9tat le plus peupl\u00e9 du pays d'ici 2030 la veille, ce sont des industriels 360 au total qui appelaient leurs responsables politiques \u00e0 poursuivre les strat\u00e9gies bas carbone et \u00e0 respecter les engagements de l'accord de Paris ici \u00e0 Marrakech, un repr\u00e9sentant de la soci\u00e9t\u00e9 Mars racontait ses craintes quant aux effets de du r\u00e9chauffement Climat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:21) [95%] :\r\nSur les cultures donc sur les mati\u00e8res premi\u00e8res utilis\u00e9es par le g\u00e9ant de l'agroalimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [95%] :\r\nLa question, d\u00e9sormais, c'est de savoir si Donald Trump va vraiment appliquer les mesures annonc\u00e9es lors de sa campagne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:31) [84%] :\r\nDifficile d'y r\u00e9pondent, d'autant que Donald. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:33) [93%] :\r\nDonc, il ne s'est pas exprim\u00e9 sur le sujet du climat depuis son \u00e9lection, beaucoup pense ou esp\u00e8re, comme l'a dit en d\u00e9but de semaine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies que pr\u00e9sident Donald Trump aura \u00e0 comprendre la r\u00e9alit\u00e9 du monde Ban Ki-moon comme John Kerry estime aussi qu'il devra s'adapter aux forces du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:50) [99%] :\r\nEt puis la soci\u00e9t\u00e9 civile compte bien se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud, vous \u00e9tiez en Direct du Maroc, renforcer la lutte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0146343D-29C6-4AD5-B68B-C57628969F54", "internalArchiveId": "0146343D-29C6-4AD5-B68B-C57628969F54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9?", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, et conseiller national PLR;Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses\r\nLa banque Raiffeisen accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses avec des conditions cadres trop dures, comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires. Faut-il all\u00e9ger les r\u00e8gles? D\u00e9bat entre Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses.\r\n\r\n* * Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9? 18h Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 en Suisse ?\r\nLa propri\u00e9t\u00e9 est-elle un r\u00eave qui devrait \u00eatre accessible \u00e0 tous ? \r\nRaiffeisen le renvendiquait cette semaine... La banque accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses avec des conditions cadres trop dures, comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires...\r\nAlors faut-il all\u00e9ger les r\u00e8gles ?... Mais faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et limiter le mitage du territoire - est-ce vraiment compatible ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Olivier Feller, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, et conseiller national PLR.\r\nEt Ilias Panchard, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses... qui viennent de d\u00e9poser leur initiative contre le mitage du territoire.\r\nFELLER\r\n- La Suisse devrait devenir un pays de propri\u00e9taires ? Il faut all\u00e9ger les r\u00e8gles ?\r\n- En diminuant la part de fonds propres obligatoires (face au 2e pillier) ou en r\u00e9duisant la capacit\u00e9 financi\u00e8re de 5 \u00e0 3% comme le demande Raiffeisen, est-ce qu'on ne met pas les propri\u00e9taires en danger ? \r\n(Le risque qu'ils n'arrivent plus \u00e0 payer leur hypoth\u00e8que si les taux augmentent)\r\n- Sans garde-fous, ne risque-t-on pas une crise immobili\u00e8re ?\r\n- Aujourd'hui, le r\u00eave de propri\u00e9t\u00e9 est encore tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la villa individuelle \u00e0 la campagne... Est-ce compatible avec la n\u00e9cessit\u00e9 de densifier ?\r\nIl y a toujours moins de terrain disponible en Suisse\r\n- Chaque seconde, plus d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de surface agricole est perdu, surtout \u00e0 cause de la croissance de l'\u00e9talement urbain. Limiter le mitage du territoire, n'est-ce pas une n\u00e9cessit\u00e9 ?\r\n- Pourquoi ne pas recr\u00e9er un \u00e9quilibre comme le propose l'initiative des Jeunes Verts ? (Tout zonage pour les nouvelles constructions doit \u00eatre compens\u00e9 ailleurs par un d\u00e9zonage)\r\n- La LAT pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 des limitations. Mais elle n'est toujours pas finalis\u00e9e dans tous les cantons...\r\nPANCHARD\r\n- Ouvrir l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 des familles issues de milieux modestes, qui n'ont pas les fonds propres mais des revenus suffisants, n'est-ce pas une cause juste ?\r\n- Louer un appartement, en ville, \u00e0 prix surfait, au vu des taux hypoth\u00e9caires actuels... Et enrichir ainsi les grandes g\u00e9rances immobili\u00e8res, est-ce vraiment le mod\u00e8le r\u00eav\u00e9 pour les Verts ?\r\n- Vous proposez, dans votre initiative, de compenser tout zonage pour les nouvelles constructions par un d\u00e9zonage \u00e9quivalent ailleurs... n'est-ce pas un moratoire qui freine le d\u00e9veloppement ?\r\n- Les r\u00e8gles de densification ne sont-elles pas d\u00e9j\u00e0 un frein au mitage du territoire ?\r\n- Limiter les nouvelles constructions, c'est aussi emp\u00eacher la construction d'autres lieux de vie que la villa individuelle, par exemple les coop\u00e9ratives d'habitation... Vous n'en voulez pas non plus ?\r\nOlivier Feller: \r\nLa proposition de Raiffeisen ouvre un d\u00e9bat pertinent: aujourd'hui en Suisse on a un cadre plut\u00f4t trop rigide que trop laxiste\r\nAvec les 5% de capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres non issus du 2e pilier. \r\nLes personnes issues de milieux modestes mais qui ont des revenus \u00e9lev\u00e9s n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 (par assez de fonds propres)\r\nLes personnes qui h\u00e9ritent d'une fortune mais ont des salaires modestes n'ont pas acc\u00e8s non plus (pas les 5%)\r\nBien s\u00fbr qu'il faut des r\u00e8gles pour \u00e9viter une crise immobili\u00e8re mais ici elles sont trop dures, on pourrait les assouplir et laisser plus de libert\u00e9 pour d\u00e9cider au cas par cas\r\nOn peut discuter de quel type de croissance on veut... Mais l'initiative des Verts est trop rigide et emp\u00eache tout d\u00e9veloppement\r\nEtre propri\u00e9taire, ce n'est pas forc\u00e9ment la villa individuelle (son d\u00e9veloppement est d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9 par les r\u00e8gles de densit\u00e9)... C'est aussi la PPE, le logement collectif\r\nIlias Panchard:\r\nPas \u00e0 priori oppos\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Mais en Suisse, c'est encore tr\u00e8s li\u00e9 au mod\u00e8le de la villa individuelle, \u00e0 la campagne, loin du lieu de travail. (chiffres construction derni\u00e8res ann\u00e9es)\r\nUn mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9 qui ne correspond plus \u00e0 l'urgence de limiter le mitage du territoire\r\nAvec initiative, tout zonage pour les nouvelles construction doit \u00eatre compens\u00e9 ailleurs par un d\u00e9zonage. L'id\u00e9e c'est aussi de cr\u00e9er des quartiers durables, volont\u00e9 de rapprocher les lieux de vie et de travail au m\u00eame endroit, avec des structures \u00e0 petite \u00e9chelle et des distances parcourues plus courtes.", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157990", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9? / FOR_2016-11-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.11.2016"], "alternativeSummary": ["La banque Raiffeisen accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses avec des conditions cadres trop dures, comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires. Faut-il all\u00e9ger les r\u00e8gles? D\u00e9bat entre Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et Ilias Panchard, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts Suisses."], "variantIds": ["ece-8157990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:22Z", "speechToTexts": ["25.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa propri\u00e9t\u00e9 d'Etel, un r\u00eave qui devrait \u00eatre accessible \u00e0 tous en Suisse Rail d\u00e9zonage le revendiquer cette semaine la banque accuse la Conf\u00e9d\u00e9ration de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 une minorit\u00e9 de Suisses, avec des conditions cadres trop dures comme la capacit\u00e9 financi\u00e8re ou la part de fonds propres obligatoires alors, faut -il all\u00e9ger ses r\u00e8gles mais faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et limiter le mitage du territoire, est-ce vraiment compatible on en d\u00e9bat avec Olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re et conseiller national PLR et avec Ilias Panchard, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses qui viennent d'ailleurs de d\u00e9poser leur initiative contre le mitage du territoire Olivier Feller vers la Suisse devrait devenir un pays de propri\u00e9taires il faut all\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nAlors moi, je suis attach\u00e9 \u00e0 ce que la propri\u00e9t\u00e9 du du logement soit robuste dans la dur\u00e9e, cela signifie que je dois m'forc\u00e9ment r\u00e9pond de fa\u00e7on nuanc\u00e9e \u00e0 votre \u00e0 votre question, on peut pas octroy\u00e9 n'importe comment des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires, il faut que celui qui ach\u00e8te un logement puisse durablement assumer les cons\u00e9quences financi\u00e8res de son choix, mais en m\u00eame temps, il ne faut pas non plus artificiellement durcir les conditions d'acc\u00e8s au cr\u00e9dit, et j'ai le sentiment un peu dans le prolongement de ce qu'a dit l'\u00e9conomiste en chef de Drive, j'ai un peu le sentiment qu'aujourd'hui on est plut\u00f4t trop dures que trop laxistes dans la gestion du du march\u00e9 hypoth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [81%] :\r\nEt encore on est artificiellement durant Suisse contre l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [89%] :\r\nBon, il y a un certain nombre de de r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis au cours des 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en mati\u00e8re de de fonds propres aujourd'hui au moins 10 pourcent de de la valeur du logement \u00e0 qui doit \u00eatre financ\u00e9 par des fonds propres qui ne sont pas issus de l'avoir du 2\u00e8me, pilier, donc c'est une r\u00e8gle extr\u00eamement dur pour des m\u00e9nages ou pour des particuliers qui gagnent bien leur vie mais qui n'ont pas eu la chance d'avoir un h\u00e9ritage qui sont peut-\u00eatre issu d'un milieu modeste, puis d'autres parler les banques ont, au cours d'une certaine mani\u00e8re le Big de d\u00e9terminer le l'int\u00e9r\u00eat maximal qui, qui peut \u00eatre pay\u00e9e par un particulier qui devient propri\u00e9taire, h\u00e9 bien il doit calculer les banques doivent calculer cet int\u00e9r\u00eat \u00e0 5 pourcent donc donc, en principe, on part de l'id\u00e9e que le m\u00e9nage ou le propri\u00e9taire, le nouveau propri\u00e9taire doit pouvoir assumer un un int\u00e9rim Potec RCL vont \u00e0 5 pourcent du du pr\u00eat hypoth\u00e9caire, m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 le le v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat hypoth\u00e9caire payer beaucoup plus bas, c'est \u00e7a que c'est 5 pourcent qui qui sont donc un peu artificiel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [88%] :\r\nJeune, donc trop de prudence, dites -vous, mais vous qui \u00eates conseiller national par ailleurs un conseil national PLR qui peut changer justement ces r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors c'est c'est relativement complexe, parce que ce sont en partie des des r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par l'Association suisse des banquiers avalis\u00e9e ensuite par par la Finma au pour la par la BNS partiellement \u00e9galement par le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc ce n'est pas vraiment en main du du parlement, c'est plut\u00f4t en main des autorit\u00e9s financi\u00e8res de de surveillance de la BNS de la Finma et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il est clair qu'au au Parlement pourrait d\u00e9clencher un un mouvement sous la forme d'intervention demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir ne et je, je, je le r\u00e9p\u00e8te, il faut pas octroy\u00e9 n'importe comment des cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires mais le faut pas non plus artificiellement restreintes la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [89%] :\r\nC'est aussi clair, on l'a bien compris, vous dites qu'il faut all\u00e9ger cert ces r\u00e8gles et non pas les supprimer, Ilias Panchard, ouvrir l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, \u00e0 des familles issues de milliers de milieux modestes qui n'ont pas les fonds propres, mais des revenus suffisants est -ce que ce n'est pas une cause juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [89%] :\r\nJe crois que l\u00e0- dessus on sera d'accord avec avec Olivier Feller, alors la question c'est surtout est -ce que est -ce qu'on pr\u00eate de l'argent aussi \u00e0 des personnes qui peuvent ensuite rembourser cet argent par la suite, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des taux qui sont aussi pr\u00e9f\u00e9rentiel qui permet, aussi, que les personnes se retrouvent pas en fait bloquer et \u00e0 devoir rembourser pendant des dizaines et des dizaines et dizaines d'ann\u00e9es voir en cas de de probl\u00e8me ou de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9coce refiler \u00e7a alors \u00e0 leurs enfants, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez bien dit hier \u00e0 votre \u00e0 votre antenne, \u00e0 mon avis, Raiffeisen quand m\u00eame son Business model quand m\u00eame de plus en plus de banques qui sont retir\u00e9s ou en tout cas qui donne moins de cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire et je pense que cette intervention allait, elle est simplement politique pour que les r\u00e8gles, les r\u00e8gles bouge un peu mais je pense qu'on y arrivera dans d\u00e9bat pour moi, la question maintenant, elle est surtout sur qu'est -ce qu'on construit, puis le fait qu'on est plus dans le mod\u00e8le d'y a 50 ans et qu'on est plus dans un mod\u00e8le o\u00f9 le but, c'est de construire une maison ou d'acheter un appartement et d'y vivre pendant 20, 30, 40, 50 ans, les gens maintenant ils changent de travail se d\u00e9place change de profession, donc je pense que l\u00e0 on est plus vers un mod\u00e8le auquel par exemple les coop\u00e9ratives r\u00e9pondent assez bien, oui, donc, les coop\u00e9ratives et non pas les villes lanc\u00e9 ce que vous dites, Ilias Panchard, en quelque sorte oui on s'y prendre parti apr\u00e8s les gens ach\u00e8tent aussi des des appartements, je caricature pas mais, globalement, on a quand m\u00eame une tendance o\u00f9 il y a quand m\u00eame de moins en moins d'villa, on parle de 14000 y a quelques ann\u00e9es, par ann\u00e9e qui se construisait maintenant, on est quand m\u00eame en dessous des en dessous des 10000 donc je pense que voil\u00e0, c'est cette tendance est, elle est plut\u00f4t vers une densification ou en tout cas, vers plus de Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [90%] :\r\nOlivier aujourd'hui, le r\u00eave de propri\u00e9t\u00e9 est encore tr\u00e8s li\u00e9, hein, \u00e0 la villa individuelle \u00e0 la campagne est -ce que c'est compatible avec la n\u00e9cessit\u00e9 de densifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [93%] :\r\nBon, aujourd'hui on peut devenir propri\u00e9taire, comme l'a dit monsieur Panchard dans dans logement en zone urbaine, y compris dans des zones urbaines qui sont, qui sont densifier, il est vrai que, compte tenu des r\u00e8gles d'am\u00e9nagement du territoire, qui ont \u00e9t\u00e9 voulues par la la majorit\u00e9 de la la population, il sera difficile \u00e0 l'avenir de de construire beaucoup de de villa individuelle, c'est vrai que c'est un mod\u00e8le d'habitat qui compte tenu des choix politiques qui ont \u00e9t\u00e9 faits par la population, c'est un mod\u00e8le d'habitat qui va plut\u00f4t tendre \u00e0 se \u00e0 se \u00e0 se restreindre, mais la propri\u00e9t\u00e9 du logement est \u00e9galement possible en ville, au travers de la de la propri\u00e9t\u00e9 par par \u00e9tage, et je pense que c'est un un moyen de combiner l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 du logement et la responsabilit\u00e9 que \u00e7a implique, y compris en lien avec l'environnement, et puis la n\u00e9cessaire densification puisque c'est le le choix voulu par la majorit\u00e9 de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [89%] :\r\nIlias Panchard vous proposez dans votre initiative un de compenser tout zonage pour les nouvelles constructions par un d\u00e9zonage \u00e9quivalent ailleurs est -ce que ce n'est pas un moratoire finalement qui freine ou qui risquent de freiner le d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de quel d\u00e9veloppement on parle je pense pas que \u00e7a va, \u00e7a va freiner le d\u00e9veloppement du b\u00e2ti o\u00f9 \u00e7a va pas d\u00e9velopper \u00e7a va pas freiner le d\u00e9veloppement faites du du logement mais on va revenir vers une certaine logique, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise, on fera une projection et on se dira que, actuellement, il nous reste s'initiative accept\u00e9e telle surface de zones \u00e0 b\u00e2tir et puis une r\u00e9flexion beaucoup plus forte entre les communes, cantons pour voir comment est -ce qu'on utilise au mieux cette zone \u00e0 b\u00e2tir, et un exemple tout simple lors du d\u00e9p\u00f4t parler par exemple de bon sens que soit du bon sens paysan ou du bon sens disons citadins ont par exemple de de nos, de nos grands- parents, pour une fois, je fais pas du jeunisme et je voudrais faire au plus haut, plus \u00e2g\u00e9es simplement ce qui se construisait historiquement dans les villes, vous allez dans les centres-villes de toutes les villes en Suisse en Suisse romande, ces 4 5 \u00e9tages, c'est assez dense et ses juges depuis 20, 30 ans qu'on a tendance \u00e0 utiliser de plus en plus de d'espace, donc \u00e7a va bloquer un certain type de de d\u00e9veloppement, mais globalement c'est c'est : voil\u00e0, c'est un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui qui part comme disait avant plut\u00f4t vers des coop\u00e9ratives ou d'autres types de logements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [88%] :\r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re chaque seconde, plus d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de surface agricole est perdu, hein, surtout \u00e0 cause de la croissance de l'\u00e9talement urbain, limiter le mitage du territoire est -ce que ce n'est pas une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [93%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est un choix politique qui a \u00e9t\u00e9 fait en lien avec l'acceptation en mars 2013 de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire aujourd'hui tous les cantons doivent redimensionner o\u00f9 la plupart des cantons doivent redimensionner les zones \u00e0 b\u00e2tir, faire en sorte que les zones \u00e0 b\u00e2tir ne soient pas surdimensionn\u00e9s et donc les zones \u00e0 b\u00e2tir doivent correspondre aux besoins de la population et de l'\u00e9conomie au cours des des 15 prochaines ann\u00e9es, donc il y a un un un grand travail qui est en train d'\u00eatre fait dans dans la plupart des des des cantons, moi je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la densification d'autant moins qu'elle peut \u00eatre de qualit\u00e9, hein, cela \u00e9tant, il faut que cela se fasse en concertation avec les les m\u00e9nages avec les particuliers qui habitent d\u00e9j\u00e0 dans les quartiers \u00e0 \u00eatre densifier et on sent quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement des oppositions des r\u00e9serves parmi les les habitants qui habitent dans les quartiers, destin\u00e9 \u00e0 identifier parce que ses habitants tiennent \u00e9galement une certaine qualit\u00e9 de vie et au maintien de de l'environnement qu'ils qu'ils connaissent, il faut \u00e9galement d\u00e9velopper \u00e0 ce moment l\u00e0 des, des, des, des infrastructures de transport, notamment des transports publics et voyez souvent je je je fais pas un reproche personnel \u00e0 monsieur Panchard, mais je constate que souvent les les oppositions proviennent de, de, de, de milieux li\u00e9s au au Vert par exemple l\u00e0 \u00e0 Lausanne il y a un projet de tram qui est cens\u00e9 relier Lausanne \u00e0 \u00e0 Renan h\u00e9 bien parmi les opposants les plus importants \u00e0 ce tram, il y a des \u00e9lus Verts, donc oui \u00e0 la densification, encore faut -il que tous les acteurs, y compris les Verts soient d'accord avec l'ensemble des cons\u00e9quences de cette densifie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [89%] :\r\nNation alors Ilias Panchard je crois que sur la question du du tram les Lausannois sauront exactement de quoi, de quoi il en il en ressort, c'est une question d'accessibilit\u00e9 de jusqu'o\u00f9 est -ce que va le le le les transports publics mais mais l\u00e0 o\u00f9 je r\u00e9pondrai par rapport \u00e0 la question de la mobilit\u00e9 et l\u00e0, je trouve, c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 ce qu'initiative c'est que \u00e7a touche \u00e9norm\u00e9ment de sujets diff\u00e9rents sur la question de la mobilit\u00e9, alors oui, le fait densifier, \u00e7a fait qu'il faut qu'on d\u00e9veloppe des transports publics dans les villes mais aussi dans les villages proches des villes proches du village, mais c'est simplement qu'on remplace ce type de d\u00e9veloppement par ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de aller de plus en plus et, du coup il a fallu construire des canalisations, des acc\u00e8s au niveau \u00e9lectricit\u00e9 des routes et c'est exactement ce qui am\u00e8ne \u00e0 la situation actuelle, c'est-\u00e0-dire des trains qui sont en grande partie, mais surtout le fait que plus on construit de routes, plus les routes sont sont utilis\u00e9s et peut-\u00eatre un tout petit mot sur la latte parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 par la loi sur l'am\u00e9nagement de territoire et la loi sur mesure, territoire qui est accept\u00e9e en 2013 par la population qui un canton qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 par monsieur monsieur salaires la crainte politique, moi je vois au-del\u00e0 de son application allait pas, elle est pas simple : la loi est difficile \u00e0 appliquer, parce qu'on a laiss\u00e9 faire pendant trop longtemps, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 fait c'est une projection sur une quinzaine d'ann\u00e9es, de quelle surface de zone \u00e0 b\u00e2tir, on a besoin par canton, mais le probl\u00e8me c'est que si on sait que d'ici quelques ann\u00e9es si on construit trop vite, on construit de mani\u00e8re trop, on sait que d'ici 10 ans, peut-\u00eatre qu'on dira ah bah on a construit trop vite, faisons une nouvelle projection sur 15, 20 ans, mais politiquement c'est ce probl\u00e8me compte lequel nous on s'engage, c'est-\u00e0-dire que si on sait qu'il y a vraiment une limite \u00e0 la surface totale la zone \u00e0 b\u00e2tir avec une pr\u00e9servation des Terres agricoles, bah on sait quelle surface est r\u00e9ellement \u00e0 disposition et c'est \u00e7a qui permet r\u00e9ellement lutter contre mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [87%] :\r\nOlivier : que pensez -vous de cette initiative des des Jeunes Verts, hein, qui propose en quelque sorte de de d'\u00e9tablir un \u00e9quilibre justement tout zonage pour les nouvelles constructions de cette compens\u00e9 ailleurs par un d\u00e9zonage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [91%] :\r\nAlors si on se cantonne aux au slogan : elle a l'air s\u00e9duisants mais si on lit le le texte \u00e9videmment cette initiative maquette puisque ce qui est pr\u00e9vu, c'est que le classement de tout terrain en zone \u00e0 b\u00e2tir doit \u00eatre compens\u00e9 par un d\u00e9classement de terrains de m\u00eame surface, et de m\u00eame qualit\u00e9 le le le canton de Vaud aujourd'hui souffrent du du moratoire qui est pr\u00e9vue dans la r\u00e9vision de la la latte ailleurs lors de la campagne de votation 2013 le fiscalit\u00e9 avait ni\u00e9 l'existence de ce moratoire, aujourd'hui tout le monde admet que ce moratoire existe et le canton de Vaud notamment en souffre, h\u00e9 bien ce que proposent les Verts c'est une g\u00e9n\u00e9ralisation de ce moratoire, c'est une sorte d'initiative Ecopop au territoire, c'est-\u00e0-dire que la croissance, ce sera plus possible, il s'agira m\u00eame d'encourager la la d\u00e9croissance, donc je crois que l'initiative \u00e0 tr\u00e8s loin et et les tr\u00e8s critiquable d'autant plus que aujourd'hui il y a des efforts qui sont frais pour r\u00e9duire les zones \u00e0 b\u00e2tir et de faire en sorte que les zones \u00e0 b\u00e2tir correspondent aux besoins de l'\u00e9conomie et de la population \u00e0 moyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [92%] :\r\nHerm\u00e8s, que finalement, Ilias Panchard les r\u00e8gles de densification aujourd'hui ne sont pas d\u00e9j\u00e0 un frein au mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [86%] :\r\nBah, je demanderai \u00e0 juger sur pi\u00e8ces, d'ici quelques ann\u00e9es, par rapport \u00e0 la \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie, mais territoire non, les premiers \u00e0 potentiellement retirer initiative donc initiative des Jeunes Verts et non pas des non pas des Verts qui potentiellement pourraient \u00eatre selon selon l'application de la la la Tesson et son efficacit\u00e9 apr\u00e8s c'est vraiment une question de mod\u00e8le et je pense que l\u00e0, on d\u00e9fend tous les 2 de mani\u00e8re non id\u00e9ologique de mod\u00e8les diff\u00e9rents, un mod\u00e8le \u00e0 mon avis qui en fin de vie est un mod\u00e8le qui est qui est concret qui qui dans plein de pays qui existe, c'est-\u00e0-dire les 40 pourcent par par exemple de coop\u00e9rative \u00e0 Z\u00fcrich, en Allemagne, en Suisse al\u00e9manique \u00e9norm\u00e9ment de projets de quartiers durables et c'est des quartiers qui sont tr\u00e8s demand\u00e9s, qui sont accessibles aussi pour la classe moyenne et la classe populaire, contrairement aux propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tage par exemple d\u00e9fendue par par monsieur fallait ou d'autres donc r\u00e9clament voil\u00e0, moi je me demande simplement qu'est -ce qu'on d\u00e9fend, pour qui et \u00e0 qui, \u00e0 qui l'argent rentre dans les poches pour finir pas forc\u00e9ment aller Bernard Nicod et consorts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [87%] :\r\nIlias Panchard Olivier Faver, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci la cr\u00e9ation, c'est une belle soir\u00e9e le PDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral Fed romande immo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "Co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F414DE5-84ED-45DA-827B-DDDF59CC001F", "internalArchiveId": "0F414DE5-84ED-45DA-827B-DDDF59CC001F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Renaud Malik - Il n'est pas n\u00e9cessaire de tout dire aux enfants", "publicationDate": "2016-11-18T00:00:00Z", "summary": "\"Comment vais-je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants\"? Cette petite phrase, on l'a entendue dans l'heure qui a suivi l'annonce de la victoire de Donald Trump dans la bouche d'un c\u00e9l\u00e8bre commentateur politique de CNN. Depuis, elle s'est impos\u00e9e comme un leitmotiv pour les sympathisants d'Hillary Clinton.\r\n\r\n* * Signature de Renaud Malik - Il n'est pas n\u00e9cessaire de tout dire aux enfants (SIGNATURE 18.11 INSTRUMENTALISATION ENFANTS) \"Il n'est pas n\u00e9cessaire de tout dire aux enfants\", c'est le commentaire de Renaud Malik\r\n  1'34''\r\n((\"Comment vais-je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants? Cette petite phrase, on l'a entendue dans l'heure qui a suivi l'annonce de la victoire de Donald Trump, dans la bouche d'un c\u00e9l\u00e8bre commentateur politique de CNN... Depuis, elle s'est impos\u00e9e comme un leitmotiv pour les sympathisants d'hillary clinton. Mais les d\u00e9mocrates n'ont pas le monopole du coeur, ni de l'amour des enfants... Et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans les d\u00e9bats sur le mariage gay par exemple, on a souvent entendu des conservateurs prononcer cette m\u00eame petite phrase, la main sur le coeur: \"comment vais-je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants\"? how do i explain that to my kids? A cela, le g\u00e9nial humoriste Louis CK avait r\u00e9pondu la chose suivante: \"Ce que vous allez dire \u00e0 vos enfants, \u00e7a vous regarde. On ne va quand m\u00eame pas interdire \u00e0 des millions de gens de se marier parce que vous ne voulez pas prendre 5 minutes pour causer \u00e0 vos gamins!\" Plaisanterie mise \u00e0 part, il y a quelque chose d'aga\u00e7ant c'est vrai, dans cette mani\u00e8re d'invoquer toujours la figure de l'enfant dans le d\u00e9bat. La m\u00eame remarque pourrait d'ailleurs \u00eatre faite au sujet de la campagne d'affichage des Verts suisses, qui met en sc\u00e8ne des portraits de bambins, et qui proclame que \"sophie ou am\u00e9lie n'ont pas besoin du nucl\u00e9aire\". L\u00e0 encore, il y a une forme d'instrumentalisation qui d\u00e9range un peu. Pourquoi vouloir \u00e0 tout prix m\u00ealer l'enfant \u00e0 tout cela? Il n'est pas un acteur politique, il n'en demande pas tant... et c'est comme si on voulait \u00e0 tout prix lui faire jouer ce r\u00f4le. Alors bien s\u00fbr, il ne s'agit pas de l'ignorer ou de le m\u00e9priser... Que les politiques aient l'obligation de penser \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat des g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est une \u00e9vidence... Mais le d\u00e9bat politique, lui, n'a d\u00e9finitivement pas besoin de ce genre d'artifices \u00e9motionnels. Et m\u00eame si les adultes ont le droit de penser que la plan\u00e8te irait mieux sans le nucl\u00e9aire ou sans trump, eh bien comme disait pagnol: il n'est pas n\u00e9cessaire de le dire aux enfants.\"))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8157938", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Renaud Malik - Il n'est pas n\u00e9cessaire de tout dire aux enfants", "Signature de Renaud Malik - Il n'est pas n\u00e9cessaire de tout dire aux enfants / JDM_2016-11-18T06:49:00_signature", "Signature de Renaud Malik - Il n'est pas n\u00e9cessaire de tout dire aux enfants / JDM_2016-11-18T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"Comment vais-je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants\"? Cette petite phrase, on l'a entendue dans l'heure qui a suivi l'annonce de la victoire de Donald Trump dans la bouche d'un c\u00e9l\u00e8bre commentateur politique de CNN. Depuis, elle s'est impos\u00e9e comme un leitmotiv pour les sympathisants d'Hillary Clinton.", "\"Comment vais-je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants\"? Cette petite phrase, on l'a entendue dans l'heure qui a suivi l'annonce de la victoire de Donald Trump dans la bouche d'un c\u00e9l\u00e8bre commentateur politique de CNN. Depuis, elle s'est impos\u00e9e comme un leitmotiv pour les sympathisants d'Hillary Clinton.", "\"Comment vais-je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants\"? Cette petite phrase, on l'a entendue dans l'heure qui a suivi l'annonce de la victoire de Donald Trump dans la bouche d'un c\u00e9l\u00e8bre commentateur politique de CNN. Depuis, elle s'est impos\u00e9e comme un leitmotiv pour les sympathisants d'Hillary Clinton."], "variantIds": ["ece-8157957", "ece-8157938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:23Z", "speechToTexts": ["24.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVoil\u00e0, il n'est pas n\u00e9cessaire de tout dire aux enfants : c'est le commentaire de Renaud Malik, comment vais -je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants, cette petite phrase, on l'a entendu dans l'heure qui a suivi l'annonce de la victoire de Donald Trump dans la bouche d'un c\u00e9l\u00e8bre commentateur politique de CNN depuis, elle s'est impos\u00e9e comme un leitmotiv pour les sympathisants d'Hillary Clinton, mais les d\u00e9mocrates n'ont pas le monopole du coeur ni de l'amour des enfants et ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les d\u00e9bats sur le mariage gay, par exemple, on a souvent entendu des conservateurs prononcer cette m\u00eame petite phrase, la main sur le coeur, comment vais -je expliquer \u00e7a \u00e0 mes enfants Radoi exprime date McCain s'\u00e0 cela, le g\u00e9nial humoriste Louis CK avait r\u00e9pondu la chose suivante : ce que vous allez dire \u00e0 vos enfants, \u00e7a vous regarde, on va quand m\u00eame pas interdire \u00e0 des millions de gens de se marier parce que vous ne voulez pas prendre 5 minutes pour causer \u00e0 vos gamins Plaisanterie mise \u00e0 part, il y a quelque chose d'aga\u00e7ant, c'est vrai, dans cette mani\u00e8re d'invoquer toujours la figure de l'enfant dans le d\u00e9bat la m\u00eame remarque pourrait d'ailleurs \u00eatre faite au sujet de la campagne d'affichage des Verts suisses qui met en sc\u00e8ne des portraits de bambins qui proclame que Sophie ou Am\u00e9lie n'ont pas besoin du nucl\u00e9aire, l\u00e0 encore, il y a une forme d'instrumentalisation qui d\u00e9range un peu, pourquoi vouloir \u00e0 tout prix m\u00ealer l'enfant \u00e0 tout cela, il n'est pas un acteur politique qui n'en demande pas tant, or c'est comme si on voulait \u00e0 tout prix le faire jouer ce r\u00f4le, alors bien s\u00fbr il ne s'agit pas de l'ignorer ou de le m\u00e9priser que les politiques et l'obligation de penser \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat des g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est une \u00e9vidence, mais le d\u00e9bat politique, lui, n'a d\u00e9finitivement pas besoin de ce genre d'artifices \u00e9motionnels et m\u00eame si les adultes ont le droit de penser que la plan\u00e8te irait mieux sans le nucl\u00e9aire, ou sans Trump h\u00e9 bien comme disait Marcel Pagnol, il n'est pas n\u00e9cessaire de le dire aux enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC033D23-C6EE-4E93-BDF4-32072C3856DE", "internalArchiveId": "CC033D23-C6EE-4E93-BDF4-32072C3856DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Kerry, secr\u00e9taire d'\u00c9tat des \u00c9tats-Unis depuis le 1?? f\u00e9vrier 2013 au sein de l'administration de Barack Obama;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte GE;Hillary Clinton, femme politique d\u00e9mocrate, candidate non \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidenc e des Etats-Unsi;Esther Waeber-Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste VS;extrait RTL, disours directeur de campagne de Fran\u00e7ois Fillon;Gilles Cornut, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 interprofessionnles du vin vaudois;Pierre Thomas, journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialiste du vin; A PIGER A LA DEMANDE P.-E. JOYE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/EXTRAIT DISCOURS KERRY 1 7h + 26/LETTRE MULTINATIONALES 7H) Pas question de faire machine arri\u00e8re...sur le climat...\r\nLe mouvement est enclench\u00e9...Nous devons poursuivre ce combat vers une \u00e9conomie verte.\r\nJohn Kerry a donc lanc\u00e9 un appel aux dirigeants du monde entier hier \u00e0 Marrakech...\r\nUn discours de 45 minutes...\u00e0 la Cop22...\r\nO\u00f9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine n'a jamais nomm\u00e9 Donald Trump, le climato-sceptique...mais le message lui \u00e9tait bien adress\u00e9...\r\nExtrait: \r\n...L'optimisme de John Kerry...hier \u00e0 la Cop22..\r\nIl veut croire que les Etats-Unis tiendront leur promesse. \r\ncelle de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de Co2, d'appliquer l'accord de Paris...\r\nUn texte que Donald Trump a pourtant promis de d\u00e9chirer pendant sa campagne...\r\n.. .Mais C\u00e9line Tzaud...si John Kerry \u00e9tait confiant hier...c'est parce que les milieux \u00e9conomiques veulent aller de l'avant. \r\nLes firmes am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 la transition vers une \u00e9conomie verte...Elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de cap...\r\nElles le disent dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Donald Trump....\r\nPlus de 360 soci\u00e9t\u00e9s, invesstisseurs et hommes d'affaires mettent la pression sur Donald Trump. Parmi elles, des poids lourds de l'industrie am\u00e9ricaine comme Unilever, Nike ou Ebay. Des soci\u00e9t\u00e9s qui craignent un retour en arri\u00e8re. Selon elles, balayer les objectifs de l'accord, nuira \u00e0 la prosperit\u00e9 am\u00e9riciane, empechera de cr\u00e9\u00e9er des miliers d'empois et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux march\u00e9s. \"De plus, les entreprises et les march\u00e9s detestent l'incertitude, a rappel un des signataires. Il faut dire que beaucoup ont dej\u00e0 investi pr r\u00e9duire les \u00e9missions. Une volte-face de Trump les menace donc directement. \r\nCar juridiquement, le nouvel \u00e9lu peut tout \u00e0 fait mettre un croix sur l'engamenet amr\u00e9ricain. Car l'accord de Paris n'est tout simplement pas contraignant. Et qui s'\u00e9tait battu \u00e0 Paris pour que le texte soit non contraignant ? John Kerry, lui-m\u00eame, avec son homologue chinois.\r\nC'\u00e9tait la fameuse bataille pour un mot dans le texte en anglais. \u00ab Should \u00bb au lieu de \u00ab shall \u00bb.. Qui signifie les pays \u00ab Devraient \u00bb au lieu de \u00ab doivent \u00bb.. Un mot qui change tout. Un mot qui avait surtout \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Barack obama d'obtenir l'aval du S\u00e9nat, alors en main r\u00e9publicaines, pr ratifier le texte.. Une position d'alors qui profite aujourd'hui Donald Trump.\r\nC\u00e9line merci...\r\n(02/MULTI GFS ITV MAZZONE) ...et le tournant \u00e9nerg\u00e9tique fait l'actualit\u00e9 en Suisse aussi!\r\nAvec l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire...\r\non vote dans 10 jours...et les deux camps sont au coude-\u00e0-coude...\r\ncelui du oui s'effrite...\r\nNotre sondage GFS-SSR le montrait hier...\r\n48% de oui...\r\n46% de non..\r\n...mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. \r\n***Non puisqu'il faudra aussi qu'une majorit\u00e9 de cantons soient d'accord de d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires....\r\nEt certains cantons pourront faire pencher la balance...Ils sont 6, selon l'institut de sondage...6 swing states (et oui la Suisse peut aussi utiliser l'expression). A savoir Vaud, Fribourg, Berne, Glaris, Uri et les Grisons...\r\nMais les sympathisants PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9.\r\nEt pour convaincre tout ce monde, les initiants doivent faire oublier \u00e0 l'\u00e9lectorat bourgeois que le texte \u00e9mane de la gauche...\r\nLizza Mazzone conseill\u00e8re nationale verte..\r\nLizza Mazzone avec Alexandra Richard...\r\nVerdict donc le 27 novembre. \r\nLe sondage de l'institut GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 2 au 9 novembre dernier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de mille 406 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de +/- 2,7%.\r\nnotez qu'un autre sondage...r\u00e9alis\u00e9 par Tamedia, avec une m\u00e9thode diff\u00e9rente donne le camp du oui devant.\r\n(Br\u00e8ve Beznau) Et la centrale nucl\u00e9aire de Beznau a demand\u00e9 hier \u00e0 l'IFSN l'autorisation de red\u00e9marrer son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1...\r\ncelui qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis mars 2015. en raison de d\u00e9faut observ\u00e9s dans sur la cuve du r\u00e9acteur. \r\nElles estime que la s\u00e9curit\u00e9 est assur\u00e9e...et que la plus vieille centrale nucl\u00e9aire au monde peut fonctionner jusqu'en 2030 environ.\r\n(Br\u00e8ve secret bancaire) La nuance est subtile..entre l'oubli de d\u00e9clarer son argent et la volont\u00e9 de le cacher...Mais une commission du conseil national y tient. \r\nElle propose un contre-projet \u00e0 l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e...qui veut maintenir le secret bancaire en Suisse pour les suisses et \u00e9viter l'\u00e9change automatique d'informations. Celui qui oublie de d\u00e9clarer un compte ne serait pas puni, celui qui le cache sciemment oui. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait pas de contre-projet.\r\nLe parlement tranchera.\r\n(27/CLINTON PARLE) ***7h...On prend la direction des Etats-Unis...o\u00f9 Hillary Clinton est r\u00e9apparue en public...\r\noui pour la premi\u00e8re fois depuis qu'elle a reconnu sa d\u00e9faite.\r\nC'\u00e9tait hier soir devant le Fonds de d\u00e9fense des enfants \u00e0 Washington...Un moment rempli d'\u00e9motions....et d'encouragements...\r\nPhilippe Revaz...\r\n....et pendant ce temps Barack Obama continue de parcourir l'Europe...\r\nIl a quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce hier...s'est pos\u00e9 \u00e0 Berlin...o\u00f9 il doit rencontrer aujourd'hui Angela Merkel. ensemble ils d\u00e9fendent l'accord de libre-\u00e9change UE-USA dans une tribune de presse commune qui doit sortir demain...le TTIP ou TAFTA un autre accord que Donald Trump menace d'abandonner.\r\n(12/VS CANDIDATURE  ITV WAEBER-KALBERMATTEN) Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales valaisanne...\r\nla strat\u00e9gie sera-t-elle bonne ou mauvaise pour le parti socialiste? qui veut conserver son unique si\u00e8ge au gouvernement valaisan...\r\nle congr\u00e8s unitaire du PS en d\u00e9battra demain...\r\nHier la ministre sortante a annonc\u00e9 hier qu'elle maintenait sa candidature pour un troisi\u00e8me mandat au sein du gouvernement valaisan en mars. \r\n***Elle n'\u00e9tait pas favorable en septembre \u00e0 une liste ouverte aux c\u00f4t\u00e9s de l'ex Conseiller national  synonyme selon elle de perte de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'Etat....\r\nElle a finalement c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la volont\u00e9 des militants du Valais romand. Esther Waeber-Kalbermatten\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\nLe Congr\u00e8s unitaire du parti r\u00e9unissant exceptionnellement socialistes francophones et germanophones aura le dernier mot sur cette strat\u00e9gie demain .\r\n(D5/ IRREGULARITE BUREAUX DE VOTE PI) ***autre \u00e9lection, une primaire, en France...celle de la droite et du centre... avec cette question: Y'a t'il des risques de fraudes les 20 et 27 novembre prochain ? \r\nC'est en tous cas ce que craignent les \u00e9quipes de certains candidats. . Le parti est encore traumatis\u00e9 par les accusations r\u00e9ciproques de tricheries lors de la bataille Copp\u00e9/Fillon en 2012 pour prendre la t\u00eate du parti. La fraude et la potentielle contestation des r\u00e9sultats, c'est l'obsession des organisateurs de ces primaires. De Paris les explications d'Ariane Hasler..\r\n  1'38\r\n(10/LIS! PA) ...retour en Suisse...on en parlait hier les distributions de Coran dans la rue sont dans le viseur de la justice suisse. \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9cemment ouvert des proc\u00e9dures contre plusieurs personnes li\u00e9es \u00e0 ces distributions. L'op\u00e9ration, \"lis\" se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse al\u00e9manique... Beaucoup moins en Suisse romande. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve Wawrinka) ***tennis...On lui demandait de r\u00e9agir. Il l'a fait. \r\nDeux jours apr\u00e8s sa d\u00e9faite face \u00e0 Kei Nishikori, Stan Wawrinka a battu hier (MER) Marin Cilic au Masters de Londres. \r\nEn 2 sets: 7-6, 7-6. \r\nLe Suisse garde donc intactes ses chances de qualification pour les demi-finales avant d'affronter demain le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray. Il est tr\u00e8s content \r\nStan Wawrinka avec Bernardin Allemann. Wawrinka - Murray, ce sera demain \u00e0 15h.\r\n(D6/ VIN RESERVE CLIMATIQUE PI) le climat...on vous en parlait en d\u00e9but de journal...\r\non en reparle avec cette d\u00e9marche orginiale des vignerons vaudois.\r\nIls r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 instaurer une r\u00e9serve climatique. \r\nCela veut dire qu'ils pourraient mettre de c\u00f4t\u00e9 une partie de leur vin en vue d'une ann\u00e9e moins abondante. \r\nCette id\u00e9e ressurgit alors que les vendanges 2016 sont diam\u00e8tralement oppos\u00e9es \u00e0 celle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n 1'29\r\nLa communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin vaudois se r\u00e9unit pour cela demain vendredi.\r\n(ANNUL\u00e9 A PIGER ! VIN ITV THOMAS) A PIGER QUAND MEME SVP, SELON ACCORD AVEC PIERRE-ETIENNE JOYE\r\nR\u00e9server du vin pour une ann\u00e9e moins g\u00e9n\u00e9reuse? C'est l'id\u00e9e qui sera discut\u00e9e, et peut-\u00eatre adopt\u00e9e demain (VE) par les vignerons vaudois. On appelle \u00e7a une r\u00e9serve climatique. L'Etat devrait alors autoriser d'augmenter les quotas de r\u00e9colte de raisin qu'il fixe chaque ann\u00e9e. Le syst\u00e8me de r\u00e9serve climatique, existe dans la plupart des pays qui produisent du vin en Europe. En Suisse, le canton de Vaud est pour l'nstant le seul \u00e0 songer \u00e0 mettre du vin de c\u00f4t\u00e9 selon ce principe. Pierre Thomas, journaliste ind\u00e9pendant sp\u00e9cialiste du vin.\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\n(Br\u00e8ve fin/Facebook hoak) Les fausses informations sur les \u00e9lections ont attir\u00e9 davantage l'attention sur Facebook que les vrais articles durant les trois derniers mois de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, selon une analyse. Le r\u00e9seau social a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 la victoire surprise de Donald Trump.\r\nLe site Internet BuzzFeed News a calcul\u00e9 que les 20 histoires fausses provenant de sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans les canulars et de blogs extr\u00eamement partisans ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur cette p\u00e9riode un peu plus de 8,7 millions de partages, r\u00e9actions et commentaires sur le premier r\u00e9seau social mondial. Les 20 articles les mieux class\u00e9s de sites d'informations s\u00e9rieux comme le New York Times, le Washington Post ou le Huffington Post arrivent seulement \u00e0 environ 7,4 millions.\r\nDans la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dant les trois derniers mois avant l'\u00e9lection, les articles consacr\u00e9s aux \u00e9lections par des journaux majeurs ont en revanche r\u00e9alis\u00e9 des performances nettement meilleures que les fausses informations.\r\nPol\u00e9mique\r\nLa victoire de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine le 8 novembre a d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique sur la quantit\u00e9 et l'influence des informations fantaisistes circulant en ligne. Facebook en particulier a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 la victoire surprise de Donald Trump en les laissant circuler sur son r\u00e9seau.\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral et fondateur, Mark Zuckerberg, a r\u00e9fut\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette id\u00e9e selon lui \"assez dingue\", mais aussi relev\u00e9 que ses utilisateurs \u00e9taient moins enclins \u00e0 cliquer sur des liens ou \u00e0 lire des articles partag\u00e9s sur le r\u00e9seau s'ils ne s'alignaient pas sur leurs opinions personnelles.\r\nFacebook mais aussi Google ont annonc\u00e9 plus t\u00f4t cette semaine qu'ils allaient d\u00e9sormais emp\u00eacher leurs r\u00e9gies publicitaires de publier des annonces sur les sites publiant des informations fausses et souvent sensationnalistes, une mesure susceptible de les \u00e9touffer en les privant de financements.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDes nuages et quelques gouttes ce matin.\r\nAssez ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, sauf dans l'arc jurassien.\r\nMaximum 14 degr\u00e9s...\r\nle foehn se l\u00e8vera en fin de journ\u00e9e dans les Vall\u00e9es alpines.\r\nDemain: beaucoup de nuages et de la pluie\r\n((nettement moins bon, plus gris, plus humide, plus froid. neige \u00e0 1300))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve cyberattaque+facebook) \r\n(Br\u00e8ve proc\u00e8s braquage) ((La justice fran\u00e7aise a tranch\u00e9 : ce sera XX \u00e0 XX ans de prison pour les auteurs du spectaculaire braquage rat\u00e9 d'un change Migros \u00e0 Ch\u00eane-Bourg, dans le canton de Gen\u00e8ve. Les faits remontent au mois de novembre 2010, lorsqu'un groupe de six hommes, originaire de la banlieue lyonnaise, et arm\u00e9s de kalachnikov avaient fait sauter la banque. Le proc\u00e8s s'est achev\u00e9 hier (mercredi) \u00e0 Lyon avec un verdict jug\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. C\u00e9dric Guigon.))\r\n((XX ans au total de r\u00e9clusion criminelle pour les 5 accus\u00e9s, r\u00e9cidivistes ... Dans sa d\u00e9cision, le jury populaire de la Cour d'Assises de Lyon a largement suivi l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, qui r\u00e9clamait XX ans au total.\r\nSix hommes devait \u00eatre jug\u00e9s pour ce casse digne d'un western hollywoodien. L'un d'eux a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un r\u00e8glement de comptes avant le proc\u00e8s.\r\nLa peine la plus lourde, XX ans a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e \u00e0 celui qui a XX. Il est inculp\u00e9 pour XXX. \r\nLes jur\u00e9s ont retenu XX ans \u00e0 ses trois de comparses, pour XX.\r\nLe 5e homme a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non lieu partiel et seul le vol de voiture a \u00e9t\u00e9 retenu contre lui. Il \u00e9cope tout de m\u00eame de XX ans de prison.))", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8155616", "ece-8155599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:20Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re c'est l'heure du journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nCher Donald Trump merci de respecter l'accord de Paris sur le climat 360 entreprises am\u00e9ricaines ont pris la plume pour prier, le nouveau pr\u00e9sident climato-sceptique de ne pas revenir en arri\u00e8re, elle croit au potentiel \u00e9conomique du tournant \u00e9nerg\u00e9tique et John Kerry aussi, il l'a dit hier dans un long discours \u00e0 la Cop22, une forme de testament politique ou \u00e9nerg\u00e9tique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la une en Suisse aussi la sortie du nucl\u00e9aire se jouera au tie-break, les 2 camps sont au coude \u00e0 coude 6 swing states canton cl\u00e9 pourrait faire la diff\u00e9rence, les verts nous diront comment il compte les convaincre et comment va Hillary Clinton r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nOui, puisqu'une semaine apr\u00e8s sa d\u00e9faite elle est r\u00e9apparue en public, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\nS\u00e9quence \u00e9motion et appelle \u00e0 la mobilisation, battez -vous l'Am\u00e9rique en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, l\u00e0 o\u00f9 se trouve pr\u00e9cis\u00e9ment de Jordane Davis, il s'est rendu dans un comt\u00e9 de l'\u00e9tat de l'eau \u00e0 Lyon qui a vot\u00e9 \u00e0 plus de 70 pourcent pour pour Donald Trump, reportage Monsieur 3 hommes qui n'en finit pas d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions : est -il vraiment le monstre si souvent d\u00e9crit, ce personnage incontr\u00f4lable, un ancien haut diplomate suisse, grand connaisseur des \u00c9tats-Unis nous r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure, Thomas Borer, il rejette la caricature qui est faite de Monsieur Trump il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [92%] :\r\nEsther Waeber-Kalbermatten, aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phane Rossini, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante accepte finalement de figurer sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales, reste \u00e0 savoir si entre les 2 socialistes, la hache de guerre est vraiment enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nToujours, tout le monde ne joue pas les pleureuses face au franc fort et \u00e0 ses effets, et Ga\u00ebl Klein s'est rendue au salon de la machine-outil \u00e0 B\u00e2le, il a rencontr\u00e9 des patrons qui s'accrochent pour remplir leurs carnets de commandes, et cela malgr\u00e9 la morosit\u00e9 du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [83%] :\r\nEt puis, zoom sur un institut particulier, l'Institut de l'\u00e9conomie du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nTout un programme vraiment il ouvre ses portes ce matin \u00e0 Paris le bonheur qui pourrait, selon certaines \u00e9tudes, favoriser la croissance \u00e9conomique, mais n'est -ce pas un leurre, la r\u00e9ponse du directeur de cet institut, ce sera dans 20 minutes environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [95%] :\r\nPas question de faire machine arri\u00e8re sur le climat, le mouvement est enclench\u00e9 une autre vont poursuivre ce combat vers une \u00e9conomie verte, John Kerry a donc lanc\u00e9 un appel aux dirigeants du monde entier, hier \u00e0 Marrakech, un discours de 45 minutes \u00e0 la Cop22 au chef de la diplomatie am\u00e9ricaine n'a jamais nomm\u00e9 Donald Trump le climato-sceptique mais le message \u00e9tait bien adress\u00e9 au nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [88%] :\r\nS'de Scrabble, depuis que cette conf\u00e9rence a commenc\u00e9, il faut bien admettre qu'une \u00e9lection s'est produite dans mon pays et je sais que \u00e7a a plong\u00e9, certains ici et ailleurs aussi, dans le doute quant \u00e0 l'avenir, je comprends cette incertitude, il ne m'appartient pas de sp\u00e9culer sur les d\u00e9cisions que notre pr\u00e9sident \u00e9lu va prendre mais je veux vous dire ceci : une des choses que j'ai apprises au cours de ma vie publique, c'est que les probl\u00e8mes ont l'air l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent quand on se trouve dans le bureau, dans le bureau ovale que lorsqu'on est encore bien dans la France bient\u00f4t bagnole on un th\u00e8me cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [94%] :\r\nL'optimisme de John Kerry hier \u00e0 la Cop22, il veut croire que les \u00c9tats-Unis tiendront leur promesse respecteront l'accord de Paris un texte que Donald Trump a pourtant promis d\u00e9chir\u00e9 pendant sa campagne, mais c'est une chose si John Kerry \u00e9tait confiant hier, c'est parce que les milieux \u00e9conomiques veulent aller de l'avant, les firmes am\u00e9ricaines ont d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 cette transition vers une \u00e9conomie verte, elles ne sont pas pr\u00eates \u00e0 changer de cap et le disent dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [94%] :\r\nOui, plus de 360 soci\u00e9t\u00e9s investisseurs mettent la pression en effet sur Donald Trump, parmi elles des poids lourds de l'industrie am\u00e9ricaine comme Unilever, Nike ou encore eBay, des soci\u00e9t\u00e9s qui craignent en effet un retour en arri\u00e8re car, selon elles, balayer les objectifs de l'accord nuira \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 am\u00e9ricaine emp\u00eachera de cr\u00e9er des milliers d'emplois et de s'ouvrir \u00e0 de nouveaux march\u00e9s, de plus, les entreprises d\u00e9testent l'incertitude, a rappel\u00e9 un des signataires, il faut dire que beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 investi pour r\u00e9duire les \u00e9missions et donc une volte-face de Donald Trump les menacerait directement car juridiquement, le nouvel \u00e9lu peut tr\u00e8s bien mettre une croix sur cet engagement am\u00e9ricain car l'accord de Paris on vous le rappelle, n'est tout simplement pas contraignant et qui s'\u00e9tait battu \u00e0 Paris pour que le texte soit non contraignant h\u00e9 bien John Kerry lui- m\u00eame avec son homologue chinois, c'\u00e9tait la fameuse bataille pour un mot dans le texte en anglais should au lieu de Scholes qui signifie : les pays devraient, au lieu de doivent un mot qui change tout, un mot qui avait surtout \u00e9vit\u00e9 \u00e0 Barack Obama d'obtenir l'aval du S\u00e9nat en main r\u00e9publicaines pour ratifier le texte, une position d'alors qui profite aujourd'hui \u00e0 Donald Trump enfin une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [91%] :\r\nSo merci et le tournant \u00e9nerg\u00e9tique fait l'actualit\u00e9 en Suisse aussi avec l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire, on vote dans 10 jours, et les 2 camps sont au coude \u00e0 coude, celui du oui s'effrite notre sondage gfs SSR le montrait hier 48 pourcent de de oui, 46 pourcent de de non, mais la majorit\u00e9 du peuple ne suffira pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [86%] :\r\nNon, puisqu'il faudra aussi qu'une majorit\u00e9 des quand on en conna\u00eet le syst\u00e8me soit d'accord de de d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [92%] :\r\nMais certains cantons pourraient faire pencher la balance : Ils sont 6, selon l'institut de sondage 6 swing states, h\u00e9 oui, la Suisse peut aussi utiliser ce terme, \u00e0 savoir, Vaud, Fribourg Berne Glaris s'ouvrit et les Grisons mais les sympathisants PDC auront aussi un r\u00f4le cl\u00e9 et pour convaincre tout ce monde, les initiants doivent faire oublier \u00e0 l'\u00e9lectorat bourgeois que le texte \u00e9mane de la gauche, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:35) [90%] :\r\nBeaucoup de gens se disent favorables aux arguments des initiants mais se rallie \u00e0 la position de leur parti, et l\u00e0 c'est important de rappeler qu'on a dans une vocation qui d\u00e9passe largement le cadre partisan, on a beaucoup de soutien de partis droite compris m\u00eame du d\u00e9c\u00e8s et d'autres acteurs comme les paysans et je pense que c'est en montrant que \u00e7a cette initiative d\u00e9passe le cap des partis et r\u00e9pond un risque majeur pour la Suisse, et pour l'ensemble de la Suisse, qu'on a conna\u00eet qu'on va aussi pouvoir convaincre qu'il est maintenant temps de planifier une sortie du nucl\u00e9aire et de sortir de ce risque qu'on ne peut pas se permettent de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [93%] :\r\nLisa Mazzone avec Alexandra Richard verdict donc le 27 novembre le sondage de l'institut GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du 2 au 9 novembre aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1000 406 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,7 pourcent notez notez qu'un autre sondage, r\u00e9alis\u00e9 par Tamedia avec une m\u00e9thode diff\u00e9rente donne le camp du oui devant la centrale nucl\u00e9aire de Bettina Hoy demand\u00e9 hier \u00e0 l'IFSN, l'autorisation de red\u00e9marrer son r\u00e9acteur num\u00e9ro 1, celui qui \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat depuis mars 2015, en raison de d\u00e9faut observ\u00e9s dans la cuve du r\u00e9acteur, la nuance est subtile entre l'oubli de d\u00e9clarer son argent \u00e0 la volont\u00e9 de le cacher, mais une commission du Conseil national y tient, elle propose un contre- projet \u00e0 l'initiative de la droite pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e qui veut maintenir le secret bancaire en Suisse pour les Suisses, \u00e9viter l'\u00e9change automatique d'informations celui qui oublie d\u00e9clarer un compte, ce ne serait pas puni celui qui le cache vous sciemment oui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait pas du tout de contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [80%] :\r\n\u00e0 7 heures, 8, on prend la direction des \u00c9tats-Unis o\u00f9 Madame Clinton est r\u00e9apparue en public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pour la 1\u00e8re fois hier soir depuis qu'elle a reconnu sa d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, hier soir, donc devant le Fonds de d\u00e9fense des enfants \u00e0 Washington un moment rempli d'\u00e9motion, d'encouragements aussi correspondance Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce discours \u00e9mouvant et engag\u00e9 en se pr\u00eatait \u00e0 penser que cette Hillary Clinton la aurait bien pu gagner son \u00e9lection la voix serr\u00e9e Clinton faisait un retour aux sources de son engagement civique, la d\u00e9fense des enfants, le rendez- vous avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 avant l'\u00e9lection et Clinton a reconnu que ce n'\u00e9tait pas facile pour elle d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0 on oui c'est s\u00fbr, voil\u00e0 \u00e7a c'est oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [90%] :\r\nTout ce que je voulais, c'\u00e9tait me mettre en boule avec un livre mes chiens et ne plus jamais sortir de la maison des Clinton, elle cite Martin Luther King, pour qui l'arc de l'univers moral est long mais il tend vers la justice, je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s long, dit Clinton qui fait rire la salle puis la fait pleurer en \u00e9voquant sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:17) [82%] :\r\nVous savez, oui, elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par ses parents \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans il omise dans un train toutes selon on change de sa petite soeur de 5 ans force suit bien ah oui c'est vrai pouvoir marcher dans le couloir jusqu'au petit si\u00e8ge de bois o\u00f9 elle \u00e9tait assise ces renforts sa petite toute seule et c'est je r\u00eave de m'asseoir \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s de la prendre dans mes bras et de lui dire : \u00e9coute, tu vas survivre ta fille va devenir une s\u00e9natrice une secr\u00e9taire d'\u00c9tat et obtenir plus de 62 millions de voix, la pr\u00e9sidentielle c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:52) [91%] :\r\nParcours d'Hillary Clinton le ramener jusqu'aux portes du pouvoir supr\u00eame, elle a lanc\u00e9 \u00e0 la rel\u00e8ve : battez -vous l'Am\u00e9rique en vaut la peine, Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [92%] :\r\nMais pendant ce temps, Barack Obama continue de parcourir l'Europe, il a quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce hier, il s'est pos\u00e9 \u00e0 Berlin, o\u00f9 il doit rencontrer aujourd'hui, Angela Merkel, ensemble, ils d\u00e9fendent l'accord de libre- \u00e9change entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, dans une tribune de presse commune qui doit sortir demain, le TT IPO taffetas un autre accord que Donald Trump menace d'abandonner en Valais Esther Waeber-Kalbermatten St\u00e9phane Rossini c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur la m\u00eame liste pour les \u00e9lections cantonales valaisanne la strat\u00e9gie sera -t-elle bonne ou mauvaise pour le Parti socialiste qui veut conserver son unique si\u00e8ge au gouvernement valaisan, h\u00e9 bien le Congr\u00e8s unitaire du Parti socialiste, qui rassemble le Parti socialiste Romand et germanophones en d\u00e9battra demain hier la ministre sortante a annonc\u00e9 qu'elle maintenait sa candidature pour un 3\u00e8me mandat au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [91%] :\r\nElle n'\u00e9tait pas favorable en septembre une liste ouverte aux c\u00f4t\u00e9s de l'ex- conseiller national synonyme, selon elle, de perte de l'unique si\u00e8ge PS au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [97%] :\r\nElle a finalement c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la volont\u00e9 des militants du Valais Romand Esther Waeber-Kalbermatten s'explique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:04) [85%] :\r\nDepuis le congr\u00e8s de septembre j'ai contact\u00e9, beaucoup de personnes, beaucoup de personnes ont sollicit\u00e9 et j'ai constat\u00e9 que c'est mieux, \u00eatre sur une liste ouverte qu'on a de candidatures, c'est mieux pour notre parti dit rester unis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Rossini a \u00e9t\u00e9 assez durs envers vous allez vous avez fortement critiqu\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a vous pose pas de probl\u00e8me d'\u00eatre sur une liste avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [84%] :\r\nC'est maintenant ou de voil\u00e0 pr\u00e9sident n\u00e9o- pr\u00e9sident de d\u00e9finir, apr\u00e8s le congr\u00e8s de ce vendredi, la strat\u00e9gie pour la suite, vous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question : oui c'est juste au d\u00e9but, les 2 parties ont pas eu la m\u00eame strat\u00e9gie pour les candidatures, maintenant les des partis sont d'accord, c'est une liste ouverte et c'est apr\u00e8s pour la suite, c'est aussi un et c'est pas personne de venir la strat\u00e9gie qu'est -ce qu'on fait qu'on campagne ensemble et qu'est -ce que c'est chaque personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [85%] :\r\nEsther Waeber-Kalbermatten interrog\u00e9 par Marie du Giovanola Giovanola le congr\u00e8s unitaire du parti se prononce donc demain sur cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [96%] :\r\nUne autre \u00e9lection qui se profile avec tout d'abord une primaire en France, celle de la droite et du centre et une question : y a -t-il des risques de fraudes, les 20 et 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [92%] :\r\nEn tout cas, c'est ce que craignent les \u00e9quipes de certains candidats, le parti encore traumatis\u00e9 par les accusations r\u00e9ciproques de tricheries lors de la bataille Cop\u00e9-Fillon en 2012 pour prendre prendre la t\u00eate du parti, la fraude et la potentielle contestation des r\u00e9sultats, c'est l'obsession des organisateurs de ces primaires Paris Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:31) [92%] :\r\nTout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour limiter les risques et les procurations \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de la triche de 2012 ont \u00e9t\u00e9 interdites, les votants devront se d\u00e9placer en personne le vote et la transmission des r\u00e9sultats se feront eux selon un d\u00e9roul\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cis et dans chaque bureau de vote, en plus du pr\u00e9sident de 3 assesseurs chaque candidat pourra envoyer un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 probl\u00e8me : il y aura plus de 10000 bureaux dans toute la France, impossible d'envoyer des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partout, du coup les jupp\u00e9iste et les fillonistes sont coordonn\u00e9es pour couvrir le territoire sans concertation avec les sarkozystes ambiance, l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon et sp\u00e9cialement sur ses gardes, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par RTL, son directeur de campagne, donne des conseils aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s extrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [84%] :\r\nJe veux insister sur le fait qu'il faut \u00eatre particuli\u00e8rement vigilant, juste avant l'ouverture, l'il peut se passer des choses avant midi, il faut \u00eatre particuli\u00e8rement soucieux \u00e9videmment de ce que le vote ne commence pas alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des enveloppes dans l'il faudrait vigilants aussi enfin j'aimerais parce que les tentatives de fraude se situer, \u00e0 savoir : je n'ai pas vraiment non plus vous vendez vigilants \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner, c'est un moment o\u00f9 certains assesseurs qui provisoirement le bureau de vote, soyez tr\u00e8s prudents et tr\u00e8s rigide, non la fraude peut se produire \u00e0 l'importe quel moment dans ce bureau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:00) [94%] :\r\nVigilance donc et si les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s dimanche soir, nul doute que les accusations fusent Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [93%] :\r\nOn va se tennis, on lui a demand\u00e9 de r\u00e9agir, il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:14) [94%] :\r\nOui, Stan Vavrinka a relev\u00e9 son niveau de jeu et il a battu hier Marine chez Nietzsche au Masters de Londres en 2 sets 7 6 7 6 le Suisse garde donc toutes ses chances de qualification pour les demi- finales avant d'affronter demain \u00e0 15 heures le num\u00e9ro 1 mondial Andy Murray le climat, on vous en parlait en d\u00e9but de journal, on en reparle avec cette d\u00e9marche originale des vignerons Vaudois, ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 instaurer une r\u00e9serve climatique, \u00e7a veut dire qu'il pourrait mettre de c\u00f4t\u00e9 une partie de leur vin en vue d'une ann\u00e9e moins abondante cette id\u00e9e ressurgit alors que les vendanges 2016 sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es \u00e0 celles de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s un d\u00e9but d'ann\u00e9e difficile, les vignerons Vaudois ont pu, au final, compter sur une r\u00e9colte saine et surtout g\u00e9n\u00e9reuse l'ann\u00e9e derni\u00e8re la qualit\u00e9 \u00e9tait bien au rendez- vous mais les quantit\u00e9s beaucoup plus faible, alors comment dompter les al\u00e9as de la m\u00e9t\u00e9o en imaginant un outil que l'on trouve dans toute l'Europe, la r\u00e9serve climatique Gilles Cornut, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:11) [83%] :\r\nSur le principe, ce serait de dire : voil\u00e0, sur l'ann\u00e9e, mettent en 2016, nous aurions droit \u00e0 5 pourcent de de plus que le quota de production autoris\u00e9e en AOC pour le stocker et l'utiliser peut-\u00eatre allons suivant si l'ann\u00e9e n'est pas si bonne ou si non pas les volumes n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:32) [84%] :\r\nAlors si cette r\u00e9serve \u00e9tait finalement pas d\u00e9bloqu\u00e9, elle serait d\u00e9clar\u00e9e en cat\u00e9gorie vin de table, par contre, en cas d'utilisation alors quelles cons\u00e9quences pour le consommateur et le vigneron. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:42) [88%] :\r\nAlors pour le consommateur, il aurait l'Avantage d'avoir une qualit\u00e9 qui est tr\u00e8s bien mont\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les vignobles en particulier Vaudois et puis, il aurait pu toujours trouver chaussure \u00e0 son pied, on va dire essayer de lyc\u00e9ens peu les productions de la nature, bien heureusement varie en fonction du climat et \u00e7a c'est, c'est quelque chose d'important \u00e7a glisse aussi les revenus parce que des des al\u00e9as, comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une pose beaucoup de probl\u00e8mes aux exploitations viticoles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:11) [93%] :\r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9 l'id\u00e9e et surtout les conditions d'une r\u00e9serve climatique doivent \u00eatre discut\u00e9s entre l'\u00c9tat de Vaud et les acteurs de la vigne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:19) [90%] :\r\nEt justement, la communaut\u00e9 interprofessionnelle du vin Vaudois se r\u00e9unit demain, vendredi, pour parler de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [83%] :\r\nBen, on va suivre les r\u00e9sultats, merci beaucoup, Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Thomas, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "Journaliste ActuRadio  - Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF54AFE0-85B4-41EC-A2A0-1C18F02C1A9C", "internalArchiveId": "FF54AFE0-85B4-41EC-A2A0-1C18F02C1A9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Ah, l'ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d'incarner la seule vraie gauche, celle qui s'affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s'apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d'avril prochain.\r\n\r\n* * Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon (SIGNATURE 17.11 POP NEUCHATELOIS) Signature: Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon, le commentaire de Roger Guignard. \r\n  1'37\r\n((Ah, l'ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d'incarner la seule vraie gauche, celle qui s'affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation\u00a0: il refuse de s'apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d'avril prochain. Le motif invoqu\u00e9 rappelle les invectives enflamm\u00e9es d'un certain Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: le POP d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0d\u00e9rive socio lib\u00e9rale des trois conseillers d'Etat et du groupe socialistes\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 donc les conseillers d'Etat Kurth, Karakash et Monika Maire-Hefti accus\u00e9s de pactiser avec le diable, de renier leurs valeurs. \u00ab\u00a0Faire alliance avec eux, d\u00e9clare un d\u00e9put\u00e9 POP, signifierait la mort de la gauche\u00a0!\u00a0\u00bb. \u00a0Rien que \u00e7a. \r\nA moins de cinq mois des \u00e9lections cantonales, la d\u00e9marche exhale un triste parfum d'\u00e9lectoralisme facile. Mais elle dit aussi que, partout en Europe, la marche vers les extr\u00eames, quels qu'ils soient, a de beaux jours devant elle. Soyez excessifs, martelez que les camarades sont des tra\u00eetres qui ont reni\u00e9 leurs id\u00e9aux, et tant pis pour l'impitoyable rigueur des contraintes. Tant pis, surtout, pour ces chiffres rouges qui s'abattent sur l'Etat\u00a0: ils ne p\u00e8sent pas lourd quand l'id\u00e9ologie est s\u00fbre de sa vision du monde. Le r\u00e9sultat \u00e9lectoral de cette d\u00e9cision \u00e0 courte vue\u00a0? La gauche plurielle, d\u00e9faite, perdra des si\u00e8ges au Parlement cantonal , o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 minoritaire. Et la th\u00e9rapie de choc de la droite s'abattra plus fort encore sur celles et ceux que le POP pr\u00e9tend d\u00e9fendre. En football comme en politique, on appelle cela un autogoal\u00a0! Les esprits plus mesur\u00e9s parleront d'un coupable aveuglement.))", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon", "Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon / JDM_2016-11-17T06:49:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Le POP neuch\u00e2telois et le syndrome M\u00e9lenchon / JDM_2016-11-17T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ah, l\u2019ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d\u2019incarner la seule vraie gauche, celle qui s\u2019affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s\u2019apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d\u2019avril prochain.", "Ah, l\u2019ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d\u2019incarner la seule vraie gauche, celle qui s\u2019affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s\u2019apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d\u2019avril prochain.", "Ah, l\u2019ivresse de la voie solitaire, la pr\u00e9tention d\u2019incarner la seule vraie gauche, celle qui s\u2019affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale. Le POP, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel, vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation: il refuse de s\u2019apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d\u2019avril prochain."], "variantIds": ["ece-8155610", "ece-8155591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:22Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoici le commentaire maintenant de Roger Guignard, \u00e0 6 heures 52 le PUP neuch\u00e2telois si on revient dans le canton et le syndrome M\u00e9lenchon \u00e0 l'ivresse de la voie solitaire la pr\u00e9tention d'incarner la seule vraie gauche celle qui s'affiche r\u00e9solument anticapitaliste et antilib\u00e9rale le P, P, le Parti ouvrier populaire du canton de Neuch\u00e2tel vient de c\u00e9der \u00e0 la tentation, il refuse de s'apparenter aux socialistes et aux Verts pour les \u00e9lections cantonales d'avril prochain le motif, avocat et rappelle les invectives enflamm\u00e9es d'un certain Jean-Luc M\u00e9lenchon, le POPB d\u00e9nonce la d\u00e9rive socio- lib\u00e9rale des 3 conseillers d'\u00c9tat et du groupe socialiste, voil\u00e0 donc les conseillers d'\u00c9tat Kurth Karakash et Monika Maire-Hefti, accus\u00e9s de pactiser avec le diable de renier leurs valeurs faire alliance avec eux, d\u00e9clare un d\u00e9put\u00e9P.O.P. signifierait la mort de la gauche, rien que \u00e7a, \u00e0 moins de 5 mois des \u00e9lections cantonales, la d\u00e9marche exhale un triste parfum d'\u00e9lectoralisme facile mais elle dit aussi que partout en Europe, la marche vers les extr\u00eames, quels qu'ils soient, a de beaux jours devant elle, soyez excessifs martelez que les camarades sont des tra\u00eetres qui ont reni\u00e9 leurs id\u00e9aux et tant pis pour l'impitoyable rigueur des contraintes tant pis, surtout pour ces chiffres rouges qui s'abattent sur l'\u00c9tat, il ne p\u00e8sent pas lourd quand l'id\u00e9ologie est s\u00fbre de sa vision du monde, le r\u00e9sultat \u00e9lectoral de cette d\u00e9cision \u00e0 courte vue, la gauche plurielle d\u00e9faite perdra des si\u00e8ges au Parlement cantonal o\u00f9 elle est d\u00e9j\u00e0 minoritaire et la th\u00e9rapie de choc de la droite s'abattra plus fort encore sur celles et ceux que le EPO pr\u00e9tend d\u00e9fendre en football comme en politique, on appelle cela un autogoal les esprits plus mesur\u00e9s parleront d'un coupable aveuglement c'est commentaire de Roger Guignard \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-353CAF6C-47B4-44EE-BCD7-D6E2A43FA9B5", "internalArchiveId": "353CAF6C-47B4-44EE-BCD7-D6E2A43FA9B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'impossible positionnement politique de Marie Garnier", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne - Claude Demierre, Conseill\u00e8re d'Etat et directrice et de la sant\u00e9 et des affaires sociales (DSAS). , socialiste;Marmier , Bruno \r\nL'un des enjeux des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois est l'avenir de la Verte Marie Garnier. Elle figure sur une liste de gauche, mais s'est positionn\u00e9e au centre durant la campagne et s'est m\u00eame d\u00e9clar\u00e9e ind\u00e9pendante. Interview de Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois.\r\n\r\n* * L'impossible positionnement politique de Marie Garnier  \r\nBonsoir Bruno Marmier !\r\nVous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois. Et vous n'avez pas la t\u00e2che facile. Votre candidate pour le gouvernement Marie Garnier n'a pas fait tr\u00e8s bonne figure au 1e tour. Seulement 8e, alors qu'elle est quand m\u00eame pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat. \r\nDu coup le 2e tour - le 27 novembre - s'annonce d\u00e9licat. D'autant plus, et c'est l\u00e0 qu'on veut en venir - que sa campagne est pas facile \u00e0 suivre. \r\nElle est Verte. Or elle n'a cess\u00e9 de dire qu'elle \u00e9tait du centre. Voir m\u00eame ind\u00e9pendante. Et tout cas pas de gauche. Probl\u00e8me : c'est les socialistes qu'elle s\u00e9duire sauver sa place.\r\n-\tBruno Marmier : \u00e0 force de vouloir plaire \u00e0 tout le monde, elle a surtout interloqu\u00e9 ses \u00e9lecteurs et ses alli\u00e9s .. elle va se retrouver toute seule Marie Garnier !!\r\n-\ton a dit de Marie Garnier qu'elle \u00e9tait votre candidate, vous le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois . mais est-ce vraiment le cas ?? elle est ind\u00e9pendante ? \r\n-\tEst-elle fiable ?? vous avez dit quoi quand elle s'est dite \u00ab du centre \u00bb, et \u00ab ind\u00e9pendante \u00bb ?? \r\n-\tLes Verts fribourgeois : un parti du centre, ou un parti de gauche ?? vos proches alli\u00e9s : les socialistes ou le PDC ??  \r\n-\tLe questionnaire r\u00e9alis\u00e9 sur Smartvote montre que Marie Garnier est comme une majorit\u00e9 des candidats de droite...elle soutient par exemple le durcissement des proc\u00e9dures de naturalisation et elle n'adh\u00e8re pas non plus \u00e0 l'un des grands compats du parti socialiste... le salaire minimum... pourquoi les \u00e9lecteurs de gauche devraient voter pour elle ??\r\n-\tLa gauche doit sauver ces 2 fauteuils . ca va pas les aider \u00e0 vous soutenir .\r\n-\tIllustration : Anne - Claude Demierre... qui est en danger... appel plut\u00f4t \u00e0 voter PS... plut\u00f4t que soutenir deux femmes... c'est ce qu'elle a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de RTS-T\u00e9l\u00e9vision... 19'. reax\r\n    0'19''\r\n-\tS'il devait en rester que 2 \u00e0 gauche : 2 femmes ? prioritaire ?? \r\n-\tOBLIGATOIRE : Mais au fond, quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 pour les Verts d'avoir un si\u00e8ge au Conseil d'Etat alors que vous n'avez que 6 si\u00e8ges au Parlement - et l'UDC 21 sans aucun conseiller d'Etat . pourquoi l'UDC St\u00e9phane Peiry n'est-il pas plus l\u00e9gitime ??", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155626", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'impossible positionnement politique de Marie Garnier / FOR_2016-11-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'un des enjeux des \u00e9lections au Conseil d'Etat fribourgeois est l'avenir de la Verte Marie Garnier. Elle figure sur une liste de gauche, mais s'est positionn\u00e9e au centre durant la campagne et s'est m\u00eame d\u00e9clar\u00e9e ind\u00e9pendante. Interview de Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8155626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n7 ans \u00e0 col bon on accueille Bruno Marmier bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et vous n'avait pas la t\u00e2che facile votre candidate pour le gouvernement, Marie Garnier n'a pas fait un tr\u00e8s une tr\u00e8s bonne figure au 1er tour, elle a fini seulement 8\u00e8me alors qu'elle est quand m\u00eame pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, du coup, le 2\u00e8me tour, le 27 novembre s'annonce d\u00e9licat, d'autant plus, et c'est l\u00e0 qu'on veut en venir, que sa campagne n'est pas facile \u00e0 suivre, hein, elle est Verte, or elle n'a cess\u00e9 de dire qu'elle \u00e9tait au centre, voire m\u00eame ind\u00e9pendante en tout cas pas de gauche, probl\u00e8me c'est les socialistes qu'elle va devoir s\u00e9duire pour sauver sa place, Bruno Marmier, \u00e0 force de vouloir plaire \u00e0 tout le monde, elle a surtout interloqu\u00e9 Marie Garnier, elle va se retrouver toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je vais peut-\u00eatre commencer par corriger ce que vous affirmez, elle a fait un bon r\u00e9sultat dimanche la 8\u00e8me un ou une pr\u00e9sident 8\u00e8me mais, c'est-\u00e0-dire que c'est la configuration qui a chang\u00e9, vous aviez vous avez cette ann\u00e9e une logique de blocs qui fait que le bloc le plus fort, a r\u00e9ussi \u00e0 placer, c'\u00e9tait 8\u00e8me rang \u00e9coutez, je le sais, ce que j'avais pr\u00e9vu puisque elle fait un score nettement sup\u00e9rieur \u00e0 la vie \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e comme au gouvernement des premiers tout permettez que je ne suis mon propos, merci, donc elle a fait un meilleur score tout le Bloc de gauche d'ailleurs, a fait un meilleur score que la derni\u00e8re fois en d\u00e9passant m\u00eame le le le pourcentage habituel du Bloc de gauche, donc le r\u00e9sultat est bon, bien \u00e9videmment, il y a une configuration, il y a un bloc tr\u00e8s fort de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'il faut il faut \u00e9lever notre niveau, donc on y travaille et on est assez confiant pour le 2\u00e8me tour maintenant pour r\u00e9pondre \u00e0 votre 2\u00e8me question : \u00e9coutez, je crois que si vous regardez un peu les personnalit\u00e9s et les conseillers d'\u00c9tat Vert que nous avons sur en Suisse, tous ont \u00e9t\u00e9 des des personnalit\u00e9s particuli\u00e8rement ind\u00e9pendante si je pense \u00e0 David Wheeler si je pense \u00e0 Fran\u00e7ois Marthaler si je pense \u00e0 Suzann au roulis en Argovie qui vient de prendre sa retraite, c'est toutes des personnalit\u00e9s qui ont toujours \u00e9t\u00e9 dans la ligne de notre parti, mais qui avait une certaine ind\u00e9pendance et qui d\u00e9passaient aussi le parti, c'est ce qu'on demande \u00e0 d'objectifs que l'air de penser ce qu'ont d\u00e9nonc\u00e9 une gens qui doivent assumer une fonction ex\u00e9cutive, c'est d'\u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, au-dessus du lot, maintenant Madame Garnier a toujours, je vois pas dans, dans, dans ce qu'on puisse lui reprocher sur la sur ses positions, elle a toujours d\u00e9fendu, ce que nous d\u00e9fendons, chez les Verts, le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [87%] :\r\nVous \u00eates en alliance avec la gauche, Bruno Marmier, elle se pr\u00e9sente comme centriste, alors qu'elle doit s\u00e9duire les socialistes pour r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9ussir son \u00e9lection ce un peu particulier, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez vous Marie Garnier est au centre gauche, c'est une personne qui a eu une sensibilit\u00e9 sociale importante, elle s'occupe du d\u00e9veloppement environnemental dans dans son dicast\u00e8re et dans ces directions, moi ce que je suis surpris, c'est qu'on on se on se focalise sur finalement d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance pour qui qui est tout \u00e0 fait normal pour un encore une fois, une personnalit\u00e9 politique, mais regardons ce qu'elle a fait puisque Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 6 ans conseill\u00e8re communale \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et puis 5 ans conseill\u00e8re d'\u00c9tat quant \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, vous vous battez pour assainir les finances qui \u00e9tait mal en point et et pour conserver des prestations sociales de qualit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des habitants, je crois qu'on peut pas dire que vous \u00eates pas dans la lign\u00e9e des Verts et de et et de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [88%] :\r\nC'est un petit peu diff\u00e9rent sur le questionnaire r\u00e9alis\u00e9 sur Smartvote qui alors que Marie Garnier attendez, allez m\u00eame position finalement qu'une majorit\u00e9 des candidats de droite, elle soutient par exemple, le durcissement des proc\u00e9dures de naturalisation, elle n'adh\u00e8re pas non plus \u00e0 \u00e0 l'un des gros grands concepts du Parti socialiste, le salaire minimum, alors pourquoi est -ce que les \u00e9lecteurs de gauche devrait voter pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nMais, parce que regarde quand m\u00eame, vous dis -je, regardons ce qu'elle a fait, elle a toujours \u00e9t\u00e9 dans dans la ligne de la gauche au Conseil d'\u00c9tat, je rappelle qu'au Conseil d'\u00c9tat et les minoritaire mais elle a toujours d\u00e9fendu les positions qui sont les n\u00f4tres, alors c'est clair que, peut-\u00eatre, sa direction ne lui permet pas de se mettre en avant sur des th\u00e8mes sociaux parce que c'est pas sa responsabilit\u00e9, mais je reprends quand m\u00eame des th\u00e8mes verts, elle a fait passer une loi pour une agriculture sans OGM, on lui a souvent reproch\u00e9 d'\u00eatre inefficace dans la dans la fusion du grand fribourgeois quand m\u00eame que c'est les communes qui, ensemble, parce ponsable et dans ce contexte -l\u00e0, et elle a fait une nouvelle loi qui permet non seulement d'avoir les \u00e9lus communaux dans une constituante mais aussi la population, avec une participation citoyenne, c'est aussi des th\u00e8mes tr\u00e8s cher \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [85%] :\r\nAlors je crois qu'elle \u00e9tait os\u00e9 dire un mot, vous dit qu'elle \u00e9tait minoritaire, finalement, il y a une question qu'on se pose des fois quand on observe aussi cette politique fribourgeoise de l'ext\u00e9rieur, les Verts ont 6 si\u00e8ges au Parlement, l'UDC en a 21 horizon pas de conseiller d'\u00c9tat dans le match pour le 2\u00e8me tour 3 de gauche, un de droite, un UDC St\u00e9phane Peiry finalement pourquoi est -ce que lui ne serait pas plus l\u00e9gitime et que Madame Garnier, aller au gouvernement, vu le soutien qu'il a au moins au Grand Conseil, Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [89%] :\r\nC\u00f4te Rapha\u00ebl RIMa le dernier quand un conseiller d'\u00c9tat UDC \u00e9tait au en fonction, l'UDC avait 8 si\u00e8ges, alors \u00e7a va, on s'en rapproche depuis dimanche dernier, o\u00f9 on en a 6, encore une fois, c'est les \u00e9lecteurs qui font leur choix et puis je crois que pour le Parti socialiste en train St\u00e9phane Peiry qui veut couper dans la culture couper dans le social et puis couper dans l'environnement pas d\u00e9j\u00e0 la portion congrue du budget et une Marie Garnier qui a fait une excellente l\u00e9gislature et qui a amen\u00e9 de nombreux dossiers et on lui a pas facilit\u00e9 la t\u00e2che, tout le monde est un peu savonn\u00e9 la planche, je crois que le choix est vite fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [76%] :\r\nAnne, Claude Demierre a dit elle pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avoir 2 femmes plut\u00f4t que par enfant de socialistes plut\u00f4t que de femmes au Conseil d'\u00c9tat, vous en dites quoi d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [85%] :\r\nVous l'avez bien pi\u00e9g\u00e9, si vous \u00eates avec un ami dans un avion et qui reste un parachut\u00e9 maison tombe pour lui donner le parachute au regard des pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [85%] :\r\n\u00e0 Anvers, le parachute plut\u00f4t comme c'est vrai, il y a, alors je crois qu'on est d'accord, merci beaucoup devraient avec nos Bruno Marmier, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois bonne soir\u00e9e monsieur tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A61429F-120F-4497-A647-6292215210B8", "internalArchiveId": "0A61429F-120F-4497-A647-6292215210B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sence suisse au Kosovo divise la gauche", "publicationDate": "2016-11-17T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin fera savoir ce qu'il souhaite pour la mission de paix suisse au Kosovo. Faut-il maintenir ou redimensionner la Swisscoy en vue de son retrait? D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE) et Pierre-Alain Fridez, conseiller national (PS/JU).\r\n\r\n* * La pr\u00e9sence suisse au Kosovo divise la gauche  FRIDEZ ** 26\r\n MAZZONE DIR ST GE\r\nQuel avenir pour la Swisscoy?\r\nD'ici la fin de l'ann\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin va pr\u00e9ciser ce que doit \u00eatre \u00e0 l'avenir la mission de paix suisse au Kosovo. \r\n2 options sont en jeu : la maintenir tel quel. Ou la redimensionner en vue de son retrait.\r\nLa question est donc bien celle-ci : a-t-elle encore son utilit\u00e9 la Swisscoy ?\r\nDeux \u00e9lus membres de la commission de s\u00e9curit\u00e9 du conseil national sont avec nous pour en d\u00e9battre : \r\nLiza Mazone, CN V GE\r\nPierre-Alain Fridez, CN PS JU\r\nVous revenez tous deux du Kosovo justement, o\u00f9 vous \u00e9tiez la semaine derni\u00e8re pour visiter la Swisscoy\r\nQUESTION A MAZZONE\r\nLa Swisscoy est-il encore utile au Kosovo, et si non pourquoi ??\r\nQue souhaitez-vous voir dans le message de Guy Parmelin? une situation de tranition avant son d\u00e9part?\r\nVous trouvez l'engagement international au Kosovo paternaliste? \r\nOn l'entendait dans le reportage de Muriel Ballaman \u00e0 12h30: les soldats suisses sont appr\u00e9ci\u00e9s par la population. Finalement \u00e7a se passe bien, et ce sont des volontaires sur place. L'arm\u00e9e sert \u00e0 quelque chose, \u00e0 la paix !\r\nIl n'y a pas qu'au Kosovo que l'arm\u00e9e suisse est active: il y a aussi le Mali, le Liban ou encore la Cor\u00e9e, pou rne donner que quelques exemples. Il faut se retirer de partout? \r\nVous tombez d'accord avec l'UDC sur cette question: eux veulent aussi voir la Swisscoy se retirer, pour d'autres raisons que vous... \u00e7a vous fait mal cette alliance de circonstance? \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates notre correspondante au Palais federal . vous aussi vous rentrez du Kosovo, \u00e9galement pour y visiter la Swisscoy . est-ce que son utilit\u00e9 saute aux yeux ??  \r\nQUESTION A FRIDEZ\r\nPourquoi c'est n\u00e9cessairement l'arm\u00e9e qui doit intervenir... pourquoi pas des ONG?\r\nN'est il pas temps, 17 ans apr\u00e8s l'intervention de l'OTAN, de retirer les troupes suisses?\r\nPlusieurs nations redimensionnent leurs effectifs, qui deviennent plus  modestes. Pourquoi la Suisse devrait maintenir les siennes?\r\nLe programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration fait de nombreux m\u00e9contants. L'arm\u00e9e s'en sort toujours relativement bien. A l'UDC, on ne serait pas f\u00e2ch\u00e9 de voir les 44 millions de budget de la Swisscoy se r\u00e9duire. Au lieu de saigner la formation, pourquoi ne pas retirer quelques millions l\u00e0?\r\nLes suisses travaillent sous commandemant turc dans la partie sud du Kosovo. Avec ce qu'il se passe actuellement en Turquie - l'opportunit\u00e9 de r\u00e9introduire la peine de mort - est-ce souhaitable?\r\nFACTSHEET\r\nmax 235 soldats suisses, actuellement ** soldats de la KFOR (Kosovo Force), dont la Swisscoy fait partie (5% des forces). c'est le 2\u00e8me engagement militaire apr\u00e8s l'Autriche pour les pays non membres de l'OTAN. \r\nengagement revu tous les 3 ans par les chambres\r\n1999 intervention de l'OTAN. Depuis le kosovo est administ\u00e9 par les nations unies. les suisses ont le commandement du nord, les trucs du sud, et au centre les italiens. \r\nMazzone et Fridez \u00e9taient au Kosovo la semaine derni\u00e8re avec la commission de s\u00e9curit\u00e9", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155634", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sence suisse au Kosovo divise la gauche / FOR_2016-11-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin fera savoir ce qu'il souhaite pour la mission de paix suisse au Kosovo. Faut-il maintenir ou redimensionner la Swisscoy en vue de son retrait? D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE) et Pierre-Alain Fridez, conseiller national (PS/JU)."], "variantIds": ["ece-8155634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n31 dans ce forum poser cette question : quel avenir pour la Suisse Corail d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin va pr\u00e9ciser ce que doit \u00eatre \u00e0 l'avenir, la mission de paix suisse au Kosovo, 2 options sont en jeu, le maintien telle quels ou redimensionner la Suisse en vue de son retrait, la question est donc bien celle -ci a -t-elle encore son utilit\u00e9, la Suisse Cor\u00e9e 2 \u00e9lus, membres de la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national sont avec nous pour en d\u00e9battre, Liza Mazzone et Pierre-Alain Fridez bonsoir mesdames, bonsoir messieurs, bonsoir les Amazones, vous \u00eates conscient national verte genevoise Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien, vous revenez tous les 2 du Kosovo justement o\u00f9 vous avez, vous \u00e9tiez la semaine derni\u00e8re pour visiter la Suisse, on va commencer avec vous Lisa Mazzone est -ce qu'\u00e0 vos yeux tout simplement cette a encore son utilit\u00e9 et si non, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nAlors je crois qu'il faut \u00eatre clair pour les Verts, la Suisse doit s'engager au Kosovo, mais la question c'est, sous quelle forme est -ce qu'elle doit s'engager, les Verts ont de tout temps \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 la promotion de la paix par la la voie militaire et nous pensons que, en particulier la Suisse avec sa tradition diplomatique et \u00e7a \u00e7a sa connaissance des bons offices \u00e0 autre chose \u00e0 apporter en mati\u00e8re civile pour la promotion de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume, il faut pas passer par un arm\u00e9e mais par exemple par des ONG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [89%] :\r\nPar des ONG mais aussi par la diplomatie par la la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement, qui peut justement se consolider les institutions et qui peut permettre au pays de trouver son autonomie mais si l\u00e0 je peux revenir sur cette cette le cas particulier, parce qu'effectivement, maintenant il y a, on peut pas faire comme si on \u00e9tait pas effectivement niais, il faut voir que la situation c'est que la guerre donc s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2 temps, en 99 on a 17 ans apr\u00e8s la guerre, la situation a \u00e9videmment chang\u00e9 les t\u00e2ches qui sont attribu\u00e9es sont plus des t\u00e2ches de maintien de l'ordre que des t\u00e2ches d'ordre militaire \u00e0 proprement parler, et en particulier les t\u00e2ches des suisse rel\u00e8ve bien davantage du civil, donc la question c'est : on a 50 millions de francs 45 50 millions de francs utilis\u00e9s pour soutenir le Kosovo comment est -ce qu'on les utilise pour \u00eatre les plus efficaces possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\nOn va poser la question, Pierre-Alain Fridez, Pierre-Alain Fridez finalement, pourquoi pas, passer par autre chose qu'une force arm\u00e9e pour faire ce travail de promotion de la paix au Kosovo, vous \u00eates socialiste pacifiste, sans doute, un ancien objecteur de conscience, m\u00eame pas bon, vous \u00eates \u00e0 votre service. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [73%] :\r\nAvec avec un grand risque, vous \u00e9tiez donc en grade Mahmoud au comit\u00e9 de soldats sympa d\u00e9mocratie dans l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [78%] :\r\nAlors on passe pas quoi Pierre-Alain Fridez Oko au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [89%] :\r\nAlors je suis d'accord sur beaucoup des \u00e9l\u00e9ments cit\u00e9s par ma coll\u00e8gue que je profite de saluer le probl\u00e8me, c'est qu'il faut quand m\u00eame \u00eatre un peu pragmatique, on vient d'o\u00f9 on vient en fait d'une situation en 1900, lente, faut vraiment une guerre civile a a d\u00e9chir\u00e9 ce pays avec des morts avec des familles bless\u00e9es avec une au coeur qui \u00e9tait absolument terrible qui subsiste malheureusement 17 ans apr\u00e8s et puis c'est vrai qu'il y a eu la p\u00e9riode des combats o\u00f9 la Suisse n'a pas particip\u00e9 il y a eu des bombardements sur la Serbie, la peau \u00e0 la paix pardon a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par par l'ONU avec effectivement une force d'interposition d'environ 50000 hommes les choses effectivement ont chang\u00e9, mais la Suisse est entr\u00e9 en fait dans le jeu au moment o\u00f9 il fallait effectivement calmer le jeu par une pr\u00e9sence militaire pour vraiment s\u00e9parer les bellig\u00e9rants et je pense que l'arm\u00e9e suisse est un des \u00e9l\u00e9ments de la promotion de la paix, mais je ne nie pas que, effectivement, beaucoup d'autres choses sont n\u00e9cessaires, la diplomatie qu'on fait tr\u00e8s bien la la le, l'aide au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, parce que un des grands probl\u00e8mes de ce pays, c'est qu'effectivement il y a beaucoup de ch\u00f4mage, donc des tensions potentielles pour moi c'est vraiment fondamental d'imaginer d'o\u00f9 on vient et le grand risque dans tous ces pays o\u00f9 les forces arm\u00e9es internationales vont se se m\u00ealer de faire la paix, c'est toujours le probl\u00e8me du d\u00e9part et pour l'instant, on a senti la mal Amazone sera d'accord avec moi qu'en fait, tant du c\u00f4t\u00e9 albanais donc sauvage que du c\u00f4t\u00e9 serbe, les gens souhaitent que la la K, FOR que la Suisse quand il reste parce que, effectivement, ce sont pour eux des des \u00e9l\u00e9ments de stabilisation de de l'\u00c9tat, qui font que, \u00e0 d\u00e9veloppement enfin quelque part est possible et \u00e7a, c'est surtout du du c\u00f4t\u00e9 albanais Kosovo kosovar o\u00f9 on pense qu'effectivement il faut cette paix pour que la confiance revienne et que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique repart par contre dans les minorit\u00e9s Serbes, on a vu en fait des \u00e9glises avec un pont par exemple qui \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par la police en permanence, tout n'est pas termin\u00e9e, il y a des tensions possibles et le risque, c'est que si les forces arm\u00e9es parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a de nouveau des \u00e9tincelles et de l'explosion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [92%] :\r\nLisa Mazzone c'est un peu t\u00f4t pour partir aujourd'hui, on est encore dans une phase de de stabilisation et puis on l'entendait dans le reportage de Muriel banalement \u00e0 \u00e0 12 30 les soldats suisses sont appr\u00e9ci\u00e9s, ils Servent \u00e0 quelque chose l\u00e0- bas ils consolident la paix, ils permettent au pays de se stabiliser, c'est pas un peu t\u00f4t aujourd'hui pour faire ce constat de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut vraiment distinguer les \u00e9tapes, il y a une \u00e9tape qui a l'urgence dans l'urgence, on vient de l'ext\u00e9rieur, en instaurant un pouvoir qui est g\u00e9r\u00e9 par l'ext\u00e9rieur et puis \u00e7a, c'est l'\u00e9tape de l'urgence avec laquelle on vit avec l'arm\u00e9e et puis effectivement on r\u00e9sout les les conflits directe la violence directe il y a une seconde \u00e9tape, c'est la m\u00eame chose quand on parle d'aide d'urgence qui se suit par la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement et les ce qui est essentiel, c'est de faire la transition entre un moment o\u00f9 il y a une une intervention une mise sous tutelle, si l'on veut parler des instances et le moment o\u00f9 on transmet \u00e0 la population, les moyens d'atteindre son ind\u00e9pendance et son mode et son autonomie de trouver elle- m\u00eame une situation apais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [77%] :\r\nC'est ce que voulait dire quelque part, c'est presque leur contre- productive cette l'paternaliste un petit peu ces populations et leur emp\u00eache de faire le saut, c'est cette d\u00e9responsabilisation dont on parlait dans l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [90%] :\r\nAlors personnellement effectivement je, je pense que il est plus que temps et il est grand temps que que on puisse autonomiser les acteurs locaux, \u00e7a veut pas dire de nouveau les abandonner aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 la la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement suisses \u00e0 des projets qui visent justement \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre les conflits \u00e0 valoriser les minorit\u00e9s et \u00e0 ne pas laisser dans cette, dans des situations d\u00e9licates, mais que ce qu'on constate, c'est que la Suisse investit pr\u00e8s de 50 millions dans dans la Suisse et pr\u00e8s de 20 millions dans la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et l\u00e0 oui, on est plus dans cette situation doit faire la transition parce que faire la transition c'est donner au pays les moyens de trouver son autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\nAlors Pierre-Alain Fridez on va vous faire r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:36) [89%] :\r\nJe crois, je crois qu'on n'a pas fait la m\u00eame visite alors Pierre-Alain Fridez \u00e9coutez on on a vu une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [89%] :\r\nIl y a un mot qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s fort, hein, c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu paternaliste finalement d'une aide qui bloquerait presque le d\u00e9veloppement autonome d'une r\u00e9gion, dans de bonnes conditions, \u00e0 force d'aider finalement on on bride un petit peu les, les, les \u00e9nergies des dynamiques locales, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:56) [87%] :\r\nAlors pour moi, c'est pas du tout le cas, donc je crois qu'il y a un gouvernement qui tente de faire ce qui peut savent h\u00e2tivement compliqu\u00e9, il y a des tensions politiques a peu de corruption c'est pas tout simplement, on a vu quand m\u00eame une ville comme Mitrovitsa qui est compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9 avec des quartiers Serbes des quartiers Kosovars, il y a des tensions bon d\u00e9but d'ann\u00e9e, j'\u00e9tais avec une mission du Conseil de l'Europe pour observer des des autres des des \u00e9lections en Serbie et dans la nuit, les urnes de la partie serbe du Kosovo partait sur la Serbie, donc il y a une situation politique qui est pas r\u00e9gl\u00e9 et la solution politique doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 pourrait imaginer quelque part se d\u00e9sengager compl\u00e8tement pour l'instant, c'est effectivement des zones qui sont encore tr\u00e8s fragiles, o\u00f9 tout peut exploser d'un moment \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:39) [68%] :\r\nIls la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [81%] :\r\nMoi, il y a une majorit\u00e9, une minorit\u00e9, il y a des gens qui se sentent opprim\u00e9s, il y a des des souvenirs, des tensions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [92%] :\r\nDu jambon mais l\u00e0 o\u00f9 il y a 2 \u00e9l\u00e9ments : d'une part, la Suisse a reconnu le Kosovo donc la Suisse a aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer, en termes diplomatiques arriver vers cette reconnaissance parce que l'ONU pour l'instant n'a pas fait et l'Union europ\u00e9enne encore 5 \u00c9tats dont des \u00e9tats assez important qui ne l'ont pas fait \u00e7a oblige tout \u00e7a ou encore \u00e7a aussi la la la possibilit\u00e9 du Kosovo de faire son son int\u00e9gration europ\u00e9enne et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a une police au Kosovo une police qui est compos\u00e9 de 9000 hommes ou femmes et qui joue aussi son r\u00f4le, et l\u00e0 je pense aussi qu'il s'agit justement de transmettre et transmettre quand on voit que, derni\u00e8rement, \u00e7a fait les titres, la police a arr\u00eat\u00e9 19 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de de de djihadisme de disons de de lien avec l'\u00c9tat islamique, h\u00e9 bien on voit que la police elle aussi est capable, il s'agit justement de donner aux autorit\u00e9s locales le le pass\u00e9 le t\u00e9moin et intervenir par un autre biais qui est celui de la coop\u00e9ration de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:41) [74%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre jusqu'Pierre-Alain Fridez juste donner la parole \u00e0 Muriel simplement Ballaman si vous \u00eates le joueur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:48) [90%] :\r\nC'est, il y avait un travail qui \u00e9tait fait dans ce domaine -l\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [81%] :\r\nPierre Pierre-Edouard prix on va donner la parole \u00e0 Muriel ballon si vous le permettez, M\u00e9rel, la mort, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates rentr\u00e9 hier soir du Kosovo est -ce que d'apr\u00e8s vous, l'utilit\u00e9 de la Suisse comme saute vraiment aux yeux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:04) [88%] :\r\nAlors pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, s'il lui faut, il faut distinguer 2 cat\u00e9gories de soldats d'abord il y a les soldats qui travaillent directement en lien avec la population \u00e0 leur bien- \u00eatre, il domine, les conflits, ce sont les ailesm.t. on les appelle comme \u00e7a, des \u00e9quipes de liaison et de surveillance plus des soldats qui s'occupe de transmettre les infos \u00e0 la KFOR, ils sont 6 soldats sont bien accept\u00e9s un par la population, comme le disait monsieur Fridez par la K, FOR \u00e9galement pour qu'ils travaillent et \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente en gros 40 pourcent de de l'effectif de la Suisse, et puis il y a les autres, les autres sont des \u00e9quipes m\u00e9dicales, par exemple, qui travaille pour la FOR uniquement ce sont le g\u00e9nie construisent des routes qui travaille principalement pour la FOR ce sont les transports qui qui transportent des soldats de la KFOR, du mat\u00e9riel pour la KFOR une s\u00e9rie, m\u00eame avec de menuisier qui travaille pour la KFOR, donc c'est un syst\u00e8me qui fonctionne pour et par lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est le gros de la troupe 60 pourcent de de de des des effectifs de la Suisse que alors ils sont bien organis\u00e9s, \u00e7a sent la qualit\u00e9 suisse \u00e0 plein nez, hein, mais \u00e7a donne quand m\u00eame l'impression d'une grosse machine qui s'auto- alimente et qui souvent bien en autarcie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:05) [86%] :\r\nMais justement, comment la la Suisse que justifie tout ce personnel d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:09) [90%] :\r\nEh bien, il y a 2 raisons principales : d'abord, ces personnes qui, qui sont au Kosovo, qui sont des soldats sont des volontaires, donc il faut leur donner envie de venir, il s'engage pour 6 mois, qui sont \u00e9ventuellement renouvelable, donc il faut leur proposer quand m\u00eame un environnement qui soit correct et puis comme le dit le chef des transports a\u00e9riens des op\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9tranger, hein, c'est celui qui s'occupe des 2 h\u00e9licopt\u00e8res qui sont actuellement Kosovo un soldat \u00e7a travaille mieux au chaud, et le ventre plein symbolique, le secret d'actualit\u00e9 suisse, mais \u00e7a, \u00e7a demande une certaine infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [83%] :\r\nEt \u00e7a, Pierre-Alain Fridez on a l'exp\u00e9rience personnelle, vu qu'il a servi sous les drapeaux, merci beaucoup Mireille Balin Pierre-Alain Fridez il y a quand m\u00eame cette cette observation tr\u00e8s int\u00e9ressante de Muriel bah amant \u00e9tay\u00e9e par des chiffres \u00e7a syst\u00e8me qui s'auto- alimente en tout cas \u00e0 40 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:52) [89%] :\r\nIl faut remettre les choses dans l'son contexte, c'est-\u00e0-dire que vous avez \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez 50000 hommes, maintenant il y en a 4300 environ, qui font partie donc de la KFOR, ces 30 pays qui envoie du monde et en fait une r\u00e9partition des r\u00f4les, alors vous avez pas rempli comme comme j'ai vu il est pos\u00e9 la garde avec l'des des 100 ou 200 hommes, vous avez des troupes qui sont des troupes m\u00e9canis\u00e9es l\u00e9g\u00e8res, pr\u00eate \u00e0 intervenir des bataillons de r\u00e9serve donc chacun un petit peu un r\u00f4le et quelque part, je pense, j'ai pass\u00e9 au processus, mais la Suisse a plut\u00f4t voulu offrir en fait des des troupes de services pour aider le fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral, on a un grand r\u00f4le dans les transports, on a un grand r\u00f4le dans les transport h\u00e9liport\u00e9, donc effectivement il y a des niches comme \u00e7a des des choses qui sont r\u00e9alis\u00e9s et c'est clair que nos soldats, on les a plut\u00f4t mis dans le contact avec la population, parce que c'est vrai que le Label suisse passe tr\u00e8s bien, donc ici ils travaillent sur place, par exemple, dans le nord du Kosovo, avec des Slov\u00e8nes qui connaissent le serbe avec des Grecs qui sont orthodoxes, il y a effectivement une alchimie qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour cr\u00e9er les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [81%] :\r\nOui, si on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:59) [68%] :\r\nLa taille d'un doigt contact le meilleur possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [88%] :\r\nPierre-Alain Fridez on va faire, Lisa Mazzone, qui, ce serait la fin de de ce d\u00e9bat finalement les Amazones l'arm\u00e9e suisse, elle existe, elle est l\u00e0 est -ce que c'est pas mieux, en partant de ce constat, elle va pas \u00eatre supprim\u00e9 dans les prochaines semaines est -ce que c'est pas mieux quelque part de l'avoir utilis\u00e9 \u00e0 des fins pacifiques comme celle -l\u00e0, on va dire un peu pour la bonne cause plut\u00f4t que de faire des exercices en for\u00eat, quelque part dans l'Oberland discret qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:24) [89%] :\r\nParce d\u00e9bat, le d\u00e9bat, il porte ici sur notre intervention Kosovo et quel type d'entendre intervention, on a m\u00eame pour \u00eatre le plus efficace en mati\u00e8re de construction de la paix de la d\u00e9mocratie, de la justice et de lutte contre la corruption et si je rebondis sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, on entend oui les les soldats suisses font aussi de l'information de terrain, ils vont \u00e0 la rencontre de la population, c'est ce qu'on entendait dans le reportage qui est pass\u00e9 \u00e0 midi \u00e9galement mais mais je crois qu'il est de nouveau il faut pas se leurrer, les soldats, ils ont un engagement de 6 mois ils ne parlent pas la langue, ils vont r\u00e9colter des informations au contact de la population, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a un autre service qui un service de de renseignements qui travaille aussi un service de renseignement de la police kosovare et qui va avoir acc\u00e8s Direct \u00e0 des informations beaucoup plus importante pour pouvoir agir et intervenir pour pour maintenir l'ordre, je, je crois qu'il est de nouveau le d\u00e9bat il est pas sur comment est -ce qu'on occupe notre mais comment est -ce qu'on soutient Kosovo dans son d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:17) [84%] :\r\nD'accord, mais il faut pas oublier que, dans ce pays, a dit l'actualit\u00e9 seront effectivement soutenu plus facilement par le pouvoir en place, qui a des minorit\u00e9s s'\u00e9largira la la la la la DDC un r\u00f4le important et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [92%] :\r\nConseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, Guy Parmelin, ainsi que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vont pr\u00e9ciser le r\u00f4le de la Suisse, on l'a dit d'ici la fin de l'ann\u00e9e, merci beaucoup avec nous pour en d\u00e9battre, en tout cas les Amazones et Pierre-Alain Fridez bonne soir\u00e9e Madame bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [78%] :\r\nMonsieur merci vendredi en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-17T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fridez, Pierre-Alain", "role": "Conseiller National 2011-, M\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84FE9199-6E7E-49F6-9B1E-008FD99DCD02", "internalArchiveId": "84FE9199-6E7E-49F6-9B1E-008FD99DCD02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - A l'initiative d'un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.\r\n\r\n* * RTSreligion - A l'initiative d'un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay (RTS RELIGION/16.11/MARIAGE HOMME FEMME) C'est la chronique de RTSreligion avec vous Fabien H\u00fcnenberger.\r\nDans 10 jours. les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Une initiative. lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur. demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.\r\n  MAG 36\"\r\nInitiative cantonale lanc\u00e9e par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale. l'UDF. qui est parvenue \u00e0 r\u00e9colter les 6000 signatures n\u00e9cessaires pour que son texte intitul\u00e9 \u00ab Protection du mariage \u00bb. fasse l'objet d'une votation.\r\nLe texte que l'UDF esp\u00e8re ins\u00e9rer le 27 novembre dans la Constitution zurichoise pr\u00e9cise que le mariage est une communaut\u00e9 de vie entre un homme et une femme. Selon ce parti. l'ouverture du mariage \u00e0 d'autres communaut\u00e9s de vie menacerait la stabilit\u00e9 et la signification originelle de l'institution du mariage. Elle dit craindre une ouverture au mariage gay ou \u00e0 la polygamie.\r\nEt pourquoi une initiative cantonale ? Le mariage rel\u00e8ve du droit suisse... il est inscrit dans la Code civil.\r\n  MAG 41\"\r\nEn effet. Mais il faut savoir que l'UDF n'est v\u00e9ritablement implant\u00e9e en Suisse que dans les cantons de Vaud. Berne et Zurich. Et que sa r\u00e9cente tentative nationale d'obtenir un referendum sur la loi permettant aux homosexuels d'adopter l'enfant de leur partenaire a largement \u00e9chou\u00e9 il y a un mois.\r\nOr \u00e0 Zurich. l'UDF dispose de 5 si\u00e8ges au parlement cantonal. canton qui apparait donc comme la vitrine naturelle de ce parti chr\u00e9tien conservateur n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, fond\u00e9 par des membres d'extr\u00eame-droite issus des D\u00e9mocrates suisse,s ainsi que par des transfuges du Parti \u00e9vang\u00e9lique qui jugeaient ce parti trop au centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\nMais est-ce qu'elle a plus de chances d'aboutir dans le seul canton de Zurich ?\r\n MAG 46\"\r\nPratiquement aucune. Elle ne dispose d'aucun appui au sein de l'Ex\u00e9cutif ou du L\u00e9gislatif. M\u00eame le Parti \u00e9vang\u00e9lique. qui aurait pu \u00eatre sensible \u00e0 un texte sur la th\u00e9matique de la d\u00e9fense du mariage. ne le soutient pas. L'UDF esp\u00e8re \u00e9videmment quelques appuis du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ou du PDC. ou dans les cercles conservateurs religieux. qu'ils soient chr\u00e9tiens. juifs ou musulmans. a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de SwissInfo. Mais \u00e7a semble tr\u00e8s peu pour r\u00e9ussir.\r\nPar contre. la votation et sa visibilit\u00e9 lui offre l'occasion de faire entendre son argumentaire au moment o\u00f9 le parlement suisse s'appr\u00eate \u00e0 discuter d'une proposition de \u00ab mariage pour tous \u00bb faite par les Verts lib\u00e9raux. Proposition qui vise \u00e0 inscrire dans la Constitution suisse que le mariage est \u00e9galement accessible aux couples de m\u00eame sexe.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152685", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay", "RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay / JDM_2016-11-16T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - A l\u2019initiative d\u2019un parti chr\u00e9tien, Zurich va se prononcer sur le mariage gay / JDM_2016-11-16T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.", "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage.", "Dans dix jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. Cette initiative, lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, demande en effet que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage."], "variantIds": ["ece-8152706", "ece-8152685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:13Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion avec Fabienne Berger, vous \u00eates avec nous dans 10 jours, les Zurichois auront \u00e0 se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage, une initiative lanc\u00e9e par un parti chr\u00e9tien conservateur, qui demande que la Constitution zurichoise interdise par avance tout \u00e9largissement de la notion de mariage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, une initiative cantonale lanc\u00e9e par l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF qui est parvenue \u00e0 r\u00e9colter les 6000 signatures n\u00e9cessaires pour que son texte intitul\u00e9 protection du mariage, fasse l'objet d'une votation alors le texte que l'UDF esp\u00e8re ins\u00e9rer le 27 novembre dans la Constitution z\u00fcrichoises pr\u00e9cise que le mariage est une communaut\u00e9 de vie entre un homme et une femme, selon ce parti, l'ouverture du mariage \u00e0 d'autres communaut\u00e9s de vie menacerait la stabilit\u00e9 et la signification originelle de l'institution du mariage, elle dit craindre une ouverture au mariage gay ou \u00e0 la polygamie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [92%] :\r\nPourquoi une initiative cantonale le mariage rel\u00e8ve du droit suisse, a priori, il est inscrit dans le code civil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [95%] :\r\nEn effet, mais il faut savoir que l'UDF n'est v\u00e9ritablement implant\u00e9e en Suisse que dans les cantons de Vaud Berne et Z\u00fcrich sa r\u00e9cente tentative nationale d'obtenir un r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi permettant aux homosexuels d'adopter l'enfant de leur partenaire, a largement \u00e9chou\u00e9 s'\u00e9tait il y a un mois, or \u00e0 Zurich l'UDF dispose de 5 si\u00e8ges au parlement cantonal canton qui appara\u00eet donc comme une vitrine naturelle pour ce parti chr\u00e9tien conservateur n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, fond\u00e9 par des membres d'extr\u00eame- droite issus des D\u00e9mocrates suisses ainsi que par des transfuges du Parti \u00e9vang\u00e9lique qui jugeaient ce parti trop au centre de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [78%] :\r\nEst ce qu'elle a plus de chances d'aboutir dans le seul canton de Zurich Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nAlors, pratiquement aucune ne dispose d'aucun appui \u00e0 l'ex\u00e9cutif ou l\u00e9gislatif, m\u00eame le Parti \u00e9vang\u00e9lique qui aurait pu \u00eatre sensible \u00e0 un texte sur la th\u00e9matique de la d\u00e9fense du mariage ne le soutient pas alors l'UDF esp\u00e8re \u00e9videmment quelques appuis du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ou du PDC, ou alors dans des cercles religieux conservateurs chr\u00e9tiens, juifs ou musulmans appellent d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de Suisse, \u00e7a semble quand m\u00eame peu pour r\u00e9ussir, par contre, la votation et surtout sa visibilit\u00e9 lui la question de faire entendre son argumentaire au moment o\u00f9 le parlement suisse s'appr\u00eate \u00e0 discuter d'une proposition de mariage pour tous, faite par les Verts, lib\u00e9raux, proposition qui vise \u00e0 inscrire dans la Constitution suisse que le mariage est \u00e9galement accessible aux couples de m\u00eame sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [98%] :\r\nOn passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA38EC8-28FC-4FBD-8794-FD6E03F33F8D", "internalArchiveId": "2BA38EC8-28FC-4FBD-8794-FD6E03F33F8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Seydoux, directeur du \"laboratoire d'Ynnovation sociale\"", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Seydoux , Laurent \r\nLa d\u00e9mocratie est potentiellement en danger lorsque les tensions et les \u00e9motions l'emportent sur la raison et que la d\u00e9magogie envahit l'espace politique. Comment d\u00e8s lors revivifier la d\u00e9mocratie afin d'\u00e9viter pareils \u00e9cueils? Le monde associatif, espace par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active, a-t-il un r\u00f4le \u00e0 jouer dans ce processus de g\u00e9n\u00e9ration?\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Seydoux, directeur du \"laboratoire d'Ynnovation sociale\" (\r\nINVITE MATINALE/16.11/LAURENT SEYDOUX) INVITE MATINALE - LAURENT SEYDOUX\r\nLaurent Seydoux, directeur du \"laboratoire d'Ynnovation sociale\", ancien vice-pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux suisses -son portable le ** 05 - en direct du studio de Lausanne..\r\nHeure\r\n\"Les peuples peuvent approuver les r\u00e9gimes les plus nationalistes, applaudir les entr\u00e9es en guerre les plus bellicistes et une majorit\u00e9 peut d\u00e9mocratiquement opprimer une minorit\u00e9 \". Les propos de notre invit\u00e9 d'hier matin, le journaliste et \u00e9crivain Fran\u00e7ois de Closets relancent une fois encore le d\u00e9bat sur les limites de la d\u00e9mocratie. Une d\u00e9mocratie potentiellement en danger lorsque les tensions et les \u00e9motions l'emportent sur la raison et que la d\u00e9magogie envahit l'espace politique. Comment d\u00e8s lors revivifier la d\u00e9mocratie afin d'\u00e9viter pareils \u00e9cueils ? Le monde associatif, espace par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active, a-t-il un r\u00f4le \u00e0 jouer dans ce processus de g\u00e9n\u00e9ration ? Pour en parler le plaisir de recevoir ce matin en direct de nos studios lausannois, l'ancien vice-pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux suisses, Laurent Seydoux, directeur du laboratoire d\"Ynnovation sociale\".\r\nTrump: limite de la d\u00e9mocratie?\r\n-De par votre double casquette d'ancien politicien, la rupture est toute fra\u00eeche, c'\u00e9tait ce printemps, et de directeur d'innovation sociale, vous avez observ\u00e9 avec une attention toute particuli\u00e8re ce qui s'est jou\u00e9 aux Etats-Unis voil\u00e0 une semaine...  vous avez vous aussi le sentiment qu'on atteint l\u00e0 les limites de la d\u00e9mocratie telle qu'on l'a longtemps r\u00eav\u00e9 ?\r\n-Notre invit\u00e9 de la veille, disait sans d\u00e9tour que le peuple s'\u00e9tait tromp\u00e9 parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9... vous feriez la m\u00eame analyse ?\r\n-Le populisme, nous dit le philosophe Peter Sloterdjik,  c'est la croyance dans la facult\u00e9 salvatrice des incomp\u00e9tents, dans l'innocence de l'incomp\u00e9tence..  l'incomp\u00e9tence peut-elle en cette mati\u00e8re aussi \u00eatre corrig\u00e9e..\r\nPourquoi avoir tourn\u00e9 la page? Limites de la politique?\r\n-En mars dernier vous avez apr\u00e8s 15 ans de vie politique active d\u00e9cid\u00e9 de tourner la page... \"la vie politique genevoise est \u00e0 desesp\u00e9rer\"....\r\n-Vous aviez le sentiment qu'il n'y avait pas suffisamment de prise de conscience collective, vous en avez plus que jamais le sentiment...\r\nMonde associatif\r\n-Vous avez alors d\u00e9cid\u00e9 de vous concentrer sur le monde associatif, et notamment, on va y venir tout \u00e0 l'heure sur son potentiel pour g\u00e9n\u00e9rer et p\u00e9r\u00e9niser les emplois de demain.. en terme de d\u00e9mocratie, le monde associatif a-t-il  re\u00e9llement quelque chose \u00e0 offrir, \u00e0 proposer pour tenter de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ?\r\n-On met avant tout en exergue la fracture politique entre la soci\u00e9t\u00e9 dite civile et la repr\u00e9sentation politique qui nourrirait la crise...  en quoi le monde associatif peut-il att\u00e9nuer cette fracture?\r\n-Pour quelles raisons... parce que l'association est le lieu par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active au coeur des probl\u00e8mes publics ?\r\n-Mais n'est-ce pas aussi parce qu'on a trop tendance \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9mocratie aux droits de l'homme et au suffrage universel, n'est-ce pas bien davantage ?\r\n-L'id\u00e9al de la d\u00e9mocratie s'est se gouverner soi-m\u00eame c'est aussi le moteur du mode associatif ?\r\n-Mais la vie associative ce n'est pas forc\u00e9ment l'\u00e9galit\u00e9. Les in\u00e9galit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 sont refl\u00e9t\u00e9es et parfois amplifi\u00e9es dans les associations.. !\r\n-L'association n'est qu'une des formes des d\u00e9mocraties participatives, elle a cependant l'avantage de reposer sur la confiance accord\u00e9e aux citoyens..\r\n-Mais la soci\u00e9t\u00e9 civile est-elle suffisamment mature pour arriver \u00e0 cet id\u00e9al d\u00e9mocratique sans passer par un schisme politique ?\r\nInnovation sociale\r\n-Vous mettez en avant l'innovation sociale que peuvent g\u00e9n\u00e9rer les associations... vous avez des exemples \u00e0 nous proposer...\r\n-Mais qu'est-ce qu'il manque aujourd'hui aux pratiques associatives pour r\u00e9pondre aux attentes qu'on place en elle... le b\u00e9n\u00e9volat qui en a longtemps \u00e9t\u00e9 le moteur est-il toujours suffisant ?\r\nSubventions en baisse\r\n-D'autant qu'avec l'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e les subventions publiques dont sont largement d\u00e9pendantes les associations... vous diriez trop d\u00e9pendantes... vont se tarir ..\r\nNum\u00e9risation du travail (PRESSE)\r\n-Dans un domaine proche...  face aux tr\u00e8s importantes mutations que va induire la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 la num\u00e9risation des activit\u00e9s \u00e9conomiques.. et notamment la disparition d'emplois que cela va induire... vous \u00eates vous persuad\u00e9 que des alternatives sont possibles... n'est-ce pas totalement utopique...\r\nVerts Lib\u00e9raux\r\n- Les Vert'lib\u00e9raux doivent enclencher une nouvelle dynamique et d\u00e9velopper des alliances sur la dur\u00e9e avec d'autres partis afin d'\u00eatre des acteurs qui comptent dans les ann\u00e9es futures.", "durationSec": 1306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8170122", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Seydoux, directeur du \"laboratoire d'Ynnovation sociale\"", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Seydoux, directeur du \"laboratoire d'Ynnovation sociale\"", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Seydoux, directeur du \"laboratoire d'Ynnovation sociale\" / JDM_2016-11-16T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Laurent Seydoux, directeur du \"laboratoire d'Ynnovation sociale\" / JDM_2016-11-16T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mocratie est potentiellement en danger lorsque les tensions et les \u00e9motions l'emportent sur la raison et que la d\u00e9magogie envahit l'espace politique. Comment d\u00e8s lors revivifier la d\u00e9mocratie afin d'\u00e9viter pareils \u00e9cueils? Le monde associatif, espace par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active, a-t-il un r\u00f4le \u00e0 jouer dans ce processus de g\u00e9n\u00e9ration?", "La d\u00e9mocratie est potentiellement en danger lorsque les tensions et les \u00e9motions l'emportent sur la raison et que la d\u00e9magogie envahit l'espace politique. Comment d\u00e8s lors revivifier la d\u00e9mocratie afin d'\u00e9viter pareils \u00e9cueils? Le monde associatif, espace par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active, a-t-il un r\u00f4le \u00e0 jouer dans ce processus de g\u00e9n\u00e9ration?", "La d\u00e9mocratie est potentiellement en danger lorsque les tensions et les \u00e9motions l'emportent sur la raison et que la d\u00e9magogie envahit l'espace politique. Comment d\u00e8s lors revivifier la d\u00e9mocratie afin d'\u00e9viter pareils \u00e9cueils? Le monde associatif, espace par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active, a-t-il un r\u00f4le \u00e0 jouer dans ce processus de g\u00e9n\u00e9ration?", "La d\u00e9mocratie est potentiellement en danger lorsque les tensions et les \u00e9motions l'emportent sur la raison et que la d\u00e9magogie envahit l'espace politique. Comment d\u00e8s lors revivifier la d\u00e9mocratie afin d'\u00e9viter pareils \u00e9cueils? Le monde associatif, espace par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active, a-t-il un r\u00f4le \u00e0 jouer dans ce processus de g\u00e9n\u00e9ration?"], "variantIds": ["ece-8152699", "ece-8152680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:11Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGenre 38 les peuples peuvent approuver les r\u00e9gimes les plus nationalistes applaudir les entr\u00e9es en guerre les plus bellicistes et une majorit\u00e9 peut comme \u00e7a d\u00e9mocratiquement opprimer une minorit\u00e9, propos tenus hier matin sur cette antenne par le journaliste et \u00e9crivain Fran\u00e7ois de Closets, propos qui relance une fois encore le d\u00e9bat sur les limites de la d\u00e9mocratie, d\u00e9mocratie potentiellement en danger lorsque les tensions et les \u00e9motions l'emportent sur la raison et que la d\u00e9mo bien la d\u00e9magogie envahit l'espace politique, comment d\u00e8s lors revivifier cette d\u00e9mocratie afin d'\u00e9viter pareils ils \u00e9cueils le monde associatif, la soci\u00e9t\u00e9 dite civile espace par excellence de l'exercice d'une citoyennet\u00e9 active peut -elle renouveler ce processus d\u00e9mocratique pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de nos studios de Lausanne, l'ancien vice- pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux suisses qui a abandonn\u00e9 la politique pour entrer dans le monde associatif Laurent Seydoux c'est vous, bonjour, bonjour, vous avez abandonn\u00e9 la politique a peu de temps, c'\u00e9tait ce printemps 2016 de par votre double casquette qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante ce matin et aussi pour rebondir sur ce qu'on dit depuis une semaine apr\u00e8s l'\u00e9lection de Monsieur Trump qui interroge le disait les limites de la d\u00e9mocratie est -ce que vous avez l\u00e0 aussi l'impression qu'on qu'on a atteint une certaine limite dans le processus politique dans le fait politique et que peut-\u00eatre il faut renouveler le genre, \u00e9lections Monsieur 30 mais on a eu le break, il y a, il y a, il y a 6 mois, on aura peut-\u00eatre madame Le Pen \u00e0 la t\u00eate de la France dans dans 6 mois, et est -ce qu'on touche une limite l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [89%] :\r\nBon, d'abord, je n'ai pas commence par maintenant rentrer dans dans le monde associatif, c'est l'histoire de ma vie, il y a Histoires de la vie de beaucoup de personnes et et quand on fait de la politique, en principe c'est pour aider les gens \u00e0 trouver des solutions aux probl\u00e8mes actuels et je crois que c'est un petit peu \u00e7a les limites, c'est-\u00e0-dire qu'on a des les \u00e9lites politiques qui se projette sur eux avec des solutions sur les probl\u00e8mes du pass\u00e9 qui sont peu \u00e0 l'\u00e9coute de ce qui se passe \u00e0 l'heure actuelle, l'envie est partie de ses et c'est tout mon parcours personnel et politique, qui m'a fait prendre conscience de ceux de ceux -ci et qui m'a montr\u00e9 que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas dans le milieu politique, on arriverait, changer les choses, mais plut\u00f4t dans le monde associatif et et et d'abord la prise de conscience que l'on a, au niveau \u00e9conomique, on a une \u00e9conomie notamment suisse qui est prosp\u00e8re, qui extr\u00eamement prosp\u00e8re mais pourquoi est -ce qu'elle est prosp\u00e8re, parce qu'elle est exigeante, elle est de plus en plus et l\u00e0, il demande de plus en plus de formation pour pouvoir \u00eatre prosp\u00e8re pour pouvoir \u00eatre rentable et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que \u00e7a laisse passablement de gens sur le c\u00f4t\u00e9 de la route qui n'acc\u00e8dent plus \u00e0 ce march\u00e9 de l'emploi pour des sondages 2 raisons d'\u00e2ge, de formation, de culture et c'est ces gens -l\u00e0 qui ne comprennent pas ce qui est en train de se passer, puisqu'on a mis en place un mod\u00e8le \u00e9conomique qui dit : il faut travailler pour faire partie de cette \u00e9conomie de ce monde, cette soci\u00e9t\u00e9, et ces gens se retrouvent de c\u00f4t\u00e9 qu'on essaye absolument par des mesures qui deviennent d\u00e9mentiels de faire revenir dans un monde de l'emploi qui ne veut plus les accepte donc la politique ne r\u00e9pond plus \u00e0 cela, c'est ce que le politique Europe plus parce que de nouveau on analyse les choses avec les outils du pass\u00e9 et et avec les emplois et on parle maintenant d'innovation d'innovation technologique et de nouveau, on est en train de nouveau de monter les exigences je ne dis pas qu'il faut pas le faire, c'\u00e9tait, c'est, c'est important, mais peut-\u00eatre que maintenant, il faut r\u00e9pondre sur ces emplois perdus, ces gens qui ont perdu leurs emplois de trouver d'autres emplois beaucoup plus accessible, accessible pour eux et c'est l\u00e0 o\u00f9, au fond, on peut se poser la question : quels sont autour de nous les moments, les endroits, les choses qui sont entrain de se faire qui permettent \u00e0 \u00e0 tout un chacun de pouvoir peut-\u00eatre avoir un nouvel emploi et c'est l\u00e0 qu'on rentre dans quelque chose d'assez incroyable, c'est qu'on a et notamment en Suisse, tout un monde associatif d'une grande richesse qui offrent des activit\u00e9s nombreuses et qui peut \u00eatre une des r\u00e9ponses permettant d'avoir des activit\u00e9s d'arriver avec une professionnalisation de ce monde associatif parce qu'on peut d\u00e9finir des cahiers d'activit\u00e9s, on peut donner qu'un cadre \u00e0 assez \u00e0 ces personnes pour ensuite pour arriver \u00e0 une partie de salariat et trouver de nouveaux ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [84%] :\r\nAlors on on revient toutes ces opportunit\u00e9s offrent l'associatif ou la soci\u00e9t\u00e9 dite civile mais quand m\u00eame sur votre retrait de la politique d'abord est -ce que est retrait d\u00e9finitif est -ce que les demandes doivent continuer de 2 coexistent et qu'est -ce qu'elle \u00e9tait le d\u00e9clic au fond vous \u00e9tiez vice- pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux suisses int\u00e9ressant \u00e0 suivre cap pas toujours eu les les succ\u00e8s se compter dans les dans les urnes, mais peut-\u00eatre qu'il a eu raison trop t\u00f4t sur certains sur certains sujets qu'est -ce qui vous a \u00e9t\u00e9 quel \u00e9tait le d\u00e9clencheur, au fond, ce mois de mars 2016 audits maintenant j'arr\u00eate, \u00e7a ne marche plus, alors on a entendu et lu quelques unes vos d\u00e9clarations, la politique et du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9tat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, etc, vous \u00eates un d\u00e9\u00e7u de la politique, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [89%] :\r\nNon, j'ai senti le besoin que pour faire passer des messages de changement assez curieusement, il faut l'air se retirer de la politique parce que justement c'est c'est terrible et politique qui nous \u00e9coutent doivent mais parce que si vous \u00eates, prenez le cas et sur Gen\u00e8ve, c'est bien joli de consacrer beaucoup de temps, beaucoup d'argent, une grande \u00e9nergie pour \u00eatre \u00e9lu, moi c'est pas mon objectif d'\u00eatre \u00e9lu mon adjectif cette pouvoir amener du changement, c'est pouvoir trouver des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes actuels et le probl\u00e8me c'est que m\u00eame si vous \u00eates \u00e9lu, \u00e0 l'heure actuelle, et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et je pense que le de vos sur ce domaine -l\u00e0 \u00e0 a fait beaucoup, beaucoup, beaucoup d'efforts et et certainement am\u00e9liorer les choses, en tout cas sur Gen\u00e8ve, tout est bloqu\u00e9 et c'est ressenti par l'ensemble de la population, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si vous \u00eates \u00e0 ce pouvoir -l\u00e0, entre les diff\u00e9rents magistrats il y a des combats qui peuvent \u00eatre des gros ou m\u00eame d'id\u00e9es plut\u00f4t que d'avoir une vision commune et je pense que c'est ce qu'il manque \u00e0 l'heure actuelle, en politique, c'est une vision commune qui permettent de porter un projet commun et qui am\u00e8ne la population, alors on peut le voir \u00e0 Gen\u00e8ve, mais surtout on peut le voir \u00e0 la fois en France et aux \u00c9tats-Unis, pour revenir \u00e0 vos premi\u00e8res questions d'on va pas \u00e9lire quelqu'un comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour Obama pour un nouveau projet de soci\u00e9t\u00e9, on va se dire on va voter contre, je ne vote pas Clinton, donc je votre je ne vote pas Hollande, donc je vote Sarkozy, je ne veux par Sarkozy donc je vote quelqu'un d'autre, c'est quand m\u00eame terrible et que les politiques ne prennent pas conscience et qui continue \u00e0 se dire : je continue comme jamais beaucoup d'argent dans une campagne politique parce que je crois que c'est en \u00e9tant m\u00e9diatique, c'est parce qu'on travaille sur des sondages, avec des statistiques, il se rassure, c'est tout ce qu'ils font, mais ils ne r\u00e9pondent pas aux probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [88%] :\r\nMais, mais vous ne croyez plus en la politique Laurent Seydoux, ce constat est accablant, au fond, la politique, l'\u00c9tat providence ou pas avec plus ou moins Providence selon certains ne ne fonctionne plus ou dysfonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [87%] :\r\nJe pense qu'elle doit se renouveler pour renouveler le syst\u00e8me politique, les institutions faut renouveler le personnel ou les 2, un renouvellement, souvent il fait sur sur 2 axes ind\u00e9pendamment toute personnelle d'une extr\u00eamement bonne volont\u00e9 chacun fait le mieux qu'il peut donc y a pas des jugements de personnes mais le syst\u00e8me et aussi cette ce ce syst\u00e8me qui fait que quand on arrive \u00e0 un certain niveau, on ne se donne pas le temps de de consulter, mais r\u00e9ellement consult\u00e9s quant au chapitre ces fameuses d\u00e9connexion cette d\u00e9connexion quelqu'un de plus en plus grande parce qu'on pense qu'on est arriv\u00e9 quelque part, on a l'entourage particulier qui qui qui qui, voil\u00e0 qui est l\u00e0 et qui fait qu'on se d\u00e9connecte et pour prendre des exemples extr\u00eamement simples, qui peut-\u00eatre une humanit\u00e9 urbanisation d'un quartier qu'est -ce qui se passe, l'id\u00e9e m\u00eame d'urbaniser, un quartier n\u00e9 dans l'esprit de certaines personnes, administration, toutes les \u00e9tudes sont faites dans leur coin et c'est qu'une fois quant les, les, le projet est quasiment abouti qu'on va vers la population leur dit qu'est -ce que vous en pensez, on appelle \u00e7a de la consultation non c'est de l'information, \u00e7a doit se faire le plus en amont possible en disant, ben voil\u00e0, ce projet -l\u00e0 doit \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre urbanis\u00e9e et puis on commence \u00e0 faire des consultations et on implique et je crois que la mobilisation des personnes concern\u00e9es, \u00eatre extr\u00eamement importante, on oublie en \u00e9l\u00e9ment essentiel qui est l'expertise d'usage, c'est-\u00e0-dire que quand vous d\u00e9veloppez un quartier quand 12 et bloqu\u00e9 une activit\u00e9 il y a des gens qui ne connaissent, qui connaissent ce quartier, je dis pas qu'ils ont la bonne r\u00e9ponse, mais le connaissent et on ne les entend pas, on ne les \u00e9coute pas et on vient apr\u00e8s et toute tout ce qui arrive, arrive du haut pour ensuite \u00eatre valid\u00e9 par les gens de terrain non, les gens de terrain ont une force et une connaissance extraordinaire et ce monde associatif et le regroupement de ces forces -l\u00e0 et c'est \u00e7a qui est extr\u00eamement interdit il y a pas de querelles d'\u00e9go. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [87%] :\r\nDans le monde associatif, la politique c'est souvent \u00e7a dans le monde associatif, tout est vertueux : l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [86%] :\r\nLoin de l\u00e0 et je crois que c'est pour \u00e7a que mon engagement, il est d'accompagner ce monde associatif qu'il se rend compte d'abord de sa valeur, souvent on on a, on a tendance un peu \u00e0 m\u00e9langer la notion b\u00e9n\u00e9volat associatif, soci\u00e9t\u00e9 civile, Soci\u00e9t\u00e9 civile et rem\u00e9langer alors c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9, je crois qu'il faut aussi se dire : ben voil\u00e0, il y a toute associations sympathique, qui est dans la solidarit\u00e9 entre les personnes mais il y a des associations qui offrent des prestations compl\u00e9mentaires au r\u00f4le de l'\u00c9tat essentiel extr\u00eamement important et une grosse concurrence dans le monde associatif \u00e9norme donc les \u00e9chos, des \u00c9chos, \u00e9videmment il existe l\u00e0- dessus, mais si ce monde- l\u00e0 n'est pas capable de se f\u00e9d\u00e9rer, d'\u00eatre vraiment force de proposition, elle est mais qu'elle se rende compte de la force qu'elle a et elle a cette capacit\u00e9 de El Al a cette capacit\u00e9 de changement parce qu'il a une vraie innovation parce que les associations, le monde, la soci\u00e9t\u00e9 civile, essaient de trouver des r\u00e9ponses qu'\u00e0 l'heure actuelle, les collectivit\u00e9s publiques, l'\u00c9tat n'offre pas, c'est, c'est l'essence m\u00eame de de ce d\u00e9veloppement associ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [83%] :\r\nAlors pros projetons -nous avec vous et directeur du laboratoire d'innovation sociale, quel est, quelles sont vos id\u00e9es, notamment par exemple pour p\u00e9renniser le monde du travail, les emplois, vous l'avez dit, l'\u00c9tat y r\u00e9pond plus ou plus suffisamment, alors il faut arr\u00eater que l'assurance- ch\u00f4mage, faut arr\u00eater avec les divers aides sociales au fond qu'est -ce que le monde associatif repr\u00e9sent\u00e9 propose en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [86%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on a toujours ce discours qui dit : on veut une \u00e9conomie forte pour un social fort, mais si vous vous rendez compte de ce que \u00e7a veut dire, c'est terrible, c'est que vous, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses, vous avez des gens qui travaillent, qui vont gagner plus en plus d'argent et qui vont payer des imp\u00f4ts pour assister des gens qui n'acceptent plus assez \u00e0 cette place, c'est du syst\u00e8me oui, sauf que moi, c'est pas le syst\u00e8me que je souhaite avoir, moi je souhaite plut\u00f4t \u00e9largir le monde du travail croissance aussi croyez encore pardonnez -moi est -ce qu'il faut encore parce que vous, vous ne croyez plus \u00e0 la croissance \u00e0 la aux vertus de la croissance, mais de quelle croissance d\u00e9j\u00e0 on parle est -ce que cela \u00e9conomise cette oui, m\u00eame si elle se fait au d\u00e9triment de l'emploi, si elle se fait cette croissance \u00e9conomique n'existe plus que pour assister des gens qui ne re\u00e7oivent plus qu'un revenu pour d'existence o\u00f9 est la dignit\u00e9 o\u00f9 est l'int\u00e9r\u00eat, o\u00f9 est la mobilisation et et c'est \u00e7a le danger et si vous ouvrez ce march\u00e9 du travail et que vous estimez qu'il y a des activit\u00e9s qui commence \u00e0 \u00e9merger, on dit que 50 pourcent des des m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre d'ici 20 ans, c'est, c'est c'est c'est OK, mais c'est quoi la solution est -ce que c'est des m\u00e9tiers extr\u00eamement technologique et o\u00f9 le march\u00e9 de l'emploi, on va le chercher dans les 600 millions d'Europ\u00e9ens ou est -ce que c'est des emplois plus de proximit\u00e9 donner 2 exemples : la course de l'Escalade, course \u00e0 pied 45000 couleurs coureur, il ajoute : c'est \u00e7a ne pas : c'est 5 salari\u00e9s 3 emplois \u00e0 plein temps, ces nouveaux existait pas, c'est la course a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e il y a 40 ans Pal\u00e9o que tout le monde conna\u00eet pourcent b\u00e9n\u00e9voles oui 63 salari\u00e9s 44 emplois peintes en rouge du 90 pourcent b\u00e9n\u00e9vole b\u00e9n\u00e9vole, c'est un chiffre au hasard calepins 500 Ewolo Escape 1700 b\u00e9n\u00e9voles oui donc cette capacit\u00e9 que l'on a 2 \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9rer du plaisir, mais aussi de cr\u00e9er des nouveaux postes de travail, c'est extr\u00eamement important, comme vous \u00eates un Nantes et apr\u00e8s, si on arrive sur toute cette notion du b\u00e9n\u00e9volat et c'est \u00e7a ou c'est compliqu\u00e9, c'est qu'on associe toujours et souvent le monde associatif, en tout cas dans le domaine culturel, sportif, c'est une limite non au B\u00e9nin aux b\u00e9n\u00e9voles mais de quels b\u00e9n\u00e9voles on parle le b\u00e9n\u00e9vole, qui donne 4 heures de son temps pour une manifestation il redonne une partie ce qu'il a re\u00e7us, c'est tr\u00e8s bien mais le b\u00e9n\u00e9vole on appelle toujours b\u00e9n\u00e9vole qui est entra\u00eeneur d'une \u00e9quipe de foot qui donne 10 \u00e0 15 heures par semaine, de son temps est -ce que c'est toujours un b\u00e9n\u00e9vole, quelles sont les limites de ceux -ci et ce qu'il a quel d\u00e9triment, il le fait de sa famille de son emploi, quant \u00e0 l'\u00e9poque, les entreprises vous permettait de partir plus t\u00f4t, vous pouvez vous y faire les photocopies, vous pouviez envoy\u00e9 des lettres depuis l'entreprise, c'est termin\u00e9, cette fameuse croissance \u00e9conomique dont vous parliez au d\u00e9part c'est exigence qu'on a plus en plus grande, elle a des cons\u00e9quences extr\u00eamement importantes aussi sur le tissu associatif, vous iriez pas jusqu'\u00e0 pr\u00f4ner une forme de d\u00e9croissance Laurent Seydoux si moi je suis pour une croissance li\u00e9e \u00e0 l'emploi et \u00e0 l'activit\u00e9 et que cette cette richesse de croissance sur les redistribuer de fa\u00e7on beaucoup plus homog\u00e8ne et de fa\u00e7on beaucoup plus int\u00e9ressante, mais non pas par de l'assistance parce qu'on sait bien que l'anglais, pardonnez -moi la couper le verbe et les rues Verbania conditions extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est un sujet que j'ai, au niveau des vous \u00e9tiez des alors sur le, sur la notion d'un revenu universel, oui, pourquoi, parce que je pense que c'est pas le r\u00f4le de l'\u00c9tat de donner de l'argent simplement pour exister, mais je sais que ce qui \u00e9tait au d\u00e9part de cette d\u00e9marche -l\u00e0 \u00e9taient des gens qui s'investissent \u00e9norm\u00e9ment dans la cit\u00e9 Pizem attendez, je comprends pas, moi, je donne mon temps aux autres mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand je Djebbour recherche des places d'emplois- jeunes, je je suis, je ne peux pas, je ne suis pas engag\u00e9, je suis au ch\u00f4mage, puis apr\u00e8s le ch\u00f4mage, je suis \u00e0 l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral et moi j'donnez -moi de l'argent et je pense que c'est beaucoup plus int\u00e9ressant, et c'est l\u00e0, dans les solutions int\u00e9ressantes qui peut arriver, c'est de dire : oui, j'offre une prestation aux autres, je la valorise et que ces gens ne payent et par rapport \u00e0 ce que je fais, je veux \u00eatre chanteur, c'est une bonne chose, mais d'\u00eatre chanteur sans public, il y a aucune utilit\u00e9 sociale, c'est juste que vous ne soyez pas et celui du public, si vous \u00eates \u00e9crivain, c'est juste que vous puissiez pr\u00e9venir et de ce que vous amener aux autres et c'est cette valorisation du travail personnel qui importe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 vous sourit : c'est vrai ce que disait le les, les, les tenants du aussi, mais vous n'arrivez pas tout \u00e0 fait \u00e0 la au m\u00eame mod\u00e8le, mais au fond, il parlait de \u00e7a aussi tous ces emplois non avec un IRB il le serait au fond et au fond les gens pourraient faire autre chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [86%] :\r\nMais de nouveaux, vous \u00eates dans qui sait qui d\u00e9cide, c'est de l'assistance, o\u00f9 est la dignit\u00e9, c'est l'\u00c9tat, c'est l'\u00c9tat et et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient int\u00e9ressant, parce que si vous commencez \u00e0 valoriser une prestation disait tout \u00e0 l'heure, cet entra\u00eeneur de football ce club de foot qui s'occupe d'enfants, 3, 4 fois et qui, c'est l'Inde qui valorise, c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant ce que de 3 \u00e0 4 fois par semaine d'enfants avec les entra\u00eenements, les matchs et d\u00e9placements, est-ce que \u00e7a vaut 200 francs de cotisation \u00e9videmment que \u00e7a beaucoup plus que ses 20 francs par mois qu'on donne un peu, alors peut-\u00eatre 1000 1200 francs mais o\u00f9 c'est une somme qui \u00e9tait \u00e9norme, alors peut-\u00eatre qu'\u00e9videmment, chaque famille ne peut pas payer pour chaque enfant, ces montants -l\u00e0 et c'est l\u00e0 o\u00f9 on arrive avec un sujet extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est typiquement la fiscalit\u00e9, la fiscalit\u00e9 et on est en plein dedans et ont de nouveau, on trouve des solutions \u00e0 l'ancienne, une fiscalit\u00e9 o\u00f9 on dit : soit on baisse les imp\u00f4ts et on se dit : ben tiens, \u00e7a donne du pouvoir d'achat aux personnes ou aux entreprises, le risque c'est que cet argent va peut aller \u00e0 l'\u00e9tranger peut-\u00eatre capitaliser au th\u00e9sauris\u00e9s et n'm\u00eame pas dans le syst\u00e8me, c'est un probl\u00e8me ou \u00e0 l'inverse, on augmente les imp\u00f4ts et puis c'est l'\u00c9tat qui d\u00e9cide de redistribuer et sur quelle base donc on baisse donc l'id\u00e9e, non, c'est que vous pouvez sur la base d'une politique publique dire de faire des d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts et c'est de dire : ben voil\u00e0, moi je suis une personne, je suis pr\u00eat \u00e0 payer 1000 francs pour que mon enfant fasse du sport mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9tat accepte que ces 1000 francs je puissent les d\u00e9duire du montant pour opposition en force et \u00e7a, c'est une proposition qui est beaucoup plus efficace, parce que vraiment on le met en avant l'utilit\u00e9 sociale, c'est plus l'\u00c9tat qui d\u00e9cide \u00e9videmment que les imp\u00f4ts doivent continuer une partie de mon imp\u00f4t c'est moi qui d\u00e9cide, je l'attribue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [90%] :\r\nLaurent Seydoux, tout \u00e7a est passionnant et stimulant, je le disais, un article dans la presse, rebondit sur la modification et la r\u00e9volution du monde du travail, c'est dans l'Argauer Zeitung Esther la num\u00e9risation que vous aimez beaucoup la fi\u00e8vre \u00e7a \u00e9tonne la num\u00e9risation remettent en cause les mod\u00e8les \u00e9conomiques traditionnels et la paix sociale est en danger, on va commenter tout \u00e7a avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [92%] :\r\n60 pourcent des des entreprises actives dans l'industrie automobile dans le domaine de la sant\u00e9 des finances ou dans le commerce craignent en Suisse pour leur survie dans les 3 \u00e0 5 ans \u00e0 venir, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de Dell technologie men\u00e9e aupr\u00e8s de 4000 dirigeants d'entreprise \u00e0 travers le monde les nouvelles possibilit\u00e9s technologiques rendent les nouveaux clients, les jeunes plus difficile, ils ont grandi avec Internet, ils veulent tous rapidement et surtout de mani\u00e8re simple d\u00e9j\u00e0 l'industrie alors horlog\u00e8re lutte avec cette tendance, les jeunes sont moins int\u00e9ress\u00e9s par le luxe mais veulent veulent tout faire depuis leur smartphone et cette nouvelle industrie4,0 va biffer plus d'emplois, d'emplois qu'elle ne va en cr\u00e9er pour le professeur en ing\u00e9nierie Direct Dieter Fischer, il faut donc cr\u00e9er de nouveaux concepts, pour assurer la paix sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:49) [94%] :\r\nOui, ce qu'on appelle la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle Laurent Seydoux tous ces emplois qui vont dispara\u00eetre une alternative est possible via le monde associatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:56) [89%] :\r\nEn tout cas en terme d'emplois tr\u00e8s certainement, je pense qu'il y a une une vraie alternative maintenant, ces soci\u00e9t\u00e9s ont tout \u00e0 fait int\u00e9r\u00eat et je les comprends, qui s'inqui\u00e8te parce que c'est toute la question de l'int\u00e9r\u00eat des interm\u00e9diaires et toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e0 l'heure actuelle se font beaucoup d'argent simplement en \u00e9tant interm\u00e9diaires ont vraiment du souci \u00e0 se faire et on voit bien c'est lib\u00e9ralisation de la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la fois ces personnes qui n'ont plus acc\u00e8s \u00e0 l'emploi mais qui ont un v\u00e9hicule ben ils font, chauffeur de taxi n'a plus besoin d'avoir de soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re et ils sont en Direct avec leurs clients, on le voit que les appartements, j'ai une chambre \u00e0 disposition, ben voil\u00e0, \u00e7a me fait en compl\u00e9ment de de revenus et \u00e7a il faut bien comprendre que cette notion de compl\u00e9ment de revenus cette c'est une vraie n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre et donc c'est vrai que cette num\u00e9risation va avoir des effets sur l'emploi, c'est tr\u00e8s clair, et de nouveau ces emplois est ce qu'on en prend ce qu'on d\u00e9cide c'est emplois extr\u00eamement technologique, il en faudra mais comme je le dis le bassin, il est europ\u00e9en et mondial ou est -ce qu'on trouve pas les emplois que les gens sont en train de cr\u00e9er des profs de Pilate de bien-\u00eatre tout \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9veloppe le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'il y a pas de salle, il y a des gens qui sont capables maintenant d'avoir des activit\u00e9s compl\u00e9mentaires et qui peut aussi mettre moins de pression sur le monde du travail parce que il repose d'une partie de leur activit\u00e9 peut-\u00eatre donn\u00e9 sur du d\u00e9but, les emplois de proximit\u00e9 mais il manque des salles parce que les salles sont faites avec l'instruction publique et elle s'occupait la journ\u00e9e et des personnes \u00e2g\u00e9es, des enfants et autres aimeraient pouvoir suivent des cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:14) [87%] :\r\nCelui qui perd son emploi dans dans la machine-outil parce qu'il sera remplac\u00e9 par un robot, il devient prof de pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:18) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il pourrait donner des cours li\u00e9es aux loisirs, au sport parce qu'il a certainement d'autres passions et j'ose esp\u00e9rer que son dans son domaine d'activit\u00e9 professionnelle, il a d'autres passions \u00e0 c\u00f4t\u00e9, si ce n'est pas le cas, il faut le d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [85%] :\r\nBon, revient sur le concept d'\u00e9lite sur lequel \u00e0 jou\u00e9 Monsieur Trump qui a r\u00e9fut\u00e9 ce matin dans la presse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [90%] :\r\nOh oui, c'est dans le temps et c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat qui s'\u00e9l\u00e8ve en faux, il n'y a pas d'\u00e9lite socialiste, dit -il, et m\u00eame plus, cette id\u00e9e d'\u00e9lite est un contresens, c'est une formule d'extr\u00eame- droite pour d\u00e9signer ceux qui ne pensent pas comme elle est l'oppos\u00e9 \u00e0 un peu plus dont elle se revendique et on se rend compte de l'absurdit\u00e9 de ce mot, quand on voit qu'il est utilis\u00e9 par des milliardaires qui font partie int\u00e9grante du syst\u00e8me politique, comme Christophe Blocher O'Donnell Trump, affirme Christian Levrat alors apr\u00e8s les \u00e9lites politiques les \u00e9lites journalistiques aussi ce matin, une journaliste justement se f\u00e2che toujours dans le temps \u00e7a Marie- Pierre Genecand dans une chronique intitul\u00e9e la faillite des \u00e9lites, non, non et non, est -ce la faute, interroge -t-elle des journalistes, sociologues, politologues et philosophes si les \u00e9lecteurs ne lisent pas les journaux ne croit pas ce qu'ils lisent est -ce la faute des \u00e9lites am\u00e9ricaines si les foyers plong\u00e9s dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 cause d'un syst\u00e8me ultra- lib\u00e9ral \u00c9lise un homme qui s'est enrichi, justement gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me, c'est plut\u00f4t un refus de r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 path\u00e9tique sauve-qui-peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [86%] :\r\nLaurent Seydoux 20 secondes sur ce sujet parce que j'aimerais bien vous avoir sur le nucl\u00e9aire aussi apr\u00e8s c'est vraiment la faillite des \u00e9lites, on s'est tromp\u00e9, les journalistes, les analystes vers Sitterl\u00e9 politologue si vous voyez les choses comme \u00e7a sur l'\u00e9lection de Monsieur Tremblay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:52) [88%] :\r\nMoi en tout cas c'est peut-\u00eatre sur les propos de monsieur le bras je trouve mal le r\u00f4le en tout cas, ces propos parce qu'une Alitalia la gauche la renie pas parce que quand vous \u00eates un \u00e9lu comme lui, vous avez des privil\u00e8ges, vous avez acc\u00e8s \u00e0 des choses que les autres n'ont pas et ne pas le reconna\u00eetre, est pour moi un probl\u00e8me, parce que quand vous reconnaissez pas un probl\u00e8me : comment \u00eates vous \u00eates capable de le traiter et donc oui \u00e0 une \u00e9lite, vous en tant que journaliste aussi, vous avez acc\u00e8s \u00e0 des personnes \u00e0 des choses \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements que les autres n'ont pas, c'est normal, \u00e7a fait partie du job mais commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par le reconna\u00eetre, donc oui, je pense que ne pas reconna\u00eetre les choses peut-\u00eatre une vraiment une partie du probl\u00e8me, les petits cantons et revient au nucl\u00e9aire pourrait sauver les centrales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:29) [93%] :\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, vient de le montrer, dit la derni\u00e8re Zeitung, ce matin, la majorit\u00e9 du peuple n'a pas toujours le dernier mot en Suisse non plus puisque les cantons peu p\u00e8se aussi dans les d\u00e9cisions et l'initiative pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire sur laquelle on vote le 27 novembre prochain pourrait en faire les frais, selon le dernier sondage sur 15000 personnes 57 pourcent des des Suisses sont toujours en faveur de cette sortie du nucl\u00e9aire, mais rien n'est encore gagn\u00e9 pour les partisans car la sortie de l'atome est davantage souhait\u00e9e dans les villes que dans les autres r\u00e9gions du pays, la majorit\u00e9 des cantons est donc loin d'\u00eatre acquise, les petits cantons conservateurs pourrait faire \u00e9chouer l'initiative des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [82%] :\r\nLa question Laurent Seydoux vous \u00eates ing\u00e9nieur, vous avez fait de la physique, vous comme comprenez le le processus nucl\u00e9aire ou vous avez chang\u00e9 d'avis sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:15) [87%] :\r\nIl y a 30 ans, j'ai fait des \u00e9tudes, ing\u00e9nieur avant de faire des \u00e9tudes en sciences \u00e9conomiques et et oui j'\u00e9tais favorable puisqu'on nous pr\u00e9sentait cet atome comme la solution propre innovante, la question des d\u00e9chets \u00e0 les traiter dans les 10 ans qui venait, c'\u00e9tait incroyable, j'ai eu l'occasion de visiter un salon de centrales nucl\u00e9aires et puis voil\u00e0, apr\u00e8s il y a eu \u00e9videmment Fukushima Fukushima Chernobyl : ils sont d\u00e9j\u00e0 virevolter \u00e7a fait oui \u00e0 ces moments l\u00e0, on se rend compte, et puis l\u00e0, quand on voit que nos centrales actuelles sont arr\u00eat\u00e9s, on voit que c'est une technologie qui n'est pas fiable qui co\u00fbte extr\u00eamement cher, donc voil\u00e0, pour moi c'est une \u00e9vidence que le nucl\u00e9aire n'est pas une solution et que on peut la planifier gr\u00e2ce \u00e0 cette sortie du nucl\u00e9aire, ce qui n'est pas le cas, si on d\u00e9cide de les maintenir jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a s'arr\u00eate automatiquement et \u00e7a pour moi c'est un vrai probl\u00e8me, c'est de de devoir arr\u00eater comme \u00e7a leur actuelle on va revivre, tout l'hiver avec le tiers de notre \u00e9nergie par le m\u00eame probl\u00e8me : 50 pourcent notre notre \u00e9nergie nucl\u00e9aire qui n'a, qui n'est plus l\u00e0 et on ne d\u00e9cide pas, on ne planifie pas, donc moi je suis tr\u00e8s content de cette initiative un peu passer, elle peut passer je pense alors je pense que \u00e7a serait dommage que la population majoritairement largement majoritairement sur ce sujet qui est d\u00e9battu depuis longtemps, je crois que les avis sont assez fait 9 passe par rapport \u00e0 la population ne passe pas par les par les petits cantons sur les temps \u00e7a fait partie de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique je super vraiment que que les gens sont se mobiliser aussi dans ces petits la politique \u00e7a jamais Laurent Seydoux je crois que la politique, je l'on fait maintenant dans la bonne malveillance, je crois que, voil\u00e0, je vais prendre l'engagement pour l'un pour la pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour la vie publique, elle ne fait que commencer, elle est passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:42) [95%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, directeur du laboratoire d'innovation sociale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T07:59:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D258B9BF-D623-4C26-91C7-3A8BC64B9545", "internalArchiveId": "D258B9BF-D623-4C26-91C7-3A8BC64B9545", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\n***Le concept d' \"\u00e9lite\", sur lequel a jou\u00e9 Donald Trump, est r\u00e9fut\u00e9 ce matin dans la presse...\r\nC'est dans Le Temps, et c'est le pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat qui s'\u00e9l\u00e8ve en faux: Il n'y a pas d'\u00e9lite socialiste, dit-il. Et m\u00eame plus: cette id\u00e9e d'\u00e9lite est un contresens. C'est une formule d'extr\u00eame-droite pour d\u00e9signer ceux qui ne pensent pas comme elle, et l'opposer \u00e0 un peuple dont elle se revendique. Et on se rend compte de l'absudirt\u00e9 de ce mot, quand on voit qu'il est utilis\u00e9 par des milliardraires qui font partie intr\u00e9grante du syst\u00e8me politique, comme Chrisotph Blocher ou Donald Trump, affirme Christian Levrat.\r\nApr\u00e8s les \u00e9lites politiques, les \u00e9lites journalistiques. Une journaliste, justement, se f\u00e2che, toujours dans le Temps, c'est Marie-Pierre Genecand. Dans une chronique intitul\u00e9e \"la faillite des \u00e9lites ? non, non et non !\"  Est-ce la faute, interroge-t-elle des journalistes, sociologues, politologues et philosophes si les \u00e9lecteurs ne lisent pas ou ne croient pas ce qu'ils lisents ?\r\nEst-ce la faute des \u00e9lites si des foyers plong\u00e9s dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 cause d'un syst\u00e8me ultra-lib\u00e9ral \u00e9lisent un repr\u00e9setnant un homme qui s'est enrichi justement gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me ? C'est plut\u00f4t un refus de r\u00e9fl\u00e9chir et un path\u00e9tique sauve-qui-peut. \r\n*** Les petits cantons pourraient sauver les centrales nucl\u00e9aires ...\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis vient de le montrer, la majorit\u00e9 du peuple n'a pas toujours le dernier mot. En Suisse non plus, puisque les cantons p\u00e8sent aussi dans les d\u00e9cisions,  Et l'initiative pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire, sur laquelle on vote le 27 novembre prochain, pourrait en faire les frais, d\u00e9clare la Bernerzeitung ce matin: selon le dernier sondage Tamedia effectu\u00e9 sur 15'000 personnes, 57 % des Suisses sont toujours en faveur de la sortie du nucl\u00e9aire.  Mais rien n'est encore gagn\u00e9 pour les partisans, car la sortie de l'at\u00f4me est davantage souhait\u00e9e dans les villes que dans les autres r\u00e9gions du pays. La majorit\u00e9 des cantons est donc loin d'\u00eatre acquise. Les petits cantons conservateurs pourraient faire \u00e9chouer l'initiative des verts. \r\nQUESTION:\r\n*** On l'a vu aux Etats-Unis, plus de personnes ont vot\u00e9 en faveur d'Hillary Clinton mais c'est Donald TRump qui a gagn\u00e9 gr\u00e2ce au syst\u00e8me des grands \u00e9lecteurs, En Suisse on a la majorit\u00e9 des cantons, souvent plus conservatrice que la majorit\u00e9 de la population. Est-ce qu'il faudrait r\u00e9forme le syst\u00e8me ?\r\n*** La num\u00e9risation remet en cause les mod\u00e8les \u00e9conomiques traditionnels.  Et la paix sociale est en danger ... un article \u00e0 lire dans l'Argauerzeitung ...\r\n60 % des entreprises actives dans l'\u00eendustrie automobile, dans le domaine de la sant\u00e9, des finances ou dans le commerce craignent en Suisse pour leur survie dans les 3 \u00e0 5 ans \u00e0 venir. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de Dell Technologie men\u00e9e aupr\u00e8s de 4000 dirigeants d'entreprises \u00e0 travers le monde. Les nouvelles possibilit\u00e9s tecnologiques rendent les nouveaux clients, les jeunes plus difficiles: ils ont f^grandi avec internet, ils veulent tout raoidement et surtout de mani\u00e8re simple,. D\u00e9j\u00e0 l'insutrie horlog\u00e8re lutte avec cette tendance: les jeunes sont moins int\u00e9ress\u00e9s par le luxe, mais veulent tout faire depuis leur smart phone,. Et cette nouvelle industrie 4.0 va biffer plus d'emplois qu'elle ne va en crler. Pour el professeur en ing\u00e9nieurie Dietrer Fischer, Il faut donc cr\u00e9er de nouveaux concepts pour assurer la paix sociale.  blabla", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152686", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-16T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-11-16T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8152707", "ece-8152686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:15Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont, passer \u00e0 la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, une bavure de la police genevoise mettent en danger des citoyens \u00e9thiopiens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nCe serait en effet gr\u00e2ce \u00e0 elle que la commission permanente d'\u00c9thiopie \u00e0 Gen\u00e8ve a pu identifier ces 9 concitoyens qui manifestaient contre le r\u00e9gime dans ses locaux le 5 octobre ils auraient \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s \u00e0 fournir leur identit\u00e9, une fois emmen\u00e9 au poste de police, c'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste la parcelle Express ou encore le courrier, l'homme de l'Inde 6 \u00e9thiopien qui la Suisse vient de refuser l'asile explique il re\u00e7oit des appels anonymes le mena\u00e7ant de mort, lui et sa famille rest\u00e9e au pays, plusieurs fois par jour, des menaces commandit\u00e9 depuis la mission de Gen\u00e8ve, \u00e7a ne fait aucun doute, selon lui, les autorit\u00e9s genevoises ont d\u00e9clar\u00e9 au journal vouloir v\u00e9rifier l'exactitude de ces all\u00e9gations quant \u00e0 la mission, elle r\u00e9fute ces accusations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nFin de partie en Allemagne pour l'organisation salafiste qui distribue des corans gratuits apr\u00e8s une vaste perquisition a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e ill\u00e9gale outre- Rhin, \u00e0 cause de ses ramifications avec l'\u00c9tat islamique et la Suisse s'interroge ce matin la presse al\u00e9manique pourquoi n'interdit -elle pas aussi la distribution de Coran dans ces villes, r\u00e9ponse de Lagard\u00e8re Zeitung : on a besoin d'une menace grave pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en Suisse pour interdire cette action ou des indices concrets de recrutement pour le Djihad et pour l'heure, la Suisse n'a ni l'un ni l'autre, en Suisse, les droits individuels sont aussi plus fort qu'en Allemagne, qui a un droit plus collectif pour le tag Hassan sa guerre une razzia comme celle men\u00e9e en Allemagne serait impossible en Suisse mais la commune de Brugge en Argovie \u00e0 trouver le moyen, tout de m\u00eame d'interdire cette distribution de Coran distribution qui restent \u00e0 B\u00e2le, Berne et Z\u00fcrich, ce qui n'emp\u00eache pas le minist\u00e8re public, d'enqu\u00eater sur certains membres de cette organisation et puis en Allemagne, les salafistes rebondissent d\u00e9j\u00e0 il compte maintenant distribuer des biographies de Mohammed. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nLa Chine r\u00e9invente le totalitarisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nOui, il devient cyborg totalitarisme on \u00e9voquait hier matin, dans nos journaux, l'accord pass\u00e9 entre les g\u00e9ants du Net et le gouvernement chinois pour fournir les donn\u00e9es de leurs clients, il s'agit d'un syst\u00e8me de notation sociale qui n'est, en fait, explique l'\u00e9ditorial du temps que la mise \u00e0 jour du fameux dossier de chaque Chinois de sa naissance \u00e0 sa mort, mais on aurait tort de r\u00e9duire ce syst\u00e8me \u00e0 une nouvelle excentricit\u00e9 chinoise : P\u00e9kin fait \u00e0 la lumi\u00e8re, ce que de nombreux responsables politiques, y compris en Occident songe \u00e0 faire plus discr\u00e8tement, utiliser tout le potentiel du Big Data potentiel qui est la hantise de toujours plus d'internautes l'abolition de la sph\u00e8re priv\u00e9e par la mise \u00e0 nu de leur vie num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [89%] :\r\nLes cam\u00e9ras comme Placebo la NZZ se fait l'\u00e9cho ce matin sur une page du bilan de projets pilotes de surveillance \u00e0 Gen\u00e8ve dans le quartier d'\u00c9tat qui, op\u00e9ration qui augmente le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 et qui est donc consid\u00e9r\u00e9 comme un succ\u00e8s, m\u00eame si les cam\u00e9ras n'ont pas d'influence sur la criminalit\u00e9 r\u00e9elle le journal compare l'exp\u00e9rience genevoise avec des exp\u00e9riences mitig\u00e9es de vid\u00e9o- surveillance en Grande-Bretagne et accompagne m\u00eame son sujet d'un commentaire : attention, les cam\u00e9ras de surveillance ne sont pas des policiers, il faut les maintenir seulement l\u00e0 o\u00f9 elles ont vraiment, en effet, sur la s\u00e9curit\u00e9, maintenir une surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e serait excessif, il n'est pas bon de r\u00e9duire la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 une simple affaire de sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [93%] :\r\n2 personnalit\u00e9s al\u00e9maniques font des propositions assez original Esther ce matin dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [91%] :\r\nOui, d'abord dans la derni\u00e8re Zeitung l'id\u00e9e d'Urszula vice, l'ancienne conseill\u00e8re nationale socialiste, aujourd'hui membre du gouvernement de la ville de Berne et candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville veut introduire en droit de vote des \u00e9trangers Light sur le plan communal, les \u00e9trangers recevraient le mat\u00e9riel de vote, tout comme les Suisses, mais leurs voix seraient compt\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, elle aurait un r\u00f4le consultatif, ce serait une fa\u00e7on pour la socialiste, de mieux les int\u00e9grer \u00e0 la vie du pays, les politologues partage l'opinion d'Urszula qu'il vaut mieux qu'il faut mieux int\u00e9grer les \u00e9trangers mais ne croit pas vraiment que cette id\u00e9e attendrait le but escompt\u00e9 en fait le plus gros obstacle sera surtout juridique, selon l'expert en droit Andreas qu'laser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [89%] :\r\nEt ensuite, l'autre personnalit\u00e9 bien \u00e7a St\u00e9phane ce Monsieur Prix surnomm\u00e9 Monsieur casse pris dans une grande interview 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les transports publics co\u00fbtent trop cher par rapport \u00e0 la voiture, il faut donc encourager les gens \u00e0 les utiliser davantage, il propose par exemple un abonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 1000 francs qui serait valable d\u00e8s 19 heures seulement, mais les id\u00e9es chocs de Monsieur Prix ont leurs limites, temp\u00e8re l'\u00e9ditorial, ce n'est pas en remplissant les wagons 11 heures creuses que les pendulaires auront une place assise entre Lausanne et Gen\u00e8ve, les CFF ne feront pas l'\u00e9conomie d'une augmentation de l'offre \u00e0 ce niveau -l\u00e0, en tout cas les propositions de St\u00e9phane ailleurs Annecy irait bien, c'est vrai, dans une soci\u00e9t\u00e9 quasi utopique o\u00f9 r\u00e8gnerait le t\u00e9l\u00e9travail des horaires et des magasins, des horaires de magasins et des \u00e9coles lib\u00e9ralis\u00e9 et pourquoi pas des licornes dans les pr\u00e9s, il vaudrait peut-\u00eatre mieux apprendre au peuple suisse ce peuple de pendulaires que la mobilit\u00e9 assez que conclut l'Historial pour voyager, mieux il faudrait voyagez moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nLes petits cantons pourraient bien sauver les centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [91%] :\r\nLa majorit\u00e9 des cantons est le principal obstacle des opposants \u00e0 l'atome, d\u00e8s ce matin, la derni\u00e8re Zeitung Leni des Verts pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire est sur la bonne voie, les nouveaux sondages lui donnent une majorit\u00e9 de oui parmi la population, pourtant il est tout \u00e0 fait envisageable que les petits cantons conservateurs Fast \u00e9chouer l'initiative qui requiert la double majorit\u00e9 le texte un salaire parle aussi de la sortie de l'atome, le soutien augmente, ce qui est totalement inhabituel dans le cycle de vie d'une initiative avant une votation, les Verts retiennent donc leur souffle le Blick aussi le jeu de mot, la sortie du nucl\u00e9aire \u00e9lectrise la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [90%] :\r\nAlors que va -t-on bient\u00f4t trouvera -t-on bient\u00f4t des centrales nucl\u00e9aires comme illustration sur nos billets de banque son doute pas en revanche les beaut\u00e9s de la patrie comme le glisse d'ailleurs en Valais ont d\u00e9j\u00e0 une place r\u00e9serv\u00e9e sur le nouveau billet de 100 francs, sauf, sauf qu'il y a un probl\u00e8me en photographe de l'extr\u00eame comme on qualifie David Carrier s'est fait piquer en clich\u00e9s par la BNS nous apprend l'illustrer si la Banque nationale a bien choisi le fameux billet c'est la c\u00e9l\u00e8bre photo n'est pour rien, dit -elle, et le photographe de s'\u00e9trangler en expliquant, en superposant l'image qui se trouvent sur le site de la BNS et donc choisi pour les futurs billets en la superposant \u00e0 la mienne, on s'aper\u00e7oit que la paroi et pr\u00e9sent\u00e9e exactement avec le m\u00eame angle, vous pouvez vous faire votre avis d'ailleurs en regardant les images qui sont mises \u00e0 disposition dans l'article dans il Aung rapporteur etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [78%] :\r\nOn va faire \u00e7a bien, d'ailleurs \u00e7a Bid\u00e9gorry les s\u00e9ries TV, son parti, le nouveau ciment du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [86%] :\r\nEh oui, vous vous d\u00e9sol\u00e9 parce que vous passez de plus en plus de soir\u00e9es avec votre partenaire scotch\u00e9 sur le canap\u00e9 \u00e0 regarder dessert, il vous dit je vous voyais c'est la fin de mon couple et non non, pas \u00e7a, et bien non, sourit \u00e0 la vie, c'est le contraire, et c'est le temps qui nous allons, cette bonne nouvelle, selon une \u00e9tude de regarder des s\u00e9ries \u00e0 2 aiderait \u00e0 pr\u00e9server leurs Liens d'intimit\u00e9 et de confiance dans le couple, on partage une histoire, un univers et suivant la s\u00e9rie m\u00eame une addiction, on a rendez- vous avec sa t\u00e9l\u00e9, oui, mais c'est aussi un rendez- vous avec son partenaire et il y a m\u00eame des cas figurez -vous de t\u00e9l\u00e9 infid\u00e9lit\u00e9 enfin des 2 partenaires regarde en cachette un \u00e9pisode parce qu'il a pas pu attendre et fera ensuite la surprise en le visionnant \u00e0 nouveau couple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [87%] :\r\nBon allez, n'est qu'une question existentielle apr\u00e8s l'autre, hein, pour terminer, les soldats suisses ont -ils des poules mouill\u00e9es ou des fous de la guerre, le Blick a film\u00e9 17 aspirent, officier \u00e0 la fin d'une marche de 60 kilom\u00e8tres, c'\u00e9tait dans le cas de son op\u00e9ration le Blick r\u00e9alise vos souhaits et les attendait m\u00eame ces aspirants en pleine for\u00eat, avec une sorte de wellness ambulant des masseurs et leurs parents, ce qui n'a pas manqu\u00e9 de susciter foule de sentiments certains soldats n'ont pu retenir leurs r\u00e8gles serr\u00e9 leur maman dans leurs bras mais voil\u00e0 ce n'a pas plu \u00e0 tous les Lecteurs du journal suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions n\u00e9gatives, certains trouveront cette r\u00e9action peu dignes de l'arm\u00e9e, le Blick sa r\u00e9flexion de l'interview d'un psychologue de franco- machine les hommes aujourd'hui ont aussi le droit de montrer leur sentiment, dit -il, depuis 20 ans, les choses ont chang\u00e9, les hommes s'ouvre plus sur leurs probl\u00e8mes, surtout les jeunes, enfin enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4F07A19-901E-4BF4-9840-650EC337FEF8", "internalArchiveId": "C4F07A19-901E-4BF4-9840-650EC337FEF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefan M\u00fcller-Altermatt,conseiller national PDC;Christian Van Singer, Vert vaudois et membre du comit\u00e9 d'initiative pour sortir du nucl\u00e9aire;Giovanni Fungo, commandant de la KFOR,  major g\u00e9n\u00e9ral;Etienne Clerc,exploitant de la ferme des collines, dans le village de Moiry\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/CLIMAT FIN DE CAMPAGNE SORTIE NUCLEAIRE) Les Suisses soutiennent-ils toujours l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire? \r\nR\u00e9ponse en fin d'apr\u00e8s-midi avec le 2\u00e8me sondage SSR sur la votation du 27 novembre prochain...le premier donnait le camp du oui en t\u00eate...\r\nA 11 jours du scrutin, les opposants \u00e0 un abandon rapide de l'atome ne dorment plus sur leurs deux oreilles...\r\nIls multipliaient d\u00e9j\u00e0 leurs actions sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nHier une nouvelle alliance du centre a convoqu\u00e9 la presse...\r\nSigne d'agitation...ou d'inqui\u00e9tude...c'est selon...\r\nAlexandra Richard... ((est all\u00e9e \u00e9couter ce que le camp du NON avait \u00e0 dire))\r\n  MAG 1'25\r\nalors le camp du oui fait-il encore la course en t\u00eate...r\u00e9ponse \u00e0 17h...avec la publication du 2\u00e8me et dernier sondage GFS-SSR...avant la votation du 27 novembre...\r\n(07/OBAMA GRECE /PA) ***Et l'actualit\u00e9...c'est aussi la suite de la tourn\u00e9e d'adieu de Barack Obama en Europe.\r\nAvec un crochet par l'Acropole d'Ath\u00e8nes o\u00f9 il doit prononcer aujourd'hui un discours sur la mondialisation. avant de s'envoler pour l'Allemagne...\r\nHier avec Alexis Tsprias... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a parl\u00e9: dette greque, immigration, terrorisme...mais pas seulement...\r\nAng\u00e9lique Kourounis.\r\n  MAG 1'01\"\r\n((Une visite imp\u00e9rialiste...d\u00e9nonc\u00e9e par 2 mille 500 manifestants qui tiennent Washington pour responsable de la vague migratoire \u00e0 laquelle leur pays est confront\u00e9..\r\nen raison de la politique des Etats-Unis en Syrie notamment.))\r\nEt la prochaine escale d'Air Force One c'est donc Berlin. \r\nD'ici vendredi Barack Obama rencontrera Angela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande, Mateo Renzi et Mariano Rajoy...\r\ntout un programme...\r\n(Br\u00e8ve Trump) Pendant que Barack Obama parcourt l'Europe...\r\nDonald Trump continue de composer sa future administration.\r\nRudolf Giuliani ancien maire de New-York...pendant le 11 septembre notamment, serait dans les starting blocks pour diriger la diplomatie am\u00e9ricaine...selon une conseill\u00e8re de Donald Trump...Giuliani n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n***et \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres...Bachar Al-Assad s'appr\u00eate aussi \u00e0 composer avec la nouvelle pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine. \r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec Donald Trump pour lutter contre les islamistes...\r\nTrump qui s'interrogeait durant sa campagne sur la pertinence de soutenir les rebelles syriens...des propos prometteurs...du point de vue de Bachar Al Assad...\r\nmais le ma\u00eetre de Damas attend de voir si les Etats-Unis changent vraiment de strat\u00e9gie en Syrie...il le dit dans une interview diffus\u00e9e hier...\r\n((Et sur place, la Russie a recommenc\u00e9 \u00e0 bombarder des quartiers d'Alep. quartiers tenus par les islamistes selon Moscou...par l'opposition selon l'observatoire syrien des droits de l'homme.))\r\n(23/PERM 7H FAUSSES INFO) Google et Facebook d\u00e9clarent la guerre aux fausses informations.\r\nLes deux g\u00e9ants du web r\u00e9agissent apr\u00e8s la publication d'informations erron\u00e9es qui ont pu influencer certains \u00e9lecteurs \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nIls couperont les revenus publicitaires des faux sites d'informations...Alain Franco...Google et Facebook se rach\u00e8tent-ils une conscience en la mati\u00e8re ?\r\n((Oui Coralie, on peut effectivement se poser cette question, notamment apr\u00e8s la folle campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un festival de hoax, ces fausses infos partag\u00e9es en ligne. Exemple, un faux appel \u00e0 la guerre civile lanc\u00e9e par Hillary Clinton. Et sur google, on tombait encore en bonne place lundi sur un blog affirmant que Trump avait gagn\u00e9 le vote populaire en plus du nombre de grands \u00e9lecteurs. Ce qui est faux\r\nFortement critiqu\u00e9 pour relayer et amplifier ces fausses informations, Facebook a d'abord minimis\u00e9 : ce flux ne repr\u00e9senterait qu'1% du contenu. Mais hier, le groupe a modifi\u00e9 sa politique commerciale.  D\u00e9sormais afficher des publicit\u00e9s en provenance de facebook, les sites devront produire \u00ab un contenu de qualit\u00e9 \u00bb, qui ne soit ni ill\u00e9gal, ni pornographique, et qui ne produise pas -c'est nouveaux- \u00ab  de fausses informations.))\r\nGoogle a initi\u00e9 une d\u00e9marche identique. \r\nAlain, cette d\u00e9cision pose une toutefois une nouvelle quesiton embarrassante : qui va d\u00e9cider ce qui est ou non une fausse info ?\r\n((Absolument ! Il y a d\u00e9j\u00e0 eu nombre de pol\u00e9miques sur les photos de nus bloqu\u00e9es par Facebook. Comme ce fameux clich\u00e9 repr\u00e9sentant une jeune fille nue et napalm\u00e9e pendant la guerre du vietnam. Une photo un temps censur\u00e9e par le r\u00e9seau social.\r\nMais ce dossier des fausses informations en cache un autre : celui des algorithmes de Facebook qui fait que l'utilisateur du r\u00e9seau re\u00e7oit automatiquement des infos en ligne avec ses go\u00fbt. Ce qui d\u00e9veloppe une bulle, un entre-soit nocif \u00e0 la r\u00e9flexion. Morale de l'histoire : diversifiez vos sources. Ecoutez la radio !))\r\n(10/FRANCE VALISES CASH/PA) ...on parlait de campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nIl y en a une qui bat son plein en France.\r\nCe matin Emmanuel Macron doit sortir du bois et officialiser sa candidature.\r\nLa candidature de l'ex-ministre, ex-banquier risque de perturber la primaire de la droite et du centre...dont le premier tour est pr\u00e9vu dimanche. \r\nQuoi qu'il en soit Nicolas Sarkozy voit sa fin de semaine perturb\u00e9e...\r\npar une histoire de valise...\r\n***Un homme d'affaire franco-libanais affirme lui avoir livr\u00e9 des valises remplies d'argent venu de Libye...avant la campagne \u00e9lectorale de 2007.\r\nIl y en aurait pour plus de 5 millions de francs...\r\nL'ex-pr\u00e9sident d\u00e9ment et portera plainte. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n   MAG 58\"\r\net autre mauvaise nouvelle pour Nicolas Sarkozy...selon un sondge publ\u00e9 hier...il est d\u00e9sormais 2\u00e8me \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Fran\u00e7ois Fillon...derri\u00e8re Alain Jup\u00e9.\r\n(D6/KOSOVO) On pose nos valises au Kosovo...\r\no\u00f9 226 soldats suisses sont actuellement engag\u00e9s dans les rangs de la KFOR...la force de paix au Kosovo...\r\nL'utlit\u00e9 de cette Swisscoy sera d\u00e9battue au Parlement l'ann\u00e9e prochaine...\r\nUn homme est convaincu qu'elle est indispensable. \r\nC'est le commandant de la KFOR en personne...\r\nMuriel Ballaman l'a rencontr\u00e9...\r\nIl ne tarit pas d'\u00e9loges sur les militaires suisses...\r\nle parlement en d\u00e9battra donc au premier semestre l'ann\u00e9e prochaine. \r\n((Les forces suisses forment le 2\u00e8me d\u00e9tachement le plus important de la KFOR, apr\u00e8s l'Autriche. Pourtant, ils ne sont que 5% de cette force de paix internationale qui compte 4600 soldats. Mais les suisses ont une qualit\u00e9 que les autres n'ont pas. Le commandant de la KFOR, le major g\u00e9n\u00e9ral Giovanni Fungo. \r\nSON 16 \u00bb\r\nLe syst\u00e8me de milice, un atout des militaires suisses, qui coutent 44 millions par an \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration. Mais pour cette m\u00eame somme, est-ce que des militaires d'autres nations pourraient mener les m\u00eames op\u00e9rations ? Non, r\u00e9pond Giovanni Fungo. \r\nSON 15 \u00bb\r\nIrrempla\u00e7ables, les soldats suisses. C'est le message du commandant de la KFOR, qui sait bien que tous les trois ans, leur existence est remise en cause. Muriel Ballaman, RTS info, Pristina. ))\r\n(Br\u00e8ve Allemagne MPC) C'est le volet suisse de l'op\u00e9ration anti-terroriste men\u00e9e hier en Allemagne.\r\n200 perquisitions...en lien avec l'organisation salafiste qui distribue gratuitement des Corans...\r\nen Allemagne mais en Suisse aussi...\u00e0 Lausanne, Winterthour...\r\nLe MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il enqu\u00eatait contre plusieurs personnes li\u00e9es \u00e0 ces op\u00e9rations en Suisse...\r\nD'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes, plusieurs djhadistes suisses partis en Syrie sont entr\u00e9s en contact avec cette organisation.\r\n(D3/GRIPPE AVIAIRE) ***7h...La Suisse se pr\u00e9munit contre la grippe aviaire...\r\nApr\u00e8s la d\u00e9couverte hier d'un nouveau cas sur un cygne \u00e0 Estavayer-le-lac, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tend ses mesures de pr\u00e9vention \u00e0 toute la Suisse. Les aviculteurs doivent alimenter leur volaille dans un poulailler inaccessible aux oiseaux ext\u00e9rieurs. \r\nLe contact entre les poules et les oiseaux sauvages doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9. \r\nSi besoin, les poules sont confin\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\nParmi les plus concern\u00e9s on trouve les aviculteurs bio. \r\nReportage dans une ferme vaudoise, Etienne Kocher.\r\n  MAG 1'41\"\r\nvoil\u00e0 pour ce reportage...d'Etienne Kocher...qui \u00e0 nous, nous a fait prendre l'air...\r\n(Br\u00e8ve sport) du sport aussi...\r\nBienne a domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 1 \u00e0 0 hier soir aux Vernets\r\n Le club se relance dans la course aux play-offs quelques jours apr\u00e8s le licenciement de son entra\u00eeneur Kevin Sch\u00e4pfer. Mike Mac Namara.\r\nLausanne a retrouv\u00e9 le chemin de la victoire  3 \u00e0 1 face \u00e0 Langnau. \r\nFribourg s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face \u00e0 Berne.  \r\n Tennis                                                                                \r\nNovak Djokovic entre dans le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres. \r\nLe Serbe s'est qualifi\u00e9 hier soir en dominant en deux sets 7/6 7/6 le Canadien Milos Raonic. \r\nLe dernier ticket pour la demi-finale dans le groupe Ivan Lendl sera jouera entre Milos Raonic et Dominic Thiem. L?Autrichien a domin\u00e9 le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Montfils en trois manches 6-3 1-6 6-4. \r\nStan Wawrinka affronte aujourd'hui le Croate Marin Cilic. \r\nD\u00e9but de la rencontre \u00e0 21h. Auparavant \u00e0 15h, Andy Murray affronte Kei Nishikori.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o: \r\nDes nuages un peu partout sauf en Valais... qui restera en partie ensoleill\u00e9... \r\nAilleurs du gris et des pluies, surtout l'apr\u00e8s midi, sur le nord du Plateau et le Jura... \r\nTemp\u00e9ratures 3 degr\u00e9s au minimum... 10 au meilleur de la journ\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Obama) Angela Merkel une partenaire particuli\u00e8re...\r\nObama va rendre visite \u00e0 une partenaire particuli\u00e8re.\r\nAngela Merkel \u00e0 Berlin...jeudi apr\u00e8s-midi...\r\nprochain escale de sa derni\u00e8re tourn\u00e9e europ\u00e9enne...\r\nfran\u00e7ois hollande, mat\u00e9o Rnezi, Rajo, May...politique d'asut\u00e9rit\u00e9,\r\n(Br\u00e8ve Proc\u00e8s OFEV) Corruption et gestion d\u00e9loyale. Tels sont quelqu'uns des griefs dont r\u00e9pondent deux ex fonctionnaires de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, dont l'ancien chef de l'informatique de l'OFEV. Ils comparaissent ce matin (note: mercredi) devant les juges du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone avec 4 autres pr\u00e9venus.\r\n((Des enveloppes pour pr\u00e8s de 120'000 francs pour l'un; des h\u00f4tels de luxe, repas gastronomiques, tribunes vip pour des matches de foot, le tout pour une valeur de 50'000 francs pour l'autre. Pour le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est ainsi que les deux accus\u00e9s principaux auraient monnay\u00e9 l'adjudication et l'attribution de contrats de services informatiques, entre 2007 et 2010. Le tout dans le cadre d'un projet de mise en r\u00e9seau de banques de donn\u00e9es environnementales, mandat\u00e9e par l'OFEV.  \r\nPour l'administration f\u00e9d\u00e9rale, c'est la troisi\u00e8me fois en deux ans qu'un chantier majeur se solde par une d\u00e9confiture et un scandale. Pr\u00e8s de 6 millions de francs auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour rien par l'OFEV. Et avant cette affaire, les projets FIS de l'arm\u00e9e et Insieme de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions avaient du \u00eatre stopp\u00e9s, occasionnant \u00e0 des pertes de plus de 800 millions de francs pour le contribuable. FIN))\r\nLe proc\u00e8s se terminera vendredi. La date du verdict n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par la Cour du TPF.\r\n(Br\u00e8ve classement corruption) GO: 16 novembre \u00e0 01h01.\r\nBerne (ats) Les Suisses ne voient pas la corruption comme un probl\u00e8me majeur, selon un sondage. Ils soul\u00e8vent toutefois plusieurs probl\u00e8mes, comme l'influence de particuliers ais\u00e9s sur la politique. Le statut des lanceurs d'alerte reste, quant \u00e0 lui, peu clair.\r\nDeux tiers des personnes sond\u00e9es pensent que les citoyens fortun\u00e9s ont trop d'emprise sur l'activit\u00e9 du gouvernement. Elles souhaitent par cons\u00e9quent un durcissement de la l\u00e9gislation sur le lobbying. Telle est l'une des conclusions du Barom\u00e8tre mondial de la corruption rendu public mercredi. R\u00e9alis\u00e9 par Transparency International (TI), ce sondage mesure la perception de la corruption dans l'opinion publique dans 42 pays d'Europe et d'Asie centrale.\r\nPar ailleurs, la moiti\u00e9 des mille personnes sond\u00e9es estiment que les Suissesses et les Suisses ne signalent pas les cas de corruption de peur de repr\u00e9sailles. Ce pourcentage est sup\u00e9rieur au r\u00e9sultat obtenu en 2013 (35%) et \u00e0 la moyenne internationale (30%).\r\nUn tel chiffre est \"extr\u00eamement pr\u00e9occupant\" pour Martin Hilti, directeur de TI Suisse, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9 de l'organisation. Selon lui, la Suisse \"doit renforcer la protection des lanceurs d'alerte, en particulier dans le droit priv\u00e9.\"\r\nLe parlement a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu \u00e0 plusieurs reprises de nouvelles r\u00e8gles les concernant. Un projet de loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jug\u00e9 pas assez compr\u00e9hensible, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur l'automne pass\u00e9 afin que le gouvernement revoie sa copie.\r\nAllemagne en t\u00eate\r\nDans l'ensemble, les Suisses ont confiance dans leurs d\u00e9cideurs. Plus de trois quarts des personnes interrog\u00e9es estiment que peu, voire aucun des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ainsi que des membres de leurs \u00e9quipes, du parlement ou d'un ex\u00e9cutif sont corrompus. Et ils ne voient pas la corruption comme un probl\u00e8me majeur dans le pays.\r\nLa Suisse se place dans cette cat\u00e9gorie \u00e0 la 3e place, selon les cinq crit\u00e8res d\u00e9finis par Transparency International. Au classement, elle arrive derri\u00e8re l'Allemagne et la Su\u00e8de.\r\nDans ce secteur, l'Arm\u00e9nie, la Bosnie-Herz\u00e9govine, la Lituanie, la Moldavie, la Russie, la Serbie et l'Ukraine occupent la fin du classement. Ces pays \"sont marqu\u00e9s par une perception \u00e9lev\u00e9e de la corruption parmi les parlementaires, un fort taux de corruption et un environnement social peu enclin \u00e0 prendre des mesures contre la corruption\", peut-on lire dans un rapport annexe de TI.\r\nNouvelles lois\r\nL'organisation y appelle \u00e0 r\u00e9duire la corruption dans les sph\u00e8res politiques en adoptant une l\u00e9gislation claire sur le lobbying. Et elle encourage les pays \u00e0 se doter de lois prot\u00e9geant les lanceurs d'alerte pour inciter les populations \u00e0 reporter des cas de corruption.\r\nTransparency International Suisse est une organisation engag\u00e9e dans la pr\u00e9vention et la lutte contre la corruption en Suisse. Elle s'appuie sur un r\u00e9seau d'experts. L'organisation est en partie soutenue financi\u00e8rement par l'Etat.\r\n(SDA-ATS\\/gd/ml) - brf003\r\n(Br\u00e8ve Richemont) \r\n(Br\u00e8ve Cottier) ate et porte toujours le titre d'ambassadeur\r\nLausanne (ats) Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud, Eric Cottier, est charg\u00e9 d'instruire une enqu\u00eate contre le diplomate Jacques Pitteloud. L'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) l'a d\u00e9sign\u00e9 procureur extraordinaire.\r\nL'instance de surveillance du MPC a confirm\u00e9 mardi une information de la RTS. La d\u00e9cision tombe un mois apr\u00e8s que le Minist\u00e8re public avait refus\u00e9, pour \u00e9viter tout risque de partialit\u00e9, de se prononcer sur les accusations port\u00e9es contre l'ambassadeur et demand\u00e9 la nomination d'un procureur extraordinaire.\r\nEn ao\u00fbt dernier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter avait assur\u00e9 que Jacques Pitteloud avait travaill\u00e9 \"en concertation\" avec le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cette version avait toutefois \u00e9t\u00e9 r\u00e9fut\u00e9e par le MPC, d'o\u00f9 sa demande que l'instruction soit men\u00e9e par un procureur extraordinaire.\r\nTentative de contrainte sous la loupe\r\nL'enqu\u00eate confi\u00e9e au procureur Eric Cottier devra examiner le bien-fond\u00e9 des accusations port\u00e9es par deux ressortissants kenyans contre Jacques Pitteloud. Poursuivis en Suisse pour blanchiment, ces deux fr\u00e8res affirment avoir \u00e9t\u00e9 l'objet de pressions de la part du diplomate lorsqu'il \u00e9tait ambassadeur suisse \u00e0 Nairobi. Il leur aurait propos\u00e9 d'abandonner les poursuites en \u00e9change de 50 millions de francs.\r\nDans un premier temps, le MPC avait refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur la plainte. Suite aux recours des deux ressortissants kenyans, le TPF avait demand\u00e9 au parquet f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9claircir la question de la tentative de contrainte.\r\nDans son arr\u00eat, le TPF avait \u00e9voqu\u00e9 un \u00e9change de SMS qui avait eu lieu en mai 2014 entre le Valaisan et les deux K\u00e9nyans apr\u00e8s que l'ambassadeur avait pr\u00e9sent\u00e9 son \"offre\". \"J'attends toujours, l'horloge tourne, j'en ai peur\" avait \u00e9crit le diplomate.\r\nDans la presse k\u00e9nyane, Jacques Pitteloud avait expliqu\u00e9 avoir agi \u00e0 titre personnel. Il a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 avoir suivi des instructions du MPC. Mais ce dernier a affirm\u00e9, oralement et par \u00e9crit, n'avoir donn\u00e9 aucun mandat, ni aucune instruction \u00e0 l'ambassadeur.\r\nCarri\u00e8re militaire et DFAE\r\nL'ancien agent secret Jacques Pitteloud est un personnage haut en couleurs. A l'issue de sa carri\u00e8re militaire, le Valaisan, alors \u00e2g\u00e9 de 38 ans, est devenu en 2000 le premier coordinateur des services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nApr\u00e8s plusieurs pannes de coordination et d'information, les services de renseignements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9organis\u00e9s et soumis \u00e0 un Etat-major de crise. Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 son poste, Jacques Pitteloud avait rejoint le DFAE en 2006.\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8152703", "ece-8152683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:15Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur ce journal de Coralie Claude c'est leur derni\u00e8re efforts pour convaincre les Suisses de ne pas d\u00e9brancher tout de suite les centrales nucl\u00e9aires \u00e0 11 jours du scrutin, les opposants \u00e0 l'initiative des Verts s'agite, conf\u00e9rence de presse, l'action sur le web, ils veulent prouver qu'eux aussi sont pr\u00eats \u00e0 tirer la prise n'est pas comme \u00e7a et pas tout de suite, seulement voil\u00e0, \u00e0 ce stade, l'initiative s\u00e9duit une majorit\u00e9 de Suisses l'aust\u00e9rit\u00e9 seule ne peut pas permettre la prosp\u00e9rit\u00e9 message sign\u00e9 Barack Obama hier \u00e0 Ath\u00e8nes, il remercie les Grecs pour leur sacrifice et cela va pas suffi \u00e0 apaiser la col\u00e8re de Zeus, plus de 2 1000 personnes ont manifest\u00e9 contre une visite imp\u00e9rialiste, Barack Obama, qui a aussi \u00e9voqu\u00e9 l'Europe hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nOui, une Europe forte et unie est importante pour le monde, a -t-il dit en Gr\u00e8ce l'Europe justement, on s'interroge : comment doit -elle se positionner face \u00e0 l'\u00e9lection de Monsieur Trump, le directeur de l'institut Jacques Delors \u00e0 Paris Yves Berton, il nous r\u00e9pond dans un quart d'heure, l'\u00e9lection de Donald Trump dont certains estiment qu'elle est le sympt\u00f4me d'une d\u00e9mocratie qui a atteint ses limites, d'un politique qui a atteint ses limites, et si l'avenir, passer par une plus forte \u00e9mergence de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est le credo de l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, l'ancien vice- pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux suisses le Genevois Laurent Seydoux il a quitt\u00e9 le monde politique justement ce printemps pour se lancer dans le monde associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [89%] :\r\nLes soldats suisses ont une qualit\u00e9 que les autres n'ont pas au Kosovo, ils sont d'irrempla\u00e7ables, parole du commandant de la KFOR, la force de paix internationale Muriel Ballaman on l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nIl manque des familles d'accueil pour les enfants en attente de placement en Suisse romande 130 places environ, c'est l'enqu\u00eate tout \u00e0 l'heure d'Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [85%] :\r\nGoogle et Facebook en d\u00e9fenseur de l'information, la vraie, il coupe le financement des faux sites d'info, seulement voil\u00e0, et \u00e7a peu de distinguer le vrai du faux, et puis dans sur l'aussi 2000 poules bio adeptes du grand air, qui vont devoir rester au chaud les Suisses sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [95%] :\r\nJ'aime -t-il toujours l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire, r\u00e9ponse en fin d'apr\u00e8s- midi avec le 2\u00e8me sondage SSR sur la votation du 27 novembre prochain le premier donnait le camp du oui en t\u00eate, \u00e0 11 jours du scrutin, les opposants \u00e0 un abandon rapide de l'atome ne dorment plus vraiment sur leurs 2 oreilles il multiplie d\u00e9j\u00e0 leurs actions sur les r\u00e9seaux sociaux et voil\u00e0 qu'hier, une nouvelle alliance du centre a convoqu\u00e9 la presse signe d'agitation ou d'inqui\u00e9tude, c'est selon, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [86%] :\r\nSi proche du vote, c'est inhabituel o\u00f9 il y a un dernier coup de force face \u00e0 la sympathie grandissante pour l'initiative, le conseiller national PDC St\u00e9phane M\u00fcller- Altermatt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [86%] :\r\nOn n'a pas peur mais on voit qu'il y a peut-\u00eatre une majorit\u00e9 du peuple qui veut sortir du nucl\u00e9aire, nous, nous le savons, c'est m\u00eame notre parti, qui a toujours dit : il faut en sortir, mais on a pass\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant les sarcasmes mon qu'on peut aussi sortir qu'avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, et \u00e7a c'est, c'est \u00e0 nous de le dire encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [94%] :\r\nAutrement dit, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique oui mais pas comme \u00e7a une nuance qui s\u00e8me le flou et qui pourrait diviser l'\u00e9lectorat favorable \u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire, le Vert Vaudois Christian Van Singer, membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [87%] :\r\nJ'essaie de semer le doute, mais j'esp\u00e8re que les citoyens vont comprendre que une m\u00e9thode, c'est une sortie planifi\u00e9e et ordonn\u00e9e que demande l'initiative ou les investisseurs peuvent pr\u00e9voir quand les centrales s'arr\u00eate, se pr\u00e9parer les remplacer ce que pr\u00e9conisent les opposants, c'est une sortie, on ne sait pas comment, on ne sait pas comment et c'est \u00e7a qui peut provoquer aussi des pannes et l'importation de courant sale comme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [91%] :\r\nAu dernier sondage gfs initiative s\u00e9duisait pr\u00e8s de 60 pourcent des des Suisses favorables \u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire, mais quand et comment s'ils veulent garder cette majorit\u00e9 les initiants devront convaincre que leur m\u00e9thode est la meilleure, c'est ce qui sera d\u00e9cisif, le 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nAlors, le camp du oui fait- il encore la course en t\u00eate, r\u00e9ponse \u00e0 17 heures avec la publication du 2\u00e8me et dernier sondage gfs SSR avant la votation du 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [92%] :\r\nMais l'actualit\u00e9 c'est aussi la suite de la tourn\u00e9e d'adieu, comme on dit d'une rock Star ma tourn\u00e9e d'adieu de Barack Obama en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [95%] :\r\nAvec un crochet par l'Acropole d'Ath\u00e8nes, o\u00f9 il doit prononcer aujourd'hui un discours sur la mondialisation, avant de s'envoler pour l'Allemagne hier avec Alexis Tsipras, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a parl\u00e9 dette grecque immigration terrorisme mais pas seulement : Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:25) [90%] :\r\nVenu rassurer ses alli\u00e9s inquiets de l'\u00e9lection de Donald Altran, Barack Obama a n\u00e9anmoins mis en garde l'Europe contre mot \u00e0 mot la mont\u00e9e d'une sorte de nationalisme sommaire d'identit\u00e9 ethnique ou de tribalisme construit autour de la notion de nous et eux, eux, se r\u00e9f\u00e9rant selon Barack Obama dans \u00e0 l'\u00e9lection de Monsieur 30 couvre excite tout ou partie du Front national, Barack Obama a remerci\u00e9 la Gr\u00e8ce qui, a -t-il soulign\u00e9, continue de consacrer 2 pourcent de de son PIB \u00e0 la D\u00e9fense, malgr\u00e9 la crise, il a aussi remerci\u00e9 Ath\u00e8nes d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s malgr\u00e9 ces temps de r\u00e9cession, je veux remercier publiquement le peuple grec, a -t-il soulign\u00e9, qui fait montre d'une compassion extraordinaire, enfin, comme pr\u00e9vu, Barack Obama a plaid\u00e9 la cause de la dette grecque, l'aust\u00e9rit\u00e9 seule ne peut pas apporter la prosp\u00e9rit\u00e9, un discours qui est all\u00e9e droit au coeur des Grecs mais qui n'a pas emp\u00each\u00e9 des incidents violents entre manifestants et forces anti- \u00e9meutes une partie de la soir\u00e9e dans le quartier anti- autoritaire d'Exarchia oppos\u00e9e \u00e0 cette visite, je cite imp\u00e9rialiste Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [92%] :\r\nEt la prochaine escale d'Air Force One, c'est donc Berlin d'ici vendredi, Barack Obama rencontrera Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi et Mariano rare il y a tout un programme et pendant que Barack Obama parcourt l'Europe Donald Trump continue de composer sa future administration Rodolphe Giuliani, ancien maire de New York pendant le 11 septembre notamment serait dans les starting-blocks pour diriger la diplomatie am\u00e9ricaine, selon une conseill\u00e8re de Donald Trump Giuliani n'a pas cach\u00e9 son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [93%] :\r\nIl y a des milliers de kilom\u00e8tres Bachar Al-Assad s'appr\u00eate aussi \u00e0 composer avec la nouvelle pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [95%] :\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec Donald Trump pour lutter contre les islamistes, Trump, qui s'interrogeait durant sa campagne sur la pertinence de soutenir les rebelles syriens des propos prometteurs du point de vue de Bachar Assad mais le ma\u00eetre de Damas attend de voir si les \u00c9tats-Unis changent vraiment de strat\u00e9gie en Syrie, il le dit dans une interview diffus\u00e9e hier soir et parmi les suites de cette \u00e9lection am\u00e9ricaine il y a \u00e0 la r\u00e9action de Google et Facebook, les 2 g\u00e9ants du web avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour avoir publi\u00e9 des informations erron\u00e9es qui ont pu influencer certains \u00e9lecteurs am\u00e9ricains h\u00e9 bien couperont les revenus publicitaires des faux sites d'information Alain Franco, Google et Facebook se rach\u00e8tent -ils une conscience en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [94%] :\r\nOui, Coralie on peut effectivement se poser cette question, notamment apr\u00e8s la folle campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un festival de rock s'ces fausses infos partag\u00e9es en ligne exemple un faux appel \u00e0 la guerre civile lanc\u00e9e par Hillary Clinton et sur Google on tombe est encore en bonne place, lundi, sur un blog affirmant que Trump avait gagn\u00e9 le vote populaire, en plus du nombre de grands \u00e9lecteurs, ce qui est absolument faux, alors fortement critiqu\u00e9 pour relayer et amplifier ces fausses informations Facebook a d'abord minimis\u00e9 ce flux ne repr\u00e9senterait que 1 pourcent du du contenu, mais hier, le groupe a modifi\u00e9 sa politique commerciale d\u00e9sormais pour afficher des publicit\u00e9s en provenance de Facebook les sites devront produire un contenu de qualit\u00e9 qui ne soit ni ill\u00e9gal ni pornographique et qui ne produisent pas ces nouveaux de fausses informations, Google a initi\u00e9 une d\u00e9marche \u00e0 peu pr\u00e8s identique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [87%] :\r\nAlors cette d\u00e9cision pose une question embarrassante mais Capital, qui va d\u00e9cider qu'est -ce qui est une vraie ou une fausse information. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [93%] :\r\nSur, c'est la question, et puis il y a d\u00e9j\u00e0 eu nombre de pol\u00e9miques sur les photos de nus bloqu\u00e9es par Facebook, par exemple, comme ce clich\u00e9 historique repr\u00e9sentant une jeune fille nue et napalm et pendant la guerre du Vietnam, une photo, un temps, censur\u00e9e par le r\u00e9seau social de quel droit de ce raid, pourrait -on dire, mais ce dossier des fausses informations en cache un autre : celui des algorithmes de Facebook qui fait que l'utilisateur du r\u00e9seau re\u00e7oit automatiquement des infos en ligne et qui correspondent \u00e0 ses go\u00fbts, ce qui d\u00e9veloppe une bulle un entre- soit nocif \u00e0 la r\u00e9flexion morale de l'histoire diversifiez vos sources, \u00e9coutez la radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [91%] :\r\nVous \u00e9couterez Alain Pr\u00e9vost merci alors on parlait de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, une autre campagne qui bat son plein en France, ce matin, la campagne pr\u00e9sidentielle aussi, hein, ce matin, Emmanuel Macron, doit sortir du bois et officialiser sa candidature \u00e0 la candidature de l'ex- ministre, ex- banquier risque de perturber la primaire de la droite et du centre, dont le 1er tour est pr\u00e9vu dimanche, quoi qu'il en soit, Nicolas Sarkozy voit d\u00e9j\u00e0 sa fin de semaine perturb\u00e9e par une histoire de valise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [91%] :\r\nOui, qui revient d'ailleurs, cette histoire de valise, un homme d'affaires franco- libanais affirme avoir livr\u00e9 des valises remplies d'argent venu de Libye, son t\u00e9moignage est tr\u00e8s pr\u00e9cis, tout cela, c'\u00e9tait avant la la campagne \u00e9lectorale de 2007. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [92%] :\r\nDonc, il y en aurait pour plus de 5 millions de francs, l'ex- pr\u00e9sident d\u00e9ment et portera plainte \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric salisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [93%] :\r\nLes accusations sont graves, elle vise nomm\u00e9ment Nicolas Sarkozy, l'homme d'affaires Ziad Takkieddine, connu pour avoir jou\u00e9 les interm\u00e9diaires dans de nombreux contrats internationaux d'armement affirme avoir convoy\u00e9 de l'argent liquide \u00e0 destination de Nicolas Sarkozy \u00e0 3 reprises, dit -il, il a transport\u00e9 des valises de billets entre la Libye et Paris, pour un montant de 5 millions d'euros,5,4 millions de francs des valises remise par les proches de Mouammar Kadhafi, qui dit avoir achemin\u00e9 au minist\u00e8re fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur dans l'un des cas, Nicolas Sarkozy \u00e9tait pr\u00e9sent lors de la remise d'esp\u00e8ces selon ce t\u00e9moignage recueilli par le site Mediapart, le camp Sarkozy d\u00e9ment et met en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ce t\u00e9moin entendu par la justice \u00e0 plusieurs reprises depuis 2013, jamais il y a Takkieddine avait donn\u00e9 cette version, l'entourage du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, y voient une tentative de d\u00e9stabilisation en pleine campagne pour la primaire de droite dont le 1er tour a lieu ce dimanche, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [90%] :\r\nEt autre mauvaise nouvelle pour Nicolas Sarkozy, selon un sondage publi\u00e9 hier, il est d\u00e9sormais 2\u00e8me execo avec Fran\u00e7ois Fillon, derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, on pose nos valises au Kosovo 226 soldats suisses sont actuellement engag\u00e9s dans les rangs de la KFOR, la force de paix au Kosovo, l'utilit\u00e9 de cette fiscaux il sera d\u00e9battue au Parlement l'ann\u00e9e prochaine en homme est convaincu qu'\u00eatre indispensable, c'est le commandant de la KFOR en personne, Muriel Ballaman a rencontr\u00e9, il ne tarit pas d'\u00e9loges sur les militaires suisses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [96%] :\r\nLes forces suisses forment le 2\u00e8me d\u00e9tachement le plus important de la KFOR apr\u00e8s l'Autriche, pourtant ils ne sont que 5 pourcent de de cette force de paix internationale qui compte 4600 soldats mais les Suisses ont une qualit\u00e9 que les autres n'ont pas le commandant de la KFOR, le major g\u00e9n\u00e9ral de Giovanni font encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:44) [78%] :\r\nLa Suisse \u00e0 ses forces de paix tr\u00e8s grand r\u00e9sultat parce que les soldats suisses ont bien voulu bien capable de changer la situation sur le terrain avec leur attitude l\u00e0 va \u00eatre tr\u00e8s proche \u00e0 la population, parce que le concept militaire de la Suisse qui est form\u00e9 une partie professionnelle, un parti qui est volontaire qui m\u00e8ne telle profession il transporte ces professions dans la mission de t\u00e9l\u00e9phone tr\u00e8s tr\u00e8s bon et tr\u00e8s utile pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:18) [93%] :\r\nLe syst\u00e8me de milice, un atout des militaires suisses qui co\u00fbte 44 millions de francs par an \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais pour cette m\u00eame somme est-ce que des militaires, d'autres nations pourraient mener les m\u00eames op\u00e9rations non r\u00e9pondent Giovanni font encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [72%] :\r\nC'est pas en question l'\u00e9conomie et l'effort militaire et une chose que ces mesures par 1000000 oui c'est vraiment mis en cr\u00e9ant une capacit\u00e9 qui sont d\u00e9ploy\u00e9s cela termine avec des r\u00e9sultats qui sont donn\u00e9es par les soldats, pas par l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:46) [95%] :\r\nIrrempla\u00e7able, donc les soldats suisses c'est le message du commandant de la KFOR, qui sait bien que tous les 3 ans, leur existence est remise en cause, Muriel Ballaman RTS info Pristina. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [89%] :\r\nLe parlement qui d\u00e9battra donc au 1er semestre l'ann\u00e9e prochaine de la K, FOR A de la Suisse que Yahoo, c'est le volet suisse de l'op\u00e9ration anti- terroriste men\u00e9e hier en Allemagne, 200 perquisitions en lien avec l'organisation salafiste qui distribue gratuitement des Corans en Allemagne mais en Suisse aussi \u00e0 Lausanne et Winthertour notamment le MPC a indiqu\u00e9 hier qu'il enqu\u00eatait contre plusieurs personnes li\u00e9es \u00e0 ces op\u00e9rations, Suisse, d'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes, plusieurs djihadistes helv\u00e9tique partis en Syrie sont entr\u00e9s en contact avec cette organisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures 13 la Suisse se pr\u00e9munit contre la grippe aviaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [95%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9couverte hier d'un nouveau cas sur un cygne Estavayer laqu\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tend ses mesures de pr\u00e9vention \u00e0 toute la Suisse, les aviculteurs doivent alimenter leur volaille dans un poulailler inaccessible aux oiseaux ext\u00e9rieurs si besoin les poules sont confin\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur et parmi les plus concern\u00e9s, on trouve les aviculteurs bio, reportage dans une ferme vaudoise avec \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0, si on on on va partir pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [83%] :\r\nVous avez combien de poules ici, j'ai 2000, l\u00e0 il y en a qui sont dedans, mais il y en a aussi qui sont d'or. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:03) [74%] :\r\n\u00e0 un naturellement \u00e7a on a l'habitude de sortir, c'est les poulets bio dans les poules heureuses qui sortent, m\u00eame s'il fait froid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [92%] :\r\nEt pourtant des aujourd'hui plus question de sortir gambader \u00c9tienne Clerc, l'exploitant de la ferme des collines dans le village de Moiry ne laissera pas sortir ses poules. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:18) [89%] :\r\nC'est clairement dommage pour les poils, parce que c'est les plus punis dans l'histoire, elles devront rester \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a leur causera forc\u00e9ment un stress c'est pas tr\u00e8s bon pour nous, en m\u00eame temps on est oblig\u00e9 de suivre les directives de l'Office f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [90%] :\r\nLa mesure pr\u00e9ventive pour \u00e9viter la propagation du virus H 5 N 8 heures 20000 exploitations avicoles sont concern\u00e9s en Suisse, les animaux doivent \u00eatre plac\u00e9s dans des locaux ferm\u00e9s ou des poulaillers muni d'un toit imperm\u00e9able et de parois lat\u00e9rales mais pour \u00c9tienne clair, pas question de dramatiser, d'autant que les r\u00e9flexes de la derni\u00e8re \u00e9pizootie sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:52) [83%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 eu cette exp\u00e9rience il y a des hommes, je crois en 2006, on les avait laiss\u00e9s de bain \u00e0 l'int\u00e9rieur peu d'une certaine p\u00e9riode. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est b\u00eate mais c'est comme \u00e7a, l\u00e0 on peut pas en parler quand on ce serait suicidaire pour nous d'aller contre, pour nos contre, l\u00e0 vous avez assez de place pour les accueillir dedans oui largement c'est un poulailler bio, donc on a beaucoup de place \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi et puis on a un jardin d'hiver pour qu'elle puisse avoir quand m\u00eame l'air bien s'ext\u00e9rieurs, donc beaucoup de place quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [79%] :\r\nL'enjeu de m\u00eame \u00eatre important si des animaux tombent malade, c'est tout le cheptel qui encourt la limitation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage d'\u00c9tienne Kocher dans une ferme vaudoise, il nous a fait prendre l'air, en tout cas, et de la fra\u00eecheur aussi sur Alain Diallo du mais de la fra\u00eecheur sur la glace, la glace des patinoires Bien a domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 1 0 hier soir, le club se relance dans la course aux play- offs apr\u00e8s le licenciement de son entra\u00eeneur et puis Lausanne a retrouv\u00e9 le chemin de la victoire aussi 3 \u00e0 1 face \u00e0 Langnau notez que Fribourg s'est inclin\u00e9 3 2 contre Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Coralie Claude quelle doit-\u00eatre quelle peut-\u00eatre la r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump, on en parle dans un instant avec notre invit\u00e9 des nuages un peu partout, sauf en Valais qui restera en partie ensoleill\u00e9 ailleurs : du gris et des pluies surtout cet apr\u00e8s- midi sur le nord du Plateau et sur le Jura temp\u00e9ratures 3 degr\u00e9s au minimum ce matin 10 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7639E5A-3979-499D-AC20-310B0080336A", "internalArchiveId": "B7639E5A-3979-499D-AC20-310B0080336A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite", "publicationDate": "2016-11-16T00:00:00Z", "summary": "A dix jours de la votation, les Suisses accepteraient encore de justesse l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\", avec 48% de oui et 46% de non, selon le deuxi\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 mercredi. La tendance penche vers un refus.\r\n\r\n* * Le soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite  \r\nRenaud : et on va commencer ce Forum avec une initiative en perte de vitesse.\r\nLe soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite. Le camp du \"oui\" a perdu 9% en 1 mois, pour s'\u00e9tablir \u00e0 48%. Le \"non\" a quant \u00e0 lui progress\u00e9. Il atteint 46% des intentions de vote. C'est ce qui ressort du second sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern pour le compte de la SSR en vue de la votation du 27 novembre. Pietro Bugnon, l'issue du scrutin est tr\u00e8s incertaine...\r\nOui c'est l'\u00e9galit\u00e9 presque parfaite. L'avance observ\u00e9e il y a un mois s'est \u00e9rod\u00e9e. Le \"oui\" recule dans tous les partis. Dans presque tous les groupes de la population. Et dans toutes les r\u00e9gions linguistiques, hormis le Tessin.\r\nLa tendance montre une progression du \"non\", dit GFS Bern. Signe que la campagne des opposants porte ses fruits. Particuli\u00e8rement dans les rangs de la droite. Au PLR par exemple, le \"non\" est pass\u00e9 de 47 \u00e0 70% en l'espace de 4 semaines.\r\n*** Sur cet objet, il y a donc une forte polarisation...\r\nOui si on jette un coup d'oeil aux deux bords de l'\u00e9chiquier politique, les \u00e9carts sont \u00e9normes. 93% des sympathisants Verts soutiennent leur initiative. Assez logique. A l'oppos\u00e9, seuls 23% des sond\u00e9s proches de l'UDC se disent pr\u00eats \u00e0 glisser un \"oui\" dans l'urne... Il y a une diff\u00e9rence de 70%. C'est beaucoup, aux dires de l'institut GFS Bern.\r\n*** Un sc\u00e9nario assez classique pour une initiative port\u00e9e par la gauche...\r\nOui mais l'institut de sondage note quelques anomalies... Premi\u00e8re surprise, les sond\u00e9s qui se d\u00e9clarent sans partis sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la question et voteraient en majorit\u00e9 \"oui\". Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment inhabituel, il y a encore beaucoup d'avis peu tranch\u00e9s aupr\u00e8s des synpathisants PDC. Idem en Suisse romande et au Tessin. Une part importante de ces sond\u00e9s n'a pas d'opinion d\u00e9finitive \u00e0 10 jours du scrutin. Leur vote pourrait donc \u00eatre d\u00e9cisif.\r\n*** Quels sont donc les sc\u00e9narios qui se dessinent?\r\nSc\u00e9nario 1, selon GFS Bern, la tendance au rejet de l'initiative se confirme. Le PDC arrive \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de sa base \u00e0 voter \"non\". Basculement aussi en Suisse romande et au Tessin. Deux r\u00e9gions pour l'instant toujours favorables \u00e0 l'initiative des Verts. Dans ce cas, l'initiative a peu de chances de passer la rampe.\r\nSc\u00e9nario 2. Toujours selon GFS. La tendance au rejet s'essoufle. Les ind\u00e9cis qui d'habitude penchent vers le \"non\" en fin de campagne ont un comportement inhabituel. Dans ce cas, une majorit\u00e9 du peuple est possible. Quant \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons, elle se jouera sans doute \u00e0 quelques cantons pr\u00e8s.\r\nBref, quoiqu'il en soit, on se dirige le 27 novembre vers un vote tr\u00e8s serr\u00e9, selon ce sondage GFS.\r\n*** Bon, Pietro, impossible de ne pas \u00e9voquer ici un autre sondage paru aujourd'hui, celui publi\u00e9 par les \u00e9ditions du groupe Tamedia. Ses conclusions sont diff\u00e9rentes.\r\nOui, chez Tamedia le \"oui\" l'emporte l\u00e9g\u00e8rement: 57%. La tendance diff\u00e8re aussi. On parle dans cette \u00e9tude de relative stabilit\u00e9, alors que GFS Bern indique que le \"non\" a progress\u00e9.\r\nAlors on peut se demander \"quel sondage croire?\". Impossible de vous r\u00e9pondre. On ne peut pas comparer ces deux \u00e9tudes. Elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es au m\u00eame moment de la campagne. Et la m\u00e9thodologie n'est pas la m\u00eame. Chez GFS Bern, on m\u00e8ne des entretiens par t\u00e9l\u00e9phone. En fonction d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif. Chez Tamedia on proc\u00e8de sur base volontaire. Chaque internaute est libre de r\u00e9pondre ou non. Et m\u00eame plusieurs fois. Les r\u00e9sultats sont ensuite pond\u00e9r\u00e9s, en \u00e9liminant certaines r\u00e9ponses. Bref, il faut voir ces sondages ind\u00e9pendamment l'un de l'autre. Ce sont deux instantan\u00e9s de l'opinion de ces derni\u00e8res semaines r\u00e9alis\u00e9s avec des appareils photo diff\u00e9rents. Et tous les deux se gardent bien de pr\u00e9dire le r\u00e9sultat du vote dans 11 jours.\r\n*** Le sondage GFS s'est d\u00e9roul\u00e9 du 2 au 9 novembre derniers aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1406 personnes. La marge d'erreur est de +/- 2,7%.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8152654", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le soutien \u00e0 l'initiative des Verts \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" s'effrite / FOR_2016-11-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.11.2016"], "alternativeSummary": ["A dix jours de la votation, les Suisses accepteraient encore de justesse l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\", avec 48% de oui et 46% de non, selon le deuxi\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 mercredi. La tendance penche vers un refus."], "variantIds": ["ece-8152654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:14Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va commencer ce Forum Christian avec une initiative en perte de vitesse, oui nous le soutien \u00e0 l'initiative des Verts pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire s'effrite, le camp du oui a perdu 9 pourcent en en un mois pour, c'est-\u00e0-dire \u00e0 48 pourcent,, le non a contamin\u00e9 progress\u00e9, il atteint 46 pourcent des des intentions de vote, c'est ce qui ressort du second sondage, le dernier, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern avant la votation du 27 novembre prochain sondage r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR Pietro Bugnon l'issue du scrutin est tr\u00e8s incertaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nAh oui, c'est l'\u00e9galit\u00e9 presque parfaite l'avance observ\u00e9e il y a un mois, c'\u00e9tait le oui recule dans tous les partis, dans presque tous les groupes de la population et dans toutes les r\u00e9gions linguistiques et le Tessin, \u00e0 part la tendance montre une progression du non dit GFS Bern, signe que la campagne des opposants porte ses fruits, particuli\u00e8rement dans les rangs de la droite au PLR par exemple, le non est pass\u00e9 de 47 \u00e0 70 pourcent en en l'espace de 4 semaines, peut -on dire, peut-\u00eatre que c'est un objet sur lequel on observe une tr\u00e8s forte polarisation oui si on jette un coup d'oeil aux 2 Bordelais chic et politique, les \u00e9carts sont telles norme 93 pour 100 93 pourcent des des sympathisants Verts soutiennent leur initiative assez logique, \u00e0 l'oppos\u00e9, seuls 23 pourcent des des sond\u00e9s proches de l'UDC se disent pr\u00eats \u00e0 glisser un oui dans l'urne, il y a une diff\u00e9rence de 70 pourcent c'est c'est beaucoup aux dires de l'institut GFS Bern. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [95%] :\r\nMais un sc\u00e9nario assez classique quand m\u00eame pour une initiative port\u00e9e par la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, mais l'institut de sondage note quelques anomalies, premi\u00e8re surprise, les sond\u00e9s qui se d\u00e9clarent sans partis sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par la question et voteraient en majorit\u00e9 oui 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment inhabituel, il y a encore beaucoup, beaucoup d'avis peu tranch\u00e9s aupr\u00e8s des sympathisants PDC idem en Suisse romande et au Tessin, une part importante de ces sond\u00e9s n'a pas d'opinion d\u00e9finitive \u00e0 10 jours du scrutin, leur vote pourrait donc \u00eatre d\u00e9cisif, lequel sont eux trop les sc\u00e9nario qui se dessine alors sc\u00e9nario hein selon GFS Bern la tendance au rejet de l'initiative se confirme, le PDC arrive \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 de sa base \u00e0 voter non, basculement aussi en Suisse romande et au Tessin de r\u00e9gions pour l'instant toujours favorables \u00e0 l'initiative des Verts dans ce cas, l'initiative a peu d'chances de passer la rampe sc\u00e9nario de toujours selon GFS la tendance au rejet s'essoufle, les ind\u00e9cis, qui d'habitude penchent vers le non en fin de campagne autant comportement inhabituel dans ce cas, une majorit\u00e9 du peuple est possible quant \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons, elle se jouera sans doute \u00e0 quelques cantons pr\u00e8s bref quoiqu'il en soit, on se dirige le 27 novembre vers un vote tr\u00e8s serr\u00e9, selon ce sondage GFS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nPietro, impossible de ne pas \u00e9voquer, si un autre sondage paru lui aussi aujourd'hui, c'est celui publi\u00e9 par les \u00e9ditions du groupe Tamedia et l\u00e0 c'est int\u00e9ressant ces conclusions sont carr\u00e9ment diff\u00e9rente, oui, c'est un m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nLe oui l'emporte l\u00e9g\u00e8rement 57 pourcent la la tendance diff\u00e8re aussi : on parle dans cette \u00e9tude de relative stabilit\u00e9 alors que GFS Bern indique que le oui a recul\u00e9, alors on peut se demander quel sondage croire impossible de vous r\u00e9pondre, on peut pas comparer ces 2 \u00e9tudes, elles ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es au m\u00eame moment de la campagne et puis la m\u00e9thodologie n'est pas la m\u00eame GFS on m\u00e8ne des entretiens par t\u00e9l\u00e9phone en fonction d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif chez Tamedia, on proc\u00e8de sur base volontaire chaque internaute est libre de r\u00e9pondre ou non, et m\u00eame plusieurs fois s'il le veut, les r\u00e9sultats sont ensuite pond\u00e9r\u00e9s en \u00e9liminant certaines r\u00e9ponses, bref, il faut voir ces sondages ind\u00e9pendamment lors de l'autre, ce sont deux instantan\u00e9s de l'opinion de ces derni\u00e8res semaines, r\u00e9alis\u00e9s avec des appareils photo diff\u00e9rents et tous les 2 se gardent bien de pr\u00e9dire le r\u00e9sultat du vote du 27 novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-16T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}