{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=300&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=275&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-C87973A8-FB56-438B-8B83-C4FB15615DF1", "internalArchiveId": "C87973A8-FB56-438B-8B83-C4FB15615DF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alliance soutenant l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" lance sa campagne", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VasariKa ;Daniel Br\u00e9laz, Conseiller national vert vaudois;Jean-Michel Bonvin, Responsable Nouvelles Energies Renouvelables\r\nL'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est dangereuse et doit \u00eatre abandonn\u00e9e, a argument\u00e9 l'alliance qui soutient l'initiative populaire des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", qui a lanc\u00e9 mercredi sa campagne en vue de la votation le 27 novembre.\r\n\r\n* * L'alliance soutenant l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" lance sa campagne  \r\n*** C'est une large alliance \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" qui a lanc\u00e9 sa campagne ce matin \u00e0 Berne... \r\nDes repr\u00e9sentants des Verts, du PS, mais aussi de l'UDC... \r\n Avec eux: une quarantaine d'organisations, des repr\u00e9sentants des milieux \u00e9conomiques aussi... \r\nTous venus soutenir l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" sur laquelle nous voterons le 27 novembre...  \r\nTexte qui, on le rappelle, veut d\u00e9brancher toutes les centrales atomiques en Suisse d'ici 2029...\r\n Pietro Bugnon, selon ce comit\u00e9, il en va de la s\u00e9curit\u00e9 de la population suisse...\r\nTreize chefs lieux cantonaux se trouvent dans un rayon de 50 kilom\u00e8tres d'une centrale nucl\u00e9aire en Suisse. Or le r\u00e9acteur Beznau 1, le plus vieux au monde, actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, est entr\u00e9 en service il y a 47 ans. Beaucoup trop et beaucoup plus que la moyenne mondiale, selon le vert vaudois Daniel Br\u00e9laz.\r\n SON 12'' (note de l'assistante : doit \u00eatre un extrait de ce son)\r\nImpensable pour les initiants, qui exigent l'arr\u00eat imm\u00e9diat de Beznau 1. Les 4 autres r\u00e9acteurs devraient, eux, \u00eatre d\u00e9branch\u00e9s au plus tard 45 ans apr\u00e8s leur mise en service. Soit en 2029 pour Leibstadt, le plus r\u00e9cent.\r\n*** Pietro Bugnon, le Parlement vient d'accepter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vise aussi l'ambandon du nucl\u00e9aire. Un programme insuffisant pour le initiants...\r\nOui parce que le Parlement n'a pas fix\u00e9 de date limite pour l'arr\u00eat des centrales. Il s'est content\u00e9 d'interdire la construction de nouvelles centrales. Les Verts estiment donc que leur initiative constitue l'unique moyen pour la Suisse de s'affranchir de l'\u00e9nergie atomique.\r\nCette initiative, disent-ils, acc\u00e9l\u00e9rera aussi la transition vers pluss de renouvelable. Jean-Michel Bonvin, directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 active dans ce domaine y voit une formidable opportunit\u00e9 \u00e9conomique.\r\nSON 19'' (pas de son trouv\u00e9)\r\nPlus de 5 ans apr\u00e8s l'accident de Fukushima, le peuple devra dire s'il se contente du plan d\u00e9cid\u00e9 au Parlement ou s'il veut acc\u00e9l\u00e9rer la sortie du nucl\u00e9aire.", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8050084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'alliance soutenant l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" lance sa campagne / 12H30_2016-10-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est dangereuse et doit \u00eatre abandonn\u00e9e, a argument\u00e9 l'alliance qui soutient l'initiative populaire des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", qui a lanc\u00e9 mercredi sa campagne en vue de la votation le 27 novembre."], "variantIds": ["ece-8050084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-05T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1971244-151D-4E3F-8353-CF6CC600F75E", "internalArchiveId": "C1971244-151D-4E3F-8353-CF6CC600F75E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bastien Alex chercheur \u00e0 l' Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques;Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de la revue durable;Gassot,Phi\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/ ACCORD DE PARIS/PI) Moins d'un an apr\u00e8s la Cop 21... l'accord de Paris devrait entrer en vigueur dans quelques semaines... soit dans un temps record... \r\nAvec le feu vert de l'Union Europ\u00e9enne hier, l'accord sur le climat a franchit le seuil de ratification n\u00e9cessaire \u00e0 sa mise en application... Il fallait notamment l'accord de suffisamment de pays pour repr\u00e9senter au moins 55% des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre... \r\nEt ce coup, d'acc\u00e9l\u00e9rateur, c'est aux Etats Unis, et \u00e0 la Chine qu'on le doit... Katia Bisch...  \r\n   1'36\"\r\n((Apr\u00e8s la Cop 21, personne n'aurait imagin\u00e9 une ratification en moins d'un an...surtout si on se souvient qu'il avait fallu 8 ans pour le rpotocole Kyoto,.Avec le feu vert de l'UE, les conditions de ratifications sont r\u00e9unies ! tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res semaines, on a notamment vu plusieurs pays dont le Br\u00e9sil et l'Inde suivre le mouvement amorc\u00e9 par les Etats-Unis et la Chine. Bastien Alex chercheur \u00e0 l' Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques...\r\nSon 1\r\nQuelle que soit la rapiditi\u00e9 des ratifivcations, les effets concrets prendront du temps..Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de la revue durable. \r\nSon 2\r\n7 pays europ\u00e9ens d\u00e9poseront leurs signatures \u00e0 l'ONU vendredi, l'accord de Paris pourrait \u00e9tre ratifi\u00e9 au d\u00e9but de La cop 22 \u00e0 Marakech, un symbole fort.))\r\n(22/Yahoo 7h) C'est un espionnage \u00e0 grande \u00e9chelle qui est d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui...\r\nYahoo aurait scrut\u00e9 des centaines de millions de comptes, \u00e0 la demande des services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains...\r\nDominique Choffat, ce sont deux anciens employ\u00e9s de ce g\u00e9ant d'internet qui d\u00e9noncent ces pratiques, ainsi qu'une troisi\u00e8me personne qui \u00e9tait au courant des faits. \r\nL'histoire pourrait inspirer des \u00e9crivains ou des cin\u00e9astes.\r\nAvec plusieurs acteurs qui tirent les ficelles. \r\nVous avez d'un c\u00f4t\u00e9 deux services de s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis, qui seraient impliqu\u00e9s dans cet espionnage.\r\nLa NSA, la National Security Agency, et le FBI, la police f\u00e9d\u00e9rale. Ce sont eux qui auraient donn\u00e9 l'ordre \u00e0 Yahoo d'espionner l'ensemble des mails re\u00e7us par ses utilisateurs.\r\nEt puis, d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez Yahoo, Yahoo qui a con\u00e7u, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  qui a con\u00e7u secr\u00e8tement un logiciel espion, pour pouvoir effectuer des recherches de donn\u00e9es tr\u00e8s pr\u00e9cises. \r\nAlors, ce qu'on ne sait pas encore pour l'instant, c'est quel type d'informations int\u00e9ressaient les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines. \r\nEn tout cas, Yahoo aurait, selon ses anciens employ\u00e9s, aurait espionn\u00e9 ses clients en se basant sur certains caract\u00e8res, ou sur certaines phrases pr\u00e9-\u00e9tablies par la NSA ou le FBI.\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 de yahoo, qui \u00e9tait au courant?\r\nAlors on se base toujours sur les d\u00e9clarations des deux anciens employ\u00e9s du groupe.\r\nMais cette d\u00e9cision d'ob\u00e9ir aux autorit\u00e9s am\u00e9rcaines, elle aurait \u00e9t\u00e9 prise par la directrice g\u00e9n\u00e9rale Marissa Mayer elle-m\u00eame.\r\nAujourd'hui, une autre question se pose:\r\nQui d'autre que Yahoo aurait re\u00e7u une m\u00eame demande de la NSA ou du FBI?\r\nTous les g\u00e9ants de l'internet pourraient avoir \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s, mais l\u00e0, on est aux sp\u00e9culations. \r\nCe sc\u00e9nario intrigue, et gageons que le mot fin n'est pas encore inscrit sur la page.\r\nDominique Choffat, merci.\r\n(03/FABRICE A/PA) Au proc\u00e8s de Fabrice A... les experts ont \u00e9t\u00e9 entendu hier au deuxi\u00e8me jour des audiences...L'accus\u00e9, jug\u00e9 pour le meurtre de la jeune Adeline est d\u00e9crit comme un dangereux psychopathe... Le risque de r\u00e9cidive est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 disent les psychiatres... Les chances de pouvoir le soigner semblent tr\u00e8s faible... \r\nMais pour les deux sp\u00e9cialistes le risque de r\u00e9cidive devrait pouvoir \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement... Conclusion qui ne va pas dans le sens de ce que souhaite la famille... A savoir l'internement \u00e0 vie. Mathieu Cupelin. \r\n   59\"\r\n((Les deux psychiatres romands appel\u00e9s \u00e0 la barre confirment-ils qu'ils ne demandent pas l'internement \u00e0 vie au terme de leur expertise? La question est pos\u00e9e par l'avocat de Fabrice A. Mais la pr\u00e9sidente du tribunal coupe court, soulignant qu'il n'appartient pas aux m\u00e9decins de se prononcer sur cet aspect juridique.\r\nLes deux experts apportent cependant un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse indirecte... Car ils sont d'avis que le risque de r\u00e9cidive devrait pouvoir \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement.\r\nPour le reste, c'est un tableau accablant qu'ils peignent de l'accus\u00e9: incapable d'\u00e9prouver remords et culpabilit\u00e9. Manipulateur hors pair. Mais surtout dangereux psychopathe, qui avait le fantasme r\u00e9current de tuer une femme depuis des mois; il se jouait dans sa t\u00eate des sc\u00e8nes d'\u00e9gorgement dans lesquels il a progressivement incorpor\u00e9 Adeline. Son intention \u00e9tait bien de la tuer, et il y clairement \u00e9prouv\u00e9 une jouissance sadique.\r\nA leurs yeux, les pathologies de Fabrice A diminuent l\u00e9g\u00e8rement sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale. Alors ce point viendra-t-il r\u00e9duire la peine inflig\u00e9e \u00e0 Fabrice A? Il semble que les deux sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais auteurs la deuxi\u00e8me expertise estiment quant \u00e0 eux sa responsabilit\u00e9 enti\u00e8re - r\u00e9ponse lors de leur audition qui d\u00e9bute ce matin.))\r\n(04/FR CENTRE VANDALISE-CHEVRILLES/PA) Direction le canton de Fribourg, \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nEt le centre de demandeurs d'asile de la Gouglera... \u00e0 Chevrilles... Il doit accueillir d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine 250 requ\u00e9rants d'asile... L'annonce de l'arriv\u00e9e de ces r\u00e9fugi\u00e9s avait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mal accueilli par la population... On se souvient de s\u00e9ances houleuses...\r\nEt bien ce centre a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9... Provoquant des dommages sur sept \u00e9tages... Maurice Doucas...  \r\n   47\"\r\n((Au stade actuel de l'enqu\u00eate, la police pense que les auteurs de ces d\u00e9pr\u00e9dations ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans le b\u00e2timent, qui \u00e9taient boucl\u00e9s,  entre vendredi soir... et lundi matin...  Ils ont ensuite d\u00e9viss\u00e9 des racords de robinets et endommag\u00e9 l'\u00e9coulement des eaux des lavabos... l'eau a ensuite tr\u00e8s naturelelement coul\u00e9 dans tout le b\u00e2timent. \r\nLes dommages n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts que lundi matin. On a alors imm\u00e9dialtement commenc\u00e9 \u00e0 s\u00e9cher les lieux . \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour violation de domicile et d\u00e9gradation de mat\u00e9riel. Le montant des d\u00e9g\u00e2ts, n'est pour l'heures, pas encore connus,... et l'enqu\u00eate suit son cours...  \r\nCe futur centre pour requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Chevrilles suscite bien des tensions en Singine. En f\u00e9vrier dernier, lors d'une s\u00e9ance d'informaiton destin\u00e9e \u00e0 la population, de nombreuses personnes avaient montr\u00e9 leur hsotilit\u00e9 envers ce projet. Des menace de mort avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de certains responsable politique.))\r\n(06/PRIX TAMPONS REVOLTES FEMME/ PA) Des fontaines rouge sang pour d\u00e9noncer le prix des serviettes hygi\u00e9niques... \r\nC'\u00e9tait hier aux premi\u00e8res heures du jour dans les rues de Zurich. \r\nDes f\u00e9ministes ont men\u00e9 cette action pour d\u00e9noncer notamment la sexualisation de la soci\u00e9t\u00e9...et les in\u00e9galit\u00e9s dont sont victimes les femmes. Alain Arnaud. \r\n   55\"\r\n((Du colorant alimentaire, suffisamment pour faire virer une dizaine de fontaines zurichoises au rouge vif. L'action du groupe Aktivisten.ch visait d'abord le taux de TVA, 8%, qui frappe les serviettes hygi\u00e9niques. Ce qui en fait un produit de luxe. Alors que nombre d'articles de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficient du taux r\u00e9duit de 2 et demi %. Un luxe, la menstruation, quand on sait que chaque femme sur cette terre conna\u00eet en moyenne 444 p\u00e9riodes durant sa vie ? Les f\u00e9ministes plaident en faveur de l'abandon pur et simple de l'imposition des tampons et autres produits hygi\u00e9niques. Plus largement, elles d\u00e9noncent la pratique du \u00ab gender pricing \u00bb, qui consiste \u00e0 faire payer les femmes plus cher que les hommes pour certaines prestations : coiffeur, produits de beaut\u00e9, jouets. Bref, il est grand temps - disent-elles -  de casser les tabous, et de reconna\u00eetre les besoins sp\u00e9cifique de la sexualit\u00e9 et du corps f\u00e9minin. Au risque d'en choquer quelques-uns, et d'en f\u00e2cher d'autres. En particulier les service industriels de Zurich, qui d\u00e9plorent qu'on utilise l'eau potable \u00e0 des fins politiques.))\r\n(Br\u00e8ve Colombie) Aux Etats-Unis, le d\u00e9bat des candidats \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence vient de se terminer.\r\nTim Kaine, le colisitier d'Hillary Clinton, et Mike Pence, celui de Donald Trump se sont affront\u00e9s sur durant un peu plus d'une heure et demie. Ils ont concentr\u00e9 leurs discours sur les critiques des deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielles... C\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicain, Mike Pence a d\u00e9crit Hillary Clinton comme une politicienne Malhonn\u00eate... Kaine a jug\u00e9 Trump comme une menace... \u00e0 qui il ne faut pas confier l'arme nucl\u00e9aire... \r\nLes n\u00e9gociations ont repris en Colombie... pour tenter de sauver l'accord de paix rejet\u00e9 par le peuple dimanche... Gouvernement et gu\u00e9rilla des farcs se sont vus hier... Le pr\u00e9sident colombien annonce la prolongation du cessez le feu jusau'\u00e0 la fin de ce mois.\r\n(15/MASTERCARD SELFIE/PA) Un sourire... une photo, et c'est pay\u00e9... Mastercard lance le selfy pour valider un paiement... \r\nLe groupe a annonc\u00e9 hier le lancement de ce service dans 14 pays dont 12 en Europe... Mais pas encore en Suisse... le g\u00e9ant am\u00e9ricain du syst\u00e8me de paiement concretise donc son projet d\u00e9voil\u00e9 en f\u00e9vrier dernier... L'emprunte digitale, mais aussi le visage comme moyen d'identification en lieu et place d'un mot de passe. MasterCard emboite ainsi le pas a plusieurs acteurs du web. Romain Bardet...\r\n   0' 56''\r\n((Souriez, vous venez de payer. Le syst\u00e8me permet de valider votre paiement via une application avec la cam\u00e9ra frontale de votre smartphone. Un clignement d'oeil pour prouver que ce n'est pas une simple photographie, et le paiement s'effectue. MasterCard concr\u00e9tise donc ce que des g\u00e9ants du commerce en ligne comme le chinois Alibaba ou l'am\u00e9ricain Amazon ont annonc\u00e9. D'autres acteurs du paiement en ligne sont aussi dans les starting block. Avantage: plus d'oublie du mot de passe... Des mots de passe piratables et peu s\u00e9curis\u00e9s, selon MasterCard...contrairement \u00e0 une emprunte digitale ou un visage. Mais derri\u00e8re le sourire, le froncement de sourcil concerne la mise \u00e0 disposition de donn\u00e9es biom\u00e9triques \u00e0 ces entreprises. Et un visage ou une emprunte de pouce, c'est plus difficile \u00e0 modifier qu'un mot de passe. MasterCard assure qu'elle conservera ces donn\u00e9es uniquement sous forme de chiffes. En Suisse en tout cas, aucune autorisation pr\u00e9alable n'est n\u00e9cessaire au d\u00e9ploiement du service. Le syst\u00e8me sera propos\u00e9 au niveau mondial \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine. Reste \u00e0 voir si le publique sourira ou pas))\r\nEt eux cela ne les a pas fait rire... Les whites stripes... Ils refusent que leur chanson \"seven nation army\"... servent aux vid\u00e9os de soutien \u00e0 dolnald trump... Et le groupe s\u00e9par\u00e9 depuis 2011 s'est retrouv\u00e9 hier pour d\u00e9noncer dans un communiqu\u00e9 commun la vid\u00e9o de Trump...\r\n(M\u00e9t\u00e9o courte) Gris ce matin... sur le Plateau... du soleil ailleurs... Mais le ciel va se d\u00e9gager en cours de journ\u00e9e... Il fera jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Temp\u00e9rature raffraichie par la bise... \r\n7h 10 sur la Premi\u00e8re direction les Etats Unis... Aujourd'hui Pittsburgh...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/ CINEMA LE CIEL ATTENDRA/PI) Deux lyc\u00e9ennes recrut\u00e9es par le groupe Etat islamique via internet... C'est l'histoire que raconte le film \"Le ciel attendra\" de Marie-Castille Mention-Schaar, qui sort aujourd'hui dans les salles... Un film fort et bouleversant, Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  MAG 1'33\"\r\n(Br\u00e8ve Tamedia?) \r\n(08/USA DEBAT VICE-PRESIDENTS/ ITW) \r\n(Perm matin ouragan Mattews)", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8050100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8050119", "ece-8050100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:36Z", "webPublicationDate": "2016-10-05T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1546913", "internalArchiveId": "AA1609546979", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8068612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8068707.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le Portugais Antonio Guterres devrait \u00eatre le nouveau patron de l'ONU", "Les Verts lancent leur campagne contre le nucl\u00e9aire", "L'extinction d'esp\u00e8ces animales inqui\u00e8te les pays africains et europ\u00e9ens", "France: la candidature d'Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence intrigue", "Le panda g\u00e9ant sort de la liste des esp\u00e8ces en danger", "Guerre en Ukraine: entretien avec Antoine Silacci", "VS: les formations d'\u00e9cole de commerce peuvent se poursuivre de mani\u00e8re bilingue", "H\u00f4tellerie: les conditions contractuelles des plateformes internet devraient \u00eatre modifi\u00e9es", "De nombreux Suisses parlent au moins deux langues couramment", "Ukraine: malgr\u00e9 des accords, la guerre continue", "La m\u00e9moire num\u00e9rique ne garantit pas une conservation \u00e9ternelle", "Des oeufs de poules en batterie sont pr\u00e9sents dans des biscuits vendus en Suisse"], "alternativeSummary": ["Avec l'analyse de Marc Allg\u00f6wer.", "L'initiative pr\u00e9voit la fermeture des cinq r\u00e9acteurs suisses d'ici 2030 ; l'id\u00e9e s\u00e9duit des \u00e9lecteurs de tous les partis.", "La conf\u00e9rence mondiale sur la protection de la vie sauvage a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 l'interdiction du commerce de l'ivoire.", "Cet ancien ministre de l'\u00e9conomie semble plaire \u00e0 une partie de la population mais il n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 un v\u00e9ritable programme.", "Il subsiste un peu plus de 2000 pandas sur la plan\u00e8te et la Chine d\u00e9nombre une augmentation de 17% sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Les d\u00e9tenteurs d'un CFC ont l'occasion d'effectuer un stage d'un an dans la r\u00e9gion du canton qui ne parle pas leur langue.", "La l\u00e9gislation actuelle interdit aux h\u00f4teliers de proposer des prix inf\u00e9rieurs sur leur propre site que sur les sites de r\u00e9servation.", "D'apr\u00e8s une enqu\u00eate, cela concerne deux tiers de la population, ce qui r\u00e9v\u00e8le une certaine ouverture d'esprit des r\u00e9gions linguistiques.", "Le cessez-le-feu n'est de loin pas respect\u00e9 et r\u00e9tablir un quelconque dialogue s'annonce compliqu\u00e9.", "La r\u00e9cup\u00e9ration de certaines donn\u00e9es digitales peut s'av\u00e9rer difficile, tout comme leur trouver une place \u00e0 long-terme.", "Entretien avec Yves-Alain Cornu, journaliste de l'\u00e9mission radio \"On en parle\"."], "variantIds": ["ece-7961047", "ece-7961049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:04:49Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:17\r\n     La Suisse est polyglotte.\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:24:05\r\n  Presque deux Suisses sur trois\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:26:11\r\n             emploient\r\n   au moins une fois par semaine\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:28:21\r\n         une langue autre\r\n     que sa langue maternelle.\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:32:13\r\n      Les partisans du \"Sortir\r\ndu nucl\u00e9aire\" lancent leur campagne.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:36:17\r\n       L'initiative pr\u00e9voit\r\ndes limites d'usage des centrales.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:42:00\r\n  A.Guterres semble sur le point\r\n\r\n19:30:42:02  19:30:45:03\r\n      de succ\u00e9der \u00e0 B.Ki-moon\r\n        \u00e0 la t\u00eate de l'ONU.\r\n\r\n19:30:45:05  19:30:49:23\r\nAucune opposition ne s'est exprim\u00e9e\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:55:04\r\n Des parlementaires s'int\u00e9ressent\r\n     aux r\u00e9servations d'h\u00f4tel\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:56:22\r\n        comme Booking.com.\r\n\r\n19:30:57:00  19:31:00:03\r\n          Les h\u00f4teliers\r\n   ne doivent pas \u00eatre emp\u00each\u00e9s\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:03:11\r\n  de proposer des prix inf\u00e9rieurs\r\n          sur leur site.\r\n\r\n19:31:03:23  19:31:06:23\r\n      Les poules en batterie\r\n      interdites en Suisse,\r\n\r\n19:31:07:01  19:31:11:15\r\n   mais leurs oeufs nous arrivent\r\nde mani\u00e8re cach\u00e9e dans des biscuits.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:14:22\r\nOn expliquera comment lire le code\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:19:23\r\n             signalant\r\nun \u00e9levage respectueux de l'animal.\r\n\r\n19:31:22:20  19:31:26:23\r\n  En Ukraine, le conflit perdure,\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:30:01\r\n         le cessez-le-feu\r\n       est sans cesse viol\u00e9.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:35:17\r\n   Puis Facebook deviendra-t-il\r\n  l'album de famille universel ?\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:39:23\r\n   Mais quel en est la s\u00e9curit\u00e9\r\n          sur la dur\u00e9e ?\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:48:15\r\n       C'\u00e9tait la r\u00e9plique \r\n      de J.Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:31:48:17  19:31:52:07\r\n   quand des humoristes fran\u00e7ais\r\n  se sont moqu\u00e9s de son discours:\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:56:09\r\n\"Les Suisses font au moins l'effort\r\n   de parler d'autres langues.\"\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:58:21\r\n  Une \u00e9tude l'atteste en montrant\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:04:03\r\n  que les deux tiers des Suisses\r\n  pratiquent le don des langues.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:11:00\r\n-Les Suisses sont tr\u00e8s polyglottes,\r\n          selon l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:16:08\r\nsur 16'500 personnes de l'Office\r\n   f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n19:32:16:10  19:32:21:14\r\n    64 % des Suisses utilisent\r\nau moins deux langues par semaine.\r\n\r\n19:32:21:16  19:32:26:08\r\nEn plein d\u00e9bat sur l'enseignement\r\n     des langues nationales,\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:29:04\r\n       \u00e7a peut surprendre.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:13\r\n      20 % des Al\u00e9maniques \r\n      emploient le fran\u00e7ais\r\n\r\n19:32:32:15  19:32:36:21\r\n au moins une fois par semaine,\r\n      12 % pour l'italien.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:40:00\r\n        19 % des Romands\r\n     recourent \u00e0 l'allemand,\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:43:18\r\n        11 % \u00e0 l'italien,\r\n     6 % au suisse-allemand.\r\n\r\n19:32:43:20  19:32:47:13\r\n          Les Tessinois\r\n sont les champions des langues:\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:49:20\r\n   34 % pratiquent l'allemand,\r\n\r\n19:32:49:22  19:32:53:16\r\n        28 % le fran\u00e7ais\r\n   et 12 % le suisse-allemand.\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:57:15\r\n        Ces statistiques\r\n  recouvrent diff\u00e9rents usages:\r\n\r\n19:32:57:17  19:33:01:20\r\nparler, lire, regarder une s\u00e9rie\r\n    ou surfer sur Internet.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:06:05\r\n   L'anglais est tr\u00e8s r\u00e9pandu,\r\n     mais l'ampleur \u00e9tonne.\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:10:06\r\n  43 % d'utilisateurs r\u00e9guliers\r\n      en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:15:00\r\n        38 % en Romandie\r\n  et 30 % en Suisse italienne.\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:19:15\r\n       Les 15-24 ans sont\r\n   63 % \u00e0 employer l'anglais.\r\n\r\n19:33:19:17  19:33:22:18\r\n     Ces statistiques donnent\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:26:03\r\nune image saisissante de la Suisse.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:29:10\r\nOn est loin des clich\u00e9s de r\u00e9gions\r\n   linguistiques qui s'ignorent\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:04\r\n           et d'un pays\r\n   qui se referme sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:36:16\r\nA travers sa pratique des langues, la\r\nSuisse appara\u00eet comme un pays ouvert.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:40:21\r\n          -L'enjeu humain\r\n     et politique des langues,\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:42:19\r\n   c'est la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:44:15\r\n   Le Valais a lanc\u00e9 un projet.\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:47:21\r\n Les jeunes qui viennent d'obtenir\r\n  un CFC en commerce ou en vente\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:51:10\r\n  peuvent faire un stage d'un an\r\n  dans l'autre partie du canton.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:54:20\r\n -Son CFC de commerce en poche,\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:58:12\r\n   Iwan a choisi d'apprendre \r\n   le fran\u00e7ais pendant un an.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:02:13\r\n   Mais plus besoin de perdre \r\n  un an en s\u00e9jour linguistique.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:05:13\r\n           -Rendez-vous\r\n     l'apr\u00e8s-midi ou le matin.\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:09:07\r\n       -Depuis deux mois,\r\n     il est en stage \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:14:11\r\n-Je pensais faire un an en France.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:17:01\r\n       Mais c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:34:17:03  19:34:19:21\r\n        L'\u00e9cole, la vie...\r\n\r\n19:34:19:23  19:34:22:11\r\n     Et comme \u00e7a, \u00e7a va bien.\r\n\r\n19:34:23:14  19:34:27:07\r\n        -Cette formation\r\n est le projet de M.Bertizzolo.\r\n\r\n19:34:27:09  19:34:30:10\r\n           Au contact\r\n avec apprentis et entreprises,\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:34:07\r\n  elle a constat\u00e9 une demande \r\n  pour des employ\u00e9s bilingues.\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:36:15\r\n  -Souvent, les gens ne sont pas\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:38:16\r\n      parfaitement bilingues,\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:41:04\r\n    alors que c'est un crit\u00e8re\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:43:03\r\n       de l'offre d'emploi.\r\n\r\n19:34:43:05  19:34:45:17\r\n     Comme on ne trouve pas,\r\n  on prend quelqu'un en esp\u00e9rant\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:48:23\r\n        qu'il va acqu\u00e9rir\r\n      cette deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:52:00\r\n-Le Valais est un canton bilingue.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:55:01\r\n      63 % de sa population\r\n         parle fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:58:17\r\nLa fracture entre les deux langues\r\n           reste forte.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:10\r\n      Cette formation vise\r\n    \u00e0 r\u00e9duire cette fracture.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:07:04\r\n     25 dipl\u00f4m\u00e9s ont migr\u00e9\r\n   de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canton.\r\n\r\n19:35:07:16  19:35:09:21\r\n        -C'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:12:07\r\n        pour l'entreprise.\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:15:08\r\n           Ils ont d\u00e9j\u00e0\r\n  une exp\u00e9rience professionnelle,\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:17:03\r\nqu'ils peuvent parfaire en acqu\u00e9rant\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:19:17\r\n    de nouvelles connaissances\r\n          linguistiques.\r\n\r\n19:35:20:04  19:35:24:21\r\n-Les stagiaires touchent un salaire\r\n  minimum de 1'200 frs par mois.\r\n\r\n19:35:24:23  19:35:28:11\r\nIls b\u00e9n\u00e9ficient d'un encadrement\r\n     et d'un jour de cours.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:32:22\r\n       -Pour les chiffres,\r\n  tu as un peu de soucis encore.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:35:21\r\nSi jamais, dis chiffre par chiffre.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:38:13\r\n    -C'est bien de bien parler\r\n\r\n19:35:38:15  19:35:40:11\r\n       une deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:43:12\r\n    Apr\u00e8s, on peut gagner plus.\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:47:07\r\n        -Selon une \u00e9tude,\r\n     les personnes bilingues\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:50:08\r\ngagneraient 23 % de salaire en plus.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:07\r\nDans les autres cantons bilingues,\r\n on suit de pr\u00e8s cette formation.\r\n\r\n19:35:55:01  19:35:57:18\r\n    -C'est le combat historique\r\n            des Verts:\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:00:15\r\n la fin des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:36:00:17  19:36:04:11\r\n      L'initiative populaire\r\n    pr\u00e9voit des limites d'usage\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:06:17\r\n      de centrales pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:12:01\r\n    -Le combat contre l'atome\r\n   est une lutte sans rel\u00e2che.\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:16:00\r\n    Les pantalons ont chang\u00e9,\r\n      pas la d\u00e9termination.\r\n\r\n19:36:16:02  19:36:18:09\r\n      A Berne, un message:\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:05\r\n  l'avenir ne se construit pas\r\n   avec une \u00e9nergie du pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:25:10\r\n     -151 centrales nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:19\r\n  ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans le monde,\r\n\r\n19:36:27:21  19:36:29:13\r\n avec une moyenne d'\u00e2ge de 26 ans.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:05\r\n Nous, \u00e0 47 ans, on veut continuer\r\n          jusqu'\u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:34:11\r\n   C'est de plus en plus risqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:34:22  19:36:38:12\r\n -La construction de nouvelles \r\ncentrales n'est plus d'actualit\u00e9\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:41:03\r\n       mais l'initiative\r\n   veut l'arr\u00eat des r\u00e9acteurs\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:43:18\r\n      apr\u00e8s maximum 45 ans\r\n       de fonctionnement.\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:00\r\n         En cas de OUI,\r\n    les 5 r\u00e9acteurs de Suisse\r\n\r\n19:36:46:01  19:36:48:08\r\ndevraient s'arr\u00eater dans cet ordre:\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:59:02\r\n   Trop rapide pour certains.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:02:09\r\n     -La politique \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:00\r\n         s'appelle \"2050\"\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:09:19\r\ncar elle ne fixe pas des objectifs\r\n\u00e0 2030 comme le veut l'initiative.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:12:00\r\n         Ca va trop vite.\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:16:18\r\n   L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire repr\u00e9sente\r\n40 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:21:07\r\n-Les initiants compte sur le soutien\r\n      des \u00e9lecteurs de droite,\r\n\r\n19:37:21:09  19:37:25:11\r\ndavantage favorables \u00e0 la sortie\r\n  du nucl\u00e9aire que leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:29:03\r\n     Un soutien incarn\u00e9 par\r\nce jeune d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:31:22\r\n  -On doit laisser \u00e0 nos enfants\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:34:04\r\n         un monde propre.\r\n\r\n19:37:34:06  19:37:36:19\r\nC'est un engagement de longue date.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:39:05\r\n    Comme terrien, viticulteur,\r\n\r\n19:37:39:07  19:37:42:12\r\n         je me dois d'\u00eatre\r\ncontre les \u00e9nergies trop polluantes.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:45:08\r\n    -Nous sommes pour la sortie\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:47:06\r\n           du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:13\r\n     mais sans devoir importer\r\n  de l'\u00e9nergie sale de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:53:22\r\n       et sans devoir payer\r\n     des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:55:17\r\n  aux exploitants des centrales.\r\n\r\n19:37:55:23  19:37:58:20\r\n     -L'abandon du nucl\u00e9aire\r\n     doit-il \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:02:14\r\n      La campagne s'ach\u00e8ve\r\n        le 27 novembre.\r\n\r\n19:38:04:07  19:38:07:05\r\n -Des parlementaires s'int\u00e9ressent\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:10:02\r\n     aux r\u00e9servations d'h\u00f4tel\r\n        comme Booking.com.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:11:22\r\n        L'enjeu est majeur.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:14:19\r\n          L'an dernier,\r\n une r\u00e9servation d'h\u00f4tel sur cinq\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:17:10\r\n            s'est faite\r\n   via les plateformes internet.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:21:11\r\n        Le probl\u00e8me est li\u00e9\r\n  aux contraintes contractuelles.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:23:19\r\n  Des plateformes de r\u00e9servation\r\n\r\n19:38:23:21  19:38:27:16\r\n     emp\u00eachent les h\u00f4teliers\r\n de proposer des prix inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:32:14\r\n -Les plateformes de r\u00e9servation\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:38:05\r\n      ont radicalement chang\u00e9\r\nle march\u00e9 h\u00f4telier avec Booking.com.\r\n\r\n19:38:38:07  19:38:43:15\r\nEn Suisse, 70 % des r\u00e9servations\r\n en ligne passent par ce site.\r\n\r\n19:38:43:17  19:38:48:01\r\nUne position dominante qui permet\r\n     d'imposer aux h\u00f4teliers\r\n\r\n19:38:48:03  19:38:52:11\r\n        de ne pas proposer\r\ndes prix inf\u00e9rieurs sur leur site.\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:55:15\r\nLe conseiller aux Etats P.Bischof\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:58:10\r\n      a d\u00e9pos\u00e9 une motion \r\n     contre cette pratique.\r\n\r\n19:39:08:22  19:39:13:21\r\n  -La fronde contre Booking.com\r\n   s'organise sous la Coupole.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:18:03\r\n De quoi ravir Hotelleriesuisse.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:23:17\r\n   -Cette motion nous permettra\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:25:18\r\n       de remettre l'\u00e9glise\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:27:12\r\n       au milieu du village.\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:31:05\r\n    C'est l'h\u00f4telier qui d\u00e9cide\r\n      de sa politique de prix\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:35:16\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur de son entreprise\r\n  et non des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:39:36:06  19:39:41:01\r\n  -Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi\r\nen faveur de leur secteur h\u00f4telier.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:45:07\r\nLa Su\u00e8de, la France et l'Allemagne\r\n ont interdit de telles clauses.\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:49:15\r\n  En Italie, le S\u00e9nat planche sur\r\nune modification de la l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:52:22\r\n   En Suisse, la COMCO estime\r\n\r\n19:39:53:00  19:39:56:17\r\n     avoir fait son travail\r\n de gendarme de la concurrence.\r\n\r\n19:39:56:23  19:40:00:01\r\n      -Les conditions cr\u00e9\u00e9es\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:01:18\r\n      par la COMCO l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:40:01:20  19:40:05:13\r\n     permettent aux h\u00f4teliers\r\n       de faire b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:40:05:15  19:40:09:15\r\n     le consommateur de rabais\r\n  lorsqu'il l'appelle directement\r\n\r\n19:40:09:17  19:40:15:22\r\npour r\u00e9server sa chambre ou lorsqu'il\r\n  fait partie des clients fid\u00e8les.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:21:16\r\n       -R\u00e9server en direct,\r\nc'est le mot d'ordre des h\u00f4teliers\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:24:15\r\npour \u00e9chapper aux g\u00e9ants en ligne.\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:31:10\r\n En 2014, l'h\u00f4tellerie suisse leur\r\na vers\u00e9 entre 90 et 130 mios de frs.\r\n\r\n19:40:36:01  19:40:39:22\r\n     -Les poules en batteries\r\n sont interdites dans notre pays,\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:43:16\r\n          mais leurs oeufs\r\nnous arrivent de mani\u00e8re insidieuse.\r\n\r\n19:40:43:18  19:40:46:23\r\n        Ils sont incorpor\u00e9s\r\n        dans des biscuits.\r\n\r\n19:40:47:01  19:40:50:08\r\n     L'\u00e9mission \"On en parle\"\r\n      en fait la r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:22\r\n            Y-A.Cornu,\r\n    rappelons de quoi on parle.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:16:23\r\n      Une poule en batterie\r\n    est un animal surexploit\u00e9.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:22:16\r\n        Il y a deux normes.\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:25:16\r\n     La poule n'est pas seule.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:28:16\r\n     Elles sont des milliers.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:36:05\r\n         -Les deux normes\r\n     sont interdits en Suisse.\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:44:09\r\n   Et pourtant, leur oeuf arrive\r\n   en Suisse dans des biscuits.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:49:04\r\n       -Oui, on en a trouv\u00e9\r\n        dans des biscuits.\r\n\r\n19:41:49:09  19:41:59:06\r\n     Notamment dans les Tuc,\r\n les Pim's, les barquettes de LU.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:04:16\r\n  -Vos r\u00e9v\u00e9lations font du bruit.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:07:19\r\n         D\u00e9j\u00e0 des effets ?\r\n\r\n19:42:07:23  19:42:10:17\r\n    -Des retraits \u00e0 la Migros.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:13:19\r\n           Pas les Tuc,\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:19:21\r\n         trop populaires.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:29:20\r\n      -On a un vrai probl\u00e8me\r\n         de tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:33:21\r\n   On a des progr\u00e8s sur l'oeuf.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:39:15\r\n  Il y a un chiffre \u00e0 conna\u00eetre.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:43:11\r\n      -Oui, on ne devrait pas\r\n         trouver de trois.\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:46:15\r\n\u00c7a a dit que \u00e7a vient de batterie.\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:49:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:54:19\r\n   C'est le respect de l'animal\r\n  et de l'\u00e9cologie qui est en jeu\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:58:06\r\n  lors de la conf\u00e9rence mondiale\r\n       achev\u00e9e en Afrique.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:01:11\r\n             Il s'agit\r\n  de nombreuses esp\u00e8ces majeures.\r\n\r\n19:43:01:15  19:43:04:11\r\n            182 Etats\r\n  tentent de se mettre d'accord.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:13:16\r\n -Pour les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique,\r\n     c'est l'alerte rouge.\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:18:05\r\n   Leur population est pass\u00e9e\r\nde 526'000 \u00e0 415'000 en dix ans.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:21:18\r\n          -Les criminels\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:24:11\r\nagissent \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:27:00\r\n    Ils font passer de l'ivoire\r\n     ill\u00e9galement vers l'Asie,\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:18\r\n        qui est le moteur\r\n     de ce braconnage massif.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:35:09\r\n   -La destruction, au Kenya,\r\n       de 105 t d'ivoire\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:39:14\r\n     avait valeur de symbole\r\n  pour casser le trafic ill\u00e9gal\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:43:21\r\n          qui persiste\r\n    malgr\u00e9 la chute des prix.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:48:12\r\n Certains pays voulaient vendre\r\n      leur stock d'ivoire.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:53:15\r\n  Refus de la Conf\u00e9rence mondiale\r\nsur la protection de la vie sauvage.\r\n\r\n19:43:53:17  19:43:58:05\r\nAutre sujet: le niveau de protection\r\n      des \u00e9l\u00e9phants d'Afrique.\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:00:23\r\nEn rouge, les \u00e9l\u00e9phants des for\u00eats,\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:04:11\r\n      menac\u00e9s d'extinction,\r\n    sous protection maximale.\r\n\r\n19:44:04:13  19:44:07:11\r\nEn rose, les \u00e9l\u00e9phants des savanes,\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:10:12\r\ndont le commerce est r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:14:19\r\nLa demande de 13 pays d'interdire\r\n   leur commerce a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:18:06\r\navec l'appui de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:19:06  19:44:23:00\r\n    -Chaque pays est souverain.\r\n\r\n19:44:23:02  19:44:26:02\r\n  Les citoyens font leurs choix.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:30:06\r\n      Mais ces pays essaient\r\n   de nous imposer leurs choix.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:37:19\r\n-Pour le rhinoc\u00e9ros, l'extinction\r\n est probable dans les dix ans.\r\n\r\n19:44:37:21  19:44:41:05\r\n    A raison de trois animaux\r\n         tu\u00e9s par jour.\r\n\r\n19:44:41:07  19:44:46:05\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de leur couper la corne,\r\n vendue jusqu'\u00e0 50'000 frs le kilo.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:50:18\r\n    Le pangolin, quant \u00e0 lui,\r\na \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en annexe 1 du CITES,\r\n\r\n19:44:50:20  19:44:53:18\r\nle niveau maximal de protection.\r\n\r\n19:44:54:23  19:44:59:18\r\n -La lutte pour la pr\u00e9servation des\r\nesp\u00e8ces n'est pas fatalement perdue.\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:01:12\r\n     Voici un cas de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:45:01:14  19:45:06:01\r\n     Le panda vient de sortir\r\nde la liste des esp\u00e8ces en danger.\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:11:14\r\n -Pour le d\u00e9nicher, plus besoin\r\n   d'une traque en montagne.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:14:09\r\n Il suffit de chercher la foule.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:18:22\r\n      L\u00e0 se trouve l'ursid\u00e9\r\n    le plus c\u00e9l\u00e8bre de Chine.\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:22:01\r\n          Il se laisse\r\n    volontiers photographier,\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:24:16\r\n  \u00e0 croire qu'il prend la pose.\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:30:02\r\n Le Centre de recherche du panda\r\n de Chengdu compte 80 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:34:07\r\n-Le panda est un tr\u00e9sor pour le pays.\r\n\r\n19:45:34:09  19:45:36:05\r\n      Les Chinois l'adorent.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:02\r\n     -Ce sont des ambassadeurs\r\n           de la Chine.\r\n\r\n19:45:40:04  19:45:44:04\r\n      Ils renvoient une image\r\n      adorable et pacifique.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:52:05\r\n-Il subsiste 2'000 pandas sur Terre,\r\n   un tiers vivant en captivit\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:55:23\r\n      Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n      leur nombre augmente.\r\n\r\n19:45:56:01  19:45:58:11\r\n       + 17 % en dix ans.\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:02:00\r\n      A Chengdu, il y a eu\r\n     23 naissances en 2016.\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:05:18\r\n  Un boom d\u00fb \u00e0 une am\u00e9lioration\r\n         de la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:46:06:14  19:46:09:08\r\n -On a d\u00e9velopp\u00e9 des technologies\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:12:08\r\n    d'ins\u00e9mination artificielle\r\n     et on a fait des progr\u00e8s\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:15:19\r\nsur le suivi de la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:19:12\r\n   pour r\u00e9duire leur mortalit\u00e9.\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:23:05\r\n   On contr\u00f4le mieux leur sant\u00e9\r\n       et leur croissance.\r\n\r\n19:46:23:07  19:46:26:02\r\n    Leur nombre augmente donc.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:31:13\r\n -L'animal n'est plus consid\u00e9r\u00e9\r\n  comme une esp\u00e8ce en danger,\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:34:11\r\nmais les menaces restent nombreuses.\r\n\r\n19:46:34:13  19:46:37:14\r\nPrincipal fl\u00e9au: la d\u00e9forestation.\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:41:01\r\n           La preuve\r\n \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du parc.\r\n\r\n19:46:41:03  19:46:45:12\r\n  Une bambouseraie de plusieurs\r\n  hectares vient d'\u00eatre ras\u00e9e.\r\n\r\n19:46:46:04  19:46:49:09\r\n           -Avant, ici,\r\n   c'\u00e9tait une for\u00eat de bambous.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:52:12\r\n    Mais entre l'environnement\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:54:15\r\n       et le d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:46:54:17  19:46:56:21\r\n         il faut choisir.\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:00:10\r\n-Tout n'est pas gagn\u00e9 pour le panda.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:03:11\r\n Il reste une esp\u00e8ce vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:07:22\r\n  -Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU\r\n             B.Ki-moon\r\n\r\n19:47:08:00  19:47:11:00\r\n\u00e9voquait sa succession aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:14:01\r\nTout est all\u00e9 plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:47:14:03  19:47:17:16\r\n      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n   des Nations Unies a tranch\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:18  19:47:22:00\r\n      Le Portugais A.Guterres\r\n   semble aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:47:22:02  19:47:27:13\r\n   Aucune opposition de la part\r\ndes grandes puissances du Conseil.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:33:17\r\n           M.Allgoewer,\r\n    cet homme n'est pas terne.\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:39:20\r\n        C'est une surprise.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:45:20\r\n       -Oui, c'est un signal\r\n          politique fort.\r\n\r\n19:47:53:05  19:47:57:15\r\n Antonio Guterres, c'est le haut-\r\n    commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:47:57:20  19:48:03:06\r\nLa comit\u00e9 international dit que le \r\nd\u00e9fi principal, c'est les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:08:12\r\n     Il est all\u00e9 tr\u00e8s souvent\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:48:08:17  19:48:17:02\r\n-Pour avoir ce poste, il faut avoir\r\n   les Am\u00e9ricains et les Russes.\r\n\r\n19:48:17:06  19:48:20:23\r\nPourquoi se sont-ils mis d'accord ?\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:27:12\r\n   -C'est \u00e9tonnant car les deux\r\n puissances se d\u00e9chirent ce moment\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:31:21\r\n   sur la question de la Syrie.\r\n\r\n19:48:32:01  19:48:37:23\r\n   La Russie a probablement jou\u00e9\r\n            habilement.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:43:19\r\n         Elle est accus\u00e9e\r\n   de multiples crimes en Syrie.\r\n\r\n19:48:43:23  19:48:49:22\r\n Quoi de mieux que de nommer celui\r\n qui plaide la cause des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:52:10\r\n    Il a de multiples qualit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:05\r\n     Un de cela et d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n   au bon endroit au bon moment.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:01:07\r\n  -En France, le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron\r\n        est sur sa lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:04:09\r\n         E.Macron \u00e9chappe\r\n     au clivage traditionnel,\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:07:05\r\n  ce sera peut-\u00eatre son handicap.\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:03\r\n          Pour l'instant,\r\n    il a pour lui les sondages.\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:20:15\r\n     -Cessons de nous demander\r\nce que la politique fera pour nous.\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:26:08\r\n        J'attends de savoir\r\nce que vous pouvez faire vous-m\u00eames.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:30:16\r\n    -Emmanuel Macron, 39 ans,\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:35:04\r\n    est l'une des inconnues\r\n  de la course pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:39:15\r\n   L'ex-ministre de l'Economie\r\nest compar\u00e9 \u00e0 un Kennedy fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:16\r\n  Chez les \u00e9lecteurs de gauche,\r\n         il est favori.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:47:23\r\n      Jug\u00e9 plus comp\u00e9tent,\r\n  et le mieux plac\u00e9 pour gagner\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:51:22\r\n       avec son myst\u00e9rieux\r\nmouvement politique \"En Marche !\"\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:06\r\n Mais en marche pour aller o\u00f9 ?\r\n\r\n19:49:55:08  19:49:59:20\r\nL'homme n'est pas candidat d\u00e9clar\u00e9,\r\n ses fans attendent des r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:02:21\r\n -Il va probablement se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:05:07\r\n  On vient voir ce qu'il propose.\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:03\r\n           -Ca peut \u00eatre\r\n   une nouvelle carte pour 2017.\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:10:15\r\n      On attend le programme.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:14:03\r\n   -Pourquoi vous \u00eates venue ?\r\n          -Par curiosit\u00e9.\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:18:08\r\n          -Vous votez ?\r\n-Je viens d'avoir 18 ans, justement.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:23:08\r\n-En France, beaucoup de politiques\r\nsont \u00e2g\u00e9s, ce serait un renouveau.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:26:20\r\n        -Des b\u00e9n\u00e9voles,\r\n     des fans, des curieux,\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:31:04\r\n    s\u00e9duits par une m\u00e9thode\r\n inspir\u00e9e de la campagne Obama:\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:34:23\r\n  faire remonter les dol\u00e9ances\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:04\r\n      recueillies au cours\r\n      d'une grande marche.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:41:08\r\n         Des militants\r\n  ont frapp\u00e9 \u00e0 100'000 portes.\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:45:10\r\nAu final, deux heures de litanie\r\n    sous forme statistique.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:11\r\n     Soulagement perceptible\r\n     \u00e0 l'arriv\u00e9e du tribun.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:55:12\r\n        *-Emmanuel Macron !\r\n\r\n19:50:57:18  19:51:00:00\r\n   -\"Revitaliser la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:02:15\r\nredonner le pouvoir aux citoyens.\"\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:05:06\r\nE.Macron multiplie les propositions\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:07:03\r\n      et critique ses rivaux.\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:11:13\r\n Quant \u00e0 sa candidature, il trouve \r\nencore les mots pour ne pas le dire.\r\n\r\n19:51:12:06  19:51:15:23\r\n          -Convaincu ?\r\n        -Non, un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:21:13\r\n       On est dans le flou,\r\n   on ne sait pas o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:13\r\n   -E.Macron, un visage neuf,\r\n         charismatique.\r\n\r\n19:51:26:14  19:51:29:17\r\n      Mais sans programme,\r\n       l'\u00e9nigme demeure.\r\n\r\n19:51:30:15  19:51:34:03\r\n      -La crise de l'Ukraine\r\n     a \u00e9clat\u00e9 voil\u00e0 deux ans.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:37:17\r\n       Nous vous proposons\r\n de retourner dans ce vaste pays,\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:41:02\r\n      d\u00e9cisif pour l'avenir \r\n     de la tension Est-Ouest.\r\n\r\n19:51:41:04  19:51:45:00\r\n     Des observateurs suisses\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:49:13\r\n         Le cessez-le-feu\r\n       est sans cesse viol\u00e9.\r\n\r\n19:51:57:01  19:52:00:22\r\n    -Un matin comme un autre\r\n        pour les membres\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:05:01\r\nde la Mission sp\u00e9ciale d'observation\r\n       de l'OSCE en Ukraine.\r\n\r\n19:52:05:03  19:52:09:08\r\nC.Rochat est l'un des 14 Suisses\r\n     d\u00e9ploy\u00e9s dans ce pays.\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:15:12\r\nIls sont recrut\u00e9s par le D\u00e9partement\r\n  f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:52:16:15  19:52:20:02\r\n          -Nous observons\r\n toute violation du cessez-le-feu:\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:23:01\r\n   des tirs, des bombardements.\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:25:08\r\n          On reporte \u00e7a.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:30:11\r\nIl y a encore beaucoup de violations\r\n     et de gens qui souffrent.\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:36:01\r\nIls sont au milieu des bombardements\r\n          depuis des mois.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:41:06\r\n-En Ukraine, la guerre continue.\r\n\r\n19:52:41:08  19:52:45:12\r\n Les bellig\u00e9rants \u00e9changent des \r\ncentaines de tirs chaque semaine.\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:48:14\r\n      La ville d'Avdeievka,\r\n  sous contr\u00f4le gouvernemental,\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:51:14\r\n         se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n      de la ligne de front.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:55:09\r\nCet immeuble est l'un des points\r\n    d'observation de l'OSCE.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:59:17\r\nAu loin, masqu\u00e9 par le brouillard,\r\n      l'a\u00e9roport de Donetsk.\r\n\r\n19:52:59:19  19:53:03:01\r\n         Nous retrouvons\r\n     un autre Suisse, A.Hug,\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:06:12\r\nle chef adjoint de cette mission.\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:12:00\r\nSes hommes ne peuvent que constater\r\n les violations du cessez-le-feu.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:15:15\r\n        -Les armes lourdes\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:17:17\r\n      devraient \u00eatre retir\u00e9es\r\n\r\n19:53:17:19  19:53:20:16\r\n   depuis la ligne derri\u00e8re moi\r\n          et sur 15 km.\r\n\r\n19:53:20:18  19:53:25:15\r\n       Mais des armes lourdes\r\nse trouvent toujours sur cette zone.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:30:06\r\n-A quelques centaines de m\u00e8tres,\r\n        un des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:53:30:08  19:53:34:01\r\n  I.Lagoda est le m\u00e9decin-chef\r\n      de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:38:11\r\n       Elle a vu son h\u00f4pital\r\ntouch\u00e9 7 fois par des bombardements.\r\n\r\n19:53:39:07  19:53:43:02\r\n     -Une roquette est arriv\u00e9e\r\n   directement dans une chambre.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:46:04\r\n   -Les lieux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:53:46:06  19:53:48:18\r\n  Il ne reste que les impacts.\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:52:03\r\n         -C'est difficile\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:55:07\r\n  de vous dire ce que je ressens.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:59:07\r\n    Apr\u00e8s trois ans de guerre,\r\n  \u00e0 voir la souffrance des gens,\r\n\r\n19:53:59:09  19:54:02:08\r\nc'est difficile de trouver les mots.\r\n\r\n19:54:03:09  19:54:06:15\r\n  -A Avdeievka, les explosions\r\n       sont quotidiennes.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:10\r\n   Les civils tentent de vivre\r\n   plus ou moins normalement.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:17\r\n     Des bombes sont tomb\u00e9es\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:54:13:19  19:54:17:03\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n des affiches rappellent qu'ici,\r\n\r\n19:54:17:05  19:54:20:04\r\n     le danger est partout.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:23:01\r\n  Alors que nous sommes seulement\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:25:07\r\n       \u00e0 quelques kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:27:09\r\n       de la ligne de front,\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:31:10\r\n    les enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole\r\n    comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:54:31:23  19:54:34:11\r\n      Certains ont d\u00fb fuir.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:37:12\r\n        Nina fait partie\r\n    des 1,5 mio de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:54:37:14  19:54:41:09\r\n      Ses proches habitent\r\n      en zone s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:47:05\r\nSi elle veut voir sa fille, elle \r\ndoit traverser la ligne de front.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:52:01\r\n     -Le voyage est dangereux.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:54:17\r\n    On ne sait pas de quel c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:57:03\r\n    viennent les bombardements.\r\n\r\n19:54:57:05  19:55:01:23\r\n  O\u00f9 j'habite, c'est difficile de\r\ncroire que la guerre n'est pas loin.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:04:18\r\n Ca ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:07:06\r\n     On devrait vivre en paix.\r\n\r\n19:55:07:20  19:55:10:13\r\n -Le conflit a polaris\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:15:15\r\nDes gens de m\u00eame famille peuvent \u00eatre\r\n     des deux c\u00f4t\u00e9s du conflit.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:19:03\r\n  Ca fait partie de notre mandat\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:22:08\r\nd'essayer de faciliter le dialogue,\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:26:22\r\n      d'apaiser les tensions \r\n     et de promouvoir la paix.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:31:03\r\n-Une t\u00e2che qui s'annonce difficile\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:34:05\r\n    tant que le cessez-le-feu\r\n        restera virtuel.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:45:00\r\n     -Combien d'heures d'avion\r\n          de la Suisse ?\r\n\r\n19:55:45:04  19:55:48:18\r\n        -Environ 3 heures.\r\n\r\n19:55:48:22  19:55:52:05\r\n       -Peu de journalistes \r\n       retournent sur place.\r\n\r\n19:55:52:09  19:55:55:10\r\n   Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:55:14  19:55:59:17\r\n   -Il y a le sentiment de peur.\r\n\r\n19:55:59:22  19:56:05:03\r\n        La peur des bombes,\r\n mais aussi la peur de s'exprimer.\r\n\r\n19:56:05:08  19:56:11:02\r\n          On est toujours\r\n    dans une logique de guerre,\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:16:03\r\n  soit on est partisan d'un camp,\r\n      soit on est son ennemi.\r\n\r\n19:56:16:08  19:56:21:23\r\n      Et les gens ne savent pas\r\nsi leur ville ou leur village passera\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:00\r\n d'un c\u00f4t\u00e9 ou l'autre du conflit.\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:29:16\r\n           C\u00f4t\u00e9 rebelle,\r\non s'informe via des m\u00e9dias russes.\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:33:19\r\n         De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n    via des m\u00e9dias ukrainiens.\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:37:17\r\n        Les incompr\u00e9hension\r\n         sont nombreuses.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:42:23\r\n -Yahoo! a secr\u00e8tement con\u00e7u l'an\r\ndernier un logiciel lui permettant\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:47:03\r\nde rechercher des donn\u00e9es pr\u00e9cises,\r\n     \u00e0 la demande des services\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:52:16\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains dans les\r\ncourriels re\u00e7us par ses utilisateurs.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:56:03\r\n         Yahoo! agissait\r\n  sur ordre de la NSA ou du FBI.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:04:21\r\n      C'est tout le probl\u00e8me\r\n    de la surveillance de masse\r\n\r\n19:57:04:23  19:57:06:16\r\n       r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Snowden.\r\n\r\n19:57:06:18  19:57:09:23\r\n          Et la question\r\n   des g\u00e9ants du Net am\u00e9ricains\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:12:13\r\n      qui ont pris une place\r\n    envahissante dans nos vies.\r\n\r\n19:57:12:15  19:57:15:07\r\n         Quelle protection\r\n       de la sph\u00e8re priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:17:03\r\n        Exemple: Facebook.\r\n\r\n19:57:17:05  19:57:21:14\r\n        Beaucoup d'entre nous\r\nl'emploient comme un album de famille\r\n\r\n19:57:21:16  19:57:24:21\r\n            dans l'id\u00e9e\r\n qu'elles resteront pour toujours.\r\n\r\n19:57:24:23  19:57:27:16\r\n       Mais est-ce la cas ?\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:35:19\r\n-Voici les archives personnelles\r\n          d'un po\u00e8te,\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:16\r\n            conserv\u00e9es\r\n\u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale suisse.\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:43:08\r\n     De nombreuses familles\r\n    poss\u00e8dent ces souvenirs,\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:46:00\r\n comme ceux de cette romanci\u00e8re\r\n          am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:49:00\r\n       Des \u00e9crits personnels\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:51:18\r\n   et des albums photos annot\u00e9s.\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:55:20\r\n      Des dossiers papiers\r\n      faciles \u00e0 conserver.\r\n\r\n19:57:55:22  19:57:59:03\r\n       Mais aujourd'hui,\r\n  l'e-mail remplace la lettre,\r\n\r\n19:57:59:05  19:58:03:11\r\n    Internet s'impose en garant\r\nde nos souvenirs devenus num\u00e9riques.\r\n\r\n19:58:04:00  19:58:06:03\r\n    -On ne devrait pas se fier\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:08:20\r\n        aux r\u00e9seaux sociaux\r\n   pour conserver ses souvenirs.\r\n\r\n19:58:09:08  19:58:11:22\r\n-C.Lee fait partie des 300 experts\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:15:02\r\n de la Conf\u00e9rence internationale\r\n sur la conservation num\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:15:10  19:58:17:02\r\n           -Ce n'est pas\r\n\r\n19:58:17:04  19:58:19:02\r\n    dans leur mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n19:58:19:04  19:58:21:02\r\n       de garder du mat\u00e9riel\r\n        sur le long terme.\r\n\r\n19:58:21:04  19:58:23:15\r\nLeur mod\u00e8le, c'est le partage rapide.\r\n\r\n19:58:24:01  19:58:28:01\r\n   -Peu des donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es\r\nsont garanties d'\u00eatre conserv\u00e9es.\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:30:22\r\n   -On peut se poser la question\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:34:11\r\n       de comment r\u00e9cup\u00e9rer\r\n  le contenu des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:37:19\r\n       pour les transf\u00e9rer\r\n   dans des endroits plus s\u00fbrs.\r\n\r\n19:58:37:21  19:58:41:08\r\n Mais aussi des questions l\u00e9gales:\r\n         comment \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:45:00\r\n   qu'on a le droit de contr\u00f4ler\r\n     notre propre information.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:49:19\r\n-Un travail pour la m\u00e9moire, pour\r\nces professionnels de l'archive.\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:52:16\r\n        -On va tous mourir\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:55:22\r\ndonc si on veut passer un h\u00e9ritage,\r\n\r\n19:58:56:00  19:58:59:11\r\n         il faut quelqu'un\r\n       \u00e0 qui le transmettre,\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:03:22\r\n    choisir le support et les\r\ninformations que l'on veut garder.\r\n\r\n19:59:04:00  19:59:07:02\r\n           La continuit\u00e9\r\n     de nos archives digitales\r\n\r\n19:59:07:04  19:59:10:19\r\n        ne peut pas reposer\r\n       sur les institutions.\r\n\r\n19:59:11:09  19:59:13:12\r\n     -Les groupes de travail\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:17:04\r\n   sur la gestion des archives\r\n   personnelles restent rares.\r\n\r\n19:59:17:16  19:59:20:17\r\n        Comment p\u00e9renniser\r\n     notre h\u00e9ritage digital ?\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:23:02\r\nLes r\u00e9flexions ne font que commencer.\r\n\r\n19:59:23:12  19:59:26:23\r\n         -En attendant,\r\n   le papier reste \u00e0 la page.\r\n\r\n19:59:28:08  19:59:30:14\r\n    -La Suisse est polyglotte.\r\n\r\n19:59:30:16  19:59:33:13\r\n  Presque deux Suisses sur trois\r\n\r\n19:59:33:15  19:59:36:23\r\n             emploient\r\n   au moins une fois par semaine\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:40:06\r\n         une langue autre\r\n     que sa langue maternelle.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:44:05\r\n       20 % des Al\u00e9maniques\r\n      pratiquent le fran\u00e7ais\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:47:11\r\n  au moins une fois par semaine.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:50:19\r\n Les Tessinois sont les champions:\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:56:00\r\n    34 % pratiquent l'allemand,\r\n         28 % le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:01:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:04:22\r\n      Ensuite, \"Infrarouge\".\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:08:04\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:08:06  20:00:13:05\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n E.Gattlen, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n        R.Pawlak, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548382", "durationSec": 25, "title": "SO YAHOO_RTS000000946639", "excerpt": "Les observateurs suisses engag\u00e9s dans la mission de l'OSCE en Ukraine ne peuvent que constater les violations du cessez-le-feu et la d\u00e9tresse des populations locales sur la ligne de front."}, {"internalArchiveId": "AA1610548383", "durationSec": 219, "title": "SO UKRAINE DFAE_RTS000000946126", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) a men\u00e9 une enqu\u00eate sur 16500 personnes qui d\u00e9montre que les Suisses sont une population tr\u00e8s polyglotte. 2/3 des Suisse utilisent au moins 2 langues par semaines.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "LIGNE DE FRONT", "CESSEZ-LE-FEU", "ORGANISATION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["OSCE"], "sequenceIds": ["1549683"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548384", "durationSec": 92, "title": "SO SUISSE POLYGLOTTES_RTS000000946903", "excerpt": "Lancement de la campagne des partis politiques et \u00e9lus qui soutiennent  l'initiative populaire du parti  \"pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" soumise \u00e0 votation le 27.11.2016. Les initiants comptent sur une population plus favorable \u00e0 la fin de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire que les responsables de partis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLURILINGUISME", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548385", "durationSec": 118, "title": "SO SORTIE NUCLEAIRE_RTS000000946982", "excerpt": "La conf\u00e9rence internationale sur la conservation num\u00e9rique s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la conservation des donn\u00e9es priv\u00e9es partag\u00e9es par les particuliers sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour  Christopher Lee, professeur, Universit\u00e9 de Caroline du Nord, School of Information and Library Science les gens en devraient pas compter sur Facebook pour conserver leurs archives.\t\nMaurizio Lunghi, fondateur Arca Memorie les citoyens doivent se soucier de la conservation de leur patrimoine num\u00e9rique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1549645"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548386", "durationSec": 35, "title": "SO POULES BATTERIES 2_RTS000000946814", "excerpt": "En tourn\u00e9e dans toute la France pour pr\u00e9senter son mouvement \"en Marche\" l'ex-ministre Emmanuel Macron attire une foule de curieux plut\u00f4t jeune mais lucide sur l'absence de programme de l'homme politique qui n'est pas encore candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise."}, {"internalArchiveId": "AA1610548387", "durationSec": 24, "title": "SO ONU GUTERRES_RTS000000947013", "excerpt": "Pour favoriser le bilinguisme, le canton du Valais offre la possibilit\u00e9 aux titulaires d'un CFC comme Iwan Bitschin d'effectuer une ann\u00e9e de stage dans l'autre partie linguistique du canton. Mireille Bertizzolo, cheffe du projet PRO L2 il faut am\u00e9liorer l'offre professionnelle bilingue. Pierre-Joseph Udry, chef service de la circulation routi\u00e8re qui emploi un stagiaire d\u00e9j\u00e0 titulaire du CFC n'y voit que des avantages."}, {"internalArchiveId": "AA1610548388", "durationSec": 116, "title": "SO MEMOIRE NUMERIQUE 2_RTS000000946940", "excerpt": "Le conseil des Etats souhaitent interdire les clauses de parit\u00e9 des prix qu'imposent certains sites de r\u00e9servation d'h\u00f4tel en ligne emp\u00eachant les h\u00f4teliers de proposer directement des prix inf\u00e9rieurs en p\u00e9riode creuses. Cette interdiction est d\u00e9j\u00e0 en vigueur dans de nombreux pays d'Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "ARCHIVES", "CONSERVATION DE DOCUMENTS", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548389", "durationSec": 108, "title": "SO EXTINCTION ESPECES_RTS000000946949", "excerpt": "La population de pandas \u00e0 cesser de diminuer gr\u00e2ce \u00e0 des programmes de reproduction men\u00e9s au centre de recherche du panda de Chengdu. Mais la majorit\u00e9 des naissances ont lieu en captivit\u00e9 et l'habitat naturel du panda continue de se r\u00e9duire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548390", "durationSec": 135, "title": "SO ELECTEURS MACRON_RTS000000947040", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STRASBOURG"], "thematicThemes": ["COURANT POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"], "thematicCorporations": ["EN MARCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548391", "durationSec": 123, "title": "SO CFC BILINGUE 2_RTS000000946561", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["BILINGUISME", "STAGE PROFESSIONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548392", "durationSec": 127, "title": "SO BOOKING_RTS000000947046", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1549646"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548393", "durationSec": 119, "title": "FRIGO PANDA CHINE PAD 2 com originale_RTS000000945169", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHENGDU"], "thematicThemes": ["PANDA", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1549667"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548373", "summary": "Plateau : Itw Yves Alain Cornu, journaliste de l'\u00e9mission radio de la RTS \"on en parle\".", "id": "1548292"}, {"internalArchiveId": "AA1610549746", "summary": "Itw Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Les Verts. Preprod du plan de fermeture des centrales nucl\u00e9aires suisses. Itw Yannick Buttet, conseille national PDC. Itw  Xavier Challandes, \u00e9lu UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1549645", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "BUTTET, YANNICK", "CHALLANDES, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549747", "summary": "Site internet de r\u00e9servation d'h\u00f4tels Booking.com. Intervention au Conseil des Etats de Pirmin Bischof, PDC soleurois. Itw Pierre-Andr\u00e9 Michoud, vice-pr\u00e9sident d'h\u00f4telleriesuisse. Ext de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Concurrence COMCO. Itw Olivier Schaller. vice-directeur de la Comco.", "id": "1549646", "visualThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549768", "summary": "Touristes chinois prenant des photos d'un panda du centre de recherches de Chengdu. Itw Bowen Liu, touriste. Itw XiaoXiao Wang, touriste. Jeunes pandas. Itw Chen Xin, v\u00e9t\u00e9rinaire. Image d'un panda sur un taxi. Itw Huan Di.", "id": "1549667", "visualThemes": ["PANDA"], "visualGeographicals": ["CHENGDU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549784", "summary": "Kramatorsk : Observateurs de l'OSCE pr\u00e9parant leur mat\u00e9riel pour une mission sur la ligne de front. Itw Christophe Rochat, observateur OSCE. Convoi de v\u00e9hicules p\u00e9n\u00e9trant dans Avde\u00efevka. Pano sur un champ marquant la ligne de front. Itw Alexander Hug, chef de la mission d'observation SMM. Itw Irina Victorovna Lagoda,  m\u00e9decin-cheffe de l'h\u00f4pital. Impacts et d\u00e9g\u00e2ts dans l'h\u00f4pital abandonn\u00e9. Enfants dans une \u00e9cole. Affiche mettant en garde contre les explosifs. Itw Nina Grishchuk, r\u00e9fugi\u00e9e. B\u00e2timents en ruine.", "id": "1549683", "visualThemes": ["GUERRE CIVILE", "LIGNE DE FRONT", "POPULATION CIVILE"], "visualGeographicals": ["UKRAINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670766", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027513", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-68C571C6-04C7-4B02-A5FC-3ECE7533ED2F", "internalArchiveId": "68C571C6-04C7-4B02-A5FC-3ECE7533ED2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Armand Arapian, lyrique et g\u00e9n\u00e9reux", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "D'origine grecque et arm\u00e9nienne, n\u00e9 \u00e0 Marseille, Armand Arapian a fait ses \u00e9tudes au Conservatoire de Paris. Chanteur baryton-basse, il a interpr\u00e9t\u00e9 les grands r\u00f4les du r\u00e9pertoire de l'op\u00e9ra, particuli\u00e8rement \u00e0 l'aise avec les personnages \"noirs\", dont il sait faire ressortir la part d'humanit\u00e9. \r\nInstall\u00e9 \u00e0 Bevaix, dans le canton de Neuch\u00e2tel, il est investi dans la vie de la commune, engag\u00e9 aupr\u00e8s des Verts. Emus par le sort des requ\u00e9rants d'asile h\u00e9berg\u00e9s dans l'abri PC de Bevaix, Armand Arapian et son \u00e9pouse ont ouvert leur salon aux migrants, leur offrant un acc\u00e8s \u00e0 internet et des cours de fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * D'origine grecque et arm\u00e9nienne, n\u00e9 \u00e0 Marseille, Armand Arapian a fait ses \u00e9tudes au Conservatoire de Paris. Chanteur baryton-basse, il a interpr\u00e9t\u00e9 les grands r\u00f4les du r\u00e9pertoire de l'op\u00e9ra, particuli\u00e8rement \u00e0 l'aise avec les personnages \"noirs\", dont il sait faire ressortir la part d'humanit\u00e9. \r\nInstall\u00e9 \u00e0 Bevaix, dans le canton de Neuch\u00e2tel, il est investi dans la vie de la commune, engag\u00e9 aupr\u00e8s des Verts. Emus par le sort des requ\u00e9rants d'asile h\u00e9berg\u00e9s dans l'abri PC de Bevaix, Armand Arapian et son \u00e9pouse ont ouvert leur salon aux migrants, leur offrant un acc\u00e8s \u00e0 internet et des cours de fran\u00e7ais.", "durationSec": 3337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032698", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 05.10.2016", "Armand Arapian, lyrique et g\u00e9n\u00e9reux / ENSD_2016-10-05T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 05.10.2016", "Armand Arapian, lyrique et g\u00e9n\u00e9reux / ENSD_2016-10-05T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["D'origine grecque et arm\u00e9nienne, n\u00e9 \u00e0 Marseille, Armand Arapian a fait ses \u00e9tudes au Conservatoire de Paris. Chanteur baryton-basse, il a interpr\u00e9t\u00e9 les grands r\u00f4les du r\u00e9pertoire de l'op\u00e9ra, particuli\u00e8rement \u00e0 l'aise avec les personnages \"noirs\", dont il sait faire ressortir la part d'humanit\u00e9. \n\nInstall\u00e9 \u00e0 Bevaix, dans le canton de Neuch\u00e2tel, il est investi dans la vie de la commune, engag\u00e9 aupr\u00e8s des Verts. Emus par le sort des requ\u00e9rants d\u2019asile h\u00e9berg\u00e9s dans l\u2019abri PC de Bevaix, Armand Arapian et son \u00e9pouse ont ouvert leur salon aux migrants, leur offrant un acc\u00e8s \u00e0 internet et des cours de fran\u00e7ais.", "D'origine grecque et arm\u00e9nienne, n\u00e9 \u00e0 Marseille, Armand Arapian a fait ses \u00e9tudes au Conservatoire de Paris. Chanteur baryton-basse, il a interpr\u00e9t\u00e9 les grands r\u00f4les du r\u00e9pertoire de l'op\u00e9ra, particuli\u00e8rement \u00e0 l'aise avec les personnages \"noirs\", dont il sait faire ressortir la part d'humanit\u00e9. \n\nInstall\u00e9 \u00e0 Bevaix, dans le canton de Neuch\u00e2tel, il est investi dans la vie de la commune, engag\u00e9 aupr\u00e8s des Verts. Emus par le sort des requ\u00e9rants d\u2019asile h\u00e9berg\u00e9s dans l\u2019abri PC de Bevaix, Armand Arapian et son \u00e9pouse ont ouvert leur salon aux migrants, leur offrant un acc\u00e8s \u00e0 internet et des cours de fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-8032699", "ece-8032698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:49Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:14) [90%] :\r\nNous en parlons maintenant depuis des ann\u00e9es, tristement, nous nous y sommes presque habitu\u00e9 les migrants font d\u00e9sormais partie du paysage, on ne sait m\u00eame plus ils embarcation chavir\u00e9 au large de l'Italie ou la Gr\u00e8ce, et pourtant il continue de devoir fuir plus que jamais aujourd'hui en Syrie notamment, o\u00f9 la situation s'est aggrav\u00e9e r\u00e9cemment certains arrivent jusqu'\u00e0 nous, qui sont accueillis en Suisse mais alors o\u00f9 aller, comment s'adapter, apprendre la langue parl\u00e9e avec les habitants, retrouver un semblant de vie sociale et surtout une dignit\u00e9, ne plus se sentir g\u00eanant de trop surnum\u00e9raires ne plus \u00eatre rejet\u00e9, ce qui arrive devait sont bien chanceux, ils trouveront une porte ouverte, des ordinateurs, un grand sourire, une voix enveloppante et des cours de fran\u00e7ais, de quoi se sentir bien en d\u00e9barquant de l'enfer bonjour Armand Arapian, bonjour, vous \u00eates chanteur lyrique, vous \u00eates r\u00e9sidents de devait et c'est votre porte qui est ouverte \u00e0 ces migrants, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [89%] :\r\nC'est \u00e0 la fois tr\u00e8s tr\u00e8s simple et compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s simple, parce que, un jour, je crois que c'est le le 4 janvier dernier, on a vu arriver des des pauvres gens dans le d\u00e9nuement le plus total des pauvres gens \u00e9taient 3 2 2 2 noms, 2 afghans et sud- soudanais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:34) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:34) [81%] :\r\nQui parlait pas le pas un mot de fran\u00e7ais peu moderne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [87%] :\r\nO\u00f9 loger dans un un abri PC sans fen\u00eatre, sans t\u00e9l\u00e9vision seront sans t\u00e9l\u00e9phone, sans rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:48) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:49) [82%] :\r\nNon, passait par l\u00e0, on a vu ses gains leur mani\u00e8re un g\u00e2teau pour dire bonjour, \u00e7a va, on est en janvier, un jeune j'ai froid et il pleut et m\u00eame le bonjour, \u00e7a va, ils n'ont pas compris et donc avec 4 rares aux mots d'anglais, on leur demande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:10) [77%] :\r\n6 ans internet sont pas internet 6 ont le t\u00e9l\u00e9phone, ils ont pas le t\u00e9l\u00e9phone, s'ils ont la t\u00e9l\u00e9vision, ils sont pas la t\u00e9l\u00e9vision et en fait aussi rendu compte qu'en fait ils savent quel qui nous ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:25) [87%] :\r\nOn n'a pas h\u00e9sit\u00e9, mon \u00e9pouse et moi, leur dire : ben \u00e9coutez, nous on a une on a des fen\u00eatre on a le chauffage n'a de l'eau chaude, on a une machine \u00e0 caf\u00e9, on a une connexion internet qui de toute fa\u00e7on, fonctionne en permanence l'Euro la partager, \u00e7a ne co\u00fbte rien et \u00e7a, c'est comme \u00e7a le lendemain matin 10 heures 10 \u00e9tait devant la porte du but on a eu 3 et apr\u00e8s. \r\nOn a eu jusqu'\u00e0 20 personnes dans notre s\u00e9jour alors au d\u00e9but je descendais bonjour, \u00e7a va, patati patata et au bout d'un moment, \u00e7a commence \u00e0 me fatiguer, alors j'ai dit : s'il vous pla\u00eet, rentrer, mettez les pantoufles ne sonnait pas, s'il vous pla\u00eet, vous vous installez voil\u00e0, la machine \u00e0 caf\u00e9 le frigo, il y a, il y a, il y a des yaourts, si vous voulez, il y a. \r\nIl y a des bananes il qu'ce qu'ils ont boucl\u00e9 ce qui bouffent comme alors, il y a des bananes en ann\u00e9e arriver jusqu'\u00e0 toi, jusqu'\u00e0 3 kilos par jour de bananes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:31) [88%] :\r\n\u00e7a se passe bien, \u00e7a, \u00e7a se passait tr\u00e8s bien, je dis pas \u00e7a s'est mal pass\u00e9 apr\u00e8s parce que la prison ferme est le cas dans le village, donc il avait beaucoup moins de monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:41) [85%] :\r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:43) [99%] :\r\nDes moments magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [87%] :\r\nPleine de petites histoires apprises ont commenc\u00e9 \u00e0 communiquer parce que m\u00eame ceux qui parlent un peu anglais, communiqu\u00e9 par roi il y a, on les a mis en confiance, c'est b\u00eate \u00e0 dire, on, on les a aim\u00e9s, on a appris \u00e0 les aimer, \u00e0 les conna\u00eetre. \r\nJe suis pas pr\u00e8s d'oublier le jour o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [87%] :\r\nDes Kurdes qui \u00e9taient l\u00e0, qui ne parlait jamais \u00e0 personne ne savait m\u00eame pas servir de d'un ordinateur qui tapez avec un doigt dans une langue avec des lettres qui conna\u00eet pas tout d'une coup un jour, on l'a entendu crier s'est mis \u00e0 crier : j'ai dit : mais qu'est -ce qu'il a, il y a un autre qui m'a dit : ben voil\u00e0, il a retrouv\u00e9 son fr\u00e8re, voil\u00e0, il a retrouv\u00e9 son fr\u00e8re en Angleterre sur je sais pas quel quel r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [86%] :\r\nC'est des moments que de qu'on peut pas oublier alors tout le monde sourit, elle a retrouv\u00e9 son fr\u00e8re comme si que c'\u00e9tait le quotidien de ces gens -l\u00e0, d'avoir tent\u00e9 de route se retrouver, de se perdre et de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [88%] :\r\nD'avoir des joies immenses et des peines marin : c'est finalement eux, ils sont habitu\u00e9s, j'ai l'impression, moi je j'en parle encore avec les les l\u00e8vres qui tremble cette histoire et \u00e7a c'est une parmi tant d'autres, d'autres plein d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est, c'est c'est \u00e9tonnant parce que vous avez fait quand m\u00eame, c'est courageux, surtout pour la Suisse, on se dit ouvrir sa porte, il y a tr\u00e8s peu de gens qui le ferait ici il y a des peurs, il y a qu'est -ce qui vont peut-\u00eatre qu'vont voler, etc, vous vous dites non, c'est toujours tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [90%] :\r\nMoi j'ai pas l'impression de j'ai pas l'impression que nous avons fait, je veux dire nous, parce notre famille que nous avons fait quelque chose d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:36) [89%] :\r\nFinalement, qu'est -ce qu'on a partag\u00e9 ne partager une connexion internet qui marchent en permanence un chauffage qui marche en permanence des fen\u00eatre s', on a des fen\u00eatre on bananes plus banal, \u00e7a c'est une autre histoire, les bananes au d\u00e9but c'\u00e9tait cher et apr\u00e8s il y avait des sacs devant la porte avec des bananes de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:54) [92%] :\r\nC'est s\u00fbr, je suis assez surpris parce que c'est vrai que j'ai m\u00e9diatis\u00e9 \u00e7a parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [88%] :\r\nParce que \u00e7a sortait pas financi\u00e8rement donc et il a bien fallu que qu'on en parle et qu'on est qu'on appelle \u00e0 l'aide et bon alors, on nous a donn\u00e9 un peu d'argent, de donner des fruits, bon, il y avait la balle, donc pour dire le courage l\u00e0- dedans, moi je parle pas de courage, je parle de d'humanit\u00e9, moi quand j'ai vu ces pauvres gens \u00e0 quoi j'ai pens\u00e9 : j'ai pass\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re, ma grand- m\u00e8re, mon grand- p\u00e8re, quand ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Marseille, dans le m\u00eame \u00e9tat que avec rien, Amiens, la famille arm\u00e9nienne, bien s\u00fbr, et c'est possible que ma grand- m\u00e8re avait avait une ou 2 pi\u00e8ces d'or cousues d'un \u00e7a donne \u00e7a nous rouler et mon grand- p\u00e8re avait c'est la l\u00e9gende familiale, dit qu'il avait un kilo d'opium avec lui parce qu'il faisait le trafic d'opium en Turquie. \r\n\u00e7a c'est le jeu, c'est pass\u00e9 fr\u00e9on moi je, on va imaginer que c'est vrai, h\u00e9 bien c'est eux n'ont m\u00eame pas les les pi\u00e8ces dor\u00e9es et le kilo d'opium a essay\u00e9 de revendre la pharmacie, bon, ils sont dans un \u00e9tat lamentable comme \u00e9taient mes parents quand ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Marseille et \u00e0 Marseille, a des gens qui sont occup\u00e9es de, je dis pas occup\u00e9 de il y a des gens qui le rendit bonjour, il y a des gens qui leur dit : vous voulez du PDG du pain partager rien que des choses qui pour nous n'ont aucune importance et on s'est rendu compte que, pour eux, c'est non, mais \u00e7a ne co\u00fbte disons qu'au d\u00e9but \u00e7a ne co\u00fbtait rien sauf. \r\nSauf du temps et le temps dans leurs prix le travail qu'on ne fait pas pendant la journ\u00e9e, pendant qu'on fait le le caf\u00e9 au \u00e0 nos amis, mais dans le rattrape la nuit en Europe n'a dormi un peu moins la nuit beaucoup moins il y a eu des nuits les jours o\u00f9 il faut travailler, payer de Nuremberg dormais pas parce qu'il fallait faire le travail, on a la chance d'avoir une grande maison avec un rez-de-chauss\u00e9e o\u00f9 on vit pas d'habitude donc le rez-de-chauss\u00e9e c'est pour fait disons que c'est devenu une porte ouverte chez les gens sortent encore aujourd'hui, encore aujourd'hui, maintenant il y aller il y a les habitu\u00e9s qui viennent il y a une on a une dizaine de dizaines d'amis qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:19) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [87%] :\r\nIl y a oscill\u00e9 de belles \u00e2mes de belles personnes, on va pas les les belles parce que les gens ils appellent, vous vous \u00eates de belles personnes non ce sont des gens normaux qui ont qui ont pas le blocage le blocage que beaucoup de personnes auront pas que j'ai pas, j'appelle \u00e7a que des blocages comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [84%] :\r\nOui qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [84%] :\r\nIl a froid, on le laisse dehors mais non il a froid, allez, viens, viens chez moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [78%] :\r\nEt il peut m'apporter quelque chose aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [92%] :\r\nIl y apporte des choses magnifiques, par exemple pour rien que le fait qu'un jour il y a une dame qui me dit. \r\nMon p\u00e8re me manque \u00e9norm\u00e9ment, mais depuis que je viens chez toi, ben il me manque un peu moins, des choses comme \u00e7a des mots d'amour oui, on vous aime, une pour \u00e7a, \u00e7a vaut le coup, \u00e7a vaut le coup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [88%] :\r\nDonc vous avez besoin aujourd'hui parce que vous, vous avez dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, t\u00e9l\u00e9phone, on n'est pas une association organisait des statuts on fonctionne comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [89%] :\r\nOn va dire que c'est un collectif Libre collectif, \u00e7a veut dire que c'est il y a on rentre d'un jour comme cadre s'il vous faudrait aujourd'hui, aujourd'hui nous faut un peu d'argent, il nous faut de quoi leur payer les livres de fran\u00e7ais pour le moment leur foi, on fait des photocopies, il y a des il y a le commer\u00e7ant qui nous offrent les photocopies parce que tout le monde est touch\u00e9 par notre action, donc tout le monde veut faire quelque chose de tout le monde n'a pas la maison pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:52) [80%] :\r\nL'ouverture d'esprit, on va dire non ou 21 ou plein de choses, donc il y en a, tu ne donne de l'argent et ne qui donne des bananes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [98%] :\r\nEt il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:01) [89%] :\r\nUn imprimeur qui nous fait il photocopier Fausto mais c'est vrai que l\u00e0 il ne faut, il faut du Bescherelle on va pas photographier le Bescherelle les, les, les, les carnets de conjugaison \u00e7a donc on manque un peu de B\u00e9cherel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:17) [86%] :\r\nOn appelle somme progr\u00e8s, on appelle \u00e7a un progr\u00e8s, il y a certaines de nos, de nos prot\u00e9g\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 mis en appartement, tout le monde trouvait \u00e7a magnifique ah, on a un appartement pour les d'int\u00e9r\u00eat un appartement au fin fond du canton de Neuch\u00e2tel ce on leur donne je crois 350 francs par mois pour pour survivre, voil\u00e0 enfin, il faut que l'image pourtant 5 50 francs par mois pour un jeune du riz et des Patton arrive. \r\nMais leur enlever le ticket de le le le le ticket le billet de transport avant, ils avaient un billet de transport quand il \u00e9tait dans dans les camps. \r\nIls vivaient dans des camps, mais pouvait bouger comme il voulait, alors maintenant ils peuvent plus donc c'est ces jeunes qui veulent apprendre le fran\u00e7ais chez nous mais peuvent plus venir c'est trop loin, c'est trop loin parce que \u00e7a co\u00fbte minimum 10 francs pour le le cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'oreille, alors on va me dire oui mais il y a des cours de fran\u00e7ais, organis\u00e9 par le canton oui tr\u00e8s bien, il y a des cours de fran\u00e7ais organis\u00e9 pour ce qu'ils ont des qui ont d\u00e9j\u00e0 un statut, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 un permis F permis humanitaire ou ou un permis B pour les plus chanceux, ceux qui ont le permis haineux et qui sont l\u00e0 depuis 13 mois 15 mois et qui ils attendent, ils attendent, ils attendent quand on a 20 ans un assez important et c'est cette ann\u00e9e ou o\u00f9 on peut apprendre plein de choses, ils sont totalement d\u00e9scolaris\u00e9s. \r\nIls perdent la la facult\u00e9 d'apprendre parce que apprendre c'est c'est une habitude lorsque c'est insupportable, donc on leur donne des le\u00e7ons, nous \u00e0 ces gens -l\u00e0 qui ont droit \u00e0 rien, ils ont m\u00eame pas le droit de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:04) [92%] :\r\nDonc si on veut vous aider concr\u00e8tement on passe par par votre site il y a un contact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:11) [84%] :\r\nOui, il n'y m\u00ealons nous contactons, dit ben je leur dirais : ben \u00e9coutez, on a besoin de 200 francs pour payer le le billet de tr\u00e8s alors voil\u00e0, on va dire \u00e0 Jacques n'a pas de quoi se payer sommier de tr\u00e8s. \r\nOn a besoin de, de, de, d'Horgen, peu d'argent pour acheter des fruits parce que quand ils viennent le du soir \u00e0 6 heures 2000, on vous donne une le\u00e7on par exemple l'IRES heures jusqu'\u00e0 8 heures 2000 parce que, avait il y a un abonnement de 2 trains qui fait que quand on prend le train \u00e0 8 heures 2000 euros autour gratuit donc \u00e7a fait moiti\u00e9 prix \u00e0 8 heures et demie, je vais les mettre \u00e0 la porte sans manger non \u00e0 8 heures et demie, je leur fais hier soir, ils \u00e9taient 5 et des le\u00e7ons de fran\u00e7ais pour ce soit efficace, il faut le faire tous les jours, alors tous les jours j'ai minimum 5 personnes manger le soir. \r\nAcheter \u00e0 manger, il faut acheter \u00e0 manger, pour le moment j'assume \u00e7a, mais je vais pas pouvoir l'assumer longtemps l'Euro J mon mur Internet qui met de mon mur Facebook il y a les voisins, des amis, les copains, les belles personnes qui viennent et qui nous aide, Tyson il y a une enveloppe d'un dans la bo\u00eete aux lettres avec Sam francs dedans sais pas qui c'est, il y a 2 il y a de des gens magnifiques, il y a des gens magnifiques, je les connais pas toutes, toutes, toutes ces personnes \u00e2g\u00e9es conna\u00eet pas essayer. \r\nUn jour, on organisait un repas, on va dire encore repas communautaire, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait 50 pourcent de de Suisse 50 pourcent de de de r\u00e9fugi\u00e9s, vous voulez qu'ils se connaissent, et donc je suis all\u00e9e faire les courses et n'a eu pour 350 francs de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:57) [87%] :\r\nDe repas pour \u00e7a, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce qu'on faisait, mais quand m\u00eame, il y avait du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:04) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:08) [89%] :\r\nJ'arrive chez moi et j'ai dit \u00e0 mon \u00e9pouse et co\u00fbte quand m\u00eame 350 francs \u00e7a fait cher, on peut pas pas le faire souvent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:16) [89%] :\r\nEh bien, je vais prendre le courrier, il y avait une enveloppe pour lui, c'\u00e9tait mon anniversaire hier et j'ai entendu \u00e0 la radio que etc, donc voil\u00e0, on a fait une petite collecte voil\u00e0 c'est j'ai pas voulu de cadeaux de cadeaux d'anniversaire, voil\u00e0 50 francs voil\u00e0 magnifique, je sais pas qui est cette dame qui est pilote suisse, il me dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:40) [75%] :\r\nAh ouais je totale de radio ouais ce superbe Ashton \u00e7a 50 francs par mois allume 50 francs par mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:47) [91%] :\r\nC'est petites choses comme \u00e7a et on reviendra cette action absolument splendide Armand Arapian, vous qui \u00eates aussi bien s\u00fbr une belle personne et vous \u00eates avec moi jusqu'\u00e0 15 heures on va explorer le le parcours de cette belle personne parce que \u00e7a vient pas de nulle part non plus cette ouverture, cette humanit\u00e9 d'ailleurs qu'on entende une chanson qui va faire \u00e9cho \u00e0 \u00e7a ce parcours c'est bratch Dan Garibian, il a aussi un opinion ayant d'ailleurs dans le ciel de ma rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:23) [83%] :\r\nContre une chouette 14 heures 15 heures sur le 1er r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:32) [84%] :\r\nSous le r\u00f4le d\u00e9sirons. \r\nEn 2 en Somalie et ne donc. \r\nTout content de de folie qui. \r\nEt l\u00e0. \r\nM\u00eame ce sont. \r\nEt, et moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:17) [88%] :\r\nEridania Riblon qui chante si bien ces musiques qui vous touche probablement particuli\u00e8rement Armand Arapian. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:22) [89%] :\r\nNon mais la attendez, j'aimerais dire un truc personnel j'ai message personnel d'un je t'aime bratch je vous aime, je vous aime tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:33) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils nous \u00e9coutent, je sais que c'est un beau message ai une autre voie, vous faire entendre, lui il parle, \u00e7a va nous ramener tr\u00e8s tr\u00e8s loin en arri\u00e8re dans vos jeunes gens jeunes ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:46) [88%] :\r\nFinalement, toutes les histoires que qui se joue au th\u00e9\u00e2tre, l'histoire avec un petit H je veux dire les phablets intrigue tout ce qui se joue au th\u00e9\u00e2tre et les rapports entre ces personnages qui sont, et ne sont pas entre ces spectres c'est c'est une bu\u00e9e comme comme je peux le dire parfois qui sont l\u00e0, devant nous, quand on est spectateur, h\u00e9 bien, toutes ces histoires -l\u00e0 sont ce qui ne constitue sont l'essentiel m\u00eame de de nos activit\u00e9s, 9 fois sur 10, dans la vie, sinon 10 fois sur 10 en dehors du th\u00e9\u00e2tre nous sommes parl\u00e9s, nous sommes \u00e0 J nous sommes prisonniers de ses paroles et et ou des \u00e9critures \u00e0 notre insu, souvent, et voil\u00e0 qu'il y a une activit\u00e9 qui consiste \u00e0 s'arr\u00eater, arr\u00eatez tout \u00e0 \u00e0 mettre une cl\u00f4ture \u00e0 dire l\u00e0, \u00e7a se passe en faux et dans ce faux l\u00e0 dans ce simulacre l\u00e0 h\u00e9 bien on peut entendre enfin de la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9, certes, mais de la v\u00e9rit\u00e9 vraiment ce qu'il ne se passe pas dans la vie, mais je veux dire par l\u00e0 que s'il s'agit de r\u00e9gler en quelque sorte un retour sur ce qui peut-\u00eatre pourrait quand on va un peu trop vite \u00eatre catalogu\u00e9 comme notre insu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:43) [80%] :\r\nTout de suite reconnu Armand Arapian vous nul, mais ce que je suis pas, lui aussi, lui aussi, je leur attention je vais passer d'autres voies, donc de la pr\u00e9voyance vex\u00e9 si vous ne leur dites pas, c'est votre copain d'adolescence, Daniel Mesguich. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [89%] :\r\nOui, c'est mon copain, nous \u00e9tions en classe A ne semble mais c'est pas, c'est pas tellement d'\u00eatre en classe ensemble c'est nous \u00e9tions de la m\u00eame bande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:05) [93%] :\r\nParce que, il y avait des je sais pas, je sais pas si c'est quelque chose qui se dit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:14) [89%] :\r\nOn \u00e9tait un groupe de jeunes quoi maintenant sa Pescarolo nous on appelle \u00e7a une bande de jeunes, 22 jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:21:20) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:21) [83%] :\r\nNote au d\u00e9but de notre bande de c'\u00e9tait de dire le plus de b\u00eatises possible de on \u00e9tait totalement pas politiser, c'\u00e9tait l\u00e0 le l'absurdit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:34) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:36) [89%] :\r\nRoh Rennes et on \u00e9tait l\u00e0 pour rigoler et pour faire des b\u00eatises et on a fait beaucoup de b\u00eatises, ceci dit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi la rencontre rencontre avec Daniel Mesguich et avec le la bande de d\u00e9faut parce qu'on ne s'appeler la bande des fous. \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une borne dans ma vie que je ne. \r\nMoi qui dans, enfin, je r\u00eavais d'\u00eatre comme tout le monde sauf que avec la gueule que j'ai avec le nom que j'ai, en France, c'est pas tellement Impossible de me retrouver avec Daniel Mesguich. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:16) [89%] :\r\nJ'ai pris la d\u00e9cision, plus ou moins consciente d'\u00eatre diff\u00e9rent et merci Daniel d'avoir peur d'avoir \u00e9t\u00e9 le catalyseur de cette r\u00e9volution adolescente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:27) [90%] :\r\nEt si vous diriger aussi vers le conservatoire, alors l\u00e0, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 Daniel Mesguich, pour une raison un peu triviale finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [86%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, c'est les filles en un, nous \u00e9tions dans un lyc\u00e9e de gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:39) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:40) [89%] :\r\n\u00e0 16 ans 17 ans quand on n'est pas homosexuel dans un lyc\u00e9e de gar\u00e7ons que les hormones monde comme \u00e7a, c'est une torture, je me rappelle encore de moments extr\u00eamement douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:53) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:54) [84%] :\r\nDaniel, lui, venait de rentrer au conservatoire dans dramatique \u00e0 Marseille, oui, il me dit \u00e9coute, c'est plein de femmes, on appelle \u00e7a et donc j'ai v\u00e9cu moi aussi, je passe une audition et le professeur m'a dit \u00e9coutes \u00e9coutez vous vous avez trop d'accent Raimu, c'est fini, alors que moi je trouvais que c'\u00e9tait elle qui avait de l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:19) [90%] :\r\nDaniel je ne savais pas son p\u00e8re \u00e9tait Ecury suppl\u00e9mentaire l'Op\u00e9ra d'Alger Daniel donc savait ce que c'\u00e9tait qu'une voix puisqu'il avait entendu la voix de papa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:31) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:31) [87%] :\r\nJ'ai entendu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:34) [93%] :\r\nLe p\u00e8re de Daniel et qui avait une tr\u00e8s jolie voix de basse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:37) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:39) [83%] :\r\nDaniel me dit mais, \u00e9coute une jolie voix du duo autour du voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a sert une jolie voix, il y a la m\u00eame pas prises Jeff rigoler toutes les filles -l\u00e0, mais le professeur ne m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:50) [88%] :\r\nMe dit : mais pourquoi chanterai pas, alors j'ai pas os\u00e9 lui dire que je savais pas, \u00e7a voulait dire chanter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:56) [88%] :\r\nChanter mais quoi, il me dit, l'Op\u00e9ra recevait encore moins, \u00e7a voulait dire l'op\u00e9ra n'\u00e9tait totalement en dehors de la culture chez nous \u00e0 la maison et c'\u00e9tait la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors que jusqu'\u00e0 la classe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 je je tape, je suis tomb\u00e9 sur une r\u00e9p\u00e9tition de Rigoletto, l\u00e0 j'ai eu un choc merci Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:17) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:18) [85%] :\r\nUn choc qui \u00e9tait pas esth\u00e9tique et qui est un choc sexuelle puisque la voix de baryton la voix, on dit que c'est la voix du p\u00e8re mais aussi extr\u00eamement charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:27) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:30) [93%] :\r\nDe tout ce qu'on peut imaginer \u00eatre la virilit\u00e9 et moi \u00e7a je je je r\u00eavais que d'\u00eatre un mec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:37) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:38) [83%] :\r\nThomas petite t\u00eate je me dis si je chante comme \u00e7a j'aurai toutes les filles \u00e0 mes pieds, juste un mec un vrai jeu sur mec vrai et vous \u00eates janvier et je suis baryton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:47) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:48) [73%] :\r\nJe suis un vrai mec je crois et dire que \u00e7a marche avec des si c'est pas vrai, plut\u00f4t, \u00e7a fait partie en cours le fil nous je tr\u00e8s mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:59) [88%] :\r\nEt qui vous d'ailleurs que le c\u00f4t\u00e9 de la vitre qui nous \u00e9coutent, mais c'est vrai que vous, vous commencez \u00e0 chanter comme \u00e7a, sans savoir vraiment ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:06) [93%] :\r\nSavoir simplement. \r\n\u00e0 16 ans j'\u00e9tais une p\u00e2te \u00e0 modeler au Mouret puis dire on aurait pu me dire bon deviennent cuisinier pizza\u00efolo ou ou chanteurs d'op\u00e9ra, pour moi c'est la m\u00eame chose, je dis, chanteur d'op\u00e9ra, d'accord, quand le professeur m'a dit : bon, je te prends dans la classe d'essayiste et chanteurs d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:27) [88%] :\r\nOui, pourquoi pas se faire dans la garde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:29) [86%] :\r\nFernand Lagarde moi, pourquoi pas et vient et donc je savais pas ce que c'\u00e9tait l'op\u00e9ra quand j'\u00e9tais pas pas si b\u00eate, je suis all\u00e9 m'acheter un disque de rep\u00e9rage, parce que c'\u00e9tait l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:42) [87%] :\r\n\u00e0 la maison, il y en avait pas, il y en avait pas des chansons, quand m\u00eame, votre p\u00e8re chantait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:45) [84%] :\r\nMon p\u00e8re chanter oui, chanter de j'ai su apr\u00e8s que c'\u00e9tait des chansons turque, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, j'entendais pas pas chanter, mais je me posais pas de questions, papa chant\u00e9, chanter mais voil\u00e0 et donner des routes aussi papa il piquait des crises et tout \u00e7a va papa c'\u00e9tait papa donc \u00e7a faisait partie du personnage mais donc \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec ceux avec un m\u00e9tier de chanter, c'\u00e9tait, il y avait une personne qui chantait la maison Hassan II n'a en plus un soldat de salle de Bains, chanter des chansons qui \u00e9tait turque Warm \u00e9ni\u00e8me c'est r\u00e9el, mais je sais pas, je sais pas vraiment quelles langues chant\u00e9es puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, mon p\u00e8re parler arm\u00e9nien et turc avec ma grand- m\u00e8re, donc les 2 langues, pour moi ce sont totalement m\u00e9lang\u00e9s, vous n'avez appris ni l'une ni l'eau ni l'une ni l'autre et donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:40) [85%] :\r\nJe sais je suis chauffeur, j'entends par les turcs belge Mbo je suis boulevers\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, quand j'entends parler arm\u00e9nien je suis boulevers\u00e9e parce que c'est, c'est la langue de mon ventre que j'ai entendu \u00e0 la maison, donc je me suis achet\u00e9 un disque d'op\u00e9ra d'un jeune bouquiniste du cours Julien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:57) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:59) [82%] :\r\nLe gars quand j'ai demand\u00e9 : vous avez pas un disque d'op\u00e9rer me dit oui, j'ai j'ai \u00e7a, il me donne un disque de Bern\u00e8s Blanc grand baryton alors je me suis mis \u00e0 imiter Airness blanc, j'\u00e9coute, je pouvais pas dire \u00e7a me plaisait, Nick, \u00e7a me plaisait pas je, j'avais d\u00e9cid\u00e9 de devenir sera ce mec -l\u00e0, cela oui, vraiment je \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:20) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:22) [87%] :\r\nBon, je dis pas que je suis devenu un peu, je suis devenu ce que je suis, je suis devenue Armand Arapian, mais j'ai pas dans l'Otan, j'ai essay\u00e9 de devenir quelqu'un d'autre, et je me suis bien casser la figure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:35) [86%] :\r\nOn parle vraiment avec le 1er r\u00f4le que vous tenez sur une sc\u00e8ne, 7 \u00e0 8 ans, et c'est le r\u00f4le d'une fille oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:40) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:42) [90%] :\r\nBon, il faut croire que j'ai toujours eu un instrument, on va dire que ma voix d'avait toujours quelque chose et dans le, comment dirais -je \u00e0 mes parents, pourtant quitt\u00e9 des communistes m'avait mis dans un un coll\u00e8ge d'Azur une \u00e9cole catholique parce que c'est une bonne \u00e9cole bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:04) [85%] :\r\nEt \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il y avait la distribution des prix \u00e0 la distribution des prix, on faisait des petites sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre et l\u00e0, il fallait, il fallait qu'il a une fille pour chanter des services et de guerre, une \u00e9cole de gar\u00e7ons alors qui veut faire la fille non, ben, je suis pas le fut au et moi j'ai soulev\u00e9 la Deule la le doigt, je dis, moi, j'aimerais bien faire la fille il faut apr\u00e8s d\u00e9chanter et donc j'ai j'ai appris cette chanson, ma m\u00e8re m'avait maquill\u00e9 m'avait mis du rouge \u00e0 l\u00e8vres du du rose sur les joues un petit fichu le tour de la t\u00eate, une petite jupe pliss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:37) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:38) [87%] :\r\nDonc j'ai chant\u00e9 je sais me rappelle plus ce que j'ai chant\u00e9, mais je me rappelle de l'impression que j'avais un chantant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:45) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, il fallait que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:49) [90%] :\r\nQue je plaise aux gens, c'est-\u00e0-dire que je chantais pas pour moi, je sais pas pour mon \u00e9go chanter pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:56) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:58) [96%] :\r\nJe instinctivement, je savais que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:02) [93%] :\r\nEn encha\u00eenant des notes de musique, je savais pas que c'\u00e9tait des mais en en chantant d'une certaine mani\u00e8re, on pouvait faire plaisir aux gens un peu plus tard, mon p\u00e8re me disait quelque chose de de tr\u00e8s juste qui me qui me poursuit toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:18) [86%] :\r\nIl faut chanter avec du cas iMac dans la voix de Qa\u00efm de l\u00e0, c'est l\u00e0 que la cr\u00e8me fra\u00eeche, la cr\u00e8me flashes la cr\u00e8me fra\u00eeche, du lait de bufflonne manger une fois dans ma vie, c'est le summum de il y a, il y a rien de meilleur, c'est quelque chose \u00e0 la fois c'est c'est doux, c'est enveloppant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:42) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:43) [84%] :\r\nSes charmeurs alors voil\u00e0, il faut avoir du Cayman dans la voix, et \u00e7a je l'avais donn\u00e9 \u00e7a peut-\u00eatre mon p\u00e8re avait du dans la voix quand il chantait ses chansons, m\u00eame dans la salle de bain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:54) [81%] :\r\nJustement, en parlant d'chanter en parlant de op\u00e9ra vous faire \u00e9couter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:12) [84%] :\r\nVous voyez, vous allez dire \u00e7a \u00e0 chaque fois, j'en suis certain pour le dernier Janine Micheau, mettez votre, vous m'avez dit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma m\u00e8re presque le professeur c'\u00e9tait une 2\u00e8me 10 heures et pourquoi pas ma premi\u00e8re. \r\nTout \u00e9mu en entendant. \r\nJe le je la regrette encore, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon professeur au Conservatoire de Paris pendant 2 ans et d'une morte trop t\u00f4t. \r\nJe, je, j'aimerais dire qu'elle m'a tout appris tout appris, sauf le chant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:50) [86%] :\r\nParce que j'ai pas les m\u00eames pressions comme soprano l\u00e9ger peut apprendre quelque chose \u00e0 faire quelque chose de de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:59) [87%] :\r\nUne \u00e0 une, une voix d'homme on va disons que je pas je sais pas comment fonctionne une voix de femme, mais je sais comment fonctionne une voix d'homme et un jeune tant de femmes chantent je vois que c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:12) [63%] :\r\nEst -ce que vous avez pris \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:13) [93%] :\r\nElle m'a appris par exemple que qu'une phrase musicale, c'est comme un collier de perles. \r\nLa voyelle c'est la ficelle du cool du collier et les perles, ce sont les consonnes et quand quand on chante quand on imagine qu'chantant, collier de perles et bonne \u00e0 tout ce qu'il faut qu'on a le on a la beaut\u00e9 de la consonne la pr\u00e9cision de la perle pour faire une belle consonnes et de les g\u00e2teaux du fil du collier pour pour faire couler pour faire couler le sang, etc, pour avoir la flexibilit\u00e9 aussi d'un d'un collier de perles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:55) [85%] :\r\nToutes saupoudr\u00e9es bien s\u00fbr de ce lait de bufflonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:59) [95%] :\r\nPlus le lait de bufflonne par- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:02) [79%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a coule vraiment bien alors il vous reste \u00e9videmment toute tous les enseignements Janine Micheau, que vous avez rencontr\u00e9s tout jeune au Conservatoire \u00e0 Paris et puis une chaise HS de Michaud, la chasse de Michaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:15) [87%] :\r\nMadame Michaud \u00e9tait je peux l'arr\u00eater \u00e0 7 tours de chanter pour une raison que R\u00e9gine your et est devenue inspectrice de de th\u00e9\u00e2tre, je sais pas vraiment ce que ce qu'elle faisait et un jour l'\u00e9tait descendu \u00e0 Marseille pour inspecter. \r\nJe crois, l'op\u00e9ra de spectacle Op\u00e9ra de Marseille et elle \u00e9tait, j'\u00e9tais tr\u00e8s curieuse de, de, de ma famille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:48) [88%] :\r\nPuisque j'\u00e9tais un \u00e9l\u00e8ve assez atypique je j'\u00e9tais pas, j'avais pas d'argent, j'ai m\u00eame pas de quoi m'acheter \u00e0 manger, c'est elle qui me nourrissaient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:58) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:59) [94%] :\r\nDonc elle a voulu aller voir ma m\u00e8re au au magasin de la rue de la Paix lieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:03) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:06) [82%] :\r\nMadame Michaud a dit : j'ai vu votre m\u00e8re, c'est tout ce qu'elle m'a dit : mais ma m\u00e8re m'a racont\u00e9 que Madame Michaud est rentrer dans le dans le petit mais dans la petite boutique elle Morakot me disait cette commune soleil qui \u00e9tait rentr\u00e9 dans dans le magasin, dans ce magazine y avait qu'une seule chaise une chaise de de jardin en fer forg\u00e9 blanc et Madame Michaud s'est assise dessus avait mis son son manteau de Zinedine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:33) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:35) [81%] :\r\nCette chaise, j'ai toujours dans mon jardin, qui est, c'est la chaise de Michaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:41) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:42) [83%] :\r\nJulie jamais repeinte parce que le but, la peinture blanche ne dispara\u00eet pas, c'est un peu comme les comme les que qu'on enterrait qui ne pourrissent pas belle HS de Michaux reste intact. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:57) [83%] :\r\nUne chose magique en quelque sorte comme Janine Micheau, que vous avez rencontr\u00e9 votre premi\u00e8re rencontre Armand Arapian avec Janine Micheau elle ressemblait \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:08) [89%] :\r\nBonjour, bonjour, pourquoi ne vous \u00eates -vous pas pr\u00e9sent\u00e9 Madame Michaud \u00e9coutez je je savais pas qu'il faut aller venir se pr\u00e9senter mon professeur \u00e0 Marseille m'a dit de Mesquer au conservatoire chez vous, alors je me suis escrim\u00e9 je ne savais pas mais vous ne savez rien, vous savez que je ne prends pas les les gar\u00e7ons, je prends aucun gar\u00e7ons les gar\u00e7ons c'est insupportable, madame, vous ne vous ne prenez pas alors bon vous \u00eates quand m\u00eame arriv\u00e9 1er devant tout le monde, je serais mal de vous refusez bon alors demain matin \u00e0 9 heures oui madame de m\u00eame atteint 9 heures voix chaude, parce que nous allons commencer \u00e0 chanter imm\u00e9diate oui madame et le lendemain matin j'ai \u00e0 9 H c'\u00e9tait vrai \u00e0 9 heures et j'\u00e9tais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:59) [87%] :\r\nGeorges \u00e9tais encore l\u00e0 et 11 heures j'\u00e9tais encore l\u00e0 parce que les \u00e9l\u00e8ves ne d\u00e9testez venir travailler le matin et moi je suis venu travailler tous les matins, alors au lieu d'avoir une heure de cours par semaine, d\u00e9jeuner, j'aime 4 5 je prenais le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:13) [82%] :\r\nDes autres, mais vous savez que je veux de vocalises Parker par semaine oui madame, je prenais de vocalises Parker par semaine plus ce nerf d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:23) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:25) [91%] :\r\nJe travaille, je travaille, je travaille et je suis devenu son son prot\u00e9g\u00e9, on va dire, elle est devenue ma 2\u00e8me m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:34) [89%] :\r\nAvec un prix, quand m\u00eame, vous avez plusieurs prix mais il y a eu le 1er prix en 1975 1977 vos d\u00e9buts sur sc\u00e8ne \u00e0 Limoges Figaro vous en souvenez, de ses d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:47) [87%] :\r\nJe me souviens du jeu comme d'une immense catastrophe je sortais du de la plus grande \u00e9cole de 2 cha\u00eenes de France avec tous, tous les dipl\u00f4mes qu'on ne peut imaginer et je c'est que c'\u00e9tait le le meilleur de tous, le roi du monde admir\u00e9, adul\u00e9 par tourner mes professeurs soutenus, etc, et donc je d\u00e9barque sur sc\u00e8ne avec eux. \r\nDans Les noces de Figaro, le r\u00f4le de Figaro en fran\u00e7ais parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on chantait en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:19) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:20) [85%] :\r\n4 jours de r\u00e9p\u00e9tition, pas de probl\u00e8me, le r\u00f4le m'avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 j'avais appris le r\u00f4le au conservatoire avec mon professeur d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:29) [89%] :\r\nD'art lyrique Xavier de Praz avec Simone fait qui me l\u00e0 qui m'avait appris de la musique, j'\u00e9tais vraiment pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:37) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:38) [85%] :\r\nJe commun alors voici Thuram par l\u00e0, il me dit alors : je rentre, je fais la mise-en-sc\u00e8ne que j'avais apprise au conservatoire, parce qu'il y avait pas de mise en sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9poque et le le metteur en sc\u00e8ne, me dit : mais c'est le gars qui nous mettait en place, dit : mais c'est quoi cette mise en sc\u00e8ne, je dis, c'est ce que j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole, mais c'est pas la mise \u00e0 sc\u00e8ne de l'Op\u00e9ra Comique dit : de quoi l'Op\u00e9ra Comique \u00e9tait ferm\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e0 Paris mais en fait, que la mise \u00e0 sc\u00e8ne de l'Op\u00e9ra Comique ici, je dis mais je la connais pas mais comment tu de venir sur sc\u00e8ne, accepte, il signe un contrat, si tu connais pas la mise en sc\u00e8ne de l'Op\u00e9ra Comique je parle, j'aime de parler de la plan\u00e8te Mars l'pass\u00e9 c'est inimaginable et donc quand je me suis en 5 minutes, je me suis rendu compte que je ne savais rien toutes ces ann\u00e9es d'\u00e9tudes de la musique entre l'exp\u00e9rience de vocalises par semaine et bon je savais rien et il a fallu travailler encore mettre mon orgueil dans ma poche et j'\u00e9tais pas le meilleur de tous ceux qui, m\u00eame le pire de tous, voil\u00e0, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:45) [89%] :\r\nOui, \u00e9coutez une chanson de Georges Brassens, pourriez -vous dire Georges Brassens, je vous aime, vous dites \u00e0 l'avance comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:50) [87%] :\r\nMoi, je, je Monsieur Brassens, je vous aime mais j'ai jamais connu, entre nous soit dit, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:59) [77%] :\r\nQuand ils sont tout neufs qu'ils sortent du cocon tous les femmes blancs-becs Br\u00e4ndle l'h\u00e9lium pour des cons quand ils sont venus des t\u00eates les Grisons tous les vieux fourneaux pr\u00e8s de l'Ukraine pour des cons, moi qui balance entre 2 \u00e7a je leur adresse \u00e0 tous, mais le temps d'de viennent \u00e0 la paix quand on est con on est con, les 20 ans on grand- p\u00e8re quand on est con on est con, en plus de controverse conqu\u00eate du qu'on d\u00e9bute tant qu'on ne l'arr\u00eate mais vrai vieux Cond\u00e9 ne jetons pas dire qu'on l'arr\u00eat rien rappelle de vieux cons les aura entend les quand, mais sans les camps cons\u00e9quences les jeunes cons qui ne le nie, il y a pas de br\u00fbler les papas pour dire qu'on voulait qu'on sache qui les conduisent \u00e0 cr\u00e9er des vieux cons qui confess\u00e9 le br\u00fbler les petits le pour des cons, mais l\u00e0, partial, mais \u00e7a je crois qui balance entre 2 \u00e7a va le faire il y a, \u00e0 la fin, quand on est con on est con, quand 20 ans qu'on soit grand- p\u00e8re quand on est con on est con en aupr\u00e8s de controverse ou quand on d\u00e9bute, on peut dire quand on la derni\u00e8re avait eu lieu, qu'on est l\u00e0, je donne pas peu dire mais traverse vieux cons les maisons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:02) [86%] :\r\nC'est beau de vous entende reprend le refrain de je pense votre voix de baryton Armand Arapian, qui s'arr\u00eate pour moi dans ce Studio pendant la chanson car nous avions bien s\u00fbr couper les micros pour mieux entendre Georges Brassens chant\u00e9 le temps ne fait rien \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:23) [74%] :\r\nIl y a \u00e7a une inconnue, je serais -je perceuses, elle vient de r\u00e9gime de \u00e0 Cannes Haguenauer horreur et la r\u00e9gion, de fait, c\u00e9l\u00e8bre pour c'est chanson personne et les chansons de mariage avec, comme convenu, le choc m\u00e9riterait une note \u00e0 statique, parce qu'en ce moment quand une m\u00e8re et les berceuses je serai extr\u00eamement m\u00e9lodique tr\u00e8s \u00e9motionnel, ils sont tr\u00e8s touchants et tr\u00e8s souvent on on pose la question pourquoi Sant\u00e9 Adel Point \u00e9motionnel parce que les maires arm\u00e9nien transmettait tout leur amour \u00e0 leur fin et dans ce processus et voulez transmettre \u00e0 l'enfant de l'amour pour la nature aussi et il y avait aussi de la tristesse comme accompagn\u00e9s parfois de la peur de la perte perdre quelqu'un perdre tr\u00e8s cher perdraient patrie si je pense quand m\u00eame comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:25) [82%] :\r\nTouche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:33) [68%] :\r\nMais il s'appelle donc disiez un mot arabe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:35) [71%] :\r\nJeudi, s'appelle Aurore qui veut tout simplement dire berceuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:39) [86%] :\r\nEt c'est sign\u00e9 du grand compositeur arm\u00e9nien de musiques arm\u00e9niennes comme \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:44) [88%] :\r\nTandis compositeur c'est pas une compositeur retranscrit ce n'est un ethnomusicologue les premi\u00e8res ethnomusicologue qui a retranscrit d'id\u00e9es des chansons qu'il allait glaner \u00e0 droite \u00e0 gauche, il s'est bien rendu compte que pour pour que pour qu'une culture survive, il faut qu'elle soit \u00e9crite sur papier, donc lui qui conna\u00eet sa musique a \u00e9mis des notes sur c'est sur ces m\u00e9lodies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:12) [85%] :\r\nEt l\u00e0, on entendait monsieur s'exprimant dans arm\u00e9nien, qui est un musicien les veaux naissent k\u00e9nyane qui a fait un disque avec des chansons de \u00e0 ce qui r\u00e9arranger pour notamment le doudou qu'on entendait instruments traditionnels fl\u00fbte alors commis vous vous connaissez bien Armand Arapian et j'aimerais que \u00e7a nous permet d'aborder aussi votre comme vous le disiez, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission t\u00e9l\u00e9phone parliez de feutre Arm\u00e9nie T alors qu'est ce qu'il en reste 2 c'est aujourd'hui. \r\nC'est ce qui leur reste, dans votre fa\u00e7on de chanter, d'abord peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:43) [80%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:48) [94%] :\r\nDans la fa\u00e7on de chanter, je sais pas tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:52) [99%] :\r\nLe le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:54) [82%] :\r\nC'est une des, comment dirais -je, je ne une d\u00e9motivation. \r\nPremi\u00e8res bon on va oublier les filles bien s\u00fbr qu'il y a leur motivation officielle sa r\u00e9gion entre autres conservatoire rencontrer les filles on oublie \u00e7a, je me suis rendu compte un peu plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:17) [91%] :\r\nQue un artiste s'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:23) [93%] :\r\nAller au bout de son art, il a l'obligation d'exister, et quand on est un artiste d'origine arm\u00e9nienne exister devient un acte politique, c'est-\u00e0-dire chaque fois qu'on voit nom arm\u00e9nien sur une sur une affiche, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire tiens, il y a encore un Arm\u00e9nien qui qui est l\u00e0, h\u00e9 oui, ils ne nous ont pas tous tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:49) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:51) [96%] :\r\nOn vous emmerde excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:54) [78%] :\r\nNon arm\u00e9niens, sur une bo\u00eete aux lettres, c'est le nom ne survivent \u00e0 un artiste qui chante un Arm\u00e9nien, un artiste qui chante en francs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:02) [91%] :\r\nC'est, c'est c'est la c'est la preuve que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:07) [99%] :\r\nNous sommes l\u00e0 et nous allons continuer notre culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:12) [82%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:14) [89%] :\r\nNotre histoire les histoires des Arm\u00e9niens ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 en 1915 au contrat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:21) [91%] :\r\nIl y a aussi peut-\u00eatre de votre am\u00e9nit\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans cette humanit\u00e9 que vous ressentez \u00e0 accueillir les migrants aujourd'hui dans votre maison de verre, d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait, g\u00e9n\u00e9reuse, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas peur : il y a pas de barri\u00e8res, il y a pas d'interdit, la porte est ouverte, ils entrent, ils font ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:37) [93%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:38) [83%] :\r\nPour ce qui concerne le Champ est -ce qu'on peut imaginer le Champ qui ne soit pas g\u00e9n\u00e9reuse un Champ qui se oui bien s\u00fbr qu'on peut l'imaginer et -ce ne s'ennuie. \r\nChanteurs qui qui va rien qui raconte rien, on l'\u00e9coute, 2 minutes apr\u00e8s, c'est fini, on l'oublier un chanteur qui raconte une histoire et pas uniquement dans l'histoire des mots ou de l'histoire de du po\u00e8me qu'il est en train de chanter mais aussi son histoire \u00e0 lui, est ce que l'histoire a fait de lui, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, et le fait d'\u00eatre chanteur, d'origine arm\u00e9nienne, fils de de survivants de rescap\u00e9s du g\u00e9nocide, c'est pas, c'est absolument pas innocent dans l'histoire d'un artiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:33) [84%] :\r\nVous \u00eates vous- m\u00eame Armand Arapian, n\u00e9 \u00e0 Marseille, comme beaucoup d'Arm\u00e9niens de cette g\u00e9n\u00e9ration qui n'ont pas connu l'Arm\u00e9nie, vous parlez pas arm\u00e9nien ni turque, d'ailleurs, je voulais vous parler d'arm\u00e9e NAC, votre grand- p\u00e8re, donc vous tenez votre pr\u00e9nom d'ailleurs Armand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:49) [97%] :\r\nPlus ou moins plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:51) [73%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:53) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque les il fallait \u00e0 la \u00e0 la mairie pour annoncer la naissance. \r\nDe donner enfin et quand mon p\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 la mer \u00e0 l'Am\u00e9rique, il a dit bon j'aimerais qui s'appelle l'arm\u00e9e comme mon p\u00e8re, parce que la tradition chez Harmonia. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:08) [95%] :\r\nC'est que le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:10) [83%] :\r\nLe 1er fils prenne le nom du grand p\u00e8re paternel, le gala, mais \u00e0 la mairie du du beurre mais n'acceptent pas non, \u00e7a, il faut que ce soit un nom du calendrier et le nom le plus proche du calendrier c'\u00e9tait Armens n'a Carmarans voil\u00e0 je m'appelle Armand non une tr\u00e8s vieille France, mais il y a beaucoup d'Arm\u00e9niens qui s'appelle Armand je pince pour la m\u00eame la m\u00eame raison que moi, voil\u00e0, j'ai j', je peux dire que c'est le pr\u00e9nom de mon arri\u00e8re grand- p\u00e8re de mon grand- p\u00e8re francs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:41) [78%] :\r\n6 et 10 est -ce que vous savez de votre grand- p\u00e8re m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:45) [88%] :\r\nJe sais pas grand- chose, j'ai une, je sais qu'il \u00e9tait le comptable d'une c'\u00e9tait une fratrie de de 7 fr\u00e8res, il y avait 6 fr\u00e8res et une soeur, ils avaient en Turquie, une entreprise de import-export officiellement de de fourrure, mais aussi d'opium, je sais pas si c'\u00e9tait si c'\u00e9tait interdit ou non \u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient tr\u00e8s riche et mon grand- p\u00e8re \u00e9tait le comptable de de cette soci\u00e9t\u00e9, disant de ce ce que c'\u00e9tait des soci\u00e9t\u00e9s c'\u00e9tait : faut pas oublier que la 26 le Moyen-Age l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:19) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:20) [99%] :\r\nDonc. \r\nJe sais que mon grand- p\u00e8re, j'ai une photo de mon grand- p\u00e8re en 1900 1900 1918 1918 oui, juste apr\u00e8s le quand ils ont, ils sont revenus de la premi\u00e8re vague g\u00e9nocidaires. \r\nC'est, c'est une famille tr\u00e8s riche, tr\u00e8s noble, tr\u00e8s tr\u00e8s bourgeoise et j'ai une photo de mon grand- p\u00e8re, 3 ans plus tard d'un dans le vrai exode \u00e0 \u00e0 Corfou avec un tout un groupe d'Arm\u00e9niens et mon grand- p\u00e8re, et d\u00e9j\u00e0 c'est une t\u00eate de fous maigri, ma grand- m\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 son grand regard triste. \r\nC'est un homme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:05) [90%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 dans ce qu'il \u00e9tait, il est arriv\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:11) [97%] :\r\nPersonne ne sait, personne n'a pu me dire quel travail faisait mon grand- p\u00e8re, il est mort en 1930. \r\nOn ne sait pas exactement de quelle maladie j'ai une vieille lettre de ma grand- m\u00e8re, o\u00f9 elle raconte Carmen, une infection, je nous \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les antibiotiques n'existaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:33) [86%] :\r\nJe sais pas si on meurt d'une infection au genou, mais en tout cas si c'\u00e9tait une gangr\u00e8ne \u00e7a devaient pas sentir tr\u00e8s bon \u00e0 la maison et comme les Arm\u00e9niens avaient la la r\u00e9putation d'\u00eatre sale et de sentir mauvais peut-\u00eatre mon grand- p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 la honte de la famille parce qu'c'\u00e9tait parce que \u00e7a sentait tr\u00e8s mauvais et son affection et est -ce qu'il est mort d'une d'une crise cardiaque ou vous vous, une de la gangr\u00e8ne, on ne sait pas, c'est un grand secret dans la famille en s\u00e9rie, donc je sais rien de Luigi, ces 2 photos, tout ce que je sais de lui : c'est ce que j'ai vant\u00e9, c'est-\u00e0-dire, je l'ai 21 une personnalit\u00e9, je lui inventer une histoire je j'ai en effet un num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:16) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:17) [88%] :\r\nC'est une chose que comme les informent reprochons peau de peu de, de, de raconter des histoires, des fictions sur ma famille, mais moi je dis qu'une fiction, c'est mieux que rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:30) [84%] :\r\nParce qu'il reste rien c'est pas, il faut avoir une histoire et vous \u00e9coutez aujourd'hui les histoires d'immigrants qui viennent chez vous, qui vous raconte alors leur vraie histoire j'imagine aussi qui j'hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:40) [91%] :\r\nOn ne sait pas si c'est leur vraie histoire, en tout cas c'est une histoire qui raconte pareil j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:47) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de mensonges dans ce qu'il disent il y a une chose qui est vrai c'est qu'il y a beaucoup de douleur, ce sont des agents qui souffre et m\u00eame s'ils ont souffert de la faim chez eux, on appelle \u00e7a des des migrants \u00e9conomiques, m\u00eame s'ils ont souffert de la faim, on a on a pas le droit de m\u00e9priser \u00e7a aidez -les et de et de les renvoyer, comme on le fait maintenant, parce que c'est pas quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:15) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:17) [92%] :\r\nPoursuivi pour ses id\u00e9es politiques, il est poursuivi parce que les autres parce que leur maison br\u00fble, parce qu'il y a pas manger parce que il y a pas de futur il y a pas d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:26) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:27) [85%] :\r\nParce que les gens de qui dit diriger ces pays non au au m\u00e9pris total des des de, de, de leurs de leurs citoyens \u00e0 leurs concitoyens, c'est des choses qu'on a beaucoup de mal \u00e0 imaginer ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:42) [86%] :\r\nAlors si on veut vous aider dans la suite passer par nous, par votre site et puis l\u00e0, tout de suite, je vous propose d'\u00e9couter une chanson pour se quitter ces graines de s'aimer avec Marie, \u00e9coutez, je dirais presque 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:08) [71%] :\r\nMarie, avec Marie puissant dans le b\u00e9ton et que \u00e7a va \u00eatre du mari \u00e0 dire quand il y a il ni Berta, on va le regarder \u00e7a du mari et pas si Marie. \r\n\u00e7a va bien, dit Marie- ni des cas en tr\u00e8s bonne place au nouveau plan grand m\u00eame \u00e7a \u00e7a et quand m\u00eame en \u00e9t\u00e9, si nous, \u00e7a, \u00e7a fait du mari pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:50) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un groupe r\u00e9unionnais, figurez -vous, et chantant mal il y a oui c'est une langue graines sem\u00e9es selon du groupe fait revivre cette langue admirablement \u00e7a c'est tout nouveau, \u00e7a vient de sortir, c'est Nathalie Chandler qui nous proposer ce morceau pour nous quitter Armand Arapian car c'est d\u00e9j\u00e0 fini, c'est pass\u00e9, on peut dire je vous aime \u00e0 tout le monde maintenant je vous aime Greenstream. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:09) [93%] :\r\nJ'aime, j'aime beaucoup de monde, mais je peux pas dire j'aime tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:14) [89%] :\r\nRappelant vous \u00eates chanteur vous accueille aussi des migrants chez vous, on en a parl\u00e9, on peut r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission bien s\u00fbr sur RTS princesse Barbie contre nous pour en savoir plus : si on a loup\u00e9 le d\u00e9but peut-\u00eatre merci beaucoup d'\u00eatre venu ici juste depuis Vevey, merci beaucoup, merci \u00e0 Jean-Claude Mailly, qui \u00e9tait en r\u00e9gie juste apr\u00e8s information toujours merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re et les 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-05T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arapian, Armand", "role": "chanteur lyrique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75926559-D158-42BC-AEC3-576DFB9414B8", "internalArchiveId": "75926559-D158-42BC-AEC3-576DFB9414B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric L\u00e9ger, pr\u00e9sident de l'association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux;Samuel Bendahan, \u00e9conomiste et d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois;GhezaliSo;Ghezali, Sonia ;Yama Torabi, expert anti-corruption. directeur de la commission ind\u00e9pendante anti-corruption en Afghanistan;Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D2 INITIATIVE ONG) L'initiative pour des multinationales responsables est-elle le nouvel \u00e9pouvantail des entreprises suisses? Le texte demande qu'elles respectent les droits humains et les standards environnementaux \u00e9galement dans leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Il devrait \u00eatre remis \u00e0 la chancellerie ce mois ci. D\u00e9j\u00e0, ses opposants fourbissent leurs armes, et agitent le spectre de la d\u00e9localisation. Muriel Ballaman.\r\n  1'25''\r\n((Franc fort, initiative sur l'immigration de masse... les entreprises voient souvent une herbe plus verte ailleurs qu'en Suisse. \r\nL'initiative sur les multinationales responsables n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle: C\u00e9dic L\u00e9ger est pr\u00e9sident de l'association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux. Et si cette initiative est accept\u00e9e, certains de ses membres pourraient partir \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nSON 22\"\r\nC'est possible... mais ce n'est rien d'autre qu'une menace pour l'\u00e9conomiste et d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois Samuel Bendahan, favorable \u00e0 cette initiative. \r\nSON 20\"\r\nC\u00f4t\u00e9 chiffres, impossible de savoir les raisons pr\u00e9cises pour lesquelles les entreprises d\u00e9localisent... quand elles le font. Car la suisse connait une p\u00e9riode de croissance modeste qui ne rime pas avec d\u00e9localisations massives m\u00eame apr\u00e8s l'abandon du taux plancher... et cette croissance va s'acc\u00e9lerer l'an prochain.))\r\nLes experts \u00e0 la barre du proc\u00e8s de Fabrice A....aujourd'hui devant le tribunal criminel de Gen\u00e8ve....hier le meurtrier d'Adeline a finalement avou\u00e9 avoir planifier son crime...apr\u00e8s 7H d'interrogatoire...c'est l'avoct de la famille de la jeune socioth\u00e9rapeute qui l'a fait craquer....\r\n(8H(2) SYRIE) Moscou regrette la d\u00e9cision de Washington....de suspendre les pourparlers avec la Russie sur un cessez-le-feu en Syrie...le porte-parole de la Maison Blanche expliquait hier soir que \"tout le monde est \u00e0 bout de patience avec la Russie\"....Isabelle Cornaz...\u00e0 Moscou o\u00f9 vous \u00eates notre correspondante...on ne comprend pas bien la remarque....\r\nDIR\r\nMoscou dit vouloir poursuivre les pourparlers,  mais semble aussi pr\u00eate \u00e0 soutenir jusqu'au bout l'offensive de l'arm\u00e9e syrienne pour rependre le contr\u00f4le total de la ville d'Alep. Hier, le plus grand h\u00f4pital du secteur rebelle d'Alep a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans un bombardement a\u00e9rien. La Russie elle, d\u00e9ment tout bombardement sur ce type d'infrastructure, tout en se f\u00e9licitant, je cite,  de la \"grande efficacit\u00e9\" de ses frappes, qui permettent selon elle d'\u00e9viter un chaos absolu en Syrie. A l'annonce de la suspension des pourparlers avec Washington, la Russie a \u00e0 nouveau accus\u00e9 les Etats-Unis d'\u00eatre responsable de l'impasse actuelle. \"Washington n'a tout simplement pas rempli la condition cl\u00e9 de l'accord, \u00e0 savoir l'am\u00e9lioration des conditions humanitaires aux environs d'Alep\", affirme la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res. Qui ajoute que tout se r\u00e9sume \u00e0 une question simple : qui est le Front Al-Nosra, qui est derri\u00e8re lui et pourquoi Washington ne peut pas respecter sa promesse de s\u00e9parer les terroristes de la soi-disant opposition mod\u00e9r\u00e9e\". En attendant, l'arm\u00e9e syrienne elle continue de bombarder avec le soutien de Moscou, tous ceux qu'elle consid\u00e8re comme des terroristes. \r\nColombie...les grandes manoeuvres pour sauver le processus de paix avec les FARC apr\u00e8s le vote de dimanche...l'opposition conduite par l'ancien pr\u00e9sident Uribe va rencontrer l'actuel gouvernement pour tenter de modifier l'accord...une d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale est d\u00e9j\u00e0 partie \u00e0 la Havane pour prendre langue avec les forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires....seule certitude pour l'instant...tant les guerillero que l'arm\u00e9e ont promis de ne pas reprendre les armes.\r\n6055 migrants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s hier en M\u00e9diterran\u00e9e...rep\u00each\u00e9s par diff\u00e9rents bateaux au cours d'interventions distinctes...c'est le 2\u00e8me plus gros contingents de boat people secourus en une fois dans la Mare Nostrum.\r\n(8H(3) 10 AVENIR AFGHANISTAN) La conf\u00e9rence de Bruxelles sur l'Afghanistan s'ouvre aujourd'hui...autour de la table 70 pays donateurs et 30 organisations internationales. L'objectif de cette 11eme confr\u00e9rence est de renouveller l'aide financi\u00e8re internationale et de soutenir la politique du gouvernement afghan qui doit pr\u00e9senter les r\u00e9sultats et fixer ses nouveaux objectifs. La lutte contre la corruption reste un enjeu majeur...Yama Torabi, pr\u00e9sident de la  commission ind\u00e9pendante anti-corruption en Afghanistan. \r\n  49''\r\nParis, Berlin, Bruxelles et Londres solidares avec les polonaises hier...qui sont massivement descendues dans les vues de Varosvie et des grandes villes du pays....pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'avortement...un droit que le parlement s'appr\u00eate \u00e0 supprimer....des femmes v\u00eatues de noires et en gr\u00e8ve et qui ont promis de faire tomber le gouvernement...s'il persistait dans son projet.\r\n(8H(4) 01 REFERENDUM CONTRE ENERGIE 2050 USAM) L'UDC n'a pas encore pris sa d\u00e9cision sur un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050..une chose est s\u00fbre...si elle le lance, elle sera bien seule \u00e0 faire campagne....apr\u00e8s \u00e9conomiesuisse, l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers refuse de la soutenir....pour l'USAM, le paquet vot\u00e9 la semaine derni\u00e8re au parlement est \"\u00e9quilibr\u00e9\". Pour la fa\u00eeti\u00e8re des PME suisses, les points positifs l'emportent \"l\u00e9g\u00e8rement\" sur les points n\u00e9gatifs. Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM.\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(8H(5) 06 DAILLENS COUT) Mais qui va payer les 10 mio de lafacture de la pollution de Daillens en avril de l'ann\u00e9e derni\u00e8re? Le rapport d'enqu\u00eate publi\u00e9 hier met en cause la soci\u00e9t\u00e9 qui contr\u00f4le la s\u00e9curit\u00e9 des waggons...elle n'aurait pas vu que l'essieu \u00e9tait d\u00e9fectueux...sa s\u00e9paration d'avec le waggon qui transportait une substence dangereuse avait provoqu\u00e9 une grosse pollultion...Mais les CFF vont se retourner contre le propri\u00e9taire du wagon d\u00e9fectueux, Marc Menichini. \r\n  55''\r\n((Les CFF vont en effet tout prochainement adresser cette facture de 10 millions de francs \u00e0 la filiale allemande de VTG, propri\u00e9taire du wagon incrimin\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses. Selon une directive internationale, VTG est responsable de la maintenance de son mat\u00e9riel roulant. Mais pas s\u00fbr que ce sp\u00e9cialiste du transport ferroviaire passe \u00e0 la caisse. Il pourrait \u00e0 son tour s'attaquer \u00e0 l'atelier allemand mandat\u00e9 pour concr\u00e9tement effectuer la r\u00e9vision du wagon en 2011 et critiqu\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses pour je cite son manque de rigueur dans l'ex\u00e9cution des travaux. ils pointent aussi du doigt les organes d'audit ou de certification de cet atelier. Alors pour savoir qui - in fine - endossera la responsabilit\u00e9 de cet accident de train, il faudra aussi attendre une d\u00e9cision de la justice vaudoise. Le procureur en charge du dossier doit recevoir tout prochainement un rapport de gendarmerie. Puis il devrait faire une demande d'entraide judiciaire \u00e0 l'Allemagne.))\r\n(8H(6) 19 ELENA FERRANTE) C'est la semaine des prix Nobel...celui de physique sera d\u00e9cern\u00e9 en fin de matin\u00e9e.\r\nPour celui de litt\u00e9rature...l'une des favorites...est l'auteur italienne Elena Ferrante...le probl\u00e8me...c'est que personne ne sait qui elle est....Sophie Iselin\r\n   58''\r\n((Elena Ferrante a publi\u00e9 8 romans dont une suite napolitaine en quatre Tome...  \"L'amie Produgieuse\"..  \r\nEl malgr\u00e9 l'emballement  spectaculaire que cette saga a provoqu\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux... son auteure pr\u00e9f\u00e8ree garder l'anonymat Pourtant, ce dimanche un journaliste italien publiait une enqu\u00eate cens\u00e9e mettre un nom sur cet incroyable succ\u00e8s litt\u00e9raire. Apr\u00e8s avoir minutieusement analys\u00e9 les revenus de sa maison d'\u00e9dition. Il en a la certitude. Cette star de la litt\u00e9rature ne serait autre que la traductrice des \u00e9ditions qui publient Ferrante. Et alors! s'exclament les admirateurs de l'oeuvre qui soulignent leur profond d\u00e9sint\u00e9r\u00eat quant l'identit\u00e9 r\u00e9elle de cette myst\u00e9rieuse plume  !Certains d\u00e9noncent m\u00eame une atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e...Et ce ne n'est pas un prix Nobel qui devrait d\u00e9cider l'auteure \u00e0 lever le voile sur son identit\u00e9!Aucune loi ne force les laur\u00e9ats \u00e0 accepter la prestigieuse distinction. On se souvient a ce propos du refus de Jean-Paul Sartre en 1964,: Et quand bien m\u00eame, il est possible de ne pas assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie ou alors de se faire remplacer!))\r\nEt pour le Nobel de la paix....on pensait que la Colombie qui venait de conclure la paix avec les FARC l'obtiendrait...mais le refus populaire de dimanche a chang\u00e9 la donne...selon les experts...il est peu probable que l'acad\u00e9mie su\u00e9doise ne lui attribue le prix.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8046190", "ece-8046171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:30Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T06:16:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C802C23-EDD3-4948-BE36-A7B4BF7462DF", "internalArchiveId": "5C802C23-EDD3-4948-BE36-A7B4BF7462DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5)", "publicationDate": "2016-10-03T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5)  \r\nC'\u00e9tait il y a un an.... \u00e0 2 semaines pr\u00e8s.... le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau parlement. Avec une droite PLR et UDC qui progressait de 16 si\u00e8ges, un centre qui s'effondrait, moins 10 mandats pour le PDC, le PBD et les Verts-lib\u00e9raux... et le bloc de gauche qui perdait 6 \u00e9lus. \r\nDans la foul\u00e9e: un second UDC acc\u00e9dait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On vous propose d'y revenir toute cette semaine...... on commence avec vous, Thibaut Schaller, quel bilan tirer de cette premi\u00e8re ann\u00e9e avec cette l\u00e9gislature un peu plus \u00e0 droite...?\r\nDIR\r\nAu soir du 18 octobre, rappelez-vous, tout le monde parlait du \"Recht-s-rutsch\", de ce glissement \u00e0 droite... Ce n'\u00e9tait plus le cas depuis longtemps: deux partis, l'UDC et le PLR, avec la majorit\u00e9 au Conseil national... et bient\u00f4t \u00e9galement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On assistait \u00e0 une droitisation de la politique suisse, \u00e0 plusieurs \u00e9tages. Mais dans les faits, ce changement n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9volution. D'une part parce que le Parlement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise... et d'autre part parce que le Conseil des Etats, plus centriste, bloque les projets du National qui sont trop \u00e0 droite \u00e0 son go\u00fbt. Pas de r\u00e9volution, donc, mais ceci dit: pas mal d'\u00e9volutions...\r\n***RELANCE: Lesquelles?\r\nPour faire court. On pourrait parler d'une droite d\u00e9complex\u00e9e... Le discours des \u00e9lus PLR et UDC est plus virulent... quand ces deux partis se mettent d'accord, ils ont la majorit\u00e9... ils n'ont plus besoin de soigner de potentiels alli\u00e9s, ou de leur faire des concessions... on peut donc imposer, passer en force suivant les dossiers. C'est le cas en particulier en commission, o\u00f9 plusieurs \u00e9lus du centre ou de gauche confient leur lassitude, de ne plus avoir voix au chapitre sur certains th\u00e8mes. R\u00e9sultats: certains projets glissent \u00e0 droite, \u00e0 l'exemple de la r\u00e9forme des retraites ou celle de l'imp\u00f4t des entreprises. Si on pense \u00e0 la proposition d'une retraite \u00e0 67 ans ou aux vastes outils de d\u00e9ductions fiscales. Et puis il y a certaines id\u00e9es qui passent tout simplement \u00e0 la trappe: l'obligation d'annonce du loyer pr\u00e9c\u00e9dent ou le contre-projet \u00e0 l'initiative \u00e9conomie verte... Les quotas de femmes pour les entreprises ne risquent pas non plus de voir le jour.\r\n***RELANCE: Ceci dit: il y a quand m\u00eame quelques rat\u00e9s dans cette majorit\u00e9 de droite... \r\nEffectivement: si sur les th\u00e8mes \u00e9conomiques, on se met d'accord... comme avant d'ailleurs... d'autres dossiers repr\u00e9sentent une pomme de discorde. La mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014... dans laquelle l'UDC est isol\u00e9e... On peut imaginer d'ailleurs que sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, on assiste \u00e9galement \u00e0 des divisions entre le PLR, lib\u00e9ral sur ces th\u00e8mes-l\u00e0, et l'UDC, plus conservatrice. \r\n***RELANCE: Conclusion\r\nTimidement... On ne peut pas parler de v\u00e9ritable changement de paradigme, et ce pour plusieurs \r\nDe loin, on peut avoir l'impression que rien n'a chang\u00e9. Le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite... et le vote des Suisses n'a que l\u00e9g\u00e8rement accentu\u00e9 cette majorit\u00e9. Et pourtant, \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, \r\nPremi\u00e8re raison: le Parlement penchait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 droite... il n'y a pas eu de r\u00e9volution, le pouvoir n'a pas brutalement chang\u00e9 de camp... Imperceptible", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8043609", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (1/5) / FOR_2016-10-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8043609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:24Z", "webPublicationDate": "2016-10-03T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE720EC1-63BD-452A-802A-15062F67A3A8", "internalArchiveId": "FE720EC1-63BD-452A-802A-15062F67A3A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9olien a le vent en poupe en Suisse", "publicationDate": "2016-10-01T00:00:00Z", "summary": "Le Valais a inaugur\u00e9 vendredi son premier parc \u00e9olien avec quatre rotors g\u00e9ants d\u00e9ploy\u00e9s et les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 le premier paquet de mesures dans le cadre de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. L'\u00e9olien progresse de plus en plus en Suisse. L'interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise et pr\u00e9sidente de Suisse Eole.\r\n\r\n* * L'\u00e9olien a le vent en poupe en Suisse  18h Energie : vit-on un tournant dans l'\u00e9olien ?\r\nLe Valais a inaugur\u00e9 hier son premier parc \u00e9olien...\r\nPerch\u00e9 \u00e0 plus de 2500 m\u00e8tres d'altitude, au col du Nufennen, c'est d\u00e9sormais le plus haut d'Europe...\r\nLes 4 rotors g\u00e9ants qui y sont d\u00e9ploy\u00e9s devraient couvrir la consommation d'environ 2850 m\u00e9nages...\r\nHasard du calendrier, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont, de leur c\u00f4t\u00e9, adopt\u00e9 le premier paquet de mesures dans le cadre de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... Des mesures qui visent \u00e0 augmenter la part des \u00e9nergies renouvelables et \u00e0 am\u00e9liorer l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique. \r\nPar ailleurs, les Suisses vont voter fin novembre sur l'initiative pour la sortie du nucl\u00e9aire... Et lors des derni\u00e8res votations, les Vaudois du Chenit ont donn\u00e9 le feu vert \u00e0 la construction de 7 \u00e9oliennes \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux...\r\nAlors est-ce \u00e0 dire que l'\u00e9n\u00e9rgie \u00e9olienne a le vent en poupe ?\r\nOn en parle avec Isabelle Chevalley, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise... et vous pr\u00e9sidez Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse...\r\n- Avez-vous le sentiment que l'opinion publique \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9oliennes a chang\u00e9 ? \r\n- Est-ce que l'on assiste v\u00e9ritablement \u00e0 un tournant en Suisse et en Europe sur le plan des \u00e9nergies \u00e9oliennes ?\r\n- Dans le fond, qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n(les moeurs \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9olien, l'innovation technologique, les efforts pour r\u00e9duire le bruit des rotors, la diminution de l'impact \u00e9cologique direct, le co\u00fbt de fabrication des rotors...)\r\n- Le projet valaisan du Nufennen n'a connu aucune opposition. Ce n'est \u00e9videmment pas toujours le cas dans les autres projets, mais avez-vous l'impression qu'il y a une meilleure acceptation des projets \u00e9oliens ?\r\n- On progresse en Suisse sur l'\u00e9nergie du vent, mais on est encore loin du compte... la consommation \u00e9lectrique de l'\u00e9olien ne compte encore que pour 0,2% de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique... Or la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique adopt\u00e9e par le Parlement pr\u00e9voit d'arriver \u00e0 7% en 2050. Comment la doper sans \"ab\u00eemer\" le paysage, sans subir les nuisances point\u00e9es du doigt par certains riverains ou par certaines associations \u00e9cologistes ? (perturbation des oiseaux migrateurs, des chauve-souris,...)\r\n- Un changement peut-\u00eatre... mais on reste tr\u00e8s loin du Danemark et de ses 40% d'\u00e9nergie \u00e9olienne ou m\u00eame de l'Espagne et du Portugal avec plus de 20% chacun...\r\n- Que peut-on encore attendre des \u00e9volutions en la mati\u00e8re ? Moins de bruit ? Plus de rentabilit\u00e9 ? Contrairement \u00e0 l'Ecosse ou au Danemark, la Suisse n'est pas forc\u00e9ment un pays de vent...\r\n- Il y a pourtant encore des r\u00e9ticences \u00e0 l'\u00e9olien. En juillet dernier, l'association Paysage-Libre Vaud a remis une \u00e9tude au Conseil d'Etat vaudois qui pointe des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique li\u00e9s aux infrasons et aux basses fr\u00e9quences \u00e9mises par les \u00e9oliennes...", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8040139", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9olien a le vent en poupe en Suisse / FOR_2016-10-01T18:11:00_developpement-5", "Forum du 01.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Valais a inaugur\u00e9 vendredi son premier parc \u00e9olien avec quatre rotors g\u00e9ants d\u00e9ploy\u00e9s et les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 le premier paquet de mesures dans le cadre de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. L'\u00e9olien progresse de plus en plus en Suisse. L'interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise et pr\u00e9sidente de Suisse Eole."], "variantIds": ["ece-8040139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:20Z", "webPublicationDate": "2016-10-01T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7526192-34C0-415A-B3E1-D87BCE35275D", "internalArchiveId": "E7526192-34C0-415A-B3E1-D87BCE35275D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR se rassemble \u00e0 Montreux", "publicationDate": "2016-10-01T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) sont en assembl\u00e9e samedi \u00e0 Montreux sur la Riviera vaudoise. Ils vont adopter leurs mots d'ordre concernant l'initiative des Verts pour la sortie du nucl\u00e9aire, en votation le 27 novembre prochain et la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n\r\n* * Le PLR se rassemble \u00e0 Montreux 12h30 PLR assembl\u00e9e Montreux \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lib\u00e9ral radical sont en assembl\u00e9e aujourd'hui  \u00e0 Montreux sur la Riviera vaudoise. Ils vont adopter leurs mots d'ordre concernant l'initiative des Verts pour la sortie du nucl\u00e9aire, en votation le 27 novembre prochain. M\u00eame exercice concernant la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, qui est attaqu\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum du parti socialiste. Pietro Bugnon, vous \u00eates sur place, le PLR va \u00e9galement r\u00e9affirmer son attachement aux bilat\u00e9rales... \r\n  1'03''\r\n((Les accords bilat\u00e9raux assurent les places de travail pour nos g\u00e9n\u00e9rations futures, a martel\u00e9 Petra G\u00f6ssi devant les pr\u00e8s de 300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents. La pr\u00e9sidente du parti dirige aujourd'hui sa premi\u00e8re assembl\u00e9e en terres romandes. La Schwytzoise qui, on le rappelle, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du PLR en avril dernier.\r\nPour le PLR, l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en est primordial. Pour les entreprises mais aussi pour l'emploi. Le parti s'engage donc une nouvelle fois pour les accords bilat\u00e9raux. Il va adopter un papier de position en ce sens lors de ce congr\u00e8s.\r\nUne assembl\u00e9e qui se d\u00e9roule aussi en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann, de retour de J\u00e9rusalem, o\u00f9 il a assist\u00e9 aux obs\u00e8ques de Shimon Peres. Le Bernois a salu\u00e9 le travail de son parti qui, je cite, \u00ab renforce la Suisse \u00bb. Il en veut pour preuve la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier. Application d\u00e9cid\u00e9e il y a 2 semaines au Conseil national.\r\nEt puis vous l'avez dit, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s adopteront aussi deux consignes de vote. A moins d'une gigantesque surprise : ce sera \u00ab oui \u00bb \u00e0 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Et \u00ab non \u00bb \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire r\u00e9clam\u00e9e par les Verts.))", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8040112", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR se rassemble \u00e0 Montreux / 12H30_2016-10-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) sont en assembl\u00e9e samedi \u00e0 Montreux sur la Riviera vaudoise. Ils vont adopter leurs mots d'ordre concernant l'initiative des Verts pour la sortie du nucl\u00e9aire, en votation le 27 novembre prochain et la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises."], "variantIds": ["ece-8040112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "webPublicationDate": "2016-10-01T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78E13AF6-3C96-4716-B9FE-4E7CD533C872", "internalArchiveId": "78E13AF6-3C96-4716-B9FE-4E7CD533C872", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une table ronde organis\u00e9e \u00e0 Fribourg sur les femmes en politique", "publicationDate": "2016-10-01T00:00:00Z", "summary": "Une table ronde qui s'est tenue samedi \u00e0 Fribourg dans le cadre d'une journ\u00e9e de r\u00e9flexion sur les femmes en politique. Des politiciennes exp\u00e9riment\u00e9es ont fait part de leur savoir-faire. L'interview de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et conseill\u00e8re nationale genevoise.\r\n\r\n* * Une table ronde organis\u00e9e \u00e0 Fribourg sur les femmes en politique  18h Femmes et politique\r\n\"Quelles sont les meilleures astuces et quels sont les plus grands obstacles pour les femmes en politique ?\"...\r\nC'est le th\u00e8me d'une table ronde qui s'est tenue ce matin \u00e0 Fribourg dans le cadre d'une journ\u00e9e de r\u00e9flexion intitul\u00e9e Femmes et politique : \"jeux de pouvoir\"...\r\nC'est le Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes du canton qui organisait cette manifestation destin\u00e9e avant tout aux femmes candidates aux \u00e9lections cantonales de cet automne...\r\nDes politiciennes exp\u00e9riment\u00e9es ont donc fait part de leur savoir faire... \u00e0 l'instar de la Directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture Isabelle Chassot ou de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR suisses Claudine Esseiva... \r\nY participait \u00e9galement la vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, la conseill\u00e8re nationale genevoise Lisa Mazzone... qui est en ligne avec nous, bonsoir...\r\n- Vous \u00eates la benjamine du Conseil national... mais vous \u00eates une femme exp\u00e9riment\u00e9e en politique... puisque vous avez si\u00e9g\u00e9 dans des l\u00e9gislatifs communal et cantonal... J'imagine que faire sa place dans une Chambre comme le Conseil national n'est pas simple pour une jeune femme, qui plus est membre d'un parti minoritaire ?\r\n- Cette journ\u00e9e de r\u00e9flexion s'adressait surtout aux femmes candidates au Grand Conseil fribourgeois... Diriez-vous que les d\u00e9fis que les femmes doivent relever en politique sont identiques, qu'elles si\u00e8gent au sein d'un Parlement cantonal ou sous la Couple f\u00e9d\u00e9rale ?\r\n- Est-il facile d'appr\u00e9hender les r\u00e8gles... les codes... d'un parlement ?... Est-ce que l'on vous les explique ?\r\n- Diriez-vous que les codes politiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis par les hommes pour les hommes ?\r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 des hommes qui affirment leur force par le ton de leur voix... Est-ce que vous avez per\u00e7u cela comme de l'intimidation ?\r\n- Avez-vous le sentiment que l'on est politiquement fragilis\u00e9 lorsqu'on commet un faux pas ?\r\n- Pour faire sa place en tant que femme, que faut-il faire ?... Apprendre \u00e0 revendiquer tel ou tel poste ?\r\n- Est-ce que les femmes ne devraient pas \u00eatre plus pr\u00e9sentes sur des dossiers per\u00e7us comme masculins... comme la d\u00e9fense... les transports... les finances ?\r\n- Il faut aussi une strat\u00e9gie claire... notamment dans le r\u00e9seautage... \r\n- Est-ce qu'en politique, la solidarit\u00e9 f\u00e9minine fonctionne ?\r\n- J'esp\u00e8re, pour les femmes candidates qui vous \u00e9coutaient, que vous ne leur avez pas parl\u00e9 que d'obstacles, mais aussi des moments d'\u00e9change formidables, de belles amiti\u00e9s qui se forgent, et des premi\u00e8res victoires ?", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8040137", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une table ronde organis\u00e9e \u00e0 Fribourg sur les femmes en politique / FOR_2016-10-01T18:08:00_developpement-4", "Forum du 01.10.2016"], "alternativeSummary": ["Une table ronde qui s'est tenue samedi \u00e0 Fribourg dans le cadre d'une journ\u00e9e de r\u00e9flexion sur les femmes en politique. Des politiciennes exp\u00e9riment\u00e9es ont fait part de leur savoir-faire. L'interview de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et conseill\u00e8re nationale genevoise."], "variantIds": ["ece-8040137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:18Z", "webPublicationDate": "2016-10-01T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E84D343-E60C-4763-BA5B-0A8E1DE70947", "internalArchiveId": "1E84D343-E60C-4763-BA5B-0A8E1DE70947", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicola Meier, avocat;Juan Poy, compagnon d'Adeline;Karin Keller-Sutter, Conseill\u00e8re aux Etats PLR Saint-Gall;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Thania Paffenholz, Directrice de l'Initiative pour la Paix, \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement;GassotPh;jeune toxicomane;Meyer, Guillaume;Thierry Vallat, avocat au barreau de Paris et sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/PROCES FABRICE A INTERNEMENT PI) C'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu...\r\nqui va s'ouvrir lundi ...\r\n3 ans apr\u00e8s tu\u00e9 de sa socioth\u00e9rapetuthe ADELINE,\r\nFabrice A ... sera face aux juges du tribunel crimibel de GENEVE ...\r\nau coeur de ce proc\u00e8s... la question de  son internement .... \r\nUne certaine pression de l'opinion publique et politique ....s'exerce pour exiger un internement \u00e0 vie ... \r\nmais selon les experts , les chances que les juges valident cette peine... semblent faibles...\r\nMathieu Cupelin\r\n  1'29''\r\n((Le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot n'a bien s\u00fbr pas d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Fabrice A. Mais en th\u00e9orie, la r\u00e9cente confirmation par la justice vaudoise, en appel, de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9 contre Claude D, le meurtrier de Marie, pourrait pousser le haut magistrat genevois \u00e0 viser le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\nMais d'apr\u00e8s les avocats p\u00e9nalistes que nous avons joints, les conditions ne sont pas r\u00e9unies dans le cas du meurtrier d'Adeline. Tout simplement car les expertises psychiatriques ne concluent pas \u00e0 un internement \u00e0 vie, comme le souligne Me Nicola Meier:\r\nSon confr\u00e8re Alec Reymond ajoute que m\u00eame dans le cas o\u00f9 le tribunal prononcerait une telle sentence, ce serait offrir \u00e0 Fabrice A un tremplin vers un proc\u00e8s en appel et vers le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nRappelons que pour l'heure, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais confirm\u00e9 un internement \u00e0 vie, mesure qui a frapp\u00e9 jusqu'ici 4 criminels dangereux, et qui pose un probl\u00e8me de compatibilit\u00e9 avec les droits de l'homme.\r\nIl reste que la pression de l'opinion est forte - l'UDC genevoise a ainsi appel\u00e9 les juges de Fabrice A \u00e0 respecter la volont\u00e9 populaire, qui avait accept\u00e9 l'initiative pour l'internement \u00e0 vie. Quant aux hommes de loi, ils sont nombreux \u00e0 souligner qu'un internement classique permet lui aussi de tenir un criminel \u00e9loign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 vie s'il reste consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. ))\r\n(08/GE PROCES FABRICE A PRE-PRISE ITV POY) Et \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s,\r\nle compagnon d'ADELINE a accord\u00e9 un entretien exclusif \u00e0 Laetitia Guinand... \r\nJuan Poye ... s'\u00e9tonne justement... du tabou de l'enfermenent \u00e0 vie des grand criminels. \r\n  1'01\r\nJuan Poy , le compagnon d'Adeline... avec Laetitia Guinand\r\nun entretien a \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 dimanche soir dans FORUM...\r\n***\r\nEt puis hasard du calendrier... \r\nle conseil des Etats s'est prononc\u00e9 hier pour ... une harmonisation cantonale ... en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux.\r\n(D1/NEGOCIATION PDC-PLR SUR LPP PI) RM : Le Conseil des Etats, qui va devoir se replonger cet hiver dans la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nLa version adopt\u00e9e cette semaine par le National... est en effet  tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs. \r\nDes tractations s'annoncent sur la r\u00e9forme du deuxi\u00e8me pilier. \r\nLe PLR, qui a fait passer sa version de derni\u00e8re minute , se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier. \r\nEtienne Kocher.\r\n  1'30''\r\n((Pour assainir la pr\u00e9voyance professionnelle, les deux Conseils s'accordent: il faut baisser le taux de conversion du deuxi\u00e8me pilier. Mais en \u00e9change le National n'a pas voulu augmenter les rentes AVS de 70frs par mois. A la place, le PLR a ralli\u00e9 l'UDC et les vertlib\u00e9raux \u00e0 sa version de derni\u00e8re minute: Un m\u00e9canisme de compensation interne au deuxi\u00e8me pilier. \r\nLa gauche et le PDC, majoritaires dans l'autre conseil, refusent cette version. D\u00e8s lors, comment d\u00e9bloquer la situation ? La Conseill\u00e8re aux Etats PLR Saint-galloise Karin Keller-Sutter se dit pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier.\r\nKKS 11'\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux se montrent ouvert. Leur projet est une \"base de n\u00e9gociation\", voil\u00e0 tout. Certains se disent pr\u00eats \u00e0 des concessions sur d'autres aspects de la r\u00e9forme. Notamment l'augmentation des rentes AVS pour les couples mari\u00e9s, une vieille demande du PDC.\r\nCe genre de compensations permettrait-il de rallier le centre au projet de la droite ? Pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, il n'en est pas question.\r\nPFISTER 19''\r\nOn l'entend, le PDC se montre ferme pour les n\u00e9gociations \u00e0 venir. Si le PLR veut obtenir un compromis, il devra le n\u00e9gocier \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9.))\r\n(04/PITTELOUD PA) Le feuilletron du KENYAGATE va se poursuivre\r\nCette affaire o\u00f9 l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques Pitteloud, est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires pour qu'ils acceptent un accord judiciaire. \r\nLe deal pr\u00e9voyait la restitution de 50 millions de francs \u00e0 l'\u00e9tat k\u00e9nyan ... contre l'abandon de poursuites pour corruption dirig\u00e9es contre eux en Suisse. \r\nUne affaire sur laquelle  ... le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra finalement enqu\u00eater...\r\nPietro Bugnon, \r\n  1'00''\r\n((Le feu vert du d\u00e9partement de justice et police \u00e9tait tr\u00e8s attendu. M\u00eame r\u00e9clam\u00e9 par Jacques Pitteloud et son employeur, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. Tous deux s'\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 ce que le MPC puisse se pencher sur le dossier.\r\nCar plusieurs questions restent ouvertes. L'ambassadeur de Suisse, qui est accus\u00e9 de tentative de contrainte, a-t-il n\u00e9goci\u00e9 dans son coin? Ou a-t-il ex\u00e9cut\u00e9 un ordre du Minist\u00e8re public? Seule autorit\u00e9 \u00e0 pouvoir conclure des accords judiciaires? Les versions divergent.\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9: dans un courrier, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 \"aucune mission ou instruction\". Ce que r\u00e9fute l'ancien ambassadeur Jacques Pitteloud, qui a toujours certifi\u00e9, lui, avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public. \"En concertation\" avec le MPC, avait m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 sur notre antenne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.\r\nAujourd'hui, le Minist\u00e8re public dit \"prendre acte\" de cette autorisation d'enqu\u00eater. En th\u00e9orie, c'est lui qui m\u00e8nera les investigations. En th\u00e9orie seulement car on le voit, il est lui-m\u00eame impliqu\u00e9 dans cette affaire. Le MPC pourrait donc demander que l'enqu\u00eate soit confi\u00e9e \u00e0 un procureur extraordinaire.))\r\n(11/SYRIE NEGO RUSSIE-USA ITV PAFFENHOLZ) RM :La Russie de nouveau point\u00e9e du doigt en Syrie...\r\nBarack Obama et Angela Merkel ont condamn\u00e9 hier soir \" les raids barabres  des Russes et du r\u00e9gime syrien sur Alep...\r\nDe  son c\u00f4t\u00e9  MOSCOU assure  n'avoir aucune intention d'interrompre la guerre... qu'elle m\u00e8ne depuis 1 an jour pour jour... \r\nMalgr\u00e9 cette VIVE tension entre russes et am\u00e9ricains... au bord de la rputure diplomatique...\r\nLa Directrice de l'Initiative pour la Paix \u00e0 l'IHEID de Geneve , Thania Paffenholz .. veut rester optimiste... \r\n  44''\r\ndes propos recueillis par  Dominique Choffat.\r\nRM : PROMO invit\u00e9e  Elisabeth Decrey Warner ?\r\n(bv Peres) De Barack Obama \u00e0 Francois Hollande, \r\ndu roi d'Espagme, au pr\u00e9sidenT palestinien Mahnoud Abbas,\r\ndes 10aines d dirgieants assisteront ce matin aux obs\u00e8ques au Mont Herzl  de SHIMON PERES a J\u00e9rusalem\r\nJohann Schneider Amman sera pr\u00e9sent pour la Suisse... \r\n800 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 ... lors de ces fun\u00e9railles..\r\n(24/ TRUMP ET CUBA) RM : La campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\net cette r\u00e9v\u00e9lation qui pourrait co\u00fbter des points \u00e0 Donald Trump... \r\nLe magazine Newsweek assure que le r\u00e9publicain  a d\u00e9tourn\u00e9 l 'embargo am\u00e9ricain contre Cuba, \r\n... via sa soci\u00e9t\u00e9  immobili\u00e8re dans les ann\u00e9es 90's... \r\ninformation d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e8r\u00e9e... par  l \u00e9quipe d'Hillary  Clinton ... \r\nA Washington... Philippe Gassot \r\n  44''\r\n(D6/DIALOGUE DROGUE LAUSANNE)  \r\nEt ce t\u00e9moignage, \u00e0 pr\u00e9sent... .. \r\n  0'09''\r\nle t\u00e9moignage d'un jeune,  dont on respectera l'anonymat. qui se drogue, malgr\u00e9 sa vingtaine d'ann\u00e9es, depuis un certain moment.\r\nNicolae Schiau vous l'avez rencontr\u00e9  . \u00e0 Lausanne... \r\nvous avez pass\u00e9 toute la semaine...   \u00e0 observer et \u00e9couter ceux que l'on nomme les \u00ab usagers \u00bb.... \r\nDes toxicomanes. beaucoup d'hommes. quelques femmes aussi. parfois \u00e2g\u00e9s. mais aussi tr\u00e8s jeunes. comme ce gar\u00e7on.. n\u00e9 dans la r\u00e9gion l\u00e9manique....  qui se bat contre l'alcool. mais qui a d\u00e9j\u00e0 vaincu, dit-il...  l'h\u00e9ro\u00efne..\r\nUne drogue que l'on a tendance \u00e0 oublier car moins visible m\u00e9diatiquement que la coca\u00efne.. Mais clairement pr\u00e9sente dans nos rues. je dirais m\u00eame. banalis\u00e9e d'une certaine fa\u00e7on.. \r\nC'est-\u00e0-dire ?\r\nDe l'aveu m\u00eame de ce gar\u00e7on. il est tr\u00e8s facile de s'en procurer. mais surtout de s'en faire proposer. \r\nLui, dira m\u00eame que c'est surtout aupr\u00e8s des jeunes filles de son \u00e2ge. .. plus influen\u00e7ables.. que l'on remarque une \u00ab recrudescence \u00bb. malheureusement impossible de le v\u00e9rifier. \r\nQuand on parle d'h\u00e9ro\u00efne.. on s'imagine forcement ingestion avec une seringue. or il est \u00e9galement possible de la sniffer. ou de la fumer. \r\nCe sont des \u00e9tapes moins. \u00ab violentes \u00bb si je puis dire.  et, de l'aveu m\u00eame de certain professionnels du secteur que j'ai contact\u00e9 : des pratiques d\u00e9sormais plus courantes chez les jeunes. \r\nDes pratiques qui ont  un prix... \r\nle prix de l'h\u00e9ro aujourd'hui sur le march\u00e9.... a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux en une d\u00e9c\u00e9nie... \r\nPlusieurs t\u00e9moignages, et j'insiste, j'ai questionn\u00e9 plusieurs usagers, confirment le prix de : 4 \u00e0 5 grammes d'h\u00e9ro\u00efne pour . 120 francs. \r\nA titre comparatif.l'autre fl\u00e9au des rues.. l\u00e0 coca\u00efne qui se vend 80 francs la boulette de moins d'un gramme. \r\nC'est donc nettement moins cher. on ne parlera pas l\u00e0 de la \u00ab qualit\u00e9 \u00bb  du produit qui forcement doit \u00eatre mauvaise.. \r\nLa question que l'on peut se poser. c'est de savoir si les images. marquantes des ann\u00e9es 90. comme celles du  Letten sont aujourd'hui oubli\u00e9es.. \r\nSi dans le fond. le tabou li\u00e9 autour de l'h\u00e9ro\u00efne (qui a marqu\u00e9 nos g\u00e9n\u00e9rations) serait un peu tomb\u00e9 chez certains jeunes ? \r\nEt on retrouvera apr\u00e8s ce journal, l'int\u00e9gralit\u00e9 du t\u00e9moignage de ce jeune toxicomane\r\nque vous avez rencontr\u00e9 cette semaine \u00e0 Lausanne...\r\n(19/LA HAYE CONTRE LES POKEMON ITV VALLAT) RM : Des Pokemon Go aux tribunaux... \r\n.. mais pas pour jouer !\r\nla ville de LA HAYE, aux Pays-bas... attaque NIANTIC, l'\u00e9diteur du jeu ... ph\u00e9nom\u00e8mne en justice\r\nelle reproche aux chasseurs des monstres virtuels d'envahir les rues et les plages de la ville...\r\nsurtout de faire ttrop d ebruit et de laisser derri\u00e8re eux des d\u00e9chets...\r\nElle veut donc  bannir les Pok\u00e9mon des sites naturels prot\u00e9g\u00e9s et des rues la nuit.\r\nUn combat qui peut sembler anectodique, mais qui cache des enjeux juridiques consid\u00e9rables. \r\nselon Thierry Vallat est avocat au barreau de Paris et sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique.\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(bv Rosetta) Et puis... on est pas tr\u00e8s loin de la 4\u00e8me dimension...\r\nd'\u00fbne r\u00e9alit\u00e9 qui pouvait nous semler virtuelle il y a encore quelques ann\u00e9es...\r\nla fin de l'aventure ROSETTA\r\nla sonde europ\u00e9emme a entam\u00e9 sa descenze finale vers la com\u00e8te TCHOUMI... \r\nelle doit s'y \u00e9craser a la mi-journ\u00e9e apr\u00e8s 12 ans d'une mission historique...\r\npour percer entre autre les myst\u00e8res de la formation du syst\u00e8me solaire...\r\nR.I.P Rosetta donc !\r\n(METEO RENAUD) Ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre...d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise....avec des pluies sur le Jura, le matin .... \r\nle Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s-midi. \r\nLe Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8037655", "ece-8037639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T17:05:24Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:00) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nAh, c'est un journal de Yann am\u00e8neront Fabrice A doit -il \u00eatre intern\u00e9 \u00e0 vie si la question que lors du proc\u00e8s du meurtrier d'Adeline, la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve et la pression populaire et politique pourrait pousser un t\u00e9l\u00e9- verdict mais pas les expertises psychiatriques nous dira Mathieu plein et \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s, on entendra aussi le t\u00e9moignage exclusif du compagnon d'Adeline il s'\u00e9tonne du tabou de l'enfermement \u00e0 vie des grand criminels et assure ne pas craindre la r\u00e9cup\u00e9ration politique, la r\u00e9forme des retraites jouera les prolongations cet hiver, le Conseil des \u00c9tats devra de nouveau se pencher sur la version adopt\u00e9e cette semaine par le National, une version tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs, les tractations s'annoncent nombreuses avec le PLR dans le r\u00f4le d'arbitre, c'\u00e9tait il y a un an jour pour jour, l'aviation russe d\u00e9versait ses premi\u00e8res bombes en Syrie et pourtant on peine toujours \u00e0 imaginer une issue au conflit, la Syrie reste dans une situation de chaos, avec une centaine de groupes arm\u00e9s actifs sur le terrain, et cela complique terriblement le travail des ONG notamment l'appel de Gen\u00e8ve dont le travail consiste \u00e0 entrer en contact avec des combattants non- \u00e9tatiques, la pr\u00e9sidente de l'appel de Gen\u00e8ve \u00c9lisabeth II cr\u00e9e Warner sera avec nous d\u00e8s 7 heures 35 le patriotisme de Donald Trump s'est mise \u00e0 mal, le milliardaire New-York est accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 l'embargo cubains dans les ann\u00e9es 90 des r\u00e9v\u00e9lations de la presse am\u00e9ricaine d\u00e9j\u00e0 reprise en boucle dans le camp Clinton Donald Trump, un danger pour la survie de l'esp\u00e8ce humaine, \u00e7a c'est le diagnostic sans appel de No\u00ebl Chomsky 88 ans, l'un des plus grands intellectuels de notre temps, il a accept\u00e9 de livrer \u00e0 Philippe Revaz son analyse de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine son interview juste apr\u00e8s le journal 20 ans et d\u00e9j\u00e0 de longues ann\u00e9es de d\u00e9pendance \u00e0 la drogue, le t\u00e9moignage d'un toxicomane de Lausanne, l'un de ceux que notre \u00e9mission de reportage, 15 minutes \u00e0 rencontr\u00e9 toute cette semaine \u00e0 Lausanne pour mieux comprendre leur quotidien et leur parti et \u00e0 la fin de ce journal des Pok\u00e9mon sur le banc des accus\u00e9s, la ville de La Haye et porte plainte contre l'\u00e9diteur du jeu sur smartphone, motif : la chasse aux monstres virtuels fait trop de bruit et elles polluent trop, c'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu qui va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nS'ouvrir lundi 3 ans apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute Adeline Fabrice A sera face aux juges du Tribunal criminel de Gen\u00e8ve au coeur de ce proc\u00e8s, il y a la question de son internement une certaine pression de l'opinion publique et politique s'exerce pour exiger un internement \u00e0 vie, mais selon les experts, les chances que les juges valident cette peine semblent faibles match plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot n'a bien s\u00fbr pas d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie avant le d\u00e9but du proc\u00e8s de Fabrice A, mais en th\u00e9orie, la r\u00e9cente confirmation par la justice vaudoise en appel de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9 contre Claude D le meurtrier de Marie pourrait pousser le haut magistrat Genevois \u00e0 viser le m\u00eame r\u00e9sultat mais d'apr\u00e8s les avocats p\u00e9nalistes, que nous avons joints les conditions ne sont pas r\u00e9unies dans le cas du meurtrier d'Adeline, tout simplement car les expertises psychiatriques ne concluent pas \u00e0 un internement \u00e0 vie, comme le souligne Me Nicola Meier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [85%] :\r\nCe qu'on peut dire aujourd'hui ce qu'on en a vu et entendu, il semblerait que les experts mandat\u00e9s dans ce dossier, convergent plut\u00f4t vers une norme internement qu'on internement \u00e0 vie et et \u00e0 d\u00e9faut d'avoir et \u00e7a, c'est la loi qui vous le dit 12 d'expertise ind\u00e9pendante qui convergent vers un internement \u00e0 vie, on voit pas clair le tribunal puisque effectivement le le prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [95%] :\r\nSon confr\u00e8re Alec Reymond ajoute que m\u00eame dans le cas o\u00f9 le tribunal prononcerait une telle sentence ce serait offrir \u00e0 Fabrice A, un tremplin vers un proc\u00e8s en appel, hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, rappelons que pour l'heure, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais confirm\u00e9 un internement \u00e0 vie, mesure qui a frapp\u00e9 jusqu'ici 4 criminels dangereux et qui pose un probl\u00e8me de compatibilit\u00e9 avec les droits de l'homme, il reste que la pression de l'opinion est forte, l'UDC genevoise a ainsi appel\u00e9 les juges de Fabrice A, \u00e0 respecter le choix du peuple qui avaient pl\u00e9biscit\u00e9 l'internement \u00e0 vie quant aux hommes de loi, ils sont nombreux \u00e0 souligner qu'un internement classique permet lui aussi de tenir un criminel \u00e9loign\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 vie s'il reste consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [91%] :\r\nMais \u00e0 la veille de ce proc\u00e8s, le compagnon d'Adeline nous a accord\u00e9 un entretien exclusif Juan s'\u00e9tonne justement du tabou de l'enfermement \u00e0 vie des grands criminels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [83%] :\r\nL'apparence, c'est c'est inhumain d'enfermer quelqu'un en prison, j'ai travaill\u00e9 dans des institutions, il y avait des des personnes qui sont enferm\u00e9s toute leur vie, c'est des personnes qui souffrent de troubles divers, qui souffre d'autisme qui sauve de poly- handicaps divers, ils sont en prison, toute leur vie 24 heures sur 24 ils ont quelqu'un, on peut pas laisser des NS on envoie nos, nos parents nous nous-m\u00eames on sera enferm\u00e9 jour de s'interdit de sortir, il y a des milliers, donc de Suisse qui sont, et \u00e7a choque personne mais d\u00e8s qu'on parle de 15 20 peut-\u00eatre personne susceptible d'\u00eatre enferm\u00e9s pour des d\u00e9lits graves ou la salle s'est lev\u00e9e de boucliers, moi je suis pour trouver un traitement et le poids des Alzheimer et \u00e9cologie Bertoux parce que la r\u00e9alit\u00e9 le permet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [92%] :\r\nParce que vous avez pas peur d'\u00eatre instrumentalis\u00e9s justement par l'UDC ou par des courants conservateurs qui mise pr\u00e9cis\u00e9ment sur la peur, notamment des grands criminels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [88%] :\r\nC'est au politique de de proposer des solutions \u00e0 la population des, des, des, des alternatives si si certains partis, \u00e7a leur d\u00e9pla\u00eet avec l'UDC par exemple r\u00e9cup\u00e8re propose des alternatives, c'est pas mon job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nQuand m\u00eame pas eu le compagnon d'Adeline avec Laetitia Guinand, un entretien \u00e9coutez en int\u00e9gralit\u00e9, ce sera dimanche soir dans Forum et puis hasard du calendrier, le Conseil des \u00c9tats s'est prononc\u00e9 hier pour une harmonisation cantonale en mati\u00e8re justement d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [99%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui va devoir se replonger cet hiver dans la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance deuil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nLa version adopt\u00e9e cette semaine par la ne par le National est en effet tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle des s\u00e9nateurs, des tractations s'annoncent sur la r\u00e9forme du deuxi\u00e8me pilier et le PLR qui a fait passer sa version en derni\u00e8re minute, se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [94%] :\r\nPour assainir la pr\u00e9voyance professionnelle les 2 conseils s'accordent : il faut baisser le taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, mais en \u00e9change, le National n'a pas voulu augmenter les rentes AVS de 70 francs par mois \u00e0 la place, le PLR a ralli\u00e9 l'UDC et les Verts lib\u00e9raux \u00e0 sa version de derni\u00e8re minute, un m\u00e9canisme de compensation interne au deuxi\u00e8me pilier, la gauche et le PDC majoritaires dans l'autre conseil refusent cette version d\u00e8s lors comment d\u00e9bloquer la situation, la Conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR saint-galloise Karin Keller-Sutter se dit pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [97%] :\r\nIl faut maintenant mis\u00e9 sur le compromis, ce qui est bien c'est qu'il y a quand m\u00eame pas mal de diff\u00e9rences entre le national et les \u00c9tats, \u00e7a nous donne la possibilit\u00e9 aussi d'entrer dans le dialogue et trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [96%] :\r\nLes lib\u00e9raux- radicaux se montrent ouvert leur projet est une base de n\u00e9gociation, voil\u00e0 tout, certains se disent pr\u00eats \u00e0 des concessions sur d'autres aspects de la r\u00e9forme, notamment l'augmentation des rentes AVS pour les couples mari\u00e9s une vieille demande du PDC ce genre de compensations permettrait -il de rallier le centre au projet de la droite pour le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister il n'en est pas question je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [85%] :\r\nC'est s\u00fbr que ces propositions qu'a d\u00e9cid\u00e9 de conseil national ce n'est pas \u00e7a la solution, c'est un probl\u00e8me et je suis convaincu qu'aux \u00c9tats en fait en possession aucune chance vous ne corrigeait pas une grosse erreur par plusieurs petites erreurs, je ne vois pas une autre solution que celle du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [95%] :\r\nOn l'entend le PDC se montre ferme pour les n\u00e9gociations \u00e0 venir si le PLR veut obtenir un compromis, il devra le n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [93%] :\r\nUn prix \u00e9lev\u00e9, le feuilleton du Kenya Gates va se poursuivre cette affaire o\u00f9 l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, Jacques est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur 2 hommes d'affaires, pour qu'ils acceptent un accord judiciaire le deal pr\u00e9voyait la restitution de 50 millions de francs \u00e0 l'\u00e9tat k\u00e9nyan contre l'abandon de poursuites pour corruption dirig\u00e9es contre en Suisse une affaire sur laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra finalement qui Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:27) [93%] :\r\nLe feu Vert du d\u00e9partement de justice et police \u00e9tait tr\u00e8s attendue, m\u00eame r\u00e9clam\u00e9 par Jacques pitou et son employeur, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, tous 2 c'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 ce que le MPC puisse se pencher sur le dossier car plusieurs questions restent ouvertes, l'ambassadeur de Suisse qui est accus\u00e9 de tentative de contrainte, a -t-il n\u00e9goci\u00e9 dans son coin ou a -t-il ex\u00e9cut\u00e9 un ordre du Minist\u00e8re public seule autorit\u00e9 \u00e0 pouvoir conclure des accords judiciaires, les versions divergent, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9 dans un courrier, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 aucune mission ou instruction, ce que r\u00e9fute l'ancien ambassadeur Jacques Descloux qui a toujours certifi\u00e9 lui avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public en concertation avec le MPC avait m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 sur notre antenne le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter aujourd'hui le minist\u00e8re public dit prendre acte de cette autorisation d'enqu\u00eater, en th\u00e9orie, c'est lui qui m\u00e8nera les investigations en th\u00e9orie seulement car on le voit, il est lui- m\u00eame impliqu\u00e9 dans cette affaire le MPC pourrait donc demander que l'enqu\u00eate soit confi\u00e9e \u00e0 un procureur extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [96%] :\r\nLa Russie de nouveau point\u00e9e du doigt en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nBarack Obama et Angela Merkel ont condamn\u00e9 hier soir les raids barbares des Russes et du r\u00e9gime syrien sur Alep, de son c\u00f4t\u00e9, Moscou assure n'avoir aucune intention d'interrompre la guerre, une guerre et que Moscou m\u00e8ne depuis un an jour pour jour, malgr\u00e9 cette vive tension entre Russes et Am\u00e9ricains, la directrice de l'Initiative pour la Paix Ali id\u00e9e de Gen\u00e8ve Thania Paffenholz se veut rester optimiste. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:51) [90%] :\r\nIl y a des int\u00e9r\u00eats entre les \u00c9tats-Unis et la Russie qui sentent pas si impossible parce que les 2 pays sont tout \u00e0 fait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une solution au conflit, c'est tr\u00e8s clair, mais pour la Russie, il sait que moi ai \u00e0 pas des moyens de r\u00e9agir tr\u00e8s fort accost\u00e9s \u00e9lections aux \u00c9tats-Unis c'est un jour un peu politique, mais malheureusement ce sont les, les, les peuples qui souffrent, il y a l\u00e0 la possibilit\u00e9 d'un compromis entre les 2, c'est encore possible, et ils sont tout \u00e0 fait les m\u00eames id\u00e9es et les m\u00eames buts, mais ils ont des diff\u00e9rents d'aspect, comment on peut r\u00eaver aussi \u00e0 mettre en oeuvre ce but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [92%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 35 \u00c9lisabeth II Warner sera avec nous, on le rappelle, c'est la directrice de l'ONG l'appel de Gen\u00e8ve, elle \u00e9voquera notamment la situation en Syrie, un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [89%] :\r\nDe Barack Obama \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande du roi d'Espagne au pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, des dizaines de dirigeants vont assister ce matin aux obs\u00e8ques des Shimon P\u00e9r\u00e8s \u00e0 J\u00e9rusalem et m\u00eame SchneiderAmmann sera pr\u00e9sent pour la Suisse, des fun\u00e9railles sous haute s\u00e9curit\u00e9 8000 policiers seront d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 la campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, et cette r\u00e9v\u00e9lation qui pourrait co\u00fbter des points \u00e0 Donald Trump, le magazine et Newsweek en fait c'\u00e9tait une, il assure que le r\u00e9publicain a d\u00e9tourn\u00e9 l'embargo am\u00e9ricain contre Cuba via sa soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re dans les ann\u00e9es 90 une information d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9quipe d'Hillary Clinton \u00e0 Washington Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [90%] :\r\nC'est la compagnie Trump H\u00f4tels et casinos, gens qui aurait fait passer au moins 68000 dollars \u00e0 Cuba, une op\u00e9ration qui aurait \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9 par de pr\u00e9tendus dons \u00e0 des Oeuvres de charit\u00e9 s'\u00e9tait en 1998 et l'investissement \u00e0 Cuba, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait hors la loi et aurait \u00e9t\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer le terrain car on croyait que les relations entre Washington et Lavannes allaient s'am\u00e9liorer, ceux qui ont vendu la m\u00e8che, seraient des anciens cadres de la compagnie, les t\u00e9moins encore anonyme jurent que leur boss \u00e9tait parfaitement dans la confidence, le pav\u00e9 lanc\u00e9 dans la mare avant le second d\u00e9bat ne va pas manquer de faire des vagues d'autant que la directrice de campagne de Donald Trump ne d\u00e9ment pas le magazine, qui a donn\u00e9 l'information, la d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9 la Castro Connection, aussit\u00f4t Hillary Clinton est mont\u00e9e au filet, elle reprend \u00e0 son compte les accusations et assure que Donald Trump a plac\u00e9 ses int\u00e9r\u00eats personnels au-dessus des lois am\u00e9ricaines et \u00e7a ici, on n'aime pas du tout Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [87%] :\r\nEt dans ce journal \u00e0 7 heures on ce t\u00e9moignage \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:27) [72%] :\r\nOui, tr\u00e8s moi je pr\u00e9f\u00e8re la fum\u00e9e, ce qui s'est pass\u00e9 nous quand m\u00eame tonton bien vite accro l'agilit\u00e9 non, jamais, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [89%] :\r\nLe t\u00e9moignage anonyme d'un jeune qui se drogue malgr\u00e9 sa vingtaine d'ann\u00e9es, depuis d\u00e9j\u00e0 un certain moment, Nicole SK ou vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Lausanne, vous avez pass\u00e9 toute la semaine \u00e0 observer, \u00e0 \u00e9couter ce que l'on nomme les usagers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [90%] :\r\nDes toxicomanes, beaucoup d'hommes, quelques femmes aussi parfois \u00e2g\u00e9s, mais surtout beaucoup de jeunes comme ce gar\u00e7on n\u00e9 dans la r\u00e9gion l\u00e9manique qui se bat contre l'alcool et mais qui a d\u00e9j\u00e0 vaincu, dit -il, les revenus d'une drogue que maintenant la tendance peut-\u00eatre \u00e0 oublier car moins visible m\u00e9diatiquement que la coca\u00efne mais clairement pr\u00e9sente dans nos rues, je dirais m\u00eame un petit peu banalis\u00e9e, d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire l'un de l'aveu m\u00eame de ce gar\u00e7on, il est tr\u00e8s facile de son procurer mais surtout de son faire proposer quand on parle d'h\u00e9ro\u00efnes, on s'imagine forcement ingestion avec une seringue, il est \u00e9galement possible de la sniffer, voire m\u00eame de la fum\u00e9e, ce sont des int\u00e9r\u00eats des des \u00e9tapes alors dire un peu moins violente, de l'aveu m\u00eame de de certains professionnels du du secteur que j'ai contact\u00e9 ces pratiques sont d\u00e9sormais plus courantes chez certains jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [85%] :\r\nEt ces pratiques ni et elles ont aussi un prix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:34) [88%] :\r\nApr\u00e8s le prix de l'h\u00e9ro aujourd'hui sur le march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2, on une quinzaine d'ann\u00e9es, plusieurs t\u00e9moignages et j'insiste, j'ai questionn\u00e9 plusieurs usagers confirment le prix de 4 \u00e0 5 grammes pour le groupe d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 120 francs -t-il comparatif, l'autre fl\u00e9au des rues La coca\u00efne se vend 80 francs la boulette de 1 gramme, c'est donc nettement moins cher, on ne parlera pas de la qualit\u00e9 des produits de coupe du produit qui doit forc\u00e9ment une tr\u00e8s mauvaise et la question qu'on peut se poser c'est de savoir si les images marquantes des ann\u00e9es 90 c'est comme celles du Letten qui ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations sont tellement oubli\u00e9 si dans le fond ce tabou li\u00e9 autour de l'qui a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations donc serait -il un peu tomb\u00e9 chez certains jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [91%] :\r\nEt on retrouvera Nikolay apr\u00e8s ce journal, l'int\u00e9gralit\u00e9 du t\u00e9moignage de ce jeune toxicomane, vous avez donc rencontr\u00e9 cette semaine pour 15 minutes \u00e0 Lausanne de poker aux tribunaux mais pas pour jouer la ville de La Haye, aux Pays-Bas, attaque ni antique, \u00e9diteur du jeu ph\u00e9nom\u00e8ne en justice, elle reproche aux chasseurs, des monstres virtuels d'envahir les rues, les pillages surtout de faire trop de bruit et de laisser derri\u00e8re eux, des d\u00e9chets, elle veut donc bannir les Pok\u00e9mon des sites naturels prot\u00e9g\u00e9s, un combat qui peut sembler anecdotique, mais qui cache en fait des enjeux juridiques, bien plus important, explique Thierry Vallat il est avocat au barreau de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:44) [87%] :\r\nLa situation est assez difficile parce que on est dans ce qu'on appelle la 4\u00e8me dimension \u00e0 qui appartient le monde virtuel cr\u00e9\u00e9 par un d\u00e9veloppeur de jeux qui se superpose \u00e0 une propri\u00e9t\u00e9 dire bien terrienne, celle qu'on conna\u00eet habituellement dans l'autre dimension, je pense qu'il y a un vrai d\u00e9bat juridique qui se pose, qui n'est pas nouveau, on avait d\u00e9j\u00e0 eu ce probl\u00e8me de monde virtuel avec le seconde Life qui avait \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, dans lequel des joueurs avaient fait des actions en justice pour essayer de revendiquer la propri\u00e9t\u00e9 d'objets virtuels qu'il avait achet\u00e9 ou qui n'avait gagn\u00e9 dans le jeu, qui \u00e9tait celle d\u00e9rob\u00e9e et on a eu des actions en justice qui ont reconnu la propri\u00e9t\u00e9 mat\u00e9rielle d'objets virtuels dont, pour le coup, la municipalit\u00e9 de La Haye va ce monsieur sur l'ordre public et sur la propri\u00e9t\u00e9 qui est qu'elle a du domaine public, je pense qu'elle va gagner son action en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s yankee qui a m\u00eame d'arguments \u00e0 faire valoir au niveau de la propri\u00e9t\u00e9 virtuelle du monde qui l'a cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [92%] :\r\nL avocat sp\u00e9cialiste du droit num\u00e9rique Thierry Vallat avec Guillaume Meyer et puis on n'est pas tr\u00e8s loin de la 4\u00e8me dimension d'une r\u00e9alit\u00e9 qui pouvait nous semblait encore virtuelle, il y a quelques ann\u00e9es, la fin de l'aventure Rosetta, la sonde europ\u00e9enne a entam\u00e9 sa descente finale vers la com\u00e8te soumis, elle doit s'\u00e9craser en principe \u00e0 la mi- journ\u00e9e, apr\u00e8s 12 ans d'une mission historique pour percer entre autre les myst\u00e8res de la formation du syst\u00e8me solaire RIP Rosetta donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:01) [94%] :\r\nIl a nomm\u00e9 merci dans un instant, l'interview de l'intellectuel am\u00e9ricain Noam Chomsky la m\u00e9thode, ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise, avec des pluies sur le Jura, le matin, le plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s- midi le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2109CEAC-B28D-4F2C-A390-0EE839CCF6BA", "internalArchiveId": "2109CEAC-B28D-4F2C-A390-0EE839CCF6BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avocat Claude Nicati s'exprime sur l'affaire Pitteloud", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Claude Nicati, l'avocat de Jacques Pitteloud, r\u00e9agit pour la premi\u00e8re fois au sujet de l'affaire concernant l'ancien ambassadeur de la Suisse au Kenya.\r\n\r\n* * L'avocat Claude Nicati s'exprime sur l'affaire Pitteloud 18h Affaire Pitteloud : son avocat sort du bois\r\nIl y aura bien une enqu\u00eate sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya dans ce que l'on appelle d\u00e9sormais le \"Kenyagate\"...\r\nLe diplomate suisse Jacques Pitteloud est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires pour qu'ils acceptent un accord judiciaire...\r\nCe soir, nous recevons son avocat... Il ne s'est jamais exprim\u00e9 jusqu'ici... Il s'agit de Claude Nicati, ancien conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois... Ancien du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi... Nous allons l'entendre dans un instant...\r\nMais on se tourne d'abord vers vous, Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Vous avez suivi cette affaire depuis le d\u00e9but... Si on en reparle aujourd'hui, c'est parce que l'enqu\u00eate va pouvoir d\u00e9buter...\r\nOui dans un premier temps le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 classer cette affaire... Les plaignants ont fait recours. Le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral leur a donn\u00e9 raison. Et \u00e9tant donn\u00e9 que Jacques Pitteloud est un employ\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le d\u00e9partement de justice et police a d\u00fb se prononcer. Hier, il a donn\u00e9 son feu vert. Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut donc commencer son travail d'investigation.\r\n*** Faire son travail... Autrement dit, d\u00e9terminer si les reproches formul\u00e9s par les deux hommes d'affaires sont fond\u00e9s...\r\nOui deux fr\u00e8res vivant au Kenya, poursuivis par la justice suisse pour corruption. Ils auraient contribu\u00e9 \u00e0 spolier l'Etat kenyan. C'est l\u00e0 qu'intervient l'ambassadeur. Il aurait propos\u00e9 un accord \u00e0 ces deux personnes: la Suisse abandonne ses poursuites. Vous versez 55 millions de dollars au titre de remboursement et d'amende. Dans des SMS, le diplomate suisse met la pression sur les deux hommes pour qu'ils acceptent la proposition. Et rapidement. \"Mes amis retiendront leurs chevaux jusqu'\u00e0 mardi\", \u00e9crit Jacques Pitteloud. Un ton plut\u00f4t muscl\u00e9.\r\n*** C'est justement ce que lui reprochent les deux hommes d'affaires...\r\nOui, selon les plaignants, Jacques Pitteloud se serait rendu coupable de violation du secret de fonction, de tentative de contrainte et d'abus d'autorit\u00e9. Une d\u00e9marche \"ill\u00e9gale\", estime leur avocat. Les juges de Bellinzone qui n'ont pas tranch\u00e9 sur le fond, mais sur la proc\u00e9dure, estiment qu'il y a eu une contrainte qui \"para\u00eet illicite\".\r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9, Jacques Pitteloud, a laiss\u00e9 entendre \u00e0 de nombreuses reprises avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public. Sur ce point, il est couvert par sa hi\u00e9rarchie. Jusqu'\u00e0 Didier Burkhalter, qui affirmait d\u00e9but ao\u00fbt sur cette antenne que son ambassadeur avait agi \"en concertation\" avec le Minist\u00e8re public.\r\n*** Sauf que le Minist\u00e8re public ne l'entend pas de cette oreille...\r\nNon. Dans un courrier que nous r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9, un autre Jacques... Jacques Rayroud, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 \"aucune mission ou instruction\" \u00e0 l'ambassadeur. Alors qui dit vrai? L'ancien ambassadeur, soutenu par le DFAE? Ou le Minist\u00e8re public? Instruction, pas d'instruction? Par \u00e9crit? Par oral? Il y a donc bien une affaire dans l'affaire, qui oppose deux entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n*** Donc le parquet f\u00e9d\u00e9ral - qui devra enqu\u00eater - est lui-m\u00eame impliqu\u00e9...\r\nOui vous mettez le doigt sur un point important... Le Minist\u00e8re public devra d\u00e9terminer si les accusations des deux hommes d'affaires sont fond\u00e9es... Mais pour le faire, il devra dire si oui ou non il a lui-m\u00eame donn\u00e9 une instruction \u00e0 Jacques Pitteloud. Le procureur qui m\u00e8nera les auditions pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 interroger son propre sup\u00e9rieur, le num\u00e9ro 2 du MPC, l'auteur de cette fameuse lettre... Vous voyez bien qu'il y a un probl\u00e8me. Raison pour laquelle le Minist\u00e8re public pourrait demander \u00e0 son autorit\u00e9 de surveillance de nommer un procureur extraordinaire. Ce qui n'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent. Mais aujourd'hui, cela para\u00eet in\u00e9vitable.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037599", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019avocat Claude Nicati s\u2019exprime sur l\u2019affaire Pitteloud / FOR_2016-09-30T18:08:00_developpement-5", "Forum du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Claude Nicati, l\u2019avocat de Jacques Pitteloud, r\u00e9agit pour la premi\u00e8re fois au sujet de l\u2019affaire concernant l\u2019ancien ambassadeur de la Suisse au Kenya."], "variantIds": ["ece-8037599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T16:05:38Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4AF83BE-5928-4678-B067-8A2598416231", "internalArchiveId": "B4AF83BE-5928-4678-B067-8A2598416231", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Cramer, conseiller aux Etats vert Gen\u00e8ve;Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gion de la section neuch\u00e2teloise du syndicat UNIA;Andreas Wittmer, expert en aviation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall;Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve;St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 01 HARMONISATION PEINES) Les cantons devront harmoniser leurs pratiques en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux. Le conseil des Etats veut leur forcer la main..il r\u00e9clame des standards minimaux, apr\u00e8s qu'un rapport publi\u00e9 en 2014 ait relev\u00e9 des lacunes en mati\u00e8re de formation des agents. Les cantons, eux, voulaient y arriver par eux-m\u00eames. Les s\u00e9nateurs ont estim\u00e9 qu'ils n'allaient pas assez vite. C'est que, Muriel Ballaman, le parlement veut \u00e0 tout prix \u00e9viter d'autres drames. \r\n  56''\r\n((Marie, Adeline, Lucie... autant de noms qui ont pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 repenser l'ex\u00e9cution des peines des criminels dangereux. Autant de drames qui ont eu lieu pendant un cong\u00e9 carc\u00e9ral ou apr\u00e8s la lib\u00e9ration du meurtrier. \r\nAutres exemples, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir: Jean-Louis B., qui a fugu\u00e9 lors d'une sortie accompagn\u00e9e, ou encore l'assassin de Zollikerberg dans le canton de Zurich, qui est \u00e0 l'origine de l'initiative sur l'internement \u00e0 vie des criminels sexuels, accept\u00e9e par le peuple en 2004. \r\nLe parlement ne veut pas prendre le risque d'allonger la liste, c'est pourquoi il veut donner forcer les cantons \u00e0 harmoniser leurs pratiques, et vite. Pas question d'attendre le centre suisse d'ex\u00e9cution des peines qui n'ouvrira que dans 2 ans. Les cantons doivent aller plus vite, et s'ils ne s'accordent pas eux m\u00eames, le parlement a pr\u00e9vu de leur imposer une solution f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe curseur est \u00e0 la pr\u00e9caution \u00e0 Berne: ces drames poussent le conseil des Etats \u00e0 bousculer les cantons... une situation plut\u00f4t rare, puisque les s\u00e9nateurs sont leurs repr\u00e9sentants et d\u00e9fenseurs \u00e0 Berne. ))\r\n(6H(2) 03 HARMONISATION PEINES) La pr\u00e9caution...donc...car ces drames de Marie et d'Adeline ont choqu\u00e9 l'opinion publique...l'hamonisation est donc n\u00e9cessaire aux yeux du conseiller aux Etats vert genevois Robert Cramer.\r\n  47''\r\nParce que notre \u00e9conomie peine \u00e0 recruter chez nous des sp\u00e9cialistes pour ses postes hautement quailifi\u00e9s....Notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00e9conomie plaide pour une hausse des contingents de permis de s\u00e9jours pour les ressortissants extra-europ\u00e9ens....passer des 6'500 de l'an dernier \u00e0 8'500 comme c'\u00e9tait le cas avant l'adoption de l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(6H(3) 06 NE SUR LES TRACES DU TI) ***Le succ\u00e8s de l'initiative tessinoise \u00ab Prima i nostri \u00bb donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC. \r\nAccept\u00e9 dimanche pass\u00e9 au Tessin, le texte qui vise \u00e0 favoriser l'embauche \u00ab indig\u00e8ne \u00bb sur le march\u00e9 du travail, s\u00e9duit plusieurs sections cantonales du parti. Des initiatives devraient notamment voir le jour dans le canton du Valais et de Neuch\u00e2tel. Pour Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gion de la section neuch\u00e2teloise du syndicat UNIA, l'UDC fait fausse route.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\nLa mise en service de l'installation hydro\u00e9lectrique de Nant de Dranse en Valais, au barrage d'Emosson...aura 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e de retard...la faute \u00e0 des pi\u00e8ces en acier d\u00e9fectueuses qu'il faut refaire...du coup le montage des machine de la centrale prend plus de temps que pr\u00e9vu.\r\n(6H(4) D2 15 ANS DU GROUNDING SWISSAIR) C'\u00e9tait le 2 octobre 2001, il y a bient\u00f4t 15 ans. La flotte de Swissair se retrouve clou\u00e9e au sol. Le grounding de la compagnie a\u00e9rienne nationale marque un tournant dans l'histoire \u00e9conomique du pays. Et si cette d\u00e9b\u00e2cle avait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 une chance pour la Suisse?  Rouven Gueissaz.\r\n  1'31''\r\n((SON HAUT PARLEUR 7''\r\n\"Pour des raison financi\u00e8res, Swissair n'est plus en mesure d'assurer ses vols\". Une annonce qui r\u00e9sonne comme un coup de tonnerre \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich. Mais avec le recul, Andreas Wittmer, expert en aviation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, estime que la faillite de Swissair, a permis de revoir la gouvernance d'entreprise en Suisse, notamment le fonctionnement des conseils d'administration.\r\nSON 24'' TRADUCTION:\r\n\"Au temps de Swissair, c'\u00e9tait un groupe issu de la haute soci\u00e9t\u00e9. Pas un conseil de dirigeants. La Suisse en a tir\u00e9 les le\u00e7ons. On a formul\u00e9 de nouvelles \"best practice\" en mati\u00e8re de gouvernance d'entreprise. Le r\u00e9sulat aujourd'hui, c'est que la Suisse est souvent \u00e0 la pointe des comparaisons internationales en la mati\u00e8re.\"\r\nLe grouding fut aussi l'occasion de remettre les compteurs \u00e0 z\u00e9ro. Un r\u00e9alisme bienvenu apr\u00e8s les strat\u00e9gies utopiques d'expansion de Swissair. On retrouve Andreas Wittmer.\r\nSON 18'' TRADUCTION:\r\n\"On a pu r\u00e9duire les salaires ou ren\u00e9gocier avec les fournisseurs. Certains en profitaient vraiment sur le dos de Swissair... Avec des contrats qu'on n'oserait plus imaginer aujourd'hui. Le grounding a permis de faire le m\u00e9nage et de repartir avec des prix raisonnables\".\r\nSwiss est lanc\u00e9e en 2002, puis vendue \u00e0 l'allemande Lufthansa en 2005. C'est la fin d'un mythe, mais aussi la seule chance d'\u00e9viter l'isolement pour la compagnie dans un contexte toujours plus concurrentiel. Mais aujourd'hui, Swiss transporte davantage de passagers que la d\u00e9funte Swissair.))\r\nLes sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole sont prudents apr\u00e8s l'accord de limitation de production obtenu mercredi soir \u00e0 Alger par l'organisation des pays producteurs de p\u00e9trole...l'impact sur les prix du baril a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diait...ils sont repartis \u00e0 la hausse...mais cela pourrait ne pas durer car tous les producteurs d'or noir ne sont pas membres de l'OPEP...La russie, justement, n'en fait pas partie et elle refuse d\u00e9j\u00e0 cat\u00e9goriquement de baisser le d\u00e9bit de ses derricks.... \r\n10H tout \u00e0 l'heure \u00e0 J\u00e9rusalem....une centaine de chefs d'\u00e9tats et de gouvernements...dontplusieurs pr\u00e9sidents am\u00e9ricains...prendront part sous haute surveillance aux obs\u00e8ques de Shimon Per\u00e8s....l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 l'aube. Hier 30'000 personnes se sont reccueillies devant la d\u00e9pouille du prix nobel de la paix expos\u00e9e sur le parvis du parlement.\r\n(6H(5) 13 CATALOGNE) ***Le pr\u00e9sident de la Catalogne reste \u00e0 son poste. \r\nCarles Puigggge- d\u00e9mone a gagn\u00e9 hier \u00e0 la motion de confiance...qu'il avait d\u00e9pos\u00e9e devant le parlement r\u00e9gional. Pour obtenir les votes n\u00e9cessaires du petit parti d'extr\u00eame gauche ind\u00e9pendantiste, il a annonc\u00e9 l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance en septembre de l'ann\u00e9e prochaine. Mais il lui manque toujours l'accord de Madrid. Val\u00e9rie Demon\r\n   58''\r\n((Le pr\u00e9sident de la Catalogne avait absolument besoin des voix de la gauche radicale ind\u00e9pendantiste pour rester au pouvoir et \u00e9viter des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es. Faute d'avoir pu adopter le budget, il avait jou\u00e9 sa place avec cette motion de confiance. Mais pour remporter l'adh\u00e9sion des radicaux ind\u00e9pendantistes, il fallait une annonce de taille. Et la convocation d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en est une. Le pr\u00e9sident de la Catalogne a assur\u00e9 qu'il rechercherait jusqu'au bout l'accord avec Madrid. Mais il n'a pas cach\u00e9 qu'il organisera ce r\u00e9f\u00e9rendum m\u00eame si l'Etat espagnol s'y refuse. A partir de l\u00e0, la Catalogne s'aventure dans l'inconnu. Le pr\u00e9sident r\u00e9gional assure que m\u00eame ind\u00e9pendante, la Catalogne resterait dans l'Union europ\u00e9enne. Une affirmation que rejette en bloc l'opposition de droite et de gauche. Bref l'organisation de cette aventure ind\u00e9pendantiste et ses cons\u00e9quences restent pour l'instant floues. Il faudra attendre la formation d'un gouvernement en Espagne pour voir comment cet affrontement d\u00e9bouche sur une v\u00e9ritable solution. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\nPour Ryad...l'adoption par le congr\u00e8s am\u00e9ricain d'une loi qui permet aux familles des victimes du 11 septembre de poursuivre l'Arabie Saoudite parce qu'une bonne partie des terroristes \u00e0 l'origine de ces attentats \u00e9taient saoudiens...cette loi est un coup de poignard dans le dos. Les experts pensent que la riposte saoudienne pourra\u00eet toucher le contre-terrorisme avec la fin de la coop\u00e9ration avec Washington en la mati\u00e8re.\r\n(6H(6) 20 COMMERZBANK BIFFE UN EMPLOI SUR CINQ) ***L'\u00e9conomie allemande est en pleine forme...il n'emp\u00eache le num\u00e9ro 2 bancaire allemand sabre dans ses effectif...\r\nles 5 principaux instituts allemands d'\u00e9conomie revoyent \u00e0 la hausse leurs pr\u00e9visions de croissance: elle devrait augmenter d'1,9%. Dans le m\u00eame temps la deuxi\u00e8me banque allemande, annon\u00e7ait, elle un plan de restructuration: la Commerzbank entend supprimer un emploi sur cinq. Blandine Milcent.\r\n   57''\r\n((Pr\u00e8s de 10 mille suppressions d'emplois sur quatre ans, 20% des effectifs de la Commerzbank, dans le cadre d'une restructuration qui va co\u00fbter 1,2 milliards de francs. Voil\u00e0 ce que la direction de la deuxi\u00e8me banque allemande devrait en effet annoncer aujourd'hui. Pour am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9, la Commerzbank va num\u00e9riser 80% de ses proc\u00e9dures, se concentrer en priorit\u00e9 sur son activit\u00e9 premi\u00e8re, la banque aux particuliers et aux petites entreprises, et dans le m\u00eame temps, r\u00e9duire la voilure dans la banque d'investissement, dont les r\u00e9sultats sont consid\u00e9r\u00e9s comme trop volatiles. A terme, la Commerzbank promet de cr\u00e9er 2300 z'emplois. Comme les autres \u00e9tablissement, elle souffre des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs de la Banque centrale europ\u00e9enne et de la baisse des demandes de cr\u00e9dit. cette semaine encore, la Deutsche Bank avait annonc\u00e9 elle aussi des r\u00e9ductions d'emplois. Tout en soulignant, pour calmer les march\u00e9s,  n'avoir pas besoin d'argent public pour se renflouer.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nMicrosoft, Amazon, Google et sa filiale britannique DeepMind, Facebook et IBM ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier pour d\u00e9terminer des \"bonnes pratiques\" communes dans le domaine de l'intelligence artificielle et s'assurer que la technologie soit utilis\u00e9e \"au b\u00e9n\u00e9fice des gens et de la soci\u00e9t\u00e9\". Objectif: \"recommander des bonnes pratiques\" ou \"mener des recherches\" dont les r\u00e9sultats seront ensuite mis \u00e0 disposition du public dans toute une s\u00e9rie de domaines allant de l'\u00e9thique, la transparence et la protection de la vie priv\u00e9e \u00e0 la fiabilit\u00e9 de la technologie, en passant par les interactions entre les humains et les syst\u00e8mes d'intelligence artificielle.\r\n(6H(7) D5 GOOGLE ET LUTTE CONTRE RADICALISATION RELIGIEUSE) Google justement met en ligne des vid\u00e9os de repentis du Jihad ou de la p\u00e9nible vie quotidienne sous l'emprise de Daech. Le moteur de recherche am\u00e9ricain veut d\u00e9courager les candidats \u00e0 la radicalisation en les orientant vers des messages qui vont \u00e0 l'oppos\u00e9 de leurs croyances. Le programme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le mois dernier en Am\u00e9rique du nord, Simon Corthay...\r\n  1'34''\r\n((Pour lutter contre la radicalisation, le g\u00e9ant informatique utilise les m\u00eames techniques que pour la publicit\u00e9 cibl\u00e9e qui accompagne votre recherche. Sauf que le programme Redirect Method va r\u00e9agir \u00e0 des expressions comme fatwa pour le djihad en Syrie pour proposer \u00e0 l'internaute des vid\u00e9os anti-Daech. Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSon 1\r\nL'efficacit\u00e9 de ce programme, St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques, en doute aussi...\r\nSon 2\r\nGoogle ne veut pas en rester \u00e0 la lutte contre le djihadisme. La firme am\u00e9ricaine annonce aussi un programme antiradicalisation pour les internautes tent\u00e9s par le supr\u00e9matisme blanc. ))\r\nEn europa ligue de foot....Z\u00fcrich...club de challenge ligue suisse....s'offre Osman-lispor Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e d'Europa ligue...une victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1...\r\net Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 leur match nul 0 \u00e0 0.\r\n(6H(6) 22 BENEDICTION ANIMAUX) Peut-on b\u00e9nir tout et n'importe quoi? La question est r\u00e9currente... Elle refait surface \u00e0 Fribourg o\u00f9 ce dimanche, les P\u00e8res cordeliers ont occtroy\u00e9 leur b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 1 cheval, deux \u00e2nes et plus de 200 chiens et chats. Sophie Iselin\r\n  1'01''\r\n((C'est une premi\u00e8re pour le canton de Fribourg. M\u00eame si la pratique est ancestrale et fr\u00e9quente pour les moines franciscains:  qui consid\u00e8re, qu'au m\u00eame titre que l'Homme, les animaux font partie de la Cr\u00e9ation. Mais dans le quotidien la Libert\u00e9, le pr\u00e9v\u00f4t de la Cath\u00e9drale de Fribourg s'insurge! Claude Ducarroz souligne, dans une lettre de lecteur, la justification cavali\u00e8re d'un des moines: \"On b\u00eanit bien des motos \u00e0 la cath\u00e9drale, pourquoi pas des animaux?\"... Il pr\u00e9cise, chez lui,  ce sont les motards donc des \u00eatres humains et non pas leurs montures qui b\u00e9n\u00e9ficient de la protection de Dieu  ... ! Reste qu'au del\u00e0 du canton de Fribourg, les pratiques vont bien plus loin en mati\u00e8re de b\u00e9n\u00e9diction.En France, un pr\u00eatre  organisait \u00e0 la Pentec\u00f4te:  la b\u00e9n\u00e9diction de t\u00e9l\u00e9phones portables... Il le rappelle.. La b\u00e9n\u00e9diction des moyens de communication est inscrite au rituel de l'Eglise; tout comme celle des bateaux, de tous les instruments de travail et des animaux \u00bb))\r\nFran\u00e7ois...lui b\u00e9nira aujourd'hui les catholiques du Caucase...le pape se rend en G\u00e9orgie et en Azerba\u00efdjan...pour un court s\u00e9jour...un voyage au nom de la paix...dpart de Rome dans 3H axactement pour une arriv\u00e9e vers 13H \u00e0 Tbilissi.\r\n(METEO) Ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre...d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise....avec des pluies sur le Jura, le matin puis que le Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s-midi. Le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nUn soleil toujours g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui malgr\u00e9 quelques premiers voiles nuageux. Maxima d'arri\u00e8re \u00e9t\u00e9 avec 23 \u00e0 25\u00b0. Demain, changement de d\u00e9cor avec le passage d'une zone frontale.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 1 octobre 2016 et tendance\r\nLa m\u00e9t\u00e9o d'aujourd'hui ressemblera beaucoup \u00e0 celle d'hier. Un soleil plus que g\u00e9n\u00e9reux nous ber\u00e7era ce matin ainsi qu'une bonne partie de l'apr\u00e8s-midi. Quelques premiers voiles nuageux feront toutefois leurs apparitions le long du Jura et autour du L\u00e9man au fil des heures. Les temp\u00e9ratures atteigneront \u00e0 nouveau des valeurs quasi-estivales avec 23 \u00e0 25\u00b0 en r\u00e9gion de plaine, gr\u00e2ce \u00e0 un vent de sud-ouest mod\u00e9r\u00e9.\r\n Demain, ce doux refrain prendra h\u00e9las fin avec l'approche depuis l'ouest\r\nd'une zone frontale mod\u00e9rement active. Le ciel sera d\u00e9j\u00e0 bien charg\u00e9 au nord des Alpes le matin et les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations aborderont le Jura avant de gagner le Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s-midi. Le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin\r\nd'apr\u00e8s-midi. Le mercure, moins ambitieux, ne d\u00e9passera pas les 18 \u00e0 21\u00b0 dans une ambiance toujours bien venteuse.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8037642", "ece-8037623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T17:03:22Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nAh, le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nTrop de drames, d\u00e9j\u00e0, le Conseil des \u00c9tats poussent les cantons acc\u00e9l\u00e9rer l'harmonisation de l'ex\u00e9cution des peines pour les criminels dangereux, pas question d'attendre 2 ans et l'ouverture du centre suisse d'ex\u00e9cution des peines, le grounding de Suisse et il y a 15 ans d\u00e9j\u00e0 une catastrophe pour certains un gros coup de pied dans la fourmili\u00e8re \u00e9conomique suisse pour d'autres, car, depuis lors, la gouvernance d'entreprise a chang\u00e9, on a su faire \u00e0 Gaza pour repartir sur des bases plus saines, comme quoi il y a toujours quelque chose de bon \u00e0 prendre, m\u00eame dans un malheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nC'est un combat qui semble d'un autre temps, la fin du schisme entre protestants et catholiques, et c'est pourtant un combat tr\u00e8s actuel, \u00e0 en croire plusieurs figures de la vie religieuse et politique en Allemagne, ce sera la chronique de RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nBattre taille sur son terrain de chasse \u00e0 la toile Google oriente selon les mots sur des vid\u00e9os de repentis du groupe \u00c9tat islamique, il s'agit bien s\u00fbr de lutter contre la radicalisation certains sp\u00e9cialistes doutent que la mesure soit vraiment efficace, les t\u00e9moignages en Direct dans des groupes de parole serait bien plus porteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nLes cours obligatoires destin\u00e9s aux propri\u00e9taires de chiens, c'est termin\u00e9, le Conseil national a pris cette d\u00e9cision, la semaine pass\u00e9e, suite notamment \u00e0 la publication d'un rapport qui conclut \u00e0 la faible efficacit\u00e9 de ces cours, on y reviendra dans Intercit\u00e9s avec une sp\u00e9cialiste du comportement canin Evelyne dernier sera avec nous dans une quinzaine de minutes on le pr\u00e9sente souvent comme un petit Bernard Tapie, l'homme d'affaire Mourad Boudjellal et le pr\u00e9sident du club de rugby de Toulon, il est presque aussi haut en couleur que l'ancien patron de l'Olympique de Marseille, on entendra dans port matin \u00e0 6 heures 36 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [94%] :\r\nLes cantons devront harmoniser leurs pratiques en mati\u00e8re d'exil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [90%] :\r\nSont des peines pour les criminels dangereux, le Conseil des \u00c9tats veut leur forcer la main, il r\u00e9clame des standards minimaux apr\u00e8s qu'un rapport publi\u00e9 en 2014, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des lacunes en mati\u00e8re de formation des agents, les cantons, eux, voulaient y arriver par eux- m\u00eames, les s\u00e9nateurs ont estim\u00e9 qu'il n'allait pas assez vite, c'est que Muriel bah, l'amant, le Parlement veut \u00e0 tout prix \u00e9viter d'autres drames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [93%] :\r\nMarie- Adeline Lucie, autant de noms qui ont pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 repenser l'ex\u00e9cution des peines, des criminels dangereux autant de drames qui ont eu lieu pendant un cong\u00e9 carc\u00e9ral ou apr\u00e8s la lib\u00e9ration du meurtrier, autre exemple de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir Jean-LouisB. qui a fugu\u00e9, lors d'une sortie accompagn\u00e9e ou encore l'assassin de sa vie qu'Herbert dans le canton d'Zurich qui est \u00e0 l'origine de l'initiative sur l'internement \u00e0 vie des criminels sexuels, accept\u00e9e par le peuple en 2004, le Parlement ne veut pas prendre le risque d'allonger la liste, c'est pourquoi il veut forcer les cantons \u00e0 harmoniser leurs pratiques et vite, pas question d'attendre le centre suisse d'ex\u00e9cution des peines qui n'ouvrira que dans 2 ans, les cantons doivent aller plus vite et s'il ne s'accordent pas eux- m\u00eames, le parlement a pr\u00e9vu de leur imposer une solution f\u00e9d\u00e9rale le curseur est \u00e0 la pr\u00e9caution \u00e0 Berne, ces drames poussent le conseil des \u00e9tats \u00e0 bousculer les cantons une situation plut\u00f4t rare puisque les s\u00e9nateurs sont leurs repr\u00e9sentants et d\u00e9fenseurs \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [91%] :\r\nLa pr\u00e9caution donc car ces drames de Marie ou d'Adeline ont choqu\u00e9 l'opinion publique l'harmonisation donc n\u00e9cessaire aux yeux du conseiller aux \u00e9tats Vert, je ne vois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [90%] :\r\nOn a r\u00e9pondu \u00e0 une demande de la Suisse romande, enfin surtout de Vaud de Gen\u00e8ve aussi d'Zurich les endroits o\u00f9 on a eu de tr\u00e8s tr\u00e8s gros probl\u00e8me en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines, et nous avons vraiment besoin d'une solution f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas des r\u00e8gles diff\u00e9rentes en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des peines en fonction du canton de provenance actuellement un syst\u00e8me tr\u00e8s bizarre chaque canton a son propre syst\u00e8me d'ex\u00e9cution des peines et lorsque un d\u00e9tenu qui canton pour aller pratiquer sa peine dans un autre canton on doit appliquer la r\u00e8gle du canton dont il vient, \u00e9videmment, \u00e7a donne lieu \u00e0 toute une s\u00e9rie de malentendus, d'incompr\u00e9hension et de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [94%] :\r\nQuels sont peut-\u00eatre les cantons les plus na\u00effs en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [86%] :\r\nJe dirais, c'est ceux qui n'ont pas eu de probl\u00e8mes s\u00e9rieux moi les comptes ont eu de grosses difficult\u00e9s, moins ils sont sensibles \u00e0 ces questions, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une solution f\u00e9d\u00e9rale parce que vous ne savez jamais dans quel p\u00e9nitencier le d\u00e9tenu de votre compte on ira ex\u00e9cuter sa peine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [90%] :\r\nNon, parce que notre \u00e9conomie peine \u00e0 recruter chez nous des sp\u00e9cialistes pour ses postes hautement qualifi\u00e9s, notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00e9conomie, il y a Schneider- Ammann plaide pour une hausse des contingents de permis de s\u00e9jour pour les ressortissants extra- europ\u00e9ens en fait passer donc des 6500 de l'an dernier \u00e0 8500 comme c'\u00e9tait le cas avant l'adoption de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nLe succ\u00e8s de l'initiative tessinoise Prima i Nostry donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [96%] :\r\nAccept\u00e9 dimanche pass\u00e9 au Tessin, le texte qui vise \u00e0 favoriser l'embauche indig\u00e8ne sur le march\u00e9 du travail s\u00e9duit plusieurs sections cantonales du parti des initiatives devraient notamment voir le jour dans le canton du Valais et de Neuch\u00e2tel pour Catherine Laubscher, secr\u00e9taire, r\u00e9gion de la section r\u00e9gionale du syndicat Unia l'UDC fait fausse route. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:32) [85%] :\r\nC'est pas du tout une bonne nouvelle et la voix que l'UDC neuch\u00e2teloise semblerait vouloir prendrait une moi qui m\u00e8ne un culs-de-sac, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, mais pas d'une solution, les syndicats s'y sont toujours oppos\u00e9s, il s'y opposer, s'y opposeront toujours aussi \u00e0 l'avenir, parce que le but c'est de prot\u00e9ger les travailleurs, c'est pas de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, il faut savoir ce que aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0, le service de l'emploi neuch\u00e2telois a mis en place un syst\u00e8me o\u00f9 toutes les entreprises neuch\u00e2teloise sont fermement invit\u00e9s avant de mettre au concours \u00e0 l'ext\u00e9rieur, un poste d'annoncer les postes vacants au service de l'emploi, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les travailleurs r\u00e9sidents qui sont au ch\u00f4mage, se voit proposer en 1er ces postes de travail, je pense qu'une volont\u00e9 tout \u00e0 fait, populiste, je regrette que l'UDC neuch\u00e2teloise tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 enfiler filet elle aussi dans cette voie, elle sait tr\u00e8s bien qu'elle r\u00e9soudra rien du tout parce que prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien graves et la mise en service de l'installation hydro\u00e9lectrique de noms de Dranse en Valais au barrage d'Emosson aura 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e de retard, la faute \u00e0 des pi\u00e8ces on acier d\u00e9fectueuses qu'il faut refaire du coup le montage des machines de la centrale, prend plus de temps que pr\u00e9vu, c'\u00e9tait le 2 octobre 2001 les bient\u00f4t donc 15 ans la flotte suisse SAir se retrouve clou\u00e9e au sol le Blandine de la compagnie a\u00e9rienne nationale marquant le tournant dans l'histoire \u00e9conomique du pays, et si cette d\u00e9b\u00e2cle avait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 une chance pour la Suisse, trouvez une caisse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [82%] :\r\n\u00e0 dire, c'est qu'il y a la totalit\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res n'est plus en mesure d'assurer ses vols, une annonce que des hommes comme un coup de tonnerre, m\u00eame pour de Zurich mais avec le recul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [97%] :\r\nAndreas Wittmer, expert en aviation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Saint-Gall estime que la faillite de Suisse a permis de revoir la gouvernance d'entreprise en Suisse notamment le fonctionnement des conseils d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:19) [81%] :\r\nMa nature les Gildas et puis \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 la production, autant de Swissair s'\u00e9tait un groupe issu de la haute soci\u00e9t\u00e9, pas un conseil de dirigeants r\u00e9unis, la Suisse, on a tir\u00e9 le sont on a formul\u00e9 de nouvelles baisses practices en mati\u00e8re de gouvernance d'entreprise mollir une qu'on pr\u00e9pare avant m\u00eame le r\u00e9sultat aujourd'hui, c'est que la Suisse est souvent \u00e0 la pointe des comparaisons internationales en la mati\u00e8re soit clarifi\u00e9e par la nationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [94%] :\r\nLe grand fut aussi l'occasion de remettre les compteurs \u00e0 0, un r\u00e9alisme bienvenu apr\u00e8s les strat\u00e9gies utopiques d'expansion de Suisse, on retrouve Andreas Wittmer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:52) [83%] :\r\nDonc on peut que Stan donc peut pas H\u00e9l\u00e8ne, on a pu r\u00e9duire les salaires ou ren\u00e9gocier avec les fournisseurs, certains ont profit\u00e9 vraiment sur le dos de Swissair, avec des contrats qu'on n'oserait plus imaginer aujourd'hui et Blandine y a permis de faire le m\u00e9nage et de repartir avec des prix raisonnables, on ne peut plus, c'\u00e9tait pas agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [91%] :\r\nSwiss est lanc\u00e9e en 2002 puis vendue \u00e0 l'Allemand de Lufthansa en 2005, c'est la fin d'un mythe, mais aussi la seule chance d'\u00e9viter l'isolement pour l'accompagner dans un contexte toujours plus concurrentiel, mais aujourd'hui Swiss transporte davantage de passagers que la d\u00e9funte suicidaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [94%] :\r\nLes sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole sont prudents apr\u00e8s l'accord de limitation de production obtenu mercredi soir \u00e0 Alger par l'Organisation des pays producteurs de p\u00e9trole, l'impact sur le prix du baril a certes \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat et sont reparties \u00e0 la hausse, mais cela pourrait ne pas durer car tous les producteurs d'or noir ne sont pas membres de l'OPEP, la Russie, justement, n'en fait pas partie et elle refuse d\u00e9j\u00e0 cat\u00e9goriquement de baisser le d\u00e9bit de ses derricks 10 heures tout \u00e0 l'heure \u00e0 J\u00e9rusalem, une centaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, dont plusieurs pr\u00e9sidents am\u00e9ricains prendront part sous haute surveillance, aux obs\u00e8ques de Shimon P\u00e9r\u00e8s, l'ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 l'aube hier 30000 personnes se sont recueillis devant la d\u00e9pouille du prix Nobel de la paix expos\u00e9e sur le parvis du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Catalogne, reste \u00e0 son poste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [89%] :\r\nCar moines a gagn\u00e9 hier la motion de confiance qu'il avait d\u00e9pos\u00e9e devant le parlement r\u00e9gional pour obtenir les votes n\u00e9cessaires du parti d'extr\u00eame gauche ind\u00e9pendantiste, il faut dire qu'il a annonc\u00e9 l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance en septembre de l'ann\u00e9e prochaine, mais Val\u00e9rie D\u00e9mon et du manque toujours l'accord de Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:26) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Catalogne avait absolument besoin des voix de la gauche radicale ind\u00e9pendantiste pour rester au pouvoir \u00e9viter des \u00e9lections r\u00e9gionales anticip\u00e9es, faute d'avoir pu adopter le budget, il y avait jou\u00e9 sa place avec cette motion de confiance mais pour remporter l'adh\u00e9sion des radicaux ind\u00e9pendantistes, il fallait une annonce de taille et la convocation d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en est une, le pr\u00e9sident de la Catalogne a assur\u00e9 qu'il rechercherait jusqu'au bout, l'accord avec Madrid, mais il n'a pas cach\u00e9 qu'il organisera ce r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame si l'\u00c9tat espagnol s'y refuse, \u00e0 partir de l\u00e0, la Catalogne s'aventure dans l'inconnu, le pr\u00e9sident r\u00e9gional assure que m\u00eame ind\u00e9pendante la Catalogne resterait dans l'Union europ\u00e9enne, une affirmation que rejette en bloc l'opposition de droite et de gauche, bref, l'organisation de cette aventure ind\u00e9pendantiste et ses cons\u00e9quences restent pour l'instant, floues, il faudra attendre la formation d'un gouvernement en Espagne pour voir comment cet affrontement d\u00e9bouche sur une v\u00e9ritable solution Val\u00e9rie Daumont RTSinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [95%] :\r\nDonc pour Ryad l'adoption par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain d'une loi qui permet aux familles des victimes du 11 septembre de poursuivre l'Arabie Saoudite, parce qu'une bonne partie des terroristes \u00e0 l'origine de ces attentats, a \u00e9t\u00e9 saoudiens cette loi donc \u00e9tant coup de poignard dans le dos, les experts pensent que la riposte saoudienne pourrait toucher le contre- terrorisme avec la fin de la coop\u00e9ration avec Washington en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [98%] :\r\nL'\u00e9conomie allemande est en pleine forme et pourtant, le num\u00e9ro 2 bancaire allemand sabre dans ses effectifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:51) [92%] :\r\nLes 5 principaux instituts allemands d'\u00e9conomie revoit \u00e0 la hausse leurs pr\u00e9visions de croissance, elle devrait augmenter de1,9 pourcent pour pour cette ann\u00e9e, dans le m\u00eame temps, h\u00e9 bien, la 2\u00e8me, banque allemande a annonc\u00e9 hier un plan de restructuration, la Commerzbank entend supprimer un emploi sur 5 Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:07) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 10000 suppressions d'emplois sur 4 ans 20 pourcent des des effectifs de la Commerzbank, dans le cadre d'une restructuration qui va co\u00fbter1,2 1000000000 de francs pour am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9, la Commerzbank, elle va num\u00e9riser 80 pourcent de de ses proc\u00e9dures se concentrer en priorit\u00e9 sur son activit\u00e9 premi\u00e8re la banque aux particuliers et aux petites entreprises et dans le m\u00eame temps, r\u00e9duire la voilure dans la banque d'investissement, dont les r\u00e9sultats sont consid\u00e9r\u00e9s comme trop volatiles, \u00e0 terme, la Commerzbank promet de cr\u00e9er 2300 emplois comme les autres \u00e9tablissement elle souffre des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs de la Banque centrale europ\u00e9enne et de la baisse des demandes de cr\u00e9dit cette semaine encore, l'adage Bank avait annonc\u00e9 elle aussi des r\u00e9ductions d'emplois tout en soulignant pour calmer les march\u00e9s n'avoir pas besoin d'argent public pour se renflouer, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:58) [94%] :\r\nMicrosoft amazone Google et sa filiale britannique Deep Marine ainsi que Facebook et IBM ont d\u00e9cid\u00e9 de s'allier pour d\u00e9terminer des bonnes pratiques communes dans le domaine de l'Intelligence artificielle et pour s'assurer que la technologie soit utilis\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice des gens \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, donc l'objectif c'est de recommander de bonnes pratiques ou de mener des recherches dont les r\u00e9sultats seront ensuite mises \u00e0 la disposition du public dans toute une s\u00e9rie de domaines, \u00e7a va de l'\u00e9thique \u00e0 la transparence et \u00e0 la protection de la vie priv\u00e9e, \u00e7a va aussi \u00e0 la fiabilit\u00e9 de la technologie en passant par les interactions entre les humains et les syst\u00e8mes d'Intelligence artificielle, Google justement qui mettent en ligne des vid\u00e9os de repentis du Djihad ou de la p\u00e9nible vie quotidienne sous l'emprise de Daesh, le moteur de recherche am\u00e9ricain veut ainsi d\u00e9courager les candidats \u00e0 la radicalisation en les orientant vers des messages qui vont justement \u00e0 l'oppos\u00e9 de leurs croyances, un programme qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le mois dernier en Am\u00e9rique du nord, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:52) [94%] :\r\nPour lutter contre la radicalisation, le g\u00e9ant informatique utilise les m\u00eames techniques que pour la publicit\u00e9 cibl\u00e9e qui accompagne votre recherche, sauf que le programme oui dans ailleurs r\u00e9acteur m\u00e9thode va r\u00e9agir \u00e0 des expressions comme fatwa pour le Djihad en Syrie pour proposer \u00e0 l'internaute des vid\u00e9os anti- Daech Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, directeur de l'Observatoire universitaire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:16) [93%] :\r\nJe pense que c'est une d\u00e9marche louable mais serait beaucoup plus efficace si on \u00e9tait dans un rapport Direct avec la personne, les diff\u00e9rentes initiatives qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au niveau des \u00e9coles o\u00f9 on fait intervenir une personne qui va venir t\u00e9moigner un impact beaucoup plus fort que de simplement pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de t\u00e9moignages par la simple connexion \u00e0 une plateforme de r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:43) [95%] :\r\nL'efficacit\u00e9 de ce programme St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques en doute aussi. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:48) [90%] :\r\nQuelqu'un qui sera tr\u00e8s on aura de la peine \u00e0 le faire changer d'avis, il y a cette situation qu'il il est si facile de mentir aux gens contente envie de croire, du moment qu'on a envie de croire \u00e0 quelque chose, c'est pas une question d'argumentation, c'est pas une question de peser le vrai pour le FP\u00d6, on est dans cette croyance et rien ne peut l'alt\u00e9rer, du moment qu'on y adh\u00e8re fortement donc dans ce cas l\u00e0, le syst\u00e8me sera selon toute vraisemblance, inefficace. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:15) [97%] :\r\nGoogle ne veut pas en rester \u00e0 la lutte contre le djihadisme, la firme am\u00e9ricaine annonce aussi un programme anti- radicalisation pour les internautes tent\u00e9s par le supr\u00e9matisme blanc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:26) [86%] :\r\nEn Europe, avec 2 vous foutent Z\u00fcrich club de Challenge Lexus offre Haussmann les sports Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 et Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 un match nul 0 \u00e0 0 alors peut -on b\u00e9nir tout et n'importe quoi, la question est r\u00e9currente, elle refait surface \u00e0 Fribourg o\u00f9 ce dimanche les P\u00e8res Cordeliers ont octroy\u00e9 leur b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 1 cheval deux \u00e2nes et plus de 200 chiens et chats se The. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:52) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re pour le canton de Fribourg, m\u00eame si la pratique est ancestrale chez les moines franciscains qui consid\u00e8re qu'au m\u00eame titre que l'homme, les animaux font partie de la cr\u00e9ation, mais dans le quotidien La Libert\u00e9 le Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale de Fribourg, s'insurge Claude Ducarroz souligne dans une lettre de lecteur la justification Cavaliere de l'un des moines on b\u00e9nit bien des motos \u00e0 la cath\u00e9drale, pourquoi pas des animaux, il pr\u00e9cise : chez lui, ce sont les motards, donc des \u00eatres humains et non pas leurs montures qui b\u00e9n\u00e9ficient de la protection de Dieu reste qu'au-del\u00e0 du canton de Fribourg, les pratiques vont bien plus loin en mati\u00e8re de b\u00e9n\u00e9diction en France un pr\u00eatre organisait \u00e0 la Pentec\u00f4te, la b\u00e9n\u00e9diction de t\u00e9l\u00e9phones portables, il le rappelle la b\u00e9n\u00e9diction des moyens de communication est inscrite au rituel de l'\u00e9glise, tout comme celle des bateaux de tous les instruments de travail et des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [92%] :\r\nEt Fran\u00e7ois lui b\u00e9nira aujourd'hui, les catholiques du Caucase, le pape se rend en G\u00e9orgie et en Azerba\u00efdjan pour un court s\u00e9jour en voyage bien s\u00fbr au nom de la paix, d\u00e9part de Rome dans 3 heures exactement, pour une arriv\u00e9e vers 13 heures atypique ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'Journal Sandra Viscardi, la m\u00e9t\u00e9o, ce sera la derni\u00e8re belle journ\u00e9e de la semaine avec 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au thermom\u00e8tre d\u00e8s ce soir une perturbation nous est promise, avec des pluies sur le Jura, le matin et le Plateau et les Pr\u00e9alpes l'apr\u00e8s- midi le Valais b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'\u00e9claircies le matin et devrait rester au sec jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA459575-5FDD-496F-B263-496B7E2C6664", "internalArchiveId": "FA459575-5FDD-496F-B263-496B7E2C6664", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : De grandes figures allemandes r\u00e9clament la fin du schisme catholiques-protestants", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "En Allemagne, des figures politiques et religieuses r\u00e9clament la fin du schisme entre protestants et catholiques.\r\n\r\n* * De grandes figures allemandes r\u00e9clament la fin du schisme catholiques-protestants (RTS RELIGION 30.09 FIN SCHISME) La chronique de RTSreligion avec vous Michel Kocher. En Allemagne des figures politiques et religieuses r\u00e9clament la fin du schisme entre protestants et catholiques.\r\n   37''\r\n((Cette r\u00e9clamation passe par la publication d'un livre r\u00e9dig\u00e9 par un j\u00e9suite et une th\u00e9ologienne protestante, ancienne repr\u00e9sentante des verts au Bundestag et actuelle vice-pr\u00e9sidente du parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le livre s'intitule \u00ab L'oecum\u00e9nisme \u00e0 l'\u00e8re de la terreur \u00bb, comprenez par l\u00e0 que la violence religieuse de l'islamisme radical est un facteur qui change la donne du paysage religieux. Comme si, au moment o\u00f9 les religions sont mises au d\u00e9fi de construire un \u00eatre ensemble pacifique, le schisme catholiques-protestants datait d'un autre \u00e2ge. Le livre de ces deux th\u00e9ologiens sera pr\u00e9sent\u00e9 au Bundestag par son pr\u00e9sident, c'est dire qu'il est pris au s\u00e9rieux outre-Rhin o\u00f9 la culture oecum\u00e9nique est tr\u00e8s forte.))\r\n*** Pourquoi un tel \u00e9cho ? \r\n  30''\r\n((MK : 2017 sera l'ann\u00e9e des 500 ans de la R\u00e9forme ce s\u00e9isme culturel qui commen\u00e7a en Allemagne avec le moine Luther. D'une certaine mani\u00e8re les Allemands se sentent bien plac\u00e9s pour faire avancer la cause d'une communion retrouv\u00e9e entre catholiques et protestants. L'interdiction actuelle de la hi\u00e9rarchie catholique de donner l'acc\u00e8s \u00e0 la communion aux protestants est de moins en moins comprise et m\u00eame accept\u00e9e par de nombreux catholiques. Situation carr\u00e9ment \u00ab absurde \u00bb, pour ne pas dire \u00ab scandaleuses \u00bb, dixit le j\u00e9suite Norbert Lambert et sa coll\u00e8gue protestante Antje Vollmer.))\r\n*** Est-ce une forme de provocation, d'invitation \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance ?\r\n  25''\r\n((MK : Non, fondamentalement c'est une protestation de nature existentielle. Elle est n\u00e9e d'une exp\u00e9rience inutilement douloureuse, il y a 3 ans ; c'\u00e9tait lors de la comm\u00e9moration oecum\u00e9nique \u00e0 la  m\u00e9moire des victimes de la R\u00e9sistance au nazisme A cette occasion la hi\u00e9rarchie catholique avait refus l'acc\u00e8s \u00e0 la communion aux non-catholiques. Une situation qu'Antje Vollmer et Norbert Lambert ne souhaitent pas voir se r\u00e9p\u00e9ter au prochain Jubil\u00e9 de la R\u00e9forme.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037628", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["De grandes figures allemandes r\u00e9clament la fin du schisme catholiques-protestants", "De grandes figures allemandes r\u00e9clament la fin du schisme catholiques-protestants  / JDM_2016-09-30T06:27:00_rtsreligion", "De grandes figures allemandes r\u00e9clament la fin du schisme catholiques-protestants  / JDM_2016-09-30T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, des figures politiques et religieuses r\u00e9clament la fin du schisme entre protestants et catholiques.", "En Allemagne, des figures politiques et religieuses r\u00e9clament la fin du schisme entre protestants et catholiques.", "En Allemagne, des figures politiques et religieuses r\u00e9clament la fin du schisme entre protestants et catholiques."], "variantIds": ["ece-8037647", "ece-8037628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:52:18Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa chronique de RTS religions avec vous Michel Kocher en Allemagne des figures politiques et religieuses, r\u00e9clament la fin du schisme entre protestants et catholiques oui cette r\u00e9clamation passe par la publication d'un livre r\u00e9dig\u00e9 par un j\u00e9suite et une th\u00e9ologienne protestante ancienne repr\u00e9sentante des Verts au Bundestag et actuelle vice- pr\u00e9sidente du parlement f\u00e9d\u00e9ral, alors le livre s'intitule l'oecum\u00e9nisme, a l'air de la terreur, comprenez par l\u00e0 que la violence religieuse de l'islamisme radical est un facteur qui change la donne du paysage religieux comme si au moment o\u00f9 les religions sont mises au d\u00e9fi de construire un \u00eatre ensemble pacifique le schisme, catholiques, protestants datait d'un autre \u00e2ge, le livre de ces deux th\u00e9ologiens sera pr\u00e9sent\u00e9 au Bundestag par son pr\u00e9sident, c'est dire qu'il est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux outre- Rhin, o\u00f9 la culture oecum\u00e9nique est tr\u00e8s forte. \r\nPourquoi untel \u00e9cho Michel alors simplement parce que 2017 sera l'ann\u00e9e des 500 ans de la R\u00e9forme, ce s\u00e9isme culturel qui commen\u00e7a en Allemagne avec le mois de Luther, d'une certaine mani\u00e8re, les Allemands se sentent bien plac\u00e9s pour faire avancer la cause d'une communion retrouv\u00e9e entre catholiques et protestants, l'interdiction actuelle de la hi\u00e9rarchie catholique de donner l'acc\u00e8s \u00e0 la communion protestants et de moins en moins comprise et m\u00eame accept\u00e9e par de nombreux catholiques situation carr\u00e9ment d'absurde pour ne pas dire scandaleuses, dixit le j\u00e9suite Norbert Lambert et sa coll\u00e8gue protestante entier folle maire est -ce une forme de provocation d'invitation \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance, non je ne crois pas, fondamentalement, c'est plut\u00f4t une protestation de nature existentielle, elle est n\u00e9e d'ailleurs d'une exp\u00e9rience inutilement douloureuse, il y a 3 ans, c'\u00e9tait lors de la comm\u00e9moration oecum\u00e9nique \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de la r\u00e9sistance au nazisme, \u00e0 cette occasion, la hi\u00e9rarchie catholique avait refus\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 la communion aux non- catholiques une situation quand faut meurt et Norbert Lambert ne souhaitent pas voir se r\u00e9p\u00e9ter au prochain Jubil\u00e9 de la r\u00e9forme, c'\u00e9tait la chronique de RTS religion tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-480394DD-3DBB-45EC-84F7-A018B2C849D1", "internalArchiveId": "480394DD-3DBB-45EC-84F7-A018B2C849D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider Ammann, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DEFR;Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gion de la section neuch\u00e2teloise du syndicat UNIA;Larry Huras, entra\u00eeneur Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 12 CEREMONIE PERES) 8'000 policiers sont mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 J\u00e9rusalem pour les obs\u00e8ques de Shimon P\u00e8res...le p\u00e8re de la Nation Isra\u00e9lienne d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercerdi \u00e0 l'aube....il faut dire que l'on attend du beau monde pour la c\u00e9r\u00e9monie qui d\u00e9bute dans 2H exactement...les fun\u00e9railles seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es sur le mont Hert-zel. Le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas sera \u00e9galement pr\u00e9sent, alors que le reste du monde arabe ne s'est pas priv\u00e9 de critiques acerbes envers Shimon Peres. Aude Marcovitch\r\n  1'04''\r\n ((Des repr\u00e9sentants de 70 pays sont attendus \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire. Barack Obama, Bill Clinton, Fran\u00e7ois Hollande ou le prince Charles seront pr\u00e9sents. La Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e par son pr\u00e9sident Johann Schneider-Amman. Hier les Isra\u00e9liens se sont press\u00e9s sur le parvis de la Knesset o\u00f9 \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9 le cercueil de Peres, pour lui rendre un dernier hommage. Parmi les dirigeants arabes, seul le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas fera le d\u00e9placement de J\u00e9rusalem. Or en 1995, aux obs\u00e8ques d'Itzhak Rabin, le roi Hussein de Jordanie et l'Egyptien Hosni Mubarak \u00e9taient eux pr\u00e9sents. Dans les pays arabes on reproche \u00e0 Peres le bombardement de civils libanais en 1996 pr\u00e8s du village de Cana alors qu'il \u00e9tait premier ministre. Pourtant Itzhak Rabin fut un guerrier bien plus coriace que Peres. Les places vides de l'Egypte et de la Jordanie illustrent surtout le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne dans une r\u00e9gion o\u00f9 personne ne croit aujourd'hui \u00e0 la paix entre voisins. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv ))\r\n(8H(2) 05 JSA) Johann Schneider-Ammann qui sera donc \u00e0 J\u00e9rusalem tout \u00e0 \u00e9^heure....mais hier Notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00e9conomie a d\u00e9clar\u00e9 qu'il voullait accorder plus de permis pour les travailleurs hors Union Europ\u00e9enne. Dans l'\u00e9mission de SRF, Echo der Zeit...il a dit qu'il se battrait pour que 2'000 places de plus dans les contingents de travailleurs venus d'Asie ou des Etats-Unis...Thibaut Schaller.\r\n  59''\r\n((Couper dans les permis de travailleurs venus des pays hors UE, c'\u00e9tait une fa\u00e7on pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre en compte le vote du 9 f\u00e9vrier. Il avait  restreint le nombre de permis d\u00e9livr\u00e9 en 2015 \u00e0 6'500 permis - moins 2'000. Une mesure symbolique mais douloureuse pour l'\u00e9conomie friande de ces employ\u00e9s souvent sp\u00e9cialis\u00e9s. Avec les patrons, les cantons notamment de Vaud et de Gen\u00e8ve sont mont\u00e9s au front. Johann Schneider Ammann les a entendus.\r\nSON\r\nUn signal aussi, pour le ministre de l'\u00e9conomie, chahut\u00e9 ces derniers temps, qui veut sans doute montrer qu'il est \u00e0 l'\u00e9coute des dol\u00e9ances de l'\u00e9conomie. Quitte \u00e0 aller \u00e0 l'encontre de la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'ici.))\r\nJacques Pitteloud sera sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration....le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res donne son feu vert...pour faire toute la lumi\u00e8re sur les accusations qui p\u00e8se contre l'ancien ambassadeur de Suisse du Kenya....il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 \u00e0 deux K\u00e9nyans d'abandonner leurs poursuites en Suisse en \u00e9change de 50 millions de francs.\r\n(8H(3) 10 TI AFFAIRE BEHRING) Un verdict tr\u00e8s attendu, ce matin...celui au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone...du proc\u00e8s de l'ex financier Dieter Behring. Le B\u00e2lois sera-t-il reconnu coupable, dans ce qui passe pour la plus grosse affaire d'escroquerie pr\u00e9sum\u00e9e jamais survenue en Suisse...avec 2'000 \u00e9pargnant lais\u00e9s et un trou de plus de 800 millions de francs? Le jugement tr\u00e8s attendu aussi, notamment parce l'affaire jette le doute sur l'int\u00e9grit\u00e9 du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber. Nicole della Pietra\r\n  1'01''\r\n((Trois mois apr\u00e8s la fin d'un proc\u00e8s qui avait lui-m\u00eame dur\u00e9 quatre semaines, et plus de douze ans apr\u00e8s l'ouverture de l'instruction contre celui que l'on avait surnomm\u00e9 le \u00ab gourou de la finance \u00bb, l'affaire Behring trouve enfin son \u00e9pilogue, ou presque. \r\nPresque, parce que durant le proc\u00e8s, les avocats de la d\u00e9fense priv\u00e9e du B\u00e2lois, ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Michael Lauber. \r\nL'actuel chef du Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 comme t\u00e9moin \u00e0 la barre, en qualit\u00e9 de simple procureur. En 2012, le magistrat, le troisi\u00e8me \u00e0 reprendre le t\u00e9moin dans cette affaire, voyant la prescription approcher, avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter neuf co-accus\u00e9s pour se focaliser sur Dieter Behring. \u00ab Ill\u00e9gal \u00bb, ont estim\u00e9 les avocats du pr\u00e9venu, qui ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre un Michael Lauber, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir de ne pas avoir dit toute la v\u00e9rit\u00e9 devant les juges de Bellinzone. Un verdict qui tombe, alors qu'un procureur sp\u00e9cial, d\u00e9sign\u00e9 par l'Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, doit encore rendre son rapport.))\r\n(8H(4) 09 GE PROCES FABRICE A OU SONT LES TENORS) Autre proc\u00e8s tr\u00e8s attendue...celui qui d\u00e9bute lundi devant le Tribunal criminel de Gen\u00e8ve...celui de Fabrice A., jug\u00e9 pour l'assassinat d'Adeline, la jeune socioth\u00e9rapeute. Un proc\u00e8s sans les t\u00e9nors du barreau genevois....qui ont anim\u00e9 le r\u00e9cent proc\u00e8s de Claude D..l'assassin de Marie. Il \u00e9tait d\u00e9fendu par Maitre Ya\u00ebl Hayat...alors que Jacques Barillon repr\u00e9sentait la famille de la victime. Cette fois, ce sont deux avocats moins m\u00e9diatis\u00e9s qui entreront en sc\u00e8ne, Sylvie Belzer:\r\n   56''\r\n((Pour assurer la d\u00e9fense de Fabrice A., Yann Arnold, un jeune avocat, qui \u00e9tait l'associ\u00e9 de G\u00e9rald Beno\u00eet, avocat commis d'office en 2013, mais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce printemps. Yann Arnold sera assist\u00e9 par son collaborateur et rien n'indique pour l'heure qu'un effet de manche se produise d'ici lundi, faisant sortir du chapeau une de ces grandes figures du barreau. Et pour cause, beaucoup de grands noms sont d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans cette proc\u00e9dure. Quant \u00e0 Yann Arnold lui-m\u00eame, il se montre d'une discr\u00e9tion absolue sur sa strat\u00e9gie de d\u00e9fense, son \u00e9tude tournant m\u00eame \u00e0 horaires plus que r\u00e9duits, sans doute pour \u00e9viter les requ\u00eates incessantes des m\u00e9dias. Du c\u00f4t\u00e9 de la partie civile, c'est Simon Ntah qui repr\u00e9sente la famille. Un jeune avocat d\u00e9crit comme  brillant, ancien vainqueur du concours oratoire de Gen\u00e8ve et de Montr\u00e9al, que certains ont d\u00e9couvert lors d'affaires sordides, notamment dans le proc\u00e8s d'un homme condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 un chauffeur de taxi de 47 coups de couteau ou celui d'un Roumain qui avait tu\u00e9 sa compagne \u00e0 coups de casseroles. Avocat coutumier aussi des affaires financi\u00e8res.Tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ce dossier, qu'il aura \u00e0 cour de mener au mieux pour obtenir la peine maximale tout en assurant le plus grand respect \u00e0 la famille.))\r\nLe pr\u00e9venu esp\u00e8re \u00e9chapper \u00e0 l'internement \u00e0 vie.\r\nLucerne...le mus\u00e9e des transport inaugure demain sa nouvelle exposition consacr\u00e9e aux m\u00e9dias..Media World tient comte de l'\u00e9volution rapide de la technique...le spectateur pourra notamment y r\u00e9aliser un selfie \u00e0 360 degr\u00e9s de son corps...avec 36 appareils de photos dispos\u00e9s en cercle qui se d\u00e9clanchent simultan\u00e9ment pour immortaliser le mouvement.\r\n(8H(5) 06 NE SUR LES TRACES DU TI) Le succ\u00e8s de l'initiative tessinoise \u00ab Prima i nostri \u00bb donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC...cette priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche indig\u00e8ne pourrait faire des petits en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel...et pourtant, pour Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gionale du syndicat UNIA, l'UDC fait fausse route.\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\n(8H(6) D4 HOCKEY GOTTERON HURAS) Ligue A de hockey sur glace : Fribourg Gott\u00e9ron re\u00e7oit Kloten ce soir. Apr\u00e8s huit journ\u00e9es de championnat, les Fribourgeois sont avant-derniers \u00e0 cinq longueurs de la barre. Pas de quoi inqui\u00e9ter leur nouvel entra\u00eeneur, Larry Huras, qui a d\u00e9barqu\u00e9 en Romandie avec des ambitions, St\u00e9phane Trisconi.\r\n  1'37''\r\n((Son premier objectif : qualifier Fribourg pour les play-offs \u00e9videmment. Mais le Canadien, qui compte trois titres de champion de Suisse avec trois clubs diff\u00e9rents - Z\u00fcrich, Lugano et Berne - voit beaucoup plus haut. Et m\u00eame tout en haut puisqu'il veut offrir \u00e0 Gott\u00e9ron le premier titre de son histoire. \r\nSON : 37'' (Huras 1)\r\nAux joueurs donc de suivre le guide. Mais en ont-ils vraiment la capacit\u00e9 ? \r\nSON : 24'' (Huras 2)\r\nEt quand on lui demande combien de temps il lui faudra pour imposer son style de jeu \u00e0 l'\u00e9quipe, Larry Huras r\u00e9pond : je l'ai fait en 3 semaines \u00e0 Stavanger en Norv\u00e8ge et en trois mois \u00e0 Ingolstad en Allemagne. Esp\u00e9rons pour le Canadien que les Fribourgeois entameront l'ascension vers le sommet avant le mois d\u00e9cembre sans quoi il sera plut\u00f4t difficile \u00e0 atteindre.)) \r\nFootball hier soir....Z\u00fcrich...club de challenge ligue suisse....s'offre Osman-lispor Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e d'Europa ligue...une victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1...\r\net Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 0 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8037649", "ece-8037630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:51:14Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCe journal Sandra Viscardi Shimon P\u00e9r\u00e8s sera enterr\u00e9 ce matin J\u00e9rusalem des obs\u00e8ques sous haute surveillance en raison de la pr\u00e9sence de 90 chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne Mahmoud Abbas sera bien cela y assister dans le monde arabe, on a trop de reproches adress\u00e9s au dernier P\u00e8res fondateurs d'Isra\u00ebl pour venir \u00e0 ses obs\u00e8ques Bellinzone-Riva aujourd'hui, un verdict tr\u00e8s attendu, celui du proc\u00e8s de Dieter Behring l'ex- gourou b\u00e2lois de la finance en toile de fond aussi, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael contre lequel les avocats de Behring ont port\u00e9 plainte, qualifi\u00e9 Gott\u00e9ron pour les Play-offs et offrir \u00e0 Fribourg, le titre de champion suisse de hockey sur glace, c'est l'ambitieux objectif que se fixe et le tout nouvel entra\u00eeneur Larry Huras, 1er acte ce soir \u00e0 domicile face \u00e0 Kloten en 8000 policiers sont mobilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nMatin J\u00e9rusalem pour les obs\u00e8ques de Shimon P\u00e9r\u00e8s, le p\u00e8re de la Nation Isra\u00e9lienne, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 l'aube, il faut dire qu'on attend du beau monde pour la c\u00e9r\u00e9monie, qui d\u00e9bute dans 2 heures exactement les fun\u00e9railles seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es sur le mont Hertzel le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas sera \u00e9galement pr\u00e9sent alors que le reste du monde arabe ne s'est pas priv\u00e9 de critiques acerbes envers Shimon Perez Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [92%] :\r\nDes repr\u00e9sentants de 70 pays sont attendus \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire Barack Obama Bill Clinton Fran\u00e7ois Hollande ou le prince Charles, seront pr\u00e9sents la Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e par son pr\u00e9sident Ivan Schneider- Ammann il y a les Isra\u00e9liens se sont press\u00e9s sur le parvis de la Knesset, o\u00f9 \u00e9tait d\u00e9pos\u00e9 le cercueil de P\u00e9r\u00e8s pour lui rendre un dernier hommage parmi les dirigeants arabes, seul le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, fera le d\u00e9placement de J\u00e9rusalem, or, en 1995 aux obs\u00e8ques du trac Rabin, le roi Hussein de Jordanie et l'\u00e9gyptien Hosni Moubarak \u00e9taient tous 2 pr\u00e9sents dans les pays arabes, on reproche \u00e0 P\u00e9r\u00e8s le bombardement de civils libanais en 1996 pr\u00e8s du village de Cana, alors qu'il \u00e9tait 1er ministre pourtant il sera que Rabin fut un guerrier bien plus coriace que P\u00e9r\u00e8s vides, de l'\u00c9gypte et de la Jordanie illustrent surtout le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne dans une r\u00e9gion o\u00f9 personne ne croit aujourd'hui \u00e0 la paix entre voisins Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nIl y a une cha\u00eene Schneider- qui sera donc \u00e0 J\u00e9rusalem tout \u00e0 l'heure, mais hier, notre pr\u00e9sident et ministre de l'\u00c9conomie a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il voulait accorder plus de permis pour les travailleurs hors Union europ\u00e9enne, dans une \u00e9mission de SRF, il a dit qu'il se battrait pour que de 1000 places de plus dans les contingents de travailleurs venus d'Asie ou des \u00c9tats-Unis soit cr\u00e9\u00e9 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [91%] :\r\nCouper dans les permis de travailleurs venus des pays hors UE, c'est une fa\u00e7on pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre en compte le vote du 9 f\u00e9vrier il y avait restreint le nombre de permis d\u00e9livr\u00e9s en 2015 \u00e0 6500 au moins 2000, une mesure symbolique mais douloureuse pour l'\u00e9conomie friande de ces employ\u00e9es souvent sp\u00e9cialis\u00e9s avec les patrons, les cantons notamment de Vaud et de Gen\u00e8ve sont mont\u00e9s au front, Johann Schneider- Ammann les a entendus passer une petit chef, c'\u00e9tait de l'eau Lawson Senda ce sont les patrons des grosses entreprises, mais aussi de fermes plus sp\u00e9cialis\u00e9s, des patrons \u00e9galement d'entreprises situ\u00e9es dans des agglom\u00e9rations o\u00f9 on a besoin de personnel qualifi\u00e9, si je prends tout cela en compte, je pense que nous devrions revenir au quota que nous avions en 2014 je un soulagement, mais ce serait aussi un signal qui montre que nous voulons aider les milieux \u00e9conomiques et Tasman in Fun un signal aussi pour le ministre de l'\u00e9conomie chahut\u00e9 ces derniers temps, qui veut sans doute montrer qu'il est \u00e0 l'\u00e9coute des dol\u00e9ances de l'\u00e9conomie, quitte \u00e0 aller \u00e0 l'encontre de la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nJacques Pitteloud sera sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res donne son feu Vert pour faire toute la lumi\u00e8re sur les accusations qui p\u00e8sent contre l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 \u00e0 2 camions d'abandonner leurs poursuites en Suisse, en \u00e9change de 50 millions de francs un verdict tr\u00e8s attendu ce matin celui au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone du proc\u00e8s de l'ex- financier Dieter Behring, le B\u00e2lois sera -t-il reconnu coupable dans ce qui passe pour la plus grosse affaire d'escroquerie pr\u00e9sum\u00e9e jamais survenu en Suisse avec 2000 \u00e9pargnants l\u00e9s\u00e9s, un trou de plus de 800 millions de francs donc le jugement est tr\u00e8s attendue aussi, notamment parce que cette affaire jette le doute sur l'int\u00e9grit\u00e9 du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [93%] :\r\n3 mois apr\u00e8s la fin d'un proc\u00e8s qui avait lui- m\u00eame dur\u00e9 4 semaines et plus de 12 ans apr\u00e8s l'ouverture de l'instruction contre celui que l'on avait surnomm\u00e9 le gourou de la finance l'affaire Behring trouve enfin son \u00e9pilogue, ou presque, presque, parce que durant le proc\u00e8s, les avocats de la d\u00e9fense priv\u00e9e du B\u00e2lois ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Michael la Aubert l'actuel chef du parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 comme t\u00e9moin \u00e0 la barre en qualit\u00e9 de simple procureur en 2012, le magistrat, le troisi\u00e8me \u00e0 reprendre le t\u00e9moin dans cette affaire, voyant la prescription approcher avait d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter 9 coaccus\u00e9s pour se focaliser sur Dieter Behring ill\u00e9gal, ont estim\u00e9 les avocats du pr\u00e9venu qui ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Michael \u00e0 Auber, soup\u00e7onn\u00e9s de ne pas avoir dit toute la v\u00e9rit\u00e9 devant les juges de Bellinzone un verdict qui tombe alors qu'un procureur sp\u00e9cial d\u00e9sign\u00e9 par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit encore rendre son rapport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [94%] :\r\nAutre proc\u00e8s tr\u00e8s attendu, celui qui d\u00e9bute lundi devant le tribunal criminel de Gen\u00e8ve, celui de FabriceA. jug\u00e9 pour l'assassinat d'Adeline, la jeune socioth\u00e9rapeute un proc\u00e8s sans les t\u00e9nors du barreau g\u00e9nevois qui ont anim\u00e9 le r\u00e9cent proc\u00e8s de Claude D l'assassin de Marie, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu par Ma\u00eetre il y a, elle, Hayat, alors que Jacques Barillon repr\u00e9sentait la famille de la victime, cette fois ce sont 2 avocats moins m\u00e9diatis\u00e9s qui entreront en sc\u00e8ne Sylvie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [95%] :\r\nPour assurer la d\u00e9fense de FabriceA. Yann Arnold, un jeune avocat qui \u00e9tait l'associ\u00e9 de G\u00e9rald Beno\u00eet, avocat commis d'office en 2013 mais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce printemps Yann Arnold sera assist\u00e9 par son collaborateur et rien n'indique pour l'heure qu'un effet de manche se produise d'ici lundi, faisant sortir du chapeau une de ses grandes figures du barreau, et pour cause, beaucoup de grands noms sont d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans cette proc\u00e9dure quant \u00e0 Yann Arnold lui- m\u00eame, il se montre d'une discr\u00e9tion absolue son \u00e9tude tournant m\u00eame \u00e0 horaires plus que r\u00e9duits, sans doute pour \u00e9viter les requ\u00eates incessantes des m\u00e9dias, du c\u00f4t\u00e9 de la partie civile, c'est Simon NTA qui repr\u00e9sente la famille, un jeune avocat d\u00e9crit comme brillant, ancien vainqueur du concours oratoire de Gen\u00e8ve et de Montr\u00e9al, que certains ont d\u00e9couvert lors d'affaires plut\u00f4t sordides, notamment dans le proc\u00e8s d'un homme condamn\u00e9 pour avoir tu\u00e9 un chauffeur de taxi de 47 coups de couteau, celui d'un Roumain qui avait tu\u00e9 sa compagne \u00e0 coups de casseroles, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans cette affaire qu'il aura \u00e0 coeur de mener au mieux tout en veillant \u00e0 assurer le plus grand respect \u00e0 la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [91%] :\r\nEt le pr\u00e9venu esp\u00e8re lui \u00e9chapper \u00e0 l'internement \u00e0 vie, le succ\u00e8s de l'initiative tessinoise plus Australie donne des id\u00e9es \u00e0 l'UDC cette priorit\u00e9 \u00e0 l'embauche indig\u00e8ne pourrait faire des petits en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec des initiatives cantonales et pourtant, h\u00e9 bien, Catherine Laubscher, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia pour elle, l'UDC fait fausse route. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:00) [85%] :\r\nC'est pas du tout une bonne nouvelle, c'est la voie que l'UDC neuch\u00e2teloise semblerait vouloir prendrait une moi qui m\u00e8ne \u00e0 culs-de-sac, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, mais pas une solution, les syndicats s'y sont toujours oppos\u00e9s, il s'y opposer, s'y opposeront toujours aussi \u00e0 l'avenir, parce que le but c'est de prot\u00e9ger les travailleurs, c'est pas de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, il faut savoir ce qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le service de l'emploi neuch\u00e2telois a mis en place un syst\u00e8me o\u00f9 toutes les entreprises neuch\u00e2teloise sont fermement invit\u00e9s avant de mettre au concours \u00e0 l'ext\u00e9rieur, un poste d'annoncer les postes vacants au service de l'emploi, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les travailleurs r\u00e9sidents qui sont au ch\u00f4mage, se voit proposer en 1er ces postes de travail, aucune volont\u00e9 tout \u00e0 fait, populiste, je regrette que l'UDC neuch\u00e2teloise tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 enfiler filet elle aussi dans cette voie et c'est tr\u00e8s bien qu'elle r\u00e9soudra rien du tout parce que prot\u00e9ger les fronti\u00e8res, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Lucerne le mus\u00e9e des transport inaugure demain sa nouvelle Exposition consacr\u00e9e aux m\u00e9dias m\u00e9dias World qui tient compte de l'\u00e9volution rapide de la technique, le spectateur pourra notamment y r\u00e9aliser un selfie \u00e0 360 degr\u00e9s de son corps, il y a 36 appareils photos dispos\u00e9s en cercle qui se d\u00e9clenchent simultan\u00e9ment pour immobiliser le mouvement Lydia de hockey-sur-glace Fribourg Gott\u00e9ron re\u00e7oit Kloten ce soir apr\u00e8s 8 journ\u00e9es du championnat les Fribourgeois sont avant- derniers \u00e0 5 longueurs de la barre, alors pas de quoi inqui\u00e9ter leur nouvel entra\u00eeneur Larry Huras, qui a d\u00e9barqu\u00e9 en Romandie avec des ambitions St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [92%] :\r\nSon 1er objectif qualifier Fribourg pour les Play-offs \u00e9videmment mais le Canadien, qui compte 3 titres de champion de Suisse avec 3 clubs diff\u00e9rents Z\u00fcrich Lugano et Berne voit beaucoup plus haut et m\u00eame tout temps au puisqu'il veut offrir \u00e0 Gott\u00e9ron le 1er titre de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [80%] :\r\nC'est de plus grand anxieux parce que Fribourg jamais gagn\u00e9, ils \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 peu j'avais prise et il manquait toujours quelque chose \u00e0 la fin, quoi, donc je suis venu comme \u00e7a, parce que \u00e7a le challenge, c'est la montagne qui est personne a grimp\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, donc c'est les jours ils ont envie de pousser, ils ont envie de grimper sa montagne, je connais le chemin, c'est pas facile, mais quand tu y \u00e7a vaut la peine, \u00e7a vaut vraiment la peine, et c'est \u00e0 moi des convainc les joueurs de faire sauter une chose certaine mani\u00e8re et si on arrive de trouver un Style de jeu Ahmed entit\u00e9 quand ils vont trop ces groupes -l\u00e0, je suis convaincu que on a certainement des cartes jouer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [86%] :\r\nAux joueurs, donc de suivre le guide mais en ont -ils vraiment la capacit\u00e9, l'avion va s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [76%] :\r\nC'est un peu trop t\u00f4t pour juger tout le monde ici dans l'\u00e9quipe, mais enfin savoir assez bien rapidement c'est en all\u00e9geant juste poursuivent la de jeu quand on voit, Angloma sur la glace et ses faubourgs, mais moi je suis convaincu qu'avec cette \u00e9quipe- l\u00e0, le classement, bon c'est c'est important, mais la la la portance, maintenant c'est le passe sur la glace, jeux comme et puis apr\u00e8s \u00e7a les points bon venir pratique sol mais les les points en bas, on va grimper les points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [93%] :\r\nEt quand on lui demande combien de temps et du faudra pour imposer son Style de jeu, l'\u00e9quipe Larry Huras de r\u00e9pondre, je l'ai fait en 3 semaines, \u00e7a c'\u00e9tait avant guerre en Norv\u00e8ge et en 3 mois \u00e0 Ingolstadt en Allemagne, esp\u00e9rons pour le Canadien que les Fribourgeois entameront l'ascension vers le sommet avant le mois de d\u00e9cembre, sans quoi il sera plut\u00f4t difficile \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [89%] :\r\nEt football hier soir Z\u00fcrich club de Challenge Ligue chez nous s'offre Haussmann lips or Ankara lors de la 2\u00e8me journ\u00e9e d'Europa Ligue une victoire \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 quant \u00e0 Young Boys ram\u00e8ne un point d'Astana gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 0 partout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T06:16:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC90D03-F193-419F-987C-A10D841B5F6D", "internalArchiveId": "4DC90D03-F193-419F-987C-A10D841B5F6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enqu\u00eate lanc\u00e9e sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Le diplomate suisse Jacques Pitteloud est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires k\u00e9nyans pour qu'ils acceptent un accord judiciaire. L'affaire avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 et le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va commencer son travail d'investigation.\r\n\r\n* * Enqu\u00eate lanc\u00e9e sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya 18h Affaire Pitteloud : son avocat sort du bois\r\nIl y aura bien une enqu\u00eate sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya dans ce que l'on appelle d\u00e9sormais le \"Kenyagate\"...\r\nLe diplomate suisse Jacques Pitteloud est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires pour qu'ils acceptent un accord judiciaire...\r\nCe soir, nous recevons son avocat... Il ne s'est jamais exprim\u00e9 jusqu'ici... Il s'agit de Claude Nicati, ancien conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois... Ancien du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi... Nous allons l'entendre dans un instant...\r\nMais on se tourne d'abord vers vous, Pietro Bugnon, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Vous avez suivi cette affaire depuis le d\u00e9but... Si on en reparle aujourd'hui, c'est parce que l'enqu\u00eate va pouvoir d\u00e9buter...\r\nOui dans un premier temps le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 classer cette affaire... Les plaignants ont fait recours. Le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral leur a donn\u00e9 raison. Et \u00e9tant donn\u00e9 que Jacques Pitteloud est un employ\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le d\u00e9partement de justice et police a d\u00fb se prononcer. Hier, il a donn\u00e9 son feu vert. Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut donc commencer son travail d'investigation.\r\n*** Faire son travail... Autrement dit, d\u00e9terminer si les reproches formul\u00e9s par les deux hommes d'affaires sont fond\u00e9s...\r\nOui deux fr\u00e8res vivant au Kenya, poursuivis par la justice suisse pour corruption. Ils auraient contribu\u00e9 \u00e0 spolier l'Etat kenyan. C'est l\u00e0 qu'intervient l'ambassadeur. Il aurait propos\u00e9 un accord \u00e0 ces deux personnes: la Suisse abandonne ses poursuites. Vous versez 55 millions de dollars au titre de remboursement et d'amende. Dans des SMS, le diplomate suisse met la pression sur les deux hommes pour qu'ils acceptent la proposition. Et rapidement. \"Mes amis retiendront leurs chevaux jusqu'\u00e0 mardi\", \u00e9crit Jacques Pitteloud. Un ton plut\u00f4t muscl\u00e9.\r\n*** C'est justement ce que lui reprochent les deux hommes d'affaires...\r\nOui, selon les plaignants, Jacques Pitteloud se serait rendu coupable de violation du secret de fonction, de tentative de contrainte et d'abus d'autorit\u00e9. Une d\u00e9marche \"ill\u00e9gale\", estime leur avocat. Les juges de Bellinzone qui n'ont pas tranch\u00e9 sur le fond, mais sur la proc\u00e9dure, estiment qu'il y a eu une contrainte qui \"para\u00eet illicite\".\r\nLe principal int\u00e9ress\u00e9, Jacques Pitteloud, a laiss\u00e9 entendre \u00e0 de nombreuses reprises avoir agi sur ordre du Minist\u00e8re public. Sur ce point, il est couvert par sa hi\u00e9rarchie. Jusqu'\u00e0 Didier Burkhalter, qui affirmait d\u00e9but ao\u00fbt sur cette antenne que son ambassadeur avait agi \"en concertation\" avec le Minist\u00e8re public.\r\n*** Sauf que le Minist\u00e8re public ne l'entend pas de cette oreille...\r\nNon. Dans un courrier que nous r\u00e9v\u00e9lions cet \u00e9t\u00e9, un autre Jacques... Jacques Rayroud, l'actuel num\u00e9ro 2 du MPC affirme n'avoir donn\u00e9 \"aucune mission ou instruction\" \u00e0 l'ambassadeur. Alors qui dit vrai? L'ancien ambassadeur, soutenu par le DFAE? Ou le Minist\u00e8re public? Instruction, pas d'instruction? Par \u00e9crit? Par oral? Il y a donc bien une affaire dans l'affaire, qui oppose deux entit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n*** Donc le parquet f\u00e9d\u00e9ral - qui devra enqu\u00eater - est lui-m\u00eame impliqu\u00e9...\r\nOui vous mettez le doigt sur un point important... Le Minist\u00e8re public devra d\u00e9terminer si les accusations des deux hommes d'affaires sont fond\u00e9es... Mais pour le faire, il devra dire si oui ou non il a lui-m\u00eame donn\u00e9 une instruction \u00e0 Jacques Pitteloud. Le procureur qui m\u00e8nera les auditions pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 interroger son propre sup\u00e9rieur, le num\u00e9ro 2 du MPC, l'auteur de cette fameuse lettre... Vous voyez bien qu'il y a un probl\u00e8me. Raison pour laquelle le Minist\u00e8re public pourrait demander \u00e0 son autorit\u00e9 de surveillance de nommer un procureur extraordinaire. Ce qui n'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent. Mais aujourd'hui, cela para\u00eet in\u00e9vitable.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Enqu\u00eate lanc\u00e9e sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya / FOR_2016-09-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le diplomate suisse Jacques Pitteloud est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur deux hommes d'affaires k\u00e9nyans pour qu'ils acceptent un accord judiciaire. L\u2019affaire avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 et le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va commencer son travail d'investigation."], "variantIds": ["ece-8037603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T16:05:36Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72F12D54-D63C-40EC-9413-1710DA1BC4F8", "internalArchiveId": "72F12D54-D63C-40EC-9413-1710DA1BC4F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher l'AVS", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national d\u00e9bat ce mercredi de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Il a d\u00e9cid\u00e9 que les femmes devront \u00e9galement travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher une rente AVS pleine. Mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national.\r\n\r\n* * Les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher l'AVS 12h30 Retraite \u00e0 67 ans\r\nLe Conseil National d\u00e9bat aujourd'hui de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Il a d\u00e9cid\u00e9 ce matin que les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans, comme les hommes, pour toucher une rente AVS pleine. Mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national ce matin, Etienne Kocher... \r\nJusque-l\u00e0 le d\u00e9bat \u00e9tait plut\u00f4t calme. Mais au moment de parler du financement, les esprits s'\u00e9chauffent. Chacun y va de sa solution. L'UDC veut un financement minimal par la TVA, et un m\u00e9canisme automatique qui permettrait en derniers recours d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans. Plusieurs fois interpell\u00e9 par la gauche sur cette volont\u00e9 cach\u00e9e de monter l'\u00e2ge de la retraite, la r\u00e9ponse de l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten. \r\nDECOURTEN 19''\r\n((\u00abEn cas de n\u00e9cessit\u00e9, si l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie le demande, alors il faudrait augmenter l'\u00e2ge de la retraite. Oui Monsieur Pardini ! Mais pas aujourd'hui. Pas demain. Ce sera le cas seulement si  toutes les autres mesures que vous demandez ici ne devaient pas suffire.))\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux ont du aussi s'expliquer sur ce m\u00e9canisme. Interrog\u00e9 par la pr\u00e9sidente des verts Regula Rytz, r\u00e9ponse du PLR zougois Bruno Pezzati.\r\nPEZZATI 4''\r\n\"Vous ne pouvez pas comprendre\"... c'est un peu un dialogue de sourd. Convaincue que la population n'en veut pas, la gauche pointe le spectre des 67 ans. Sans succ\u00e8s...\r\nLa solution interm\u00e9diaire, celle de la commission. A la fois \r\nDisposition adopt\u00e9e facilement en d\u00e9but de matin\u00e9e, par \r\nFlexibilit\u00e9\r\nRentes pour les enfants des personnes \u00e0 l'AVS, ainsi que \r\nRentes qui finissent \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nTout comme la g\u00e9n\u00e9ralisation de la retraite \u00e0 65 ans.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les femmes devront travailler jusqu\u2019\u00e0 65 ans pour toucher l\u2019AVS / 12H30_2016-09-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national d\u00e9bat ce mercredi de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020. Il a d\u00e9cid\u00e9 que les femmes devront \u00e9galement travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour toucher une rente AVS pleine. Mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national."], "variantIds": ["ece-8032308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T12:35:03Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Conseil national d\u00e9bat donc aujourd'hui de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020, il a d\u00e9cid\u00e9 ce matin que les femmes devront travailler jusqu'\u00e0 65 ans, comme les hommes, pour toucher une rente AVS pleine mais c'est surtout la question du financement des rentes qui a divis\u00e9 le Conseil national, ce matin, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nOui, jusque l\u00e0, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme, mais au moment de parler du financement, les esprits s'\u00e9chauffent le PLR et l'UDC veulent un financement minimal par la TVA et un m\u00e9canisme permettant en dernier recours un rel\u00e8vement automatique de l'\u00e2ge de la retraite au plus jusqu'\u00e0 67 ans, plusieurs fois interpell\u00e9 par la gauche sur cette volont\u00e9 cach\u00e9e d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, la r\u00e9ponse de l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [86%] :\r\nOn ne valser Spice Tha\u00eflande \u00e7a m'entendre comme n\u00e9cessit\u00e9 si l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, le demande, alors il faudrait augmenter l'\u00e2ge de la retraite, oui Monsieur Pardini mais pas aujourd'hui, pas demain ce sera le cas seulement si toutes les autres mesures que vous pouvez d\u00e9cider ici ne devait pas suffire aucun interdit ah oui sera et qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nLes lib\u00e9raux- radicaux, eux aussi, ont d\u00fb s'expliquer sur ce m\u00e9canisme, interrog\u00e9 par la pr\u00e9sidente des verts Regula Rytz r\u00e9ponse du PLR zougois Bruno p\u00e8te that he. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [61%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 si bon parce qu'on ne savait m\u00eame niveau de chercher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nVous ne voulez pas comprendre le concept, c'est un peu un dialogue de sourds, convaincue que la population n'en veut pas : la gauche pointe le spectre des 67 ans, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, lui aussi, a averti du danger d'instaurer ce couperet, il s'est exprim\u00e9 en allemand sur ce sujet, probablement pour \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre entendus par la majorit\u00e9 au conseil national, le vote commence \u00e0 l'instant sur ces questions de financement par contre la retraite \u00e0 65 ans pour tous mais aussi la suppression des rentes pour les enfants de retrait\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s sans grande discussion le vote sur ce dernier point, vient d'\u00eatre confirm\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-28T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79C6B6D5-DAA2-457F-9AC4-6A38E7A0FE9B", "internalArchiveId": "79C6B6D5-DAA2-457F-9AC4-6A38E7A0FE9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shimon Peres, ancien homme d'\u00e9tat isra\u00ebline, prix Nobel 1994;gassot  Philippe ;Hamza Al-Khatib,directeur de l'h\u00f4pital Al-Quds dans l'est d'Alep;Christoph Eyman, pr\u00e9sident de la CDIP;Donald Trump, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des EU;Marc-Olivier Buffat, Docteur en droit, Avocat, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PLR au parlement\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/ PERES EXTRAIT POUR 7H) Sons extraits de la toute derni\u00e8re interview que Shimon P\u00e9res a accord\u00e9e. C'\u00e9tait \u00e0 notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch le 11 septembre 2016. Ils sont traduits.\r\n  00'45'' \r\n((6 - Les gens me demandent ce que je fais pour para\u00eetre jeune. Je leur dis comptez le nombre de vos r\u00e9alisations et comptez le nombre de vos r\u00eaves. Si le nombre de vos r\u00eaves est plus grand que le nombre de vos r\u00e9alisations, vous \u00eates jeunes. Si non vous \u00eates vieux, fini. Alors je dis : r\u00eavez mieux, r\u00eavez plus grand, n'ayez pas peur. N'ayez pas peur ! La peur est une histoire co\u00fbteuse. Je peux comprendre la douleur, mais pas la peur. La douleur, c'est vraiment d\u00e9mocratique, mais pas la peur.))\r\n(26/ PERES DIAOLGUE DIRECT 7H) La voix d'un homme qui n'avait pas peur... \r\nCelle de Shimon Peres...\r\nl'ancien pr\u00e9sident et premier minsitre isra\u00e9lien \r\nest mort cette nuit \u00e0 93 ans... des suites d'un accident c\u00e9r\u00e9bral... \r\nShimon Peres... l'un des artisans des accords d'Oslo...entre Isra\u00e9liens et Palestiniens ...  prix nobel de la paix en.... 94 ...   aux c\u00f4t\u00e9s d'Yitzhak Rabin et de Yasser Arafat ... \r\n--- \r\nAude Marcovitch... bonjour... (LIGNE RNIS)\r\nxxx \r\nvous \u00eates notre corres en Israel... \r\net vous aviez pu rencontrer, tr\u00e8s r\u00e9cemment Shimon Peres....\r\nc'\u00e9tait le 11 septembre dernier, deux jours avant son avc pour ce qui est en fait, sa derni\u00e8re interview... On vient d'en entendre un extrait... \r\nComment \u00e9tait-il alors ? \r\nOui j'ai eu la chance de passer une heure avec lui il y a un peu plus de quinze jours et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait sa derni\u00e8re interview. C'\u00e9tait un entretien que j'avais obtenu pour la revue fran\u00e7aise Politique internationale et nous, la RTS. Je l'ai rencontr\u00e9 dans ce b\u00e2timent futuriste de verre et de b\u00e9ton qu'il avait fait construire en bord de mer, \u00e0 Jaffa, pour abriter le Centre Shimon Peres pour la paix. Eh bien il y \u00e9tait toujours actif et il y a quinze jours, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par son maintien, presque droit et certainement d\u00e9cid\u00e9, l'\u00e9l\u00e9gance que vous \u00e9voquiez et ses yeux bruns per\u00e7ants. Il \u00e9tait tout \u00e0 fait lucide, parfois un peu lent, mais surtout rempli d'un optimisme qui vous donne un sacr\u00e9 coup de fouet \u00e0 la sortie de l'interview. Il avait encore de nombreux projets en chantier, comme celui de cr\u00e9er dans ce centre un espace consacr\u00e9 aux jeunes de la high tech qui permettrait de lier Isra\u00ebl et les pays du Moyen-Orient. \r\nYA : Shimon Peres, n\u00e9 en 1923 en Pologne, immigr\u00e9 en Isra\u00ebl \u00e0 11 ans, a travers\u00e9 toute l'histoire de ce pays.\r\nShimon Peres, c'\u00e9tait le dernier repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration des fondateurs d'Isra\u00ebl. Il avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique en 1953 pour la terminer en. 2014. Son p\u00e8re \u00e0 lui, son mentor, c'\u00e9tait David Ben Gourion, le premier chef de gouvernement de l'Etat d'Isra\u00ebl. Ben Gourion qui lui a donn\u00e9 sa chance en le nommant en 1953 directeur du minist\u00e8re de la D\u00e9fense. C'est \u00e0 ce poste que Peres a lanc\u00e9 une initiative majeure qui a donn\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl une place proche des grandes puissances : gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de la France, il a obtenu que son pays dispose de l'arme nucl\u00e9aire. Si jusqu'\u00e0 aujourd'hui Isra\u00ebl nie disposer de la bombe, elle lui vaut pourtant une capacit\u00e9 de dissuasion toujours en vigueur face \u00e0 ses voisins.\r\nYA: Shimon Peres...  qui \u00e9tait sur la sc\u00e8ne internationale...  globalement appr\u00e9ci\u00e9 , reconnu pour ses talents de diplomates\r\n Mais il a longtemps \u00e9t\u00e9 m\u00e9pris\u00e9 par l'\u00e9lectorat isra\u00e9lien ... pour qui il \u00e9tait per\u00e7u comme un politiien  sans scrupules.\r\n Il n'est devenu l'homme du consensus que sur le tard. \r\nOui et d'ailleurs Shimon Peres, qui a \u00e9t\u00e9 deux fois premier ministre, puis pr\u00e9sident de l'Etat, n'a jamais gagn\u00e9 d'\u00e9lection. Dans les urnes, les Isra\u00e9liens lui ont toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des anciens militaires plus chevronn\u00e9s. \r\nSon premier poste de premier ministre, il l'a d\u00fb \u00e0 une coalition gouvernementale form\u00e9e en 1984 entre son parti, le parti travailliste et le Likoud, \u00e0 droite, qui \u00e9tait alors dirig\u00e9 par Itzhak Shamir. Il devra par la suite c\u00e9der son poste \u00e0 la t\u00eate des travaillistes \u00e0 son grand rival au sein du parti, Yitzhak Rabin. \r\nLorsque Rabin est \u00e9lu en 1992, lui qui avait trait\u00e9 Peres \u00ab d'infatigable magouilleur \u00bb, il l'a pris \u00e0 bord comme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Et c'est ensemble, avec Yasser Arafat, qu'ils signeront, le 13 septembre 1993, les Accords d'Oslo. Des Accords qui vaudront \u00e0 tous les trois le prix Nobel de la paix. L'ann\u00e9e suivante, c'est encore Peres qui a permis la r\u00e9conciliation entre son pays et la Jordanie. \r\nYA ;  La solution \u00e0 deux Etats .. qui n'\u00e9tait d'ailleurs pendant longtemps pas la solution privil\u00e9gi\u00e9e par Peres. \r\nOui c'est avec le temps que Shimon Peres s'est r\u00e9solu \u00e0 une solution \u00e0 deux Etats pour r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien ; il avait longtemps \u00e9t\u00e9 partisan d'une conf\u00e9d\u00e9ration isra\u00e9lo-palestino-jordanienne. Et puis Peres croyait aux miracles de l'\u00e9conomie, de la science, pour faire sortir les peuples du marasme et amener la paix. Il r\u00eavait de faire de Gaza le Hong-Kong du Proche-Orient. \r\nMais revenons \u00e0 l'histoire. Yitzhak Rabin est assassin\u00e9 en 1995, c'est Shimon Peres qui le remplace alors au poste de premier ministre. L'ann\u00e9e suivante est \u00e9lectorale et c'est Binyamin N\u00e9tanyahou, \u00e0 droite qui lui vole la victoire. Shimon Peres fera quelques ann\u00e9es plus tard un retour politique avec Ariel Sharon, alors leader du Likoud, et accepte, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale le poste de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de ce premier ministre de droite. \r\nEn devenant pr\u00e9sident de l'Etat, en 2007, Shimon Peres finira enfin par \u00eatre accept\u00e9 comme l'homme du consensus dans son pays, un p\u00e8re de la nation respectable et cultiv\u00e9. Un sage que l'on consulte. Les Isra\u00e9liens aimaient le voir les repr\u00e9senter \u00e0 travers le monde, fiers de sa prestance et de son exp\u00e9rience qui les renvoyaient \u00e0 leur histoire, celle de leurs parents et de leurs grands-parents. L'\u00e9motion est vive aujourd'hui dans le pays qui voit un acteur central de son \u00e9pop\u00e9e, dispara\u00eetre. \r\nAude Markovicth, en direct de TEL AVIV\r\n(32/ PERES REAC WASHINGTON) SMD :  Et les r\u00e9actions sont d\u00e9j\u00e0 nombreuses apr\u00e8s la disparition de Shinon Peres\r\n\"un des plus ardents d\u00e9fenseurs de la paix ... \" un ami fid\u00e8le de la France\"... pour Francois Hollande\r\n\" Shimon Peres a marqu\u00e9 Isra\u00ebl comme aucun autre politique. \" salue de sonb cot\u00e9 le pdt allemande Johackim Gauck...\r\nHommage aussi de Barck Obama et de l'ancien pr\u00e9sident Bill Clinton, en execrice au moment des accords d'Oslo\r\ncorrespondance ...a washintgn Phillipe Gassot DIRT \r\nSMD : teasing 7h15...\r\n(13/MULTI ALEP MEDECIN/ ITW AL-KHATIB) L'actualit\u00e9 internationale....\r\nce matin, c'est aussi la Syrie... \r\navec l'offebsuve terrestre lanc\u00e9e hier \u00e0 ALEP par le r\u00e9gime d'Assad pour reconqu\u00e9reir les quartiers aux mains des rebelles... \r\ndeuis une semaine, une pluie de bombes s'abat sur la ville... \r\nla sitruation humanitaire sur place est tr\u00e8s critique... \r\n nous avons pu joindre hier   un habitant de ces faubourgs, Hamza Al-Khatib ((hamz\u00e9 ratib)),\r\n il dirige l'h\u00f4pital Al-Quds ((al-koudsse)), dans l'est d'Alep. \r\nEcoutez son t\u00e9moignage.\r\n MAG 45\"\r\nt\u00e9moignage recueulli apar Laure Stephan\r\n(D1/ LA GUERRE DES LANGUES/PI) SMD : La CDIP refuse de prendre partie dans le d\u00e9bat des langues. \r\nSelon nos informations, la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique ne donnera pas  son avis...\r\nsur le projet de r\u00e9vision de la loi sur les langues d'Alain Berset, actuellement en consultation...\r\nLa CDIP est pourtant responsable du dossier des langues....  Alexandra Richard... pourquoi cette r\u00e9serve soudaine ?\r\n  MAG 1'33\"\r\n((Pour la paix des langues, la bonne entente conf\u00e9d\u00e9rale: c'est pour cela que la CDIP ne veut pas prendre position. Elle pr\u00e9f\u00e8re laisser chaque canton s'exprimer librement et individuellement sur le projet d'Alain Berset qui pr\u00e9voit une harmonisation au niveau f\u00e9d\u00e9ral de l'enseignement des langues. C'est que les cantons sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur le principe d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Christoph Eyman, pr\u00e9sident de la CDIP:\r\n...\r\nPrivil\u00e9gier la n\u00e9gociation bilat\u00e9rale, c'est la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident de la CDIP. Pour Christoph Eyman, une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration serait pr\u00e9matur\u00e9e:\r\n...\r\nAgir avec diplomatie, \u00e9viter de frustrer des minorit\u00e9s... La CDIP choisit de ne pas trancher... Au risque de reporter ce d\u00e9bat sensible au parlement, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient son projet.))\r\n(08/NE 2E PROGRAMME FINANCES/ PA) SMD : \" La situation du canton est critique\"\r\nles mots du  pr\u00e9sident du conseil d'Etat de NEUCHATEL Jean-Nat Karakash hier... \r\nEn ouverture de session du Grand Conseil, , le socialiste   a pr\u00e9sent\u00e9 un plan drastique d'assainissement:  \r\ndes coupes \u00e0 hauteur de 100 millions de francs pour faire face au d\u00e9ficit prevu de 70 millions de francs dans le budget 2017... \r\nLe gvt qui a aussi cr\u00e9e la surprise... en annoncant ...  son souhait de  se repr\u00e9senter in corpor\u00e9 aux \u00e9lections cantonales d'avril prochain. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement politique assez exceptionnel...Roger Guignard. \r\n  MAG 59\"\r\n((Un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel et rare surtout ! D'abord, en langage imag\u00e9, Jean-Nat Karakash affirme une conviction...\"le capitaine ne quitte pas le navire par gros temps\", et le voil\u00e0 qui encha\u00eene..\"le Conseil d'Etat in corpore annonce devant vous sa volont\u00e9 de poursuivre son engagement au service de la population durant la prochaine l\u00e9gislature\". En clair, les trois membres socialistes et les deux PLR du gouvernement, des partis oppos\u00e9s politiquement, se pr\u00e9sentent \u00e0 leur propre succession. Une fa\u00e7on de dire..dans la tourmente, l'Ex\u00e9cutif travaille et souhaite que la campagne \u00e9lectorale ne perturbe pas son action. Alors, du c\u00f4t\u00e9 du PLR, le pr\u00e9sident du parti nous a dit \u00eatre au courant de cette d\u00e9cision, mais \u00e0 gauche, la surprise, voire une certaine amertume domine. \"Se pr\u00e9senteront-ils sur une liste unique\", demande quelqu'un. Voil\u00e0 qui, en tous cas, coupe l'herbe sous les pieds des deux partis. Et qui donne l'impression, tout \u00e0 la fois de verrouiller la campagne et de la lancer. Une candidature UDC perturbera certainement, un peu, cette belle entente !))    \r\nSMD : PROMO 7H15 KARAKASH\r\n(bv Maillard) Feu vert pour Pierre-Yves Maillard\r\nL'actuel pr\u00e9sident du gouvernement vaudois a obtenu haut la main sa d\u00e9rogation en vue des \u00e9lections cantonales du printemps prochain... \r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s hier soir, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes ont tranch\u00e9 par 306 voix en sa faveur sur 341 bulletins rentr\u00e9s... L'homme fort du parti sera sur le ticket PS aux c\u00f4t\u00e9s de sa coll\u00e8gue Nuria Gorrite...\r\n(D4/CLINTON, TRUMP ET LA CHASSE AUX PME/PI) SMD :  Apr\u00e8s leur premier d\u00e9bat... \r\n Hillary Clinton et Donald Trump sont repartis en campagne. \r\nLa  D\u00e9mocrate en Caroline du Nord, son adversaire R\u00e9publicain en Floride. \r\nDeux grands Etats o\u00f9 ils sont au coude-\u00e0-coude, et o\u00f9 il s'agit l\u00e0 aussi de conqu\u00e9rir la classe moyenne.\r\n Et notamment les patrons des petites et moyennes entreprises, Olivier Schorderet, plut\u00f4t acquises \u00e0 la cause de Donald Trump.\r\n  MAG 1'26\"\r\n((\"Hillary Clinton, elle ne pourrait m\u00eame pas vendre de la limonade dans la rue\". \"Au moins,Trump sait ce que c'est que d'avoir des employ\u00e9s\". Il y a les t\u00e9moignages, et les sondages: une PME am\u00e9ricaine sur deux vote R\u00e9publicain, seulement une sur cinq D\u00e9mocrate. Parce que Trump incarne certains mythes fondateurs des Etats-Unis: initiative individuelle, esprit d'entreprise, sens du commerce. Et quand Donald explique les bases du m\u00e9tier, \u00e7a fait mouche: \r\nDIGAS\r\n\"une poign\u00e9e de main, \u00e7a doit suffire\"...Quand il lance un avertissement, aussi...\r\nDIGAS\r\n\"Quand les gens viennent acheter quelque chose, notamment les gens tr\u00e8s riches, ils voient les d\u00e9tails. Ils voient si quelque chose ne va pas. C'est pour ca que je suis debout t\u00f4t, tous les matins, pour tout v\u00e9rifier sur mes chantiers\"\r\nMais aussi\r\nDIGAS\r\n\"Il faut croire en ce que vous faites. Sinon \u00e7a ne marchera pas\". Et puis.....\r\nDIGAS\r\n\"Pas de r\u00e9ussite sans passion\"....\r\nComme le dit cette cheffe d'entreprise, \"Trump parle comme mon p\u00e8re, entrepreneur comme lui et comme moi\". Pourtant, Hillary Clinton aussi drague les PME. Si elle a promis des baisses d'imp\u00f4ts, elle veut aussi soutenir les jeunes. \r\nDIGAS\r\n\"Il faut aider les jeunes \u00e0 devenir entrepreneurs. Nous allons leur permettre de diff\u00e9rer, jusqu'\u00e0 trois ans, le remboursement des emprunts contract\u00e9s lorsqu'ils \u00e9taient \u00e9tudiants\"\r\nDeux candidats qui ont encore du pain sur la planche: un patron de PME sur trois ne sait pas encore pour qui voter. ))\r\n(bv comp\u00e9ttivit\u00e9 CH) La Suisse toujours championne de la comp\u00e9ttitvit\u00e9 \u00e9conomique \r\nselon le classement du WEF, elle termine a la oremiere place du classement pr la 8\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive \r\ndevant  Singapour et les Etats-Unis.\r\n(bv foot d\u00e9mission Allardyce) Il aura fait un passage express a la t\u00eate de l'\u00e9quupe de foot d'Angleterre... \r\n67 jours apr\u00e8s sa nomination,  Sam Allardyce ...  n'est plus entra\u00eeneur... \r\nLe s\u00e9lectionneur n'aura pas surv\u00e9cu aux r\u00e9v\u00e9lations du Daily Telegraph, qui l'a film\u00e9 en train de monnayer des conseils \u00e0 des investisseurs asiatiques pour contourner les r\u00e8gles en mati\u00e8re de transferts... et en train de critiquer la f\u00e9d\u00e9ration anglaise...\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre plac\u00e9 dans une positition intenable, Sam Allardyce a donc pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission dans la soir\u00e9e...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(meteo simon) Du soleil partout...apr\u00e8s dissipation des brouillards matinaux sur le Plateau.\r\n 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nM\u00eame chose demain et vendredi....avant un week-end plus perturb\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/TAMEDIA / ITW BUFFAT) Tamedia coupe dans ses effectifs... L'\u00e9diteur revoit l'organisation des r\u00e9dactions de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve. 16 licenciements sont pr\u00e9vus au sein de la r\u00e9daction du quotidien vaudois, 8 c\u00f4t\u00e9 genevois... Des suppressions d'emplois motiv\u00e9es par la baisse des recettes publicitaires... L'annonce a fait r\u00e9agir au sein du monde politique... Dans un courrier conjoint, les gouvernements vaudois et genevois ont exprim\u00e9 leur vive inqui\u00e9tude \u00e0 Tamedia... De nombreuses communes en ont fait de m\u00eame... Hier, les d\u00e9put\u00e9s sont intervenus au Grand Conseil vaudois pour d\u00e9noncer cette d\u00e9cision... Ecoutez Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au parlement... \r\n  mag 39\"\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker\r\n(D5/ CINE LA DANSEUSE/PA) Elle fut l'une des pionni\u00e8res de la danse moderne, oubli\u00e9e par l'histoire. L'Am\u00e9ricaine Lo\u00efe Fuller est au coeur de \u00ab\u00a0La danseuse\u00a0\u00bb, premier long-m\u00e9trage r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phanie Di Giusto, avec Soko dans le r\u00f4le principal et Lily-Rose Depp, fille de Vanessa Paradis et de Johnny Depp, dans le r\u00f4le d'Isadora Duncan ((prononcer DEUNECANNE et pas comme raphael le dit dans son sujet)). Un film qui r\u00e9habilite une figure essentielle de l'art chor\u00e9graphique, Rafael Wolf.\r\n  MAG 1'37\"", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8032285", "ece-8032266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:49Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BC9255E-6A7F-422A-8B21-595A5D42802E", "internalArchiveId": "5BC9255E-6A7F-422A-8B21-595A5D42802E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shimon Peres, homme d'\u00c9tat isra\u00e9lien, d\u00e9tenteur du prix Nobel 1994;Vassilis Venizelos, chef du groupe des verts au Grand Conseil;Vladimir Frolov,politologue russe; Paolo Beltraminelli, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois;Bernhard Pulver,ministre bernois de l'instruction publique;Karim di Matteo journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des collaborateurs \u00e0 24 heures;Kourounis Ang\u00e9lique;Georges Archondopoulos syndicaliste\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 25 PERES) Son m\u00e9decin personnel et sa famille le confirment: l'ancien pr\u00e9sident et premier ministre isra\u00e9lien, d\u00e9tenteur du prix Nobel de la paix Shimon Peres est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit.il avait 93 ans et avait \u00e9t\u00e9 victime il y a deux semaines, d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral. Aude Marcovitch.\r\n  01'13' \r\n((Sa vie et son personnage \u00e9taient tellement imbriqu\u00e9s dans l'histoire d'Isra\u00ebl, qu'on avait fini par le croire \u00e9ternel. Shimon Peres s'est \u00e9teint, \u00e0 93 ans. N\u00e9 en Pologne en 1923, \u00e9migr\u00e9 avec sa famille \u00e0 11 ans, Peres \u00e9tait le dernier des p\u00e8res fondateurs de l'Etat d'Isra\u00ebl. Adopt\u00e9 en politique par le premier chef de gouvernement, David Ben Gourion, il devient directeur du minist\u00e8re de la D\u00e9fense en 1953. C'est l\u00e0 qu'il n\u00e9gociera avec la France pour obtenir l'armement nucl\u00e9aire. Chef du parti travailliste, deux fois premiers ministres, Shimon Peres a la particularit\u00e9 de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. C'est dans ses fonctions de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qu'il obtient ses succ\u00e8s les plus remarquables : il signe avec Yitzhak Rabin et Yasser Arafat, les Accords d'Oslo en 1993. Tous trois obtiennent alors le prix Nobel de la paix. L'ann\u00e9e suivante, gr\u00e2ce \u00e0 lui, la Jordanie se r\u00e9concilie \u00e0 son tour avec Isra\u00ebl. Homme de diplomatie et politicien rus\u00e9, les Isra\u00e9liens lui ont souvent pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans les urnes des militaires plus chevronn\u00e9s. Mais quand il acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence entre 2007 et 2014, il est alors devenu l'homme du consensus, le p\u00e8re de la nation, le sage \u00e9cout\u00e9. \r\nAude Marcovitch, rts-info, Tel-aviv  ))\r\n(6H(2) 28 PERES) Shimon Peres....d\u00e9tenteur du prix Nobel de la paix, re\u00e7u en 1994, en m\u00eame temps qu'Itzhak Rabin et Yasser Arafat. Shimon Per\u00e8s....pour lui, la seule mani\u00e8re de r\u00e9gler le conflit c'est un retour \u00e0 des n\u00e9gociations de paix directes. \r\n  00'24'' \r\nBarack Obama salue la m\u00e9moire d'un homme qui n'a jamais cess\u00e9 de croire en la paix....\r\n(6H(3) 09 VD DEBAT MENDICITE) ****Pierre-Yves Maillard pourra briguer un 4\u00e8me mandat de conseiller d'\u00e9tat vaudois.\r\nLe parti socialiste vaudois a pl\u00e9bicit\u00e9 hier soir son ministre de la sant\u00e9....306 voix sur les 336 bulletins d\u00e9livr\u00e9s....Anne-Catherine Lyon, l'autre ministre qui a renonc\u00e9 vendredi dernier \u00e0 solliciter la m\u00eame d\u00e9rogation \u00e9tait la grande absente du congr\u00e8s...la d\u00e9put\u00e9e  Roxanne Meyer Keller a fait part de son int\u00e9r\u00eat pour la remplacer.\r\nEt le canton de Vaud bannit les mendiants de son territoire...avec l'approbation de justesse hier par le Grand Conseil...d'une initiative de l'UDC... Loin de faire l'unanimit\u00e9, le texte a divis\u00e9 le parlement pendant pr\u00e8s de deux heures... Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9battu d'un contre-projet du conseil d'Etat... Le parlement a finalement refus\u00e9 de suivre le gouvernement, Michael Peuker...\r\n  01'11''\r\n(6H(4) 15 RUSSIE EN SYRIE) ***Alep apr\u00e8s les bombes...l'offensive terrestre.\r\nLes soldats de Bachar el Assad ont commenc\u00e9 leur offensive au sol contre les derniers quartiers rebelles de la ville. Pour Washington, c'est la preuve que Damas, Moscou et leurs alli\u00e9s r\u00e9gionaux ont renonc\u00e9 au processus de paix. \r\nJusqu'o\u00f9 Moscou peut-elle aller dans son soutien \u00e0 Bachar el-Assad ? Pour le politologue russe Vladimir Frolov, la Russie, sourde aux accusations de l'Occident, joue la montre pour permettre \u00e0 Assad de reprendre le contr\u00f4le des zones strat\u00e9giques de son pays :\r\n   00'41'' \r\nVladimir Frolov avec Isabelle Cornaz \r\n84 mio d'am\u00e9ricains ont regard\u00e9 Hillary Clinton et Donald Trump s'\u00e9charper en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine hier....mais le chiffre ne comptabilise pas tous ceux qui ont suivi le face-\u00e0-face dans un bar ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(6H(5) 23 TOMBOUCTOU) Le jugement est In\u00e9dit.. Il marque un pas d\u00e9cisif dans l'\u00e9volution du droit international.. et la protection des biens culturels...\r\nLa Cour p\u00e9nale internationale a jug\u00e9 hier un djihadiste coupable de crime de guerre; pour sa responsabilit\u00e9 dans la destruction des mausol\u00e9e de Tombouctou en 2012.  Une d\u00e9cision qui veut mettre fin \u00e0 l'impunit\u00e9 concernant la destruction de biens culturels. Sophie Iselin\r\n   00'57'' \r\n((Ce jugement doit servir \"d'avertissement \" \u00e0 ceux qui s'attaquent au patrimoine culturel. \r\nLa procureur de la Cour p\u00e9nale internationale a soulign\u00e9,  le caract\u00e8re exemplaire du proc\u00e9s. \r\nAhmad Al Mahdi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 9 ans d'emprisonnement pour crime de guerre; \r\nSoit pour avoir \"dirig\u00e9 intentionnellement des attaques\" en 2012 contre des  mausol\u00e9es de Tombouctou et  la  mosqu\u00e9e Sidi Yahia (au nord du Mali). \r\nCes \u00e9difices class\u00e9s au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 sont  consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s par la population malienne.\r\nElle  souhaite que cette d\u00e9cision fasse \"jurisprudence\". M\u00eame espoir du c\u00f4t\u00e9 des Nations Unies o\u00f9 l'on se r\u00e9jouit de l'\u00e9tape historique franchie.\r\nMais la liste des sites en danger ne cesse de s'allonger. Et les espoirs de condamnation sont minces. En Irak et en Syrie, la Cour internationale est incomp\u00e9tante. Aucun de ces pays n'a sign\u00e9 son trait\u00e9 fondateur.))\r\n(6H(6) 16 TESSIN A BRUXELLES) ***Le Tessin apu s'expliquer sur le vote de dimanche...hier soir \u00e0 Bruxelles.\r\nPuisque le canton \u00e9tait l'invit\u00e9 de la soir\u00e9e Suisse de la capitale europ\u00e9enne..le pr\u00e9sident du gouvernement cantonal a pu r\u00e9pondre aux critiques de l'Italie et de la commission europ\u00e9enne sur la pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9 \u00e0 la main d'oeuvre locale.\r\nNotre correspondant \u00e0 Bruxelles Romain Clivaz lui a demand\u00e9 si le vote tessinois n'\u00e9tait pas une hypoth\u00e8que suppl\u00e9mentaire pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ses discussions d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n Paolo Beltraminelli.\r\n  00'52'' \r\nA une voix pr\u00e8s, le conseil National accepte une intiative parlementaire UDC pour interdire la burqa en Suisse...le texte se cale sur celui adopt\u00e9 par le Tessin...\r\n(6H(7) 03 LANGUES, BE DIT NON AU CF) Le canton de Berne ne veut pas d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le d\u00e9bat des langues. \r\nSon ex\u00e9cutif s'oppose \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les langues, actuellement en consultation. Il estime que le projet du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset empi\u00e8te sur les comp\u00e9tences cantonales. Pour le ministre bernois de l'instruction publique Bernhard Pulver, cette intervention serait contre-productive et menacerait la paix des langues.\r\n  00'50'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(6H(8) 05 TAMEDIA REACTION 24H) Les gouvernements vaudois et genevois inquiets de l'annonce de 24 licenciements dans les r\u00e9dactions de 24H et de la Tribune de Gen\u00e8ve....Ramedia coupe dans le vif pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution du mode de consommation des lecteurs. Pour Karim di Matteo journaliste et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des collaborateurs \u00e0 24 heures, c'est incompr\u00e9hensible. \r\n  00'49'' \r\nDes propos recueillis par Adrien Krause\r\n(6H(9) D3 MANIF EN GRECE SUR LA PRIVATISATION SECTEUR DE L'EAU) ***Le parlement grec a approuv\u00e9 hier soir la r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et le transfert de certaines participations de l'\u00e9tat \u00e0 un fonds souverain...\r\ndes mesures dict\u00e9es par les bayeurs de fonds du pays pour octroyer un nouveau pr\u00eat.\r\nDes privatisations que la population appr\u00e9cie mod\u00e9r\u00e9ment...notamment celle de l'eau...le gouvernement y \u00e9tait oppos\u00e9..elle s'est faite quand m\u00eame...Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n  01'34'' \r\n((La privatisation de l'eau ne se fera que  par dessus mon corps \u00bb  avait, il y a peine deux ans,  d\u00e9clar\u00e9 le candidat Alexis Tsipras  qui avec son  parti  le Syriza le parti de la  gauche  alors radicale,  \u00e9tait de toutes les manifestations  de toutes les p\u00e9titions pour s'opposer  \u00e0  la  privatisation  d'un  bien estim\u00e9 commun : l'eau qui doit appartenir disait-t-il \u00ab au peuple \u00bb. Aujourd'hui premier ministre ; il a demand\u00e9 \u00e0 son parti et  \u00e0 son gouvernement de voter  en faveur de  cette privatisation Pour Georges Archondopoulos syndicaliste c 'est un non sens \r\nTrad \u00e0 faire \r\n Ils  vont  donner  23% des  actions   \u00e0 l'investisseur ce qui veut dire qu'il aura son  mot  \u00e0  dire dans  la future strat\u00e9gie . On  va  vers un  mod\u00e8le de  privatisation comme \u00e0  Berlin  ou la   mairie  d\u00e9tient  51%  et  l investisseur priv\u00e9   49%  des actions . Les r\u00e9sultats sont connus . il faut les rappeler au  gouvernement  qui  avait  tant lutter  avant les \u00e9lections pour emp\u00eacher la privatisation des  eaux : les prix  ont  augment\u00e9, et la qualit\u00e9 de l'eau  a baiss\u00e9 faute d'investissements du  priv\u00e9 qui  vouait d'optimiser son profit \r\nPlus inqui\u00e9tant  selon ce syndicaliste  les pertes   d'emplois  qui  g\u00e9n\u00e9ralement accompagnent  toute privatisation : \r\n Trad  \u00e0 faire \r\nAvec la privatisation  de l'eau a Berlin a il    faut le rappeler   7000   emploi ont \u00e9t\u00e9 perdus. L' eau et un  bien  commun   il ne peut aller \u00e0 la caisse de privatisations   \r\n Outre l'eau, l'\u00e9lectricit\u00e9 les ports, les chemins de fer, les marinas, les plages, les mines,  certains b\u00e2timents  class\u00e9s doivent \u00e9galement \u00eatre privatis\u00e9s  condition sine  qua non  de d\u00e9caissement de 2,36 milliards d'euros  promis au  pays.  Une chance pour all\u00e9ger  la dette de la Gr\u00e8ce  selon ses  partisans,  rien de moins qu'une vente \u00e0 la d\u00e9coupe du pays selon ses  opposants qui  continuent \u00e0 se mobiliser . ))\r\n(6H(10) 22 FOOT GB DEMISSION SAM ALLARDYCEA) 67 jours apr\u00e8s sa nomination, l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe d'Angleterre Sam Allardyce n'est d\u00e9j\u00e0 plus en fonction. Il a du quitter son poste apr\u00e8s son implication dans un scandale...Herv\u00e9 Borsier\r\n  01'01'' \r\n((Sam Allardyce\u00e0 \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 dans une vid\u00e9o film\u00e9e \u00e0 son insu par des journalistes du Daily Telegraph.Il explique, \u00e0 ce qu'il croit \u00eatre un groupe repr\u00e9sentant les int\u00e9r\u00eats d'investisseurs asiatiques, comment \"contourner\" les r\u00e8gles de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise notamment en mati\u00e8re de tierce propri\u00e9t\u00e9 des joueurs.Il avait aussi critiqu\u00e9 sa f\u00e9d\u00e9ration et son pr\u00e9sident,  le Prince William, qui n'a pas assist\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Londres concernant l'Euro 2020.Mais aussi l'ancien selectioneur,bien connu en Suisse, Roy Hogson.Il a reconnu avoir commis une grosse erreur de jugement et s'est excus\u00e9.Mais compte tenu de l'accumulation de ses erreurs,devenu la ris\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux,  il ne pouvait dignement plus rester en place. Il n'a dirig\u00e9 qu'un match, gagn\u00e9 1-0 en Slovaquie en ouverture des qualifications de la Coupe du monde 2018.S\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe M21, l'ancien international Gareth Southgate va assurer l'int\u00e9rim pour les quatre prochaines rencontres de l'Angleterre.))\r\nEt le FC B\u00e2le joue ce soir \u00e0 Londres....contre Arsenal en ligue des champions....les rh\u00e9nans doivent imp\u00e9rativement r\u00e9colter des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s leur match nul face \u00e0 Ludo-gorets... un match \u00e0 suivre sur RTS deux d\u00e8s 20h45 et dans nos rendez-vous d'information.\r\nDu soleil partout...apr\u00e8s dissipation des brouillards matinaux sur le Plateau.\r\n 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nM\u00eame chose demain et vendredi....avant un week-end plus perturb\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui. Il y aura quelques bancs de brouillard ce matin sur le Plateau\r\nmais ils se dissiperont durant les premi\u00e8res heures de la matin\u00e9e. On pourra \u00e9galement voir\r\nquelques nuages \u00e9lev\u00e9s durant la journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures seront tr\u00e8s agr\u00e9ables puisqu 'il fera\r\njusqu'\u00e0 22 ou 23 \u00b0 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. \r\nLe programme sera identique demain avec du soleil et un peu de brouillard le matin. Les temp\u00e9ratures seront comprises entre 9 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 23 \u00e0 25\u00b0 dans l'apr\u00e8s-midi, soit environ 5 degr\u00e9s de plus que les normes de saison. Toujours pas de changement vendredi. Le week-end sera plus perturb\u00e9 avec de nombreux nuages samedi et quelques pr\u00e9cipitations, puis un temps changeant dimanche avec des \u00e9claircies et quelques\r\naverses. Les temp\u00e9ratures resteront l\u00e9g\u00e8rement en-dessus des normes.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8032273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8032291", "ece-8032273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:07Z", "webPublicationDate": "2016-09-28T04:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA395FCD-C6CC-4523-BF73-2F72CFD34144", "internalArchiveId": "CA395FCD-C6CC-4523-BF73-2F72CFD34144", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "En Bolivie, la culture de la feuille de coca, dont est extraite la coca\u00efne, est ancestrale, sacr\u00e9e et l\u00e9gale. Chiqu\u00e9e ou infus\u00e9e cette petite feuille verte a en effet des vertus telles que permettre une meilleure r\u00e9sistance \u00e0 l'effort ou att\u00e9nuer la sensation de faim. C'est dans la r\u00e9gion des Yungas, \u00e0 quelques heures de La Paz, que se cultive une bonne part de la production de Coca du pays. C'est l\u00e0 que le reporter de \"D\u00e9tours\" nous emm\u00e8ne. Avec lui, nous d\u00e9couvrirons que la culture de la feuille de coca est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e.\r\nUn reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux dont le livre ''Coca, une enqu\u00eate dans les Andes'' vient de para\u00eetre chez Actes Sud. \r\nR\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet.\r\n\r\n* Infotrafic: 15:24:26-15:24:43 / Infotrafic: 15:54:38-15:55:06 / * En Bolivie, la culture de la feuille de coca, dont est extraite la coca\u00efne, est ancestrale, sacr\u00e9e et l\u00e9gale. Chiqu\u00e9e ou infus\u00e9e cette petite feuille verte a en effet des vertus telles que permettre une meilleure r\u00e9sistance \u00e0 l'effort ou att\u00e9nuer la sensation de faim. C'est dans la r\u00e9gion des Yungas, \u00e0 quelques heures de La Paz, que se cultive une bonne part de la production de Coca du pays. C'est l\u00e0 que le reporter de \"D\u00e9tours\" nous emm\u00e8ne. Avec lui, nous d\u00e9couvrirons que la culture de la feuille de coca est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e.\r\nUn reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux dont le livre ''Coca, une enqu\u00eate dans les Andes'' vient de para\u00eetre chez Actes Sud. \r\nR\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet.", "durationSec": 3370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8011878", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 27.09.2016", "Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien / DET_2016-09-27T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 27.09.2016", "Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien / DET_2016-09-27T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["En Bolivie, la culture de la feuille de coca, dont est extraite la coca\u00efne, est ancestrale, sacr\u00e9e et l\u00e9gale. Chiqu\u00e9e ou infus\u00e9e cette petite feuille verte a en effet des vertus telles que permettre une meilleure r\u00e9sistance \u00e0 l\u02b9effort ou att\u00e9nuer la sensation de faim. C\u02b9est dans la r\u00e9gion des Yungas, \u00e0 quelques heures de La Paz, que se cultive une bonne part de la production de Coca du pays. C\u02b9est l\u00e0 que le reporter de \"D\u00e9tours\" nous emm\u00e8ne. Avec lui, nous d\u00e9couvrirons que la culture de la feuille de coca est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e.\n\nUn reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux dont le livre \u02b9\u02b9Coca, une enqu\u00eate dans les Andes\u02b9\u02b9 vient de para\u00eetre chez Actes Sud. \n\nR\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet.", "En Bolivie, la culture de la feuille de coca, dont est extraite la coca\u00efne, est ancestrale, sacr\u00e9e et l\u00e9gale. Chiqu\u00e9e ou infus\u00e9e cette petite feuille verte a en effet des vertus telles que permettre une meilleure r\u00e9sistance \u00e0 l\u02b9effort ou att\u00e9nuer la sensation de faim. C\u02b9est dans la r\u00e9gion des Yungas, \u00e0 quelques heures de La Paz, que se cultive une bonne part de la production de Coca du pays. C\u02b9est l\u00e0 que le reporter de \"D\u00e9tours\" nous emm\u00e8ne. Avec lui, nous d\u00e9couvrirons que la culture de la feuille de coca est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e.\n\nUn reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux dont le livre \u02b9\u02b9Coca, une enqu\u00eate dans les Andes\u02b9\u02b9 vient de para\u00eetre chez Actes Sud. \n\nR\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet."], "variantIds": ["ece-8011879", "ece-8011878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:00:49Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [74%] :\r\nD'un point et donc on demande beaucoup de 15 points avec des tours, mais il y avait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nVoil\u00e0 oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [90%] :\r\nTous, et bienvenue d\u00e9tours \u00e9tant en Bolivie, aujourd'hui, un pays o\u00f9 plus de 80 pourcent de de la population, a des origines indig\u00e8nes, un pays donc impr\u00e9gn\u00e9 par une culture traditionnelle encore tr\u00e8s vivante, on l'a vu hier, en d\u00e9couvrant les cas la ses m\u00e9decins itin\u00e9rants connu dans toute l'Am\u00e9rique latine et on va le voir \u00e0 nouveau aujourd'hui, gr\u00e2ce au 2\u00e8me, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux au travers de ce reportage, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une pratique ancestrale, la culture de la coca alors la coca c'est une plante qui suscite pas mal de pol\u00e9miques, hein, puisqu'elle entre dans la composition de la coca\u00efne, mais c'est \u00e9galement une plante utilis\u00e9e de fa\u00e7on traditionnelle par les Boliviens depuis tr\u00e8s longtemps et c'est cet aspect -l\u00e0, l'aspect traditionnel qui a justement int\u00e9ress\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:20) [85%] :\r\nOu, avant de pr\u00e9ciser ces que la la coca, une plante bondir qui ne pousse que dans les Andes, elle a 2 histoires : la 1\u00e8re histoire elle est ancestrale depuis toujours on a chiffr\u00e9 de coca dans les jambes pour l'aspirer le jus alors dans ce jeu, il y a une quinzaine d'alcoologie de ce sont des principes actifs sains qui aident, par exemple, \u00e0 supporter l'altitude qui coupe la faim qui permettent aussi de supporter des t\u00e2ches p\u00e9nibles, c'est un peu l'aliment miracle la 2\u00e8me histoire est beaucoup plus r\u00e9cente, elle commence \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, synth\u00e9tise comme il c'est la coca\u00efne alors \u00e0 ses d\u00e9buts, la caf\u00e9ine appara\u00eet aussi comme un produit miracle, hein, on s'en faire pour la m\u00e9decine, il y en a dans le Coca-Cola, c'est pour \u00e7a qu'faut se s'appelle comme \u00e7a, et puis quand on voit ses effets secondaires, elle est interdite et ces 2 histoires en fait se rejoignent en 1961 c'est lors de l'adoption de la 1\u00e8re convention de l'ONU sur les stup\u00e9fiants alors la coca\u00efne restent prohib\u00e9es, interdites, bien s\u00fbr, mais la feuille de coca \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 est consid\u00e9r\u00e9 aussi dangereuse que la coca\u00efne, on va donc se mettre \u00e0 \u00e9radiquer la feuille de coca dans les Landes et \u00e7a va \u00eatre le d\u00e9but non reconstruit qu'on va conna\u00eetre au P\u00e9rou en Colombie ou embolie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [91%] :\r\nMais par contre en Bolivie, c'est l\u00e9gal de cultiver la coca. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:40) [89%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, c'est \u00e0 la gu\u00e9rison, en fait, l'ONU demande l'\u00e9radication de la coca, mais ce sont les gouvernements qui appliquent avec plus ou moins de bonne volont\u00e9 ces recommandations et les pays producteurs se sont battus pour conserver cet coca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [91%] :\r\nEvo Morales notamment, s'est beaucoup impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [84%] :\r\nVoil\u00e0, en Colombie, par exemple, la culture est seulement autoris\u00e9e dans les zones indig\u00e8nes, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s restreint au P\u00e9rou il y a aussi quelques territoires o\u00f9 la culture et l\u00e9gale, mais quel objet int\u00e9ressant effectivement c'est la bonne, il y Evo Morales, qui est lui- m\u00eame un ancien producteur de coca a obtenu la reconnaissance par l'ONU de cette consommation traditionnelle de la feuille de coca du fait de la feuille de coca et \u00e7a c'est r\u00e9cent, c'est seulement en janvier 2013 et donc en fait maintenant, bon, il y a 2 zones principales de production, c'est la zone de Young \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la base, l\u00e0 on va aller \u00e0 une zone o\u00f9 en fait on cultive la coca depuis l'\u00e9poque un quart, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s ancien et puis une zone plus r\u00e9cente qui est la la zone Duduche appara\u00eet plus au sud, nous zone tropicale o\u00f9 en fait ce sont des colons qui ont migr\u00e9 l\u00e0- bas et qui connaissait pas l'agriculture et donc qui ont fait pousser la feuille de coca parce que la feuille de coca c'est pousse partout et donc on fait aussi de la coca maintenant dans ces 2 r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [98%] :\r\nEt c'est une culture importante pour l'\u00e9conomie de la Bolivie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:57) [86%] :\r\nBon, c'\u00e9tait peut-\u00eatre important il y a, il y a, il y a quelques d\u00e9cennies maintenant beaucoup moins, mais disons que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 hectares, les 3 pays producteurs le la Bolivie en fait le plus de tirs avec seulement 20000 hectares le P\u00e9rou et la Colombie, \u00e7a tourne autour de 50000 hectares chacun, mais c'est que la Bolivie c'est pas important parce que c'est vraiment le seul pays o\u00f9 on a conserv\u00e9 de fa\u00e7on massive, cet usage traditionnel de la feuille de coca, le fait de marcher la feuille, on estime qu'il y a un peu pr\u00e8s de 3 millions de personnes en Bolivie, qui pratique \u00e7a, on appelle \u00e7a la coupe du coup ici, on me dit, et c'est en tout cas une consommation qui tend maintenant \u00e0 se d\u00e9velopper et m\u00eame en milieu urbain par exemple \u00e0 La Paz, en Bolivie, pouvait voir des \u00e9tudiants qui, \u00e0 la veille d'examen quand ils r\u00e9unissent toute la nuit pour tenir le coup, images des feuilles de coca sanisettes \u00e7a les maintient \u00e9veill\u00e9, donc c'est une consommation qui a tendance \u00e0 se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [94%] :\r\nEt comment \u00eatre s\u00fbr que donc cette production destin\u00e9e \u00e0 un usage traditionnel ne va pas servir \u00e0 alimenter le trafic de coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:01) [86%] :\r\nAh, justement, dans les peintures et c'est, c'est c'est le gros probl\u00e8me au P\u00e9rou et au Colombie c'est s\u00fbr que l'essentiel de la production \u00e0 la coca\u00efne on Bolivie alors il y a les \u00c9tats-Unis qui ont financ\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, notamment des programmes d'\u00e9radication de de la feuille de coca et maintenant fait c'est l'Union europ\u00e9enne qui a fait un accord avec la Bolivie, on appelle \u00e7a le contr\u00f4le social, c'est-\u00e0-dire que les les producteurs sont cens\u00e9s surtout r\u00e9guler, donc il y a de la coca qui sert pour l'usage traditionnel, il y a aussi une part de la coca qui sert \u00e0 fabriquer des produits industriels, des galettes, des bonbons, du lithium chose comme \u00e7a, \u00e7a reste minime apr\u00e8s c'est vrai qu'en Bolivie et surtout dans l'\u00e7a para\u00eet d'ailleurs qu'est la zone la plus r\u00e9cente, et il y a une grande part de la coca qui part dans les circuits ill\u00e9gaux, le gouvernement bolivien s'engage \u00e0 lutter contre \u00e7a, mais c'est vrai que c'est quelque chose qui est encore en chemin en progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [87%] :\r\nAlors, maintenant que le cadre est pos\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric, on va vous suivre dans les longues, vous avez rendez- vous avec un cultivateur de coca de qui s'agit -il, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:04) [79%] :\r\nIl s'appelle Pedro Savalas non seulement les cultivateurs, mais il est syndicaliste, parce qu'en fait, l\u00e0, en Bolivie, la culture de la coca est tr\u00e8s encadr\u00e9e et des syndicats de producteurs qui sont tr\u00e8s puissants et donc trouve veut visiter un Champ de coca, passer par un des repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [91%] :\r\nOK, alors ceci \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9, voici coca la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [76%] :\r\nDans le temps, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0, moi je suis parti de la base \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 6 heures du matin, l\u00e0 il est il est 9 heures et demi et donc, apr\u00e8s 3 heures et demie de voyage, on arrive dans un paysage compl\u00e8tement diff\u00e9rent quand on quitte la base on passait un col \u00e0 4800 m\u00e8tres d'altitude, on voit des montagnes enneig\u00e9es et m\u00eame l'herbe a du mal \u00e0 pousser, il y a des bananiers, des orangers, des papayes et une v\u00e9g\u00e9tation luxuriante qui poussent sur des montagnes tr\u00e8s abrupte, on est \u00e0 quelle altitude ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [80%] :\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me j'ai centim\u00e8tres de son record. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:15) [90%] :\r\nOn est bien descendu, hein, on est un peu pr\u00e8s \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude, comment s'appelle le village dans lequel nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:21) [64%] :\r\nEt combien de l'actrice et pas y mon \u00e9quipe de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc on est sur la commune de Curico et le hameau qui s'appelle Titi pas 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:30) [62%] :\r\nTu sais pas, il y a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 dans 2 mois ce sont sur notre soir lui de mani\u00e8re m\u00eame que peu de fromage avant le diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc ici en fait ce sont des villages autour du corps o\u00f9 vivent des afro- bolivien, alors c'est vrai que l'image nous qu'on a de l'ext\u00e9rieur des Boliviens, on voit plut\u00f4t des gens de l'Altiplano, avec un petit peu India espagnol ici c'est pas du tout le cas, Pedro qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi il y a la peau noire, comme la plupart des gens qui sont autour de nous, pourquoi il y a des noirs ici dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:00) [74%] :\r\nS'il est pas humoriste d\u00e9prime r\u00e9ellement Cl\u00e9mence Arnaud c'est un b\u00e9n\u00e9vole. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [76%] :\r\nC'est une raison historique, c'est les Noirs sont venus s'installer dans ce village, \u00e0 Chicchi, pas aussi Atos canadien o\u00f9 on a atteint 5 fois Kim tous les afro- Boliviens sont l\u00e0 et on s'entend tr\u00e8s bien avec les armes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [69%] :\r\nBen justement ce qu'on me ditM. com\u00e9dienne dans ce compte qu'on a seulement \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:20) [88%] :\r\nIl y a des petites maisons en briques autour de nous, qui sont entour\u00e9es de jardins de vergers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:25) [60%] :\r\nSi quitte un moment tent\u00e9s par des \u00e7a ukrainien a eu \u00e0 et maman. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:32) [91%] :\r\nDonc il y a des bananes, il y a des oranges, des mandarines de la canne \u00e0 sucre et en fait sur ces collines qui sont en face de nous, on voit des de forme rectangulaire qui sont d\u00e9coup\u00e9es dans la for\u00eat, enfin en tout cas, il y a une teinte beaucoup plus claire \u00e7a, ce sont les champs de coca. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [65%] :\r\nSi elles ce sont, dans ce qu'on croit que c'est assez couverte ben en masse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:53) [83%] :\r\nOui, ce sont les champs de coca, la couleur est plus clair, la v\u00e9g\u00e9tation plus d\u00e9gag\u00e9, ce sont nos coca laisse chaque personne ici on poss\u00e8de une petite partie, c'est notre feuille sacr\u00e9e notre feuille mill\u00e9naires, nos anc\u00eatre la avait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:05) [82%] :\r\nVoil\u00e0 Lop\u00e9 ici, chaque famille a au moins un petit coq-\u00e0-l donc le coq-\u00e0-l c'est le chant o\u00f9 on fait pousser la coca, ben on va aller en voir un de de pr\u00e8s, vraiment, c'est pas la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:15) [65%] :\r\nOn peut ce m\u00eame que nous ne sommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [83%] :\r\nExceptionnellement n\u00e9e ainsi si voil\u00e0, il y a, il y a une propri\u00e9t\u00e9 il juste sur notre droite, on l'appelle l'Hacienda Delbonis c'\u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 d'un ancien pr\u00e9sident bolivien, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pays avec avec pertes et fracas Evo Morales est donc le pr\u00e9sident actuel a restitu\u00e9 cette hacienda aux gens de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [65%] :\r\nEst- nous me tenir ainsi \u00e0 travers \u00e0 la Tokyo ce symbole dans ce ce ce club ce qu'on a besoin de ces hommes Metz de nouvelles et les rapports, donc \u00e0 partir de la d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [87%] :\r\nL'avocat Pedro dit en fait ses grands- parents et toute la communaut\u00e9 ici autour, travailler un peu comme des esclaves sans aucun droit ici pour cette famille de l'ancien pr\u00e9sident bolivien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:05) [47%] :\r\nVoil\u00e0 pour une autre femme la plus d'\u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on entre dans une sorte de grand un appentis voil\u00e0 et au milieu, il y a une sorte de grande presse avec une vie en bois, \u00e7a servait \u00e0 quoi \u00e7a peut porter ses liaisons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:20) [62%] :\r\nEst- ce seulement attention on pris sa part la pr\u00e9histoire arri\u00e8re selon les Bamako casser son r\u00e9sultat que sa semence bouton Est- de la presse ce matin sur les lacs 2000, je suis un peu quoi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on voit effectivement toutes, toutes, l'anciennet\u00e9 de la culture de coca ici dans la r\u00e9gion puisque il y a une date sur la presse, juillet 1884 donc \u00e7a a plus d'un si\u00e8cle et cette presse en fait servaient \u00e0 presser appr\u00e9cier la coca et pour la mettre dans des sacs qu'on appelle des taquets \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:53) [59%] :\r\nSi pas quitter m\u00e9decine quand m\u00eame parler de Lausanne Hockey selon ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:57) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc un un paquet, aujourd'hui c'est un peu pr\u00e8s 50 livres, \u00e7a veut dire 25 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:02) [94%] :\r\nDonc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on ressort. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:06) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [58%] :\r\nOui, et faisons et car la coca et qui esp\u00e8rent qu'on cet homme empire de la Natural notamment sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:17) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on marche sur une petite place qui est pav\u00e9e avec des plaques d'ardoise et donc, c'est s\u00fbr, c'est acquis ce que traditionnellement on fait s\u00e9cher les feuilles de les feuilles de coca avant de les emballer et avant de les consommer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:30) [74%] :\r\nDe l'ex- pr\u00e9sidente ce tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:32) [93%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a appartenait \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident et \u00e7a donne une id\u00e9e des surfaces de coca qui sont cultiv\u00e9s tout autour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:47) [87%] :\r\nEt pour longtemps point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:54) [93%] :\r\nAlors on est en train de de marcher sur un petit chemin pav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:59) [68%] :\r\nEst de Strauss in casser un peu le compte est bon pour je vous commandez vos attentes tendance ce monde c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:06) [89%] :\r\nLe le chemin sur lequel on marche comme la plupart des des des chemins ici dans la montagne, ce sont des chemins un cas ou pr\u00e9- inca les terrasses sur lesquelles sont cultive la coca c'est aussi le cas, donc c'est vraiment une culture, une tradition qui est tr\u00e8s ancienne ici dans Les Young \u00e0 ce tournoi Pedro quel est ton r\u00f4le dans la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:25) [67%] :\r\nAlors reste assez de D\u00e9d\u00e9 GMT, pr\u00e9sidente de la semaine en cours avec de Coca. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [82%] :\r\nEn ce moment, je dirige la section Okoro du syndicat des producteurs adeptes coca c'est dans cette section, il y a 67 communaut\u00e9s village 3000 adh\u00e9rents qui ont incarn\u00e9 de producteurs, mais si on compte ceux qui n'ont pas, ben \u00e7a fait 9000 producteurs de coca. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est quand m\u00eame quelque chose d'anormal une culture tr\u00e8s importante ici dans les Mingas et quand m\u00eame une chose qu'il faut pr\u00e9ciser, hein, en Europe, quand on parle de Coca, on pense tout de suite \u00e0 coca\u00efne on pense tout de suite \u00e0 quelque chose d'ill\u00e9gal, ici c'est pas le cas ici, la culture est compl\u00e8tement l\u00e9gale et autoris\u00e9e par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:04) [61%] :\r\nSi \u00e9motion Tauziat qui peut m\u00eame ce qui est dans le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:09) [89%] :\r\nOui c'est vrai ce qu'on fait ici, c'est l\u00e9gal, on a une zone de production de la feuille de coca, dont on ne doit pas sortir, on ne peut pas plant\u00e9 par exemple dans les parcs nationaux, notre pr\u00e9sident fait respecter cette r\u00e8gle celui qui plante en dehors de la zone voici cultures arrach\u00e9es par le minist\u00e8re de la D\u00e9fense sociale mais ici on est dans un lieu ancestrale : on n'arrache pas, c'est un endroit o\u00f9 on cultive la coca depuis toujours et on va continuer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:33) [84%] :\r\nMoi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:35) [82%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas c'est ces on les voit bien l\u00e0 tout autour de nous qui ponctuent les flancs de montagne avec des taches Vert clair en fait : qu'est ce qu'il faut pour que la coca bien quelles sont les bonnes conditions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:47) [70%] :\r\nOk. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:47) [61%] :\r\nC'est la raison de ce qui est masque par la peine Perathoner Cl\u00e9ment d'hommes de nostalgie, Free n'\u00e9tant qu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:55) [87%] :\r\nPour que la coca pousse bien, il faut d\u00e9j\u00e0 avec des conditions de temp\u00e9ratures cl\u00e9mentes, donc la coca ne supporte pas le froid, c'est pour \u00e7a qu'on la trouve pas plus haut sur le type l\u00e0 non mais faut pas que \u00e7a soit trop chaud non plus, donc la coca, ne laissant pas par exemple jusqu'\u00e0 la for\u00eat amazonienne et l\u00e0 on est vraiment entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:13) [59%] :\r\nM\u00eame dress\u00e9 pour le lien entre et maire de faible peuvent se \u00e9poque de l'OUA, elles acqui\u00e8rent le si on gr\u00e2ce et la coca\u00efne Masa comme le ch\u00f4mage, la Cog\u00e9ma \u00e7a plut\u00f4t \u00e0 Agen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:24) [86%] :\r\nEn janvier, f\u00e9vrier, mars, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les pluies sont abondantes, donc la coca en profiteront, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 chaque fois qu'on r\u00e9colte ces feuilles elle repousse ensuite rapidement. \r\nEn revanche \u00e0 la p\u00e9riode s\u00e8che les pluies sont moins moins qui a moins de failles mais mais la coca supporte bien ses conditions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:42) [76%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:44) [81%] :\r\nC'est vraiment un paysage impressionnant parce qu'on voit ces ces collines couvertes de de for\u00eat avec coca et derri\u00e8re dans les nuages, on devine la cordill\u00e8re des Andes, que j'ai pass\u00e9 bah tout \u00e0 l'heure avec ses pics enneig\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:04) [69%] :\r\nEt \u00e0 Toronto, tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:09) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on s'enfonce un peu, un peu plus dans la for\u00eat \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:13) [57%] :\r\nDoivent concernant coca. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:14) [53%] :\r\nJ'ai perdu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:16) [84%] :\r\nVoil\u00e0 donc on arrive dans un Champ de coca alors la coca \u00e7a se pr\u00e9sente comme un un petit arbuste qui fait un peu pr\u00e8s un m\u00e8tre 20, bon \u00e7a doit d\u00e9pendre des p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, les feuilles mesurent 3 4 centim\u00e8tres ces ces petits arbustes de de Coca sont plant\u00e9s en ligne et ils ne sont s\u00e9par\u00e9s par des buts en terre, \u00e7a, ce sont les les cultivateurs qui fabrique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:39) [51%] :\r\nEst- ce soir n'a cess\u00e9, la plante inclination ou ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:43) [68%] :\r\nEt c'est ces buts qui s\u00e9pare les rangs coca \u00e7a s'appelle Les Watch. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:48) [68%] :\r\nIl y a un masque pour 2 \u00e9lus Tempo 13 musiciens, c'est la conception. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:53) [90%] :\r\nDonc, en moyenne, la la r\u00e9colte, c'est tous les 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:57) [58%] :\r\n\u00e0 une passion dans ce n'est pas une conception de Coca IBM repr\u00e9sente quand m\u00eame sinon rien, alors que son nom dans son programme, quand m\u00eame, comment le concept qui commence, savoir prendre part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il me dit que, en Inde, la chance, c'est un jour o\u00f9 on r\u00e9colte, on va pouvoir parler avec des femmes qui font ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:20) [86%] :\r\nD'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:28) [66%] :\r\nDe capteurs pour le Monsieur Loyal parce qu'on le d\u00e9teste depuis vous propulser dehors. \r\nMais peut-\u00eatre que l'Europe, c'est-\u00e0-dire la donc pour point d'. \r\nPar le pire encore, c'est \u00e7a, il s'appelle alors que \u00e7a existe, comme pour beaucoup chez c'est-\u00e0-dire ceux qui donc de c'est-\u00e0-dire comme \u00e7a, mais \u00e7a pourrait le devenir 2 satellites comme technique qui consiste \u00e0 quoi se d\u00e9tendre. \r\nD'experts. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:41) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:43) [85%] :\r\nPandora Express sur la 1\u00e8re un titre tout en d\u00e9licatesse, choisi par Yves notre programmateur musical ce titre, on le doit \u00e0 David Delos mettre un jeune musicien bolivien et terrible \u00e9tabli \u00e0 Berlin, David Lema\u00eetre qui souhaitent du temps passant va renouer avec sa terre d'origine, en tout cas le temps d'une tourn\u00e9e qui le verra jouer dans diff\u00e9rentes villes de Bolivie, dont celle de la passe, o\u00f9 il sera la semaine prochaine et o\u00f9 il semble \u00eatre tr\u00e8s attendu \u00e0 voir les messages post\u00e9s sur son profil Facebook il y a, et \u00e0 propos de Facebook si vous allez sur notre page nous sur la page de d\u00e9tours, h\u00e9 bien vous pourrez y voir quelques photos li\u00e9es \u00e0 la culture de la coca, ces photos ont \u00e9t\u00e9 prises par Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Fr\u00e9d\u00e9ric Faux qu'on va retrouver tout bient\u00f4t sur le terrain en Bolivie, mais avant \u00e7a, on prend des nouvelles des routes romande. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:35) [93%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:40) [97%] :\r\nDans le canton de Vaud, le trafic est perturb\u00e9 sur la route du col du Pillon entre le CP et les Diablerets en raison d'un passage du passage d'un convoi exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:50) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [84%] :\r\nD\u00e9tour est en Bolivie, cet apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 nous repartons \u00e0 Chicchi pas ou Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, nous attendons un Champ de coca, il est toujours en compagnie de son guide Pedro cultivateur et syndicalistes et l\u00e0 ensemble, ils vont aller rencontrer des femmes en train de r\u00e9colter de la coca. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une femme qui est en train de de r\u00e9colter ses feuilles de coca. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:32) [96%] :\r\n1er coup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:33) [82%] :\r\nVoil\u00e0, non seulement la r\u00e9colte, mais le fait s\u00e9cher ses feuilles passant des bacs bernoise mais c'est sur une b\u00e2che en plastique bleu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:41) [64%] :\r\nSeniors total \u00e0 Moscou et les Serbes, un genou c'est c'est quand m\u00eame, non, c'est pas bien, alors pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:51) [84%] :\r\nVoil\u00e0 donc Elie \u00e7a est en train de de mettre ces ces feuilles de coca et cela que c'est Tchad esta ma\u00f1ana et sauf un dernier alors l\u00e0 \u00e7a c'est la r\u00e9colte d'hier donc elle installe ses feuilles au soleil sur une une b\u00e2che en plastique bleu, \u00e7a fait un peu comme une toile de tente, mais assez grande, hein, \u00e7a fait, \u00e7a fait peut-\u00eatre 15 m\u00e8tres sur 5 domaines tant, vous allez les mettre \u00e0 s\u00e9cher ici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:14) [65%] :\r\nBasta sur laquelle est l\u00e0 ses feuilles vous restez jusqu'au coucher du soleil, l'histoire dans ce bain parce que les pays membres H\u00e9l\u00e8ne Alain de t\u00e9nors ANC quand ils \u00e9taient au Qu\u00e9bec mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0, alors que son travail, l\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre de faire s\u00e9cher ses feuilles mais aussi de les retourner une sorte de de branchages, avec lequel elle va remuer ses feuilles pour qu'elles sachent de fa\u00e7on uniforme, et je suppose que si il pleut, il faut tout remballer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:38) [63%] :\r\nSi je leur donnerai que des morale qu'on a donn\u00e9 \u00e0 quoi nostalgie c'est quand m\u00eame donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:43) [78%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il ne faut pas que les feuilles sont mouill\u00e9s par la pluie et quand elles sont en train de s\u00e9cher si elle sont ennuyait, elle change de couleur, les feuilles de coca deviennent noirs et ceux qui font la coul\u00e9e qui consomment la coca\u00efne, h\u00e9 bien, il pr\u00e9f\u00e8re les feuilles d'un Vert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:55) [61%] :\r\nWimbledon suite avec Eupen demande ce que sont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:59) [77%] :\r\nBref, pour faire s\u00e9cher les feuilles avant que le soleil ne soit trop fort parce que s'il serait trop fort Gu\u00e9rini br\u00fbler les feuilles plus ses feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:05) [64%] :\r\nQuoi, on comprend pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:08) [88%] :\r\n\u00e7a a pas encore cette odeur caract\u00e9ristique de la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:10) [69%] :\r\nComme de Stacy FC dans la par l'\u00e9tat d'esprit, ce que c'est la concession des h\u00e9matomes et des sponsors dans 5 contraste assez quadra en autour de la coca Salammb\u00f4 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:20) [87%] :\r\nDonc les, les, les feuilles quand elles viennent d'\u00eatre cueillies, on appelle \u00e7a le matos, donc ce sont des feuilles qui sont encore souples fra\u00eeches, elles ont pas cette odeur de la coca \u00e7a \u00e7a vient vraiment une fois que les feuilles ont s\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:36) [74%] :\r\nVoil\u00e0, on continue \u00e0 descendre le changement : le Coca Light tr\u00e8s en pente, mais bon, comme la plupart des terrains ici autour de Kourou illico. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:46) [58%] :\r\nComme la m\u00eame peine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:51) [78%] :\r\nVoil\u00e0, on arrive dans un Champ voisin avec une autre femme qui enfin de de r\u00e9colter Yasser a commenc\u00e9 \u00e0 m'oui si. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:06) [61%] :\r\nQu'il pointe jusqu'au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:11) [86%] :\r\nLa ce qu'on entend c'est Nancy qui est en train de r\u00e9colter les feuilles en fait cette op\u00e9ration tr\u00e8s rapide, hein, elle part du bas du plan de coca et l'arracher feuille voil\u00e0 avec entre son pouce et l'index. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:24) [68%] :\r\nC'est sous r\u00e9serve que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:26) [77%] :\r\nVoil\u00e0 CGC c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, il y a des que vous ramassez, d'autres que vous ne ramassez pas pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:32) [56%] :\r\nEst que \u00e7a arrange pas qu'Agn\u00e8s qu'est -ce qui va Barroso Est- Anita savoir l\u00e0 ce qui est assis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:38) [88%] :\r\nElle enl\u00e8ve seulement les les feuilles qui sont arriv\u00e9s \u00e0 maturit\u00e9, elle laisse les feuilles les plus petites et on voit aussi d'ailleurs des des des bourgeons qui ceux qui sont l\u00e0 et qui montre que dans dans quelques mois, il y a d'autres feuille qui vont pousser sur ses pieds de coca oui elle a du courage, hein, parce que le chant est quand m\u00eame tr\u00e8s grand. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:56) [65%] :\r\nL \u00e0, il n'y ait, c'est son camion, il y aurait pas eu il y a pas d'embl\u00e9e compagnonnage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:00) [83%] :\r\nIl y a une tradition ici en Bolivie s'appels La\u00efni donc l\u00e0, Nancy est en train de travailler sur le Champ de sa de sa voisine \u00e0 l'aider, elle paye La\u00efni parce que sa voisine \u00e0 travailler dans son Champ, il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:13) [71%] :\r\nSi Simon im portante pour 15. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:17) [92%] :\r\nLa vie est tr\u00e8s importante parce que la r\u00e9colte des feuilles de coca ne doit pas s'\u00e9taler sur des semaines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:21) [69%] :\r\nPassag\u00e8re la concession ces massacres dans la soir\u00e9e, Mado donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:24) [94%] :\r\nSi on attend trop longtemps les feuilles matures, qui sont en bas de la plante commencent \u00e0 tomber, c'est pour \u00e7a qu'il faut des bras pour pouvoir aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:32) [79%] :\r\nOn a fait un. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:34) [83%] :\r\nQue ce nouveau mode, quoi, c'est pas beaucoup, c'est ce que nous appelons la plupart des pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et l\u00e0 sur le le c\u00f4t\u00e9 du Champ, il y a une petite cabane couverte avec du ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:48) [77%] :\r\nPar la preuve de ce que \u00e7a va quand m\u00eame dans une n\u00e9gation de la mani\u00e8re n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:52) [94%] :\r\nC'est une petite cabane pour se reposer pour d\u00e9jeuner \u00e0 midi et aussi pour abriter les feuilles fra\u00eeches de coca qui viennent d'\u00eatre cueillies et qui ne supporte pas la chaleur du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:03) [54%] :\r\nEh ben, \u00e7a se a connu comme PC, or voil\u00e0 passera la travaillera le poisson. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:09) [80%] :\r\nAlors on va faire le pitch et on appelle \u00e7a aussi la coupe du coup ici en Bolivie, c'est consommer les feuilles s\u00e9ch\u00e9es de coca il y a Nancy a sorti un petit sac et avec ses failles alors expliquez -moi comment on fait, explique avaient commenc\u00e9 assez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:23) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:24) [68%] :\r\nEt alors meilleure Mintel passionnant d'Obama, moi, je savais qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:29) [87%] :\r\nDonc il faut prendre ces feuilles s\u00e9ch\u00e9es, g\u00e9n\u00e9ralement on enl\u00e8ve la fibre central, voil\u00e0 qui est un peu dur et qui fait mal aux dents, on accumule ses feuilles dans la bouche alors pour aider en fait \u00e0 la consommation de ces feuilles pour que le jus des feuilles sort plus facilement, on utilise aussi une sorte de petite alors une petite Pierre s'appelle les rien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:49) [64%] :\r\nLes filles reste \u00e0 esp\u00e9rer bient\u00f4t ministre nation qui est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:53) [88%] :\r\nLa a donc c'est une p\u00e2te s\u00e9ch\u00e9e qui est faite \u00e0 partir de plusieurs plantes, donc j'ai l'impression que la composition change si on les villages, selon les endroits et donc on absorbe les feuilles, on met des petits morceaux de l'Erika, on peut faire, c'est clair, il y a avec pleins de plantes diff\u00e9rentes, mais en tout cas, l'objectif c'est d'extraire les alcools de la feuille de coca le plus rapidement possible, le plus facilement possible. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:17) [65%] :\r\nSuite \u00e0 la mode Chanel \u00e9tait matelas chaque note d'embl\u00e9e dire 15 4 heures Costabelli c'est une com\u00e9dienne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:25) [97%] :\r\nVoil\u00e0 donc non non seulement \u00e7a donne de l'\u00e9nergie mais \u00e7a coupe la faim aussi et donc \u00e7a permet de travailler jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:27:31) [61%] :\r\n\u00e7a la Daoust, c'\u00e9tait dans les cette ann\u00e9e ou sociale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:35) [83%] :\r\nEt et c'est c'est voil\u00e0 ob\u00e9issant habitu\u00e9s et c'est vrai qu'il y a une une sensation qui vient tout de suite la quand on feuille de coca, on a l'impression que les gens s'y sont endormis, un peu comme quand on sort de chez le dentiste, DSK, quand m\u00eame, c'est donc le but c'est d'avoir une boule de feuilles, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:50) [49%] :\r\nThierry avait lev\u00e9 \u00e0 comme on l'tentante Boca. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:55) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, il faut accumuler une bonne quantit\u00e9 de feuille dans sa bouche, faire une boule avec la coca\u00efne elle Al\u00e9ria et tout le temps, qui travaille bien, tu fais bouger ses boules dans ta bouche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:04) [65%] :\r\nEt et vous Nancy en fait commun d'hectares de coca vous cultiver pas tous derniers mois dans ce 4 de cathos de coca, un 14 qu'est -ce que c'est quels sont catho. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:15) [68%] :\r\nEt, et, le 14 oui dessine une coalition. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:19) [85%] :\r\nAh que voil\u00e0 un cadeau en fait c'est un carr\u00e9 de 50 m\u00e8tres sur 50 est -ce que c'est \u00e7a qui vous permet de vivres ou vous avez une autre activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:28) [77%] :\r\nPour la douce immenses plateaux annonce avec Hafez et demande \u00e0 Lincoln \u00e0 la mascotte se confirme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:33) [93%] :\r\nElle cultive aussi des oranges, des mandarines du caf\u00e9 des des bananes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:37) [84%] :\r\nEt m\u00eame dans la coca connaissons Br\u00e9al Hospital. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:41) [90%] :\r\nL'Avantage quand m\u00eame de de la coca sur les autres cultures, c'est que la coca\u00efne, il y a un march\u00e9, on peut la vendre et donc, c'est avec l'argent de de la coca que Nancy bah peut peut se payer des soins \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 peut envoyer ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:56) [63%] :\r\nEt la m\u00e9moire, la cour que celle donn\u00e9e \u00e0 nos dans dans sa cave, dont la porte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:00) [87%] :\r\n\u00e0 la coca c'est l'argent, on peut la vendre tout au long de l'ann\u00e9e, alors que le caf\u00e9, les fruits bien ne produisent qu'une fois par an si chaque personne cultivars ou de 14 ce ce ne sont pas les grandes surfaces. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:11) [87%] :\r\nAlors que donc l\u00e0, on va pas rester toute la journ\u00e9e agit\u00e9e de la coca, je suppose qu'ils ont, ils ont du travail qu'est -ce qui va se passer apr\u00e8s la une fois que ses feuilles vont \u00eatre s\u00e9ch\u00e9 ou est -ce qu'on les met. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:23) [63%] :\r\nEt elle l'aura qui calepin est ce que l'STM ne fait pas pour autant que dans le monde Tornado pop des qui par ne parle ici, je laisse les. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:32) [78%] :\r\nOui, sur cette toile les \u00c9tats, il ne faut pas faire d'\u00c9tat sinon les feuilles deviennent noires et elles perdent leur couleur verte, apr\u00e8s je me feuille dans un s\u00e9choir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:41) [60%] :\r\nVoyez moi Velma Saniman ces l'OMC l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:44) [93%] :\r\nDonc il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on va aller voir une famille de de cocaleros ce de cultivateurs de coca qui fait s\u00e9cher la r\u00e9colte d'hier \u00e0 son domicile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:18) [81%] :\r\nVoil\u00e0 S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:19) [61%] :\r\nComment est -ce que la sonnerie nouvelle terroriste fran\u00e7aise comment tourner \u00e7a comment on vous qui pr\u00e9sente \u00e0 l'espace Vert qui en Espagne, si si, c'est vous, c'est pas du reptile donc au m\u00eame du monde, c'est un film d'autre part, la rame, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:34) [75%] :\r\nIl y a un monsieur qui va nous montrer oui ce qui garde ses feuilles de coca, une fois qu'elles sont s\u00e9ch\u00e9s qui a claqu\u00e9, c'est il y a eu aussi un artiste ainsi voil\u00e0, on entre dans une petite pi\u00e8ce qui, \u00e0 l'ombre fra\u00eeche est soulev\u00e9 Alfresco. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:48) [61%] :\r\nNous allons qu'on le voit, la presse quoiqu'il aura p\u00e9riode la coca\u00efne et intense qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:52) [71%] :\r\nC'est sp\u00e9cifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:55) [67%] :\r\nIl va montrer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:55) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:01) [75%] :\r\nLa saura c'est qu'est que c'est l\u00e0 qu'il est acquis, AOL a fait sienne c'est voil\u00e0 l\u00e0 on peut vraiment sentir l'odeur de la coca\u00efne, donc, donc l\u00e0 il y a, il y a un sac est quand m\u00eame assez imposant, combien de livres, vous avez la aussi n\u00e9 \u00e0 Oullins. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:14) [77%] :\r\nAh oui d'ah oui, et \u00e7a va au moins sommairement, je crois, m\u00eame pas les vaches 40 livres, il me manque 10 livres pour faire un paquet quand j'ai ce qu'il faut Washington les feuilles d'or pendant la nuit, avec la fra\u00eecheur avec l'humidit\u00e9 aussi elles vont redevenir toute plateau non, ensuite on met les feuilles aplati dans un sac en nylon, plus petit, voil\u00e0 le camion arrive et on change de toutes pour la presse \u00e0 la page. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:37) [89%] :\r\nOui, l\u00e0 on est dans cette, dans cette petite pi\u00e8ce donc \u00e0 Londres, en fait, qu'on retrouve dans toutes les maisons aussi dans les jeunes gar\u00e7ons, une pi\u00e8ce qui est r\u00e9serv\u00e9 pour entreposer les feuilles de coca il y a une odeur vraiment incroyable, quand vous parlez de la coca, vous dites la feuille sacr\u00e9e vous \u00e7a fait des ann\u00e9es, des d\u00e9cennies que vous travaillez la coca, vous avez toujours ce sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:55) [74%] :\r\nLa coque et ou aura Charleroi Espagne ancestrale, la coca\u00efne est une feuille sacr\u00e9e car elle nous vient de nos anc\u00eatre, c'est vraiment notre seule source de vie, c'est un si\u00e8ge c'est c'est. \r\nVoyage avec des tour sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:31) [71%] :\r\nEt c'est \u00e7a, juste un l\u00e9ger recul de encore temps donc je suis culture italienne sera la tombe on du commises sur les sentiers de la alors qu'est ce qu'on va nous remonter dans son ensemble et on se souvient d'qui se pointer le mais j'mais voil\u00e0 pour toute enti\u00e8re sur le probl\u00e8me de tous les autres jusqu'au fond de ce march\u00e9 -l\u00e0, mais juste sur le rapport, le chef de la Terre pour c'est trop court, elle d\u00e9crit les choses, c'est tout et tout, 38. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:18) [63%] :\r\nPoint, je ne peux pas alors je prends surtout ce soir du surtout plut\u00f4t \u00e0 de telle p\u00e9riode, \u00e0 l'issue d'un de tout, elle de son mari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:41) [69%] :\r\nMais de faire monter la et je n'\u00e9volue plus la ligne j'ai vers\u00e9 ma\u00eetrise, je suis s\u00fbr que moi, voil\u00e0 ce qu'aurait d\u00fb lui vendredi, \u00e7a, je suis all\u00e9 faire du toucher pour lire c'est trop tr\u00e8s qui est l'augmentation d'salade. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:17) [58%] :\r\nVictoire d'abord pr\u00e9vue : la suite de ce soir point parce illustre la complexit\u00e9 d'point complet au de travailler, de pr\u00e9ciser surtout et elle de joie l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:39) [57%] :\r\nDe toute de faire de la radio et d'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:35:28) [76%] :\r\nC'\u00e9tait mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:30) [93%] :\r\nExtrait du dernier album de Benjamin Biolay ces d\u00e9tours jusqu'\u00e0 16 heures et aujourd'hui nous nous int\u00e9ressons \u00e0 la culture de la coca et gr\u00e2ce au reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, nous d\u00e9couvrons que la coca ne se cultive pas uniquement pour alimenter le march\u00e9 de la coca\u00efne, non c'est une plante dont les Boliviens font un usage traditionnel depuis la p\u00e9riode en tout cas cette double histoire trafic de coca\u00efne et usage traditionnel Fr\u00e9d\u00e9ric Faux la raconte dans un livre paru cette ann\u00e9e chez Actes Sud, coca, une enqu\u00eate dans les Andes, alors c'est un livre tr\u00e8s complet pour lequel il a enqu\u00eat\u00e9 dans les 3 pays producteurs de coca, \u00e0 savoir le P\u00e9rou, la Colombie et la Bolivie Bolivie o\u00f9 nous le retrouvons pour la suite et la fin de son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:18) [70%] :\r\nElle a beaucoup avec un point, voil\u00e0 \u00e7a va l'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:28) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je suis de retour \u00e0 La Paz, dans le quartier de villas Fatima alors ce quartier, c'est le 1er dans lequel on arrive quand on vient de l'Amazonie des Young, donc c'est l\u00e0 qu'il y a le march\u00e9 de la coca de La Paz, g\u00e9r\u00e9 par le syndicat added coca c'est un grand b\u00e2timent Vert donc couleur feuille de coca. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:49) [100%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:50) [83%] :\r\nIl y a un slogan qui dit coca est vide \u00e0 la coca\u00efne, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:55) [79%] :\r\nPoint de points noirs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:01) [89%] :\r\nLundi matin, et ce qui est impressionnant, c'est le nombre de camions qui arrivent ici charg\u00e9 de coca charg\u00e9s de sacs, alors s'ils arrivent le matin, je suppose qu'ils ont voyag\u00e9 toute la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:14) [64%] :\r\nEt donc, de vid\u00e9os, Thuram et et \u00e7a les relations \u00e9taient les avis \u00e0 base de vous avez raison, l'albanais, donc le rose qu'est -ce donc je Daubresse, symbole m\u00eame dans un h\u00f4tel gr\u00e2ce Serge. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:29) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce ce chauffeur l\u00e0 Samuel il y a du village de Cee-Lo normalement il faut 4 ans pour venir jusqu'\u00e0 la mais il y a eu un \u00e9boulement sur la route, c'est quelque chose qui arrive assez fr\u00e9quemment ici. \r\nDonc, il est parti \u00e0 7 heures du soir, il a pass\u00e9 toute la nuit dans la montagne, il vient seulement d'arriver. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:49) [75%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:51) [66%] :\r\nEt \u00e0 Las je viennent disent altesse Lalla et la mani\u00e8re et l\u00e0 je crois que Pr\u00e9vert mais qu'ne s'y conna\u00eet pas Haendel cabines et je ne 15 minutes voil\u00e0 donc ces ces camions en fait commencent \u00e0 arriver \u00e0 3 4 heures du matin, donc en fait tout d\u00e9pend quelle heure il partait et tout d\u00e9pend du village d'origine, avec l'assassiner. \r\nIl y a des dizaines de porteurs qui qui ont ces sacs de coca sur le dos qui font la navette entre acheteurs et vendeurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:22) [78%] :\r\nPoint Patrick tout. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un bus qu'il y a un d'arriver charg\u00e9 jusqu'\u00e0 la gueule de coca il y en a sur le toit, il y en a dans les coffres. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:35) [87%] :\r\nMonsieur Seilliere. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:36) [71%] :\r\nLoisirs ne vous opposez les \u00e9chauffour\u00e9es ont fait des dons leaders la qui voulait dans un voil\u00e0 lui vient de la province, une qui y 12 heures de voyage in\u00e9dit que commencent \u00e0 voil\u00e0 la qualit\u00e9 Alain sabrer on on en prend rarement avant \u00e7a deviendra face aux points de base, voil\u00e0, en plus, il a eu beaucoup de de plus son chemin, la piste \u00e9tait tr\u00e8s boueuse. \r\nVoil\u00e0, il y a peu, donc qui m'attend dehors, on appelle au Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:09) [71%] :\r\nUn moment, ils vont annoncer ce domaine, c'est en m\u00eame temps qu'il en a moins, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:13) [80%] :\r\nIl m'attendait devant l'entr\u00e9e du b\u00e2timent dette coca Totti vient ici tous les jours, quand, comment \u00e7a se passe, on travaille dans la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:21) [64%] :\r\nEt stock\u00e9s non nous ne ce que pas la peine de l'attend la r\u00e9alit\u00e9 que n\u00e9cessite un demain son service. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:29) [89%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, il y a ici le lundi et le mardi, les autres jours de la semaine, il est dans ses champs, dans les Luganais l'envoi qui a toujours autant d'activit\u00e9s, un dans le dos pour un quartier qu'est -ce qui se passe exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:42) [58%] :\r\nSi elle n'avait pas marqu\u00e9 Salonique au Mercado, j'aime bien de Maastricht provinces. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:46) [87%] :\r\nEt si c'est le seul march\u00e9 pour les producteurs de coca des 3 provinces des lions gr\u00e2ce, c'est un march\u00e9 l\u00e9gal chaque producteur vient en camion ou minibus avec sa coca c'est obligatoire, ils doivent accompagner la coca\u00efne jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:16) [86%] :\r\nOn va entrer \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, en fait, ce n'est pas entre tous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:21) [85%] :\r\nIl y a des gardes \u00e0 l'entr\u00e9e, c'est vraiment une propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque \u00e0 des producteurs, m\u00eame la police n'entre pas ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:29) [58%] :\r\n4 secteurs, l'affinage du si ces violences que Mosca vient d'antenne sur le pont sur le programme donc. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0 ce qu'il appelle l\u00e9gale bonne en fait ce sont des pi\u00e8ces, des entrep\u00f4ts qui sont r\u00e9partis le long d'un couloir et chaque entrep\u00f4t correspond \u00e0 un village \u00e0 une r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:46) [66%] :\r\nC'est leur promesse mais. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:49) [79%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 il y a un calepin afin d'entreprendre qui est de 1000 Ivoiriens l'autre c'est les villages qui \u00e7a veut dire que les producteurs doivent obligatoirement amener leurs sacs dans l'entrep\u00f4t qui correspond et les. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:00) [52%] :\r\nC'est lui r\u00e9pond qu'on ne peut que nous sur l'antenne, manches. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:03) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 c'est le l'entrep\u00f4t, alors on va entrer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:08) [56%] :\r\nMais alors qu'la que la coca \u00e0 Bombay, une haine et l'homme masque pour la coque, \u00e7a fait ce qui est, au moment m\u00eame o\u00f9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:16) [92%] :\r\nIl y a une odeur vraiment intense de coca un entrep\u00f4t comme \u00e7a, il y a des sacs qui sont pos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol il y a juste un petit bureau pour faire les transactions, on voit des femmes surtout qui sont l\u00e0 pour vendre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:28) [57%] :\r\nSi\u00e8ge Lavelot m\u00eame tr\u00e8s large mauvaise vient de marquer avant de tandem Bender. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:34) [87%] :\r\nC'est surtout les femmes qui vendent ici, m\u00eame si on voit quelques hommes donc des de solitaire avec d'autres restent dans le dos. \r\nVoil\u00e0, on s'approche des des sacs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:44) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:46) [60%] :\r\nAlors est -ce coca NSA. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:47) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:48) [62%] :\r\nEt si Est va Marius pour que maintenant cela aura Cyberdeck et de cet autonome de la seconde dans la primaire \u00e0 casser Vicat 2. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:57) [80%] :\r\nIl y a diff\u00e9rentes qualit\u00e9s il y a la la la coca de premi\u00e8res qualit\u00e9s et et la coca de seconde qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:03) [56%] :\r\nCe est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0 l'odeur est vraiment est vraiment incroyable et ces feuilles donc de premi\u00e8res qualit\u00e9s sont bien plate, elles sont toutes assez grande la couleur verte est impeccable alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 on voit qu'a il y a un petit bureau avec une balance, il y a une sorte de registre qu'est -ce qui se passe ici que c'est pas \u00e7a qui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:25) [61%] :\r\nEt, notamment, se consacrer d\u00e9linquants m\u00eame d'personne le Band\u00e9lot comprendrait Estaque sur la balance, \u00e0 quelques nouveau la balance Anouchka dans la Grande Pomme, tenant son abondance. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:35) [82%] :\r\nVoil\u00e0 les productrices qui qui am\u00e8nent leurs sacs qui les p\u00e8se sur une balance qui la balance officielle en fait c'est la m\u00eame dans tous les entrep\u00f4ts pour pas qu'il y ait de fraude. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:44) [68%] :\r\nPour la coca\u00efne l\u00e9gal m\u00eame pas que \u00e7a se d\u00e9grade bien incomplet dans le salon, les ventes par rapport \u00e0 sa ville commerciale de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est ici que les acheteurs viennent donc des acheteurs qui sont aussi autoris\u00e9s par ADP, aucun enfant en tout cas, qui ont une licence, ils viennent ici faire leurs achats. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:00) [68%] :\r\nPour nous, la salaison dans les bras, tra\u00eenent par ici Nkong. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:03) [87%] :\r\nBah, en ce moment la coca se vend \u00e0 4 francs 4 francs 50 la livre, \u00e7a d\u00e9pend de la coca et de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:09) [62%] :\r\nEt impopulaire dans ce secteur, la production. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:11) [89%] :\r\nEn janvier, f\u00e9vrier, quand il pleut, il y a beaucoup de coca son march\u00e9 quand il fait plus sec, les prix montent parce que les r\u00e9coltes sont moins abondantes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:17) [48%] :\r\nEst des quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:21) [62%] :\r\nOrganisateurs LTC, encore faudrait -il qu'on lui \u00e0 Neuch\u00e2tel va Equateur \u00e7a vous la coca\u00efne pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:27) [83%] :\r\nCette dame -l\u00e0 l'a vendu sa coca un peu pr\u00e8s 34 35 Bolivie annonce la livre, voil\u00e0, on voit des, des, des femmes l\u00e0 qui qui passe et qui viennent se servir, prendre des \u00e9chantillons dans les dans les, dans ces grands sacs de coca en fait bien tester la coca pour savoir chez qui elles vont acheter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:51) [68%] :\r\nVoil\u00e0 quoi, le besoin d'adolescents de Vienne qui avait avec Delta m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:55) [56%] :\r\nC'est dans le latin, c'est pour des causes astreintes en abandonnant artisanat le renouveau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:00) [80%] :\r\nIl y a beaucoup de vendeurs ambulants qui passe l\u00e0, c'est un vendeur qui vont des radios pour qui profite de la pr\u00e9sence des producteurs pour essayer d'\u00e9couler leurs marchandises ces vendeurs qu'on voit ici, ils vont rester jusqu'\u00e0 quelle heure. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:13) [71%] :\r\nEt ce qui va entendre dire Astana termine se pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:16) [87%] :\r\nEn fait, ils vont rester ici toute la journ\u00e9e et m\u00eame plusieurs jours s'il faut plusieurs jours pour que leurs r\u00e9coltes soient \u00e9coul\u00e9s et ceux qui n'ont pas de maison \u00e0 la base, vu qu'ils sont tous 2 Young has vont m\u00eame dormir ici dans l'entrep\u00f4t, voil\u00e0 maintenant on va suivre en fait les porteurs qui qui partent avec les sacs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:33) [69%] :\r\nC'\u00e9tait clairement dans une po\u00eale \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:37) [95%] :\r\nAlors, on dirait vraiment une colonne de fourmis qui descend sous les entrep\u00f4ts et l\u00e0 on se retrouve au niveau de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:45) [61%] :\r\nCe bon \u00e7a se tout ce blanc que ce que Stan reste invaincu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:48) [86%] :\r\nOn descend donc dans ce niveau inf\u00e9rieur, c'est l\u00e0 qu'on met l'\u00c9tat caisses dans des sortes de de 5 ans en toile de jute de couleur blanche sur c'est \u00e7a, on \u00e9crit, on \u00e9crit le num\u00e9ro du producteur du vendeur la destination de la coca, donc on voit des la des sacs qui vont partir Acotcha Bemba \u00e0 Santa Cruz, tout le monde court l\u00e0, pourquoi les gens courent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:09) [58%] :\r\nAssez Apollo pour \u00e0 d\u00e9verser un tr\u00e8s vaste Bourse Pierre de sommes nous les poreux, ce sera pour 2 semaines \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:16) [91%] :\r\nVoil\u00e0 les, les, les gens se pressent en fait les acheteurs sont press\u00e9s de charger leurs sacs de coca parce que quand ils ont tous de couleur blanche, donc c'est vrai qu'il y a un sac qui peut se garer on peut confondre un sac avec un autre faut vraiment faire attention hein les porteurs sont en train de courir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:32) [59%] :\r\nIl y a d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:33) [88%] :\r\nL\u00e0 on passe dans un couloir tr\u00e8s large qui arrive jusqu'\u00e0 la rue avec des sacs de coca \u00e0 gauche et \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:40) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:41) [73%] :\r\nEt l\u00e0, tout au bout ces charg\u00e9s dans des camions et \u00e0 qui, c'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:44) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:44) [53%] :\r\nC'est \u00e0 qui avait lanc\u00e9 car le roman des ballasts \u00e0 la terminale, Monsieur Madelin, camion ou une. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:50) [81%] :\r\nVoil\u00e0, on voit l\u00e0, tous, tous les, les, les acheteurs donc officiel ont attaqu\u00e9 une autorisation dans la main, ils chargent les sacs de coca\u00efne dans des camions dans des pics, m\u00eame dans des, dans les taxis hein, tous les v\u00e9hicules sont utilis\u00e9s pour \u00e7a et Pedro insiste vraiment ici tous l\u00e9galement il y a pas de sac de coca qui partent sans autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:10) [98%] :\r\nL'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:13) [69%] :\r\nLa joie des sacs qui part pour permet Robert, maire, c'est \u00e7a la fronti\u00e8re avec l'Argentine. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:18) [59%] :\r\nSi on a rien dit non il m\u00eame si moi je pense coca l\u00e0 voyez donc \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:24) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a beaucoup d'Argentins aussi en tout cas dans le dans, dans, dans le nord de la Gentine qui consomment la la feuille de coca, donc vous vous allez aller jusque l\u00e0- bas avec ses sacs. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:32) [65%] :\r\nC'est le 5 voil\u00e0 6, on s'est donn\u00e9 des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:37) [84%] :\r\nAssez Garandeau 12 entier dire voil\u00e0, ils vont partir \u00e0 5 heures de l'apr\u00e8s- midi, ils vont arriver \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Argentine \u00e0 11 heures du matin, alors par exemple, lui, va o\u00f9 ce salon devrait se remettent \u00e0 gauche, \u00e7a ce sont des sacs qui vont \u00e0 Santa Cruz, dans la r\u00e9gion de Santa Cruz va donc \u00e7a para\u00eet par exemple dans le sud du pays, on produit de la coca c'est plus pr\u00e8s de Santa Cruz, pourquoi ces acheteurs viennent s'approvisionner ici \u00e0 plus de 1000 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:02) [71%] :\r\nMais on peut alors comment IBM tant\u00f4t salon parce que voil\u00e0 les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:05) [80%] :\r\nPublication, c'est que la feuille de coca des et r\u00e9put\u00e9e elle est meilleure que les autres et c'est pour \u00e7a qu'il a autant autant d'acheteurs autant de sacs qui partent et qui vont maintenant \u00eatre consomm\u00e9s dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:39) [67%] :\r\nPluriel mais a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli apr\u00e8s tout un homme de qualit\u00e9, surtout les choses de son \u00e9tat de perspectives de savon dans tous les pays impliqu\u00e9s peuvent d'et dans le temps de se passer, ce \u00e0 quoi l'des postes d'hommes la discorde Maghlaoui bon l\u00e0, d'autre part, un restaurant, c'est ils ont envie de prendre la diatom\u00e9e sur la jeunesse, charmante et Stella respectives, c'est l\u00e0 encore nourrir mais viennent tracteur non mais cette comme Hubert c'est vrai aussi des douanes pour lesquels l'\u00e9ducation et de m\u00e9lo Benjamin et beau la d\u00e9couverte, pourquoi pas les en rugby. \r\nIdem pour les charcuteries, mais de plus, dort donc oui bah aucun pass\u00e9 de travailler de Dieudonn\u00e9 carbone de roder mal il y a subitement et c'est l\u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection largement c'est-\u00e0-dire impliquant c'est \u00e7a mais surtout qu'ils en perspective, c'est l\u00e0 encore de b\u00e9b\u00e9 et autres actualit\u00e9 et d'ailleurs sur quoi mais ce mot \u00e0 l'ANPE, la la active \u00e0 un peu plus et demi Waste pourra y a un augmente donc l'\u00e9quipe. \r\nDe tension \u00e0 quoi il y a donc, on dit toujours Pakistan o\u00f9 il travaille, c'est \u00e0 \u00e7a une grande part doit passer \u00e0 l'\u00e9glise record qui rentabilit\u00e9 certains largement, c'est-\u00e0-dire comme les conditions Jeunesse femmes victimes en perspective, c'est l\u00e0, en m\u00eame temps et ce b\u00e9b\u00e9 Lubin aujourd'hui et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:29) [86%] :\r\nAlors, au cas o\u00f9 vous vous poseriez la question, h\u00e9 bien non : ce morceau n'est pas une reprise d'un titre de menus tchao, par contre, c'est bien lui qui l'a compos\u00e9 et c'\u00e9tait pour Calypso Rose qu'il l'a fait, quant au titre, c'\u00e9tait Calypso Queen sur ce nous prenons des nouvelles de la route et du trafic ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:49) [93%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:52) [91%] :\r\nSur la ligne Bayern \u00e0 une collision survenue entre un convoi est un v\u00e9hicule provoque la fermeture du tron\u00e7on Payerne Avenches et il faut s'attendre \u00e0 d'importants retards et \u00e0 des suppressions de trains et puis en ce qui concerne la circulation routi\u00e8re, celle -ci est \u00e9galement perturb\u00e9 entre la sortie autorouti\u00e8re d'Avenches et le centre ville, une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:13) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:15) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re ces d\u00e9tours jusqu'\u00e0 16 heures et donc aujourd'hui on \u00e9tait en Bolivie gr\u00e2ce au reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux et demain on vous emm\u00e8nera fl\u00e2ner le long des canaux d'Amsterdam, class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'Unesco et qui font tout le charme de la cit\u00e9 hollandaise, m\u00eame les habitants d'Amsterdam ne s'en lasse pas, en voici d'ailleurs un petit un petit aper\u00e7u au travers d'un extrait du reportage que vous entendrez demain, Nathalie canadienne install\u00e9e \u00e0 Amsterdam depuis 35 ans, nous parle de sa passion pour les canaux. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:49) [96%] :\r\nOui. \r\nMoi j'ai toujours ador\u00e9, ador\u00e9 les camions \u00e9taient les qui ont pris fin du prix, c'est ce que c'est l'architecture est -ce que c'est la vision de ce qui est tout \u00e0 la fois mobile il y a la forme \u00e0 la ressource passe tellement chaude comme des crises. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:05) [81%] :\r\nC'est fou complet les lumi\u00e8res oui donneur de parlant des lumi\u00e8res juste ce dernier No\u00ebl, or le le festival de lumi\u00e8re \u00e9tait magnifique, il y avait, il y avait de tout, \u00e9taient des artistes qui ont fait par exemple des figures tout illumin\u00e9 qui saute et on aurait dit des culottes sur les canaux et alors \u00e7a, \u00e7a c'est une des raisons, mais si c'est simplement sortir le matin comme je n'ai pas la vue sur les canaux, il y a pas mal ou j'ouvre ma porte et je ne dis voil\u00e0, je l'ai vu le march\u00e9 vu c'est mon jeu non je \u00e0 chaque matin, j'adore \u00e7a, sous la pluie, ensoleill\u00e9, il y a des jours o\u00f9 il y a m\u00eame, on a eu de de la neige, c'est spectaculaire, j'entre le soir souvent encore apr\u00e8s 22 ans, je m'arr\u00eate et je regarde, je regarde la lune sur un des canaux, j'admire l'architecture mais j'adore les d'ici vous deviez les diff\u00e9rents non magique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:07) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est Sonia Johnson, qui a r\u00e9alis\u00e9 ce reportage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:10) [92%] :\r\nDans les canaux d'Amsterdam, un reportage que nous vous proposons demain en nouvelle diffusion d\u00e8s 15 heures dans des tours. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:45) [86%] :\r\nMon corps, mon avenir cette il y a oui c'est, c'est sur ces notes l\u00e0 qu'on va se dire au revoir, merci \u00e0 Carmen algarade la technique \u00e0 Jean-Daniel Mottet pour la r\u00e9alisation du reportage \u00e0 tous les coll\u00e8gues qui ont pr\u00eat\u00e9 leur voix pour la traduction du reportage \u00e0 Carine Delano\u00eb notre assistante de production tr\u00e8s belle suite d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous, il est 16 heures sur la voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T14:19:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "internalArchiveId": "C838DEEB-AF63-438A-AC4A-F1F518779E54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hillary Clinton, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller national PS FR;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Meyer, Guillaume;Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Massimiliano Panarari, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 10 DEBAT CLINTON-TRUMP PA 6H) Une heure et demi de d\u00e9bat....c'\u00e9tait cette nuit aux Etats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump...les deux candidats \u00e0 la maison blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Mme lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00e9tat et sur la feuille d'imp\u00f4t que Monsieur refuse de publier... La d\u00e9mocrate a reussi a mettre son adversaries Republicain sur la defensive \u00e0 nombreuses reprises, Jordan Davis. \r\nDIR t\u00e9l\r\n** 46 00 chambre 642\r\n** 11\r\n(6H(2) 12 DEBAT CLINTON-TRUMP EXTRAIT 1 POUR 6H) Hillary Clinton a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du \"mensonge raciste\" concernant Barack Obama. Le candidat r\u00e9publicain a en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n  00'39'' \r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle...que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la guerilla des FARC ont sign\u00e9 cette nuit l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile...une signature et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les deux hommes sur sol colombien....\u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes....du coup l'Union Europ\u00e9enne a retir\u00e9 les FARC de sa liste des organisations terroristes....les guerillero seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique.\r\nTr\u00e8s rude l'offensive sur Alep...en une semaine il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources....des civils pour la plus part...pris aux pi\u00e8ges des combats...les bombes et la p\u00e9nurie de tout pour ces 250'000 habitants otages d'une guerre qu'ils subissent....\r\n(6H(3) 02 AVS) ***En Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties. Les d\u00e9bats vont se poursuivre tout au long de la semaine. Il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2i\u00e8me pilier. Gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS.  Le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2i\u00e8me pilier. Une proposition de derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le Conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert \r\n  00'45'' \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(4) 06 PRIME ENFANTS) une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable....ce credo...Pierre-Yves Maillard, le ministre vaudois de la sant\u00e9 le r\u00e9p\u00e8te...au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain...\r\n***Pierre-Yves Maillard qui sera l'invit\u00e9 de notre journal du matin...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7H35.....\r\nSeule consolation pour le conseiller d'\u00e9tat vaudois...les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es. Cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de 4,9% pour le canton de Vaud...la moyenne suisse est de 4,5%.... \r\nMais qui est responsable de ces augmentations?\r\nPour l'UDC Raymond Clottu les assureurs-maladie ne sont pas les seuls....et le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs...comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et \u00e9quipements, le trop-plein d'h\u00f4pitaux (comme dans son canton) .... mais aussi l'immigration. \r\n  00'41'' \r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller. \r\nApr\u00e8s Rome...Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin....pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple...selon la commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'UE en Suisse.\r\n(6H(5) D5 FR 45 000 COMPTES UBS) ***Pour les relations entre Berne et Paris....le grain de sable...c'est UBS....\r\nLe journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45'000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro Un bancaire helv\u00e9tique. Cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier. Et l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re. Ce qui lui vaut des critiques. \u00c9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  01'30'' \r\nPierre-Marie Glauser r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\nEt la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris...la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale. La convention qui entrera en vigueur au premier janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse.\r\n(6H(6) 07 GE CHLORE) Am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui....les interdire NON....les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe... Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9es 25 mille tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment d'usines en Valais. Les deux cantons se disent satisfaits de cette d\u00e9cision...qui n'est pour eux qu'un premier pas Tania Sazpinar...\r\n  01'02'' \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape...depuis des lustres...c'est la garde-suisse qui s'en charge....une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin...l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican...Les cours d'un mois....sont coordonn\u00e9s par le Centre de formation de police de Giubiasco, un des cinq reconnus au niveau national.\r\n(6H(7) 09 URI FEU VERT TELECABINE) Ce sera bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale. Les travaux pour la liaison entre Andermatt, dans le canton d'Uri, et Sedrun, aux Grisons, viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations. Petit \u00e0 petit, les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien Samih Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Alpes. Rouven Gueissaz.\r\n   00'53'' \r\n((Une t\u00e9l\u00e9cabine de huit places au d\u00e9part d'Andermatt, dans le canton d'Uri. C'est la premi\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Samih Sawiris. Les cantons des Grisons et d'Uri participent \u00e0 hauteur d'environ 40 millions au projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. Un agrandissement que la CIPRA, la commission internationale pour la protection des Alpes, ne voit pas d'un bon oeil. Elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire. Elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines skiables deviennent toujours plus vastes. A Andermatt, les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station. Le m\u00e9ga complexe immobilier de Samih Sawiris pr\u00e9vu dans le village est toujours en chantier. D'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF, on construit actuellement plus qu'on ne vend d'objets immobiliers. L'investisseur \u00e9gyptien esp\u00e8re que la construction de la liaison avec Sedrun permettra d'inverser la tendance.))\r\n(6H(8) D4  ROME RAGGI) ***Plut\u00f4t mitig\u00e9s les 100 jours de Virginia Raggi \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome....\r\nLe 19 juin dernier, Virginia Raggi devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome. Et surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67% des suffrages. 100 jours plu stard....le souffl\u00e9 est retomb\u00e9....Eric Joszef\r\n   01'29'' \r\nEt on sait d\u00e9sormais que les italiens voterons le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi...elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement, en r\u00e9duisant les pouvoirs du s\u00e9nat. Le pr\u00e9sident du conseil a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote.\r\nFootball...encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winterthour en challenge ligue....Servette 8\u00e8me du classement...\u00e0 2 point de la lanterne rouge Chiasso.\r\nHillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e dans le d\u00e9bat d ecette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat...et Barack Obama...me direz-vous que fait-il de sa messagerie? \r\nUn conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des dossiers en cours que pour des \u00e9changes beaucoup plus informels....une correspondance archiv\u00e9e et que l'on pourra lire un jour...lorsque les historiens y auront acc\u00e8s...\r\npour ce qui est de l'adresse...le vous l'assure....BObama@whitehouse.gov  n'est pas la bonne adresse....le pr\u00e9sident utilise un pseudo! \r\nUn ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s-midi. 20 \u00e0 22 degr\u00e9s.\r\nLe retour du grand bleu demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le ciel sera gris en d\u00e9but de journ\u00e9e, avec localement quelques averses, principalement dans les\r\nAlpes et les Pr\u00e9alpes. Puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont et l'apr\u00e8s-midi le temps deviendra m\u00eame\r\nassez ensoleill\u00e9 en plaine. En montagne en revanche l'am\u00e9lioration sera plus lente. Le mercure\r\natteindra 20 \u00e0 22 degr\u00e9s en plaine. Mercredi s'annonce bien ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 un ciel voil\u00e9 et nous\r\ngagnerons un \u00e0 deux degr\u00e9s. Poursuite du beau temps jeudi et vendredi avec des temp\u00e9ratures qui\r\natteindront 23 \u00e0 25 degr\u00e9s.", "durationSec": 970, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8028577", "ece-8028560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:57:26Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nAh, le journal de Sandra fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSur leur 1er face \u00e0 face de la campagne, a dur\u00e9 une heure et demie, Hillary Clinton et Donald Trump ont d\u00e9battu cette nuit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine, la d\u00e9mocrate est parvenu \u00e0 pousser le r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive, ce sera long et \u00e9pineux mais les Chambres f\u00e9d\u00e9rales devraient parvenir \u00e0 s'entendre sur la r\u00e9forme de notre pr\u00e9voyance vieillesse le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert convaincu, m\u00eame si les propositions foisonnent, elles sont au final assez proches les unes des autres, pour parvenir \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nInciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, c'est un projet ambitieux qui \u00e9tait pr\u00e9sente hier soir dans le Jura, dans la commune de Kourou, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont alors cette densification forc\u00e9e Adele re\u00e7u un bon accueil Faut -il \u00e9tendre ailleurs en Suisse, rendez- vous dans la Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nOn ne s'improvise pas maire de Rome, 100 jours Virginia Raggi l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens le bilan de la premi\u00e8re femme maire de la capitale italienne est en demi- teinte, m\u00eame si son Mouvement 5 \u00e9toiles l'ovationne dans les plus le renoncement \u00e0 organiser les Jeux olympiques dans les mois, les d\u00e9missions en cascade de ses conseillers municipaux et la crise des ordures toujours pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [86%] :\r\nLe v\u00eatement f\u00e9minin est un grand sujet de d\u00e9bat dans le sport hier Caroline Raymond en sport matin invoquer le cas du voile islamique, on s'en souvient, ce matin, elle nous parlera de la mini- jupe petits bouts de tissu sur lequel repose beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [85%] :\r\nUne heure et demie de d\u00e9bat, donc c'\u00e9tait t\u00f4t ce qui nuit aux \u00c9tats-Unis entre Hillary Clinton et Donald Trump, les 2 candidats \u00e0 la Maison- Blanche se sont \u00e9charp\u00e9s sur les e-mail de Madame lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, et sur la feuille d'imp\u00f4ts de monsieur Monsieur refuse de publier la d\u00e9mocrate a r\u00e9ussi \u00e0 un ma\u00eetre son adversaire r\u00e9publicain sur la d\u00e9fensive \u00e0 de nombreuses reprises Jordan Davis ou qui avaient suivi se dit et ce d\u00e9bat en Direct des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [85%] :\r\nAbsolument, Donald Trump \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 cette ligne populistes ou il brosse le portrait d'une Am\u00e9rique en d\u00e9clin, un pays y avoue l'Australie par une \u00e9lite politique dont Hillary Clinton ferait partie, Hillary Clinton, elle qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets ont beaucoup plus de d\u00e9tails, beaucoup plus de nuances, tout en envoyant des piques \u00e0 son adversaire sur ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts qui refuse de rendre L accus\u00e9 de vouloir cacher peut-\u00eatre un certain manque de succ\u00e8s en affaires r\u00e9actions presque \u00e9pidermiques de 30 qui semblait ensuite admettre \u00e0 demi- mot, qui r\u00e9ussit toujours \u00e0 ne pas payer d'imp\u00f4ts et qu'il en est fier, l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat a sign\u00e9 par ailleurs que le candidat r\u00e9publicain n'a tout simplement pas le temp\u00e9rament n\u00e9cessaire pour d\u00e9finir les codes nucl\u00e9aires, elle a aussi regard droit dans la cam\u00e9ra pour rassurer les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis, et plus on apprend plus on s'approchait de la fin des 90 minutes plus les invectives \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8re de la Dr\u00f4me pour Donald tremble, l'ex- premi\u00e8res dame n'a pas l'endurance physique n\u00e9cessaire pour la fonction supr\u00eame, Hillary Clinton, elle adresse d'insultes sexistes que le candidat r\u00e9publicain a prof\u00e9r\u00e9 au fil des ann\u00e9es : un d\u00e9bat \u00e9lectrique et franchement, de m\u00e9moire d'Am\u00e9ricains in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nMerci d'Jordan d\u00e9viss\u00e9 alors Hillary Clinton justement a rappel\u00e9 que Donald Trump avait fait partie de ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la diffusion du mensonge raciste concernant Barack Obama, le candidat r\u00e9publicain en effet avanc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas n\u00e9 sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:11) [85%] :\r\nGIA oui oui c'est un la du PS promet, d'accord, il a vraiment commenc\u00e9 son activit\u00e9 politique en se basant sur ce mensonge raciste, \u00e0 savoir que notre 1er pr\u00e9sident noir n'\u00e9tait pas un citoyen am\u00e9ricain, il n'y avait absolument aucune preuve en ce sens mais il a persist\u00e9 persister pendant des ann\u00e9es, puisque certains de ses partisans, certaines personnes qu'il essayait de se mettre dans la poche voulais qu'il le croit, h\u00e9 oui, Deroin Arlette Chabot et ben pas lui- m\u00eame, mais rappelez -vous Donald a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en 1973 on attend poursuivis par le d\u00e9partement de la justice pour cause de discrimination raciale de ce man\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [95%] :\r\nC'est avec un stylo fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une balle que le pr\u00e9sident colombien et le chef de la gu\u00e9rilla des Farc ont sign\u00e9 cette nuit, l'accord de paix qui met fin \u00e0 52 ans de guerre civile, une signature, et la premi\u00e8re poign\u00e9e de main entre les 2 hommes sur sol colombien \u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes, du coup, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 retirer les Farc de sa liste des organisations terroristes, les gu\u00e9rilleros seront d\u00e9mobilis\u00e9s et le mouvement deviendra un parti politique tr\u00e8s rude, l'offensive sur Alep en une semaine, il y aurait entre 200 et 400 morts selon les sources, des civils pour la plupart pris au pi\u00e8ge des combats, les bombes et la p\u00e9nurie de de plus donc pour ces 250000 habitants, otages d'une guerre qu'ils subissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [95%] :\r\nEn Suisse, le conseil National d\u00e9cide de traiter dans son ensemble et sans tarder le projet de pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 hier une proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties, les d\u00e9bats vont donc se poursuivent tout au long de la semaine, il s'agit notamment de s'accorder sur un moyen de compenser les pertes de rentes li\u00e9es \u00e0 la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier gauche et PDC militent pour un montant de 70 francs mensuels octroy\u00e9s aux rentiers AVS, le PLR, lui, a \u00e9labor\u00e9 des modifications techniques du 2\u00e8me, pilier une proposition derni\u00e8re minute qui n'effraie pas le conseiller national socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [89%] :\r\nOn voit qu'il y a 2 camps assez claire entre PDC PS- Verts PPD qui souhaite maintenir le niveau des rentes en disant de la mani\u00e8re la plus efficace possible, c'est-\u00e0-dire en regardant de quelle mani\u00e8re l'argent profite mieux aux gens qui n'ont plus besoin pour corriger les effets n\u00e9gatifs de la baisse du taux de conversion et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une esp\u00e8ce de fixation id\u00e9ologique sur le sur les corrections dans le 2\u00e8me pilier alors qu'ils savent tr\u00e8s bien, m\u00eame si c'est pour \u00e7a qu'ils sont dans une situation un peu ennuyeuse que \u00e7a co\u00fbte plus cher, pour moins d'effets, je suis plut\u00f4t optimiste dans la mesure o\u00f9 les 2 camps sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches l'un de l'autre, alors qu'au Conseil des \u00c9tats, la majorit\u00e9 pour une solution peu pragmatique, terre assez forte, ce qui signifie que dans les changeantes et de conseils, c'est tout \u00e0 fait possible qu'on arrive \u00e0 quelque chose de raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert avec Chrystel dommage ont, une nouvelle initiative populaire sur les caisses maladie est absolument indispensable, ce credo Pierre-Yves Maillard le ministre Vaudois de la sant\u00e9, le r\u00e9p\u00e8te au lendemain de la publication des hausses de primes pour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [91%] :\r\nPierre-Yves Maillard qui sera, on le rappelle, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [93%] :\r\nAlors, seule consolation pour le conseiller d'\u00c9tat Vaudois, les assur\u00e9s de son canton toucheront l'an prochain la derni\u00e8re tranche de l'argent r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un pr\u00eat les primes trop \u00e9lev\u00e9es pay\u00e9es pendant des ann\u00e9es, cela leur permettra de r\u00e9sorber en partie la hausse des primes de4,9 pourcent pour pour le canton de Vaud l'an prochain, rappelons que la moyenne suisse est de4,5 pourcent alors alors qui est responsable de ces augmentations pour l'UDC Raymond Clottu les assureurs maladie ne sont pas les seuls, hein, le conseiller national neuch\u00e2telois de pointer du doigt d'autres facteurs comme le co\u00fbt de certains m\u00e9dicaments et de certains \u00e9quipements et le trop- plein d'h\u00f4pitaux, comme c'est le cas dans son canton, mais aussi il y a l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nOui, alors c'est clair, je crois qu'il faut \u00eatre lucide, les migrants qui sont dans notre pays font appel \u00e0 nos services d'urgence assez massivement, et bien s\u00fbr que \u00e7a engendre des co\u00fbts, la m\u00eame chose au niveau des sans- papiers, les sans- papiers, les assureurs sont tenus de les assurer, et bien entendu s'arrangerontD. D alors c'est pas ces personnes -l\u00e0 qui vont faire augmenter pareillement la charge des co\u00fbts de la sant\u00e9 mais qui contribuent \u00e9galement, et \u00e7a je pense que la population doit \u00eatre consciente de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, je crois qu'il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 prendre conscience des diff\u00e9rents facteurs qui engendre ce genre de coups et qui engendre par l\u00e0 m\u00eame \u00e0 ces augmentations massives de prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [98%] :\r\nRaymond Clottu avec Thibaut Schaller apr\u00e8s Rome, Bruxelles tape \u00e0 son tour sur les doigts du Tessin pour son vote sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9 dimanche par le peuple, selon la Commission europ\u00e9enne, cela ne va pas faciliter les difficiles discussions sur la question de la libre circulation des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [96%] :\r\nPour les relations entre Berne et Paris, le grain de sable c'est plut\u00f4t UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [97%] :\r\nOui, le journal Le Parisien nous apprenait hier que les autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises exigent les noms des titulaires de 45000 comptes ouverts par des contribuables hexagonaux aupr\u00e8s du num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique, cette demande a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne en mai dernier, l'administration f\u00e9d\u00e9rale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, ce qui lui vaut des critiques \u00e9coutez Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:06) [88%] :\r\nJe demande \u00e0 mon avis est tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique \u00e0 plusieurs \u00e9gards, il faut bien comprendre que l'entraide administrative \u00e7a veut pas dire qu'on donne des informations comme \u00e7a dans tous les sens, \u00e7a veut dire qu'il s'inscrit dans le cadre de l'application des trait\u00e9s double imposition qui compte des conditions bien pr\u00e9cises, alors cette offre d'sera -t-il, elle a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis 2009, elle est en constante \u00e9volution, mais il y a quand m\u00eame des conditions et est tr\u00e8s clairement \u00e0 mon avis dans ce qu'on appelle une p\u00eache aux renseignements, c'est-\u00e0-dire une demande al\u00e9atoire ou sp\u00e9culative au fond on lance comme \u00e7a des num\u00e9ros de compte et puis on verra s'il y a des gens qui ont pas d\u00e9clarer leurs comptes, ils sont domicili\u00e9s en France ou pas, et on sait pas vraiment aujourd'hui, et donc au prix pour cette raison, on ne devrait pas acc\u00e9der \u00e0 cette demande, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:44) [79%] :\r\nEst ce que le mouvement peut encore \u00eatre stopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:46) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'alors ce qui se passe c'est que une fois que l'autorit\u00e9 fiscale \u00e9trang\u00e8re fait une demande d'entraide les personnes concern\u00e9es sont inform\u00e9s par l'administration et puis elles peuvent s'opposer juridiquement et puis si l'administration maintient sa position : les clients la possibilit\u00e9 d'aller devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nD\u00e8s 2018 il y aura de toute fa\u00e7on un \u00e9change automatique d'informations entre autorit\u00e9s fiscales, donc \u00e0 quoi bon chercher \u00e0 emp\u00eacher ces \u00e9changes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:08) [90%] :\r\nVous avez raison, \u00e0 partir de 1018, ce genre de questions qui se poseront en plus mais \u00e0 partir de 2018 et donc c'est clair que les personnes qui sont concern\u00e9es pour le pass\u00e9, bon, pas forc\u00e9ment envie que des informations les concernant, circulent \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et donc tr\u00e8s l\u00e9gitimement, on est en train d'appliquer le droit qui pr\u00e9vaut entre 2010 et 2015, donc l'\u00e9change automatique d'informations, on va pas l'appliquer de mani\u00e8re r\u00e9troactive, donc il faut appliquer les r\u00e8gles qui pr\u00e9valait entre 2010 et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nPierre-Marie Glauser, r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume hier et la Suisse a ratifi\u00e9 hier \u00e0 Paris, la Convention multilat\u00e9rale de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques concernant l'assistance administrative mutuelle en mati\u00e8re fiscale, la convention qui entrera en vigueur au 1er janvier prochain d\u00e9j\u00e0 pour la Suisse, am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des transports de chlore \u00e0 travers la Suisse oui les interdire non, les milieux \u00e9conomiques concern\u00e9s, les CFF et les autorit\u00e9s ont sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe Vaud et Gen\u00e8ve voient passer chaque ann\u00e9e 25000 tonnes de chlore sur leur territoire \u00e0 destination notamment des usines en Valais, les d\u00e9comptes en se disant qu'satisfaits de la d\u00e9cision qui n'est pour eux un 1er pas Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:14) [91%] :\r\nEn Suisse romande, la plupart du chlore convergent vers le Valais ou l'industrie chimique repr\u00e9sente plus de 13 pourcent du du PIB du canton, les usines concern\u00e9es s'approvisionnent dans la r\u00e9gion de Lyon ou de Grenoble en France voisine, Gen\u00e8ve et Vaud sont donc un passage oblig\u00e9 pour le transport de chlore, la d\u00e9claration conjointe des milieux concern\u00e9s, pr\u00e9voit un objectif en 2 temps : une premi\u00e8re r\u00e9duction des risques pour fin 2018 et d'ici \u00e0 2025 Larque l\u00e9manique devra r\u00e9int\u00e9grer la zone de risque qualifi\u00e9 d'acceptable selon les crit\u00e8res de protection contre les accidents majeurs, car si les accidents de transport de chlore sont rares, les dommages potentiels sont de grande ampleur, parmi les mesures envisag\u00e9es, l'empreinte d'un itin\u00e9raire plus courts qui traverserait des r\u00e9gions moins peupl\u00e9es, ou encore une meilleure s\u00e9curisation des wagons-citernes de leur c\u00f4t\u00e9, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, encourage vivement le d\u00e9placement de la production de chlore \u00e0 proximit\u00e9 des usines qui l'utilisent cette solution sera examin\u00e9e, mais selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, vu les besoins en chlore plut\u00f4t restera en Suisse et les co\u00fbts de production relativement \u00e9lev\u00e9, la production sur site des avantagerait les entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [87%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du pape depuis des lustres, c'est la garde- suisse qui sont en charge.une garde qui d\u00e9sormais sera en partie form\u00e9e au Tessin, l'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier au Vatican, les cours d'un mois sont coordonn\u00e9s d\u00e9sormais par le centre de formation de police de Giubiasco c'est l'un des 500 sans- l'un des 5 centre reconnus au niveau national, j'y arriverai 5 centres, c'est dur \u00e0 dire, ce serait plus bient\u00f4t le plus grand domaine skiable de Suisse centrale les travaux pour la liaison entre Andermatt dans le canton et c'est dr\u00f4le non Grisons viennent de d\u00e9buter, apr\u00e8s des ann\u00e9es de n\u00e9gociations, petit \u00e0 petit les ambitions de l'investisseur \u00e9gyptien \u00e7a mais Sawiris prennent forme, lui qui r\u00eave de faire d'Andermatt une station incontournable des Halles Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [91%] :\r\nUne t\u00e9l\u00e9cabine de 8 places au d\u00e9part d'Andermatt dans le canton d'Orissa, la 1\u00e8re \u00e9tape de travaux devis\u00e9s \u00e0 130 millions de francs et financ\u00e9s en grande partie par Sami savent Iris, les cantons des Grisons et participe \u00e0 hauteur d'environ 40 millions \u00e0 ce projet qui a r\u00e9cemment obtenu le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports un agrandissement que l\u00e0, si pr\u00e8s \u00e0 la Commission internationale pour la protection des Alpes ne voit pas d'un bon oeil, elle a d'ailleurs r\u00e9cemment demand\u00e9 un moratoire, elle d\u00e9nonce une course au gigantisme dans les Alpes, tant en Allemagne qu'en Autriche ou en Suisse, o\u00f9 les domaines ce qui deviennent toujours plus vastes \u00e0 Andermatt les travaux en cours doivent permettre de moderniser et surtout de mieux positionner la station le m\u00e9ga complexe immobilier de Sami s'avilissent pr\u00e9vue dans le village est toujours en chantier d'ailleurs, selon la radio al\u00e9manique SRF on construit actuellement plus qu'on ne vendent objets immobiliers, l'investisseur \u00e9gyptien, esp\u00e8re que la construction de la liaison avec ses dr\u00f4nes ne permettra d'inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [91%] :\r\nPlut\u00f4t mitig\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame, c'est un euph\u00e9misme, les 100 premiers jours de Virginia Guy, \u00e0 la t\u00eate de la ville de Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [91%] :\r\nLe 19 juin dernier Virginia Badji devenait la premi\u00e8re femme maire de Rome, surtout la premi\u00e8re responsable du Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale italienne avec 67 pourcent de de suffrages, h\u00e9 bien 100 jours plus tard, le souffl\u00e9 est retomb\u00e9 \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [90%] :\r\n\u00e0 la f\u00eate nationale du mouvement cette \u00e9toile ce week- end \u00e0 Palerme, Virginia Raggi, a \u00e9t\u00e9 accueillie comme une h\u00e9ro\u00efnes malgr\u00e9 des premi\u00e8res semaines, tr\u00e8s difficile, marqu\u00e9e entre autres par la d\u00e9mission de plusieurs de ses collaborateurs, dont l'adjoint charg\u00e9 des finances, la nouvelle maire de la capitale a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par ses partisans, toute aur\u00e9ol\u00e9e de sa r\u00e9cente d\u00e9cision de retirer la candidature de Rome aux Jeux olympiques de 2024 un retrait, consid\u00e9r\u00e9 comme un signe de rupture avec les administrations pass\u00e9es Massimiliano panaris, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:47) [79%] :\r\nLa la mesure, la principale prise par un adulte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e concernera \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment qui symbolique extr\u00eamement important pour la coh\u00e9sion politique du Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est-\u00e0-dire \u00e0 livrer fut de faire les Olympiades \u00e0 Rome alors que du point de vue strictement administratif, on peut voir beaucoup des difficult\u00e9s beaucoup d're \u00e0 partir de la formation de son cabinet pourraient dire que l'opinion est extr\u00eamement limit\u00e9 de avait promis une esp\u00e8ce du r\u00e9solution dans l'espace commentaires et de ce point de vue, on v\u00e9rifie les faits que les, les, les, les probl\u00e8mes paraissent tous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:28) [90%] :\r\nNotamment la crise des ordures h\u00e9rit\u00e9s des administrations pr\u00e9c\u00e9dentes mais qui est tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solue Virginia Raggi est en recul dans les sondages, mais 45 pourcent des des Romains lui font encore confiance \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [92%] :\r\nEt on sait d\u00e9sormais que les Italiens voteront le 4 d\u00e9cembre prochain sur la r\u00e9forme constitutionnelle de Matteo Renzi, elle pr\u00e9voit de mettre fin au bicam\u00e9ralisme parfait existant actuellement en Italie, en r\u00e9duisant les pouvoirs du S\u00e9nat, le pr\u00e9sident du Conseil, qui a engag\u00e9 son avenir politique sur l'issue de ce vote football encore une d\u00e9faite pour Gen\u00e8ve Servette de Servette battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Winthertour en Challenge hic : sa 28\u00e8me du classement \u00e0 2 points de la lanterne rouge, rouge qui et puis Hillary Clinton encore \u00e9pingl\u00e9e, on l'a vu cette nuit pour sa messagerie priv\u00e9e utilis\u00e9e lors de son mandat de secr\u00e9taire d'\u00e9tat et Barack Obama, me direz -vous, que fait- il de sa messagerie h\u00e9 bien conseiller assure que le pr\u00e9sident l'utilise autant pour parler des grands dossiers en cours, que pour les \u00e9changes beaucoup plus informels une correspondance qui est bien s\u00fbr archiv\u00e9e, on pourra la lire un jour lorsque les historiens y auront acc\u00e8s, enfin pour ce qui est de la vraie, je vous l'assure,B. Obama arobase Whitehorse Point govt c'est pas la bonne adresse non, figurez -vous que le pr\u00e9sident utilise un pseudo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [88%] :\r\nOn va pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e, non c'est pas bon enqu\u00eater, vous venez nous donner la solution plus tard, Sandra Viscardi, merci beaucoup, dans quelques minutes, Intercit\u00e9s avec cette question est -ce qu'on doit est -ce qu'on peut inciter les propri\u00e9taires de villas les transformer pour cr\u00e9er de nouveaux logements, et nous aurons un reportage et une invit\u00e9e qui est architecte, un ciel gris et humide ce matin dans les Alpes et dans les Pr\u00e9alpes, puis des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont pour un franc soleil cet apr\u00e8s- midi 20 \u00e0 22 degr\u00e9s le retour du grand bleu int\u00e9gral et promis pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79BDE8C9-1E05-4117-9683-5DD10411147E", "internalArchiveId": "79BDE8C9-1E05-4117-9683-5DD10411147E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : jeune am\u00e9rician contre le syst\u00e8me;Frederic, jeune am\u00e9ricain;Lucy, jeune am\u00e9ricaine;Margaritis Schinas, porte-parole de la commission europ\u00e9enne;Ignazio Cassis Conseiller national PLR TI\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:09-08:01:35 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D1 BUDGET NE & LES ENSEIGNANTS)  \r\nA un peu plus de six mois des \u00e9lections cantonales, le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois joue tr\u00e8s gros cette semaine. Il pr\u00e9sentera, en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi devant le Grand Conseil, les principales orientations retenues pour faire face \u00e0 la situation financi\u00e8re du canton. On rappelle que l'\u00e9valuation interm\u00e9diaire des comptes 2016 affiche un d\u00e9ficit de 75 millions de francs, au lieu des 14 millions pr\u00e9vus. Apr\u00e8s-demain,  le gouvernement pr\u00e9sentera devant la presse son projet de budget pour 2017. Des choix qui vont allumer le feu de tr\u00e8s vifs d\u00e9bats...Roger Guignard. \r\nPour les uns, \u00e0 gauche plut\u00f4t, le canton est au pied du mur. Pour beaucoup, \u00e0 droite surtout, Neuch\u00e2tel est d\u00e9j\u00e0 dans le mur ! En tous cas, comme le dit Walter Willener, le chef du groupe UDC au Grand Conseil, \"il faut faire comprendre \u00e0 la population qu'on ne peut plus continuer comme \u00e7a\". Si le constat est partag\u00e9, les solutions propos\u00e9es, elles, sont bien diff\u00e9rentes, et la t\u00e2che du gouvernement s'annonce redoutable. Des coupes dans la sant\u00e9 ? Le Conseil d'Etat a d\u00e9j\u00e0 pris de lourdes mesures de restructuration pour l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. Diminuer la manne pour l'Universit\u00e9 et les hautes \u00e9coles ? 5 millions d'\u00e9conomies sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues. Diminuer l'aide sociale ? C'est oublier qu'elle ob\u00e9it \u00e0 des r\u00e8gles d\u00e9finies au plan f\u00e9d\u00e9ral, et que la conjoncture, morose, ne la fait pas baisser. La droite reste acquise \u00e0 des coupes lin\u00e9aires, la gauche, elle, privil\u00e9gie de nouvelles recettes, mais en tous cas pas une hausse des imp\u00f4ts...\r\n***Du coup, les partis sont condamn\u00e9s \u00e0 s'entendre ?\r\nCondamn\u00e9s \u00e0 ressusciter le fameux consensus neuch\u00e2telois. Faute de quoi, le risque est grand que le budget soit tout simplement refus\u00e9, comme il a failli l'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 l'an dernier. Tout cela dans un contexte tr\u00e8s tendu : la fonction publique agite la menace de nouveaux d\u00e9brayages contre la grille salariale d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement, et les \u00e9lections cantonales du mois d'avril prochain p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 sur la position des uns et des autres. Le pr\u00e9sident de la Commission des Finances, le Vert Fabien Fivaz, lui,  se demande humblement o\u00f9 le gouvernement pourra bien faire des \u00e9conomies !\r\n(8H(2) 11  DEBAT CLINTON-TRUMP ENROBE 8H) L'actualit\u00e9 ce matin c'est aussi ce premier d\u00e9bat de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine....cette nuit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine...une face-\u00e0-face Donald Trump-Hillary Clinton qui a vu plusieurs fois le candidat r\u00e9publicain finir sur la d\u00e9fensive .\r\nAlexandre Habay est l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux aux Etats-Unis...il a suivi le d\u00e9bat dans un bar de Pittsburg o\u00f9 s'\u00e9taient r\u00e9unis des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates, partisans de Bernie Sanders....Leur mobilisation \u00e9tait d'autant plus importante que la Pennsylvanie est un \u00e9tat-cl\u00e9 o\u00f9 chaque voix d\u00e9mocrate compte. Reportage\r\n  01'33'' \r\nLe prochain face-\u00e0-face des deux candidats \u00e0 la maison blanche est pr\u00e9vu le 9 octobre prochain \u00e0 St-Louis....\r\nApr\u00e8s ce d\u00e9bat...cette nuit...les sites de paris en ligne donnent Hillary vainqueur de l'\u00e9lection du 8 novembre prochain.\r\nLa Suisse est le 17e pays au monde \u00e0 totaliser le plus petit nombre de d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la pollution de l'air ext\u00e9rieur. Cela repr\u00e9sente 1'500 d\u00e9c\u00e8s par an...selon les chiffres publi\u00e9s ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve. Le rapport de l'organisation mondiale de la sant\u00e9 montre que 92% de la population mondiale vit dans des lieux o\u00f9 la qualit\u00e9 de l'air ne respecte par les valeurs fix\u00e9es par l'OMS.\r\n(8H(3) 18 VOTE TESSIN UE) La port\u00e9e du vote du Tessin sur l'initiative \"Les n\u00f4tres d'abord\", \"prima i nostri\", n'inqui\u00e8te pas seulement \u00e0 Rome et \u00e0 Berne. LA commission europ\u00e9enne suit de pr\u00e8s l'id\u00e9e d'une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche. Avec une certaine m\u00e9fiance. Hasard du calendrier, une d\u00e9l\u00e9gation tessinoise est justement \u00e0 Bruxelles aujourd'hui. Romain Clivaz \r\n  01'07'' \r\n((Apr\u00e8s l'irritation italienne, la r\u00e9action de la commission europ\u00e9enne \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Comme souvent, dans le sillage de votes eurosceptiques, chaque mot et chaque non-dit est soupes\u00e9. Les propos du porte-parole de la commission europ\u00e9enne Margaritis Schinas n'ont pas fait exception lundi.\r\nSON 34''\r\nLe pr\u00e9sident du gouvernement tessinois Paolo Beltraminelli, ne manquera pas de donner quelques explications aux diplomates, fonctionnaires et autres parlementaires europ\u00e9ens qu'il va rencontrer en marge de la soir\u00e9e suisse, soir\u00e9e tr\u00e8s pris\u00e9e \u00e0 Bruxelles et dont le Tessin est l'h\u00f4te d'honneur cette ann\u00e9e.\r\nRomain Clivaz / RTS info / Bruxelles))\r\n(8H(4) 03 AVS) Pl\u00fbtot f\u00e2ch\u00e9s les cantons et les associations de patients de voir les primes maladie repartir \u00e0 la hausse l'an prochain.....4,5% d'augmentaiton en moyenne nationale...mais plus dans les cantons romands...et plus de 6% de hausse pour les primes des enfants...le ministre vaudois de la sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard estime qu'il faut une nouvelle initiative pour les caisses maladies.\r\n  00'52'' \r\nLe consiel National reprendra demain le d\u00e9bat sur le projet de pr\u00e9voyance vieillesse...hier les d\u00e9put\u00e9s ont rejett\u00e9 la proposition UDC de scinder le dossier en 3 parties.\r\n(8H(5) 21 PRESSION ONG OPERATEURS BENZENE) Apr\u00e8s Swisscom, deux ONG veulent \u00e0 pr\u00e9sent sensibiliser l'op\u00e9rateur Salt sur l'usage du benz\u00e8ne dans la fabrication de t\u00e9l\u00e9phones mobiles en Chine. Action de Car\u00eame et Pain pour le prochain se sont rendus hier au si\u00e8ge de Salt \u00e0 Renens. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  00'49'' \r\n((L'op\u00e9ration visait \u00e0 \"chercher le dialogue\" avec l'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique, selon les deux ONG. Salt a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u plus de 3800 mails de personnes ayant sign\u00e9 la p\u00e9tition \"stop benz\u00e8ne\". Mais ils ont gard\u00e9 porte clause face \u00e0 la sollicitation d'Action de Car\u00eame et Pain pour le prochain. Les deux ONG ont lanc\u00e9 un appel au d\u00e9but du mois aupr\u00e8s des revendeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables en Suisse. Pour qu'elles ne se fournissent plus aupr\u00e8s de fabricants qui emploient le benz\u00e8ne dans la composition des appareils mobiles. Salt et Mobilzone seraient les moins r\u00e9ceptifs \u00e0 la campagne. Swisscom s'est engag\u00e9 \u00e0 faire pression sur ses fournisseurs et Sunrise a promis une rencontre avec les ONG. Le benz\u00e8ne est un solvant toxique interdit en Suisse depuis plus de quarante ans. Mais la Chine, atelier du monde pour les t\u00e9l\u00e9phones portables, l'utilise encore. Le benz\u00e8ne aurait tu\u00e9 jusqu'\u00e0 ce jour plus de 100 mille ouvriers chinois.))\r\nEn Suisse....et notamment dans les canton de Gen\u00e8ve et Vaud...c'est le chlore qui fait peur...son transport vers les usines chimiques valaisannes surtout...on craint un accident majeur...les acteurs du secteur se sont entendus hier pour r\u00e9duire les risques d'ici 2 ans...mais les 2 cantons de transit...travers\u00e9s chaque ann\u00e0e par 250'000 tonnes de chlore....esp\u00e8rent la construction en Valais d'une unit\u00e9 de production de ce gaz toxique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8028578", "ece-8028561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-03T04:16:11Z", "webPublicationDate": "2016-09-27T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1545308", "internalArchiveId": "AA1609545389", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1734, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8047609", "imageURL": "http://www.rts.ch/8047566.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis/ D\u00e9bat pr\u00e9sidentiel: le point avec Pierre Gobet \u00e0 New York", "JU/ R\u00e9novation des BKW: r\u00e9action de Christophe Bossel, chef r\u00e9seaux BKW", "L'invit\u00e9e culturelle: l'auteur et metteuse en sc\u00e8ne Martine Corbat pr\u00e9sente \"King Kong Girl\"", "Plusieurs brodeuses de Saint-Gall continuent d'utiliser des machines manuelles", "Etats-Unis: Hillary Clinton et Donald Trump se sont retrouv\u00e9s pour un premier d\u00e9bat", "Colombie: l'accord de paix entre le gouvernement et les FARC a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9", "La proposition d'un gouvernement \u00e0 neuf membres a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e", "GE/ Le Minimag: un homme recense tous les champignons du canton", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La pi\u00e8ce, jou\u00e9e \u00e0 La Traverse \u00e0 Gen\u00e8ve, interroge le mythe d\u2019Hermaphrodite.", "Saint-Gall abritait avant la premi\u00e8re guerre mondiale les broderies parmi les plus renomm\u00e9es au monde.", "Les \u00e9changes ont parfois \u00e9t\u00e9 vifs, et Hillary Clinton semble avoir tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu.", "Il s'agit de l'\u00e9pilogue de quatre ans de n\u00e9gociations et d'un demi-si\u00e8cle de conflit.", "Un gouvernement \u00e0 neuf membres permettait, selon ses partisans, de renforcer le Coll\u00e8ge tout en all\u00e9geant la charge de ses membres.", "Ce travail extr\u00eamement laborieux se r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement tr\u00e8s utile."], "variantIds": ["ece-7943915", "ece-7945288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-20T12:47:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027373\r\nDate de transcription : 03-OCT-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:24) [67%] : \r\nCe sont des titres, voil\u00e0 la cam\u00e9ra 5 il aborde la grosse a pendant l'interview, tranquille, qui s'est entra\u00een\u00e9 voil\u00e0 c'\u00e9tait pas services en trouver tranquillit\u00e9 interreligieux genre chaque mettre Instagram \u00e0 partir du milli\u00e8me fois ne pas oui \u00e0 tout, il a tout \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:36 > 0:00:41) [70%] : \r\nNon, c'est-\u00e0-dire je crois qu'fais une confiance aveugle, tu me rajoute pas des fautes simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:46 > 0:01:02) [79%] : \r\nPourquoi voudriez situation qui va, qui va avec la oui oui oui, c'est les c'est tout un monde, c'est tout de m\u00eame, franchement, c'est beaucoup moins impressionnant qu'une sc\u00e8ne, alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pote, \u00e7a d\u00e9pend du point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:10) [79%] : \r\nApr\u00e8s le rejet, retrouv\u00e9 dans une cam\u00e9ra, c'est ce que je me suis dit : ah, il y avait qu'un point rouge, en fait, moi, je m'attendais le trachome sur sc\u00e8ne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:11 > 0:01:14) [86%] : \r\nEn fait, on ne voit pas le public, oui, non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:15 > 0:01:16) [98%] : \r\nDans une autre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:22) [87%] : \r\nDonc on vous savez bien ce que c'est, oui, enfin pas autant ou un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:27 > 0:01:29) [97%] : \r\nAlors on va \u00e9couter tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [80%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cet Oscar, enfin dans Voici imm\u00e9diatement le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:02:37) [88%] : \r\nLe face-\u00e0-face attendu entre Hillary Clinton et Donald juin cette nuit \u00e0 New York, \u00e0 l'issue du 1er d\u00e9bat entre les 2 pr\u00e9tendants \u00e0 la Maison Blanche, les observateurs semblent unanimes, Avantage \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate nous rejoindrons Pierre Gobet sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:02:51) [89%] : \r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, l'un des serpents de mer de la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 nouveau devant le Parlement ce matin et une nouvelle fois op\u00e9r\u00e9 r\u00e9formes inutiles et m\u00eame probl\u00e9matique selon les adversaires de ce projet gouvernemental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:52 > 0:03:37) [85%] : \r\nNous irons \u00e0 la rencontre de l'une des derni\u00e8res brodeuses traditionnelles de la r\u00e9gion de Saint-Gall en art unique tr\u00e8s pris\u00e9 des grands couturiers de la plan\u00e8te 2 la Bischofberger vient de rendre son tablier et sa machine champignons \u00e0 valeur cette semaine dans notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion pris\u00e9e des gastronomes, mais pas seulement : nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve mycologue s'emploie \u00e0 recenser toutes les esp\u00e8ces du compte et nous recevons Martine chorba de la compagnie libre folle avant une tourn\u00e9e romande, elle pr\u00e9sente de ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve King-Kong lors un spectacle qui traite de l'identit\u00e9 de genre \u00e0 partir du mythe de l'hermaphrodite et qui joue, lui, n'\u00eatre ni avec les de sexe masculin d\u00e9finir certains, n'h\u00e9sitez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:58) [93%] : \r\nParler du d\u00e9bat du si\u00e8cle ne serait-ce que par l'audience attendue pour la premi\u00e8re fois cette nuit, Hillary Clinton et Donald Trump se sont retrouv\u00e9s face \u00e0 face au final est-ce \u00e9changes parfois vifs et le sentiment qu'Hillary Clinton tire son \u00e9pingle du jeu, on va en parler dans un instant avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Pierre Gobet mais d'abord retour sur les moments forts du d\u00e9bat avec Manu canadien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:00 > 0:04:16) [87%] : \r\nLa premi\u00e8re, poign\u00e9es de main de ce d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel est celle des \u00e9poux des candidats Bill Clinton salue Melania 30 puis 4 des 5 enfants du milliardaire, mise en sc\u00e8ne millim\u00e9tr\u00e9e pour cette premi\u00e8re confrontation 90 minutes d'\u00e9changes muscl\u00e9s entre les 2 adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:19 > 0:04:28) [92%] : \r\n2\u00e8me elle n'a pas l'apparence oui, elle n'a pas l'endurance cette situation je pense vraiment qu'elle n'a pas l'endurance et pour \u00eatre pr\u00e9sident de ce pays, il faut avoir une \u00e9norme endurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:31) [82%] : \r\nCette vasque actuellement, il n'est plus \u00e0 m\u00eame de Starmania.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:32 > 0:05:02) [84%] : \r\nElle serait situ\u00e9e en France, h\u00e9 bien tant qu'il n'aura pas parcouru 112 pays et n\u00e9gocier un accord de paix un cessez-le-feu d\u00e9lib\u00e9ration dissidente, l'ouverture de nouvelles opportunit\u00e9s \u00e0 travers le monde ou m\u00eame pass\u00e9 11 heures devant une commission du Congr\u00e8s parce qu'il est mal plac\u00e9 pour me parler d'endurance la championne Erika une charte mes baskets un Hillary Clinton met en avant son exp\u00e9rience de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Donal Trump tente de convaincre par sa personnalit\u00e9, d'hommes d'affaires dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:12) [77%] : \r\nEh oui, s'exprime, Hillary a l'exp\u00e9rience, mais une mauvaise exp\u00e9rience le Jacques, j'ai un bien meilleur jugement elle \u00e7a ne fait pas d'audience, et aussi un bien meilleur temp\u00e9rament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:13 > 0:05:16) [74%] : \r\nLes de No\u00ebl 30 ne se laisse pas d\u00e9stabiliser par les rires des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:25) [81%] : \r\nIl poursuit avec mon point fort et de loin, c'est mon temp\u00e9rament et fort, j'ai un temp\u00e9rament de gagnants Boeing je sais comment gagner pas elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:48) [79%] : \r\nJe suis de Cinar seul face au r\u00e9publicain qui vantent son franc- parler, la d\u00e9mocrate d\u00e9fend son sens des responsabilit\u00e9s et son professionnalisme avec talent que le 16 mai Donald me reproche d'avoir pr\u00e9par\u00e9 ce d\u00e9bat avec un Niasse arriv\u00e9 les faits hello arriv\u00e9e ce \u00e0 quoi je me suis pr\u00e9par\u00e9 aussi \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sidente et je pense que c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:05:57) [86%] : \r\nDonald Trump moins outrancier que d'habitude, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9branler Hillary Clinton il y a encore de d\u00e9bats pour modifier sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:57 > 0:06:03) [95%] : \r\nPierre Gobet, on vous retrouve sur place Hillary Clinton plut\u00f4t performante donc gr\u00e2ce sans doute \u00e0 son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:06:47) [89%] : \r\nBon, il faut \u00eatre honn\u00eate, hein, les 2 camps, on peut revendiquer le fait que leur champion respectif a marqu\u00e9 des points, un moment ou un autre du d\u00e9bat la nuit pass\u00e9e, mais ce qu'Hillary Clinton a r\u00e9ussissait \u00e0 mettre Donald Trump assez souvent sur la d\u00e9fensive, par exemple sur la question de ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts les reproches de racisme qui lui sont faits, elle a r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger son adversaire \u00e0 l'aide \u00e0 le d\u00e9loger de cette position assez sobre assez pr\u00e9sidentielle dans laquelle il s'\u00e9tait mis en d\u00e9but, d\u00e9bat au fil du temps, il est devenu plus agressif, plus agit\u00e9e, avec des interventions beaucoup moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:48 > 0:06:54) [90%] : \r\nDe l\u00e0 \u00e0 imaginer que les partisans de Donald, je change d'avis, quel peut-\u00eatre l'impact d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:08:02) [90%] : \r\nAlors c'est une autre chose effectivement car c'est agressivit\u00e9 cette volont\u00e9 de faire bouger les choses, de remettre en question un peu tout, c'est justement ce qui fait la popularit\u00e9 de nos entrep\u00f4ts pr\u00e8s de son on \u00e9lectorat je pense que la nuit pass\u00e9e, les 2 grands blocs de convaincu du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, n'ont pas beaucoup chang\u00e9 en fait, tout se joue sur une petite fraction de lectorat des ind\u00e9cis qui peut pencher d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, \u00e0 cet \u00e9gard il y a une population qui peut-\u00eatre assez crucial, ce sont les femmes blanches dot\u00e9 d'une formation universitaire qui traditionnellement votent r\u00e9publicain mais qui sont tr\u00e8s r\u00e9ticentes face \u00e0 Donald Trump, alors on peut dire qu'il a sans doute pas marqu\u00e9 au beaucoup de points la nuit pass\u00e9e, lorsqu'il a commenc\u00e9 \u00e0 attaquer Hillary Clinton, la premi\u00e8re femme de l'histoire \u00e0 occuper cette position de candidate d'un grand parti \u00e0 la pr\u00e9sidence attaquer Hillary Clinton sur son tonus et sur son look.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:26) [89%] : \r\nPierre Gobet en Direct de New York, merci beaucoup, actualit\u00e9 en Suisse avec tout d'abord cette descente de police ce matin bas dans la mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es sont soup\u00e7onn\u00e9es de s\u00e9journer de fa\u00e7on ill\u00e9gale en Suisse, l'op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e sans incidence sur dans la police, cette mosqu\u00e9e, a fait beaucoup parler d'elle r\u00e9cemment, c'est l\u00e0 que pr\u00eache notamment le p\u00e8re des 2 adolescents qui ont refus\u00e9 de serrer la main de leur enseignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:27 > 0:08:42) [86%] : \r\nUn gouvernement \u00e0 9 plut\u00f4t qu'\u00e0 7 : l'id\u00e9e n'est pas neuve : elle permettrait, selon ses partisans, de renforcer le coll\u00e8ge tout en all\u00e9geant la charge de ses membres, ce matin, la question \u00e9tait devant le Conseil national, proposition rejet\u00e9e une nouvelle fois, si rien ne p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:08:53) [93%] : \r\n7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux depuis qu'ils existent en 1848 leur nombre n'a pas boug\u00e9 mais ce matin, le Conseil national d\u00e9battait d'un gouvernement \u00e0 2 membres de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:54 > 0:09:00) [95%] : \r\nIl est grand temps de faire \u00e9voluer la formule qui existe depuis 1900 848.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:00 > 0:09:13) [89%] : \r\nLe temps du grand changement, ce n'est pas une premi\u00e8re depuis 1900, il y a eu en tout 7 propositions pour \u00e9largir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toutes rejet\u00e9es, mais cette fois peut-\u00eatre le temps du changement est vraiment venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:13 > 0:09:22) [92%] : \r\nOh la charge de travail a consid\u00e9rablement augment\u00e9 l'\u00e9tage se sont multipli\u00e9es et la taille des d\u00e9partements n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:09:42) [95%] : \r\nUne bataille politique sur la vision de l'administration, une partie de la droite refuse d'ailleurs d'augmenter la taille de l'\u00c9tat et les coups qui vont avec mais la question ce matin portait surtout sur le Tessin le dernier conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois Flavio Cotti a quitt\u00e9 le gouvernement, il y a 17 ans, augmenter le nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est augmenter le poids des Tessinois sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:43 > 0:09:51) [88%] : \r\nHenri \u00e0 tirer au Parlement, tout se joue en allemand ou en fran\u00e7ais, je vais donc d\u00e8s maintenant passer \u00e0 l'Italien pour la suite de mon intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:01) [77%] : \r\nProfite ali\u00e9ner Schweiter Besiktas tabac mais tous les parlementaires tessinois ne sont pas convaincus non si bien photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:01 > 0:10:03) [96%] : \r\nFinir avec la politique du Calimero.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:03 > 0:10:05) [85%] : \r\nLa priorit\u00e9 que Calimero.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:11) [95%] : \r\nFini de se plaindre au Parlement de prendre ses responsabilit\u00e9s, il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame refus\u00e9 le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:10:32) [88%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re encore rester \u00e7a, la question est est-ce que c'est le bon instrument la bonne mesure d'augmenter la taille du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation des L\u00e4nder et donc baisser, c'est surtout ce qu'elle, la r\u00e9ponse est tomb\u00e9e en fin de matin\u00e9e 97 voix contre 88 une majorit\u00e9 du Parlement ne veut pas aujourd'hui d'un coll\u00e8ge 9 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:35 > 0:12:01) [91%] : \r\nCette correction concernant le d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites, toujours au Conseil national, contrairement \u00e0 ce que nous vous disions hier soir la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit une hausse de la TVA \u00e0 2 ans et demi 100 et non de 1 pourcent et et pour compenser la perte due \u00e0 l'abaissement du taux de conversion, une hausse de 70 francs de l'AVS a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats pour les nouveaux rentiers sont courants <VIRG> 4 milliards elle est vivement critiqu\u00e9 par l'UDC, ces nouvelles mesures d'\u00e9conomie qui touche la presse romande du groupe Tamedia l'annonce ce matin 24 personnes seront concern\u00e9es par les restructurations, prix, vu d'ici la fin de l'ann\u00e9e dans les r\u00e9dactions des quotidiens La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures selon Tamedia, les 2 journaux ont enregistr\u00e9 un recul de 14 pourcent de de leur chiffre d'affaires publicitaire cette ann\u00e9e, les \u00e9ditions imprim\u00e9es seront d\u00e9sormais plus resserr\u00e9 en semaine et plus \u00e9toff\u00e9, le samedi, \u00e0 noter que selon nos confr\u00e8res du courrier Ringier Romandie envisagerait \u00e9galement des r\u00e9ductions d'effectifs dans la newsroom commune de l'hebdo et du temps 10 postes seraient concern\u00e9s : la direction confirme des discussions informelles sur la question, Abbas dans le Jura 1er coup de pioche symbolique ce matin \u00e0 la sous- station \u00e9lectrique des avait d'importants travaux de r\u00e9novation de remplacement des installations datant de 1970 seront effectu\u00e9s d'ici 2019, le groupe BKB entend ainsi investir 25 millions de francs dans ce chantier d'envergure, un noeud important pour l'ensemble du Jura directement \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, d'\u00e9coute, le chef des r\u00e9seaux Qu\u00e9bec avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:29) [91%] : \r\nOn est dans la technique quand m\u00eame donn\u00e9 un ring, c'est un peu comme votre voiture apr\u00e8s 10, 15 ans et 250000 kilom\u00e8tres gentiment \u00e0 les remplacer les plus sous garantie, si vous avez un souci c'est sous votre responsabilit\u00e9 de m\u00eame dans les r\u00e9seaux, les r\u00e9seaux ont souvent \u00e9t\u00e9 construit il y a 45 ans environ, les composants arrivent en fin de vie, on doit les remplacer pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et on veut aussi les remplacer pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:31 > 0:12:46) [91%] : \r\nC'est officiel, l'accord de paix entre le gouvernement colombien et la gu\u00e9rilla des Farc a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier \u00e0 Carthag\u00e8ne, en pr\u00e9sence de nombreux invit\u00e9s, dont le secr\u00e9taire secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pardon, Yves Rossier, l'\u00e9pilogue de 4 ans de n\u00e9gociations et d'un demi- si\u00e8cle de conflit S\u00e9verine largue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:48 > 0:13:02) [90%] : \r\nIl signe l'accord de paix avec un balai un stylo fabriqu\u00e9 avec une balle du conflit le pr\u00e9sident colombien Santos et le commandant en chef des Farc Timochenko tous 2 v\u00eatus de blanc, c'est la fin d'une guerre d'un demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:07) [67%] : \r\nMais lui, un tantinet la Lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:07 > 0:13:19) [90%] : \r\nL'horrible nuit de violence qui nous a recouvert de son ombre pendant plus d'un demi- si\u00e8cle est termin\u00e9e, nous ouvrons nos coeurs \u00e0 une nouvelle aube un soleil brillant, plein de possibilit\u00e9s qui est apparue dans le ciel colombien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:21) [67%] : \r\nAlors qu'est-ce moi voir dans le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:23 > 0:13:37) [91%] : \r\nDans le ciel de Carthag\u00e8ne une escadrille d'avions salue la paix nouvelle au-dessus des 2500 invit\u00e9s, dont 250 victimes du conflit au m\u00eame moment \u00e0 Bogota, la foule c\u00e9l\u00e8bre elle aussi l'instant historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:50) [87%] : \r\nEt s'annonce alors l\u00e0 nous c\u00e9l\u00e9brons la paix, c'est la meilleure d\u00e9cision que notre pays est prise, nous mettons beaucoup d'espoirs dans cette nouvelle aire qui s'ouvre pour la Colombie bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:51 > 0:13:57) [82%] : \r\nUn Yaris, la c\u00e9r\u00e9monie est aussi suivi en Direct, parfois par des membres des Farc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:57 > 0:14:09) [82%] : \r\nEst-ce absolue, permettez-moi, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant de vivre ce moment-l\u00e0, \u00eatre envie de toucher enfin \u00e0 ce r\u00eave et \u00e0 cet espoir soignants et qu'on esp\u00e9rait, \u00e7a tombe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:17) [84%] : \r\nLe 2 octobre prochain les Colombiens ont voteront pour approuver l'accord de paix afin qu'il entre en vigueur et la et vicieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:17 > 0:14:22) [83%] : \r\nEn Sib\u00e9rie, cette s\u00e9rie d'incendies \u00e0 1,7 millions d'hectares seraient \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:22 > 0:14:32) [92%] : \r\nTellement la proie des flammes dans ces immenses for\u00eats les pompiers font l'impossible pour stopper le feu, d'autant plus quand pipeline se trouve \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres seulement de l'une des zones incendie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:34 > 0:14:54) [92%] : \r\nMais pas pour Saint-Gall son abbaye son universit\u00e9 et ses c\u00e9l\u00e8bres broderies qui ont fait la renomm\u00e9e de la r\u00e9gion dans le monde entier avant la 1\u00e8re guerre mondiale la moiti\u00e9 de la production provenaient de Suisse orientale aujourd'hui la tradition s'est m\u00e9canis\u00e9 les machines manuelles rejoignent les mus\u00e9es mais quelques unes font encore vivre ce savoir- faire artisanal, les quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:57 > 0:15:07) [80%] : \r\nUne machine \u00e0 broder manuellement d\u00e9visser pi\u00e8ce \u00e0 pi\u00e8ce, la fin d'une \u00e9poque pour l'INA du chef Berger 2 ans qui se r\u00e9sout \u00e0 laisser partir son ancien qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:07 > 0:15:11) [65%] : \r\nEt montr\u00e9 Saint-Pierre international il y a machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:12 > 0:15:18) [84%] : \r\nJe dois m'habituer \u00e0 ce que la machine ne soit plus \u00e0 la maison, c'est important qu'elle demeure quelque part et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:19 > 0:15:27) [88%] : \r\nEt ne soit pas d\u00e9truite pour cela la machine centenaire de 2 tonnes 5 va rejoindre le mus\u00e9e Appenzell du folklore dont Sandra Nater et la directrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:27 > 0:15:28) [85%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:28 > 0:15:37) [89%] : \r\n\u00e7a peut compter faire et cela repr\u00e9sente beaucoup pour notre mus\u00e9e d'avoir cette machine \u00e0 broder et monogramme et cet artisanat a fait pendant des d\u00e9cennies, notre renomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:37 > 0:15:39) [56%] : \r\nC'est la voyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:41 > 0:16:02) [88%] : \r\nLes broderie de Saint-Gall, une tradition qui a marqu\u00e9 la Suisse orientale Lina Bischofberger et son mari ont toute leur vie travaill\u00e9 pour une importante usine de textile la nonag\u00e9naire n'abandonne pas totalement sa machine depuis 2 ans, elles forment une brodeuse assez techniques artisanales ancestrales comme la broderie simultan\u00e9e de 104 pi\u00e8ces ou la ma\u00eetrise de 30 mod\u00e8les diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:02 > 0:16:20) [79%] : \r\nMais n'est pas pas une petite m\u00e9daille Broadbent, donc le p\u00e8re, la grand- m\u00e8re la j'aime cet artisanat \u00e9trange que plus personne ne pratique ou \u00e0 une forme de se montrer ce savoir- faire au public est une r\u00e9elle motivation plut\u00f4t taxer amateur de Loft dans sa m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:20 > 0:16:27) [95%] : \r\nDe nos jours, tout est automatis\u00e9 avec avec \u00e7a on travaille encore avec les mains, les pieds, la t\u00eate ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:29 > 0:16:35) [81%] : \r\nIl fut l'\u00c9tat, c'est vrai, je peux venir quand je veux ici mais je suis d\u00e9sormais libre Paris je dois aussi apprendre \u00e0 le savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:16:37 > 0:16:37) [96%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:39 > 0:16:46) [83%] : \r\nLa broderie sur machine manuelle n'est plus pratiqu\u00e9 que par quelques-uns, une tradition, une identit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:48 > 0:17:04) [88%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gions dans le monde des champignons, il y a ceux qui les mangent et ceux qui les \u00e9tudient \u00e0 Gen\u00e8ve un mycologue s'est lanc\u00e9 dans le recensement de tous les champignons du canton, un travail de longue haleine et tr\u00e8s utile, Didier Charton \u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:08 > 0:17:18) [75%] : \r\nAlors, Tron num\u00e9ro 26 pour les les ports belges qui l'odeur agr\u00e9able cher souple \u00e0 d\u00e9terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:19 > 0:17:31) [84%] : \r\nCette proc\u00e9dure Jean-Jacques la reproduit une fois par mois dans les bo\u00eetes de Versoix avec tous les champignons qui l'observe mais pas n'importe o\u00f9, ces 3 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, l\u00e0 \u00e0 sa demande pour une exp\u00e9rience particuli\u00e8re sur une dur\u00e9e de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:31 > 0:17:49) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est un projet tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, magnifique, probablement unique en son genre tout qui en Suisse est-ce qu'on aimerait savoir c'est : quelles sont les esp\u00e8ces de champignons qui vont se succ\u00e9der pendant toute la d\u00e9gradation de ce bois mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:50 > 0:17:59) [86%] : \r\nUne d\u00e9marche qui vient compl\u00e9ter un projet encore plus vaste qu'il a lanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec ses coll\u00e8gues de la Soci\u00e9t\u00e9 mycologique ces 2 recens\u00e9s chaque champignon qui se trouve \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:59 > 0:18:03) [83%] : \r\nEst-ce que c'est celui-ci ou est-ce que c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:13) [94%] : \r\nEt m\u00eame pour un expert, comme lui, parfois il est difficile de reconna\u00eetre une esp\u00e8ce dans ce cas, pas de secret, il faut passer \u00e0 une observation plus fine au microscope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:13 > 0:18:16) [94%] : \r\nEt c'est \u00e7a qui est important pour pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:23) [97%] : \r\nProbablement d\u00e9cider de quelle esp\u00e8ce il s'agit alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:31) [77%] : \r\nEn accord avec ce qu'il a d\u00e9crit dans mon livre, je peux vous pr\u00e9senter le derme aur\u00e9ol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:32 > 0:18:39) [89%] : \r\nUne fois le nom attribu\u00e9 il va entrer les informations de r\u00e9colte sur une base de donn\u00e9es, un travail minutieux qui a des cons\u00e9quences plus larges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:39 > 0:18:47) [98%] : \r\n\u00e7a nous donne des indications, par exemple sur l'\u00e9tat de la for\u00eat par exemple sur la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:47 > 0:18:58) [93%] : \r\nQui r\u00e8gne actuellement par exemple sur la vitalit\u00e9 des esp\u00e8ces qui arrive chez nous parce que le climat se r\u00e9chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:58 > 0:19:05) [86%] : \r\nLa passion s'est empar\u00e9 de Jean-Jacques alors qu'il \u00e9tait enseignant les champignons \u00e9tait un parfait sujet explorer avec ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:05 > 0:19:32) [92%] : \r\nDepuis ce temps- l\u00e0, j'ai jamais arr\u00eat\u00e9 de trouver ces champignons d'abord tr\u00e8s beaux, je trouve que les champignons, c'est beau, je trouve que c'est marrant parce qu'il y en a qui sentent vraiment des choses bizarres, il y en a qui sentent le raisin, il y en a qui sont que le fromage alors moi je trouve que ce monde des champignons est extr\u00eamement divers, on peut toujours \u00e0 prendre quelque chose, on est toujours surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:33 > 0:19:41) [93%] : \r\nUn monde encore tr\u00e8s myst\u00e9rieux o\u00f9 il reste beaucoup \u00e0 faire, aujourd'hui \u00e0 la retraite, Jean-Jacques contribue ainsi \u00e0 enrichir un savoir scientifique gr\u00e2ce \u00e0 ces recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:45 > 0:19:57) [84%] : \r\nUn b\u00e9b\u00e9 sur 4000 na\u00eet avec les 2 sexes, la compagnie l'hydre folle interroge identit\u00e9 du genre \u00e0 partir du mythe d'hermaphrodite auteur comme metteur en sc\u00e8ne et actrice Martine et votre invit\u00e9 qu'\u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:58 > 0:20:25) [85%] : \r\nEffectivement, ainsi parlait Ligier, je me sens comme un accident de voiture certains voyeurs s'arr\u00eate pour mieux me regarder d'autres fuient les lieux du drame et c'est l'h\u00e9ro\u00efnes hermaphrodite mais \u00e9lev\u00e9 en fille de ce spectacle King-Kong Earl, qui est une sorte de tourbillon de lumi\u00e8res, de couleurs, de musique, qui interroge donc les mythes et les r\u00e9alit\u00e9s de l'hermaphrodisme bonjour Martine Corbin bonjour, alors vous avez co\u00e9crit le texte avait \u00e9t\u00e9 Marie Fourquet et ce qui g\u00eet ce personnage hermaphrodite comment est-ce qu'il est n\u00e9, d'o\u00f9 elle vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:26 > 0:21:02) [83%] : \r\n\u00e7a, personnage incontournable puisqu'on avait envie d'en \u00eatre \u00e0 la fois, hommes et femmes qu'on avait envie de de le pr\u00e9senter sur le plateau et puis c'est tout, je me suis beaucoup inspir\u00e9e d'un d'un livre d'un roman qui qui m'habit\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui ces sexe de g\u00e9nie qu'on suit donc c'est un bestseller am\u00e9ricain, on suit les personnages de Kallio peu et puis forc\u00e9ment qu'que que on a choisi une sir\u00e8ne voil\u00e0 une sir\u00e8ne grec pour pour notre compte contemporain Jeffrey donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:02 > 0:21:19) [87%] : \r\nTout le monde doit lire et qui a beaucoup lib\u00e9r\u00e9 la parole un sur justement le probl\u00e8me des intersections, comme on les appelle, ou les hermaphrodites, vous choisissez donc de m\u00e9langer \u00e0 la fois des des t\u00e9moignages ou des histoires vraies d'hermaphrodite que que vous avez rencontr\u00e9s mais aussi le mythe et vous en faites une sorte de cabaret, pourquoi vous aviez besoin d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:19 > 0:22:07) [85%] : \r\nCes \u00e9tages, je crois qu'il s'agissait pas de faire un un th\u00e9\u00e2tre documentaire de mon c\u00f4t\u00e9, \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas, j'avais envie de d'utiliser la sc\u00e8ne comme \u00e9tant un espace de de de parole folle de de d\u00e9but de pouvoir utiliser les personnages excentriques et et le th\u00e9\u00e2tre permet \u00e7a, on a eu une sorte de, de, de, de transcender la sc\u00e8ne \u00e0 travers \u00e0 travers ce comt\u00e9 cette histoire et non pas de de raconter de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ou de mani\u00e8re m\u00e9dicale et ce qui se passe chez un un hermaphrodite donc, et puis il y a tout ce rapport au je prends vraiment des guillemets en disant \u00e7a mais enfin aux frictions au cirque, au cabaret de l'\u00e9tranger \u00e0 cette folie qui qui qui qui qui m'habite et qui qui me passionne \u00e0 travers ma accompagner et les artistes que j'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:11) [70%] : \r\nCompagnie d'Diderot folle donc, et on d\u00e9couvre quelques images y spectacle, elles ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es par Isabelle donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:11 > 0:22:11) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:19) [65%] : \r\nSelon vous, qui a d\u00fb \u00eatre Italie J.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:20 > 0:22:43) [75%] : \r\nM\u00eame pas 3, h\u00e9 bien moi, Emmanuel et puis l\u00e9gu\u00e9 Arthur Nadine oui et les filles mais elle d\u00e9couvre qu'elle est hermaphrodite dans le moule des conventions la diff\u00e9rence fait tache femme comme l'apartheid des genres dans les lumi\u00e8res du th\u00e9\u00e2tre, les cheveux synth\u00e9tiques de la blonde pas bien grand bassin jamais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:43 > 0:22:55) [91%] : \r\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le lieu de l'antre de l'entre-deux de l'ambivalence de la m\u00e9tamorphose du trouble entre les genres, mais aussi entre les registres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:55 > 0:23:00) [89%] : \r\nLe registre aquatique pour le serpent de mer de nos ambigu\u00eft\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:01 > 0:23:07) [76%] : \r\nOui, non seulement les moyens, France 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:10 > 0:23:16) [84%] : \r\n2 \u00e0 4 pourcent des des individus seraient eux intersexu\u00e9s, hommes et femmes au genre ind\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:16 > 0:23:22) [88%] : \r\n\u00e7a n'est pas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:22 > 0:23:28) [85%] : \r\nL'objectif est vraiment de susciter la discussion finalement le th\u00e9\u00e2tre d'un pr\u00e9texte le m\u00eame certains moment le divertissement de partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:29 > 0:23:36) [94%] : \r\nPartager sur une r\u00e9alit\u00e9 encore tabou, l'occasion d'une r\u00e9flexion plus large sur les diktats de la conformit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:38 > 0:23:39) [82%] : \r\nJe m'appelle ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:39 > 0:23:40) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:40 > 0:23:44) [93%] : \r\nJ'ai des douleurs dans le bas-ventre une op\u00e9ration pourrait tout r\u00e9soudre, c'est ce qu'ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:48 > 0:23:54) [91%] : \r\nMaman dit que c'est pour mon bien, je me demande si je ne suis pas un peu comme votre King-Kong roi Ir\u00e8ne \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:55 > 0:23:57) [90%] : \r\nDocteur, vous pouvez m'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:58 > 0:24:05) [94%] : \r\nAutant King-Kong que Barbie sont des clich\u00e9s est quelque part ce sont des costumes sont des images, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de d\u00e9couvrir ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:05 > 0:24:11) [90%] : \r\nBonjour l'\u00eatre et le para\u00eetre, \u00e9ternel d\u00e9bat sur les apparences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:12 > 0:24:16) [81%] : \r\nIci c'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:18 > 0:24:24) [91%] : \r\nFaut quand m\u00eame dire, c'est un sujet de plus en plus m\u00e9diatis\u00e9s, les personnes Interfax se bat toujours pour, c'est une certaine reconnaissance que c'est encore un tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:26 > 0:25:37) [88%] : \r\nDe moins en moins je dirais parce que il y a beaucoup de de personnes qui, qui repr\u00e9sentent des associations, que ce soit dans le dans le milieu LGBT on rajoute m\u00eame Picchu maintenant Couaillier, alors c'est tout un d\u00e9bat, c'est tout un monde qui s'ouvre \u00e0 nous, quand on s'int\u00e9resse, mais forc\u00e9ment chacun a envie de parler de de de soi de de d'\u00eatre reconnus aussi et c'est juste mais 2 c'est vrai qu'on en parle de plus en plus \u00e0 travers des documentaires Jean-Louis diktat \u00e9tat ces derniers mois et et il prend encore prochainement c'est c'est c'est c'est g\u00e9nial et pourquoi vous personnellement, aviez-vous envie de parler de ce sujet-l\u00e0, je m'int\u00e9resse \u00e0 tout ce qui concerne la m\u00e9tamorphose du corps, donc qu'elle soit physique, psychique, le fait d'\u00eatre enceinte, par exemple, ou ou de maigrir de grossir tous tous cette transformation de dans la vie, qui nous a qui qui font partie de nous, pour moi, c'est quelque chose qui me touche beaucoup et \u00e0 travers, vraiment cette double identit\u00e9 sexuelle, l\u00e0, j'avais un ami entre les mains, splendide, il y a vraiment un univers pour pr\u00e9senter, vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:37 > 0:25:47) [87%] : \r\nOn va voir un 2\u00e8me extrait du spectacle parce que effectivement \u00eatre inter- ou hermaphrodites aujourd'hui c'\u00e9tait pas encore gagn\u00e9 surtout pour tout ce qui est de l'administration, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:49 > 0:25:56) [74%] : \r\nIl y a des cases effet M. faut juste choisir F1 vous aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:58 > 0:26:03) [77%] : \r\nC'est pourtant pas compliqu\u00e9 les remplir la banque \u00e0 effet \u00e0 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:03 > 0:26:17) [65%] : \r\nDes peut-\u00eatre toujours pas m\u00eame elles-m\u00eames, elle n'a men\u00e9 mais mais mais mais mais mais mais mais mais mais mais mais c'est m\u00eame demand\u00e9 moins depuis belle donc dire oui, \u00e7a oui, elle pourrait se disant partisan dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:38 > 0:26:40) [98%] : \r\nQuand j'\u00e9tais dans le ventre de ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:43 > 0:26:44) [69%] : \r\nNos coeurs battaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:45 > 0:26:46) [93%] : \r\nVite, comme celui d'un gar\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:52 > 0:27:03) [92%] : \r\nRemplir une case effectivement du coup \u00e7a prend tout un un instant sans en Inde par exemple, ou encore en Allemagne, m\u00eame en Su\u00e8de aujourd'hui on avance pour reconna\u00eetre un 3\u00e8me genre en Suisse, on en est encore loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:03 > 0:27:45) [86%] : \r\n\u00e7a va les questions se posent : \u00e7a va certainement venir c'est vrai qu'on en parle de plus en plus en Australie aussi, on a tout \u00e0 coup une 3\u00e8me case X ou autres, voil\u00e0 la question se pose : comment on cette 3\u00e8me case, c'est vraiment tr\u00e8s particulier, mais on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tellement binaire \u00e0 quelques pas, hommes et femmes, c'est c'est alors que le monde, il est beaucoup plus complexe que \u00e7a, et qu'il y a des tas et des tas de tribus de oui ou pourquoi ne pas avoir le le monde comme un un continuum quelque part c'est, c'est c'est ce dont j'ai, j'ai rencontr\u00e9 tr\u00e8s souvent, on fait dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:45 > 0:28:02) [89%] : \r\nEt c'est vrai que, au fil de la pi\u00e8ce, vous revenez en fait sur ces travers normative de notre soci\u00e9t\u00e9, on est oblig\u00e9 de rentrer dans une case, que ce soit une casse de genre ou une autre, le cas dans le quelque chose aussi que, personnellement, vous avez de la eu de la peine \u00e0 subir ce c'est surtout \u00e7a le le th\u00e8me du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:03 > 0:28:07) [75%] : \r\nSubir non, vous dites il y a des exp\u00e9riences personnelles, par exemple, vous dites d'un montant que fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:07 > 0:28:48) [85%] : \r\nM\u00eame la fac, je suis all\u00e9 voir un m\u00e9decin en Asie, oui, oui, autre oui oui, ah oui, oui, et apr\u00e8s c'est, c'est c'est vrai que, il y a ce th\u00e8me et ces m\u00e9tiers d'hermaphrodite, mais apr\u00e8s, \u00e7a nous touche tous personnellement parce que c'est \u00e7a, c'est toute la question du genre, tout simplement, hein, c'est vrai, hommes et femmes dans notre vie, on a tous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des situations de normes et \u00e7a je tiens \u00e0 le dire : c'est vrai que la question de la normalit\u00e9 du regard des autres sur soi, sur son propre corps sur sa propre fa\u00e7on de parler de de bouger, je, je suis s\u00fbr que chacun d'entre nous, on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9 ou un autre, donc on parle de la diff\u00e9rence et de la norme, la normalit\u00e9 anormalit\u00e9 quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:48 > 0:28:59) [87%] : \r\nVous \u00eates sur sc\u00e8ne une com\u00e9dienne et un com\u00e9dien qui est Antonio oui il y a une histoire que je dis, pas trop mal son nom, qui joue la m\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 vous jouez l'hermaphrodite et alors cette m\u00e8re la terrifiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:59 > 0:29:07) [84%] : \r\nVous trouvez va oui je trouve, avec d'ailleurs \u00e0 l'achat de manger des escargots animaux hermaphrodites aussi \u00e9coutez on a vraiment voulu mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:07 > 0:29:43) [84%] : \r\nEn avant la simplicit\u00e9 du personnage de Luigi, finalement, qui sont les dans cette soci\u00e9t\u00e9, ce sont des gens qui qui nous entourent, ce sont leurs regards donc que ce soit les m\u00e9decins, on a choisi vraiment des figures pour repr\u00e9senter le monde de donc, que ce soit la mer alors bien s\u00fbr Alain C\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement exub\u00e9rant excentriques avec Antonio puis il repart joue magnifiquement mais on ne peut se permettre sur sc\u00e8ne d'aller jusque-l\u00e0, c'est heureusement quelque part qu'on a cet espace- l\u00e0, les arts vivants pour pouvoir tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:44 > 0:30:04) [79%] : \r\nTout, tout de suite tout faire appel et aussi lib\u00e9r\u00e9 la parole, il y aura d'ailleurs des tables rondes qui suivront les spectacles, c'est \u00e0 voir, donc, \u00e0 partir de ce soir \u00e0 la travers\u00e9e, Maison de quartier des P\u00e2quis jusqu'au 8 octobre ensuite le spectacle est en tourn\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9change de l'et puis au Temple allemand \u00e0 La Chaux-de-Fonds et enfin \u00e0 Del\u00e9mont merci beaucoup Martine Corbas, merci, vous avez l'nous appelle donc King-Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:06 > 0:30:30) [90%] : \r\nCe soir, couleurs locales reviendra sur l'histoire de la petite Zo\u00e9, cette fillette vaudoise d\u00e9c\u00e9d\u00e9 du cancer en 2013 et qui avait \u00e9mu toute la Suisse romande \u00e0 travers la zone, l'association zoe4life, ses proches ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 300000 francs qui ont permis de financer plusieurs nouveaux traitements qui n'existait pas encore, en Suisse, une mobilisation hors du commun, contre un mal qui tue un enfant par semaine en Suisse, c'est \u00e0 voir ce soir \u00e0 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:31 > 0:30:38) [92%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 30 ce sera le journal de Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:39 > 0:30:41) [94%] : \r\nCommandant commandant l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:47 > 0:30:50) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:07 > 0:31:09) [95%] : \r\nSuivez l'information continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:09 > 0:31:26) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:32 > 0:31:36) [70%] : \r\nPour interdire la burqa, \u00e7a fait du \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:36 > 0:31:42) [75%] : \r\nPar o\u00f9 oui alors effectivement c'est la News bonne app\u00e9tit Agn\u00e8s qui va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:50 > 0:31:51) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que tout le monde va bien en r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:56 > 0:31:57) [87%] : \r\nJe veux dire qu'ils sont silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:02 > 0:32:03) [68%] : \r\nA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:04 > 0:32:06) [60%] : \r\nTable John Mac Laoufi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:08 > 0:32:17) [82%] : \r\nSacr\u00e9 guitariste qui oui je veux voyons cela oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:19 > 0:32:20) [97%] : \r\nCe sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:24 > 0:32:25) [73%] : \r\nMa passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:28 > 0:32:29) [58%] : \r\nSi la Semapa Ascoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:29 > 0:32:30) [75%] : \r\nParce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:31 > 0:32:35) [82%] : \r\nDonc ce semblant faut faire semblant pour tous dans cette maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:52 > 0:32:57) [80%] : \r\nHop, combien de temps 3 minutes je dirais 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:00 > 0:33:02) [82%] : \r\nVoix attendent sagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:24 > 0:33:32) [89%] : \r\nMais il y avait un bon d\u00e9bat sur la les femmes et la burqa dans l'\u00e9mission Faut pas croire que tu peux retrouver sur TSR et plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:34 > 0:33:41) [82%] : \r\nEst pass\u00e9, je dirais : il y a 3 semaines, l'int\u00e9r\u00eat c'est quoi, l\u00e0 c'est des femmes, c'est pas des hommes qui parle de la burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:43 > 0:33:45) [83%] : \r\nEt du voile int\u00e9gral des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:33:46 > 0:33:48) [59%] : \r\nSujet postal au monde encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:49 > 0:33:54) [80%] : \r\nBen oui, c'\u00e9tait tout l'int\u00e9r\u00eat de ce d\u00e9bat, c'est-\u00e0-dire bon bah l\u00e0 par les int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:56 > 0:34:18) [89%] : \r\nMais o\u00f9 tu te rends compte que d'une culture \u00e0 l'autre, vraiment, la vision est tr\u00e8s diff\u00e9rente, alors c'est vrai que pour dans la culture jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, voil\u00e0 l'qui couve sous son corps, c'est un signe d'exclusion, et chose qui n'est pas acceptable alors qu'il a pas du tout cette perception dans le monde musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:13 > 0:35:24) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:25 > 0:35:25) [84%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:25 > 0:35:28) [61%] : \r\nDonc j'ai jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:33 > 0:37:46) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, quelques averses pourront encore se produire cet apr\u00e8s- midi, mais cela ne devrait pas durer le pression sont en train de se renforcer en ce moment, elle devrait nous amener un temps assez ensoleill\u00e9 ces prochains jours, actuellement, l'air est instable au-dessus de la Suisse, parfois, le ciel est assez nuageux quelques averses se produisent ici et l\u00e0, l'activit\u00e9 va se poursuivre cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, on voit que l'oppression sont en train de se renforcer depuis l'Atlantique, elles vont d\u00e9j\u00e0 s'installer ce soir sur la Suisse et le retour des perturbations, ce ne sera pas avant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 de belles \u00e9claircies en plaine, on les trouvera, par exemple autour du Liban dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur l'intestin centrale m\u00e9ridionale, mais pr\u00e8s des reliefs les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quent et quelques derni\u00e8res averses pourront se produire, les risques sont faibles, le long du Jura, un peu plus marqu\u00e9s le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les Alpes, mais toutes ces pr\u00e9cipitations garderont un caract\u00e8re assez par elles vont normalement se terminer en fin de journ\u00e9e, donc en soir\u00e9e, temps sec pour tout le monde, les temp\u00e9ratures seront finalement au-dessus de la norme pour le fin septembre, on devrait atteindre les 20 \u00e0 21 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi au nord 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, la limite du 0 degr\u00e9 quand elle se situera vers 3 millim\u00e8tres, les vents pour terminer seront de secteur nord serrant ses vents seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne avec une petite tendance \u00e0 la bise sur l'ouest du Plateau et autour du Lehman pour la journ\u00e9e de mercredi, le matin, quelques bancs de brouillards pourront se r\u00e9former tr\u00e8s temporairement sur le centre ou bien encore sur le reste du plateau si longtemps bien lanc\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore ne sont vraiment sous influence de haute pression quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s pourront faire leur apparition, elles seront vraiment tr\u00e8s discret pour les temp\u00e9ratures petite hausse en vue en moyenne 1 degr\u00e9s demain matin, il devrait faire entre 9 et 14 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 21 22 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 au Tessin ou bien encore 19 \u00e0 La Chaux-de-Fonds la limite du 0 degr\u00e9, elle va grimper vers 4200 m\u00e8tres les vents enfin seront de secteur ouest sud- ouest ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ils auront beaucoup de peine \u00e0 se poser jusqu'en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Vincent dans quelques instants, les fictions reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:48 > 0:37:49) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T01:53:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609546646", "durationSec": 119, "title": "MI USA NEWS DEBAT PRESIDENTIEL_RTS000000939039", "excerpt": "L'entreprise priv\u00e9e de m\u00e9dias Tamedia annonce la r\u00e9duction des effectifs dans les r\u00e9dactions des journaux quotidiens 24 Heures et Tribune de Gen\u00e8ve. 31 personnes seront touch\u00e9es dont 24 licenci\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609546647", "durationSec": 23, "title": "MI TAMEDIA_RTS000000938983", "excerpt": "Lina Bischofberger, une des derni\u00e8res brodeuses qui utilisait une machine manuelle, a pris sa retraite \u00e0 92 ans et a donn\u00e9 la machine \u00e0 broder au Mus\u00e9e appenzellois du folklore. Elle a aussi transmis son savoir-faire \u00e0 une passionn\u00e9e, Ruth Von Allmen, pour perp\u00e9tuer cet artisanat des broderies dites de St-Gall. Celles-ci faisaient vivre de nombreuses personnes en Suisse orientale, surtout des femmes travaillant \u00e0 domicile.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["24 HEURES", "TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1547108"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546648", "durationSec": 30, "title": "MI SONORE BKW_RTS000000939002", "excerpt": "La police b\u00e2loise a arr\u00eat\u00e9 2 hommes lors d'une descente de police dans la mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al. Ces personnes sont soup\u00e7onn\u00e9es de s\u00e9jour ill\u00e9gal en Susse."}, {"internalArchiveId": "AA1609546649", "durationSec": 26, "title": "MI SIBERIE INCENDIES 2_RTS000000938915", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 mycologique de Gen\u00e8ve, Jean-Jacques Roth, effectue un recensement de tous les champignons poussant sur le canton de Gen\u00e8ve, avec l'aide de ses coll\u00e8gues mycologues. Passionn\u00e9, il contribue ainsi \u00e0 la recherche scientifique sur les champignons et leur r\u00f4le dans l'\u00e9cosyst\u00e8me des for\u00eats, ainsi que dans la d\u00e9composition des mati\u00e8res organiques, comme les arbres."}, {"internalArchiveId": "AA1609546650", "durationSec": 24, "title": "MI RENOVATION BKW BASSECOURT_RTS000000938998", "excerpt": "La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"King Kong Girl\" de la compagnie L'Hydre folle est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Maison de quartier des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette pi\u00e8ce traite de l'hermaphrodisme et de l'intersexualit\u00e9 de fa\u00e7on ludique, onirique et sans clich\u00e9s, comme l'explique son co-metteur en sc\u00e8ne Yvan Rhis."}, {"internalArchiveId": "AA1609546651", "durationSec": 113, "title": "MI PORTRAIT BRODEUSE_RTS000000939042", "excerpt": "D\u00e9bat au Conseil national sur l'augmentation du nombre de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de 7 \u00e0 9. Apr\u00e8s des discussions anim\u00e9es autour de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s, la majorit\u00e9 des conseillers nationaux (97 voix contre 88) ont refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur cette augmentation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["APPENZELL RHODES-EXT\u00c9RIEURES"], "thematicThemes": ["BRODERIE", "ARTISANAT"], "sequenceIds": ["1546629"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546652", "durationSec": 23, "title": "MI MOSQUEE PERQUISITION_RTS000000939014", "excerpt": "Extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"King Kong Girl\" de la compagnie L'Hydre folle qui est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la Maison de quartier des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve et qui traite de l'hermaphrodisme et de l'intersexualit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"], "thematicThemes": ["ARRESTATION", "INTERDICTION DE S\u00c9JOUR"], "sequenceIds": ["1546595"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546653", "durationSec": 160, "title": "MI MAG RECENSEMENT CHAMPI_RTS000000938808", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHAMPIGNON (BOTANIQUE)", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546654", "durationSec": 127, "title": "MI KING KONG GIRL_RTS000000938938", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "HERMAPHRODITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546655", "durationSec": 27, "title": "MI CORRECTIF AVS 2_RTS000000938985"}, {"internalArchiveId": "AA1609546656", "durationSec": 91, "title": "MI COLOMBIE SIGNATURE FARC_RTS000000938979", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609546657", "durationSec": 113, "title": "MI CF 9 MEMBRES CF_RTS000000939046", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1546597"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546658", "durationSec": 65, "title": "FRIGO EXTRAIT KING KONG GIRL 2709 PAD_RTS000000938164", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609546680", "summary": "Ext de la Mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al avec fid\u00e8les anonymes, avec le visage flout\u00e9. Int mosqu\u00e9e du roi Fay\u00e7al, livres de pri\u00e8res, et hommes musulmans priant dans une salle.", "id": "1546595", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "ISLAM"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546682", "summary": "Int Conseil National : lithographie avec les portraits de 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux en 1848. Les conseillers nationaux si\u00e9geant. Discours de Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise. Discours de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts. Discours de Marco Romano, conseiller national tessinois PDC. Discours de Marco Chiesa, conseiller national tessinois UDC. Discours de Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1546597", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546714", "summary": "Reute : Lina Bischofberger, brodeuse de 92 ans, regardant le d\u00e9montage de la machine \u00e0 broder manuelle. Itw Lina Bischofberger. Itw Sandra Nater, directrice mus\u00e9e appenzellois du folklore. Photos de Lina Bischofberger, lors de son travail de broderie \u00e0 la machine. \nStein : Lina Bischofberger utilisant la machine \u00e0 broder, avec Ruth Von Allmen, brodeuse. Itw Ruth Von Allmen.", "id": "1546629", "visualThemes": ["MACHINE", "BRODERIE"], "visualGeographicals": ["REUTE", "STEIN (AR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546717", "summary": "Plateau : itw Martine Corbat, com\u00e9dienne et cometteure en sc\u00e8ne de la compagnie L'Hydre Folle.", "id": "1546632"}, {"internalArchiveId": "AA1609547177", "summary": "Panneau avec logo Tamedia. Tour Tamedia. Panneaux avec mentions des journaux quotidiens 24 Heures et Le Matin. Journaux La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures.", "id": "1547108", "visualThemes": ["JOURNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE", "24 HEURES"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex New York", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669862", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027373", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CEEE3387-DD6A-4489-9AA4-443AD4F5C07C", "internalArchiveId": "CEEE3387-DD6A-4489-9AA4-443AD4F5C07C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Orthodoxes et catholiques sortent un document commun sur le pape", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s neuf ans de travaux, la Commission de dialogue th\u00e9ologique entre catholiques et orthodoxes vient de se mettre d'accord sur un document \u00e0 propos du r\u00f4le du pape. Cette lenteur traduit la difficult\u00e9 pour les orthodoxes et les catholiques de passer par-dessus une histoire parfois conflictuelle.\r\n\r\n* * Orthodoxes et catholiques sortent un document commun sur le pape (26-09 RTS RELIGION: ORTHODOXES-CATHOLIQUES: DOC COMMUN SUR LE PAPE) C'est la chronique de RTSreligion. Apr\u00e8s 9 ans de travaux. la Commission de dialogue th\u00e9ologique entre catholiques et orthodoxes vient de se mettre d'accord sur un document \u00e0 propos du r\u00f4le du pape. Une lenteur qui dit la difficult\u00e9 pour les orthodoxes et les catholiques de passer par-dessus un histoire parfois conflictuelle.\r\n  20''\r\n((C'est effectivement en 2007 que la Commission mixte internationale pour le dialogue th\u00e9ologique entre l'Eglise catholique et l'Eglise orthodoxe a empoign\u00e9 le sujet. Pr\u00e8s de 10 ans. C'est long. Mais ce document. avalis\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'issue d'un colloque tenu en Italie. est le second signe. en quelques mois. qu'on assiste \u00e0 un rapprochement entre orthodoxes et catholiques.))\r\nLe premier signe \u00e9tant. j'imagine. la rencontre entre le pape et le patriarche orthodoxe russe. en f\u00e9vrier dernier \u00e0 Cuba ?\r\n  14''\r\n((Une rencontre qui n'avait encore jamais eu lieu. Donc un signe important. Mais cela ne doit pas occulter le fait que les discussions. notamment sur la question du r\u00f4le et du pouvoir du pape. restent tr\u00e8s vives entre orthodoxes et catholiques.))\r\nEt que dit le document adopt\u00e9 par la Commission ?\r\n  38''\r\n((Sachant le dossier \u00e9pineux. les th\u00e9ologiens sont ultra prudents. Le texte n'est qu'un projet d'accord. il est encore confidentiel et sera soumis aux Eglises pour qu'elles y r\u00e9agissent. On se croirait presque dans un sketch de Coluche. \u00ab on s'autorise \u00e0 penser dans les milieux autoris\u00e9s qu'un accord secret pourrait \u00eatre sign\u00e9. \u00bb Plus s\u00e9rieusement. ce qu'on sait c'est que l'\u00e9v\u00eaque de Rome. le pape. s'est vu reconna\u00eetre une pr\u00e9\u00e9minence face aux autres patriarches orthodoxes. situation qui pr\u00e9valait avant la rupture de 1054. On sait aussi que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s souhaitent poursuivre la discussion sur les limites de cette pr\u00e9\u00e9minence. Et c'est l\u00e0 que \u00e7a s'annonce compliqu\u00e9.))\r\nParce qu'il y a concurrence. voire conflit. entre orthodoxes et catholiques dans certaines r\u00e9gions.\r\n  34''\r\n((Notamment dans une zone tr\u00e8s chaude sur le plan g\u00e9opolitique. l'Ukraine. o\u00f9 cela se passe mal entre les orthodoxes d\u00e9pendant du patriarcat de Moscou. majoritaires. et ceux qu'on appelle les gr\u00e9co-catholique. une communaut\u00e9 qui a rompu avec Moscou \u00e0 la fin du 16e si\u00e8cle pour faire all\u00e9geance \u00e0 Rome. Une bagarre \u00e0 la fois politique. les gr\u00e9co-catholiques critiquant vertement l'Eglise orthodoxe russe pour son soutien au gouvernement russe. Et religieuse puisque le Patriarcat de Moscou veut \u00e9viter \u00e0 tout prix que de nouvelles communaut\u00e9s orthodoxes quittent son giron sur un territoire qu'elle consid\u00e8re comme canoniquement le sien.))", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025719", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Orthodoxes et catholiques sortent un document commun sur le pape", "Orthodoxes et catholiques sortent un document commun sur le pape / JDM_2016-09-26T06:27:00_rtsreligion", "Orthodoxes et catholiques sortent un document commun sur le pape / JDM_2016-09-26T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s neuf ans de travaux, la Commission de dialogue th\u00e9ologique entre catholiques et orthodoxes vient de se mettre d\u2019accord sur un document \u00e0 propos du r\u00f4le du pape. Cette lenteur traduit la difficult\u00e9 pour les orthodoxes et les catholiques de passer par-dessus une histoire parfois conflictuelle.", "Apr\u00e8s neuf ans de travaux, la Commission de dialogue th\u00e9ologique entre catholiques et orthodoxes vient de se mettre d\u2019accord sur un document \u00e0 propos du r\u00f4le du pape. Cette lenteur traduit la difficult\u00e9 pour les orthodoxes et les catholiques de passer par-dessus une histoire parfois conflictuelle.", "Apr\u00e8s neuf ans de travaux, la Commission de dialogue th\u00e9ologique entre catholiques et orthodoxes vient de se mettre d\u2019accord sur un document \u00e0 propos du r\u00f4le du pape. Cette lenteur traduit la difficult\u00e9 pour les orthodoxes et les catholiques de passer par-dessus une histoire parfois conflictuelle."], "variantIds": ["ece-8025738", "ece-8025719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T01:57:24Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAh, apr\u00e8s 9 ans de travaux, la Commission de dialogue th\u00e9ologique entre catholiques et orthodoxes, vient de se mettre d'accord sur un document \u00e0 propos du r\u00f4le du pape Fabienne Berger une lenteur qui dit la difficult\u00e9 pour les orthodoxes et pour les catholiques de passer par- dessus une histoire un peu conflictuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [94%] :\r\nOui, effectivement, c'est en 2007, que la Commission mixte internationale pour le dialogue th\u00e9ologique entre l'\u00c9glise catholique et l'\u00c9glise orthodoxe a empoign\u00e9 ce sujet pr\u00e8s de 10 ans, donc c'est long mais ce document avalis\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'issue d'un colloque en Italie est un second signe en quelques mois qu'on assiste \u00e0 un rapprochement entre orthodoxes et catholiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [96%] :\r\nLe 1er signe \u00e9tant j'imagine la rencontre entre le pape et le patriarche orthodoxe russe \u00e9tait au mois de f\u00e9vrier dernier \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nUne rencontre qui n'avait encore jamais eu lieu, donc un signe important mais qui ne doit pas occulter le fait que ces discussions, notamment sur la question du r\u00f4le et du pouvoir du pape restent tr\u00e8s vives entre orthodoxes et 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [80%] :\r\nEt que dit le document, Fabien adopt\u00e9 par la commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nBen \u00e7a change dossier tr\u00e8s \u00e9pineux, les th\u00e9ologiens sont ultra prudents, le texte n'est qu'un projet d'accord il est confidentiel, il va \u00eatre maintenant soumis aux \u00e9glise pour r\u00e9action se croirait presque un peu dans un sketch de Coluche, ainsi vous rappelez on s'autorise \u00e0 penser dans les milieux autoris\u00e9s qu'un accord secret pourrait \u00eatre sign\u00e9 alors plus s\u00e9rieusement ce qu'on sait quand m\u00eame, c'est que la place de l'\u00e9v\u00eaque de Rome, le pape s'est vu reconna\u00eetre une pr\u00e9\u00e9minence face aux autres patriarches orthodoxes, situation qui pr\u00e9valait avant la rupture de 1054, on sait aussi que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s souhaitent poursuivre la discussion sur les limites de cette pr\u00e9\u00e9minence, mais alors l\u00e0, \u00e7a s'annonce nettement plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [98%] :\r\nParce qu'il y a concurrence voire m\u00eame conflit entre orthodoxes et catholiques dans certaines r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nEt notamment dans une zone tr\u00e8s chaude sur le plan g\u00e9opolitique, l'Ukraine, o\u00f9 \u00e7a se passe tr\u00e8s mal entre les orthodoxes qui d\u00e9pendent du patriarcat de Moscou, qui sont majoritaires, et ce qu'on appelle les gr\u00e9co- catholiques communaut\u00e9 qui a rompu avec Moscou s'\u00e9tait au XVIe si\u00e8cle pour faire all\u00e9geance \u00e0 Rome une bagarre \u00e0 la fois politique puisque les gr\u00e9co- catholiques critiquent vertement l'\u00e9glise orthodoxe russe pour son soutien au gouvernement Poutine mais aussi religieuse puisque le Patriarcat de Moscou veut \u00e9viter \u00e0 tout prix que de nouvelles communaut\u00e9s orthodoxes quittent son giron sur un territoire qu'elle consid\u00e8re canonique ment comme le sien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09AE3828-96C4-47C7-870C-1A2C28C4E014", "internalArchiveId": "09AE3828-96C4-47C7-870C-1A2C28C4E014", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BourreauMa;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Stafan de Mistura, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU en Syrie;Petra G\u00f6ssi, conseill\u00e8re nationale  PLR lucernoise, pr\u00e9sidente du PLR;Luka Maurer, designer hommes form\u00e9 \u00e0 Savile Row \u00e0 Londres, bas\u00e9 \u00e0 Porrentruy\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:27-08:00:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 15 SYRIE CONSEIL DE SECURITE) Alep sous la loupe du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la nuit derni\u00e8re \u00e0 New-York...l'intensification des combats dans la ville...qui a v\u00e9cu sa pire semaine de violence depuis le d\u00e9but du conflit il y a 5 ans et demi. 124 personnes ont p\u00e9ri depuis vendredi \u00e0 Alep dont une vingtaine de femmes et enfants. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Ban Ki moon a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab  mettre fin \u00e0 ce cauchemar \u00bb. Mais les \u00e9changes, acrimonieux, entre les occidentaux et les Russes lors de cette derni\u00e8re r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 laissent craindre la fin des n\u00e9gociations et le retour \u00e0 une guerre totale. Marie Bourreau.\r\n  00'52'' \r\n((La Russie \u00e9tait sur le banc des accus\u00e9s \u00e0 l'ONU. Plus question de parler du gouvernement syrien et de ses allies. Moscou est clairement point\u00e9 du doigt, responsable num\u00e9ro 1 de l'escalade de violence dans les quartiers est d'Alep. Les diplomates ont ouvertement estim\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 bern\u00e9 par la Russie qui a continu\u00e9 de discuter toute cette derni\u00e8re semaine d'une solution politique alors que le Kremlin engageait d\u00e9j\u00e0 ses avions dans une offensive militaire majeure \u00e0 Alep.\r\nMoscou par la voix de son repr\u00e9sentant \u00e0 l'ONU Vitaly Tchourkine a rejet\u00e9 la faute sur la coalition internationale qui a arm\u00e9 des centaines de groupes terroristes a t-il dit et bombard\u00e9 sans discernement. \u00ab Dans ces conditions, la paix est impossible \u00bb l\u00e2che-t-il\r\n\u00ab Ce que fait la Russie \u00e0 Alep, ce n'est pas de la lutte contre le terrorisme mais de la barbarie\" a imm\u00e9diatement r\u00e9agi Samantha Power, l'ambassadrice am\u00e9ricaine. \r\nL'impasse diplomatique est totale..))\r\n(8H(2) 16 SYRIE) Autre r\u00e9action outr\u00e9e...celle de Stafan de Mistura, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU en Syrie....\r\n  00'52'' \r\nEt 4 localit\u00e9s priv\u00e9es de ravitaillement depuis 6 mois ont re\u00e7u hier une aide humanitaire apport\u00e9e par 60 camions de l'ONU.....\r\nDeux faits marquants la nuit prochaine....le premier face-\u00e0.face des deux candidats \u00e0 la Maison Blanche...vers 3H demain matin Hillary Clinton la d\u00e9mocrate croisera le verbe avec le r\u00e9publicain Donald Trump....\r\nUn peu plus t\u00f4t \u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes en Colombie...la signature d'un accord qui met fin \u00e0 50 ans de guerre civile....15 chefs d'\u00e9tat latinos-am\u00e9ricains regarderont le pr\u00e9sident colombien, Juan Manuel Santos apposer sa signature sur l'accord de paix avec les FARC \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle de Timochenko, le leader de ces forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires.....\r\nLes colombiens se prononceront par voie de r\u00e9f\u00e9rendum dimanche prochain.\r\nCharlotte en Caroline du Nord...le couvre feu est lev\u00e9...les autorit\u00e9s l'avaient instaut\u00e9 jeudi..apr\u00e8s les \u00e9emutes provoqu\u00e9es par la mort d'un noir abattu par la police. Les manifestations de cette nuit sont rest\u00e9es pacifiques....les mages vid\u00e9o publi\u00e9es ce week-end par la police ne permettent pas de savoir sir l'homme tenait une arme au moment des faits...comme l'affirme la police.\r\n(8H(3) 03 AVS+) Paris demande \u00e0 la Suisse de lui fournir l'identit\u00e9 de personne domicili\u00e9es en France et d\u00e9tenant des comptes \u00e0 l'UBS...selon Le Parisien/Aujourd'hui en France, cela concerne des donn\u00e9es datant de 2006 et 2008....et plus de 45'000 comptes pour un montant total de 11 milliards de francs. Pr\u00e8s de 5'000 titulaires auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par Bercy, la demande porte sur les 40'000 restants. \r\nNos retraites sur la table du conseil National cet apr\u00e8s-midi...apr\u00e8s le refus hier en votation populaire d'AVS+, l'initiative qui voullait offrir des rentes plus \u00e9lev\u00e9es. Le parti lib\u00e9lral radical a sorti hier de sa manche une 3\u00e8me voie...entre les 65 ans du conseil f\u00e9d\u00e9ral et les 67 ans de la commission du National...le PLR veut compenser la baisse du taux de conversion en ne puisant pas dans l'AVS mais seulement dans le 2e pilier. La pr\u00e9sidente du PLR, la conseill\u00e8re nationale lucernoise Petra G\u00f6ssi. \r\n  00'30'' \r\nPetra G\u00f6ssi avec Etienne Kocher. \r\nBalay\u00e9e aussi 'lintiative pou une \u00e9conomie verte \u00e0 pr\u00e8s de 64%..le seul object qui a trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux du peuple...c'est la r\u00e9vision de la loi sur le renseignement....au grand dam des jeunes qui craignaient pour leur libert\u00e9s individuelles...l'arsenal de nos james bond sera muscl\u00e9. Le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a un an pour d\u00e9tailler les mesures....un 20aine de nouveaux agents devraient \u00eatre engag\u00e9s.....\r\nDes votations cantonales aussi hier...l'une d'elle...la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche adopt\u00e9e hier par le Tessin f\u00e2che l'Italie...le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Paolo Gentiloni y voit un frein pour la libre circulation des personnes...le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Lombardie promet de pr\u00e9parer des contre-mesures d\u00e8s aujourd'hui....\r\n(8H(4) 13 BIENNE LE CONSEIL DE VILLE RETOUR A GAUCHE?) St-Gall refuse de sabrer l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire....pr\u00e8s de 70% des votants ont dit NON \u00e0 la sortie du concordat harmos....\r\nDes votations...mais aussi des \u00e9lections hier....et la ville de Bienne est \u00e0 nouveau plus \u00e0 gauche....avec la r\u00e9\u00e9lection au premier tour des cinq membres de l'ex\u00e9cutif, dont deux socialistes et une verte. Quant au parlement, il se polarise: la gauche y gagne cinq si\u00e8ges, ne parvient toutefois pas a reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9, malgr\u00e9 les pertes des partis du centre. Mais l'UDC fait une nouvelle avanc\u00e9e. Gauche et droite sont d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au parlement. Alain Arnaud .\r\n  00'50'' \r\n((On disait \"Bienne la rouge\", c'\u00e9tait au si\u00e8cle dernier, l'appellation reprend du sens, avec l'entr\u00e9e au parlement de l'extr\u00eame-gauche, un si\u00e8ge au Parti du Travail . et deux aux jeunes socialistes. Les verts gagnent un si\u00e8ge, tout comme la formation Passerelle. La gauche en totalise 30, autant que la droite, o\u00f9 l'UDC d\u00e9passe ses objectifs en pla\u00e7ant deux \u00e9lus suppl\u00e9mentaires au parlement. Mais globalement, le camp bourgeois y laisse des plumes, surtout les partis du centre. Les radicaux romands perdent un si\u00e8ge et la liste bourgeoise 4. Les extr\u00eames qui se renforcent, le centre qui s'affaiblit, voil\u00e0 qui promet des affrontements \u00e9piques \u00e0 la tribune du Conseil. M\u00eame s'il est vrai que c'est un peu une tradition \u00e0 Bienne, o\u00f9 jusqu'en 2012, le parlement \u00e9tait toujours domin\u00e9 par une majorit\u00e9 rose-verte. Ce qui favorisait, par r\u00e9action, l'\u00e9mergence de formations tr\u00e8s conservatrices. A la fin du si\u00e8cle pass\u00e9, c'\u00e9tait le Parti de la libert\u00e9. Aujourd'hui c'est l'UDC.))\r\n340'000 personnes...ont f\u00eat\u00e9 les vendanges de vendredi \u00e0 hier \u00e0 Neuch\u00e2tel...c'est 40'000 de plus que l'an dernier...gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o radieuse.\r\n(8H(5) D5 MODE Y A PLUS DE SAISON) La mode...c'est aujourd'hui le dernier jour de la fashion week \u00e0 Milan...Milan...capitale du pr\u00eat-\u00e0-porter...apr\u00e8s Londres et New-York...les d\u00e9fil\u00e9s se suivent mais ne se ressemblent... plus. Les cycles saisonniers de la mode, immuables depuis 50 ans, changent. La consommation se globalise et se virtualise: Tout s'acc\u00e9l\u00e8re et pas que pour le meilleur. Alain Croubalian\r\n  01'24''  \r\n((\"Y a plus d'saisons\". Et en parlant mode cela est la nouvelle tendance de Londres et New-York: Des collections qui ne font plus r\u00e9f\u00e9rence ni aux saisons, ni u sexe: Seasonless et unisexe. Burberry, Tom Ford, Ralph Lauren ou Tommy Hilfinger, vont encore un pas plus loin. Leur d\u00e9fil\u00e9s ne sont plus r\u00e9serv\u00e9s aux happy few, mais mis en ligne pour tout le monde, en live, et on peut acheter la collection d\u00e8s la fin du d\u00e9fil\u00e9. \r\n((son 1))\r\nPour Luka Maurer, designer hommes form\u00e9 \u00e0 Savile Row \u00e0 Londres, mais bas\u00e9 \u00e0 Porrentruy.\r\n((son 2))\r\nSi l'on peut acheter la collection d\u00e8s la fin du d\u00e9fil\u00e9 cela veut dire qu'elle est produite \u00e0 l'avance. Ce ne sont donc que les pi\u00e8ces les plus vendables qui sont produites. Est-ce la fin de la Haute couture?\r\n((son 3)) \r\nGlobalis\u00e9e, la mode se fait autant pour l'\u00e9t\u00e9 parisien que pour l'hiver sud asiatique. S'adapter sans se perdre: Un enjeu traditionnel...))\r\nLuka Maurer est le cr\u00e9ateur de la marque jurassienne Garnison.ch\r\nOn terminera avec le sport....les macths nuls 0 partout entre Sion et Young Boys et 2 partout entre Thoune et Lugano hier en super ligue...qui voit aussi Grasshopper s'imposer 2 \u00e0 1 sur Vaduz...\r\net en Tennis, Stan Wawrinka ne r\u00e9alisera pas la passe de 12....12 victoires en 12 finales...\u00e0 St-Pertersbourg, le vaudois s'inciline en 3 manches face au prodige du tennis allemand, Alexander Zve-rev....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8025748", "ece-8025732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T02:21:05Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPierre le journal Sandra Viscardi Syrie : la Russie clou\u00e9e au pilori par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU c'est ce assure sur le terrain n'aurait plus rien \u00e0 voir avec la lutte antiterroriste, c'est juste de la barbarie, s'exclame l'ambassadrice am\u00e9ricaine de la barbarie au c\u00f4t\u00e9 des troupes r\u00e9guli\u00e8res de Bachar Assad apr\u00e8s le refus d'AVS Plus le PLR propose sa 3\u00e8me voie pour nos retraites, entre celles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est plus dur de la commission du National, le parti sugg\u00e8re de compenser la baisse du taux de conversion en ne puisant pas dans l'AVS mais seulement dans le 2\u00e8me pilier le Parlement d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi, Bienne la rouge l'image retrouve une certaine actualit\u00e9 avec l'\u00e9lection d'un membre du Parti du travail l\u00e9gislatif globalement, droite et gauche sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, l'ex\u00e9cutif, lui, reste \u00e0 gauche Europe Alep sous la loupe du conseil de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 de l'ONU, la nuit derni\u00e8re \u00e0 New-York, l'intensification des combats dans la ville qui a v\u00e9cu sa pire semaine de violence depuis le d\u00e9but du conflit, il y a 5 ans et demi 124 personnes ont p\u00e9ri depuis vendredi \u00e0 Alep, dont une vingtaine de femmes et d'enfants, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Ban Ki-moon appelle \u00e0 mettre fin \u00e0 ce cauchemar mais les \u00e9changes acrimonieux entre les Occidentaux et les Russes lors de cette derni\u00e8re r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 laissent craindre \u00e0 la fin des n\u00e9gociations et le retour \u00e0 une guerre totale Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [94%] :\r\nLa Russie \u00e9tait sur le banc des accus\u00e9s \u00e0 l'ONU, plus question de parler du gouvernement syrien et de ses alli\u00e9s, Moscou est maintenant clairement point\u00e9 du doigt, responsable num\u00e9ro un de l'escalade des violences dans les quartiers Est d'Alep, les diplomates ont ouvertement estim\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 bern\u00e9 par la Russie, qui a continu\u00e9 de discuter toute cette derni\u00e8re semaine d'une solution politique, alors que le Kremlin engageait d\u00e9j\u00e0 ses avions dans une offensive militaire majeure \u00e0 Alep, Moscou, par la voix de son repr\u00e9sentant \u00e0 l'ONU Vitaly Tchourkine a rejet\u00e9 la faute sur la coalition internationale qui a arm\u00e9 des centaines de groupes terroristes, a -t-il dit et bombard\u00e9 sans discernement dans ces conditions, la paix est impossible, l\u00e2che -t-il ce que fait la Russie \u00e0 Alep, ce n'est pas de la lutte contre le terrorisme, mais de la barbarie, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, Samantha Power l'ambassadrice am\u00e9ricaine l'impasse diplomatique est totale, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nOui, votre r\u00e9action outr\u00e9e, celle de Stafan de Mistura l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [63%] :\r\nSi cela ne signe de monstres suspect. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [92%] :\r\nNous avons vu les bombardements les plus soutenues et les plus intenses depuis le d\u00e9but du conflit syrien \u00e0 Alep, en particulier des groupes terroristes comme Al-Nosra sont effectivement pr\u00e9sents \u00e0 Alep, cela a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par tout le monde, y compris les Am\u00e9ricains Bader et mais ce n'est en aucune fa\u00e7on et je mart\u00e8le en aucune fa\u00e7on un moyen de justifier des bombardements a\u00e9riens sur des zones urbaines tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [54%] :\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 un banal erreur de ce m\u00eame de faits graves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [87%] :\r\nNous \u00e9voquons les chiffres 275000 personnes continuent de vivre dans les quartiers Est d'allerg\u00e8nes, elle ne peuvent pas \u00eatre tout terroriste mais elles sont maintenant retenue de mani\u00e8re syst\u00e9matique dans un si\u00e8ge qui dure depuis plus de 20 jours et une centaine d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis que les bombardements ont repris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [51%] :\r\nC'est Aix le tueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [94%] :\r\nEt 4 localit\u00e9s priv\u00e9es de ravitaillement depuis 6 mois, a re\u00e7u hier une aide humanitaire apport\u00e9e par 60 camions de l'ONU, 2 faits marquants la nuit prochaine, le 1er face \u00e0 face des 2 candidats \u00e0 la Maison Blanche, ce sera vers 3 heures du matin, Hillary Clinton, la d\u00e9mocrate croisera le verbe avec le r\u00e9publicain Donald Trump et un peu plus t\u00f4t \u00e0 Carthag\u00e8ne des Indes en Colombie, la signature d'un accord qui met fin \u00e0 50 ans de guerre civile 15 chefs d'\u00c9tat latino- am\u00e9ricains regarderont le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos apposer sa signature sur l'accord de paix avec les Farc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle de Timochenko, le leader de ces forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires, mais rappelons que les colombiens se prononceront par voie de r\u00e9f\u00e9rendum, dimanche prochain, Charlotte, en Caroline du Nord, le couvre- feu est lev\u00e9, les autorit\u00e9s l'avaient instaur\u00e9 jeudi apr\u00e8s les \u00e9meutes provoqu\u00e9es par la mort d'un noir abattu par la police, les manifestations de cette nuit sont rest\u00e9es pacifiques, les images vid\u00e9o publi\u00e9es peu ce week- end par la police ne permettent pas de savoir si l'homme tenait une arme au moment des faits, comme l'affirme la police Paris demande \u00e0 la Suisse de lui fournir l'identit\u00e9 des personnes domicili\u00e9es en France et d\u00e9tenant des comptes \u00e0 l'UBS, selon Le Parisien aujourd'hui en France, cela concerne des donn\u00e9es datant de 2006 \u00e0 2008 et plus de 45000 comptes pour en totale montant total de 11 milliards de francs, pr\u00e8s de 5000 titulaires auraient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par Bercy, la demande porte donc sur les 40'000 restants nos retraites sur la table du conseil national, cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s le refus hier en votation populaire d'AVS Plus l'initiative qui voulait offrir des rentes plus le Parti lib\u00e9ral radical a sorti hier de sa manche une 3\u00e8me voie entre les 65 ans du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les 67 ans, de la commission du National, le PLR veut compenser la baisse du taux de conversion ne puisant pas dans l'AVS mais seulement dans le 2\u00e8me pilier \u00e9coutez la pr\u00e9sidente du PLR, la conservation n'a lucernoise P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [92%] :\r\nJe pense que maintenant, on va vraiment faire attention quand on fait un \u00e9quilibre l'id\u00e9e de de l'PLR et qu'on ne veut pas m\u00e9langer la 1\u00e8re avec le ce qu'on pilier et comme \u00e7a on cherche une id\u00e9e pour faire l'\u00e9quilibre dans le 2\u00e8me pilier pourquoi faire cette proposition maintenant et pas avant, parce que dans la commission, il y avait des changements avec la majorit\u00e9 et comme \u00e7a on n'a pas eu la possibilit\u00e9 de proposer un concept et \u00e7a dit que maintenant, on doit faire une autre proposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [92%] :\r\nUne P\u00e9tra G\u00f6ssi avec \u00c9tienne Kocher balay\u00e9e aussi l'initiative pour une \u00e9conomie verte \u00e0 pr\u00e8s de 64 pourcent f\u00eatent f\u00eatent le seul objet qui a trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux du peuple, c'est la r\u00e9vision de la loi sur le renseignement, au grand dam des jeunes qui craignaient pour leur libert\u00e9 individuelle, l'arsenal de nos James Bond sera muscl\u00e9, le ministre de la D\u00e9fense, qui est Parmelin \u00e0 un an pour d\u00e9tailler les mesures, une vingtaine de nouveaux agents devraient notamment \u00eatre engag\u00e9s des votations cantonales aussi hier, l'une d'elle la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, adopt\u00e9e hier par le Tessin f\u00e2che l'Italie, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Paolo on niveau un frein pour la libre circulation des personnes et le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Lombardie promet de pr\u00e9parer des contre- mesures d\u00e8s aujourd'hui Saint-Gall refuse de sabrer l'enseignement du fran\u00e7ais en primaire, pr\u00e8s de 70 pourcent des des votants ont dit non \u00e0 la sortie du concordat HarmoS des votations mais aussi des \u00e9lections, hier et notamment la ville de Bienne qui est \u00e0 nouveau plus \u00e0 gauche avec la r\u00e9\u00e9lection au 1er tour des 5 membres de l'ex\u00e9cutif, dont 2 socialistes et une verte quant au parlement il se polarise la gauche gagne 5 si\u00e8ges et ne parvient toutefois pas \u00e0 reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 malgr\u00e9 les pertes des partis du centre, mais l'UDC fait une nouvelle avanc\u00e9e, gauche et droite, en fait, ce sont d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au Parlement Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [92%] :\r\nOn disait Bienne la rouge s'\u00e9tait au si\u00e8cle dernier, l'appellation reprend du sens avec l'entr\u00e9e au parlement de l'extr\u00eame gauche, un si\u00e8ge au Parti du travail et de aux jeunes socialistes, les Verts gagne \u00e9galement un si\u00e8ge, tout comme la formation Passerelle la gauche en totalise 30, autant que la droite o\u00f9 l'UDC d\u00e9passe ses objectifs en pla\u00e7ant 2 \u00e9lus suppl\u00e9mentaires au Parlement, mais globalement le camp bourgeois y laisse des plumes, surtout les partis du centre, les radicaux romands perdent un si\u00e8ge et la liste bourgeoise 4 les extr\u00eames qui se renforcent le centre qui s'affaiblit, voil\u00e0 qui promet des affrontements \u00e9piques \u00e0 la tribune du Conseil, m\u00eame s'il est vrai que c'est un peu une tradition \u00e0 Bienne jusqu'en 2012, le parlement \u00e9tait toujours domin\u00e9 par une majorit\u00e9 rose- verte ce qui favorisait, par r\u00e9action, l'\u00e9mergence de formations tr\u00e8s conservatrices \u00e0 la fin du si\u00e8cle pass\u00e9, c'\u00e9tait le Parti de la libert\u00e9, aujourd'hui c'est l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [93%] :\r\n340000 personnes ont f\u00eat\u00e9 les vendanges de vendredi \u00e0 hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est 40000 de plus que l'an dernier gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o radieuse, la mode, h\u00e9 bien figurez -vous que c'est aujourd'hui le dernier jour de la fashion Week \u00e0 Milan Milan donc capitale du pr\u00eat-\u00e0-porter apr\u00e8s Londres et New-York les d\u00e9fil\u00e9s se suivent mais ne se ressemblent, plus les cycles saisonniers de la mode immuables depuis 50 ans, sont en train de changer la consommation se globalise et ce virtualis\u00e9 oui, tout s'acc\u00e9l\u00e8re et pas que pour le meilleur Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [89%] :\r\nIl y a plus d'saisons et en parlant mode cela est la nouvelle tendance de Londres et New-York des collections qui ne font plus r\u00e9f\u00e9rence ni aux saisons, ni aux Sex Season s et unisexe Burberry, Tom Ford, Ralph Lauren auto 1000 Finger vont encore un pas plus loin leur d\u00e9fil\u00e9s ne sont plus r\u00e9serv\u00e9es au happy few mais mis en ligne pour tout le monde dans la et on peut acheter la collection d\u00e8s la fin du d\u00e9fil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:26) [87%] :\r\nJe pense pas que luxe doit se faire de souci, je pense qu'il y aura toujours des gens pour acheter des v\u00eatements chers je pense par contre, le risque c'est de perdre une certaine culture du v\u00eatement certains raffinement peut-\u00eatre un certain savoir- faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [87%] :\r\nLe coma horreur des gens innocents, hommes, form\u00e9 \u00e0 Savile Row \u00e0 Londres mais bas\u00e9 \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:40) [82%] :\r\nAlors, ben je prends l'exemple justement de Paris o\u00f9 toutes ces petites maisons et c'est plumassier, ce soir, qu'ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s par les grands groupes comme Chanel par exemple d'une certaine mani\u00e8re sa sauvegarde leur savoir- faire passer leur permet de continuer des vivres mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, si le march\u00e9 se d\u00e9place en Asie, je sais pas si on avisons que savoir- faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [95%] :\r\nSi l'on peut acheter la mode de la fin du d\u00e9fil\u00e9, cela veut dire qu'elle est produite \u00e0 l'avance, ce ne sont donc que les pi\u00e8ces les plus vendables qui sont produites est -ce la fin de la haute couture. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:07) [87%] :\r\nAlors je pense qu'effectivement on fait la mode doit appliqu\u00e9e au monde du num\u00e9rique, c'est vrai qu'aujourd'hui en France un achat sur 6 ans fermes de mode se fait sur sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [91%] :\r\nGlobalis\u00e9, la mode se fait autant pour l'\u00e9t\u00e9 parisien que pour l'hiver sud asiatique s'adapter sans se perdre, l'enjeu traditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [88%] :\r\nEt on terminera avec le sport, les match nul 0 partout entre Sion Young Boys, ces 2 partout entre Thoune et Lugano hier en super ligue qui voit aussi Grasshopper s'imposer d'un sur 2 \u00e0 1 sur Vaduz et en tennis Stan Vavrinka ne r\u00e9alisera pas la passe de 12 oui 12 victoires en 12 finales puisqu'\u00e0 Saint-Petersbourg, le Vaudois s'incline en 3 manches face au prodige du tennis allemand Alexander de verve et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DD7A7D9-9001-41EE-A3A8-87DAF3B8A2D3", "internalArchiveId": "8DD7A7D9-9001-41EE-A3A8-87DAF3B8A2D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois;Regula Rytz, pr\u00e9sidente des Verts suisse;Marco Chiesa, conseiller national UDC TI;Michel Bongard, secr\u00e9taire de l'antenne vaudoise de  Pro-Natura;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR NE,  en charge de la culture;Raphael Boroumand, docteur en \u00e9conomie, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies;Marie Caffari, Directrice de l'Institut litt\u00e9raire suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02 AVS+) Apr\u00e8s le refus hier devant le peuple de l'initiative AVS+...nos retraite rebondissent cet apr\u00e8s-midi au conseil national...avec deux variantes...celle du consiel f\u00e9d\u00e9ral qui veut une retraite \u00e0 65 ans pour tous...et celle de la commission du National qui vise 67 ans... en cas de d\u00e9t\u00e9rioration des finances de l'AVS. \r\nLe r\u00e9sultat de la votation d'hier est-il un signal pour serrer la vis ? Pas pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman.\r\n  00'44'' \r\nDominique de Buman avec Etienne Kocher.\r\nEt le PLR a sorti hier de sa manche une nouvelle proposition....qui va dans le sens des 67 ans pour tous...mais avec une compensation du taux de conversion uniquement au 2\u00e8me pilier.....\r\n(6H(2) 04 ECONOMIE VERTE) ***Pas de modifications des rentes AVS....pas question...non plus... de limiter la consommation de ressources naturelles.\r\nA pr\u00e8s de 64%, les Suisses ont rejet\u00e9 l'initiative \u00e9cologique \"pour une \u00e9conomie verte\". Seul le canton de Gen\u00e8ve, qui a d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 en mati\u00e8re de gestion des ressources, a accept\u00e9 le texte.  Mais ce net rejet ne temp\u00e8re pas pour autant les ambitions des Verts. Qui esp\u00e8rent surfer sur ce succ\u00e8s d'estime. Leur pr\u00e9sidente....Regula Rytz \r\n  00'45'' \r\npropos recueillis par Chrystel Domenjoz\r\n(6H(3) 07 LRENS) Le seul object accept\u00e9 par les 43% de votants hier...la nouvelle loi sur le renseignement...plus de 65% de oui pour doter nos services de renseignements de nouveaux moyens d'investigation...tout en \u00e9tant mieux encadr\u00e9s...la nouvelle loi sera appliqu\u00e9e dans un an....Une ann\u00e9e, Pietro Bugnon, pour lever de nombreuses inconnues...\r\n  00'55'' \r\n((Avec cette d\u00e9cision populaire, les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourront appliquer des nouvelles m\u00e9thodes de surveillance plus invasives. La bo\u00eete \u00e0 outils dont ils disposent a \u00e9t\u00e9 agrandie. Reste \u00e0 voir la mani\u00e8re et la fr\u00e9quence avec laquelle ces nouveaux instruments seront utilis\u00e9s. Dans ce domaine, plusieurs questions soulev\u00e9es durant la campagne n'ont toujours pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse. Le ministre de la D\u00e9fense Guy Parmelin a toujours affirm\u00e9 que ces mesures de surveillance concerneront une dizaine de cas par an. Une dizaine de personnes, mais lesquelles? Est-ce qu'une liste sera \u00e9tablie? Si oui? par qui? Selon quels crit\u00e8res? Plusieurs incertitudes demeurent. Des questions aussi sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res de cette loi. Il faudra du personnel suppl\u00e9mentaire: une vingtaine de postes. Former les agents existants. Acheter du mat\u00e9riel informatique. Combien? Avec quels co\u00fbts? L\u00e0 aussi il y a des inconnues. Le travail d'explication de Guy Parmelin n'est donc pas termin\u00e9. Cela passera forc\u00e9ment par plus de transparence. Les opposants \u00e0 cette loi attendent le Vaudois au tournant.))\r\n(6H(4) 09 TESSIN - PREFERENCE INDIGENE) ***Parmi les objects cantonaux soumis au vote hier....la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9e au Tessin f\u00e2che l'Italie....\r\nLe ministre italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Paolo Gentiloni y voit une atteinte \u00e0 la libre circulation des personnes...le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Lombardie lui...promet d'\u00e9tudier des contre-mesures appropri\u00e9es d\u00e8s ce matin...\r\nCe vote tessinois initi\u00e9 par l'UDC et la Lega c'est la r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9chelle du Tessin du d\u00e9bat national pour l'application du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse...\r\n Un scrutin  tessinois qui f\u00e2che l'Italie contre toute la Suisse. Pas de quoi inqui\u00e9ter le conseiller national de l'UDC tessinoise, Marco Chiesa.\r\n  00'44''  \r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra.\r\n(6H(5) D2 VD PARC EOLIEN) C'est un pas de plus vers 7 \u00e9oliennes de 210 m\u00e8tres de haut...le projet Eoljoux, planifi\u00e9 \u00e0 la Vall\u00e9e de Joux....avec le feu vert hier des habitants de la commune du Chenit....pr\u00e8s de 63% de oui...Une avanc\u00e9e notable m\u00eame si la justice doit encore statuer sur de nombreux recours... Un verdict populaire loin de r\u00e9jouir les organisations de protection de la nature et du paysage, Michael Peuker...\r\n  01'28''\r\n(6H(6) 11 BIBLIOBUS) Neuch\u00e2tel...il n'y aura pas de d\u00e9put\u00e9s ou de conseillers d'\u00e9tat qui ne d\u00e9tiennent pas de passeport rouge \u00e0 croix blanche...le euple refuse l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal....\r\n****Mais il y aura bel et bien toujour sune biblioth\u00e8que ambulante dans le canton....\r\nLe peuple refuse que le Conseil d'Etat coupe les subventions au Bibliobus. Celui-ci voulait progressivement r\u00e9duire sa charge annuelle de 480'000 francs pour la transf\u00e9rer aux communes. Niet, du le peuple...cette prestation est fondamentale. Pour Alain Ribaux, ministre en charge de la culture, il s'agissait surtout de rationnaliser les flux financiers cantonaux.\r\n   00'38'' \r\nAlain Ribaux avec Coraline Pauchard. \r\nLa ville de Bienne conserve sa majorit\u00e9 rose verte \u00e0l'ex\u00e9cutif...tous les conseillers mnicipaix sortants sont \u00e9lus au premier tour; le maire Erich Fehr aussi...au l\u00e9gislatif, gauche et droite sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\nLes petits st-gallois continueront d'apprendre le fran\u00e7ais d\u00e8s l'\u00e9cole primaire....\u00e0 3 contre Un, le peuple a refus\u00e9 de sortir du concordat Harmos....\r\n(6H(7) D4 BILAN PETROLE BON MARCHE - REUNION OPEP) Ce n'est pas du contre-terrorisme...c'est de la barbarie...le mot de Samatha Powers, l'ambassadroce am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU...\u00e0 propos de l'attitude russe en Syrie...une mani\u00e8re de condamner les bombardements aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar el Assad, d'un camp stat\u00e9gique hier au nord d'Alep...le le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Marc Ayrault...Moscou et T\u00e9h\u00e9ran pourraient devenir \"complices de crimes de guerre\" \u00e0 Alep s'ils ne changent pas d'attitude en Syrie.\r\n4 localit\u00e9s syriennes priv\u00e9es de tout depuis 6 mois...ont re\u00e7u hier l'aide humanitaire apport\u00e9e par 60 camions de l'ONU.\r\n***Le p\u00e9trole et son prix en question \u00e0 Alger....\r\nLe 15\u00e8me forum international de l'\u00e9enrgie sert aujourd'hui de cadre \u00e0 une r\u00e9union informelle de l'OPEP. Les 14 membres de l'organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole tenteront une fois encore de s'entendre sur une r\u00e9gulation \u00e9ventuelle de la production d'or noir....faire remonter les prix au plus bas depuis le second trimestre 2014. Depuis lors on assiste \u00e0 une redistribution des richesses des pays exportateurs vers les pays importateurs...la donne \u00e9conomique a chang\u00e9...Raphael Boroumand, docteur en \u00e9conomie, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies...\r\n  01'34'' \r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier.\r\nMinuit ce soir en Colombie....la signature officielle de l'accord historique de paix entre la guerilla des forces armn\u00e9es r\u00e9volutionnaires et le gouvernement....15 chefs d'\u00e9tats latinos am\u00e9ricains y assisteront dont le spr\u00e9sident cubain Raoul Castro...l'un des p\u00e8res de cet accord qui met fin \u00e0 50 ans de guerre civile...\r\n(6H(8) 23 SION-YB) ***Foot...super ligue...Sion n'est plus que 7\u00e8me du classement...\r\nApr\u00e8s son match nul 0 partout \u00e0 Tourbillon contre Young Boys. Les Valaisans, ont commis trop de fautes, pour bousculer les Bernois. Le FC Sion ne perd plus mais il est toujours \u00e0 la recherche d'une victoire de r\u00e9f\u00e9rence. Herv\u00e9 Borsier. \r\n  00'42'' \r\nEt Grasshopper a battu Vaduz 2 \u00e0 1....et c'\u00e9tait 2 partout entre Thoune et Lugano. \r\nTennis....pas de 12\u00e8me victoire en finale pour Stan Wawrinka...le vaudois battu en 3 sets par l'espoir du tennis allemand, Alexander Zverev...19 ans!\r\n(6H(9) 24 MULTIPLICATION DES ATELIERS D'ECRITURE EN SUISSE ROMANDE DEPUIS 10 ANS) ***Et cette question pour terminer ce journal: Peut-on apprendre \u00e0 \u00eatre \u00e9crivain? \r\nLes ateliers d'\u00e9criture sont en plein boom dans les Universit\u00e9s fran\u00e7aises et en Suisse romande. Des ateliers qui ne concernent plus seulement des particuliers en mal de d\u00e9veloppement personnel, mais aussi des professionnels et ceux qui aimeraient le devenir. Alain Croubalian\r\n  01'03 \r\n((Longtemps les Europ\u00e9ens ont observ\u00e9 d'un oeil torve, les ateliers de creative writing dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines. Mais les ateliers d'\u00e9criture import\u00e9es en France \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 s'adressent plus seulement aux individus qui cherchent \u00e0 s'exprimer, mais aussi aux professionnels du livre. Ce sont les m\u00eame les auteurs ffirm\u00e9es eux-m\u00eames qui ontlanc\u00e9 ces ateliers. \r\nson 1\r\nMarie Caffari, Directrice de l'Institut litt\u00e9raire suisse\r\nson 2\r\nLes rencontres fertiles entre artistes ne se passent plus la nuit au fond des caf\u00e9s enfum\u00e9s et mal fam\u00e9s, mais dans des salles de s\u00e9minaires au professionnalisme aff\u00fbt\u00e9. Tout le reste n'est que litt\u00e9rature.))\r\nIl a une ouverture sph\u00e9rique d'un diam\u00e8tre de 500 m\u00e8tres, couvrant une surface \u00e9quivalente \u00e0 30 terrains de football....Il c'est FAST, le plus grand radiot\u00e9lescope du monde....en service dpeuis hier midi dans la province chinoise du Guizhou...son prix 175 mio de francs....objectif: d\u00e9tecter une vie intelligente extraterrestre. Chut...de grandes oreilles nous \u00e9coutent!\r\nUn ciel partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies mais g\u00e9n\u00e9ralement sec ce matin..... un risque d'averses cet apr\u00e8s-midi en montagne. 19 \u00e0 22\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nDemain matin\u00e9e grise apr\u00e8s-midi plus ensoleil\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce lundi va se d\u00e9rouler sous un ciel partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies avec un temps\r\ng\u00e9n\u00e9ralement sec. En Valais et probablement aussi sur le Chablais et le bassin l\u00e9manique, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9 au meilleur de la journ\u00e9e. En 2\u00e8me partie de journ\u00e9e il faudra compter sur un risque d'averses en montagne. Dans ces conditions le mercure pourra atteindre 19 \u00e0 22\u00b0.\r\nDemain mardi, le matin les nuages devraient \u00eatre \u00e9tendus. L'apr\u00e8s-midi ils se feront plus discrets. Le mercure atteindre les 20\u00b0, Mercredi et jeudi seront bien ensoleill\u00e9s avec des maxima qui iront flirter avec 22 \u00e0 24\u00b0.", "durationSec": 947, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8025751", "ece-8025734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T03:18:44Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Sandra Viscardi, 65 ans pour tous ou 67 ans AVS Plus on n'en a pas fini de parler de nos retraites, le National empoigne le d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi avec au moins 3 propositions sur la table de quoi pimenter les discussions un gros chantier aussi sur la table de Guy Parmelin, le ministre de la d\u00e9fense devra affiner les outils de nos espions accept\u00e9 hier en votation populaire, la nouvelle loi sur le renseignement comprend encore beaucoup d'inconnues, notamment en mati\u00e8re financi\u00e8re, puisqu'il faudra engager de nouveau 007 et former les anciens aux nouveaux outils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [83%] :\r\nEt au lendemain des votations MP3 invite cette semaine garde fils, le pr\u00e9sident du PDC suisse, rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 53, les logiciels de traduction vont -ils un jour remplacer les interpr\u00e8tes qu'il y a 11 et directeur du d\u00e9partement d'interpr\u00e9tation de la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'unique Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nFC Sion cherche victoire le club valaisan de super ligue de football \u00e0 enrayer la spirale de la d\u00e9faite depuis l'arriv\u00e9e d'un nouvel entra\u00eeneur, mais il semble condamn\u00e9 au match nul, ce qui ne lui permet pas de remonter au classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [86%] :\r\nEt dans ce matin Caroline Raymond nous dira que le voile islamique appara\u00eet de plus en plus fr\u00e9quemment dans les comp\u00e9titions sportives et que l\u00e0 aussi il fait d\u00e9bat, sa pr\u00e9sence a notamment \u00e9t\u00e9 beaucoup questionn\u00e9 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [87%] :\r\n\u00e0 Rio bonjour Patrick, apr\u00e8s le refus, hier, devant le pape. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [94%] :\r\nDe l'initiative AVS plus nos retraite rebondissent cet apr\u00e8s- midi au Conseil national avec 2 variantes : celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut une retraite \u00e0 65 ans pour tous et celle de la commission du National qui vise 67 ans, en cas de d\u00e9t\u00e9rioration des finances de l'AVS, le r\u00e9sultat de la votation d'hier a -t-il donc un signal pour serrer la visse pas pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\nCeux qui peuvent s'imaginer une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, ceux -l\u00e0 sont \u00e0 mon avis dans une erreur qui est fondamentale parce qu'ils font l'impasse, d'autres probl\u00e8mes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 ce jour, c'est notamment l'\u00e9galit\u00e9 de tous les employ\u00e9es et de tous les employeurs dans le 2\u00e8me pilier par rapport au taux de cotisation, vous pouvez \u00eatre sur le march\u00e9 du travail \u00e0 58 ans, \u00e0 60 ans, vous avez peut-\u00eatre encore \u00e9cole vite et qui est int\u00e9ressant, mais vous co\u00fbter \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 votre employeur et c'est la raison pour laquelle souvent, vous n'\u00eates pas engag\u00e9 alors si d\u00e9j\u00e0 m\u00eame \u00e0 45 ans \u00e0 50 ans, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 cher, alors quoi, \u00e0 fortiori, qu'on va pouvoir \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite, sans aucune consid\u00e9ration, \u00e7a rel\u00e8ve de l'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [94%] :\r\nIl Dominique de Buman avec \u00c9tienne Kocher le PLR \u00e0 sortir de sa manche une nouvelle proposition qui va dans le sens des 67 ans pour tous, mais avec une compensation du taux de conversion uniquement au 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nPas de modification des rentes AVS, pas question non plus de limiter la consommation de ressources naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [92%] :\r\n\u00e0 pr\u00e8s de 64 pourcent des des Suisses ont rejet\u00e9 l'initiative \u00e9cologique pour une \u00e9conomie verte, seul le canton de Gen\u00e8ve qui a d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 en mati\u00e8re de gestion des ressources, a accept\u00e9 le texte mais ce net rejet ne temp\u00e8re pas pour autant les ambitions des Verts, ils esp\u00e8rent surfer sur ce syst\u00e8me, succ\u00e8s d'estime, c\u00f4t\u00e9 leur pr\u00e9sidente Regula Rytz. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:04) [80%] :\r\nAbsolument, parce que c'est vrai, cette semence un succ\u00e8s dans le sens qu'on a mot persuader des personnes qui n'\u00e9taient pas \u00e0 PPR, ou des, des, des gens de gauche mais des gens de l'\u00e9conomie d\u00e9conner progressif dans ce pays, alors on va continuer, mais on va essayer de changer les choses sur le Liban comme \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, o\u00f9 on a m\u00eame re\u00e7u aujourd'hui pour cette initiative, mais aussi sur le niveau communal et aussi soudain nippone National avec qui avait toujours eu des sympathies pour nos tr\u00e8s initiative qui, \u00e0 cause de \u00e7a qu'elle a essay\u00e9 de faire un contre- projet et je crois que maintenant on peut essayer de prendre des \u00e9l\u00e9ments de cette projet pour quand m\u00eame faire bouger les choses, le niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Chrystel demain jour en fait le seul objet qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les 43 pourcent de de votants d'hier, c'est la nouvelle loi sur le renseignement : plus de 65 pourcent de de oui pour doter nos services de renseignements, de nouveaux moyens d'investigation, tout en \u00e9tant mieux encadr\u00e9s et la nouvelle loi sera appliqu\u00e9e dans un an, une ann\u00e9e Pietro Bugnon pour lever de nombreuses inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [94%] :\r\nAvec cette d\u00e9cision populaire, les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourront appliquer de nouvelles m\u00e9thodes de surveillance plus invasives, la bo\u00eete \u00e0 outils dont il dispose, a \u00e9t\u00e9 agrandie, reste \u00e0 voir la mani\u00e8re et la fr\u00e9quence avec laquelle ces nouveaux instruments seront utilis\u00e9s dans ce domaine, plusieurs questions soulev\u00e9es durant la campagne, n'ont toujours pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse, le ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin a toujours affirm\u00e9 que ces mesures de surveillance concerneront une dizaine de cas par an, une dizaine de personnes mais lesquelles est -ce qu'une liste sera \u00e9tablie, si oui, par qui, selon quels crit\u00e8res plusieurs incertitudes demeurent, des questions aussi sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res de cette loi, il faudra du personnel suppl\u00e9mentaire, une vingtaine de postes former les agents existants, acheter du mat\u00e9riel informatique combien avec quels co\u00fbts l\u00e0 aussi il y a des inconnues, le travail d'explication de Guy Parmelin n'est donc pas termin\u00e9e, cela passera forc\u00e9ment par plus de transparence, les opposants \u00e0 cette loi, attendent le Vaudois au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nPendant, il y a un instant parmi les objets cantonaux soumis au vote hier la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche accept\u00e9e au Tessin elle f\u00e2che l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [94%] :\r\nOui, le ministre italien des affaires entrant g\u00e8re Paolo Gentry Lonnie y voient une atteinte \u00e0 la libre circulation des personnes, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Lombardie lui promet d'\u00e9tudier des contre- mesures appropri\u00e9es d\u00e8s ce matin, en fait, ce vote tessinois initi\u00e9 par l'UDC et par la Lega c'est la r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9chelle du Tessin du d\u00e9bat national pour l'application du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, un scrutin dont qui f\u00e2che l'Italie contre toute la Suisse, mais c'est pas de quoi inqui\u00e9ter le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [80%] :\r\nAbsolument pas un on a vot\u00e9 le 9 de f\u00e9vrier 2014, avec une proportion de ce pourcent initiative contre l'immigration, demain c'est aujourd'hui on a redit \u00e7a avec prix maintenant, c'est : il faut l'appliquer en Suisse et en Tessin point mais c'est encore une gifle \u00e0 la Libre c'est que l'oc\u00e9an des des personnes c'est Tessin l'a toujours dit qu'il fallait avoir des des contingents, il fallait avoir une main sur sur notre territoire, nous embauchons ne peut monter pour les pour les indig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [97%] :\r\nFinalement, les Tessinois ont approuv\u00e9 un texte qui sera difficile, voire impossible \u00e0 mettre en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [79%] :\r\nLa taxer l'extr\u00eamement conformant 9 de f\u00e9vrier, donc il faut mettre \u00e0 l'oeuvre \u00e0 l'honneur de servir niveau f\u00e9d\u00e9ral et nous on est absolument conforme donc m\u00eame depuis canton Tessin le cri de nos pompes dans notre population va arriver \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Nicole della Pietra, c'est un pas de plus vers 7 \u00e9oliennes de 210 m\u00e8tres de haut, le projet Eole joue planifi\u00e9 \u00e0 la Vall\u00e9e joue avec le feu Vert donc hier des habitants de la commune du Chenit, pr\u00e8s de 63 pourcent de de oui une avanc\u00e9e notable, m\u00eame si la justice doit encore statuer sur de nombreux recours un verdict populaire qui est quand m\u00eame assez loin de r\u00e9jouir les organisations de protection de la nature et du paysage, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [91%] :\r\nEt pour cause, le lieu choisi pour l'implantation des turbines, figure \u00e0 l'inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages, un classement visant \u00e0 pr\u00e9server les plus beaux panoramas du pays inacceptable pour nombre d'organisations comme pr\u00f4ne \u00e0 Turin, dont le secr\u00e9taire de l'antenne vaudoise, d\u00e9plore le r\u00e9sultat des urnes. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:09) [84%] :\r\nNous consid\u00e9rons que le paysage d'importance nationale Antoine ont port\u00e9 sur notre passion partout en Suisse d'installations d'\u00e9nergies renouvelables, les paysages sont importants, on doit en garder quelques-uns et celui de la vall\u00e9e de Joux, fait partie de la rep\u00e8re et paysages d'importants cantonal, donc les plus beaux paysages suisses et cela, il faut les pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [89%] :\r\nUne question d\u00e9licate, conc\u00e8de Ad\u00e8le Torrence conseill\u00e8re nationale verte vaudoise le Parlement s'est justement pench\u00e9 sur la compatibilit\u00e9 entre \u00e9nergies renouvelables et protection du paysage, la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:41) [92%] :\r\nUne des mesures de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique permettant de favoriser le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables a \u00e9t\u00e9 d'accord mais la m\u00eame importance \u00e0 des projets d'\u00e9nergie renouvelable, face \u00e0 des enjeux de protection du paysage, maintenant on a une plus grande marge de manoeuvre pour les projets qui sont bien accept\u00e9s par la population locale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [94%] :\r\nUne plus grande marge de manoeuvre qui d\u00e9pendra encore du vote final au Parlement, ce dernier doit valider en fin de semaine, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de 1050, de la Conf\u00e9d\u00e9ration un nouvel arsenal l\u00e9gislatif dont pourront se pr\u00e9valoir les projets comme celui d'Eole joue car ce dernier devra in\u00e9vitablement d\u00e9fendre ses pales devant la justice ce feuilleton long de 10 ans devrait donc conna\u00eetre son \u00e9pilogue prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [97%] :\r\nNeuch\u00e2tel, il n'y aura pas de d\u00e9put\u00e9 ou de conseiller d'\u00c9tat qui ne d\u00e9tiennent pas de passeport rouge \u00e0 croix blanche le peuple refuse l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [98%] :\r\nMais il y aura bel et bien toujours une biblioth\u00e8que ambulante dans le canton o\u00f9 il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [94%] :\r\nPeuple refuse que le Conseil d'\u00c9tat coupe les subventions au bibliobus celui -ci voulait donc progressivement r\u00e9duire sa charge annuelle de 480000 francs pour la transf\u00e9rer aux communes niet, dit le peuple cette prestation est fondamentale pour Alain Ribaux, ministre en charge de la culture s'agissait en fait de rationaliser les flux financiers cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:53) [89%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, pas vraiment le choix de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'ensemble des prestations, on sait qu'on a une \u00e9chelle fiscale qui n'est pas des plus favorable et et on peut pas avoir toutes les prestations et de bons d'imp\u00f4ts, donc \u00e7a va en parall\u00e8le et donc on doit se prendre \u00e0 toutes les prestations encore qu'en l'occurrence il s'agissait pas de toucher \u00e0 la prestation de toucher \u00e0 la subvention permettant cette prestation dans un sens de simplifier les flux financiers, \u00e9conomiques dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [87%] :\r\nOui, mais la population semble avoir dit que finalement le canton devait prendre part ne devait pas se d\u00e9solidarisait vis-\u00e0-vis de la lecture publique, quelle est votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:23) [78%] :\r\nNous en prenons acte qu'il faut soutenir cette mesure un bel exercice de d\u00e9mocratie par r\u00e9f\u00e9rendum et puis votation, il copie ce qu'il pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [93%] :\r\nAlain Ribaux avec Coraline Pauchard, la ville de Bienne conserve sa majorit\u00e9 rose verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif tous les conseillers municipaux sortants sont \u00e9lus au 1er tour le maire Erich Fehr aussi au l\u00e9gislatif, gauche et droite sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, les petits saint-gallois continueront d'apprendre fran\u00e7ais d\u00e8s l'\u00e9cole primaire \u00e0 3 contre le peuple, a refus\u00e9 hier de sortir du concordat Harmos ce n'est pas du contre- terrorisme, c'est de la barbarie, le mot de Samantha Power l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, des propos tenus \u00e0 propos de l'attitude russe en Syrie, une mani\u00e8re de condamner les bombardements aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar Assad dans Condor strat\u00e9gique hier au nord d'Alep, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault, le dit Moscou \u00e9tait pourrait devenir complice de crimes de guerre \u00e0 Alep, s'il ne change pas d'attitude en Syrie, en tout cas, 4 localit\u00e9s syriennes priv\u00e9es de tout depuis 6 mois ont re\u00e7u hier l'aide humanitaire apport\u00e9e par 60 camions de l'ONU, le p\u00e9trole, son prix en question \u00e0 Alger le 15\u00e8me forum international de l'\u00e9nergie sert aujourd'hui de cadre \u00e0 une r\u00e9union informelle de l'OPEP, les 14 membres de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole tenteront une fois encore de s'entendre sur une r\u00e9gulation \u00e9ventuelle de la production d'or noir, faire remonter les prix au plus bas depuis le second trimestre 2014 donc, depuis hier, depuis 2014, on assiste \u00e0 une redistribution des richesses des pays exportateurs vers les pays importateurs la donne \u00e9conomique a donc changeriez Raphael Boroumand, Docteur en \u00e9conomie, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:59) [90%] :\r\nLe fait que les prix du p\u00e9trole soient tr\u00e8s tr\u00e8s bas depuis 2 ans, \u00e7a compl\u00e8tement modifi\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibres r\u00e9gionaux mais en fait c'est une bonne nouvelle pour personne, ce qu'on a toujours dit que un prix du p\u00e9trole bas c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour les pays importateurs mais il faut pas oublier que les pays qui importe dit consomment du p\u00e9trole n'ont pas int\u00e9r\u00eat un p\u00e9trole tr\u00e8s bas parce qu'ils vendent aussi des produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e aux pays producteurs et exportateurs de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:20) [98%] :\r\nLa demande n'a pas augment\u00e9 alors que l'offre oui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:24) [92%] :\r\nOn a d'un c\u00f4t\u00e9 une demande effectivement qui se ralentit en raison d'un ralentissement de la croissance \u00e9conomique, \u00e0 la fois au Japon sur la zone Euro et en Chine, et parall\u00e8lement d'une offre extr\u00eamement importante qui consiste \u00e0 continuer \u00e0 produire \u00e9norm\u00e9ment de p\u00e9trole et donc avoir un exc\u00e9dent d'environ 1 1000000 de barils/jour sur le march\u00e9 mondial. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:43) [88%] :\r\nVous venez de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Arabie Saoudite qui de mettent fin \u00e0 la d\u00e9pendance de son eau \u00e9conomie justement du p\u00e9trole, on peut dire aujourd'hui qu'elle n'est plus le gendarme mondial. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:52) [90%] :\r\nC'est vrai que l'Arabie-Saoudite avait tendance un peu \u00e0 faire les prix en \u00e9tant le le patron de l'OPEP et l\u00e0 on voit que pour le PS ne joue plus son r\u00f4le de cartel et donc il a une incapacit\u00e9 de l'Arabie Saoudite \u00e0 pouvoir imposer ses d\u00e9cisions \u00e0 l'ensemble de ses partenaires, donc, l'OPEP ne joue plus en tant que telle, son r\u00f4le de r\u00e9gulateur du march\u00e9 p\u00e9trolier international. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:10) [91%] :\r\nEst -ce qu'on voit une instance prendre le relais de l'OPEP. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:12) [92%] :\r\nNon, il va falloir que l'OPEP r\u00e9ussissent \u00e0 se mettent d'accord pour g\u00eaner la production et de toute fa\u00e7on, les investissements ont fortement baiss\u00e9 dans la production, l'exportation de plus de 20 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re et de plus de 20 pourcent cette cette ann\u00e9e et donc, m\u00e9caniquement, il y aura un point de bascule, c'est-\u00e0-dire qu'on va passer d'un exc\u00e8s d'offre \u00e0 une p\u00e9nurie d'offre courant 2017 et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aura un r\u00e9\u00e9quilibrage du march\u00e9 qui pourra se faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier minuit ce soir, en Colombie, la signature officielle de l'accord historique de paix entre la gu\u00e9rilla des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires et le gouvernement 15 chefs d'\u00c9tat latino- am\u00e9ricains y assisteront, dont le pr\u00e9sident cubain Raoul Castro qui \u00e9tait l'un des p\u00e8res de cette accord qui met fin \u00e0 50 ans de guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [98%] :\r\nEn football Super Ligue Sion n'est plus que 7\u00e8me du classement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [96%] :\r\nOui, apr\u00e8s son match nul 0 partout \u00e0 Tourbillon contre Young Boys les Valaisans ont commis trop de fautes pour bousculer les Bernois le ne perd plus, oui, mais il est toujours \u00e0 la recherche d'une victoire de r\u00e9f\u00e9rence Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [92%] :\r\nLe FC Sion, qui ne perd plus depuis l'arriv\u00e9e de Peters \u00e0 Hitler a -t-il les moyens de bousculer les t\u00e9nors du championnat, la r\u00e9ponse est clairement non, au vu de la rencontre d'hier lors d'un match qui a manqu\u00e9 de rythme, entach\u00e9 de nombreuses fautes, le FC Sion a domin\u00e9 Boyce, loin d'\u00eatre transcendant mais a manqu\u00e9 de tranchant et de pr\u00e9cision dans le dernier geste des attaquants s\u00e9dunois \u00e9galement malchanceuse, on pense \u00e0 Carlitos qui a touch\u00e9 le poteau \u00e0 la 52\u00e8me minute heureusement en face les Bernois ont aussi manqu\u00e9 de possibilit\u00e9s Net et donc dans cette rencontre plac\u00e9e sous le signe des occasions manqu\u00e9es Sion qui jouait devant son public, n'a toujours pas perdu, mais sans doute \u00e9gar\u00e9 2 points pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [89%] :\r\nLes Grasshoppers a battu Vaduz 2 1 c'\u00e9tait 2 partout entre Thoune et Lugano tennis Pas De 12\u00e8me victoire en finale cette ann\u00e9e pour Stan Vavrinka le Vaudois a battu en 3 sets par l'espoir du tennis allemand Alexander The VEF ce 19 ans, il s'\u00e9tait \u00e0 Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [96%] :\r\nCette question pour terminer, peut -on apprendre \u00e0 \u00eatre un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [91%] :\r\nOui, les ateliers d'\u00e9criture sont en plein boom dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises en Suisse romande aussi des ateliers qui ne concerne plus seulement des particuliers en mal de d\u00e9veloppement personnel, mais aussi des professionnels et ceux qui aimeraient le devenir Alain Craus Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:22) [94%] :\r\nLongtemps, les Europ\u00e9ens ont observ\u00e9 d'un oeil torve, les ateliers de cruaut\u00e9 vous writing dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, mais les ateliers d'\u00e9criture import\u00e9es en France \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 ne s'adresse plus seulement aujourd'hui aux individus qui cherchent \u00e0 s'exprimer, mais aussi aux professionnels du livre, ce sont m\u00eame les auteurs affirm\u00e9 eux- m\u00eames qui ont lanc\u00e9 ces ateliers. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:45) [87%] :\r\nLe d\u00e9sir de cr\u00e9er une formation d'actualit\u00e9 affaire Barthez du besoin d'\u00e9changer sur des textes alors m\u00eame peut-\u00eatre que des espaces de discussion s'amenuisent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:55) [92%] :\r\nMarie Caffari Directrice de l'institut litt\u00e9raire suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:59) [88%] :\r\nQue les \u00e9diteurs, par exemple, qui sont les interlocuteurs privil\u00e9gi\u00e9s des auteurs bien entendu avait de moins en moins de temps pour parler de leur texte en devenir, puisqu'ils \u00e9taient plus sous une pression vient nom du du march\u00e9 litt\u00e9raire qu'il fallait faire vite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:12) [93%] :\r\nLes rencontres fertiles entre artistes ne se passe plus la nuit au fond des caf\u00e9s enfum\u00e9s mal fam\u00e9s, mais dans les salles de s\u00e9minaires au professionnalisme aff\u00fbt\u00e9 tout le reste n'est que litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:25) [92%] :\r\nIl a une ouverture sph\u00e9rique, d'un diam\u00e8tre de 500 m\u00e8tres \u00e7a couvre une surface \u00e9quivalente de 30 terrains de football et il s'efface, le plus grand radiot\u00e9lescope du monde, en service depuis hier \u00e0 midi, dans la province chinoise du grisou, son prix : 175 millions de francs objectif d\u00e9tecter une vie intelligente extraterrestre oui chut de grandes oreilles nous \u00e9coutent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}