{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1050&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1075&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1025&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-6F632334-65FF-4827-8B9D-183B6638854F", "internalArchiveId": "6F632334-65FF-4827-8B9D-183B6638854F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 08:06:45-08:07:28 / Infotrafic: 08:59:13-08:59:46 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte : Quand le trottoir passe au vert\r\nEt si on v\u00e9g\u00e9talisait les trottoirs ? A Paris, le r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9.\r\nLa capitale fran\u00e7aise octroie depuis peu des \"permis de v\u00e9g\u00e9talisation\".\r\nUne fois son permis en poche, chacun peut verdir un bout de trottoir.\r\nL'id\u00e9e a s\u00e9duit David Jeannerot et son \u00e9quipe des \"mauvaises graines\",\r\nXavier Bloch est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ce c\u00e9l\u00e8bre paysagiste parisien.\r\nP3 La chronique de Thierry Basset: le sentier des blocs erratiques, chapitre 6\r\nSuite de notre balade le long du Sentier des Blocs Erratiques, \u00e0 Monthey (VS).\r\nApr\u00e8s avoir visit\u00e9 la Pierre des Marmettes et d\u00e9couvert la moraine de Monthey, avoir fait halte \u00e0 la Pierre \u00e0 Dzo, admir\u00e9 le rhizocarpum geographicum, un lichen de la Pierre \u00e0 Muguet, nous aurons le nez en l'air.. dans une clairi\u00e8re. en observant les bouleaux.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".\r\n--- plus value ---\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: la truite farioExplications\u00a0: 9e chapitre d'une petite s\u00e9rie intitul\u00e9e les animaux actifs en hiverLes poissons sont souvent peu consid\u00e9r\u00e9s et pourtant ils ont des comportements int\u00e9ressants. Int\u00e9ressons-nous un instant \u00e0 leurs strat\u00e9gies de reproduction.Les Spasmophiles, comme la loche franche, pondent dans le sable\u00a0; les carpes et brochets sont phytophiles, ils pondent sur la v\u00e9g\u00e9tation aquatique\u00a0; les sp\u00e9l\u00e9ophiles comme le chabot, pondent dans les cavit\u00e9s\u00a0; la bouvi\u00e8re pond des oeufs dans une moule\u00a0: elle est ostracophile.La truite est une lithophile, elle va pondre dans le gravier (de 7 \u00e0 70 mm environ) et c'est durant l'hiver que les truites frayent. La t\u00b0 de l'eau doit \u00eatre de moins de 10\u00b0 + de beaucoup d'oxyg\u00e8ne. La f\u00e9condation des oeufs se fait de mani\u00e8re externe. Puis elle creuse une fosse en utilisant sa queue et en se mettant de c\u00f4t\u00e9. Une fois les oeufs pondus, elle recouvre le tout de graviers. Les alevins restent plusieurs mois dans ce gravier se nourrissant du sac vitellin. La renaturation des cours d'eau joue un tr\u00e8s grand r\u00f4le. Il faudrait en faire davantage.", "durationSec": 3116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380464", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 17.01.2016", "Sujet 8 / MJA_2016-01-17T06:53:45_sujet-8", "Sujet 10 / MJA_2016-01-17T07:13:45_sujet-10", "Sujet 7 / MJA_2016-01-17T06:43:45_sujet-7", "Monsieur Jardinier du 17.01.2016", "Sujet 4 / MJA_2016-01-17T06:13:45_sujet-4", "Sujet 5 / MJA_2016-01-17T06:23:45_sujet-5", "Sujet 9 / MJA_2016-01-17T07:03:45_sujet-9", "Sujet 6 / MJA_2016-01-17T06:33:45_sujet-6", "Reportage d\u00e9couverte : Quand le trottoir passe au vert / MJA_2016-01-17T06:03:45_sujet-1", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature / MJA_2016-01-17T06:08:45_sujet-2", "La chronique de Thierry Basset: le sentier des blocs erratiques, chapitre 6 / MJA_2016-01-17T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-01-17T06:03:45_monsieur-jardinier", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-01-17T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Et si on v\u00e9g\u00e9talisait les trottoirs ? A Paris, le r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9.\nLa capitale fran\u00e7aise octroie depuis peu des \"permis de v\u00e9g\u00e9talisation\".\nUne fois son permis en poche, chacun peut verdir un bout de trottoir.\n\nL\u2019id\u00e9e a s\u00e9duit David Jeannerot et son \u00e9quipe des \"mauvaises graines\",\nXavier Bloch est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ce c\u00e9l\u00e8bre paysagiste parisien.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".", "Suite de notre balade le long du Sentier des Blocs Erratiques, \u00e0 Monthey (VS).\n\nApr\u00e8s avoir visit\u00e9 la Pierre des Marmettes et d\u00e9couvert la moraine de Monthey, avoir fait halte \u00e0 la Pierre \u00e0 Dzo, admir\u00e9 le rhizocarpum geographicum, un lichen de la Pierre \u00e0 Muguet, nous aurons le nez en l\u2019air\u2026. dans une clairi\u00e8re\u2026 en observant les bouleaux."], "variantIds": ["ece-7380472", "ece-7380468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:22:57Z", "speechToTexts": ["16.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn a des saisons tr\u00e8s une ann\u00e9e oui, oui, c'est tr\u00e8s sec, un Automne tr\u00e8s secs aussi jusqu'\u00e0 No\u00ebl et puis maintenant une saison tr\u00e8s pluvieuse alors mis \u00e0 part l'eau qui tombe en abondance, l\u00e0, on a beaucoup de travaux \u00e0 faire tout ce qu'on peut planter tout arbustes et puis fruitiers, \u00e7a c'est le bon moment pour le faire que d'habitude au mois de janvier si le sol et je l'ai on peut pas se permettre de faire \u00e7a, et puis on en parall\u00e8le sur ces arbustes et c'est fruitiers on peut effectuer aussi de la taille, hein, \u00e7a il y a, il y a pas de souci pour pour pratiquer la taille en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [88%] :\r\nTant qu'on ne monte pas dans l'arbre et que \u00e7a ne laisse pas parce que c'est mouill\u00e9 disait Paolo \u00e0 6 heures ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [84%] :\r\nExactement monsieur s\u00e9curit\u00e9 pour pour appeler \u00e0 la bonne est mener et puis on profite aussi de r\u00e9viser tout ce qui est les tuteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 en place, les palissades les les cl\u00f4tures tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, et le bois abattu le bois qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [86%] :\r\nQuelquefois aussi on doit battre des arts pour X raisons, des raisons s\u00e9curitaires des raisons sanitaires, une fois que les autorisations que malheureusement l'art doit \u00eatre abattu, on pense pas souvent \u00e0 valoriser le bois parce que souvent il part soient d\u00e9chiquet\u00e9s pour du bois \u00e9nergie, pour le chauffage ou en copeaux, \u00e7a, c'est une fa\u00e7on de de le valoriser pour dans dans ce jardin, par contre, la possibilit\u00e9, si on a un joli fut quelque que soit l'essence alors peut-\u00eatre moins les les Bretons mais si on a Dufrenne d\u00e9sert a d\u00fb \u00eatre et aussi des conif\u00e8res comme le 7 par exemple ou des pommes, si on a des fut assez rectiligne jusqu'\u00e0 je dirais 25 30 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, on peut les faire d\u00e9biter long \u00e0 longueur que l'on veut, 2, 3, 4 m\u00e8tres et faire appel ainsi ailleurs, donc on n'a peut-\u00eatre pas ce r\u00e9flexe personnellement je, moi je l'ai fait derni\u00e8rement et \u00e7a permet de de valoriser une bille de de bois en diff\u00e9rents plateaux de diff\u00e9rentes \u00e9paisseurs, on peut faire aussi des des marches d'escalier par exemple des plateaux pour faire des bandes \u00e9tape des palissades, des bordures, par la suite, et ceci a un co\u00fbt qui est qui est relativement faible chez ainsi il y a le transport \u00e0 payer bien entendu et puis le travail pour scier le bois et apr\u00e8s on le fait s\u00e9cher \u00e0 l'abri et on on peut vraiment profit\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [76%] :\r\nEt puis Nicolas r\u00e9actions sur la Lorraine et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [80%] :\r\nMais verra c'est c'est pas seulement allo allo ici monsieur Jardinier c'est verra, on avait une question dans les courriers sur la alors verra donc on a eu beaucoup de r\u00e9actions sur cet anneau oui mais je dirais que les toute plante qu'on a sur terre \u00e0 une certaine toxicit\u00e9 toxicit\u00e9 ou au aussi bien fait quoi, oui, bien s\u00fbr, alors dans la la, voyez, c'est vrai qu'il y a la toxicit\u00e9 et les faibles, il y a que la s\u00e8ve elle- m\u00eame qui est toxique, l'int\u00e9rieur de la Chair de l'de de la feuille la Chair des des tiges, elle est utilis\u00e9e, c'est vrai, mais comment l'utiliser et et l\u00e0 j'ai eu des t\u00e9moignages justement de de monsieur qui a dit qu'il fallait fallait couper ses folies en petits morceaux et puis les broyer et m\u00e9langer avec du miel, oui, oui, ce qui est arriv\u00e9, \u00e7a fait un esp\u00e8ce de qui se conserver au au frigo, puis on pourrait le prendre contre diff\u00e9rents mots des, des, des, des ulc\u00e8res d'estomac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [86%] :\r\n\u00e0 boire parce qu'on avait parl\u00e9 avec avec courte cette manne du c\u00e2ble la capacit\u00e9 cicatrisant de ce dont on a parl\u00e9 aussi ce matin de ces feuilles mais l\u00e0 on m\u00e9lange le broyage de la feuille avec du miel et du whisky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [81%] :\r\nOui, ah bon, il connaissait pas exactement les professions \u00e0 risques, ah c'est les USA contre contre un cancer du c\u00f4lon ou contre quelque chose comme \u00e7a et il a dit \u00e7a marchait tr\u00e8s bien, qu'il a \u00e9t\u00e9 gu\u00e9ri voil\u00e0 voil\u00e0, m\u00eame si la la suit pas phytoth\u00e9rapie \u00eatre je je parle de la toxicit\u00e9 de certaines plantes et aussi de bienfaits de certains plans, et il y a beaucoup de planter les plantes abeilles la gauche j'ai eu les Harmonia les myrtilles, les tout ce qui a baiss\u00e9 les grenadiers qui qui ont des propri\u00e9t\u00e9s fantastique et tout \u00e7a mais l\u00e0 chacun peut essayer mais de de manger et de manger un \u00e7a se mange pas comme avec non, h\u00e9 bien l\u00e0, c'est ce que je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [94%] :\r\nC'\u00e9tait donc la semaine pass\u00e9e, nous \u00e9tions le 10 janvier \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Nicolas face \u00e0 l'instant et Patrick Arnold au total leur nous sommes de retour au 17 janvier il est 6 heures 12 bonjour Jean-Pierre bonjour Christine vous portez -vous bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [83%] :\r\nBen tr\u00e8s bien, mais la mort ce matin et c'est la 1\u00e8re fois cet hiver qu'on arrive et qui fait un peu frais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [74%] :\r\nOui, on ne peut oui, moins 4. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ben \u00e9coutez, c'est bien la 1\u00e8re fois qu'on voit le thermom\u00e8tre descend sous 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [71%] :\r\nC'est un peu mon accord, mais quoi donc alors, mais il a neig\u00e9 en m\u00eame temps on devrait pas avoir trop froid. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [85%] :\r\nIl a neig\u00e9 et c'est : c'est tr\u00e8s bien, mais alors il y a un truc qui a quand m\u00eame assez formidable nature peut nous g\u00e2ter \u00e0 coup de temps en temps, c'est qu'avant le la vague de froid si on peut appeler \u00e7a une vague de froid avant le froid, toujours est -il qu'il a plu, et en plus, passablement et c'est tr\u00e8s bien parce qu'on est en d\u00e9ficit d'eau hein oui oui, plusieurs mois, on n'a pas eu d'eau et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a remplit un peu le terrain, les terrains regorge d'eau avant l'arriv\u00e9e du froid et ce n'est que du bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [83%] :\r\nPour les arbres, les for\u00eats, enfin toute la nature qui fait ce qui fait que maintenant le froid peut arriver et la neige est arriv\u00e9e en m\u00eame temps, mais ce qu'il n'est, il neige tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, c'est, c'est vraiment la vraie, la vraie neige c'est cette c'est ce film- l\u00e0 c'est presque poudreuse qui et qui nous arrive, c'est, c'est c'est il y a ce serait arriv\u00e9 au mois de d\u00e9cembre, soit c\u00f4t\u00e9 mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [98%] :\r\nMieux pourquoi pour les jardins pour la d\u00e9coration de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [79%] :\r\nBen ouais pour pour la d\u00e9coration de No\u00ebl pour les jardins pour les c'est ce qui laisse les jardins oui, s'il se d\u00e9brouille avec ce qu'on leur donne la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [87%] :\r\nAlors justement, on a mis en lien sur Facebook sur les r\u00e9seaux sociaux, une petite vid\u00e9o, toujours sous l'angle petit peu gag avec Xavier Bloch, o\u00f9 on va chercher de la neige en r\u00e9cup\u00e8re de la neige et on la met sur les plantes d'int\u00e9rieur \u00e9videmment sur nos nos plantes vertes dans le salon va pas les couvrir de neige, mais le message \u00e9tait quand m\u00eame de dire que la neige est une bonne protection, hormis les endroits o\u00f9 on met notre voiture o\u00f9 on marche des Bleus, on devrait pas d\u00e9blay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [85%] :\r\nAh ben \u00e7a, la neige il font que fois laisser o\u00f9 elle est c'est une c'est, c'est une protection dans la mesure o\u00f9 \u00e7a fait une un tampon entre si vous avez des grandes toques des temp\u00e9ratures tr\u00e8s basses, \u00e0 certains moments et puis que le sol est un nu, elle descend profond\u00e9ment, plus \u00e2g\u00e9, plus ind\u00e9cent et si vous avez une couche de de neige suis sur le sol, \u00e7a fait une zone tampon, ce qui fait que le le froid descend moi dans le dans dans le dans le sol, alors \u00e7a prot\u00e8ge les paysans h\u00e9 bien avoir un petit peu de neige sur le bl\u00e9 par exemple les bl\u00e9s d'Automne qui ont \u00e9t\u00e9 somm\u00e9s qui font 10 15 centim\u00e8tres maintenant si un peu de neige dessus, bah \u00e7a les \u00e7a les prot\u00e8ge un petit peu mais disons que c'est, c'est surtout que ce proc\u00e8s, surtout quand il y a des grands froids, hein, parce que de toute mani\u00e8re le gel est aussi quelque chose d'int\u00e9ressant pour la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [84%] :\r\n\u00e0 part le fait quelques la casse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [88%] :\r\nOui, et par le fait que par le fait que l'eau qui est dans le sol, une cha\u00eene, donc \u00e7a fait de la glace \u00e7a augmente de volume et puis \u00e7a \u00e7a fait \u00e9clater les les mottes de terre donc la la terre Safina naturellement il y a pas besoin de passer un outil pour affiner notre terre le le le gel, la glace le fait \u00e0 notre place et puis cors\u00e9 fait naturellement leur sens on a au printemps, une terre qui est beaucoup plus fine, beaucoup plus facile \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:56) [85%] :\r\nVive la neige, vive le gel, elle est n\u00e9matode parce que \u00e7a c'est un sujet que vous aborderez \u00e0 8 heures 20 oui \u00e7a c'est alors plus technique, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [82%] :\r\nC'est plus technique, mais c'est, c'est simplement pour on va on on reviendra sur les populations de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rents organismes qui a dans le sol, parce que le sol bien souvent aussi Mavuba que la Terre, c'est de la terre, \u00e0 en prendre de la mati\u00e8re et puis c'est tout, mais il y a des millions et des millions d'\u00eatre vivant au m\u00e8tre carr\u00e9 dans un dans le sol, donc on va pas, on va parler du d'une esp\u00e8ce qui fourmillent dans ce sol, esp\u00e8ce et sur les n\u00e9matodes qui affam\u00e9s, on a actuellement recens\u00e9s, 20000 esp\u00e8ces n\u00e9matodes et les scientifiques estiment n'aurait peut-\u00eatre 200000 sur notre terre, \u00e0 savoir que sur un centim\u00e8tre carr\u00e9 de terre, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 \u00e0 15 \u00e0 20000 n\u00e9matodes donc ce centim\u00e8tres carr\u00e9s de Terres, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est quelque chose d'assez particulier, c'est tout petit, tout petit, mais \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment d'ailleurs quoi ah c'est pas un ver de terre, c'est pas la m\u00eame famille, mais \u00e7a ressemble \u00e0 tout petit, qui fait ici les 0 3 millim\u00e8tres \u00e0 un millim\u00e8tre en enfin ces voit pas l'alors Linux parce qu'il est un peu transparents aussi et on voit l\u00e0 Loppin oculaire, mais ils sont une dizaine, immens\u00e9ment nombreux dans nos Terres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [83%] :\r\nJe croyais qu'un acompte vers ajouter : on n'est pas en train de faire 8 heures 20 mai Williams avait alors dit achetant des n\u00e9matodes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:28) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est que, bien s\u00fbr, sur 20000 esp\u00e8ces de n\u00e9matodes il y en a qui sont bons, il y en a qui sont moins bons qu'ils sont gentils alors et j'ai, on est oblig\u00e9 de faire attention \u00e0 la grande masse et la s\u00e9rie assez neutre, disons, mais il y a une certaine masse ces n\u00e9matodes qui est phyto phalanges, donc il faut un peu d'\u00e9gards sur sur la v\u00e9g\u00e9tation et puis il y en a d'autres qu'on utilise pour lutter contre des insectes il parasites les insectes, c'est ce qu'on utilise pour les autres auras qui et tout \u00e7a donc vaste programme avec ces n\u00e9matodes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:03) [91%] :\r\nRendez -vous donc \u00e0 8 heures 20 enfin, on va dire 8 heures et quart comme \u00e7a vous \u00eates s\u00fbr tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission, ce sera le th\u00e8me du 8 heures 20 ou de la question des d\u00e9veloppements Bercy beaucoup Jean-Pierre, nous allons tout \u00e0 l'heure prendre quelques unes de vos questions au 0 21 318 18 28 ou de celle que vous nous adresser par courriel monsieur Jardinier arobase RTS Point assez H monsieur Jardinier \u00eates RTS Point CH des questions qui ont la part belle jusqu'\u00e0 7 heures pour l'instant, les 6 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:46) [63%] :\r\nTout compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [86%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [63%] :\r\nPour beaucoup beaucoup d'donc pour isoler Sandra un autre que maladroit, l'autre pas, bon vous donc tout court, donc oui \u00e0 la paix comme beaucoup donc comme une guerre etc \u00e7a, pas de probl\u00e8me de Wallonie, vous mettiez \u00e7a dans le genre, au retour, donc tout ce qui, pour dire la paix compte de Bordeaux et d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:29) [95%] :\r\nLe. \r\nDonc dans le vous tous demand\u00e9 \u00e0 personne donc dans pourquoi aller \u00e0 l'. \r\nGAAP du monde, tout le monde pour autant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [64%] :\r\nEt donc un complet, ce qui voulait, il y a rien de tout \u00e7a, pas de Tokyo et donc pour tout gris AP comme tout comme tout dit de la pens\u00e9e de la d\u00e9gel\u00e9e hiver de ce qui, aujourd'hui, plus grand, voil\u00e0 tout \u00e0 fait \u00e0 l'oui apr\u00e8s marqu\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:29) [68%] :\r\nDonc tendre, que dire de \u00e0 cause de tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:36) [54%] :\r\nCrit\u00e9rium aborde moignon Renoir bien au-del\u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:45) [63%] :\r\nTout comme l'est un peu aussi l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:51) [62%] :\r\nTout que l'\u00e9cart, ce qui est le cas dans nos salles de d\u00e9linquance locale tourn\u00e9e du donc voil\u00e0 donc donc depuis avril pour peu le Kowe\u00eft durant une surprise femme r\u00e9unir et pas pas sur le tombeau de oui avait donc tous b\u00e9ate P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:26) [67%] :\r\nAutour de et que maintenant tout mauvais des adeptes Paris l'entente voil\u00e0 que moi, l'id\u00e9e a fait savoir de pointage, on va l'aider \u00e0 faire. \r\nDonc voil\u00e0, voil\u00e0, donc, de ce mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:01) [72%] :\r\nD'autres avait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:09) [85%] :\r\nUne tendance oui pays pays qui ne t'en fais pas Soize un beau message pour commencer cette \u00e9mission, Bobby McFerrin et nous-m\u00eames quand \u00e7a date pas d'hier mais enfin quand m\u00eame, \u00e7a fait du bien et on on passe \u00e0 vos questions avec Guillaume est avec V\u00e9ronique, nous allons aborder quelques points que vous avez que vous avez soulev\u00e9 V\u00e9ronique, on commence par la mis\u00e8re et pour g\u00eaner derri\u00e8re donc oui c'est Monique, qui nous dit qu'un bon elle envoie des photos de sa mis\u00e8re et si elle se trompe pas, elle aimerait le nom correct et juste de ce cette plante et comme vous pouvez le constater sur les photos, les boutons des fleurs sont l\u00e0 mais n'arrive pas \u00e0 floraison il s\u00e8che, avant la plante n'a pas le soleil Direct mais beaucoup de lumi\u00e8re et mais pas de courant d'air, j'ai mis un arrosage automatique avant je l'une ou 2 fois par semaine selon la saison est -ce qu'un rempotage lui ferait du bien, et si oui, avec quelles car cela fait 3 ans qu'elle est dans ce pot, il a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:11) [83%] :\r\nComme on dit bon appelle une mis\u00e8re et alors en g\u00e9n\u00e9ral le nom de genre cette Trader scansion au encouragera la glace comme \u00e7a, \u00e7a c'est clair, ensuite nous avait envoy\u00e9 une jolie photo Mont-Saint-Michel hier, donc, c'est une plante qui qui retombe avec le feuillage souvent en soit Vert et blanc soit rouge, soit vers un peu gris, \u00e7a c'est tr\u00e8s joli comme plante increvable en pourquoi \u00e7a s'appelle mis\u00e8re au fond et puis moi je pense que \u00e7a pousse comme la mis\u00e8re je pense, c'est parce que \u00e7a c'est assez prolifique ah oui en de l'originelle et donc au niveau de la floraison en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a fait des petites fleurs blanches ou violettes, mais c'est une plante dont les tiges sont d\u00e9j\u00e0 assez turgescent, donc c'est vrai qu'au niveau des arrosages il faut vraiment \u00eatre arros\u00e9 avec parcimonie la la Misca l'appelle un arroseur automatique, c'est des esp\u00e8ces de \u00e0 la pelle, \u00e7\u00e0 suceurs visible c'est des petits c\u00f4nes en terre cuite, qui indique la l'arrosage aussi on peut mettre des de l'eau \u00e0 l'int\u00e9rieur et puis \u00e0 mon avis, vaudrait mieux qu'elle arrose elle- m\u00eame et puis elle laisse vraiment s\u00e9cher la surface du terreau entre 2 arrosages \u00e0 mon avis, ma mon avis l'humidit\u00e9 est maintenu trop longtemps et c'est pour \u00e7a que ces boutons s\u00e8che, parce que le feuillage, lui il est magnifique, on va leur accord est absolument, alors je pense, c'est juste une question \u00e0 mon avis de elle souffre un petit peu la mis\u00e8re pour pouvoir fleurir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:55) [80%] :\r\nBon, alors donc rien enlever cet arrosage et puis on automatique et puis le faire soi -m\u00eame, comme elle le faisait avant et elle demande il faut transplanter mais moi je vois pas le pose sur les photos, il est tr\u00e8s 10. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [83%] :\r\nOui, parce que il y a un peu g\u00e2ch\u00e9 partout le feuillage, \u00e0 mon avis une plante comme \u00e7a, bien s\u00fbr, on peut la rempoter je dirais \u00e0 tous les 4, 5 ans c'est une plante qui prolif\u00e8re assez assez bien qui a \u00e9t\u00e9 vigoureuse qu'on peut travailler aussi, elle veut la rempoter, il faudra qu'elle le fasse bah si possible apr\u00e8s floraison, sinon elle risque de la, de l'ouverture de la France et puis avec du terreau pour plantes d'appartement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:36) [84%] :\r\nC'est not\u00e9, tr\u00e8s bien, ben voil\u00e0 pour la question de Monique, autre question et pour vous, Guillaume alors combien de temps on a 4 minutes \u00e7a vous suffit pour nous parler de la rue ont eu alors d'\u00eatre alors c'est monsieur aiB. AB B qui nous dit : pouvez -vous nous parler de la plante, la rue, \u00e0 quoi elle sert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:59) [80%] :\r\n\u00e0 quoi elle sert alors de nombreuses utilisations \u00e0 la Bourse, pour ceux qui ne connaissent pas ces Ruth volens, on parle de la bonne parce que des fois oui \u00e0 la connaissance, c'est une fleur, une vente qui fleurit, tout le monde \u00e9tait jaune qui mesure environ de huitante \u00e9tant centim\u00e8tres, un m\u00e8tre alors les utilisations mais a tout d'abord dans le jardin, on peut la dans les excusez -moi, oui, je vous en prie, j'ai pas de Verdun-sur-le-Doubs oui normalement dans l'avenir, comme dans les tentes aromatiques arr\u00eate, c'est vraiment une une donc on peut mettre avec avec les autres dramatique sans probl\u00e8me, on peut aussi l'associer avec typiquement des rosiers ou des plantes sont si petits pourraient \u00eatre sensibles aux pucerons car c'est un r\u00e9pulsif pour les pucerons avec une forte odeur et aussi l'\u00c9lys\u00e9e, les petits animaux comme les chats voil\u00e0 vraiment une forte odeur l'appelle la rue Puente au futile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:54) [85%] :\r\nOn en parle souvent avec les v\u00e9t\u00e9rinaires pour \u00e9loigner les chats et voil\u00e0 voil\u00e0 Ruth donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:59) [79%] :\r\nVoici nidification au jardin apr\u00e8s la de nombreuses autres utilisations hein, donc c'est la vente aromatique comme je disais donc que les feuilles, on peut les mettre en faible quantit\u00e9, 3 cuisines utilis\u00e9 mais en faible quantit\u00e9, parce qu'elle a quand m\u00eame un certain pouvoir toxique je dirais donc, mais elle est quand m\u00eame utiliser \u00e7a sert \u00e0 pimenter dans les farces \u00e0 base de viande de salades et soupes et m\u00eame des de trouver des recettes de de Patar tartiner au fromage est \u00e0 la rue officinale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:33) [73%] :\r\nExcellent voil\u00e0 mais la rue officinale alors du coup est -ce que c'est la mar\u00e9e au lait vous gr\u00e8ve une d'accord bancaire donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:39) [80%] :\r\nSans aucun probl\u00e8me r\u00e9colt\u00e9, donc l\u00e0 on va r\u00e9colter, pour le coup, au mois de mois de mai, on va pr\u00e9lever uniquement les jeunes pousses, ces gens qui n'ont pas encore apprendre \u00e0 la faire s\u00e9cher leurs noms endroit ombrag\u00e9 bien a\u00e9r\u00e9 et apr\u00e8s on pourra consommer mais toujours en faible quantit\u00e9 aussi et \u00e7a c'est l'enqu\u00eate qui me l'a dit utiliser beaucoup en m\u00e9decine surtout \u00e9t\u00e9 on utilise quand m\u00eame beaucoup moins, mais elle \u00e9tait tr\u00e8s fortement utilis\u00e9 parce qu'elle a plein de, de pouvoir en fait cette cette offre g\u00e9nial oui alors des propri\u00e9t\u00e9s aboutir donc c'\u00e9tait pour d\u00e9clencher les l'avortement en fait voil\u00e0, donc je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas de moyen de de contraception je pense \u00e9tait utiliser surtout \u00e0 cet effet la anti- spasmodique qu'elle monte digestive digestive d'ailleurs les voisins italiens s'en serve Emmett apr\u00e8s un repas copieux dans la grappa, ils mettent un brin de rue et \u00e7a et \u00e7a aide \u00e0 la digestion donc donc bien on apprend les choses ah oui, j'aimerais aussi beaucoup appris antiparasitaire aussi, alors \u00e7a aussi, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque les les m\u00e9nag\u00e8res mettez avec leur savon, un peu de rues aussi pour pour laver le sol ce qui \u00e9loigner les insectes et tous les parasites dans les maisons, donc voyez comme les les pucerons en bas quand on la \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ben l\u00e0, c'\u00e9tait le personnel me fait quand on a un m\u00e9lange avec du savon pour nettoyer son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:11) [79%] :\r\nPr\u00e9sident, je pensais pas qu'avec la question que nous avions re\u00e7u, c'\u00e9tait comme si important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:16) [86%] :\r\nAlors vous avez encore beaucoup d'autres sujets, soit un plus beaucoup de temps, par contre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:19) [79%] :\r\nOn peut dire aussi qu'elle a \u00e9t\u00e9 prescrite en hom\u00e9opathie, aromath\u00e9rapie pour traiter les douleurs musculaire et la fatigue oculaire et \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s utilis\u00e9s notamment Michelangelo de Vinci qui utilis\u00e9 \u00e7a qui faisaient des tisanes de rue et dilu\u00e9, hein, et il se rincer les yeux comme \u00e7a pour contre la fatigue oculaire, donc voyez tout le toute l'utilisation que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:44) [81%] :\r\nNous sont tr\u00e8s \u00e7a avec nos \u00e9crans merci Guillaume je vous en prie, alors si vous voulez des renseignements sur la Ruta si vous vous adressez \u00e0 Guillaume de monnaie, il est b\u00e9ton, pour l'instant, il est 6 heures et demie les titres film vers tout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:59) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:01) [89%] :\r\nL'ancien patron de la Poste suisse Jean-No\u00ebl r\u00e9\u00e9lection d\u00e9put\u00e9 valaisan Georgy font partie des 29 victimes tu\u00e9es lors des attaques de Ouagadougou, ces 2 personnalit\u00e9s socialistes s'\u00e9taient rendus au Burkina Faso pour inaugurer la cantine d'une d'une \u00e9cole, tous 2 ont \u00e9t\u00e9 abattus par des djihadistes, alors qu'il se trouvait dans le restaurant, Chiappucci, en face de l'h\u00f4tel Splendide, dans le centre de le go\u00fbt, le gouvernement Burkinab\u00e9 a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil national d\u00e8s aujourd'hui en m\u00e9moire aux victimes l'accord nucl\u00e9aire entre l'Iran et les grandes puissances, est entr\u00e9 en vigueur hier, entra\u00eenante ainsi d'une lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques qui frappent depuis des ann\u00e9es, cette puissance r\u00e9gionale aux riches ressources p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis ont pr\u00e9cis\u00e9 que la lev\u00e9e de leurs sanctions avec un effet imm\u00e9diat, le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou lui accuse toujours T\u00e9h\u00e9ran de n'avoir pas abandonner ses ambitions de ce dot\u00e9s d'armes nucl\u00e9aires, au moins 85 civils et 50 combattants pro- r\u00e9gime Assad c'est le bilan d'une attaque du groupe \u00e9tait islamique hier contre la ville de derni\u00e8res heures, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, le gouvernement de Bachar Al Assad d\u00e9nonce un massacre \u00e0 Ta\u00efwan, la candidate de l'opposition est devenue hier la 1\u00e8re femme pr\u00e9sidente de Lille avec un peu plus de 56 pourcent des des suffrages et l'inflige ainsi une d\u00e9faite cinglante au pouvoir au parti au pouvoir, le coming tangue, artisan du rapprochement avec P\u00e9kin un rapprochement que les Ta\u00efwanais ont massivement rejet\u00e9 par ce vote, on a 2 il y a un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 les attentats de Jakarta cette semaine avec des fonds du groupe \u00e9tait islamique, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier, de m\u00eame que 11 autres personnes apr\u00e8s les attaques revendiqu\u00e9es par le groupe terroriste hockey sur glace hier soir en Ligue nationale alors FribourgGott\u00e9ron a remport\u00e9 son 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif avec une victoire 3 \u00e0 2 \u00e0 Kloten Gen\u00e8veServette cette inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 la Windows 7 5 \u00e0 3 et Davos a battu Berne 2 \u00e0 1 en Ligue nationale B concernant les clubs romands Vi\u00e8ge d\u00e9fait de r\u00e9el Ice Martigny 3 2 et victoire d'Ajoie \u00e0 La Chaux-de-Fonds 6 \u00e0 2, le ciel restera charg\u00e9 ce matin, avec toujours des averses de neige \u00e9parses en pleine plus fr\u00e9quentes en montagne, cet apr\u00e8s- midi, le soleil deviendra de plus en plus pr\u00e9sent \u00e0 partir du bassin l\u00e9manique et du Valais, il fera plus froid point que les temp\u00e9ratures de d\u00e9passeront pas les 0 degr\u00e9s en plaine et pour ce qui est de demain : belle journ\u00e9e en perspective des froide retour des perturbations mardi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:25) [91%] :\r\nAh, le jardin notre terrain d'entente, le dimanche matin sur la 1\u00e8re et si vous voulez joindre les jardiniers 0 21 318 18 28 puis juste encore une petite chose \u00e0 propos de la route aggravait volens Guillaume que vous voulez absolument souligner c'est vrai que c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:43) [84%] :\r\nOui, qu'il faut quand m\u00eame faire attention \u00e0 cette plante, hein, il faut pas la mettre n'importe o\u00f9 il a laiss\u00e9 \u00e0 la port\u00e9e de n'importe qui surtout des enfants, parce que quand on la manipule, surtout en plein soleil quand il fait chaud, \u00e7a va provoquer, elle a des cellules photo- sensibles dans qui vont r\u00e9agir sur la peau, provoquer des des rougeurs et des irritations et \u00e7a c'est tr\u00e8s important ce qu'il y a beaucoup de de probl\u00e8mes et puis elle peut aussi, en cas de d'ingestion provoqu\u00e9 un gonflement de la langue et puis une forte migration et \u00e0 forte dose, elle peut provoquer des accidents qui peuvent \u00eatre mortelles, voil\u00e0, bah \u00e7a mais en donc pr\u00e9voyez quand m\u00eame \u00e0 l'utiliser en cuisine, mais il faut quand m\u00eame avec parcimonie tr\u00e8s d\u00e9licatement la cigarette est un peu des des m\u00e9langes pour la m\u00e9decine, c'est mieux demander \u00e0 une droguerie, peut-\u00eatre parce que \u00e7a peut quand m\u00eame dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [88%] :\r\nComme le dit toujours courtes et comme disent tout le monde, c'est la dose qui fait le poison et faire attention \u00e0 toutes ces plantes qui ont des propri\u00e9t\u00e9s, merci de ces pr\u00e9cisions Guillaume met des gants quand on la cueille si jamais, si on sait pas si on est photosensible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:44) [82%] :\r\nOui c'est toute fa\u00e7on mieux de toute fa\u00e7on comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:46) [88%] :\r\nOn est en mai,M. on parlait donc de la Ruta Gravelaine s'ou de la rue par une question \u00e0 laquelle nous essayons d'\u00eatre le plus complet possible et je rappelle que toutes les questions que vous nous adresser par \u00e9crit, on y r\u00e9pond par \u00e9crit, c'est logique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:17) [91%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:29) [68%] :\r\nAvec son public sur quelle id\u00e9e donc si vous \u00eates aussi n'est pas plus que les hommes prendre tr\u00e8s peu. \r\nTout ce que dit autrement : de combien tr\u00e8s, tr\u00e8s long, regarde d'donc que l'on garde lesquels elle se Kingue puis le dos qui ne regarde notre \u00e9poque c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait l\u00e9gal, pas de fleurs de cette loi, comment l'exemple sur TLT, c'est vrai que nous baisser correctement, poursuit -il, on peut replacer donc si \u00e7a sourire quand il faut, c'est dire si \u00e7a a commenc\u00e9, il fallait oublier j'esp\u00e8re aussi que je pas donc le dernier \u00e0 regarder d'avoir \u00e0 suivre : \u00eatre, il souhaitait venir ici une encore pourquoi \u00e7a va mal avec elle \u00e9tait seulement il \u00e0 respirer comme gars d\u00e8s qu'il est l\u00e0, c'est aussi tr\u00e8s peur que les hommes, la ligne n'a pas de l'homme, un tout Wallon et demi commence feutr\u00e9s disons point sur quelle id\u00e9e c'est un quelconque point. \r\n\u00e0 propos, \u00e7a conduit \u00e0 faire pencher toujours \u00e0 comment se convertit son sur quelle \u00e9tait la soeur reproche aussi point com. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:18) [75%] :\r\nNotre \u00e9poque par marque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:22) [87%] :\r\nEt nous sommes maintenant avec Guillaume tant pour r\u00e9pondre aux questions \u00e0 l'antenne, c'est dire que c'est Jean-Pierre et V\u00e9ronique, qui sont au t\u00e9l\u00e9phone au 0 21 318 18 28 Gue\u00ef tant, vous avez une question sur la transplantation David nous dit ceci : j'aurais aim\u00e9 savoir quelle est la meilleure p\u00e9riode pour transplanter un arbuste et comment proc\u00e9der qu'imagine c'est en ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:47) [83%] :\r\nOui, j'ai alors je mesure une tout \u00e0 fait, donc c'est presque tous les arbres et arbustes, on peut les transplant\u00e9s en hiver pendant le repos de la v\u00e9g\u00e9tation, cela dit \u00e7a raison on doit respecter certaines conditions, donc la plante doit \u00eatre au repos, c'est-\u00e0-dire que la s\u00e8ve doit ne doit plus circulait dans la plante, elle doit \u00eatre descendu dans les racines sur les plantes caduque, \u00e7a se voit, parce qu'ils ont plus de feuilles et puis les plantes persistantes bon, elles ont toujours une l\u00e9g\u00e8re activit\u00e9 les feuilles restent vertes et accroch\u00e9 sur la branche mais bon on hiver 95 pourcent de de la race de la la l'\u00e9nergie dans les racines, donc de toute fa\u00e7on, on le fait en hiver jusque je dirais vraiment l\u00e0 jusqu'au d\u00e9but du printemps, m\u00eame si, parce que la, la, la cervelle remontent parfois avant m\u00eame qu'on voit les premiers signes donc pouvoir attention d\u00e8s que \u00e7a commence \u00e0 bourgeonner il y a d\u00e9j\u00e0 de l'activit\u00e9 l\u00e0 c'est \u00e7a devient sensible les parce que ceux -ci \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans les bourgeons a aussi au niveau des titres indiciels ces petits cheveux qui sont vraiment indispensables \u00e0 la plante, c'est tr\u00e8s fragile, \u00e7a il se casse, m\u00eame en les effleurant quoi si on d\u00e9place on bouge un peu la plainte, c'est se a et c'est : c'est beaucoup de travail de perdu pour la sur les albums \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, faire attention, il faudra l'intention \u00e0 l'\u00e2ge de la plante aussi ou du moins au moment o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 parce que c'est vrai que, enfin, on imagine bien qu'une plante en terre d\u00e9veloppe des racines, de plus en plus vaste, plus large et si voil\u00e0 au poids apr\u00e8s 4 5 ans dans les racines et les racines importantes, donc les racines qui contiennent ces petits traditionnelle qui produit ces petites Russel sont de plus en plus loin \u00e9loign\u00e9 de la plante, et puis il faudrait voil\u00e0, il faudrait se dire qu'apr\u00e8s 4 5 ans les racines sont d\u00e9j\u00e0 trop grande pour conclure cela s'est transport\u00e9 dans les p\u00e9pini\u00e8res quand on essaye de faire grandir des arbres ou des arbustes et puis pour les planter adulte en fait on les d\u00e9place chaque ann\u00e9e \u00e7a recr\u00e9e des racines vraiment proche de la plante pour qu'on puisse un jour la sortir compl\u00e8tement la mettre dans un jardin priv\u00e9 voil\u00e0 apr\u00e8s Hocine certains arbres certaines esp\u00e8ces qui ont des racines chevelu qui sont beaucoup plus faciles \u00e0 d\u00e9placer parce qu'ils vont moins loin, elle vend beaucoup moins loin le but par exemple si vous sortez de creuser autour d'un but, vous verrez que c'est rempli de petits toute proche du trot, alors qu'un rosier ou m\u00eame la plupart des Afrique typhon vraiment des longues racines et puis les les plus radicales sont tout au bout de ses racines et \u00e7a par exemple, tr\u00e8s difficiles \u00e0 transplanter, \u00e7a c'est vraiment un pari tr\u00e8s risqu\u00e9 qu'est -ce qu'il en pense, notre sp\u00e9cialiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:21) [85%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e2ge du je dirais aussi d'de 2 ans, ce sera relativement facile s'il a 40 ans, \u00e7a va \u00eatre une autre paire de manches, mais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:31) [88%] :\r\nEt puis apr\u00e8s il y a des dispositions \u00e0 prendre, c'est-\u00e0-dire que le seul, il devrait contenir suffisamment d'argile pour que la Terre soit bien compacte autour des racines et puis pour que l'argile sont actifs, il faut que le sol soit suffisamment humide, donc, s'il a pas plu pendant un petit moment, si le sol est trop sec, on va 10 jours \u00e0 l'avance, faire \u00e0 2 arrosages tout autour de la plante pour garantir que la Terre des bonnes motos autour de la racine et puis voil\u00e0, apr\u00e8s c'est travail alors c'est un m\u00e9tier quand m\u00eame de d\u00e9placer donc bien s'\u00e9quiper une bonne b\u00eache travailler proprement et puis fermement parce on va donner des coups francs pour couper proprement des racines tout autour de la plante et puis pr\u00e9parer le trou \u00e0 l'avance pour parler, pour faire qu'un seul d\u00e9placement, une fois qu'on a pr\u00e9par\u00e9 la motte de retour de notre arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:23) [71%] :\r\nEt anticiper la grosseur du trou, ben oui, c'est l\u00e0 encore, on voit pas la grosseur de la Motte. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:29) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, oui, donc on va le faire, le tournoi de fa\u00e7on de faire suffisamment grand et puis plus vraiment pr\u00e9par\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avance le compost la terre meuble au fond du trou et puis pour \u00eatre pr\u00eat vraiment au au moment o\u00f9 on va d\u00e9placer la note. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:45) [89%] :\r\nC'est un m\u00e9tier, vous l'avez dit, rep\u00e9rer le moment o\u00f9 le bon passe du repos au r\u00e9veil, c'est toujours assez d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:54) [82%] :\r\nFaire ben c'est pour \u00e7a que on s'est -il qu'on va la refaire avant, g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'au mois de f\u00e9vrier entre fin novembre et jusqu'\u00e0 d\u00e9but f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:03) [91%] :\r\nMerci de cette r\u00e9ponse sur la question : quelle est la meilleure p\u00e9riode pour transplanter un arbuste que nous poser David. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:09) [75%] :\r\nIl faudrait juste \u00e9viter les p\u00e9riodes de gel aussi et \u00e7a c'est tr\u00e8s important quoi pour soi pour Jardinier d\u00e9j\u00e0 non, c'est plut\u00f4t pour la plante, et puis il y avait bien travaill\u00e9 de la praticienne ah bon c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:22) [85%] :\r\nSi on aime bien \u00e7a, ouais, ouais, bah moi \u00e7a fait longtemps que j'ai plus travaill\u00e9 dans gel en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:27) [86%] :\r\nVoil\u00e0, oui, mais vous avez bien Jellal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:29) [81%] :\r\nOui, oui, j'aime bien le froid oui mais alors pour la plante pourquoi pour son syst\u00e8me c'est un jour le syst\u00e8me racinaire, voil\u00e0 qui risque vraiment de de geler sur les extr\u00e9mit\u00e9s, o\u00f9 elle est toujours dans le sol ses racines qui sont dans le sol, elles sont Dakou sorti et tout de suite au gel savon n'ont pas aim\u00e9 \u00e0 cause des des br\u00fblures quoi le gel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:50) [89%] :\r\nDonc tr\u00e8s bien, ben merci de ces pr\u00e9cisions, merci beaucoup, Ga\u00ebtan Guillaume on revient \u00e0 une 2\u00e8me partie tout \u00e0 l'heure, vous nous avez beaucoup parl\u00e9 de la Ruta Gravelaine s'mais le m\u00eame auditeur nous poser la question sur la taille des arbustes c'est exactement prolongement \u00e0 la question que Ga\u00ebtan vient d'aborder est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 tailler les arbustes alors en les transplantant les tailles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:12) [86%] :\r\nEh bien \u00e7a d\u00e9pend de l'arbuste parce que il faut d'abord conna\u00eetre l'arbuste que l'on veut tailler parce que tous les Airbus ne se taille pas \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, on peut les diff\u00e9rencier en partag\u00e9s en 2 cat\u00e9gories : les arbustes \u00e0 floraison printani\u00e8re comme le par exemple vibrant nomme la boule de neige au 2 tiers qui va se tailler apr\u00e8s la floraison, car ils vont donner des fleurs sur le bois de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, donc l\u00e0 si on coupe en hiver, c'est encore la n'en apprendra pas de fleur, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est garantir et puis il y avait il y a l'autre cat\u00e9gorie, donc qui sont plut\u00f4t avec des floraisons estivales qu'on va tailler la en fin d'hiver en f\u00e9vrier, mars, l\u00e0, on a les biscuits, l'arbre au papillon les caract\u00e9ristiques o\u00f9 les rosiers Jean-Pierre etc et donc l\u00e0, cette op\u00e9ration ne fait enfin d'hiver, \u00e7a il faut il faut le faire, \u00e7a va favoriser l'apparition de 2 nouveaux bois de nouvelles pousses et c'est l\u00e0- dessus que les fleurs justement vont se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:18) [80%] :\r\nD'abord se renseigner, savoir quand notre Airbus dans le monde, veulent savoir effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:22) [89%] :\r\nPour pas qu'on a eu lieu, conna\u00eetre et puis l\u00e0, il existe aussi des des calendriers des calendriers de tarifs vraiment pour pour chaque arbuste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:33) [86%] :\r\nC\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:34) [75%] :\r\nLes rosiers c'est pareil \u00e0 celui remontant qui vont donc qui refleurissent cela on va aller tailler, ils vont faire fleurir sur le bois de l'ann\u00e9e, donc on va d\u00e9tailler en fin d'hiver apr\u00e8s les fortes gel\u00e9es et puis montant on aussi taill\u00e9 comme les les arbustes \u00e0 floraison printani\u00e8re pourrait tailler plut\u00f4t en \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la floraison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:55) [80%] :\r\nVoil\u00e0, remarque questions 0 21 318 18 28 si vous voulez nous joindre, ce dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:03) [67%] :\r\nL'ind\u00e9cision, je pense que je fais l\u00e0 et j'ai pas le ciel est que les gens aigris. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:14) [75%] :\r\nJ'pass\u00e9 une Suissesse j'aime plus Paris n'a pas encore partout, \u00e7a m'ennuie pas, je vois qu'on voit d\u00e9j\u00e0. \r\nLa France pour la bien voir et m\u00eame dans Paris et maintenant il est 5 heures Paris standard, donc je tout manque de soi -m\u00eame tout de suite, bah, c'est un petit peu l'Gemplus parler non mais on se prend pour qui je vois personne tout fait monter. \r\nJe parle pas d\u00e9j\u00e0 point j'aime plus le bol d'une banque point. \r\nPour passer une p\u00e9riode de pauvres, on passe bon \u00eatre millionnaire pour cette barri\u00e8re la Ville Lumi\u00e8re surtout tout, tout, il y a pl\u00e9biscit\u00e9 mais des ce club civilisationnel gabonais qui la visibilit\u00e9, la r\u00e9union d'hier, mais aujourd'hui vouloir suivez. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:00) [86%] :\r\n\u00e9coutez Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:00) [93%] :\r\nJ'aime plus Paris, c'est Thomas Dutronc qui le dit, par contre, nous, on continue \u00e0 aimer les fleurs, les plantes et le tr\u00e8fle de la Saint-Sylvestre, les forces. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:10) [82%] :\r\nAlors c'est une question d'une auditrice par t\u00e9l\u00e9phone qu'on a eu ce matin, elle voulait savoir, on vote, quel type de tr\u00e8fle, c'\u00e9tait parce qu'on on voit pas dans notre nature et Doris quoi alors vous voyez, c'est, c'est, on peut les trouvez empot\u00e9s c'est des petits bulbes qui font des tiges d'une du 10 15 centim\u00e8tres \u00e9puis\u00e9 le le le le tr\u00e8s fin, lui- m\u00eame, il est compos\u00e9 de 4 Folio l'donc, \u00e7a donne forc\u00e9ment tr\u00e8fle \u00e0 4 en forme de coeur et puis au au centre, il y a une sorte de cercle un peu au rouge oui voil\u00e0, oui, h\u00e9 bien ce tr\u00e8fle -l\u00e0 qu'on appelle le tr\u00e8fle porte- bonheur, il s'appelle en fait que \u00e7a lisse T\u00e9tra et L\u00e9on de provenance du Mexique, donc elle est pas du tout indig\u00e8nes, on l'utilise parce que de toute fa\u00e7on les et supporterait pas de de tenir dans nos jardins, tout l'hiver et c'est une plante qui est plut\u00f4t je dirais envahissante donc ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:06) [87%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, alors, une fois qu'on en a un, \u00e7a surprend dans toutes les pot\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:10) [91%] :\r\nExactement mais bon c'est toujours une bonne id\u00e9e, parce qu'il est vers toute l'ann\u00e9e, donc c'est toujours ah \u00e7a c'est chouette aussi \u00e0 mettre au pied des plantes si on a des arbustes un peu plus grand sur le balcon de les avoir comme d\u00e9coration \u00e7a rappelle quand m\u00eame que c'est un tr\u00e8fle \u00e0 4 feuilles puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:23) [60%] :\r\n\u00e7a va d'un donneur, en fait, mais cette fois, vous avez les records Jean-Pierre oui c'est pas le vrai c'est pas vraiment avait lanc\u00e9 un lac sal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:31) [76%] :\r\nMais quand les enfants parce qu'une feuille d'Australie sont tr\u00e8s contents, en disant : trouver le tr\u00e8fle \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:36) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui compte \u00e0 l'qui mais ces gestes c'est bon alors bah oui c'est \u00e7a, c'est oui, on peut le garder, simplement il est joli feu, donc s'il risque de durer jusqu'\u00e0 l'Automne si vous laissez dehors l'hiver prochain, il va pas tenir, oui, mais on peut toujours leur entr\u00e9e, c'est vraiment, n'y tient leur entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans une pi\u00e8ce fra\u00eeche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:57) [83%] :\r\nC'est ou bien not\u00e9, merci de ces pr\u00e9cisions et du tr\u00e8fle \u00e0 4 feuilles, nous passons aux p\u00e9pins de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:04) [84%] :\r\nOui, une vieille question il y a un petit instant de un auditeur nous disant qu'il aimerait et P\u00e9pin et savoir comment il fallait faire avec les pommes qu'il avait dans sa cave, donc apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 l'homme on c'est c'est le bon moment maintenant de sortir et de prendre les p\u00e9pins et les laisser s\u00e9cher pendant un jour ou 2 \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis les mettre ces jours mettre \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans un, vous pouvez les les mettre dans du sable ou bien un peu de terreau simplement les vous les mettez de dessus une petite couche de terre au-dessus dans sa peau et vous les mettez sur le balcon, le fait qu'il puisse rester au froid pendant quelques jours, ces ces p\u00e9pins, par la suite, bon, on va pouvoir les sommets au mois de f\u00e9vrier, mars, on peut les sommets et puis vont pousser vont germer on a en g\u00e9n\u00e9ral 78 ans pourcent de r\u00e9ussite mais pourquoi les mettre au froid mais re\u00e7oit parce qu'ils ont besoin de, de, d'une p\u00e9riode de froid pour pouvoir pour pouvoir germer si vous mettez des PC c'est \u00e7a fait partie de ces arbres qui ont besoin de lieux de froid pour pouvoir refaire une une nouvelle, une nouvelle saison jouer les les pommiers les poiriers, enfin la plupart des des arbres \u00e0 noyaux et \u00e0 p\u00e9pins de de chez nous, ont besoin d'une p\u00e9riode de froid pourquoi \u00e9tait pour red\u00e9marrer, il doit faire une p\u00e9riode de de sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:32) [83%] :\r\nVoil\u00e0 mais c'est pas le froid, c'est la seule sommeil qui est un peu une soir\u00e9e mais sommeil vient avec le feu, alors voil\u00e0, moi j'ai parce que, \u00e0 cause de la grosse excusez -moi Jean-Pierre, la grosse chaleur de cet \u00e9t\u00e9, on a dit plusieurs fois, les armes se sont cru au printemps, Wynton parce qu'ils avaient une p\u00e9riode de sommeil parce qu'ils se sont arr\u00eat\u00e9s parce qu'il c'est trop chaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:48) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est le stress donc donc le foot apr\u00e8s le froid engendre une p\u00e9riode de dormance, donc il se CTT ils sont, ils sont crus Andry sont arriv\u00e9s en dormance parce que il n'y a ici, c'\u00e9tait pas une question de fraude, c'est une question de stress tout \u00e0 fait sombrer en dormant, la dormance pour ces pour ces esp\u00e8ces fruiti\u00e8res se fait dans une p\u00e9riode de froid, faut pas croire que c'est du moins 5 ces sites en dessous de 6 degr\u00e9s et durant \u00e0 peu pr\u00e8s 30 jours quant ces 10 hommes de froid a \u00e9t\u00e9 par par une par une esp\u00e8ce fruiti\u00e8re de chez nous, h\u00e9 ben cette esp\u00e8ce peut repartir en v\u00e9g\u00e9tation pour l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e suivante, alors par exemple, ici on a eu, qu'on n'a pas eu encore cette cette somme de froid, ce qui permet, ce qui a permis \u00e0 hauteur artificiers de ne pas encore monter la s\u00e8ve avant le froid que nous avons maintenant et ce qui se nous a permis d'\u00e9viter une certaine catastrophe qui aurait pu avoir lieu dans 15 jours ou 3 semaines si si le froid tr\u00e8s fort parce que l\u00e0 c'est vrai Monthey automatiquement dans les dans les arbres, il en est de m\u00eame pour les Pays-Bas, qui ont besoin ou les noyaux qui ont besoin d'une certaine somme de froid pour rentrer en dormance et ensuite partir peut repartir en v\u00e9g\u00e9tation et faire le germe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:04) [86%] :\r\nD'accord, mais la question de cet auditeur alors une de p\u00e9pins de pomme son souhait, c'est de retrouver le 1er de la pomme qui a, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:10) [78%] :\r\nAlors que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas \u00e7a sa question sa question, c'\u00e9tait savoir parce que apr\u00e8s ben de retrouver le pommier la pomme qu'il a mang\u00e9 va pas le retrouver justement partie vous \u00e0 leur t\u00eate mais mais il n'a pas, il m'a propos\u00e9 et app\u00e2t\u00e9 jusque -l\u00e0, c'\u00e9tait simplement de savoir comment fallait faire accepter par mais il est vrai que les p\u00e9pins de de de pommes ne sont pas fid\u00e8les \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a eu un croisement la f\u00e9condation et que il y a 2 il y a, il y a 2 vari\u00e9t\u00e9s ou 2 arbres tout cas qui ont plus se f\u00e9conder et avec les les g\u00e8nes de des 2 des 2 vari\u00e9s par diff\u00e9rents points par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:46) [83%] :\r\nD'accord, merci Jean-Pierre Guetta nous avons Martinat qui nous pose 2 questions : on va commencer par le cam\u00e9lia Cam\u00e9lia, pardon, elle nous dit : Mon Cam\u00e9lia japonica qui se trouve \u00e0 l'ext\u00e9rieur, fleurit en hiver, d'apr\u00e8s moi, je dois lui donner de l'engrais, pr\u00e9vue pour le printemps est -ce correct. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:04) [86%] :\r\nNon, non, non, alors effectivement pour le cam\u00e9lia est de toute fa\u00e7on une plante qui fleurit de mani\u00e8re pr\u00e9coce, toujours \u00e0 la vraiment \u00e0 la sortie de l'hiver tout tout tout d\u00e9but du printemps, c'est une des premi\u00e8res plaintes qu'on voit en fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:16) [88%] :\r\nOn a vu des envois avec vous et moi pendant cet hiver tr\u00e8s doux, ce d\u00e9but d'hiver du Tessin, des gens nous entra\u00eene des com\u00e9diens sont en fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:22) [88%] :\r\nEt puis alors avec un hiver aussi doux, \u00e7a m'\u00e9tonne pas de voir m\u00eame dans notre r\u00e9gion des cam\u00e9lias qui sont d\u00e9j\u00e0 en fleurs, cela dit, c'est pas parce qu'il est en fleur en ce moment, que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il faut aussi lui donner de l'engrais, il va falloir le donner au moment de la croissance de la plante et la croissance, elle va vraiment repartir d\u00e8s mars- avril, lorsque les jours s'allongent la temp\u00e9rature s'adoucit, c'est vraiment \u00e0 ce moment -l\u00e0 que la l'usine chimique de la plante se met en route et puis qu'on a besoin de donner, que ce soit de l'entr\u00e9e d'ailleurs chimiques ou organiques, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a besoin du donner des \u00e9l\u00e9ments nutritifs pour qu'elle puisse faire face tout son processus chimiques dans avec l'eau, le soleil, la photosynth\u00e8se et puis qu'elle pr\u00e9pare sa croissance, c'est entre le printemps et l'Automne qu'elle va faire des donc qu'va cro\u00eetre qu'elle va faire des r\u00e9serves et qu'elle va pr\u00e9parer la floraison de l'hiver prochain, donc c'est une plante saine, toute l'ann\u00e9e, qui vont, qui va garantir une bonne floraison en hiver dans ce moment -l\u00e0, c'est en fait, elle est juste pour faire \u00e9clore ces bourgeons dentaires, pas besoin donc c'est pas maintenant qu'elle a besoin d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:27) [87%] :\r\nOn est d'accord, merci de cette pr\u00e9cision c\u00f4t\u00e9 verra Jean-Pierre, on avait beaucoup parl\u00e9 d'Aloe Vera la semaine derni\u00e8re avec Nicolas, qui nous parlait d'un t\u00e9moignage qu'il avait re\u00e7u \u00e0 l'antenne, vous avez et int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:38) [80%] :\r\nCe matin, voil\u00e0, T\u00e9l ce matin des Boigny \u00e0 Jos\u00e9 parce que Nicolas avait parl\u00e9 d'une recette d'allouer avec tout ce qui ne se qui oui, oui, alors je fais pas recette \u00e0 l'heure, un auditeur valaisans, on m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 ce matin en me disant que la recette \u00e9tait le la suivante : 500 grammes de miel, on y ajoute ind\u00e9cis d'allouer verra donc le la plante compl\u00e8te \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'ext\u00e9rieur, on passe au mixeur face au myst\u00e8re en m\u00ealant avec le miel et puis 3 cuill\u00e8res \u00e0 soupe de whisky voil\u00e0 \u00e9cartel\u00e9 vous savez battu tout \u00e7a, c'est, c'est ce qui m\u00e9langent boire un verre de ce m\u00e9lange avant chaque repas, donc c'est bon pour aller sur la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:24) [90%] :\r\nAlors on est bien d'accord, alors je r\u00e9p\u00e8te ce que l'on disait apr\u00e8s le t\u00e9moignage que Nicolas transmettaient la semaine derni\u00e8re, nous ne vous garantissons que nous ne sommes pas des sp\u00e9cialistes, ni lui, ni pharmacien ni droguiste, j'ai envoy\u00e9 un petit mot \u00e0 courte cette manne, j'attends sa r\u00e9ponse par rapport \u00e0 tout \u00e7a, qui est, lui, notre sp\u00e9cialiste lui notre pharmacien mais voil\u00e0 ce que les auditeurs nous disent, donc nous nous sommes le relais et effectivement on a beaucoup entendu parler de cette tisane, entre 1000 guillemets oui reverra merci \u00e0 l'auditeur d'avoir transmis la recette, c'est vrai qu'on n'avait pas, elle est bien not\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:00) [78%] :\r\nOui, c'est bien et des Caetano Dieter qui qui utilise pas mal les plantains Mathilde et que c'est pas sa recette pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e mais il il a, il a \u00e9t\u00e9, il a fait, et puis les moments qu'il aime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:12) [85%] :\r\nIl est, il, c'est magnifique, en tout cas merci \u00e0 lui et puis nous avons encore une question pour vous, Ga\u00ebtan de marronniers Martina encore qui nous dit qu'elle a pay\u00e9 ses marronniers et que maintenant il donne de multiples rejet comment s\u00e9lectionner \u00e9liminer ces rejets. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:28) [83%] :\r\nAlors effectivement, ces rejets qu'on appelle aussi des r\u00e9it\u00e9ration c'est une r\u00e9action de l'arbre qui compense le volume de branches qu'on lui a enlev\u00e9 lors de la derni\u00e8re taille forc\u00e9ment un arbre se d\u00e9veloppe, il il est toujours enfin le le syst\u00e8me racinaire le syst\u00e8me a\u00e9rien sont toujours intimement reli\u00e9 donc chaque partie de Racine va alimenter une partie du fait du feuillage et en enlevant une partie du feuillage et des branches, on aura beaucoup trop de racines qui vont envoyer beaucoup trop de sel, et puis il y a une pression d'\u00e9nergie d'amidon de s\u00e8ve \u00e0 l'int\u00e9rieur de la que beaucoup trop forte au printemps les tous les yeux dormant partent et puis on a vraiment des c'est le principe de des des t\u00eates de sol qu'on voit au bord du lac ou eau dans les rues de Lausanne par exemple dans des branches qui sont \u00e0 et puis apr\u00e8s, on a un ballet de branches par ceux qui font des feuilles et puis on arrive \u00e0 garder un arbre assez serr\u00e9 \u00e0 ces petits qui fournit quand m\u00eame des feuilles, mais c'est pas super beau puisse pas su personne non plus pour la l'id\u00e9e, c'est pas d'avoir ce r\u00e9it\u00e9ration, c'est pas le d\u00e9veloppement naturel de l'arbre, et donc voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait ma foi, bon maintenant c'est fait, c'est fait, donc on a ces r\u00e9it\u00e9ration et puis lesquels garder alors \u00e7a c'est une grande question parce que de ma 1\u00e8re r\u00e9ponse, ce serait de choisir que la r\u00e9it\u00e9ration la plus dynamique qui est dans l'axe de la branche de base qui est saine, bien plac\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 des des pr\u00e9cipit\u00e9 donc des Rameaux, qui forment un peu l\u00e0 une structure et puis d'enlever les les autres les concurrents assez cons, l'\u00c9tat ayant bien \u00e0 Rabat entre les co\u00fbts propre, mais en gardant quand m\u00eame les petites r\u00e9it\u00e9ration tour pour absorber un peu, le seul \u00e0 savoir si madame et puis ensuite, en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 \u00e7a, je me si on peut aussi ne rien faire et puis laisser le temps faire son travail, \u00e7a veut dire que les branches qui sont mieux plac\u00e9s, vont se d\u00e9velopper, vont faire des des branches secondaires vont recr\u00e9er la structure de l'arbre et puis celles qui sont mal plac\u00e9s, vont simplement s\u00e9ch\u00e9 et puis arr\u00eater de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:34) [88%] :\r\nBien 2\u00e8me solution personnellement, merci beaucoup, Ga\u00ebtan, il va \u00eatre 7 heures sur la 1\u00e8re 021 318 18 28 pour joindre joindre toute l'\u00e9quipe des jardiniers, n'h\u00e9sitez pas, ils sont l\u00e0, nous sommes l\u00e0, les t\u00e9l\u00e9phones fonctionnent jusqu'aux alentours de 8 heures et demie moments du tour de table et donc pour l'instant, il est 7 heures coulpe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T14:38:23Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13518F35-6C99-4685-B229-64CA830B74B8", "internalArchiveId": "13518F35-6C99-4685-B229-64CA830B74B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Alice Winocour, r\u00e9alisatrice et Diane Kruger, actrice, \u00e0 propos du film : \"Maryland\"", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "\"Maryland\" de Alice Winocour, son deuxi\u00e8me long m\u00e9trage apr\u00e8s \"Augustine\", a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 au festival de Cannes en 2015. Orphelin de distributeur en Suisse, le film sera malgr\u00e9 tout visible au City Pully tout au long de ce mois de janvier.\r\nRetrouvez Alice Winocour et Diane Kruger en interview, un entretien enregistr\u00e9 par Fifi lors du festival de Cannes 2015.\r\n--- plus value ---\r\nDans Maryland, Vincent (Matthias Schoenaerts) revient d'une mission en Afghanistan. Le probl\u00e8me c'est qu'il est sujet aux syndromes post traumatique. Sous anxiolytiques, il a de terribles cauchemars, de violentes migraines et des acouph\u00e8nes. Claustrophobe, il est \u00e9galement frapp\u00e9 de terribles crises de parano\u00efa. M\u00eame s'il ne songe qu'\u00e0 une chose, repartir en mission, il doit encore patienter jusqu'au feu vert des m\u00e9decins. En attendant, un de ses potes de r\u00e9giment lui propose un job de garde du corps. Il doit babysitter la femme d'un riche homme d'affaire libanais et son fils. Malheureusement, un soir, la maison est prise d'assault par des inconnu.Loin de la bleuette nunuche, Maryland d\u00e9peint comme jamais au cin\u00e9ma les s\u00e9quelles psychique des soldats de retour de mission. A mi parcours, le film bifurque soudainement du c\u00f4t\u00e9 du thriller claustrophobique. Bref, un film couillu!", "durationSec": 1246, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380250", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Maryland / BRA_2016-01-17T11:06:00_sequence-1", "Brazil du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["\"Maryland\" de Alice Winocour, son deuxi\u00e8me long m\u00e9trage apr\u00e8s \"Augustine\", a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 au festival de Cannes en 2015. Orphelin de distributeur en Suisse, le film sera malgr\u00e9 tout visible au City Pully tout au long de ce mois de janvier.\n\nRetrouvez Alice Winocour et Diane Kruger en interview, un entretien enregistr\u00e9 par Fifi lors du festival de Cannes 2015."], "variantIds": ["ece-7380250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:29:10Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSur le brasier de Couleur3 3 on s'int\u00e9resse aujourd'hui \u00e0 Maryland Ali Zine au cours son 2\u00e8me long m\u00e9trage apr\u00e8s Augustine d\u00e9voil\u00e9 au Festival de Cannes en 2015, orphelin de distributeurs en Suisse, il sera malgr\u00e9 tout visible aussi qui punit tout au long de ce mois de janvier dans Maryland Vincent il y a ce match \u00e0 Schonach tu reviens d'une mission en Afghanistan, le probl\u00e8me c'est qu'il est frapp\u00e9 par les syndromes post- traumatiques sous anxiolytiques il est sujet \u00e0 de terribles cauchemars de violentes migraines des acouph\u00e8nes claustrophobe, il est \u00e9galement frapp\u00e9 de violentes crises de parano\u00efa, m\u00eame si le songe qu'\u00e0 une chose : repartir en mission, il doit encore patienter jusqu'\u00e0 obtenir le feu Vert des m\u00e9decins en attendant un de ses potes de r\u00e9gime en lui proposant de job de gardes du corps lors d'une soir\u00e9e chez un riche libanais ou le 1er ministre fran\u00e7ais est invit\u00e9, il remarque : la femme du Libanais une blonde superbe dans sa robe \u00e0 fleurs au dos nu, elle est incarn\u00e9e par Diane Kr\u00fcger gu\u00e8re prenant son travail tr\u00e8s \u00e0 coeur, il va surtout ce soir la laisser tra\u00eener ses oreilles, l\u00e0 o\u00f9 il ne devrait pas le Libanais et le 1er ministre s'entretiennent en effet \u00e9voque un trafic de vente d'armes, le lendemain, le Libanais doit partir pour Gen\u00e8ve en urgence Vincent accepte de rester le week- end pour d\u00e9bit, la femme et l'enfant du couple, ce qui devait \u00eatre un week- end paisible va finalement tourner \u00e0 l'enfer, tentative de kidnapping intrusion d'inconnus dans la maison, Vincent ne va bient\u00f4t plus pouvoir se contenir et pour prot\u00e9ger cette femme et son fils a retrouv\u00e9 ses r\u00e9flexes guerriers cam\u00e9ra \u00e9paule Alice Vinokur colle aux basques de Schonach, elle ne l\u00e2che pas d'une semelle le film dans un 1er temps s'attarde sur les troubles psychologiques de ce soldat la bande- son, participe activement \u00e0 nous mettre dans son \u00e9tat assourdissante par instants dop\u00e9 aux 10000 Hertz une fr\u00e9quence tr\u00e8s aigu\u00eb, on observe ce pauvre type en souffrance mentale, on se demande s'il ne va pas finir par p\u00e9ter rappelons la guerre laisse aussi des traces bien physique, la visite \u00e0 l'h\u00f4pital de Vincent t\u00e9moigne et pour doper son histoire Alice Vinokur injecte une dose de sentiments amoureux Vincent craque pour la femme du Libanais, on se prend d'ailleurs \u00e0 craindre le pire : une b\u00fbche bluette entre la riche bourgeoise d\u00e9laiss\u00e9e par son mari, homme d'affaires et le Bodyguard bien b\u00e2tis mais ce serait mal conna\u00eetre Alice Vinokur qui repousse cette \u00e9ventualit\u00e9, le plus possible pour mieux surprendre le spectateur en osant une incartade dans le thriller claustrophobie qu'avec la prise d'assaut sous tension de la maison Alice Vinokur pour l'avoir rencontr\u00e9 au Festival de Cannes l'an dernier m'avait expliqu\u00e9 qu'avant de se lancer dans l'\u00e9criture de ce film, elle avait comme qui dirait men\u00e9 sa petite enqu\u00eate sur ces troubles, passent traumatique des soldats de retour d'une zone de guerre, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [86%] :\r\nRencontr\u00e9 beaucoup de soldats en fait des forces sp\u00e9ciales et notamment un Dieu qui m'a beaucoup en fait qui m'a racont\u00e9 des choses intimes en fait sur la vie des soldats d'\u00e9lite comme \u00e7a et leur intimit\u00e9, \u00e7a a beaucoup nourri l'\u00e9criture m'aussi l\u00e0 aussi est un interlocuteur tr\u00e8s important pour les sc\u00e8nes d'action mais expliquez en fait que par exemple ce que je voulais dans une repr\u00e9sentation tr\u00e8s et de la violence, c'est tr\u00e8s r\u00e9aliste que pour tuer des gens au cin\u00e9ma, on montre toujours des combats tr\u00e8s long, alors qu'en fait tuer quelqu'un, \u00e7a prend pas longtemps du tout et, et, en tout cas pour des gens qui sont comme \u00e7a, entra\u00een\u00e9s comme des machines de combat, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s utile en fait, apr\u00e8s j'ai vu \u00e9norm\u00e9ment de films aussi je vous le film de Delphine Denys, qui s'appelle Allenbach qui est un ancien photographe de guerre j'ai j'ai d\u00fb g\u00e9n\u00e9ration qu'il la mythique David c'est m\u00eame chez lui beaucoup de vivre aussi des lives de Self Development Inc s'appelle One se voyait le r\u00e9seau Wired qui aide les soldats \u00e0 revenir \u00e0 la vie r\u00e9elle, en fait, on pense toujours que les soldats peuvent traumatiser ces tests soldats qui ont eu un gros trauma mais en r\u00e9alit\u00e9, tous les soldats, quel qu'il soit son poste traumatis\u00e9 parce qu'en fait c'est impossible d'avoir \u00e9t\u00e9 dans des zones de combat et de revenir, comment dire, intact, comme le dit le personnage de donner dans le film en fait m\u00eame ses soldats doit vivre avec d'autres r\u00e8gles, des r\u00e8gles qui si nous semblent compl\u00e8tement parano\u00efaque ou de l'hyper- vigilance mais en fait, qui sont des r\u00e8gles de survie dans d'autres mondes, et en fait, moi, le point des dessus mais je voulais parler de la confrontation \u00e0 travers le personnage de de gar\u00e7ons et de Jesse, c'est une histoire d'amour impossible, mais je voulais raconter l'histoire de 2 personnes de 2 mondes diff\u00e9rents, en fait, qui se rencontrent, \u00e7a c'est une rencontre tr\u00e8s fugitive y passent 48 heures dans cette maison du sud de la France ou est -ce r\u00e9chauffe un petit moment dans cette maison est \u00e0 l'abri du du chaos du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [87%] :\r\nSur la 3 on \u00e9voque Maryland de Alice Vinokur dans le Brasil avec Mathias Shaun Arte Diane Kr\u00fcger gu\u00e8re un film \u00e0 voir en janvier au City puis une attirance entre une femme riche bourgeoise d\u00e9laiss\u00e9e par son mari, homme d'affaires et un soldat de retour d'Afghanistan frapp\u00e9s de troubles dit post- traumatique, un film avec un travail remarquable sur la bande son pour restituer au mieux les troubles psychologiques du soldat, un film qui surtout n'aurait jamais pu voir le jour sans la pr\u00e9sence de Mathias Schoenaerts au g\u00e9n\u00e9rique Alice Vinokur rencontr\u00e9s au Festival de Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [88%] :\r\nEn fait, j'ai \u00e9crit pendant 2 ans, pour lui, pour moi c'\u00e9tait vraiment personne d'autre \u00e0 faire ce film, a fait le c'est pas si j'aurais pu faire sans lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [85%] :\r\nParce que c'est un acteur tr\u00e8s physique qui, \u00e0 cette animalit\u00e9 et en m\u00eame temps qui s'investit \u00e9norm\u00e9ment dans les coll\u00e8ges, projet en fait et, du coup, on a travaill\u00e9 avec lui une sorte conditions enfin sort d'\u00e9tats borderline tout \u00e0 fait, il s'est mis dans un \u00e9tat aussi c'est ensemble que ses yeux devait \u00eatre un peu et devait \u00eatre comme les gens qui ont fait de la prison, on sent qu'ils sont toujours un peu ailleurs, du coup, Matias dormez plus pendant le tournage d'un homme et que 2 heures par nuit, il \u00e9tait, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin avec ses propres d\u00e9mons et sa violence, du coup, il y avait une ambiance tr\u00e8s \u00e9lectrique sur le film, parce qu'il \u00e9tait vraiment devenu le personnage de de, et du coup, il y avait une sorte de m\u00eame dans l'histoire d'amour comme c'est une histoire d'amour un peu \u00e9trange, c'est aussi une rencontre humaine y avait aussi de la tension avec Diane, le personnage de Jesse en fait qui je me bien cette id\u00e9e que, m\u00eame si c'est le personnage qui est charg\u00e9 de la d\u00e9fendre enfin, m\u00eame si les petits gars, l'essence et la d\u00e9fense, mais j'aime bien cette id\u00e9e que son Bodyguard lui fait peur et que, m\u00eame quand elle le d\u00e9sir et la peur de lui, et qui sont en fait pour moi, la peur, c'est la chose qui est au centre du film, c'est-\u00e0-dire c'est la peur de la Nagui et son ext\u00e9rieur avec des agresseurs qui n'ont pas de visage, c'est la peur des informations qui arrivent comme un flot continu et anxiog\u00e8ne et l'impuissance qu'on a, face au d\u00e9r\u00e8glement du monde c'est la peur de la les orages, le ton est \u00e9troitement d\u00e9traquer compl\u00e8tement chaotique voulait vraiment travailler sur cette sensation de d'effondrement du monde, c'est quelque chose que je ressens \u00e7a moi j'ai mis en fait entre tous, toutes mes peurs aussi les ports d'enfance du noir de l'orage et du coup, et on a essay\u00e9 de cr\u00e9er ce climat de tension en fait pour que le spectateur soit toujours dans le point de vue de Vincent qui doute sur ce qu'il voit, qui se passe ici, il y a v\u00e9ritablement en danger ou si c'est l'effet de sa parano\u00efa mais en fait, le spectateur comme on est que dans son point de vue commencent \u00e0 ressentir la m\u00eame chose que Vincent c'est-\u00e0-dire \u00e0 douter de tout, je n'aime bien cette esp\u00e8ce de gouffre que sacr\u00e9, qui est que, en fait, que le spectateur sente que le danger peut venir de oui voil\u00e0 votre jeune dire 2 fois la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:17) [81%] :\r\nEt ce qui est ce qui nous met r\u00e9ellement dans sa peau \u00e0 lui, c'est aussi la la bande- son, il y a un travail particulier qui est apporter justement sur ce ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [84%] :\r\nEn fait, \u00e7a me fait plaisir que vous l'ayez vu parce qu'on a vraiment \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 la bande- son, c'est un tr\u00e8s gros travail ou pour moi en fait je jouais avec des 10 en fait durer un enjeu dans chaque, dans chaque s\u00e9quence, et je jouais avec cette esp\u00e8ce de distorsion du r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que, il y a jamais forc\u00e9ment des hallucinations, mais, mais, en tout cas c'est toujours une esp\u00e8ce de dimanche acuit\u00e9 o\u00f9 tout \u00e0 coup il y a des gros plans sonores comme il peut y avoir des couples \u00e0 l'image ou je pense aussi au film de 40 heures o\u00f9 en fait il y a hors- Champ qui tient tout \u00e0 coup tr\u00e8s inqui\u00e9tant o\u00f9 en fait les sons sont presque parfois irr\u00e9alistes, on est dans sa t\u00eate, souvent dans sa bo\u00eete cr\u00e2nienne avec aussi parfois comme quoi dans la premi\u00e8re s\u00e9quence, ouverture du film, un doute aussi sur ce qu'il entend parce que ce qu'on voit passer un examen test auditif et ne pas savoir en fait c'est le et le le\u00e7on vient de gauche, droite, donc je voulais que le spectateur et le m\u00eame vertige que lui face au Real et apr\u00e8s le ce qui a \u00e9t\u00e9 fondamental pour moi c'est la collaboration de Gaza Feldstein ses musiciens qui, en fait, et bien oui c'est esp\u00e8ce de techno tr\u00e8s sont tr\u00e8s violentes aussi ultra- contemporaine qui, pour moi, racontait le paysage mental de soldats m\u00eame leur Champ de la guerre et aussi qui racontait l'effondrement du monde, mais en m\u00eame temps quelque chose d'exact il avait quelque chose de tr\u00e8s exaltant dans cette musique, pas du tout m\u00e9lancolique, quoi, c'est plut\u00f4t une sorte de romantisme noir mais tr\u00e8s puissante et du coup cette musique, elle a \u00e9t\u00e9 pour moi tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente pas \u00e0 la fois j'avais la musique dans mes oreillettes sur le tournage, parfois je l'\u00e9coutais m\u00eame alors que j'\u00e9tais en train de tourner, je je me r\u00e9veillais en \u00e9coutant cette musique, je me couche en \u00e9coutant cette musique, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 trouver le Tempo du film aussi avec ces accidents parce que c'est une musique assez accident\u00e9, avec des creux des vagues, en fait, et du coup \u00e0 cette collaboration a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [82%] :\r\nLes com\u00e9diens n'avait pas la musique et avec vous qui l'aviez dans dans le rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:28) [83%] :\r\nAvec moi en fait c'\u00e9tait plut\u00f4t pour le timbre de la mise en sc\u00e8ne par Mathias suit dans son travail de ce ce conditionnement d'\u00eatre comme \u00e7a toujours vierge ce pr\u00eat \u00e0 B\u00e9ziers, il \u00e9coutait parfois dans son, des bruits de guerre, il \u00e9tait dans une sorte de zone comme \u00e7a dans un \u00e9tat un peu second et du coup, c'\u00e9tait assez violent, le tournage, mais dans le bon sens parce que il y avait cette esp\u00e8ce de d'\u00e9lectricit\u00e9 assez forte, voil\u00e0 mes \u00e9tudes, je pense qu'on peut, on a pas pu faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [87%] :\r\nLe Brazil est consacr\u00e9 \u00e0 Maryland aujourd'hui Maryland Alice Vinokur avoir aussi qui publie en janvier, un film avec une sc\u00e8ne de violence frontale ou le protecteur de viande crue gu\u00e8re dans ce film Bodyguard Matthias Schoenaerts tue un homme \u00e0 mains nues et laisse \u00e9chapper son trop plein de violence, il aurait pu tuer son d'un ou 2 coups de pistolet mais non l'instinct animal l'emporte cette sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 l'un des reproches faits Alice Vinokur lors du festival de Cannes \u00e0 ce parti pris de montrer et sans se voiler la face, cette violence, elle s'en explique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:25) [84%] :\r\nEn fait, d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9ralement sur la violence dans le film Moi je trouve que c'est pas tr\u00e8s violent quand on voit le monde dans lequel on vit, je trouve que c'est vraiment Oui-Oui \u00e0 la plage, quoi, mais bon \u00e7a c'est ma perception des choses, ensuite je voulais dans une repr\u00e9sentation assez cru quand m\u00eame de la violence dans les sc\u00e8nes et montrer que, en m\u00eame temps il y a quelque chose peut-\u00eatre que ce qui choque ce qui a quelque chose d'assez exaltant dans cette sc\u00e8ne, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mon exaltation moi allez tourner parce que c'\u00e9tait en fait des moments pour le personnage oui, reprenait possession de son propre corps, parce que c'est ces soldats, ils sont bien dans l'action en fait et d'ailleurs, on voit que le personnage qui est toujours agit\u00e9 de tourments et tout \u00e7a quand il contient v\u00e9ritablement en danger finalement qui se pr\u00e9sente dans la maison, il est d'un calme olympien, parce qu'en fait c'est \u00e7a les soldats d'\u00e9lite, c'est que ils vivent constamment dans la la crainte d'une attaque, ils sont toujours comme \u00e7a dans cette hyper vigilance mais en fait ils sont entra\u00een\u00e9s pour \u00eatre dans des situations de crise, mais effectivement, le personnage de Vincent, il a, \u00e0 ce syndrome post- traumatique, donc on 11 sent en fait finalement comme direction j'avais donn\u00e9 \u00e0 Matthias sur cette sc\u00e8ne qu'ils essaient presque tellement qui font le geste mais c'est pas toi en fait moi je vraiment fascin\u00e9 par le le corps les, les, les dysfonctionnements du corps devenu d\u00e9j\u00e0 le sujet de mon 1er film et j'avais aussi travailler carr\u00e9ment avec ce groupe, ce qui \u00e9tait pas le cas avec maintien mais je vais attach\u00e9 son corps avec des films pour projeter sainement en tous sens, quand elle avait des crises d'hyst\u00e9rie comme si, en fait, le corps avec sa propre libert\u00e9 et c'\u00e9tait \u00e7a manque, il en quelque part, mais elle n'avait plus le contr\u00f4le sur sa main l\u00e0, pour moi c'est la m\u00eame chose qui se passe dans cette sc\u00e8ne, c'est en fait le la main presque de c'est-\u00e0-dire il y a tout, CM1 pendant le film, ses mains qui ont tu\u00e9 ses mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:18) [81%] :\r\nBen oui, qui sont pleines de sang. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:21) [82%] :\r\nEt en fait ces ces mains qui qui donne les coups en fait lui, il est comme tout hyst\u00e9rique, il est victime de son propre corps, c'est-\u00e0-dire il n'a pris le contr\u00f4le de son propre camp. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:30) [84%] :\r\nMoi, je suis, je suis assez d'accord avec vous, hein, la, la, la repr\u00e9sentation de la violence \u00e0 me va tr\u00e8s bien, je trouve que le monde dans lequel on vit est beaucoup plus violente et ben oui et vous montrez bien dans le film justement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:38) [81%] :\r\nDes ann\u00e9es 70 quand on voit les films de pays qui ne parlent qu'une impression tout \u00e0 coup, il compte les gens sont choqu\u00e9s par cette violence qui mais juste regarder les films j'ai impression que c'est, c'est comme si justement ce climat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [79%] :\r\nBah, rendait les gens frileux en fait bizarrement et que ceci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:55) [85%] :\r\nSelon moi, au cin\u00e9ma, en tout cas j'envie qu'on montre le monde aujourd'hui le monde contemporain, en fait, j'ai pas envie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [70%] :\r\nRend les choses plus belles, elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:05) [89%] :\r\nPlus violents justement si vous montrez aussi dans le film les relations douteuses entre le monde politique et le monde des affaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:11) [87%] :\r\nC'est vraiment plaisir que vous parlez parce que je trouve impressionnant le d\u00e9ni dans lequel on peut \u00eatre en France par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est quand m\u00eame que on peut pas ouvrir un journal sans qui est une affaire de corruption politique et les gens sont aussi extr\u00eamement frileux quand il s'agit de le repr\u00e9senter au cin\u00e9ma comme si et pendant l'\u00e9criture, je me rappelle qu'on avait dit : on nous avait dit : avec lui, St\u00e9phane Bron non mais en fait, les m\u00e9chants, les bagages ne peuvent pas \u00eatre des Fran\u00e7ais, il faudrait que ce soit des Russes comme si on allait pas y croire, qu'il n'y a pas un probl\u00e8me de vraisemblance et je trouve \u00e7a vraiment impressionnant, je me disais : mais \u00e0 quoi \u00e7a tient, en fait, cette esp\u00e8ce de d\u00e9ni, je pense que \u00e7a vient du fait qu'en France on est dans une forme de tol\u00e9rance par rapport au politique de dire que l'exercice du pouvoir va avec certaines d\u00e9rives, mais j'ai l'impression qu'en m\u00eame temps, cette esp\u00e8ce de d\u00e9ni laisse un boulevard \u00e0 l'extr\u00eame droite pourcent Paris justement de de ce vide parce qu'en fait c'est quand m\u00eame un refus d'accepter, ben voil\u00e0, cette cette corruption en fait moi la le film en fait l'histoire politique, elle se passe hors Champ, donc on, on comprend que des bribes, mais je voulais vraiment d\u00e9crire cette esp\u00e8ce de climat comme \u00e7a de connivence troubles politiques. \r\nOu la on se demande m\u00eame si la police et de la m\u00eal\u00e9e, il y a, hier, il y a quelque chose comme \u00e7a vraiment de de poissons et de d'inqui\u00e9tant fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [88%] :\r\n\u00e0 l'usine au cours enregistr\u00e9 en mai dernier au festival de Cannes \u00e0 propos de Maryland, son nouveau film, il est \u00e0 voir aussi, qui punit tout au long du mois de janvier derni\u00e8re s\u00e9quence sur Maryland dans ce Brazil, cette fois -ci c'est avec Diane cru Girl h\u00e9ro\u00efnes d\u00e9sabus\u00e9 sous le charme du soldat qui la prot\u00e8ge, qu'on va la passer il y a une vraie guerre qui explique pourquoi elle a accept\u00e9 ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:02) [78%] :\r\nLe sc\u00e9nario \u00e9tait super et d\u00e8s que j'ai su que c'\u00e9tait avec Mathias si \u00e7a me tourner donner 300 en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 membre du jury il y a, il y a 300 2012 et 2 roues et de l'eau s'\u00e9tait donn\u00e9 en s\u00e9lection faite, j'ai vraiment d\u00e9couvert son travail l\u00e0- dedans, je connaissais cette neige, j'avais un peu oubli\u00e9, pour moi c'est \u00e0 Split super acteur quoi j'ai tort, j'adore ce qui fait, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s physique et tr\u00e8s atypique des Europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral, et passe le film, c'est vraiment lui sur lui, c'est dans son \u00e9tant sa t\u00eate tout le temps et enfin j'ai j'ai j'ai, j'avais trop envie de mettre en couple de cin\u00e9ma avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:42) [85%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s animal comme \u00e7a, il y a une violence qui s'exprime \u00e0 un moment donn\u00e9 sur une sc\u00e8ne parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, il n'a pas fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:48) [80%] :\r\nBen, il y a des moments existe notamment la sc\u00e8ne dans la cuisine o\u00f9 il est cens\u00e9 me faire peur, justement parce. \r\nVoil\u00e0, on a cherch\u00e9 beaucoup la sc\u00e8ne, j'ai pas beaucoup ce jour- l\u00e0, ne cherchez pas mal et pas la 1\u00e8re fois qu'il a clairement frapp\u00e9 fort. \r\n\u00e7a \u00e7a mais je pense que vous la 1\u00e8re \u00e9tait c'est ce que vous voyez parce que vraiment j'ai j'ai eu peur elle, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fort et un peu trop pr\u00e8s pour mon compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:17) [73%] :\r\nCette sc\u00e8ne aussi quand il tue un homme \u00e0 mains nues, il y aura la possibilit\u00e9 de faire son pistolet dans la maison, l'aspect aussi, c'est d'une violence absolue, ce que la vous- m\u00eame n'ait pas eu peur, non plus, non quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:29) [76%] :\r\nEt au cin\u00e9ma, mais puisque ce genre de truc c'est tr\u00e8s petit, parce que forc\u00e9ment ne claque pas vraiment la t\u00eate qui peur pas mais il est tr\u00e8s fort pour les sc\u00e8nes d'action, il va forc\u00e9ment il aime \u00e7a, \u00e7a se voit, il s'est beaucoup entra\u00een\u00e9 pour voil\u00e0 avec les cascadeurs c'\u00e9tait gisant vraiment ils ont vraiment fait un un travail m\u00eame dans 2 rues de l'aussi y a une violence qui se d\u00e9gage dans son regard, enfin il a il a \u00e7a lui je pense que c'est beaucoup de boxers mais communique Bonnevie pas le croiser 30 oui pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [84%] :\r\nVotre personnage est -ce que cette femme d'hommes d'affaires, elle est un peu na\u00efve ou est -ce qu'elle se masquer la v\u00e9rit\u00e9, pour ne pas risquer de savoir ce que fait r\u00e9ellement son mari. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:14) [83%] :\r\nOui, je crois que les 2 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e9vident audible pour moi de de accepter \u00e7a parce que je suis t\u00e9moin le contraire, tirage de ce personnage l\u00e0 pour certains d'une certaine mani\u00e8re, je ne peux pas imaginer de mener une vie autour, tout est d\u00e9cid\u00e9 pour moi pas quelqu'un financi\u00e8rement, mais aussi la victoire au g\u00e9n\u00e9ral en m\u00eame temps j'ai eu beaucoup de temps, tendresse pour elle parce que 10 trouver dans cette situation comme \u00e7a, je pense qu'elle a certainement le moins aim\u00e9 sans son mari et comprend pas tout, et de vivres dans cette cage dor\u00e9e, je pense que c'est pas \u00e9vident pour un homme, elle a besoin qu'on s'occupe occupait quoi c'est quelqu'un qui n'a jamais v\u00e9cu seul, elle est beaucoup, beaucoup plus jeune que cet homme- l\u00e0 a jamais appris en fait \u00eatre une femme moderne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:01) [87%] :\r\nDevient presque entre guillemets un un troph\u00e9e un troph\u00e9e pour les \u00e0 la fois pour Vincent et aussi pour le le copain d'encens et cette sc\u00e8ne de drague o\u00f9 il est compl\u00e8tement lourd avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:11) [85%] :\r\nOui, mais j'ai pas s\u00fbr qu'elle est une femme troph\u00e9e certainement pour pour son mari et pour Vincent, je crois, en fait, je crois que ces 2 \u00eatre qui qui oppose et qu'elle arrive \u00e0 vous enfin prendre une dizaine, une d\u00e9cision au moins dans sa vie gr\u00e2ce \u00e0 cette personne n'a et lui apprend vachement de tendresse avec elle, je pense que c'est pas des gens, ils se sont crois\u00e9s dans la vie, dans un autre situation jamais, ils ont pu avoir un dialogue R ce au d\u00e9but du film, ils auraient, c'est-\u00e0-dire qui se retrouvent dans cette situation extraordinaire et j'ai aim\u00e9 que \u00e7a justement, il y a, il y a une bizarre de tendresse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:50) [80%] :\r\nQui se d\u00e9veloppe et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 Alice et moi j'aime beaucoup la derni\u00e8re sc\u00e8ne du film aujourd'hui bien parce que j'ai pas partir seul et je passe sur c'est parce que j'ai vraiment envie qu'prot\u00e8gent c'est que, en fait je on fait du bien, vraiment l'un l'autre, r\u00e9ussir \u00e0 comprendre aussi, oui, exactement, \u00e7a donne : comment travaillent Alice revenons et les tr\u00e8s tr\u00e8s exigeante, je pense qu'une partie parce qu'elle est jeune r\u00e9alisatrice et et cherche beaucoup encore de l'autre c\u00f4t\u00e9, par contre, elle a une id\u00e9e tr\u00e8s exactement ce qu'elle veut faire. \r\nEt ne fut opinion aucune concours compromis, donc elle est beaucoup de prise, il n'est jamais parti seul joueur a je crois on n'avoir pas eu ce qu'elle voulait et c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence entre des jeunes et les qui vont percer qui sont rester, moi je pense qu'Alice, elle a, elle, a tout pour elle et la vie devant elle, enfin, en tant que r\u00e9alisatrice, l\u00e2che pas, \u00e7a se voil\u00e0 le progr\u00e8s pas le \u00e9poque seul mot mais ils la ma\u00eetrisent peut-\u00eatre des pieds Augustine m\u00eame et j'ai j'ai j'ai tort, est \u00e0 la d\u00e9crue, quoi, de partir d'Augustine has a compl\u00e8tement un autre genre, sa voix qu'elle a, elle a quand m\u00eame une dimension d'imagination 2 CESP enferm\u00e9s dans un truc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [91%] :\r\nOn peut faire un parall\u00e8le entre les 2 films d'ailleurs hein Molex elle explore le la th\u00e9matique de de ces gens qui sont meurtris de l'Int\u00e9rieur qui ont une douleur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:12) [78%] :\r\nOui, je pense que c'est \u00e7a qui l'int\u00e9resse beaucoup mais en m\u00eame temps elle a il a eu la ma\u00eetrise, c'est pas facile de tourner au surtout plus, je crois, pour une femme de sorte de jouer, de d\u00e9finir des films, des sc\u00e8nes d'action comme \u00e7a et c'est vraiment quelque part, un film d'hommes aussi, elle est quand m\u00eame dans la peau de 1900 c'est int\u00e9ressant, c'est l'exercice vraiment, c'est tout le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:33) [75%] :\r\nQuelque rigueur actrice cr\u00e9dit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rique de Maryland rencontr\u00e9s au Festival de Cannes au dernier Maryland Alice Vinokur met aussi en sc\u00e8ne Mathias article le film sera programm\u00e9 tout au long du mois de janvier aussi qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T14:24:02Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kruger, Diane", "role": "Actrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Winocour, Alice", "role": "R\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A1CF3CE-B777-42FC-A373-09AEF21E5C63", "internalArchiveId": "7A1CF3CE-B777-42FC-A373-09AEF21E5C63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin 18h Parmelin\r\nHier et aujourd'hui, c'\u00e9tait le premier examen de passage devant le parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin...\r\nL'UDC Vaudois en fonction depuis deux semaines s'est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats...\r\nAu menu : d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et r\u00e9novation tr\u00e8s contest\u00e9e des v\u00e9hicules tout terrain de transport...\r\nSt\u00e9phane Deleury, est-ce que Guy Parmelin a r\u00e9ussi ce premier rendez-vous en tant que chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ?\r\nLa r\u00e9ponse est oui. En tout cas si on en croit les parlementaires sp\u00e9cialistes des affaires militaires. les \u00e9lus \u00e0 qui nous avons pu parler estiment que Guy Parmelin a r\u00e9ussi l'exercice. Il a b\u00fbch\u00e9 sur ses dossiers notamment sur le programme de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e. Alors m\u00eame, s'il a para\u00eet-il  lu les introductions aux trois sujets \u00e0 l'ordre du jour... le vaudois est rest\u00e9 modeste et a plut\u00f4t bien r\u00e9pondu aux questions.\r\n- Comment \u00e7a se passe lors de ces premi\u00e8res rencontres... est-ce que la commission marque son territoire face nouveau ministre  ?\r\nOui il y a un peu de cel\u00e0... c'est une sorte de rite de passage pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \"Les vieux renards\" de la politique militaire nous ont avou\u00e9s avoir pos\u00e9s quelques questions pointues pour tester les limites de leur nouveau partenaire de d\u00e9bat. Et Guy Parmelin a plut\u00f4t fait bonne impression. Il s'est montr\u00e9 plus direct et moins langue de bois dans les r\u00e9ponses que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ueli Maurer. \r\n- Les comp\u00e9tences linguistiques de Guy Parmelin avaient fait d\u00e9bat durant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A-t-il \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur ?\r\nLa r\u00e8gle de la Berne f\u00e9d\u00e9rale est que chacun parle dans sa langue maternelle, y compris le chef du d\u00e9partement. Et chacun est sens\u00e9 comprendre quand l'autre parle dans sa langue. Guy Parmelin a une bonne connaissance passive de l'allemand donc pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9-ci. Il a d'ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 une commission durant 2 ans. \r\n- Examen r\u00e9ussi sur la forme. Et sur le fond, Guy Parmelin a-t-il aussi enregistr\u00e9 des victoires ?\r\nAu  moins une, et sur un dossier tr\u00e8s chaud...  il a obtenu le soutien des s\u00e9nateurs pour r\u00e9nover plus de 2000 v\u00e9hicules de transport 4x4  DURO. Co\u00fbt total de cette mise \u00e0 jour : plus d'un demi milliards de francs. Un dossier tr\u00e8s contest\u00e9 qui fait partie du programme d'armement compl\u00e9mentaire de 2015. il s'agit concr\u00e8tement pour l'arm\u00e9e d'utiliser l'argent non d\u00e9pens\u00e9 suite \u00e0 refus du peuple d'acheter les Gripen.\r\n- Et pourquoi donc ce dossier \u00e9tait si d\u00e9licat \u00e0 d\u00e9fendre ?\r\nEt bien parce qu'en  2014, sous l'\u00e8re Maurer, Armasuisse qui s'occupe des achats de mat\u00e9riel, a confi\u00e9 \u00e0 l'entreprise turgovienne MOWAG le soin d'\u00e9valuer les am\u00e9lioration n\u00e9cessaires aux v\u00e9hicules. Or c'est cette m\u00eame entreprise MOWAG qui va r\u00e9nover les v\u00e9hicules pour plus d'un demi-milliard de francs. De quoi cr\u00e9er une pol\u00e9mique. Mais aujourd'hui, Guy Parmelin a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que cette option \u00e9tait bonne pour l'arm\u00e9e et pour l'emploi en Suisse. Il a fait passer ce projet de son pr\u00e9decesseur sans opposition.  Avec une petite ambiance salon de l'auto. Deux Duro \u00e9taient parqu\u00e9s devant le parlement ce matin .. Dans une superbe livr\u00e9e vert olive pour la d\u00e9monstration. Un vieux et un r\u00e9nov\u00e9. les h\u00f4tesses n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour amadouer la tr\u00e8s masculine commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394723", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin / FOR_2016-01-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Jeudi et vendredi c\u2019\u00e9tait le premier examen de passage devant le Parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. L\u2019UDC vaudoi,s en fonction depuis deux semaines, s\u2019est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats."], "variantIds": ["ece-7394723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:59:29Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci, il est 18 heures et bient\u00f4t 45 hier et aujourd'hui, c'\u00e9tait le 1er, examen de passage devant le Parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, l'UDC Vaudois, en fonction depuis 2 semaines s'est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats au menu, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et r\u00e9novation tr\u00e8s contest\u00e9e des v\u00e9hicules tout-terrain de transport St\u00e9phane Delory est -ce que Guy Parmelin a r\u00e9ussi ce 1er rendez- vous, en tant que chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse est oui, en tout cas si on on n'en croit ce que disent les parlementaires, vous, sp\u00e9cialiste des affaires militaires, les \u00e9lus \u00e0 qui nous avons pu parler estiment que Guy Parmelin a r\u00e9ussi l'exercice, il a b\u00fbch\u00e9 sur ses dossiers et notamment sur le tr\u00e8s vaste programme de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, alors m\u00eame s'il appara\u00eet -t-il lu devant les parlementaires, les introductions 3 sujets \u00e0 l'heure du jour, le Vaudois est rest\u00e9 plut\u00f4t modeste, et il a bien r\u00e9pondu aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nMais alors, comment \u00e7a se passe lors de ces premi\u00e8res rencontres est -ce que la commission marque son territoire face au nouveau ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, un peu de cela, c'est une sorte de rite de passage pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral les vieux renards, c'est comme \u00e7a qu'il se m\u00eame les vieux renard de la politique militaire nous ont avou\u00e9 avoir pos\u00e9 quelques questions pointues sp\u00e9cialement pour tester les limites de le renouveler sur pi\u00e8ce de d\u00e9bats, oui c'est un peu \u00e7a, elles estiment que Guy Parmelin, qui n'est pas du tout un sp\u00e9cialiste des affaires militaires, bien que Guy Parmelin a fait bonne impression, il s'est montr\u00e9 plus Direct et moins langue de bois que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, on lui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nLes comp\u00e9tences linguistiques de Guy Parmelin, avaient fait d\u00e9bat durant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nEst- ce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur alors vous le savez la r\u00e8gle \u00e0 Berne c'est que chacun parle dans sa langue maternelle, y compris le chef du d\u00e9partement et chacun est sens\u00e9 comprendre quand l'autre parle dans sa langue, Guy Parmelin, lui, a une bonne connaissance passive de l'allemand, donc pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9 -ci para\u00eet -t-il, il a d'ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 une commission durant 2 ans, \u00e7a c'est une preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [98%] :\r\nExamen r\u00e9ussi donc sur la forme et sur le fond et Guy Parmelin -t-il aussi enregistr\u00e9 des des succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nAu moins une et sur un dossier tr\u00e8s chaud, il a obtenu le soutien des s\u00e9nateurs pour r\u00e9nover plus de demi- Yves Le 2000 v\u00e9hicules tout-terrain 4X4 des Douro, co\u00fbt total de cette mise \u00e0 jour plus d'un demi-1000000000 de francs un dossier tr\u00e8s contest\u00e9 qui fait partie du programme d'armement compl\u00e9mentaire de 2015, il s'agit concr\u00e8tement pour l'arm\u00e9e d'utiliser l'argent non d\u00e9pens\u00e9, suite \u00e0 un certain refus du peuple d'acheter des avions de combat Gripen et pourquoi donc ce dossier \u00e9tait si d\u00e9licat d\u00e9fendre h\u00e9 bien parce qu'en 2014 sous l'air Maurer donc Armasuisse qui s'occupe des achats de mat\u00e9riel avait confi\u00e9 \u00e0 l'entreprise thurgovienne mots vagues le soin d'\u00e9valuer les am\u00e9lioration n\u00e9cessaires \u00e0 ces v\u00e9hicules, or, c'est cette m\u00eame entreprise MOWAG qui va r\u00e9nover les v\u00e9hicules pour plus d'un demi-1000000000 de francs, de quoi cr\u00e9er une pol\u00e9mique, pol\u00e9mique, Guy Parmelin est donc parvenue aujourd'hui \u00e0 \u00e9teindre en commission en expliquant et en cr\u00e9ant une certaine ambiance salon de l'auto de Duro \u00e9taient parqu\u00e9s devant le Parlement ce matin de v\u00e9hicules dans une superbe livr\u00e9e Vert olive que les parlementaires ont \u00e9videmment inspecter les h\u00f4tesses n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour amadouer la tr\u00e8s masculine, commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, ce matin, Guy Parmelin a fait passer le d\u00e9licat projet de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, sans aucune opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [82%] :\r\nJe vous remercie St\u00e9phane Delory, c'est \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:51:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C860A792-733E-441F-8738-239D30EAFFE3", "internalArchiveId": "C860A792-733E-441F-8738-239D30EAFFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS bernois pr\u00e9sente ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * Le PS bernois pr\u00e9sente ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat 12h30 PS BE \r\n\"Votez pour l'exp\u00e9rience!\" C'est le slogan des socialistes bernois, qui pr\u00e9sentaient ce matin leurs deux candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au gouvernement cantonal. Deux socialistes se retirent, dont Philippe Perrenoud, qui occupe si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois. Les socialistes veulent d\u00e9fendre leurs deux si\u00e8ges, faute de quoi c'est la majorit\u00e9 rose-verte au gouvernement qui basculera. Alain Arnaud, est-ce que le PS r\u00e9ussira \u00e0 se maintenir?\r\nRien n'est moins s\u00fbr, \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile. On est \u00e0 six semaines de l'\u00e9lection, ce n'est qu'aujourd'hui que le PS pr\u00e9sente ses candidats, voil\u00e0 belle lurette que l'UDC m\u00e8ne campagne.\r\nC\u00f4t\u00e9 candidats, le jurassien bernois Roberto Bernasconi vise le si\u00e8ge francophone. Ce directeur d'\u00e9cole, ancien maire de Malleray, est aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil et vice-pr\u00e9sident du parti cantonal. Il est parfaitement bilingue fran\u00e7ais - italien. Mais ses comp\u00e9tences en allemand sont - disons - quelque peu approximatives. Et son action politique n'a pas jusqu'ici contribu\u00e9 \u00e0 le faire conna\u00eetre dans la partie al\u00e9manique du canton.\r\nL'autre candidat socialiste, Christoph Ammann, est aussi d\u00e9put\u00e9, il vient de l'Oberland, o\u00f9 il dirige le gymnase d'Interlaken. \r\nLes m\u00e9dias bernois ne cessent de pr\u00e9senter les deux socialistes comme des seconds couteaux ...\r\nEst-ce qu'ils le sont davantage que leurs adversaires de l'UDC? \r\nNon, c'est vrai que les deux UDC ne sont pas tr\u00e8s connus non plus. Mais ils sont omnipr\u00e9sents depuis quelques semaines. Leur budget de campagne est autrement plus \u00e9lev\u00e9 que celui du PS. Et le bloc bourgeois est uni derri\u00e8re le ticket de droite. On se souvient aussi que l'UDC avait cartonn\u00e9 dans le canton de Berne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, UDC qui jusqu'en 2006 occupait trois des 7 si\u00e8ge du gouvernement bernois. Donc oui, gros enjeu pour les socialistes. Il suffit qu'ils perdent un si\u00e8ge pour que le conseil d'\u00e9tat bascule \u00e0 droite. Pas impossible qu'ils en perdent deux. Un espoir exprim\u00e9 ce matin par les candidats du PS: que les \u00e9lecteurs du canton aient un r\u00e9flexe d\u00e9mocratique et citoyen et qu'ils refusent, m\u00eame ceux de droite, d'\u00e9lire des durs de durs, partisans de l'initiative contre l'immigration de masse et pour le renvoi des criminels \u00e9trangers.\r\nA Bienne Alain Arnaud", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS bernois pr\u00e9sente ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat  / 12H30_2016-01-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les socialistes bernois ont pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi leurs deux candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au Gouvernement cantonal. Les socialistes veulent d\u00e9fendre leurs deux si\u00e8ges, faute de quoi la majorit\u00e9 rose-verte au gouvernement basculera."], "variantIds": ["ece-7391595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T15:40:31Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVotez pour l'exp\u00e9rience, c'est le slogan des socialistes bernois qui pr\u00e9sentait ce matin lors de candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au gouvernement cantonal de socialistes se retirent, dont Philippe Pernaud qui occupe un si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, les socialistes veulent d\u00e9fendre leurs 2 si\u00e8ges, faute de quoi, c'est la majorit\u00e9 rose- verte au gouvernement qui basculera Alain Arnaud, est-ce que le PS tout simplement r\u00e9ussira \u00e0 se maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nAlors, rien n'est moins s\u00fbr, \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile, on est \u00e0 6 semaines de l'\u00e9lection, ce n'est qu'aujourd'hui que le PS pr\u00e9sente ses candidats, voil\u00e0 belle lurette que l'UDC m\u00e8ne campagne C\u00f4t\u00e9 candidats le jurassien bernois Roberto Bernasconi vise le si\u00e8ge francophone, ce directeur d'\u00e9cole, ancien maire de Malleray, est aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et vice- pr\u00e9sident du parti cantonal, il est parfaitement bilingue, fran\u00e7ais, italien, mais ses comp\u00e9tences en allemand sont disons quelque peu approximatives et son action politique n'a pas jusqu'ici contribu\u00e9 \u00e0 le faire conna\u00eetre dans la partie al\u00e9manique du canton, l'autre candidat socialiste Christoph Ammann est aussi d\u00e9put\u00e9, il vient de l'Oberland o\u00f9 il dirige le gymnase directeur laquelle et les m\u00e9dias bernois ne cessent de pr\u00e9senter ses 2 socialistes comme des seconds couteaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [84%] :\r\nAlain est -ce qu'ils le sont davantage que leur adversaire de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nNon, c'est vrai que les deux UDC ne sont pas tr\u00e8s connus, non plus, mais ils sont omnipr\u00e9sents depuis quelques semaines leur budget de campagne est autrement plus \u00e9toff\u00e9 que celui du PS et le bloc bourgeois est uni derri\u00e8re le ticket de droite, on se souvient aussi que l'UDC avait cartonn\u00e9 dans le canton de Berne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales UDC qui jusqu'en 2006 occupait 3 des 7 si\u00e8ges du gouvernement bernois, donc oui, gros enjeu pour les socialistes, il suffit qu'ils perdent un si\u00e8ge pour que le conseil d'\u00e9tat bascule \u00e0 droite, pas impossible qu'ils en perdent 2 un espoir exprim\u00e9 ce matin par les candidats du PS que les \u00e9lecteurs du canton est un r\u00e9flexe d\u00e9mocratique et citoyen et qu'ils refusent m\u00eame ceux droite d'\u00e9lire des durs de durs, partisans de l'initiative contre l'immigration de masse et pour le renvoi des criminels, d'\u00e9tranges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nEn Direct de Berne, Alain Arnaud, nouveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T11:42:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9887316A-42CB-44CC-A839-8F3D8CA90481", "internalArchiveId": "9887316A-42CB-44CC-A839-8F3D8CA90481", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse 6h45) La revue de presse romande et al\u00e9manique, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la restructuration chez Alstom inqui\u00e8te toute la presse suisse  ...\r\nC'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Le constat du tagesanzeiger ce matin est amer:  une place de travail sur quatre que l'entreprise General electric veut supprimer en Europe, et bien un poste sur quatre sera  biff\u00e9 en Suisse. Et ce n'est pas seulement les employ\u00e9s de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui, mais aussi tous les sous-traitants de Alstom, qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 5500 personnes. Les syndicats appellent \u00e0 une large alliance, entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie. Le r\u00e9veil est brutal, els postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus commente l'Argauerzeitung: mais il faut se faire une raison: la fabrication, la planification, ou m\u00eame la recherche qui peut \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera d\u00e9localis\u00e9e.\r\nLe Temps acquisitions qui se multiplient \r\nEt le responsable  de la productivit\u00e9 de General Electric et membre de la direction generale,  Philippe Cochet, est interview\u00e9 dans l'argauerzeitung. Il tente de rassurer:  nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie - dit-il. Mais sans ajustements, pas d'avnir. La croissance des \u00e9enrgies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon. rien \u00e0 voir affirme-t-il avec le franc fort. La Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n*** L'Espagne menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le Courrier\r\n *** Les agressions sexuelles sont monnaie courante en Suisse  ...\r\nLa Wochenzeitung propose un dossier \u00e9clairant ce matin sur la recrudescence des petites ou grandes agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue ou sur les pistes de danse, dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne. Une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers . C'est faux ...dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus libres de se comporter comme elles le voulaient. Aujourd'hui, l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho. Une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens: si on renvoyait tous les Arabes, dit-il,  il resterait 90 % de jeunes hommes d\u00e9linquants, avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme \" ...\r\n Dans les ann\u00e9es 90, les femmes \u00e9taient plus libres d'\u00eatre ce qu'elles voulaient\r\nLe Temps  - choc des cultures ...  Piguet\r\n*** ET l'initiative de mise en oeuvre de  l'UDC   pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ne passerait jamais la rampe en Allemagne ...\r\nToujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la NZZ remet les points sur les i, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Si L'Allemagne durcit le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas garnd chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC, sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain. Le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel, n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne : Ce serait m\u00eame impensable.  La cour constitutionnelle de Karlsruhe ne laisserait jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\ncentre islamiste \u00e0 Fribourg - position du conseil d'etat\r\n***  Les \u00e9lus vaudois font aussi rentrer leurs lobbystes au parlement, \r\n24 heures\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe. La Neue Luzerner Zeitung d\u00e9taille ce matin la convoitise de l'hopital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing.  cette client\u00e8le priv\u00e9e represente 17 % des patients de l'hopital cantonal, 59 % de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna. Ce d\u00e9veloppement est la cons\u00e9quenc de la nouvelel loi sur els hopitaux qui met en concurrence ls cliniques priv\u00e9es et les hopitaux publiques.\r\n(Revue romande 6h45) *** La revue de presse romande et al\u00e9manique, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la restructuration chez Alstom inqui\u00e8te toute la presse suisse  ...\r\nC'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Le constat du tagesanzeiger ce matin est amer:  une place de travail sur quatre que l'entreprise General electric veut supprimer en Europe, et bien un poste sur quatre sera  biff\u00e9 en Suisse. Et ce n'est pas seulement les employ\u00e9s de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui, mais aussi tous les sous-traitants de Alstom, qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 5500 personnes. Les syndicats appellent \u00e0 une large alliance, entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie. Le r\u00e9veil est brutal, els postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus commente l'Argauerzeitung: mais il faut se faire une raison: la fabrication, la planification, ou m\u00eame la recherche qui peut \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera d\u00e9localis\u00e9e.\r\nDOM Il ne se passe pas une semaine sans qu'une nouvelle fusion ou acquisition d'importance soit annonc\u00e9e.\r\nEt certaines de ces acquisitions, pourraient toucher la Suisse. \r\nAlors on ne va pas toutes les citer. \r\nIl y a par exemple l'am\u00e9ricain Shire, qui rach\u00e8te le groupe pharmaceutique Baxalta. 900 personnes travaillent pour cette entit\u00e9 dans notre pays.\r\nUne autre nouvelle fusion g\u00e9ante se profile dans la chimie. \r\nDow Chemical, qui compte 700 collaborateurs en Suisse al\u00e9manique, et Dupont, sont en n\u00e9gociation, en vue d'un rapprochement. Dupont, qui emploie 480 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEt vous avez aussi des acquisitions d'entreprises dans les secteurs de l'informatique, et chez les voyagistes. \r\nOn n'a pas fini d'en parler.\r\nEt le responsable  de la productivit\u00e9 de General Electric et membre de la direction generale,  Philippe Cochet, est interview\u00e9 dans l'argauerzeitung. Il tente de rassurer:  nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie - dit-il. Mais sans ajustements, pas d'avnir. La croissance des \u00e9enrgies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon. rien \u00e0 voir affirme-t-il avec le franc fort. La Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n*** L'Espagne, menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le Courrier.\r\nDOM Il est aussi question de risques pour l'emploi. \r\nImaginez: Abengoa est au bord de la faillite. Abengoa, c'est ce fleuron andalou du solaire et de l'\u00e9olien, qui doit affronter une dette de 25 milliards\r\nd'euros.\r\nEt l'enjeu est consid\u00e9rable. Avec des dizaines de milliers d'emplois menac\u00e9s.\r\nUne situation qui aura \u00e9galement  des  r\u00e9percussions outre-Atlantique, depuis les Etats-Unis jusqu'au  Br\u00e9sil,  o\u00f9  le  groupe r\u00e9alise 87% de son chiffre d'affaires. \r\nSi Abengoa devait tomber, il pourrait entra\u00eener dans sa chute la paralysie de m\u00e9ga-projets, et porter un coup dur \u00e0 de grandes banques cr\u00e9anci\u00e8res en Espagne. \r\n *** Les agressions sexuelles sont monnaie courante en Suisse  ...\r\nLa Wochenzeitung propose un dossier \u00e9clairant ce matin sur la recrudescence des petites ou grandes agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue ou sur les pistes de danse, dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne. Une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers . C'est faux ...dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus libres de se comporter comme elles le voulaient. Aujourd'hui, l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho. Une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens: si on renvoyait tous les Arabes, dit-il,  il resterait 90 % de jeunes hommes d\u00e9linquants, avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme \" ...\r\n Dans les ann\u00e9es 90, les femmes \u00e9taient plus libres d'\u00eatre ce qu'elles voulaient\r\nDOM Le Temps \u00e9voque quant \u00e0 lui \u00e0 ce sujet, le choc des cultures. \r\nUn choc des cultures entre les valeurs musulmanes et les valeurs occidentales. \r\nMais ce malentendu culturel n'est sans doute pas le facteur pr\u00e9pond\u00e9rant des violences de la Saint-silvestre. C'est l'avis de l'ethnologue Pierre Cent-livres.\r\nCes violences peuvent s'expliquer davantage par le d\u00e9racinement, le manque de perspectives, et aussi par la d\u00e9tresse sexuelle de nombreux jeunes immigr\u00e9s. Sans oublier l'appartenance de certains \u00e0 des bandes criminelles. \r\n*** ET l'initiative de mise en oeuvre de  l'UDC   pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ne passerait jamais la rampe en Allemagne ...\r\nToujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la NZZ remet les points sur les i, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Si L'Allemagne durcit le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas garnd chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC, sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain. Le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel, n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne : Ce serait m\u00eame impensable.  La cour constitutionnelle de Karlsruhe ne laisserait jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nDOM Il est question d'une autre initiative de l'UDC dans le quotidien la Libert\u00e9.\r\nUne initiative hostile \u00e0 l'ouverture de l'institut Islam et Soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nLe gouvernement recommande aux d\u00e9put\u00e9s d'invalider ce texte, qu'il juge discriminatoire et contraire \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt en attendant la suite de la proc\u00e9dure, eh bien, l'institut a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 ses activit\u00e9s, depuis janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nUn institut qui ne formera pas de nouveaux imams. C'est express\u00e9ment exclu de ses missions. \r\n*** les \u00e9lus vaudois et genevois font aussi rentrer leurs lobbyistes au parlement.\r\nDOM 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve font un tour d'horizon des \u00e9lus. \r\nA qui ont-ils fourni une carte d'acc\u00e8s?\r\nCertains font entrer leur assistant parlementaire, qui les aide dans leur travail politique. C'est le cas de du socialiste genevois Manuel Tornare.\r\nD'autres les offrent \u00e0 des syndicats, comme Jean-Christophe Schwaab, du PS, ou bien \u00e0 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques, pensez alors au PLR Fathi Derder. \r\nIl y a aussi les formateurs, qui invitent des jeunes de leur parti, prometteurs. C'est la cas de la PLR Isabelle Moret.\r\nEt puis, les associatifs, comme Ad\u00e8le Thorens, des verts, par exemple\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe. La Neue Luzerner Zeitung d\u00e9taille ce matin la convoitise de l'hopital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing.  cette client\u00e8le priv\u00e9e represente 17 % des patients de l'hopital cantonal, 59 % de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna. Ce d\u00e9veloppement est la cons\u00e9quenc de la nouvelel loi sur els hopitaux qui met en concurrence ls cliniques priv\u00e9es et les hopitaux publiques.", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-14T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-14T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7391659", "ece-7391640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T10:12:47Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [93%] :\r\n47 la revue de presse romande et al\u00e9manique Esther, Coco et Dominique Choffat, on va commencer par la restructuration chez Alstom qui inqui\u00e8te toute la presse suisse alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nOui alors en Suisse al\u00e9manique tous les titres parle \u00e9videmment de cet \u00e9v\u00e9nement, c'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, le constat du tag Hassan sa guerre ce matin est amer : une place de travail sur quatre que General lectrice veut supprimer en Europe, h\u00e9 bien un poste sur quatre sera biff\u00e9 en Suisse et ce n'est pas seulement les employ\u00e9es de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui mais aussi tous les sous- traitants de Alstom qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 5500 personnes, les syndicats appellent aujourd'hui \u00e0 une large alliance entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie, le r\u00e9veil est brutal, les postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus, commente l'un d'avoir Zeitung, mais il faut se faire une raison : la fabrication, la planification ou m\u00eame la recherche qui peuvent \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nD\u00e9localis\u00e9e, il ne se passe pas une semaine sans qu'une nouvelle fusion ou acquisition d'importance ne soit annonc\u00e9e et certaines de ces acquisitions, h\u00e9 bien elle pourrait toucher la Suisse, alors on ne va pas toutes les citer, je vous rassure, mais il y a par exemple l'am\u00e9ricain Shire qui rach\u00e8te le groupe pharmaceutique Salta 900 personnes travaillent pour cette entit\u00e9 dans notre pays, une autre nouvelle fusion g\u00e9ante se profile dans la chimie, cette fois -ci da que Michael qui compte 700 collaborateurs en Suisse al\u00e9manique et Dupont Dupont, qui emploie 480 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve et qui n\u00e9gocient en vue d'un rapprochement et vous avez aussi des acquisitions d'entreprises dans des secteurs de l'informatique ou bien chez les voyagistes on n'a pas fini dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [92%] :\r\nEt le responsable de la productivit\u00e9, de General, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale, Philippe Cochet est en grande interview dans l'intervalle, \u00e7a \u00e9tonne, il tente de rassurer : nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie, dit -il, mais sans ajustements, pas d'avenir, la croissance des \u00e9nergies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon, rien \u00e0 voir, affirme -t-il avec le franc fort, la Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [86%] :\r\nL'Espagne menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nIl est aussi question de risques pour l'emploi, imaginez Abengoa est au bord de la faillite, Abengoa c'est ce fleuron andalou du solaire Hadley au lien qui doit affronter une dette de 25 milliards d'euros, ce n'est pas rien et l'enjeu est consid\u00e9rable, avec des dizaines de milliers d'emplois menac\u00e9s, mais cette situation d\u00e9licate aura \u00e9galement des r\u00e9percussions outre- Atlantique depuis les \u00c9tats-Unis jusqu'au Br\u00e9sil, o\u00f9 le groupe r\u00e9alise 87 pourcent de de son chiffre d'affaires, alors si Abengoa devait tomber, il pourrait entra\u00eener dans sa chute la paralysie de m\u00e9ga- projets et porter un coup dur \u00e0 de grandes banques cr\u00e9anci\u00e8res en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [86%] :\r\nLes agressions sexuelles sont monnaie courante, para\u00eet -t-il en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [94%] :\r\nLa Wochenzeitung propose ce matin un dossier \u00e9clairant sur la recrudescence des petites ou grandes agressions agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue, sourds, les pistes de danse dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne, une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers, c'est faux, dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus de se comporter comme elles le voulaient aujourd'hui l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens dans l'Hebdo Mad\u00e8re si on renvoyait tous les Arabes, dit -il, il resterait encore 90 pourcent des des jeunes hommes d\u00e9linquants avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme, mais on va rester dans ce sujet avec le temps, qui \u00e9voque quant \u00e0 lui le choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nDes cultures un choc des cultures entre les valeurs musulmanes et les valeurs occidentales mais ce malentendu culturel n'est sans doute pas le facteur pr\u00e9pond\u00e9rant des violences de la Saint-Sylvestre, c'est l'avis en tout cas de l'ethnologue Pierre 100 livre ces violences peuvent s'expliquer davantage, \u00e0 ses yeux par le d\u00e9racinement, le manque de perspectives et aussi par la d\u00e9tresse sexuelle de nombreux jeunes immigr\u00e9s sans oublier l'appartenance de certains \u00e0 des bandes criminelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [96%] :\r\nEt l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels z'\u00e9trangers on vote le 28 f\u00e9vrier prochain sur ce texte, cette initiative ne passerait jamais la rampe en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [94%] :\r\nOui, toujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne la NZZ remet les points sur les i autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, si l'Allemagne durcit aussi le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain, vous l'avez rappel\u00e9 Simon le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne, ce serait m\u00eame impensable : la cour constitutionnelle de Karlsruhe et ne le sera jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [95%] :\r\nEt il est question d'une autre initiative de l'UDC dans le quotidien La Libert\u00e9, une initiative hostile \u00e0 l'ouverture de l'institut Islam et Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, alors le gouvernement recommande aux d\u00e9put\u00e9s d'invalider ce texte qu'il juge discriminatoire et contraire \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9rale et en attendant la suite de cette proc\u00e9dure, h\u00e9 bien, l'institut a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 ses activit\u00e9s depuis janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re un institut qui ne formera pas de nouveaux imams c'est express\u00e9ment exclu dans ses missions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [98%] :\r\nLes \u00e9lus Vaudois et Genevois font aussi rentrer leurs lobbyistes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [96%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, font un tour d'horizon des \u00e9lus \u00e0 qui ont -ils fourni une carte d'acc\u00e8s alors certains font entrer leur assistant parlementaire qui les aide dans leur travail politique, c'est le cas du socialiste Genevois Manuel Tornare par exemple, d'autres les offrent \u00e0 des syndicats comme Jean-Christophe Schwaab du PS ou bien \u00e0 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques pensez alors au PLR Fathi Derder il y a aussi les formateurs qui invitent des jeunes de leur parti prometteurs, c'est le cas de la PLR Isabelle Moret et puis les associatifs comme Ad\u00e8le Torrance des Verts par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [91%] :\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe la No\u00ebl \u00e7a \u00e9tonne, d\u00e9taille ce matin -l\u00e0 qu'on voit convoitise de l'h\u00f4pital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing, cette client\u00e8le priv\u00e9e repr\u00e9sente 17 pourcent des des patients de l'h\u00f4pital cantonal 59 pourcent de de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna ce d\u00e9veloppement qui a aussi lieu dans les autres cantons est la cons\u00e9quence de la nouvelle loi sur les h\u00f4pitaux qui met en concurrence les cliniques priv\u00e9es et les h\u00f4pitaux publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [98%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T06:08:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCFCBE4B-A2F4-47C7-83D0-DAFE56082B15", "internalArchiveId": "CCFCBE4B-A2F4-47C7-83D0-DAFE56082B15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les villes pourraient \u00eatre p\u00e9jor\u00e9es par le 2e tube routier du Gothard", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * Les villes pourraient \u00eatre p\u00e9jor\u00e9es par le 2e tube routier du Gothard 18h . on va d\u00e9battre de l'opportunit\u00e9 de construire un 2e tube routier sous le Gottard, avec un angle d'attaque tr\u00e8s pr\u00e9cis : celui de l'int\u00e9r\u00eat des grandes villes \u00e0 voir le projet se r\u00e9aliser - ou pas. Est-ce qu'il repr\u00e9sente un risque pour le d\u00e9veloppement des agglom\u00e9rations ??\r\nNous allons prendre l'exemple de Lausanne. D'autant plus int\u00e9ressant que la municipalit\u00e9 est divis\u00e9e. \r\nDaniel Br\u00e9laz, Olivier Fran\u00e7ais, bonsoir messieurs !\r\nDaniel Br\u00e9laz : CN VD Vert, syndic de Lausanne, membre du comit\u00e9 NON au deuxi\u00e8me tube\r\n- Pour vous ce projet \u00e0 2.8 milliards est un obstacle aux projets d'agglom\u00e9ration. Quels sont concr\u00e8tement les projets lausannois ou l\u00e9maniques qui pourraient rester sur la paille ou \u00eatre retard\u00e9 \u00e0 cause du Gothard ?\r\n- Les grands axes routiers ne sont pas important pour l'\u00e9conomie suisses et l'\u00e9conomie l\u00e9manique ? c'est compl\u00e9mentaire non ?\r\n- Voter pour le Gotthard, c'est donc mettre en danger les projets d'agglo (le M3 par ex) qui figurent dans le projet de fonds routier Forta ?? \r\n- Les villes, les agglom\u00e9rations, les moteurs \u00e9conomiques devraient \u00eatre solidaires avec les r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques comme le Tessin. Il en va de la coh\u00e9sion nationale non ? \r\n(avec ce genre de r\u00e9fl\u00e9xion, les neuch\u00e2telois du bas refusent le transrun parce qu'il sera avant tout b\u00e9n\u00e9fique aux neuch\u00e2telois du haut .)\r\nOlivier Fran\u00e7ais : C aux Etats PLR VD, \u00e9galement membre de la municipalit\u00e9 de lausanne (diretion des travaux), et membre du comit\u00e9 OUI\r\n- A elle seule la Suisse romande repr\u00e9sente le tiers des besoins en contributions f\u00e9d\u00e9rales pour les projets d'agglom\u00e9ration. pourquoi soutenir un projet qui concerne 17'000 v\u00e9hicules par jours dans les Alpes. alors que les besoins sont \u00e9norme dans les villes ?\r\n- Lausanne veut construire un nouveau m\u00e9tro M3. ce projet sera en concurrence avec le deuxi\u00e8me tube routier. qui va couter 300 millions de francs par an entre 2020 et 2030. Vous ne vous tirez pas une balle dans le pied ?\r\n- Le contournement de Morges pour lequel vous vous battez au parlement n'a pas de financement assur\u00e9. on parle de 3.4 milliards de francs. \r\n- Mais concr\u00e8tement : les lausannois, les habitants de l'agglom\u00e9ration. auraient tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 voter contre ce tube, s'ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la d\u00e9fense directe de leurs int\u00e9r\u00eats !!\r\n- Vous vous \u00eates battus \u00e0 Lausanne pour construire le M2, pour r\u00e9aliser un report des passager de la voiture sur les transports publics. pourquoi ne pas avoir le m\u00eame discours pour le transit alpin ? on va inaugurer le plus grand tunnel ferroviaire du monde en juin prochain !! plus de 50 km, quasi 20mia de francs !!", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391615", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les villes pourraient \u00eatre p\u00e9jor\u00e9es par le 2e tube routier du Gothard / FOR_2016-01-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les grandes villes suisses ont-elles int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir le projet du second tube du Gothard se r\u00e9aliser ou risquent-elles de voir leur projet de d\u00e9veloppement retard\u00e9? D\u00e9bat entre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vaudois et municipaux lausannois Daniel Br\u00e9laz (Verts) et Olivier Fran\u00e7ais (PLR)."], "variantIds": ["ece-7391615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T03:44:19Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n6 on va d\u00e9battre de l'opportunit\u00e9 de construire un 2\u00e8me tube routier sur le Gotthard avec un angle d'attaque tr\u00e8s pr\u00e9cis : celui de l'int\u00e9r\u00eat des grandes villes, \u00e0 voir ce projet \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de francs se r\u00e9aliser ou pas est -ce qu'il repr\u00e9sente un risque pour le d\u00e9veloppement des agglom\u00e9rations va prendre l'exemple de Lausanne, exemple d'autant plus int\u00e9ressant que la municipalit\u00e9 est divis\u00e9e, Daniel Br\u00e9laz et Olivier Fran\u00e7ais nous a rejoint pour en d\u00e9battre, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [71%] :\r\nBonsoir, bonsoir, alors Daniel Br\u00e9laz vous connaissez cette consigne nationale Verts Vaudois Saint-Brieuc devrait aussi oui vous dit j'vais faire la m\u00eame remarque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [90%] :\r\nPour Olivier Fran\u00e7ais laissez -moi quand m\u00eame rappeler que vous \u00eates syndic de Lausanne et puis membre du comit\u00e9 NON au deuxi\u00e8me tube Olivier Fran\u00e7ais on vous conna\u00eet bien vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, \u00e9galement membre de la municipalit\u00e9 de Lausanne \u00e0 la direction des travaux et puis membre du comit\u00e9, oui au deuxi\u00e8me tube commen\u00e7ant par vous, Daniel Br\u00e9laz, ce projet2,8 milliards de francs est -ce que c'est un obstacle au projet d'agglom\u00e9ration typiquement ce qui concerne ville comme Lausanne, on peut parler du m\u00e9tro M3 ou alors du contournement de Morges venir par exemple dans le fond Forta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [84%] :\r\nAlors ce qu'que constatent plusieurs maires de villes suisses passage donc la maire de Gen\u00e8ve leur la m\u00e8re de dur\u00e9e que le maire de Berne \u00e9galement plusieurs maires tessinois mais pour d'autres raisons beaucoup plus li\u00e9e aux nuisances, c'est que, aujourd'hui, avec ce 2\u00e8me, tube du Gothard, on fait quelque chose d'inutile qui nous unifie en partie le tr\u00e8s grand investissement de 20 milliards de francs qu'on fait pour la transversale de basse et, d'autre part, il y a maintenant 2 cas figure il y a un cas de figure, o\u00f9 tout va bien Forta et mis en place, puis \u00e7a ira pas si bien que \u00e7a parce qu'il pourrait avoir le frein \u00e0 l'endettement souvent les ressources, la Conf\u00e9d\u00e9ration est en tr\u00e8s gros investissement de ce jour, il va va tellement retard\u00e9 ou freiner les autres et puis il y a le pire cas celui ou Forta n'aurait pas de solution rapide ou pas de solution du tout parce qu'il y aurait blocage, on ne saura d'ici quelques mois, une hideuse et \u00e0 ce moment -l\u00e0, autre trouve dans une situation o\u00f9 les fonds n'\u00e9tant pas infinie, notamment en mati\u00e8re routi\u00e8re un certain nombre de projets non seulement dans le canton de Vaud mais aussi donc entendu, elle avait surtout dans le canton de Neuch\u00e2tel brut freiner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [86%] :\r\nDonc des projets typiquement qui concernerait les villes comme Lausanne, on parle aussi parfois un de Lucerne ou de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [65%] :\r\nL'arm\u00e9e toute la Suisse o\u00f9 il apprenait aussi allongeant le probl\u00e8me et il avait promis \u00e0 Reims, 2 : un qui dit \u00e7a pour l'int\u00e9r\u00eat un m\u00e9tro M3, pourrait \u00eatre mis en remet en question, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [77%] :\r\nPas de m\u00eame nature, \u00e7a s'il faut avoir le fonds d'agglom\u00e9ration le m\u00e9tro M3, soit celle tant qu'il pourra payer \u00e0 2\u00e8me partie : la 1\u00e8re et s\u00e9curis\u00e9 du financement f\u00e9d\u00e9ral, soit 11, il faut leur Forta et, h\u00e9las, c'est d'une autre nature mais pour l'ensemble de projets routiers, on est dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous, vous soutenez la construction d'un 2\u00e8me tube sous le Gothard pour vous, \u00e0 l'\u00e9vidence, les fonds sont s\u00e9par\u00e9s, on ne prend pas de risque sur le projets d'agglom\u00e9ration qui concernent des grandes villes telles que Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [85%] :\r\nAlors on prend aucun risque sur des projets qui sont acquis, voire qui sont pr\u00e8s d'\u00eatre mise \u00e0 l'enqu\u00eate je pense plus particuli\u00e8rement \u00e0 la bretelle de la br\u00e8che je pense on ne d'\u00e9tranglement de Crissier, puis 2 autres mod\u00e8les suppl\u00e9mentaires qui rend dans la r\u00e9gion lausannoise tout comme une augmentation des flux de trafic dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve voil\u00e0 donc sur ce point- l\u00e0, ces financements sont garantis, c'est plusieurs centaines de millions qui ont \u00e9t\u00e9 investis en plus de plusieurs centaines, et bien s\u00fbr dans les projets ferroviaires maintenant le le projet Forta est un autre d\u00e9bat, on vote pas du tout sur ce projet -l\u00e0 mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le fonds routier aujourd'hui qui financent tous ces projets, a une dur\u00e9e de 20 ans, il a d\u00e9but\u00e9 en 2008, ce qui veut dire que d'ici 2028 qui faut garantir d'avoir un financement et par le fait que ces grands projets qui nous occupe, c'est Lausanne Morges, c'est le financement du Locle et et de La Chaux-de-Fonds, c'est le financement du Glattal Z\u00fcrichois financement aussi dans un projet de de Gary se contente de Clarisse n\u00e9cessite en tout cas des infrastructures financi\u00e8res durable SSL, le Front Forta et en tant que pr\u00e9sident de la commission des transports aux \u00c9tats, nous traitons ce dossier lundi et mardi prochain, et j'ose esp\u00e9rer que dans les 3 \u00e0 6 prochains mois, le Conseil d'\u00c9tat, le Conseil des \u00c9tats se d\u00e9termine donc apr\u00e8s ce sujet soit trait\u00e9 et tout d\u00e9pendra pr\u00e8s la vitesse du Conseil national pour la suite du traitement de ce projet, donc on a d\u00e9j\u00e0 une phase assez d\u00e9licate pour le financement durable des grands projets, mais aujourd'hui il y a aucune structure de financement pour les projets cit\u00e9s LausanneMorges le clash au fond tout \u00e7a parce que la vignette peupler les 26 cantons ont refus\u00e9 ce tapis de financement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [76%] :\r\nMais les Fran\u00e7ais Daniel Br\u00e9laz nous disait il y a quand m\u00eame une incertitude et le frein \u00e0 l'endettement et des \u00e9conomies \u00e0 faire Yamal garantie dans les 10 ans prochaines ann\u00e9es de n'auront pas de Liens sur le Tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [91%] :\r\nSurtout, surtout, les projets, il n'y a jamais de garantie puisque c'est encore le peuple qui d\u00e9cidera ce qu'il avait envie de faire, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on sait et \u00e7a, c'est \u00e7a l'histoire qui le montrait, je pense que le futur sera la m\u00eame chose mais Jospin en tout cas que cette histoire n'arrivera pas dans dans notre pays quand il y a des difficult\u00e9s d'emploi et l'embauche on investit dans les infrastructures on au sein d'\u00e9t\u00e9 sur les infrastructures, parce qu'une infrastructure c'est un investissement qui rapporte \u00e0 moyen long terme, on sait que l'\u00e9conomie fonctionne par des excellentes infrastructures et c'est pass\u00e9 son 1er poste budg\u00e9taire qui sera mis en cause. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [84%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, vous vous trompez de vision et d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [85%] :\r\nNon, pas du tout, je suis d'accord avec une bonne partie de ce que les Fran\u00e7ais bien dire ce Forta sera tr\u00e8s important et puis il y a certains objets d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, qui sont pas menac\u00e9, mais c'est clair que si 2 hypoth\u00e8ses en la Suisse va moins bien, elle fera l'endettement chaque ann\u00e9e le volume d'investissement avec par le Parlement, \u00e7a peut aussi \u00eatre mis en question est le fait d'avoir un gros investissement de ce genre peut nuire aux au 2\u00e8me cas de figure le plus malheureux, on trouve pas de solutions parce qu'on n'a pas grande certitude au bout de 28 f\u00e9vrier le reste sera d'aussi bons et dans les 2 ans aussi, moi, une ann\u00e9e plus t\u00f4t dans ce cas de figure, les 3 milliards du v\u00e9ritable et \u00e0 disposition du tout, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est bien clair que ceux d'autres projets en souffriront pas ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 financer, mais les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [83%] :\r\nMais ce qu'on fait pas un peu de eau est -ce qu'on avancerait on avance pas, si on r\u00e9fl\u00e9chit comme \u00e7a \u00e0 imaginer le pire pour les ann\u00e9es \u00e0 venir est -ce que c'est pas un peu bloquons et si on suit votre logique jusqu'au bout, offre en ferait rien Daniel Br\u00e9laz pourquoi faire un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [81%] :\r\nAlors si on c'est vous qui prenez en en tr\u00e8s particulier sur cet objet qui a \u00e9t\u00e9 effectivement donn\u00e9 par pas mal d'agglom\u00e9ration pour d'autres projets \u00e0 10 endroits o\u00f9 il y a un outil en trafic de 100000 v\u00e9hicules par jour, alors qu'il y en a 17000 en moyenne Gothard et c'est en 10 arguments utilis\u00e9s, mais pour moi l'argument principal presque l'air le d\u00e9ferlement de camions europ\u00e9ens qui n'a, sur le tard, pas tout de suite parce qu'il faut effectivement et surtout pas \u00e0 l'\u00e2ge de l'fran\u00e7ais changer la Constitution, mais une fois qu'on a investi les 3 milliards c'est beaucoup plus facile dans la salle tactique de dire au Parlement la tellement de l'ONU \u00e0 l'\u00e2ge adulte ou \u00e7a vous allez quand m\u00eame pas, ne pas utiliser ces 2 tunnels et \u00e7a c'est vrai danger majeur de salamis technique si le peuple accepte ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [74%] :\r\nAlors vous l'avez dit, revenons \u00e0 monsieur erreur peuple le feu c'est vrai l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [82%] :\r\nUne position future du web, c'est un peu \u00e7a, pas \u00e9tonnant non mais c'est vrai que ayez au nom justement le successeur, on les arguments n\u00e9cessaires pour des forces plut\u00f4t en l'occurrence, mais en l'occurrence il faudra d\u00e9j\u00e0 que le Parlement changer nous modifie une loi de que le le le Parlement propose la modification constitutionnelle, il faudra la majorit\u00e9 du peuple et des cantons presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [72%] :\r\nQuand m\u00eame, un parcours du combattant, c'est c'est vrai alors sinon elle est l\u00e0, la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [73%] :\r\nSion car les Suisses, en particulier sur son sur son environnement, il y a une garantie de s\u00e9curit\u00e9 qui doit \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 nos population qui circulent sur notre r\u00e9seau et je vois pas, il y d'Al-Qa\u00efda qui soient ferroviaire ou qu'ils soient routiers Monsieur Breda pour ferroviaire on a exig\u00e9 pour monter chez les a doubl\u00e9 \u00e0 tube, l'unique par sens de circulation pour le ferroviaire, alors qu'on l'accepte moins pour la voiture et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [79%] :\r\nAlors je vous signale, parce que c'est important que le peuple suisse a vot\u00e9 sans financement les pop qui est mieux apr\u00e8s une quinzaine de milliards qui sont devenus enlevante E24 avec tous les adjonction de pas faire le d\u00e9tail en 1992 et puis le Pape, c'est tellement m\u00e9fi\u00e9 comme conseil f\u00e9d\u00e9ral allait pas tenir ensuite ses engagements, qu'une petite majorit\u00e9 c'est P\u00e9lissier des Alpes, quels probl\u00e8mes dont on parle, point de vue constitutionnel ensuite quand m\u00eame Avanti le Parlement \u00e0 une large majorit\u00e9 elle Conseil f\u00e9d\u00e9ral au tenter d'affaiblir pour faire plaisir aux automobilistes l'initiative des Alpes, le peuple a largement refus\u00e9 mais maintenant si on vote de 2\u00e8me tunnel la les raisons de se poser \u00e0 par le d\u00e9ferlement de la vall\u00e9e au Tessin seront beaucoup plus fiable et bien s\u00fbr, c'est \u00e7a que j'appelle une tactique du salami du monde qu'on a investi 3 milliards avec on avait renouer avec l'Union europ\u00e9enne, gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC \u00e0 d'autres B\u00e2le donnant l\u00e0- dessus et le fait effectivement une fois que tout est pay\u00e9, tout est consomm\u00e9, le risque, le peuple et les cantons d'disons accepte cela est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [91%] :\r\nAlors revenons \u00e0 notre angle pr\u00e9cis si vous \u00eates d'accord Olivier Fran\u00e7ais par rapport \u00e0 quelques chiffres ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par Daniel Br\u00e9laz qui sont int\u00e9ressants, le fait par exemple un que 17000 v\u00e9hicules passent quotidiennement sous le Gothard, alors qu'on dit qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 100000 en moyenne, alors qu'on dit qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 100000 v\u00e9hicules passent autour d'une agglom\u00e9ration comme celle de Lausanne est -ce que sur ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, on devrait pas quand m\u00eame ici raisonnablement s'opposer au deuxi\u00e8me tube pour ne pas mettre en p\u00e9ril le d\u00e9veloppement des infrastructures qui concerne l\u00e0 o\u00f9 il y a plus de de 2 voitures l'y a plus de personnes qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [86%] :\r\nMais c'est exactement ce qui se passe tous les travaux d'entretien d\u00e9veloppement notre r\u00e9gion dans un sprint de ce param\u00e8tre et cet argent est aujourd'hui \u00e0 disposition d'aujourd'hui, aujourd'hui maire Fazilet oui, bah, c'est quand m\u00eame pas rien, j'ai pass\u00e9 3 non, c'est vrai, c'est 3 noeuds autoroutiers suppl\u00e9mentaire pour la r\u00e9gion lausannoise qui vont profiter directement lausannois puisque \u00e7a va diminuer le trafic de transit dans les villes et cette politique d'investissement pour toute la Suisse et pas exclusivement pour la Romandie et Lausanne \u00e0 particulier parce que je trouve \u00e7a un peu fort de caf\u00e9 pass\u00e9 qu'une r\u00e9gion d'encore plus quand la m\u00e8re Direct passe la m\u00eame chose, peuvent penser ce qu'ils veulent mais moi je pense toujours droit penser mon groupe de pression aussi pensent \u00e9galement qu'il y a un juste \u00e9quilibre, au m\u00eame titre que les Genevois s'y retrouvent, puisque il y a des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 au niveau routier, ferroviaire et \u00e7a, c'est aussi de l'argent qu'elle exigeait, parce qu'on est sur le compte, entretien, j'insiste bien sur le compte entretien pas tous les projets que cite monsieur Br\u00e9laz sont les nouveaux projets qui sont tr\u00e8s utile aussi pour les villes, j'en conviens mais aujourd'hui quand pas de structures de financement et la solution sera le d\u00e9but de la solution je vous esp\u00e9rez que mardi soir, en tant que pr\u00e9sident de la commission des transports du Conseil d'\u00c9tat, je commence \u00e0 vous annoncer les bonnes nouvelles et j'ose esp\u00e9rer qu'on pourra finaliser en tout cas un bon bout de ce projet -l\u00e0 au mois de f\u00e9vrier, c'est-\u00e0-dire juste peut-\u00eatre avant la votation en tout cas pour les gens qui sont all\u00e9chantes : \u00e7a serait bien que je le vois rire Monsieur Brel l\u00e0 qu'\u00e0 l'habitude quand m\u00eame des \u00e9ch\u00e9ances qui se passe dans les coulisses et et avec les diff\u00e9rents milieux qui ont fait pression sur Forta et les si Natty vache \u00e0 lait, je peux vous dire aujourd'hui qu'on est en bonne voie pour apporter une solution, si il y a un peu de raison, voil\u00e0 et je pense que c'est tr\u00e8s on va la trouver parce que dans les 1000 environnementaux que les milieux qui d\u00e9fendra la mobilit\u00e9 au niveau de la Suisse, ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 apporter la solution le plus rapidement possible pour l'entrepreneur, les \u00e9tudes le plus rarement possible pourtant pour les chapitres de la mobilit\u00e9 individuelle que pour la mobilit\u00e9 ferroviaire et les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 des agglom\u00e9rations et des financements durables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [81%] :\r\nAlors, un dernier mot et on sera terme de d\u00e9bats, Daniel Br\u00e9laz et sur la coh\u00e9sion nationale, hein, parce que les villes, les agglom\u00e9rations sont les moteurs \u00e9conomiques notamment, et ce qui devrait para\u00eetre solidaires avec des r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques comme le Tessin voulu pas sensibles \u00e0 la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:39) [78%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s sensible, pr\u00e9sident national, je rappelle quand m\u00eame que le projet sur lequel on vote ce 100 40 jours de coupure totale pour les travaux pr\u00e9liminaires avec le Tessin, l'autre c'est vrai que c'est ferroviaire mais c'est plus doux une s'installer en pas entrer dans ces d\u00e9tails probl\u00e8me coule pr\u00e8s des agglom\u00e9rations, mais face au Tessin, moi j'ai les maires de Casseau qui est PDC comme monsieur Lombardi qui pousse \u00e0 fond ce tunnel qu'il esp\u00e8re utiliser souvent s'il le maire de m\u00eame r\u00e9ussir PLR et Zelmer ba\u00efnes Zeneca socialiste tous ces maires qui sont sur le trajet, \u00e7a unanimes pour dire : c'est une catastrophe pour le test de Soisy dite solidaire avec eux, c'est vrai que le maire Lugano de la l\u00e9galit\u00e9, adh\u00e9rer \u00e0 l'UDC le plus nuanc\u00e9 mais bon, il y a d\u00e9j\u00e0 les 3 autres, et puis pour ce qui concerne le canton, nourri, certes le Parlement \u00e0 mon dernier voter pour, sur une solution, mais le Pape a suivi ce conseil d'\u00c9tat a presque 100 contre 57 pourcent podium podium contraire, donc j'ai l'impression que, souvent, le tra\u00eetre \u00e0 ses r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques ou Tessin o\u00f9 avec autant d'ouvrir d\u00e9fendant cette position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [88%] :\r\nPocket et puis les Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier c'est tout bient\u00f4t pour choisir s'ils sont d'accord avec ce 2\u00e8me tube sous le Gothard ou pas, en tout cas merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu avec nous, on a bien vu que vous \u00e9tiez pas tout \u00e0 fait d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [76%] :\r\nPour \u00e7a, ben oui, je veux que \u00e7a arrive une fois par ann\u00e9e, en g\u00e9n\u00e9ral on vous alors pour pour en discuter, il y Daniel Goulet 13 Olivier Morin j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [84%] :\r\nEt \u00e7a, j'ai dit : j'ai dit non, j'ai dit non, mais je me permets juste de rappeler qu'il y a aussi, on a des, des, des gens qui sont de du milieux politique de Monsieur Brada qui sont tessinois et je prends par exemple pr\u00e9sent\u00e9 que d'une ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste qui soutient ce 2\u00e8me tube du Gothard, voil\u00e0 donc le peuple votera le 28 f\u00e9vrier et la sagesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [80%] :\r\nAli, qui avait personne ne c'est pas rien, tr\u00e8s bien l\u00e0 pour commenter les r\u00e9sultats, Daniel Br\u00e9laz, Olivier Fran\u00e7ais merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T17:44:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CN PLR VD + Municipal LS ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9laz, Daniel", "role": "Syndic de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4530A9B-CE51-4170-B8D2-F810C0632800", "internalArchiveId": "E4530A9B-CE51-4170-B8D2-F810C0632800", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Le football pourrait avoir recours \u00e0 la vid\u00e9o pour l'arbitrage", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Stefan Studer, ancien arbitre de la Swiss Footballeur League\r\n* * Le football pourrait avoir recours \u00e0 la vid\u00e9o pour l'arbitrage (JDM Sports Matin) \r\n(LE \u00ab BOARD \u00bb, L'EVOLUTION DES REGLES EN FOOT ET LE RECOURS A LA VIDEO)  \r\n*********Sport Matin avec vous, Herv\u00e9 Borsier, il va \u00eatre question de l'introduction de la vid\u00e9o dans le football... Le \u00ab Board \u00bb, l'organisme qui g\u00e8re les r\u00e8gles en mati\u00e8re de ballon rond, a sans doute lanc\u00e9 un signal fort avec l'utilisation future de l'image. Une \u00e9volution importante que d'autres disciplines sportives ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 avec succ\u00e8s... mais, qui jusque-l\u00e0, divisait les d\u00e9cideurs du football mondial...\r\nLe Board, la tr\u00e8s s\u00e9rieuse et conservatrice instance qui d\u00e9termine les r\u00e8gles en football, a fortement recommand\u00e9e le recours \u00e0 la vid\u00e9o et propos\u00e9 des tests rapides. . Le feu vert d\u00e9finitif pourrait \u00eatre donn\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle du Board qui se tiendra du 4 au 6 mars, \u00e0 Cardiff.\r\n*********C'est une r\u00e9volution !\r\nOui, car le football semble \u00eatre en retard! D'autres sports, comme le rugby, le tennis ou encore le hockey sur glace utilisent la vid\u00e9o avec des retours tr\u00e8s positifs \r\n*********Le football a souvent \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 sur le sujet... Pour quelles raisons ? \r\nMichel Platini a toujours \u00e9t\u00e9 farouchement oppos\u00e9 \u00e0 la vid\u00e9o. Il a instaur\u00e9 en place l'arbitrage \u00e0 cinq dans les comp\u00e9tition UEFA, soit deux arbitres suppl\u00e9mentaires charg\u00e9s d'observer les surfaces de r\u00e9paration, o\u00f9 se d\u00e9roulent la plupart des actions d\u00e9cisives. Sepp Blatter a aussi mis du temps avant de mettre en place le syst\u00e8me de la \u00ab\u00a0goal line technologie\u00a0\u00bb qui permet de confirmer ou non qu'un ballon ait bien franchi la ligne de but. Ce syst\u00e8me est entr\u00e9 en vigueur \u00e0 la Coupe du monde 2014. \r\n*********Le syst\u00e8me vid\u00e9o pr\u00f4n\u00e9 par le \"Board\" ira plus loin ? \r\nExact, mais il devra \u00eatre inscrit dans trois domaines susceptibles de litiges avec de grandes cons\u00e9quences : il s'agit des cartons rouges, des penalties et des erreurs d'identification de joueurs lors de fautes... Car, dans le grands championnats europ\u00e9ens, il ne se passe pas un week-end sans que les joueurs crient \u00e0 l'injustice!\r\n*********La vid\u00e9o, Herv\u00e9 Borsier, serait un v\u00e9ritable \"plus\" pour les arbitres ?\r\nOui, car le jeu va plus vite et les arbitres sont \u00e0 la limite de leurs capacit\u00e9s. Aujourd'hui, avec les enjeux sportifs et financiers, l'oil ne suffit plus. La vid\u00e9o peut leur permettre de prendre de meilleures d\u00e9cisions. Stefan Studer, ancien arbitre de la Swiss Footballeur League et FIFA (il a dirig\u00e9 plus de 50 matches internationaux).    \r\n  32''Mag\u00a0: Stefan Studer \r\n*********Mais la vid\u00e9o, Herv\u00e9, aura aussi ses limites ? \r\nOui; au final c'est l'arbitre qui devra interpr\u00eater les images... Et l\u00e0, ce sera une nouvelle fois une affaire d'interpr\u00e9tations. Stefan Studer...\r\n  33'' Mag: Stefan Studer\r\nR\u00e9duire les doutes, faciliter les d\u00e9cisions arbitrales, mais aussi rallonger les matches : la mise en place de la vid\u00e9o dans le football  implique des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises. Les f\u00e9d\u00e9rationa n\u00e9erlandaise, fran\u00e7aise et anglaise se sont propos\u00e9es de tester l'arbitrage en cas de d\u00e9cision d\u00e9finitive du \"Board\" d\u00e9but mars", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Le football pourrait avoir recours \u00e0 la vid\u00e9o pour l'arbitrage", "Le football pourrait avoir recours \u00e0 la vid\u00e9o pour l'arbitrage / JDM_2016-01-14T06:36:00_sport-matin", "Le football pourrait avoir recours \u00e0 la vid\u00e9o pour l'arbitrage / JDM_2016-01-14T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L\u2019organisme qui g\u00e8re les r\u00e8gles du football a sans doute donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re un signe important vers l\u2019utilisation future de la vid\u00e9o. Une \u00e9volution importante que d\u2019autres sports ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 avec succ\u00e8s, mais qui jusque-l\u00e0 divisait les d\u00e9cideurs du football mondial.", "L\u2019organisme qui g\u00e8re les r\u00e8gles du football a sans doute donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re un signe important vers l\u2019utilisation future de la vid\u00e9o. Une \u00e9volution importante que d\u2019autres sports ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 avec succ\u00e8s, mais qui jusque-l\u00e0 divisait les d\u00e9cideurs du football mondial.", "L\u2019organisme qui g\u00e8re les r\u00e8gles du football a sans doute donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re un signe important vers l\u2019utilisation future de la vid\u00e9o. Une \u00e9volution importante que d\u2019autres sports ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 avec succ\u00e8s, mais qui jusque-l\u00e0 divisait les d\u00e9cideurs du football mondial."], "variantIds": ["ece-7391650", "ece-7391632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T09:36:53Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nDu sport et du sport matin avec vous, Herv\u00e9 Borsier bonjour bonjour Simon va \u00eatre question de l'introduction de la vid\u00e9o dans le football, alors \u00e7a c'est un peu, pardonnez -moi, c'est un peu un serpent de mer, il y a longtemps qu'on en parle, mais l\u00e0, c'est en train de se faire, le Board, c'est-\u00e0-dire l'organisme qui g\u00e8re les les r\u00e8gles en mati\u00e8re de ballon rond, a sans doute lanc\u00e9 un signal tr\u00e8s fort avec l'utilisation future de l'image \u00e9volution importante que d'autres disciplines sportives ont ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 d'ailleurs avec succ\u00e8s mais qui jusque -l\u00e0 divisait tous les d\u00e9cideurs du football mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, le Board la tr\u00e8s s\u00e9rieuse et conservatrice, instance qui d\u00e9termine les r\u00e8gles en football a fortement recommand\u00e9 le recours \u00e0 la vid\u00e9o et propos\u00e9 des tests rapides, le feu Vert d\u00e9finitif pourrait \u00eatre donn\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale annuelle du Board, qui se tiendra du 4 au 6 mars \u00e0 Cardiff, faut le dire, hein, ce serait une r\u00e9volution oui car le football semble \u00eatre en retard d'autres sports comme le rugby, le tennis ou encore le hockey sur glace utilisent la vid\u00e9o avec des retours d'ailleurs tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors que le football a a longtemps souvent \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 sur la question : mais pourquoi, pourquoi cette frilosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, tout d'abord celle des instances et du pr\u00e9sident des pr\u00e9sidents des instances, Michel Platini a toujours \u00e9t\u00e9 farouchement oppos\u00e9s \u00e0 la vid\u00e9o, il a instaur\u00e9 en place l'arbitrage \u00e0 5 dans les comp\u00e9tition UEFA soit deux arbitres suppl\u00e9mentaires charg\u00e9s d'observer les surfaces de r\u00e9paration, o\u00f9 se d\u00e9roulent la plupart des actions d\u00e9cisives cette Blatter a aussi mis du temps avant de mettre en place le syst\u00e8me de la Gaule la une technologie qui permet de confirmer ou non qu'un ballon et bien franchi la ligne de but, ce syst\u00e8me est entr\u00e9e d'ailleurs en vigueur \u00e0 la Coupe du monde 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [85%] :\r\nMais ce syst\u00e8me vid\u00e9o pr\u00f4n\u00e9 par le Board, ce qu'il aura plus loin que \u00e7a encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nOui, il devra -t-\u00eatre inscrit dans 3 domaines susceptibles de litiges avec grandes cons\u00e9quences : il s'agit des cartons rouges des penalties et des erreurs d'identification de joueurs lors de fautes car dans les grands championnats europ\u00e9ens, il ne se passe pas un week- end sans que les joueurs crient \u00e0 l'injustice, d'ailleurs le cas ce matin du pr\u00e9sident de Lyon, il estime que son club a subi hier soir un but litigieux en Coupe de la Ligue face au Paris-Saint-Germain, c'est le Paris Saint-Germain, qui l'a emport\u00e9 2 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [99%] :\r\nLa vid\u00e9o Herv\u00e9 serait un v\u00e9ritable plus pour les arbitres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nOui, car d\u00e9sormais le jeu va plus vite et les arbitres sont \u00e0 la limite de leur capacit\u00e9, il faut bien le dire avec les enjeux sportifs et financiers, l'oeil ne suffit plus, la vid\u00e9o peut leur permettent de prendre de meilleures d\u00e9cisions Stefan Studer ancien arbitre de la Suisse football Ligue 2, la FIFA a dirig\u00e9 plus de 50 matchs internationaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [85%] :\r\n\u00e7a peut enlever une certaine pression, \u00e7a peut \u00eatre un facilitateur dans la mesure o\u00f9 il sait quelque part, il a une 2\u00e8me chance l'arbitre de logements au football, sa d\u00e9cision est prise, mais si on fait, on se rend compte par moment, on a pris la d\u00e9cision, parce qu'au moment o\u00f9 vous \u00eates pr\u00eat d\u00e9cisions vous la prenez au plus juste, au plus proche de votre esprit remettant sur de 100 pourcent et et vous vous rendez compte lentement de l'erreur apr\u00e8s avoir pris d\u00e9cisions par un feeling par une r\u00e9action de diff\u00e9rents joueurs du public \u00e0 houla, \u00e7a peut vous mettre \u00e9ventuellement pour certains en doutent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [85%] :\r\nDans la vid\u00e9o, si jamais elle est adopt\u00e9e, Herv\u00e9, elle aura \u00e9videmment aussi ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, parce qu'au final, c'est quand m\u00eame l'arbitre qui devra analyser les images et l\u00e0 ce sera une nouvelle fois une affaire d'interpr\u00e9tations Stefan Studer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:25) [83%] :\r\nFaut pas oublier que le foot, c'est un ensemble de lois qui doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s par des arbitres, quelle image en soi ou l'analyse de l'image aussi demeurer une interpr\u00e9tation et on a souvent tendance \u00e0 penser que l'image est objective est parfaite, or je sais que, de temps en temps, sur la base de la m\u00eame image mettez vase arbitres de moi- m\u00eame image et vous aurez 30 pourcent des des abeilles qui vous diront simulation 30 pourcent des des abus qui vous diront peut-\u00eatre peine et puis la qui vous dira ah ben non, l\u00e0, on joue et donc il faudra pas oublier qu'il y aura toujours une part d'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [93%] :\r\nR\u00e9duire les doutes faciliter les d\u00e9cisions arbitrales, mais aussi rallonger les matches, la mise en place de la vid\u00e9o dans le football, implique des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises, les f\u00e9d\u00e9rations n\u00e9erlandaise, fran\u00e7aise et anglaise se sont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 de tester l'arbitrage en cas de d\u00e9cision d\u00e9finitive bien s\u00fbr du fameux Board au d\u00e9but mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [86%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier dans un instant, mais au fil hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [63%] :\r\n\u00e7a Philippe point pas de trop pour nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T06:05:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2A2F08B-E015-45E0-B07B-217535DB3195", "internalArchiveId": "A2A2F08B-E015-45E0-B07B-217535DB3195", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... et les r\u00e9v\u00e9lations de l'Illustr\u00e9 sur le pass\u00e9 de l'aide-soignante de l'ancien avocat Dominique Warluzel...\r\nSelon l'hebdomadaire qui sort aujourd'hui, dans le quartier des Eaux-Vives \u00e0 Gen\u00e8ve, dans les bars qu'elle fr\u00e9quentait il y a encore 4 ou 5 ans, cette femme \u00e9tait connue comme escort-girl. Depeinte comme \"redoutable\" pr\u00e9cise l'Illustr\u00e9, et tr\u00e8s \u00e2pre au gain. Elle n'a pas laiss\u00e9 que de bons souvenirs aux noctambules qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e. Elle serait entr\u00e9e dans l'entourage de Dominique Warluzel par l'interm\u00e9diaire d'une amie commune, explique encore l'hebdomadaire. Et de citer un ancien client de la dame: Warlu s'est fait avoir par plus fort que lui. \r\n*** Une lettre de l'Union Europ\u00e9enne sur le Gotthard est sujette \u00e0 des interpr\u00e9tations contradictoires ...\r\nCette lettre, c'est celle que Doris Leuthard utilise dans la campagne en vue de la votation sur le deuxi\u00e8me tube au Gothard. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale l'utilise comme la preuve que l'Union accepte un tunnel du Gothard avec deux tube, s mais avec une circulation r\u00e9duite. La missive date du 16 d\u00e9cembre dernier, elle est sign\u00e9e par la commissaire des transports europ\u00e9enne  Violeta Bulc, qui dit consid\u00e9rer les restrictions de circulation r\u00e9duites du tunnel du Gotthard comme conforme \u00e0 l'accord bilat\u00e9ral sur les transports. ET bien rien n'est moins s\u00fbr semble dire ce matin le Tagesanzeiger: les juristes sont divis\u00e9s \u00e0 ce sujet. Pas de probl\u00e8me en vue durant les travaux, dit \u00e0 coup s\u00fbr Bruxelles. Mais apr\u00e8s. la question devient plus \u00e9pineuse: utiliser seulement deux voies du Gothard alors qu'il en existera quatre, il est loin d'\u00eatre certain que l'Union consid\u00e9rera cet usage comme toujours conforme en 2030, en pleine p\u00e9riode de bouchons durant les vacances de P\u00e2ques. \r\n***Christian Levat, le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse se pr\u00e9sente aux \u00e9lections communales dans sa commune de  Vuadens\r\nAlors qu'on se pose beaucoup de questions sur la suite de sa carri\u00e8re \u00e0 la t\u00eate du parti socialiste suisse, Christian Levrat a annonc\u00e9 \u00e0 la Libert\u00e9 sa candidature au conseil g\u00e9n\u00e9ral de Vuadenss. Il dit qu'il faut plut\u00f4t y voir un service. Il veut rendre \u00e0 une r\u00e9gion ce qu'elle lui a apport\u00e9. Une charge, s'il est \u00e9lu, qui ne changera rien \u00e0 ses engagements actuels, au conseil des Etats et \u00e0 la pr\u00e9sidence du PS.\r\nCe qui ne va pas plaire \u00e0 Christian Levrat, ce sont les pr\u00e9visions \u00e9lectorales du Blick: 2016 sera une ann\u00e9e dans le rouge pour la gauche et les verts, pr\u00e9vient le journal, qui la dit menac\u00e9e de d\u00e9b\u00e2cle dans cinq cantons al\u00e9maniques: B\u00e2le, Uri, Argovie, Schaffhouse et B\u00e2le Ville. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sacr\u00e9 d\u00e9fi de gagner \u00e0 Uri, ce sera encore plus dur, parole du pr\u00e9sident du PS uranais.  Et ce commentaire du journal: Ce qu'on a perdu, on l'a perdu  pour longtemps. Et ce n'est pas seulement la faute \u00e0 l'air du temps. La gauche et els verts doivent aussi s'en prendre \u00e0 eux-m\u00eames, avec des retraits de candidats au mauvais moment, des strat\u00e9gies de coalition minables et un souci de la rel\u00e8ve insuffisant. \r\nGrande page \"portrait\", dans 24heures... du probable nouveau pr\u00e9sident de l'UDC, le bernois Albert R\u00f6sti, avec ce titre hautement savoureux: \"Albert R\u00f6sti un plat UDC cuisin\u00e9 entre Ogi et Blocher\". Le quotidien pr\u00e9sente aussi son \u00e9quipe potentielle, sa \"dream team\", comme l'\u00e9crit le journal: Oscak Freysinger, C\u00e9line Amaudruz, Magdalena Martullo-Blocher et Roger K\u00f6ppel. \r\nAu chapitre politique, cet autre objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain : l'initiative PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage ...  La NZZ nous gratifie d'une carte de l'Europe \u00e0 ce sujet, avec  les r\u00e9gimes fiscaux appliqu\u00e9s aux couples par pays. A part la Suisse, seule l'Estonie applique automatiquement l'imposition commune du couple mari\u00e9. L'Italie, l'Autriche et al Grande Bretagmne lui pr\u00e9f\u00e8re l'imposition individuelle des conjoints, tandis que l'espagne, l'allemagne et la Pologne laissent le choix du syst\u00e8me aux \u00e9poux. Quoiqu'il en soit, il n'existe aucun mod\u00e8le parfait d'imposition du mariage  ... Ce que la NZZ r\u00e9sume ainsi: de la difficult\u00e9 de ne p\u00e9naliser personne.\r\n***Les H\u00f4pitaux universitaires genevois n'appliquent pas la loi sur le travail, en terme de temps, de travail...\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve s'est procur\u00e9e les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail. La loi sur le travail limite \u00e0 50, les heures par semaines pour les m\u00e9decins.\r\nIl apparait que dans les services des Urgences, des soins intensifs adultes et de la p\u00e9diatrie les d\u00e9passements sont jug\u00e9s \"graves\", avec plus de 70 heures planifi\u00e9es. L'h\u00f4pital reconnait ses torts, et aimerait assouplir la loi pour qu'elle soit mieux adapt\u00e9e au milieu hospitalier. Les m\u00e9decins r\u00e9clament une meilleure organisation du travail. Enfin on rappelledans l'article que l'employeur qui viole la loi risque en th\u00e9orie du moins, une amende et des poursuites p\u00e9nales. \r\nLes coupes dans la formation ne pr\u00e9occupent pas seulement Gen\u00e8ve ... A Zurich, les ebnseignants du gymanses protestent aujourd'hgui contre les 18 millions d'\u00e9conomies qui les touchent. Et l\u00e0 aussi, les autorit\u00e9s tentent de d\u00e9dramatiser. Grande interview de Silvia Steiner dans le Tagesanzeiger de Silvia Steiner, la conseill\u00e8re d'Etat PDC zurichoise en charge de la formation. Alors oui elle est pr\u00eate \u00e0 couper dans les branches \u00e0 option comme la robotique, les cours de chinois ou d'arabe. mais il faut voir aussi ces \u00e9conomies comme une chance de se recentrer sur ce qui est vraiment essentiel, d\u00e9clare-t-elle. Il faut \u00e9viter le conflit de g\u00e9n\u00e9ration sur ce th\u00e8me,  il faut se garder de comparer l'\u00e9cole du pass\u00e9 et celle d\u00e2ujourd'hui.\r\n***Les autorit\u00e9s suisses sont incapables de donner le nombre exact d'\u00e9trangers criminels renvoy\u00e9s dans leur pays...\r\nOui car ces renvois sont ex\u00e9cut\u00e9s par les cantons qui ne communiquent pas sur ces renvois avec la Conf\u00e9d\u00e9ration. raconte l'Argauerzeitung La Conf\u00e9d\u00e9ration parle de 400 \u00e0 500 renvois par an  ... sans plus de pr\u00e9cision. Le probl\u00e8me, c'est ceux qui refusent de partir, ou ces \u00e9trangers qui ne sont pas acept\u00e9s par leur pays d'origine. Le tagi rebvient aussi sur ce th\u00e8me et note: al Suisse a besoin d'acord de r\u00e9admiussion avec l'Alg\u00e9rie et le Maroc, elle n'en a pas. \r\nLe canton du jura doit se pr\u00e9parer \u00e0 un nouvel afflux de migrants, \u00e9crit ce matin le quotidien jurassien. Grande interview de directeur de l'association jurassienne d'accueil des migrants, Francis Charmillot. Des chiffres, bien s\u00fbr, les 888 requ\u00e9rants d'asile accueillis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Un record depuis 1999. Les difficult\u00e9s pour le Jura et les autres cantons de couvrir le frais, de l'accueil.L'inqui\u00e9tude, aussi, pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir: le nombre d'arriv\u00e9e, selon les pr\u00e9visions, pourrait \u00eatre de 50 \u00e0 60 par mois dans le jura. Mais les infrastructures risquent de ne pas suivre. \r\n***Quand les \u00e9glises ne sont plus seulement des lieux de pri\u00e8re...\r\nEglises transform\u00e9es Baslerzeitung\r\nSi vous gagnez, vous pourrez sans probl\u00e8me vous offrir une \u00e9glise pour la transformer... le  jackpot g\u00e9ant de la loterie am\u00e9ricaine: 1,4 milliards de dollars - la m\u00eame somme \u00e0 peu pr\u00e8s en francs... Et le matin de lister ce qu'on peut s'acheter avec pareille somme:\r\n430 tonnes de truffes blanches; 13 Cristiano Ronaldo, 9 Grippen, seulement une r\u00e9fection et demi du tunnel du Gothard... ou alors: 23 centim\u00e8tres de Jerry Hall... un chiffre obtenu apr\u00e8s un calclul entre sa taille, 1 m\u00e8tres 83 et la fotune de son futur mari, Ruppert Murdoch, 11 milliards de dollars.", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-13T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-13T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7392254", "ece-7392235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:09:08Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa revue de presse \u00e0 6 heures 45 Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux et les r\u00e9v\u00e9lations de l'illustrer, puisque nous sommes mercredi et c'est le jour de sortie de l'Illustr\u00e9 r\u00e9v\u00e9lations sur le pass\u00e9 de l'aide- soignante de l'ancien avocat, enfin, il est toujours Dominique vers les ailes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [86%] :\r\nOui, c'est dans l'hebdomadaire dans le quartier des eaux vives \u00e0 Gen\u00e8ve dans les bars qu'elle fr\u00e9quentait il y a encore 4 ou 5 ans, cette femme \u00e9tait connue comme escorte girl d\u00e9peinte comme au redoutable pr\u00e9cise illustr\u00e9 et tr\u00e8s \u00e2pre au gain, elle n'a pas laiss\u00e9 que de bons souvenirs aux noctambules qui vont ont fr\u00e9quent\u00e9e, elle serait entr\u00e9e dans l'entourage de Dominique va Rusell par l'interm\u00e9diaire d'une amie commune, explique encore l'hebdomadaire et de citer aussi un ancien client de la dame var Luce se fait avoir par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [96%] :\r\nPlus fort que lui, une lettre de l'Union europ\u00e9enne sur le Gotthard est sujette \u00e0 quelques interpr\u00e9tations contradictoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, cette lettre, c'est celle que Doris Leuthard tu utilises dans la campagne en vue de la votation sur le deuxi\u00e8me tube au Gothard la conserver \u00e0 l'utilise comme la preuve que l'Union accepte un tunnel du Gothard avec deux tube mais avec une circulation r\u00e9duite alors la missive date du 16 d\u00e9cembre dernier elle est sign\u00e9e par la commissaire des Transports europ\u00e9enne via l'\u00c9tat Bulcke qui dit consid\u00e9rer les restrictions de circulation r\u00e9duites du tunnel du Gothard comme conforme \u00e0 l'accord bilat\u00e9ral sur les transports, h\u00e9 bien, rien n'est moins s\u00fbr, semble dire ce matin, le tag Hassan sa guerre les juristes sont divis\u00e9s \u00e0 ce sujet, pas de probl\u00e8me en vue durant les travaux, dit \u00e0 coup s\u00fbr Bruxelles mais apr\u00e8s, la question devient plus \u00e9pineuse utiliser seulement 2 voies du Gothard, alors qu'il en existera IV, il est loin d'\u00eatre certain que l'Union consid\u00e9rera cet usage comme toujours conforme en 2030 en pleine p\u00e9riode de bouchons durant les vacances de P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nChristian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse se pr\u00e9sente aux \u00e9lections communales dans dans sa commune de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, alors qu'on se pose beaucoup de questions sur la suite de sa carri\u00e8re \u00e0 la t\u00eate du parti socialiste suisse, Christian Levrat annonc\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 et la libert\u00e9 seulement cette candidature au conseil g\u00e9n\u00e9ral des voix dense, il dit qu'il faut plut\u00f4t y voir un service, il veut rendre \u00e0 une r\u00e9gion, dit -il, ce qu'elle lui a apport\u00e9 une charge s'il \u00e9tait \u00e9lu qui ne changera rien \u00e0 ses engagements actuels au Conseil des \u00c9tats et \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [92%] :\r\nEt ce qui ne va pas plaire \u00e0 Christian Levrat, ce sont les pr\u00e9visions \u00e9lectorales du Blick 2016 sera une ann\u00e9e dans le rouge pour la gauche et les verts, pr\u00e9vient le journal qu'il a dit qu'il est dit menac\u00e9e c'est de ces 2 divisions politiques, ces 2 parties de d\u00e9b\u00e2cle dans 5 cantons al\u00e9maniques B\u00e2le Uri Argovie Schaffhouse et B\u00e2le- Ville, c'est d\u00e9j\u00e0 un sacr\u00e9 d\u00e9fi de gagner \u00e0 ouvrit ce sera encore plus dur, parole du pr\u00e9sident du PS uranais et ce commentaire du journal ce qu'on a perdu, on l'a perdue pour longtemps et ce n'est pas seulement la faute \u00e0 l'air du temps, la gauche et les Verts doivent aussi s'en prendre \u00e0 eux- m\u00eames avec des retraits de candidats au mauvais moment, des strat\u00e9gies de coalition minables et un souci de la rel\u00e8ve insuffisant, la rel\u00e8ve justement grande page. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [88%] :\r\nPortrait dans 24 heures du probable, nouveau pr\u00e9sident de l'UDC le bernois, Albert R\u00f6sti, avec ce titre hautement savoureux, Albert R\u00f6sti, un plat UDC cuisin\u00e9 entre Guy et Blocher le quotidien pr\u00e9sente aussi son \u00e9quipe potentielle sa Dream Team, comme l'\u00e9crit le journal, Oskar Freysinger, C\u00e9line Amaudruz, Magdalena tout le Blocher et Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [93%] :\r\nEt au chapitre politique, cet autre objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain les n\u00e9gatifs PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, la NZZ nous gratifie d'une carte de l'Europe \u00e0 ce sujet avec les r\u00e9gimes fiscaux appliqu\u00e9s aux couples pour chaque pays, h\u00e9 bien par la Suisse, seule l'Estonie applique automatiquement la position commune du couple mari\u00e9, l'Italie, l'Autriche et la Grande-Bretagne lui pr\u00e9f\u00e8re l'imposition individuelle des conjoints d'envie que l'Espagne, l'Allemagne et la Pologne laissent le choix du syst\u00e8me aux \u00e9poux quoi qu'il en soit, il n'existe aucun mod\u00e8le parfait d'imposition du mariage, ce que la NZZ r\u00e9sume ainsi de la difficult\u00e9 de ne p\u00e9naliser personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [91%] :\r\nLes H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois n'appliquent pas la loi sur le travail en terme de temps travail justement il a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [92%] :\r\nTribune de Gen\u00e8ve s'est procur\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude de l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail et cette fameuse loi limite \u00e0 Saint-Quentin, les heures par semaine pour les m\u00e9decins, alors, il appara\u00eet que dans les services des urgences des soins intensifs, adultes et de la p\u00e9diatrie, les d\u00e9passements sont ce sont jug\u00e9s graves avec parfois plus de 70 heures planifi\u00e9es, le pital reconnaissez torts et aimerait assouplir la loi pour qu'elle soit mieux adapt\u00e9e, dit -il au milieu hospitalier les m\u00e9decins r\u00e9clament une meilleure organisation du travail, enfin on rappelle dans l'article aussi que l'employeur qui viole la loi risque en th\u00e9orie du moins une amende et des poursuites p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [88%] :\r\nEt \u00e7a chez aussi que les dans la formation ne pr\u00e9occupent pas seulement Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich, les enseignants des gymnases protestent aujourd'hui contre 18 millions d'\u00e9conomies qui les touchent, et l\u00e0 aussi, les autorit\u00e9s tentent de d\u00e9dramatiser, grande interview de Sylvain Steiner dans le tag, ass\u00e8ne sa guerre si la cha\u00eene la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PDC z\u00fcrichoises en charge de la formation, alors oui, elle est pr\u00eate \u00e0 couper dans les branches \u00e0 option, comme la robotique, les cours de chinois ou d'arabe mais il faut voir aussi ces \u00e9conomies comme une chance de se recentrer sur ce qui est vraiment essentiel, d\u00e9clare -t-elle, il faut \u00e9viter le conflit de g\u00e9n\u00e9ration sur ce th\u00e8me, il faut se garder de comparer l'\u00e9cole du pass\u00e9 avec celle d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [99%] :\r\nLes autorit\u00e9s suisses sont incapables de donner le nombre exact d'\u00e9trangers criminels renvoy\u00e9s dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [90%] :\r\nOui, car figurez -vous que ces renvois sont ex\u00e9cut\u00e9s par les cantons qui ne communiquent pas sur ces renvois avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, raconte ce matin -l\u00e0, d'avoir Zeitung, la Conf\u00e9d\u00e9ration parle tout de m\u00eame de 400 \u00e0 500 renvois par an, sans plus de pr\u00e9cisions, le probl\u00e8me c'est ceux, donc de criminels \u00e9trangers qui refusent de partir au ces \u00e9trangers qui ne sont pas accept\u00e9s par leur pays d'origine, le tag, il revient lui aussi sur ce th\u00e8me et note la Suisse a besoin d'accords de r\u00e9admission avec l'Alg\u00e9rie et le Maroc, car elle n'en a pas avec ces 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [93%] :\r\nLe canton du Jura doit se pr\u00e9parer \u00e0 un nouvel afflux de migrants, \u00e9crit ce matin le quotidien jurassien grande interview du directeur de l'association jurassienne de l'accueil des migrants Francis des chiffres bien s\u00fbr et 888 requ\u00e9rants d'asile accueillis l'ann\u00e9e derni\u00e8re en record depuis 99999 les difficult\u00e9s pour le Jura aussi et les autres cantons de couvrir les frais de l'accueil et l'inqui\u00e9tude enfin pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir, le nombre d'arriv\u00e9e, selon les pr\u00e9visions, pourrait \u00eatre de 50 \u00e0 60 par mois dans le Jura, mais les infrastructures et bien risquent de ne pas suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [96%] :\r\nQuand les \u00e9glises ne sont plus seulement des lieux de pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [86%] :\r\nLa messe est finie, titre joliment la Bavi\u00e8re Zeitung, gros plan ce matin sur le travail du photographe Andr\u00e9 a dit Martino qui a parcouru durant 10 ans toute l'Italie \u00e0 la recherche des \u00e9glises transform\u00e9es en autre chose, quand des lieux de pri\u00e8re faute de fid\u00e8les, h\u00e9 oui, alors ces \u00e9glises deviennent des fitness des night-clubs pizzeria ou encore des cin\u00e9mas, c'est la 2\u00e8me vie des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [89%] :\r\nEt si vous gagnez, vous pourrez sans probl\u00e8me vous offrir une \u00e9glise pour la transformer le Jack pote g\u00e9ant de la loterie am\u00e9ricaine en <VIRG> 4 milliards de dollars la m\u00eame somme \u00e0 peu pr\u00e8s en francs et le matin de lister ce qu'on peut s'acheter avec pareille somme 430 tonnes de truffes blanches apr\u00e8s pour les cuisiner \u00e0 13 Cristiano Ronaldo votre o\u00f9 les ma\u00eetres 9 Grippen pareil le parcage pose probl\u00e8me seul seulement une r\u00e9fection et demi pas beaucoup, hein, du tunnel du Gothard ou alors alors \u00e9videmment aussi 23 centim\u00e8tres de Jerry Hall, ceci apr\u00e8s un calcul savant du matin en calcul entre la taille de l'ancien mannequin en m\u00e8tres 83 et la fortune de son futur mari refaire donc 11 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [67%] :\r\nVous avez fait autre soit au auriez quoi au voyage h\u00e9sitant pas truff\u00e9e Cristiano Ronaldo a c'est par l\u00e0, bingo, divine et vous, Esther fondatrice merci et vous moi je prendrais moi je prendrais grippe n'alors oui parce qu'on n'a pas endommag\u00e9, c'est en g\u00e9n\u00e9ral que le seul ensuite un jeune seul en Suisse rel\u00e8vera 3 centim\u00e8tres de Greenspan ou 23 centim\u00e8tres de grippe, \u00e7a co\u00fbterait moins cher, voil\u00e0, on vous remercie Mesdames on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T06:15:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB7F0E7E-FC56-40CA-9524-A6DDF056E5B8", "internalArchiveId": "EB7F0E7E-FC56-40CA-9524-A6DDF056E5B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alstom annonce une suppression de 1300 emplois en Suisse", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Alstom annonce une suppression de 1300 emplois en Suisse 12h30 Alstom suppression 1300 emplois \r\nOn vient de l'apprendre, Alstom va supprimer jusqu'\u00e01300 emplois en Suisse. Le groupe emploie 6500 personne sur le sol helv\u00e9tique. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, cette annonce intervient dans le cadre d'un vaste plan social d\u00e9voil\u00e9 au m\u00eame moment par le repreneur des activit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tique d'Alstom, l'am\u00e9ricain General Electric. \r\nOui, le choc est fort. General Electric va \u00e9liminer dix mille postes dans le monde dans ses activit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques, dont 6500 en Europe. La Suisse paie un prix fort... \r\nLe groupe am\u00e9ricain annonce une proc\u00e9dure de consultation pour les cinq sites argoviens de Baden, Birr, D\u00e4ttwil, Turgi et Oberentfelden.\r\nCet automne, lorsque les autorit\u00e9s de concurrence europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines avaient donn\u00e9 leu feu vert \u00e0 la reprise d'Alstom Power, on \u00e9tait dans l'expectative sur le sort des plus de 6000 employ\u00e9s suisses.On apprenait alors que 420 d'entre eux allaient rejoindre le groupe italien Ansaldo.\r\nCe matin, c'est donc plus d'un quart des employ\u00e9s d'Alstom en Suisse qui peuvent potentiellement \u00eatre touch\u00e9s...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, la France, patrie d'Alstom, est aussi touch\u00e9e, alors que le contexte politique sur ce dossier est \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9licat... \r\nOui, 830 emploiEn France...830 emplois y seront biff\u00e9s, mais le site de Belfort est sauv\u00e9. Pas \u00e9tonnant, car le rachat partiel d'Alstom \u00e9tait un dossier politquement bouillant... On le rappelle: General Electric a rachet\u00e9 les activit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tique du fabricant du TGV pour 9,7 milliards d'euros.  Le patron de General Electric, Jeff Immelt avait d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment que \u00ab Belfort est un des meilleurs sites du monde \u00bb\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs de notre rubrique \u00e9conomique", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alstom annonce une suppression de 1300 emplois en Suisse / 12H30_2016-01-13T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["La reprise d'Alstom par General Electric en novembre dernier a des cons\u00e9quences sur l'emploi en Suisse: l'entreprise annonce la suppression de 1305 postes parmi les 5500 emplois dans le pays."], "variantIds": ["ece-7392196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T11:35:53Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn vient donc de l'apprendre, Alstom va supprimer jusqu'\u00e0 1300 emplois en Suisse, le groupe on peuvent 5500 personnes sur sol helv\u00e9tique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, cette annonce intervient dans le cadre d'un vaste plan social d\u00e9voil\u00e9 au m\u00eame moment par le repreneur des activit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tique d'Alstom, l'am\u00e9ricain General Electric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nExactement General Electric qui va \u00e9liminer 10000 postes dans le monde, dans ses activit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques dans 6500 en Europe, alors la Suisse o\u00f9 ils payent un prix fort, le groupe am\u00e9ricain annonce une proc\u00e9dure de consultation pour les 5 sites touch\u00e9s en Argovie General Electric rappelle sa d\u00e9cision d'implanter \u00e0 Baden tout de m\u00eame le si\u00e8ge du secteur Power Service ils celui de Steam Power System cet Automne lorsque la reprise d'Alstom avait \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9 par les autorit\u00e9s de r\u00e9gulation, h\u00e9 bien on \u00e9tait dans l'expectative sur le sort des plus de 6000 employ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, on apprenait que 420 d'entre eux allaient rejoint le groupe italien Ansaldo et ce matin, c'est donc plus d'un quart des employ\u00e9es d'Alstom en Suisse qui peuvent potentiellement \u00eatre touch\u00e9s par l'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric : la France, patrie d'Alstom est \u00e9galement touch\u00e9e, on le disait en titre alors que le contexte politique sur ce dossier est \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nOui 830 emplois supprim\u00e9s dans la r\u00e9gion parisienne dossier sensible pour Fran\u00e7ois Hollande, forc\u00e9ment, le gouvernement fran\u00e7ais et qui avait un temps caress\u00e9 le r\u00eave de marier Alstom \u00e0 l'allemand Siemens, pour cr\u00e9er l'Airbus de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien, il avait d\u00fb y renoncer, mais, mais, en \u00e9change de nerfs Electric avait pris des engagements, la promesse notamment de cr\u00e9er 1500 emplois en France est toujours valable : la Suisse en paye peut-\u00eatre le prix fort, peut-\u00eatre un dommage collat\u00e9ral puisque General Electric annonce aujourd'hui qu'il arr\u00eatera la production des turbines \u00e0 gaz pour la concentrer sur son site de Belfort mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [88%] :\r\nSi Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs de notre rubrique \u00e9conomique on viendra plus tard sur cette information en tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T11:36:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F46D6599-4837-47B9-AB09-B34B10040AB5", "internalArchiveId": "F46D6599-4837-47B9-AB09-B34B10040AB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne en vue de la votation sur le Mus\u00e9e d'art et d'histoire", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Lancement de la campagne en vue de la votation sur le Mus\u00e9e d'art et d'histoire 12h30 MAH votation 28.02\r\n A Gen\u00e8ve, la campagne sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire bat son plein. Ce matin c'\u00e9tait au tour du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"NON au saccage de notre patrimoine public\" d'entrer en sc\u00e8ne... Il s'oppose au vote du cr\u00e9dit de construction du projet imagin\u00e9 par Jean Nouvel pour r\u00e9nover et agrandir le MAH. Tania Sazpinar, il est en revanche d'accord sur la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de r\u00e9nover le b\u00e2timent...\r\nOui, la composition de ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire est in\u00e9dite, elle rassemble au niveau politique Ensemble \u00e0 Gauche, l'UDC et les Verts, il est aussi constitu\u00e9 d'associations de protection du patrimoine... Et justement, un de leur argument c'est la protection de ce fameux patrimoine que repr\u00e9sente le MAH. Selon eux, le projet d'agrandissement et de r\u00e9novation de l'architecte Jean Nouvel ne respecte pas l'essence m\u00eame du b\u00e2timent. Ils d\u00e9noncent aussi son co\u00fbt, 140 millions de francs, c'est trop selon eux, ainsi que le mode de financement bas\u00e9 sur un partenariat public-priv\u00e9, en faveur de la Fondation Gandur et qui amorcerait donc, selon eux, la privatisation de l'institution...\r\nFace \u00e0 eux les tenants du OUI avancent group\u00e9s...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du OUI aussi les alliances sont originales. PLR, PDC. MCG et PS alli\u00e9s au Cercle de soutien MAH+ ont bien l'intention de donner un coup de frais au  mus\u00e9e. Pour eux, cette r\u00e9novation est n\u00e9c\u00e9ssaire et vite! Elle ne peux plus attendre une nouvelle proc\u00e9dure de concertation. Ils mettent aussi en avant la rayonnement au niveau touristique positif pour l'\u00e9conomie genevoise. Ainsi que l'avantage de ce projet b\u00e9n\u00e9ficie, en particulier, d'un financement priv\u00e9 qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 65 millions de francs...\r\nEt Tania, surprise hier, avec la Ville qui a revu la convention qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur...\r\nOui cette nouvelle convention avec le plus gros partenaire priv\u00e9 arrive en pleine campagne.. Le principe de cette nouvelle convention reste le m\u00eame au niveau du financement mais \u00e9clair\u00e7is quelques points plus technique. Selon les opposant c'est une grave erreure juridique de la pr\u00e9senter \u00e0 seulement quelques semaines du vote, sans vouloir en dire plus. Pour le magistrat charg\u00e9 de la culture en Ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan, ce nouveau texte ne parviendra pas \u00e0 faire changer d'avis aux opposant, mais convaincra peut-\u00eatre les ind\u00e9cis...", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne en vue de la votation sur le Mus\u00e9e d'art et d'histoire / 12H30_2016-01-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["La campagne sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire bat son plein \u00e0 Gen\u00e8ve. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire oppos\u00e9 au cr\u00e9dit de construction est entr\u00e9 en sc\u00e8ne mercredi."], "variantIds": ["ece-7392207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T16:02:37Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'action Gen\u00e8ve la campagne sur la r\u00e9novation du mus\u00e9e d'Art et d'Histoire bat son plein, ce matin, c'est au tour du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Non au saccage de notre Patrimoine public d'entrer en sc\u00e8ne, ils s'opposent au vote du cr\u00e9dit de construction du projet imagin\u00e9 par Jean Nouvel pour r\u00e9nover et agrandir le mus\u00e9e Danhiez Ospina rejette en revanche d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover le b\u00e2timent oui la composition de ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire est in\u00e9dite, il rassemble au niveau politique, Ensemble \u00e0 Gauche, l'UDC et les Verts, il est aussi constitu\u00e9 d'associations de protection du Patrimoine et justement un de leur argument c'est la protection de ce fameux Patrimoine que repr\u00e9sente le m\u00eame \u00e2ge, selon le projet d'agrandissement et de r\u00e9novation de l'architecte Jean Nouvel ne respecte pas l'essence m\u00eame du b\u00e2timent, ils d\u00e9noncent aussi son co\u00fbt : 140 millions de francs, c'est trop, selon eux, ainsi que le mode de financement bas\u00e9 sur un partenariat public- priv\u00e9 trop en faveur de la Fondation Gandur et qui amorcerait donc, selon eux, la privatisation de l'institution face \u00e0 eux, les tenants du oui avancent group\u00e9s oui et, l\u00e0 aussi, les alliances autre originales PLR PDC MCG et PS ainsi que le cercle de soutien MH plus ont bien l'intention de rafra\u00eechir ce mus\u00e9e pour cette r\u00e9novation n\u00e9cessaire, elle ne peut plus attendre une nouvelle proc\u00e9dure de concertation, ils mettent aussi or en avant l'Avantage du rayonnement touristique pour l'\u00e9conomie genevoise Tania surprise hier avec la ville qui a revu la convention qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur oui cette nouvelle convention avec le plus grand partenaire priv\u00e9 arrive en pleine campagne, le principe de ce nouveau texte reste le m\u00eame au niveau du financement en y ajoutant quelques pr\u00e9cisions reste que selon les opposant, c'est une grave erreur juridique de pr\u00e9senter cette convention a seulement quelques semaines du vote, sans en dire plus pour le magistrat charg\u00e9 de la culture en Ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan si ce nouveau texte ne parviendra pas \u00e0 faire changer d'avis les opposants il convaincra peut-\u00eatre les ind\u00e9cis Tania sas pinard en Direct de Gen\u00e8ve le canton du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T11:42:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B9168AD-97C0-47B5-88D6-E4A43E18DC4D", "internalArchiveId": "0B9168AD-97C0-47B5-88D6-E4A43E18DC4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum de la gauche neuch\u00e2teloise pour sauver le Bibliobus", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * R\u00e9f\u00e9rendum de la gauche neuch\u00e2teloise pour sauver le Bibliobus 12h30 Bibliobus sauv\u00e9\r\n Le bibliobus, c'est l'affaire de l'Etat. La RTS radio vient d'apprendre que le groupe POP-verts-solidarit\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois a finalement d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour que le Canton continue du financer l'insitution. Car le bus-biblioth\u00e8que qui sillone le canton a une valeur hautement symbolique... Anouk Henry.\r\nLe bibliobus est, en effet, cher, au coeur de nombreux neuch\u00e2telois...Enfants, ils allaient emprunter les \"bibiblioth\u00e8ques roses ou vertes\" leur \u00e2ge. Cet attachement explique d'ailleurs le toll\u00e9 qu'avait provoqu\u00e9 la suppression de la subvention du canton: D'accord pour que l'Etat fasse des \u00e9conomies, mais pas l\u00e0. Pas question de remettre en question le demi-million \u00e0 la biblioth\u00e8que itin\u00e9rante. Les 20'000 signatures de la p\u00e9tition avaient finalement fait plier le conseil d'etat: la subvention ne serait supprim\u00e9e que progressivement, pour laisser le temps au communes de s'organiser. \r\nTotallement insuffisant, estiment donc aujourd'hui les parti POP, vert et solidarit\u00e9s. Cet outil est essentiel pour lutter contre l'ill\u00e9trisme, et la subvention \u00e9tatique fonctionne comme un liant entre les communes. Le bibliobus ne survivra pas sans l'aide du canton, estiment la gauche. De nombreux enfants avaient alors sign\u00e9 la p\u00e9tition. Il ne pourront l\u00e9galement pas signer le r\u00e9f\u00e9rendum, mais on peut d\u00e9j\u00e0 parier, que cela ne sera pas un probl\u00e8me de r\u00e9colter les 4500 paraphes n\u00e9cessaires.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9f\u00e9rendum de la gauche neuch\u00e2teloise pour sauver le Bibliobus / 12H30_2016-01-12T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe POP-Verts-Solidarit\u00e9 a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour que le canton continue de financer l'institution, a appris mardi la RTS."], "variantIds": ["ece-7390685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T16:29:44Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe bibliobus et l'affaire de l'\u00c9tat la RTS radio vient d'apprendre que le groupeP.O.P. vers solidarit\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois a finalement d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour le canton continuent de financer l'institution car le bus- biblioth\u00e8que qui sillonne le canton de Neuch\u00e2tel a une valeur hautement symbolique, Anouk Henry oui le bibliobus est, en effet, cher au coeur de nombreux neuch\u00e2telois enfants ils allaient y a emprunter des biblioth\u00e8que rose ou verte, selon leur \u00e2ge, cet attachement explique d'ailleurs le toll\u00e9 qu'avait propos\u00e9 provoqu\u00e9 la suppression de la subvention cantonale d'accord pour que l'\u00c9tat fasse des \u00e9conomies mais pas l\u00e0, pas question de geler le demi-1000000 d'aide \u00e0 la biblioth\u00e8que itin\u00e9rante, une p\u00e9tition de 20000 signatures avaient finalement fait plier le Conseil d'\u00c9tat, en d\u00e9cembre, il a annonc\u00e9 que la subvention serait bel et bien supprim\u00e9 mais progressivement sur plusieurs ann\u00e9es pour laisser le temps aux communes de s'organiser totalement insuffisant estiment donc les participer au pays Vert et solidarit\u00e9s qui ont lanc\u00e9 jeudi un r\u00e9f\u00e9rendum le bibliobus est essentielle pour lutter contre l'illettrisme et la subvention \u00e9tatique fonctionne comme un liant entre les communes, il ne survivra pas sans l'aide du canton estiment la gauche, de nombreux enfants avaient alors sign\u00e9 la p\u00e9tition en dernier, ils ne pourront l\u00e9galement pas signer le r\u00e9f\u00e9rendum, mais on peut d\u00e9j\u00e0 parier que ceux -l\u00e0 ne sera pas un probl\u00e8me de r\u00e9colter les 4500 paraphes n\u00e9cessaires Anouk Henry en Direct de Neuch\u00e2tel le derni\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T11:50:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4773FEA-7553-4E41-9213-905BD66DD51E", "internalArchiveId": "A4773FEA-7553-4E41-9213-905BD66DD51E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le second tunnel du Gothard fait-il de la concurrence \u00e0 d'autres projets de mobilit\u00e9?", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, CN Verte GE;Doris Leuthard, CF PDC\r\n* * Le second tunnel du Gothard fait-il de la concurrence \u00e0 d'autres projets de mobilit\u00e9? ***Le percement d'un second tunnel routier au Gothard fait-il de la concurrence aux autres projets de mobilit\u00e9 ailleurs en Suisse ? Oui, d\u00e9noncent des opposants, notamment en Suisse romande. Pour eux, cette d\u00e9pense de 2,8 milliards de francs risque de p\u00e9naliser les projets dans les agglom\u00e9rations. \r\nPas du tout, affirment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration. \r\nQui dit vrai, qui dit faux ? On va tenter d'y voir plus clair avec vous, St\u00e9phane Deleury. L'argument des moyens financiers limit\u00e9s est au coeur de la campagne. \r\n BLOC 1\r\n((Un franc est un franc. Et chaque sou d\u00e9pens\u00e9eau Gothard manquera pour les autres projets notamment dans les p\u00f4les \u00e9conomiques du pays. A commencer par l'Arc l\u00e9manique. Ca c'est le discours des opposants tenu par exemple dans forum par la conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone. \r\nSON : 25''\r\nUne analyse vous l'imaginez que ne partage pas la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard toujours dans Forum : \r\nSON : 23''\r\nSi on reformule ces propos gourvernemetaux : ce n'est pas parce qu'on va pr\u00e9lever 300 millions par an pour  un nouveau tunnel alpin qu'on va arr\u00eater d'investir en Suisse romande.))\r\n***Deux versions qui s'affrontent dans cette campagne. Qui d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n BLOC 2\r\n((Disons que chacun tente de tordre un peu la r\u00e9alit\u00e9 dans son sens. C'est une campagne politique.\r\nO\u00f9 les opposants ont raison, c'est sur le principe. On va devoir financer avec la m\u00eame source d'argent, ( la surtaxe sur l'essence et la vignette), \u00e0 la fois l'assainissement du Gothard, le projet de Metro M3 \u00e0 Lausanne, ou l'\u00e9largissement de l'autoroute Lausanne Gen\u00e8ve. Tout \u00e7a va \u00eatre financ\u00e9 par le futur fond pour les routes et les agglo FORTA. Il y a donc bel et bien une concurrence.\r\nPar contre, une bonne partie des projets ont d\u00e9j\u00e0 un financement assur\u00e9. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 l'argent par exemple pour le goulet d'\u00e9tranglement de Crissier, ou l'\u00e9largissement de l'autoroute entre coppet et le Vengeron. C'est la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 pour les projets d'agglom\u00e9ration.))\r\n***Des projets d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9s. Et \u00e0 plus long terme ?\r\n BLOC 3\r\n((C'est l\u00e0 que \u00e7a se corse. Aujourd'hui Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense un peu plus de 2 milliards de francs pour l'entretien, l'\u00e9largissement et l'ach\u00e8vement du r\u00e9seau routier. En cas de OUI le 28 f\u00e9vrier, on pr\u00e9l\u00e8verait 300 millions par an entre 2020 et 2030 sur cette somme pour construire et r\u00e9nover le Gothard... 300 millions en moins pour d'autres projets c'est vrai...  C'est notamment le cas des projets d'agglom\u00e9ration de 3e et 4e g\u00e9n\u00e9ration qui entreront ne concurrence avec le Gothard.  ))\r\n***Si on vous suit, les ressources seront limit\u00e9es entre 2020 et 2030... apr\u00e8s, plus de soucis, il y aura assez d'argent pour tout le monde ?\r\n BLOC 4\r\n((Pas si vite... parce que les besoin routier notamment augementent \u00e9norm\u00e9ment... de 2 milliards annuels aujourd'hui on passera \u00e0 3 milliards \u00e0 l'horizon 2040... les routes veillissent... le trafic motoris\u00e9 a doubl\u00e9 en 20 ans. Donc le fond FORTA sera tr\u00e8s sollicit\u00e9. Et il manquera l'argent de la r\u00e9f\u00e9ction du gothard, avec ou sans deuxi\u00e8me tube. Desdes projets pourraient se retrouver sur la paille. On parle du long terme donc... avec en perspective des arbitrages politiques et des gueguerres r\u00e9gionalistes... les critiques romandes ou zurichoises contre le tunnel du Gothard en sont d'ailleurs les pr\u00e9mices. ))", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390786", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le second tunnel du Gothard fait-il de la concurrence \u00e0 d'autres projets de mobilit\u00e9? / JDM_2016-01-11T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 11.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le percement d\u2019un second tunnel routier au Gothard fait-il de la concurrence aux autres projets de mobilit\u00e9 ailleurs en Suisse? Pour les opposants au projet, cette d\u00e9pense de 2.8 milliards de francs risque de p\u00e9naliser les projets dans les agglom\u00e9rations alors que le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l\u2019administration affirment le contraire."], "variantIds": ["ece-7390786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:14Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe percement d'un second tunnel routier au Gothard fait -il de la concurrence aux autres projets de mobilit\u00e9, ailleurs en Suisse oui d\u00e9noncent des opposants, notamment en Suisse romande, pour eux, cette d\u00e9pense de2,8 milliards de francs, risque de p\u00e9naliser les projets dans les agglom\u00e9rations, pas du tout, affirment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration, alors qui dit vrai qui dit faux on va tenter d'y voir plus clair avec vous St\u00e9phane Deleury vous \u00eates avec nous, l'argument des moyens financiers limit\u00e9s, est au coeur de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nUn franc est un franc, on conna\u00eet l'adage et chaque sou d\u00e9pens\u00e9 au Gothard manquera pour les autres projets, notamment dans les p\u00f4les \u00e9conomiques du pays, \u00e0 commencer par l'Arc l\u00e9manique, \u00e7a c'est le discours des opposants tenu par exemple dans forum la semaine derni\u00e8re par la conseill\u00e8re nationale verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [89%] :\r\nOn est en train de, de pr\u00e9voir une soi-disant r\u00e9fection qui nous co\u00fbtera 3 milliards sur un fond conseil d\u00e9ficitaire d\u00e8s 2018 et on sait que Forta financent \u00e0 la fois le fonds d'infrastructure et d'entretien par le m\u00eame peau donc oui il y a concurrence des projets \u00e0 partir de l\u00e0, on se dit mais quelle est la priorit\u00e9 est la priorit\u00e9 se trouve -t-elle sur un axe qui accueille 17000 v\u00e9hicules par jour, ou bien est -ce que la priorit\u00e9 se situe dans les agglom\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nUne analyse, vous l'imaginez que ne partage pas la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, c'\u00e9tait toujours dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [83%] :\r\nOn a le programme agglo les programmes goulet \u00e9tranglement qui sont absolument, qui sont financ\u00e9s mais je constate aussi dans les programmes d'agglo, on reste \u00e0 la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration partante, beaucoup de r\u00e9gions, la r\u00e9alisation de la construction n'est pas encore l\u00e0, ce n'est pas encore d\u00e9fini, alors \u00e7a prend du temps, mais le financement et garantie personne ne n\u00e9glige ses projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [95%] :\r\nOui, si on reformule ses propos gouvernementaux, ce n'est pas parce qu'on va pr\u00e9lever 300 millions par an pour un nouveau tunnel alpin qu'on va arr\u00eater d'investir en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nBon, clairement St\u00e9phane l\u00e0 2 versions qui s'affrontent dans cette campagne, qui d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [94%] :\r\nBah, disons que chacun tente de tordre un peu la r\u00e9alit\u00e9 dans son sens, c'est une campagne politique o\u00f9 les opposants ont raison, c'est sur le principe on va devoir financer avec la m\u00eame source d'argent la surtaxe pour l'essence et la vignette essentiellement \u00e0 la fois l'assainissement du Gothard, le futur m\u00e9tro M3 \u00e0 Lausanne ou l'\u00e9largissement de l'autoroute, Lausanne, Gen\u00e8ve, tout \u00e7a va \u00eatre financ\u00e9 par le futur fonds pour les routes et les agglom\u00e9rations le fond Forta il y a donc bel et bien une concurrence par contre une bonne partie des projets d\u00e9j\u00e0 un financement assur\u00e9, c'est ce que nous dit Doris Leuthard, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 l'argent par exemple pour le goulet d'\u00e9tranglement de Crissier ou l'\u00e9largissement de l'autoroute entre Cop\u00e9 et le Vengeron, c'est la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 pour les projets d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [98%] :\r\nDonc des projets d\u00e9j\u00e0 financ\u00e9s et et \u00e0 plus long terme alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [97%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense un peu plus de 2 milliards de francs pour l'entretien, l'\u00e9largissement et l'ach\u00e8vement du r\u00e9seau routier national en cas de oui le 28 f\u00e9vrier prochain on pr\u00e9l\u00e8verait 300 millions par ann\u00e9e entre 2020 et 2030, sur cette somme pour construire et r\u00e9nover le Gothard 300 millions en moins pour d'autres projets, \u00e7a c'est vrai, c'est notamment le cas des projets d'agglom\u00e9ration des 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui entreront en concurrence directe avec le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [94%] :\r\nAlors si on vous suit, St\u00e9phane Deleury les ressources seront limit\u00e9es entre 2020 et 2030, apr\u00e8s plus de soucis, il y aura assez d'argent pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [92%] :\r\nAttention, pas si vite, parce que les besoin routier notamment augmentent \u00e9norm\u00e9ment de 2 milliards d'investissement annuel aujourd'hui, on passera \u00e0 3 milliards \u00e0 l'horizon 2040, les routes vieillissent le trafic motoris\u00e9 a doubl\u00e9 en 20 ans, donc le fond Forta sera tr\u00e8s sollicit\u00e9 et il manquera l'argent de la r\u00e9fection du Gothard, avec ou sans deuxi\u00e8me tube d'ailleurs, du coup, certains projets pour eux se retrouver effectivement sur la paille, on parle du long terme, donc, avec en perspective des arbitrages politiques ou des gu\u00e9guerres r\u00e9gionalistes, les critiques romandes Z\u00fcrichois ce qu'on entend en ce moment contre le tunnel du Gothard en sont d'ailleurs les pr\u00e9mices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [89%] :\r\nMerci pour ces explications, St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T06:41:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3C51975-3D86-456E-88D7-687E15F69827", "internalArchiveId": "C3C51975-3D86-456E-88D7-687E15F69827", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises appelle \u00e0 des primaires \u00e0 gauche", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "* * Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises appelle \u00e0 des primaires \u00e0 gauche Eurod\u00e9put\u00e9 Vert\r\n ** 41 47 58  et ** 68 27 85\r\nMobilisons-nous ! R\u00e9enchantons le d\u00e9bat politique. Trop souvent nous votons \u00ab contre \u00bb pour \u00e9liminer l'autre candidat. Pire, nous ne votons pas, atterr\u00e9s par la m\u00e9diocrit\u00e9 de l'offre politique et son incapacit\u00e9 \u00e0 se renouveler. Exigeons une primaire des gauches et des \u00e9cologistes ! \" \r\nBonsoir Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts !\r\nCes mots vous les avez reconnus, puisqu'ils sont tir\u00e9s de la p\u00e9tition que vous lancez aujourd'hui, avec une quarantaine de personnalit\u00e9s de gauche.\r\n-\tPas une seule allusion \u00e0 Francois Hollande dans le texte . or constat tir\u00e9 semble clair : avec lui la gauche va dans le mur .\r\n-\tAucun \u00e9lu socialiste : vous n'avez pas essay\u00e9 de mobiliser des \u00e9lus PS, ou personne n'a voulu se mouiller ?? la tradition veut que le pr\u00e9sident sortant se repr\u00e9sente .\r\n-\tReste un geste tr\u00e8s fort : coup de poignard dans le dos ??\r\n-\tSusciter un vaste mouvement de protestation, pour le pousser vers la sortie ? (plus de 11 000 \u00e0 17h)\r\n-\tBut : recr\u00e9er de l'enthousiasme, de l'envie, de la motivation \u00e0 gauche pour cette \u00e9ch\u00e9ance ?? \r\n-\tR\u00f4le de la gestion de l'apr\u00e8s 13 novembre ? (d\u00e9rive s\u00e9curitaire, nationalit\u00e9, etc.)\r\n-\tAllez au-del\u00e0 de l'oligarchie habituelle . donc qui ?? \r\n-\tComment proc\u00e9der pour \u00e9viter de lancer un super-candidat, devenu tellement fort qu'il s'affranchirait assez vite de sa base, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas avec Francois Hollande en 2012 ??? \r\n-\tVotre appel s'en prend aussi au \u00ab personnel politique\"  devenu synonyme de caste et d'oligarchie \" et dont l'action est per\u00e7ue \" comme impuissante, voire comme corrompue et soumise \u00e0 des int\u00e9r\u00eats corporatistes ou particuliers. \u00bb En quoi une primaire peut-elle changer \u00e7a, et, surtout, rajeunir une classe politique sans doute la plus vielle d'Europe ? (Jupp\u00e9 \u00e0 70 ans !) \r\n-\tReste un risque majeur de division au sein de la gauche . et divis\u00e9e, c'est la perte assur\u00e9e d'une pr\u00e9sence au 2e tour .\r\n-\tLe PS ne marchera jamais dans ce projet . comment pourrait-il ??", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390721", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises appelle \u00e0 des primaires \u00e0 gauche  / FOR_2016-01-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.01.2016"], "alternativeSummary": ["En France, une p\u00e9tition vient d\u2019\u00eatre lanc\u00e9e par un collectif de personnalit\u00e9s. Elles demandent la tenue de primaires \u00e0 gauche pour d\u00e9terminer qui doit \u00eatre leur gagnant lors de la prochaine pr\u00e9sidentielle. L'interview de Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts, co-auteur de la p\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-7390721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T00:37:47Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMobilisons -nous r\u00eaver enchante on le d\u00e9bat politique, trop souvent, nous votons contre pour \u00e9liminer l'autre candidat Peer nous ne votons pas atterr\u00e9s par la m\u00e9diocrit\u00e9 de l'offre politique et son incapacit\u00e9 \u00e0 se renouveler, exigeons une primaire des gauches et des \u00e9cologistes, bonsoir, Yannick, Jean bonsoir, alors vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts ces mots, h\u00e9 bien, vous les avez reconnus puisqu'ils sont tir\u00e9s de la p\u00e9tition que vous lancez aujourd'hui avec une quarantaine de personnalit\u00e9s de gauche p\u00e9tition qu'on a pu retrouver dans le quotidien fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, pas une seule allusion au pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande dans votre texte, or le le constat semble quand m\u00eame assez claire avec lui, et c'est bien un peu le but de cette p\u00e9tition, c'est montrer que la gauche va dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [89%] :\r\nC'est pas une p\u00e9tition et un appel le contre Fran\u00e7ois Hollande, c'est de dire que on voit bien qu'aujourd'hui le le peuple de gauche, le peuple de l'\u00e9cologie est totalement d\u00e9sorient\u00e9 et dans la confusion, dans une certaine potentiellement dans une certaine r\u00e9signation au fond avoir gliss\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise vers la droite vers des des mesures parfois issus de l'extr\u00eame droite et puis c'est surtout que on voit comme vous le dites, il y a beaucoup d'abstentions, on est dans un affaissement d\u00e9mocratique dans ce pays, on a \u00e9t\u00e9 visiblement, on est le pays le plus pessimiste du monde on n'arrive pas \u00e0 combattre le ch\u00f4mage, la d\u00e9gradation environnementale continue donc, on peine \u00e0 un grand d\u00e9bat, on appelle au les citoyens seraient empar\u00e9s, y compris la question pr\u00e9sidentielle on va animer ce d\u00e9bat, mais on aimerait qu'il d\u00e9bouche sur une primaire des gauches, donc de l'ensemble des sensibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [71%] :\r\nL'homme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [89%] :\r\nGauche et des \u00e9cologistes parce qu'on consid\u00e8re que, sinon, il y a un risque extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, que la gauche ne soit pas au second tour de la pr\u00e9sidentielle en 2007 et ce serait la avec rage d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, Yannick Jadot Jadot, il y a quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s particulier, c'est organiser une primaire dans le camp du pr\u00e9sident sortant, \u00e7a s'est \u00e7a s'est jamais fait bien s\u00fbr la la tradition de la primaire et pas et pas tr\u00e8s grande, en France, malgr\u00e9 tout, on estime que le pr\u00e9sident l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 repartir est-ce que il y a pas un petit c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame un peu coup de poignard dans le dos de la part de vous intellectuels de gauche qui finalement ne soutenait pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [94%] :\r\nMais pas du tout, il y a pas un coup de poignard dans le dos, nous consid\u00e9rons que si Fran\u00e7ois Hollande veut \u00eatre candidat en 2017, c'est \u00e9videmment son droit, mais qu'ils doivent se rel\u00e9gitimer dans son propre camp parce que, effectivement, aujourd'hui, c'est la confusion, il y a du doute de parfois de la d\u00e9fiance pour un certain nombre, le sentiment que les promesses sur lesquelles a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le pr\u00e9sident Hollande n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues, mais surtout s'il veut se pr\u00e9senter pour la p\u00e9riode post- 2017 ben il faut qu'il au fond qu'il confronte son projet aux autres sensibilit\u00e9s de gauche, il va y avoir une primaire \u00e0 droite, \u00e7a fait un moment d\u00e9mocratique important pour la droite, nous consid\u00e9rons qu'en m\u00eame temps, il doit y avoir une primaire des gauches et des \u00e9cologistes, pour qui ce moment d\u00e9mocratique et qu'on \u00e9vite aussi la multiplication des candidatures qui condamnerait la gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [86%] :\r\nDonc vous de faire \u00e7a justement divis\u00e9 la gauche parce qu'il y aura ceux qui resteront fid\u00e8les \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, ce qui, sur votre chemin et, au final, cette gauche divis\u00e9e peut bien \u00eatre justement celle qui va perdre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [89%] :\r\nMais non, parce que justement la la gauche aujourd'hui par divis\u00e9e pour la pr\u00e9sidentielle, donc nous ce que nous voulons c'est que cette confrontation l\u00e9gitime qui qui qui qui qui qui est totalement n\u00e9cessaire dans le dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui que cette confrontation les lieux dans le cas d'une primaire et que, m\u00eame si c'est Fran\u00e7ois Hollande qui sort de cette primaire h\u00e9 bah, au moins, il aura eu \u00e0 se confronter et puis, il devra, pour 2017, sur la base de la mobilisation de la primaire, h\u00e9 ben, effectivement on porter un programme politique qui correspondent au r\u00e9sultat de la primaire, la situation d'aujourd'hui c'est que Fran\u00e7ois Hollande n'est pas ressentie comme totalement l\u00e9gitime dans ce propos quand, donc, de toute fa\u00e7on, lui- m\u00eame a besoin de se rel\u00e9gitimer et puis les autres candidats ont besoin aussi de discuter entre potentiellement de compromis sur ce qu'ils d\u00e9fendent pour pouvoir porter un programme commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [72%] :\r\nQui voyez -vous face \u00e0 l'qui Val\u00e9o face allez- vous vous dites dans la p\u00e9tition, aller au-del\u00e0 de l'eau de l'oligarchie habituelle avec qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [91%] :\r\nAh bah l\u00e0 moi je, on n'est pas du tout dans l'histoire du casting, nous ce qu'on ce que nous disons dans notre appel, c'est d'abord des b\u00e2tons, il y a sur les in\u00e9galit\u00e9s, sur l'Europe sur la question de l'\u00e9ducation, de la fiscalit\u00e9 du ch\u00f4mage de de tout plein sujets auxquels la France est confront\u00e9e aujourd'hui, il faut en d\u00e9battre, il y a diff\u00e9rentes options, ayons le courage entre le Front de gauche, les \u00e9cologistes, le Parti socialiste, les radicaux de gauche. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:00) [76%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [82%] :\r\nCette les entr\u00e9es et ayons le courage de discuter de ces sujets -l\u00e0 entre nous. \r\nVoyons si on peut faire des compromis et sur cette base l\u00e0 il y aura des candidats une primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [83%] :\r\nEt on va s\u00fbrement encore de tr\u00e8s pr\u00e8s, Yannick Jadot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [83%] :\r\nSi on commence par les noms et par les, les, les, les personnes \u00e7a Napster reste plus les citoyens donc il faut fonctionner diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [94%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques endroits Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T17:50:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jadot, Yannick", "role": "Eurod\u00e9put\u00e9 Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1485046", "internalArchiveId": "AA1601484937", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 1127, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7403828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7403837.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le Jura a mis en service le premier radar autonome du canton", "JU: la brasserie des Franches-Montagnes va doubler sa production", "GE: le talent de Miroslav Marsalek a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par hasard", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: toutes les listes de candidats pour les \u00e9lections municipales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["En un jour, il a d\u00e9j\u00e0 flash\u00e9 350 automobilistes.", "La brasserie de Saignel\u00e9gier, qui a d\u00e9but\u00e9 en 1997, a annonc\u00e9 des investissements importants.", "C\u2019est le directeur du Centre d\u2019Art Contemporain, l\u00e0 o\u00f9 il travaillait, qui a remarqu\u00e9 son travail et en a fait une exposition.", "Il est, parfois, difficile de remplir ces listes comme avec la section des Verts \u00e0 Morges."], "variantIds": ["ece-7300110", "ece-7300353", "ece-7300351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T13:05:07Z", "subTitles": ["18:59:01:02  18:59:18:16\r\n...\r\n\r\n18:59:18:21  18:59:21:15\r\n  -Je suis ing\u00e9nieur en oenologie\r\n          et viticulture.\r\n\r\n18:59:21:20  18:59:25:08\r\nJ'aimerais d\u00e9velopper la brasserie\r\n     des Franches-Montagnes.\r\n\r\n18:59:25:12  18:59:26:11\r\n        -C'\u00e9tait en 1997.\r\n\r\n18:59:26:15  18:59:30:07\r\n Depuis, la brasserie artisanale\r\n     des Franches-Montagnes\r\n\r\n18:59:30:11  18:59:33:11\r\n  a connu un succ\u00e8s florissant.\r\n\r\n18:59:33:16  18:59:36:14\r\n Il entend doubler la production\r\n\r\n18:59:36:19  18:59:39:21\r\n           et engager\r\n une dizaine de collaborateurs.\r\n\r\n18:59:42:07  18:59:45:10\r\n    350 flashs en une journ\u00e9e\r\n          pour ce radar\r\n\r\n18:59:45:14  18:59:49:04\r\n qui vient d'entrer en fonction\r\n         dans le Jura.\r\n\r\n18:59:49:08  18:59:51:18\r\nC'est une premi\u00e8re pour le canton.\r\n\r\n18:59:51:23  18:59:54:11\r\nLa pol\u00e9mique n'a pas tard\u00e9 \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n18:59:54:16  18:59:57:21\r\n      Nous ferons le point.\r\n\r\n18:59:58:02  19:00:03:03\r\n  -Notre mission est de le mettre\r\n     \u00e0 des endroits dangereux\r\n\r\n19:00:03:08  19:00:06:17\r\n  o\u00f9 il y a beaucoup d'accidents.\r\n\r\n19:00:08:02  19:00:11:19\r\n       -Miroslav Marsalek\r\n   est un artiste autodidacte.\r\n\r\n19:00:12:00  19:00:16:15\r\nIl aime capturer ses contemporains\r\n      dans les bus genevois.\r\n\r\n19:00:16:20  19:00:21:08\r\nSon talent vient d'\u00eatre mis au jour\r\n      par un heureux hasard.\r\n\r\n19:00:21:12  19:00:26:20\r\n     -Pour un peu d'exotisme,\r\n        je change de bus.\r\n\r\n19:00:32:03  19:00:33:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:33:20  19:00:38:13\r\nAujourd'hui, dans le canton de Vaud,\r\n  les partis devaient avoir d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n19:00:38:18  19:00:43:01\r\n    leur liste de candidats pour\r\nles \u00e9lections communales de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:00:43:06  19:00:49:06\r\n  La difficult\u00e9, c'est notamment\r\nde remplir les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:00:49:11  19:00:55:01\r\n         Exemple \u00e0 Morges\r\n  aupr\u00e8s de la section des Verts.\r\n\r\n19:00:56:17  19:01:00:22\r\n-25 noms, le nombre dont les Verts\r\n     de Morges avaient r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:01:01:03  19:01:03:02\r\n  Une longue liste de candidats\r\n\r\n19:01:03:07  19:01:07:13\r\n   est une victoire d'\u00e9tape dans\r\nla course aux \u00e9lections communales.\r\n\r\n19:01:08:00  19:01:11:12\r\n       -Elle est f\u00e9minine:\r\n on a 15 femmes sur 25 candidats.\r\n\r\n19:01:11:17  19:01:14:00\r\n       On d\u00e9passe la parit\u00e9.\r\n\r\n19:01:14:05  19:01:17:18\r\n       On fait une politique\r\n       favorable aux femmes.\r\n\r\n19:01:18:08  19:01:21:10\r\n     -En novembre, le succ\u00e8s\r\n     est loin d'\u00eatre acquis.\r\n\r\n19:01:21:14  19:01:24:12\r\n    Pour recruter des forces,\r\n      les Verts ont convi\u00e9\r\n\r\n19:01:24:17  19:01:27:10\r\n          la population\r\n   \u00e0 une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n19:01:27:14  19:01:31:00\r\nIls sont 8 \u00e0 avoir r\u00e9pondu pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:01:31:16  19:01:36:08\r\n    -Je ne suis pas convaincue\r\n        par la politique.\r\n\r\n19:01:36:12  19:01:41:18\r\n    Mais j'aimerais comprendre\r\n      comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n19:01:42:05  19:01:47:09\r\n   -Ils tentent de convaincre\r\nsans mentir sur la charge future.\r\n\r\n19:01:48:01  19:01:52:17\r\n -Nous avons un conseil par mois,\r\n     au total il y en a dix.\r\n\r\n19:01:52:22  19:02:01:06\r\nPour pr\u00e9parer ce conseil, le groupe\r\n   se r\u00e9unit le lundi pr\u00e9c\u00e9dant.\r\n\r\n19:02:01:17  19:02:04:23\r\n   -Le principal frein est l\u00e0.\r\n\r\n19:02:05:21  19:02:10:08\r\n-Dans ma situation, avec des charges\r\n      de travail importantes,\r\n\r\n19:02:10:12  19:02:13:16\r\n  ce n'est pas dans mon optique.\r\n\r\n19:02:13:21  19:02:16:10\r\n   -C'est un mandat de cinq ans.\r\n\r\n19:02:16:14  19:02:22:06\r\n       A mon \u00e2ge, s'engager\r\n   sur quelque chose de cinq ans\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:24:22\r\n         para\u00eet compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:02:25:11  19:02:30:20\r\n         -Le 4 janvier,\r\n  s\u00e9ance de photos officielle.\r\n\r\n19:02:33:12  19:02:38:11\r\n    -Quand on est sur la liste,\r\n on n'est pas obligatoirement \u00e9lu.\r\n\r\n19:02:38:16  19:02:45:08\r\n     Le but \u00e9tait de me mettre\r\nsur la liste, pas de faire campagne.\r\n\r\n19:02:45:18  19:02:49:22\r\n   -Ils sont 22 sur la liste,\r\n   mais S.Podio en veut plus.\r\n\r\n19:02:50:11  19:02:56:23\r\n    -C'est important de montrer\r\n  que nos id\u00e9es sont d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:02:57:04  19:03:00:08\r\n          L'environnement\r\n      est un probl\u00e8me majeur.\r\n\r\n19:03:00:12  19:03:05:05\r\n      Avoir une liste fournie\r\n   d\u00e9montre que le sujet compte.\r\n\r\n19:03:05:18  19:03:12:03\r\n    -La municipale a d\u00e9nich\u00e9\r\nle dernier nom samedi au march\u00e9.\r\n\r\n19:03:12:08  19:03:16:11\r\n        Elle a aussi fini\r\n  par convaincre A.De La Harpe.\r\n\r\n19:03:17:01  19:03:21:00\r\n-Je d\u00e9fends les valeurs des Verts,\r\n     c'est ce qui m'importe.\r\n\r\n19:03:21:05  19:03:22:19\r\n         Il faut y aller !\r\n\r\n19:03:23:06  19:03:26:11\r\n     -Verdict dans les urnes\r\n         le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:03:28:09  19:03:31:20\r\n        -Dans l'actualit\u00e9,\r\n   du nouveau pour les amateurs\r\n\r\n19:03:32:01  19:03:34:08\r\n  de randonn\u00e9es \u00e0 ski \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:03:34:12  19:03:40:04\r\n        et l'accord trouv\u00e9\r\npour l'avenir de l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:40:09  19:03:42:07\r\n      Voici les points forts.\r\n\r\n19:03:46:19  19:03:51:03\r\n  -La Berra, Jaun, le Mol\u00e9son \r\n et Charmey sont les 4 stations\r\n\r\n19:03:51:08  19:03:55:11\r\n        qui accueillent\r\ndes parcours de randonn\u00e9e \u00e0 ski.\r\n\r\n19:03:55:16  19:04:05:03\r\n  L'initiative permettra aussi de\r\nr\u00e9concilier les usagers de la piste.\r\n\r\n19:04:05:20  19:04:09:04\r\n        -Les skieurs alpins\r\n    rencontrent les randonneurs\r\n\r\n19:04:09:09  19:04:11:20\r\n  qui montent dans l'autre sens.\r\n\r\n19:04:12:01  19:04:17:02\r\n    L'id\u00e9e \u00e9tait de sortir les\r\nrandonneurs des domaines skiables.\r\n\r\n19:04:17:18  19:04:21:19\r\n       -Co\u00fbt: 18'000 frs.\r\n\r\n19:04:24:22  19:04:27:03\r\n     -Plus rien ne s'oppose\r\n       \u00e0 la construction\r\n\r\n19:04:27:08  19:04:30:11\r\n  de l'h\u00f4pital Riviera-Chablais\r\n            \u00e0 Rennaz.\r\n\r\n19:04:30:15  19:04:35:16\r\n   Une derni\u00e8re interrogation\r\n     planait sur le projet\r\n\r\n19:04:35:21  19:04:39:15\r\n     mais elle a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.\r\n\r\n19:04:39:20  19:04:43:21\r\n Les entreprises en concurrence\r\n  pouvaient encore s'opposer,\r\n\r\n19:04:44:02  19:04:47:03\r\n    mais aucune ne l'a fait.\r\n\r\n19:04:47:08  19:04:51:07\r\n           Le chantier\r\n   devrait s'achever fin 2018.\r\n\r\n19:04:53:04  19:04:57:03\r\n-L'Usine et le canton de Gen\u00e8ve,\r\n    apr\u00e8s 5 ans de conflit,\r\n\r\n19:04:57:08  19:05:00:12\r\n      ont trouv\u00e9 un accord.\r\n\r\n19:05:00:17  19:05:04:18\r\n  Les autorit\u00e9s reconnaissent\r\nle caract\u00e8re autog\u00e9r\u00e9 du centre,\r\n\r\n19:05:04:23  19:05:08:12\r\n     mais l'Usine a d\u00fb faire\r\n des compromis sur ses buvettes.\r\n\r\n19:05:09:00  19:05:11:12\r\n        -Les partis doivent\r\n       l\u00e2cher quelque chose.\r\n\r\n19:05:11:17  19:05:16:16\r\nL'Usine a fait le choix de l\u00e2cher ses\r\ndemandes d'autorisation pour un mois,\r\n\r\n19:05:16:21  19:05:19:12\r\n          dans l'optique\r\n    d'en avoir une en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:05:19:23  19:05:22:11\r\n       -Une fin de conflit\r\n    qui a permis de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:05:22:16  19:05:25:05\r\n         70'000 de dons\r\n     de la Loterie romande.\r\n\r\n19:05:25:10  19:05:28:12\r\n       Mais un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n      est encore en cours.\r\n\r\n19:05:33:04  19:05:36:15\r\n      -Un mot sur les suites\r\n    de la manifestation sauvage\r\n\r\n19:05:36:20  19:05:41:08\r\n  du 19 d\u00e9cembre qui avait caus\u00e9 \r\n des milliers de francs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:05:41:12  19:05:44:19\r\n La police n'\u00e9tait pas intervenue.\r\n\r\n19:05:45:00  19:05:47:23\r\n        Le canton a remis\r\n     son rapport aujourd'hui.\r\n\r\n19:05:48:04  19:05:52:04\r\n    Aucune faute n'est relev\u00e9e\r\n  dans l'engagement de la police,\r\n\r\n19:05:52:09  19:05:56:15\r\nmais le magistrat note un manquement\r\n    au niveau de l'anticipation.\r\n\r\n19:05:56:20  19:05:59:01\r\nPlus d'informations dans le 19:30.\r\n\r\n19:05:59:23  19:06:03:20\r\n Dans le Jura, la bi\u00e8re artisanale\r\n      des Franches-Montagnes\r\n\r\n19:06:04:01  19:06:05:19\r\n   passe la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:06:06:00  19:06:09:15\r\nEn 1997, la brasserie de Saignel\u00e9gier\r\n           avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n19:06:09:20  19:06:13:13\r\n d'un coup de pouce de l'\u00e9mission\r\n     \"Le r\u00eave de vos 20 ans\".\r\n\r\n19:06:13:18  19:06:16:15\r\n      L'entreprise a annonc\u00e9\r\n       des investissements\r\n\r\n19:06:16:20  19:06:18:23\r\n    pour doubler sa production.\r\n\r\n19:06:20:03  19:06:24:09\r\n     -L'id\u00e9e est de construire\r\n      une nouvelle brasserie.\r\n\r\n19:06:25:01  19:06:28:03\r\n       -Le projet pr\u00e9sent\u00e9\r\n     ce matin est important.\r\n\r\n19:06:28:08  19:06:31:23\r\n     En investissant 7 mios \r\n    et en se d\u00e9veloppant ici,\r\n\r\n19:06:32:04  19:06:37:04\r\nle fabricant de bi\u00e8res artisanales\r\n         BFM voit grand.\r\n\r\n19:06:38:09  19:06:40:19\r\n   -On va doubler la production.\r\n\r\n19:06:41:07  19:06:44:05\r\n       -Passer de 450'000\r\n    \u00e0 900'000 litres par an,\r\n\r\n19:06:44:10  19:06:48:01\r\n  et de 20 \u00e0 30 collaborateurs,\r\n      tel est le programme.\r\n\r\n19:06:48:06  19:06:51:19\r\n   R\u00e9jouissant pour l'\u00e9conomie\r\n       et l'image du Jura.\r\n\r\n19:06:52:11  19:06:57:23\r\n    -On a peu de produits finis\r\n      jurassiens \u00e0 exporter.\r\n\r\n19:06:58:04  19:07:02:13\r\nC'est donc une excellente nouvelle.\r\n\r\n19:07:03:23  19:07:06:11\r\n            Archives\r\n     -J\u00e9r\u00f4me Rebetez, 23 ans,\r\n\r\n19:07:06:15  19:07:10:11\r\n         je suis ing\u00e9nieur\r\n    en oenologie et viticulture\r\n\r\n19:07:10:15  19:07:14:12\r\n       et je veux d\u00e9velopper\r\nla brasserie des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:07:14:23  19:07:18:00\r\n      -L'histoire de la BFM\r\n       a commenc\u00e9 en 1997.\r\n\r\n19:07:18:05  19:07:21:19\r\n    J\u00e9r\u00f4me r\u00e9alisait le r\u00eave\r\n       des ses vingt ans.\r\n\r\n19:07:22:00  19:07:26:14\r\nLa petite bi\u00e8re artisanale conna\u00eet\r\n   alors un fort d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:07:26:19  19:07:31:06\r\n  En 2009, elle re\u00e7oit le titre\r\n  d\u00e9cern\u00e9 par le New York Times\r\n\r\n19:07:31:11  19:07:35:02\r\n   de meilleure bi\u00e8re du monde\r\n     \u00e9lev\u00e9e en f\u00fbt de ch\u00eane.\r\n\r\n19:07:35:07  19:07:40:21\r\n        En 2010, BFM passe\r\nde 80'000 \u00e0 450'000 litres par an.\r\n\r\n19:07:41:02  19:07:43:13\r\n   En doublant cette quantit\u00e9,\r\n\r\n19:07:43:18  19:07:47:18\r\n       BFM restera-t-elle\r\n     un produit artisanal ?\r\n\r\n19:07:49:06  19:07:51:23\r\n     -La limite de l'artisanat\r\n           est peut-\u00eatre\r\n\r\n19:07:52:04  19:07:56:13\r\n   quand on sacrifie son produit\r\n     pour augmenter le volume.\r\n\r\n19:07:57:00  19:07:59:13\r\n  -Il jure de ne pas le faire.\r\n\r\n19:08:00:19  19:08:04:02\r\n          -Une premi\u00e8re\r\n qui fait pol\u00e9mique dans le Jura:\r\n\r\n19:08:04:07  19:08:07:16\r\n       la police s'est dot\u00e9e\r\n    d'un nouveau type de radar.\r\n\r\n19:08:07:21  19:08:12:21\r\n    Beaucoup y voient un pr\u00e9texte\r\npour renflouer les caisses de l'Etat.\r\n\r\n19:08:13:02  19:08:18:03\r\nL'occasion de refaire le point sur le\r\nnombre de radars et leur efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:08:18:08  19:08:21:20\r\n     On retrouve J.von Roten.\r\n\r\n19:08:23:00  19:08:26:01\r\n-Il y a plus de 900 radars en Suisse.\r\n\r\n19:08:26:05  19:08:31:17\r\n  Ils rapportent pr\u00e8s de 500 mios\r\n   de frs chaque ann\u00e9e \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:08:31:22  19:08:35:21\r\n     Tous les cantons romands\r\n  ne sont pas \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n19:08:36:02  19:08:38:07\r\n  Le cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:08:38:11  19:08:41:17\r\nont install\u00e9 leurs premiers radars\r\n          il y a 15 ans.\r\n\r\n19:08:41:22  19:08:45:12\r\n         Le canton du Jura\r\nvient d'acqu\u00e9rir son premier radar.\r\n\r\n19:08:45:17  19:08:47:22\r\n Il fait pol\u00e9mique dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:08:48:03  19:08:49:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:08:52:13  19:08:55:10\r\n     -La nouvelle b\u00eate noire\r\n       des automobilistes.\r\n\r\n19:08:55:14  19:08:59:15\r\nD\u00e8s son premier jour de service,\r\n le seul radar autonome du Jura\r\n\r\n19:08:59:20  19:09:01:08\r\n     a flash\u00e9 350 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:09:01:12  19:09:05:03\r\n Il devrait permettre de doubler\r\n     la recette des amendes\r\n\r\n19:09:05:08  19:09:09:11\r\n    mais la police cantonale\r\n   insiste sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:09:11:05  19:09:15:20\r\n  -Notre mission est de le mettre\r\n     \u00e0 des endroits dangereux,\r\n\r\n19:09:16:01  19:09:20:02\r\n  o\u00f9 il y a beaucoup d'accidents.\r\n\r\n19:09:20:07  19:09:25:06\r\n  On ne m'a pas demand\u00e9 de faire\r\n    tant de francs de recette.\r\n\r\n19:09:25:20  19:09:30:11\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de certains conducteurs,\r\n       on reste sceptique.\r\n\r\n19:09:32:23  19:09:37:05\r\n -Ca me chagrine, le Jura a perdu\r\n  ce qui faisait sa diff\u00e9rence,\r\n\r\n19:09:37:10  19:09:40:03\r\n      on n'\u00e9tait pas harcel\u00e9\r\n        par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:09:40:08  19:09:42:20\r\n        Mais les autorit\u00e9s \r\n        ont besoin d'argent\r\n\r\n19:09:43:01  19:09:46:13\r\n   et utilisent les m\u00eames moyens\r\n          que les autres.\r\n\r\n19:09:47:12  19:09:50:09\r\n         -Pascal Prince\r\n    se bat depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:09:50:13  19:09:53:05\r\ncontre les contr\u00f4les de vitesse.\r\n\r\n19:09:53:22  19:09:57:20\r\n  -Toute la soci\u00e9t\u00e9 va plus vite,\r\n     les trains, les bateaux.\r\n\r\n19:09:58:01  19:10:05:07\r\nLa seule exception, c'est la voiture,\r\n pour des raisons d'ordre th\u00e9orique.\r\n\r\n19:10:06:07  19:10:10:20\r\n       -Mais pas question\r\n   pour la police jurassienne\r\n\r\n19:10:11:01  19:10:15:07\r\n       de fermer les yeux\r\n    sur les exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n19:10:16:22  19:10:21:10\r\n  -Sur certains contr\u00f4les, on est\r\n  pas loin de 50 % d'infractions.\r\n\r\n19:10:21:14  19:10:23:11\r\n      Ce n'est pas tol\u00e9rable.\r\n\r\n19:10:23:15  19:10:26:06\r\nIl y a de plus en plus de v\u00e9hicules,\r\n\r\n19:10:26:11  19:10:32:14\r\n       on ne peut pas rouler\r\n       comme il y a 30 ans.\r\n\r\n19:10:33:02  19:10:35:21\r\n     -Davantage de contr\u00f4les\r\n          et de radars,\r\n\r\n19:10:36:02  19:10:42:08\r\n la police va augmenter sa pr\u00e9sence\r\nsur les routes jurassiennes en 2016.\r\n\r\n19:10:46:19  19:10:50:09\r\n        -Le canton du Jura\r\n    a acquis son premier radar.\r\n\r\n19:10:50:13  19:10:53:11\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n         c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:10:53:16  19:10:58:03\r\n -Depuis 2004, on a mis en place \r\n le concept \"Apaiser la conduite\"\r\n\r\n19:10:58:08  19:11:01:10\r\n  avec les premiers radars fixes\r\n         sur l'autoroute\r\n\r\n19:11:01:14  19:11:06:11\r\n pour inciter les gens \u00e0 respecter\r\n    les limitations de vitesse.\r\n\r\n19:11:06:16  19:11:10:04\r\n          -Apr\u00e8s dix ans,\r\n      quel bilan tirez-vous ?\r\n\r\n19:11:10:09  19:11:12:10\r\n         -Il est positif.\r\n\r\n19:11:12:14  19:11:15:20\r\n   Nos radars fixes s'int\u00e8grent\r\n         dans un contexte\r\n\r\n19:11:16:01  19:11:19:18\r\n          de pr\u00e9vention,\r\n     r\u00e9pression et dissuasion.\r\n\r\n19:11:19:23  19:11:26:19\r\n    C'est un \u00e9l\u00e9ment pour inciter\r\nles gens \u00e0 respecter les limitations.\r\n\r\n19:11:27:00  19:11:30:18\r\n         Sur les 140 mios\r\n      de v\u00e9hicules contr\u00f4l\u00e9s\r\n\r\n19:11:30:23  19:11:39:10\r\n   par nos radars chaque ann\u00e9e,\r\n  seul 0,13 % est en infraction.\r\n\r\n19:11:39:14  19:11:44:11\r\n    -Entre Lausanne et Gen\u00e8ve,\r\n il y a des radars tous les 5 km.\r\n\r\n19:11:44:15  19:11:47:19\r\n        Quel est le bilan,\r\n       au niveau s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:48:00  19:11:50:17\r\n      -On a apais\u00e9 le trafic,\r\n\r\n19:11:50:22  19:11:54:05\r\n      on a moins d'accidents\r\n        li\u00e9s \u00e0 la vitesse\r\n\r\n19:11:54:10  19:11:57:00\r\nmais toujours beaucoup d'accidents.\r\n\r\n19:11:57:05  19:12:02:04\r\n    100'000 v\u00e9hicules par jour \r\n    passent autour de Lausanne.\r\n\r\n19:12:02:09  19:12:08:23\r\n      Les principales fautes\r\nsont le non-respect de la distance\r\n\r\n19:12:09:04  19:12:13:15\r\n    -On a quand m\u00eame l'impression\r\nque ces radars sont une pompe \u00e0 fric.\r\n\r\n19:12:13:20  19:12:16:19\r\n         500 mios rentrent\r\n      chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:12:17:00  19:12:21:03\r\n     -Pour nous, il n'y a pas\r\n      d'objectif financier.\r\n\r\n19:12:21:08  19:12:24:22\r\n        Oui, les recettes\r\n   sont inclues dans le budget.\r\n\r\n19:12:25:03  19:12:31:22\r\nMais sur 33 emplacements de contr\u00f4le,\r\n seul un tiers contr\u00f4le la vitesse.\r\n\r\n19:12:32:03  19:12:34:22\r\nLes montants encaiss\u00e9s chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:12:35:03  19:12:40:06\r\n      c'est environ 20 mios,\r\n   0,5 % des recettes du canton.\r\n\r\n19:12:40:11  19:12:46:06\r\n         Il n'y a donc pas\r\n       d'objectif financier.\r\n\r\n19:12:46:11  19:12:55:11\r\n-A la sortie du tunnel de Chillon, \r\nvous indiquez \"424 permis retir\u00e9s\".\r\n\r\n19:12:55:15  19:12:57:17\r\n    Cette mesure est efficace ?\r\n\r\n19:12:57:22  19:13:02:04\r\n   -C'est difficile de mesurer \r\n  l'efficacit\u00e9 de chaque mesure.\r\n\r\n19:13:02:09  19:13:06:21\r\nMais on a des panneaux qui indiquent\r\n     les contr\u00f4les de vitesse,\r\n\r\n19:13:07:02  19:13:10:09\r\n        d'autres le nombre\r\n      de retraits de permis.\r\n\r\n19:13:10:13  19:13:14:19\r\n     Il y a les radars fixes.\r\n\r\n19:13:15:00  19:13:18:22\r\n    Et l'aspect plus r\u00e9pressif\r\n     avec les radars mobiles.\r\n\r\n19:13:19:03  19:13:22:00\r\n     Sur le viaduc de Chillon,\r\n          nous n'avons eu\r\n\r\n19:13:22:05  19:13:27:16\r\n    aucun accident avec bless\u00e9s\r\n gr\u00e2ce au dispositif mis en place.\r\n\r\n19:13:27:21  19:13:32:22\r\n  -Merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:36:16  19:13:41:20\r\n  -Nous vous proposons la belle \r\n  histoire de Miroslav Marsalek.\r\n\r\n19:13:42:01  19:13:46:19\r\n       Employ\u00e9 dans un mus\u00e9e,\r\nc'est surtout un dessinateur de g\u00e9nie\r\n\r\n19:13:47:00  19:13:51:11\r\n   qui travaillait dans l'ombre\r\n    jusqu'\u00e0 ce que son patron\r\n\r\n19:13:51:16  19:13:57:11\r\n    se rende compte par hasard\r\n          de son talent.\r\n\r\n19:14:00:11  19:14:06:17\r\n-Mirek travaille comme technicien\r\n  au Centre d'art contemporain.\r\n\r\n19:14:06:22  19:14:09:12\r\nMais il est avant tout un artiste\r\n\r\n19:14:09:17  19:14:12:19\r\n   auquel un espace du centre\r\n         est consacr\u00e9.\r\n\r\n19:14:18:06  19:14:22:07\r\n   -Pour moi, c'est une mani\u00e8re\r\n      de saisir les choses,\r\n\r\n19:14:22:11  19:14:29:14\r\n     d'imaginer quelque chose\r\n     qui n'existe pas encore.\r\n\r\n19:14:29:19  19:14:33:22\r\n   C'est une mani\u00e8re de penser.\r\n\r\n19:14:34:03  19:14:38:17\r\n     Je dessine donc je pense.\r\n\r\n19:14:39:18  19:14:43:16\r\n  -Le directeur du Centre d'art\r\n contemporain d\u00e9couvre ce talent\r\n\r\n19:14:43:21  19:14:47:06\r\n   par hasard en voyant Mirek\r\n      devant un chevalet.\r\n\r\n19:14:47:11  19:14:52:09\r\nIl choisit d'exposer une s\u00e9lection\r\n de ses dessins et de ses \u00e9crits.\r\n\r\n19:14:54:06  19:14:57:07\r\n    -Il dessine comme un ma\u00eetre\r\n         de la Renaissance\r\n\r\n19:14:57:11  19:15:01:01\r\net \u00e9crit comme un ma\u00eetre calligraphe\r\n          du 17\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:15:01:06  19:15:10:08\r\n       C'est un autodidacte,\r\n       il a grandi \u00e0 Prague.\r\n\r\n19:15:10:12  19:15:13:20\r\n   Son histoire est romantique.\r\n\r\n19:15:14:10  19:15:17:16\r\n  -Mirek croque son quotidien.\r\n\r\n19:15:17:21  19:15:20:01\r\n Une vie en marge de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:15:20:06  19:15:24:06\r\n     durant laquelle il passa\r\nde nombreuses nuits \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:15:24:17  19:15:29:10\r\n     -Ici, vous voyez la cage\r\n     dans laquelle il a dormi\r\n\r\n19:15:29:14  19:15:33:06\r\n    pendant l'hiver, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:33:11  19:15:37:08\r\n  Ca, c'est une structure en bois\r\n        qu'il a construite\r\n\r\n19:15:37:12  19:15:41:04\r\n   pour s'isoler de l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:15:41:09  19:15:47:22\r\n       Ca, c'est son visage\r\n      avec du papier dessus.\r\n\r\n19:15:48:03  19:15:51:09\r\n    C'est une iconographie li\u00e9e\r\n       \u00e0 un projet pratique:\r\n\r\n19:15:51:13  19:15:54:05\r\nessayer de ne pas mourir de froid.\r\n\r\n19:15:54:10  19:16:00:11\r\nIl a invent\u00e9 cet \u00e9trange personnage\r\n   avec du papier sur le visage.\r\n\r\n19:16:01:02  19:16:04:19\r\n     -Ses autres personnages\r\n sont le fruit d'une observation\r\n\r\n19:16:04:23  19:16:08:18\r\n     dans la rue, les caf\u00e9s,\r\n     les transports publics.\r\n\r\n19:16:09:11  19:16:14:13\r\n  -J'habite \u00e0 Champel et je vais\r\n   au centre-ville avec le bus.\r\n\r\n19:16:14:18  19:16:21:08\r\n     Ca fait 15 min de voyage.\r\n\r\n19:16:21:12  19:16:28:08\r\n           C'est g\u00e9nial,\r\n    c'est un voyage circulaire.\r\n\r\n19:16:28:12  19:16:33:00\r\n      Pour un peu d'exotisme,\r\n     je change parfois de bus.\r\n\r\n19:16:34:22  19:16:39:12\r\n      -De nouveaux croquis\r\n   seront d\u00e9voil\u00e9s en f\u00e9vrier\r\n\r\n19:16:39:17  19:16:44:17\r\n   pour ensuite s'envoler pour\r\nla Belgique et l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n19:16:44:22  19:16:50:02\r\n L'artiste continue de dessiner\r\nn'importe o\u00f9, n'importe comment.\r\n\r\n19:16:54:22  19:16:59:01\r\n-Demain, embarquez avec un pendulaire\r\n        pas comme les autres.\r\n\r\n19:16:59:06  19:17:02:04\r\n      Un avocat qui travaille\r\n       entre Gen\u00e8ve et Sion\r\n\r\n19:17:02:09  19:17:06:07\r\n  et qui fait le trajet en avion\r\n   plusieurs fois par semaine.\r\n\r\n19:17:06:11  19:17:08:11\r\n   Il est pilote depuis 30 ans.\r\n\r\n19:17:08:15  19:17:14:03\r\n    Tout le monde peut penduler\r\n      avec lui, gratuitement.\r\n\r\n19:17:14:08  19:17:15:23\r\n      Rencontre demain soir.\r\n\r\n19:17:18:03  19:17:20:11\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:17:20:15  19:17:23:12\r\n        Le 19:30 reviendra\r\n     sur les avis de temp\u00eates\r\n\r\n19:17:23:17  19:17:26:13\r\nqui courent sur la Suisse romande.\r\n\r\n19:17:26:18  19:17:32:14\r\n      L'\u00e9quipe vous souhaite\r\nune belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n19:17:32:19  19:17:36:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T18:35:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486853", "durationSec": 102, "title": "CL BRASSERIE SAIGNELEGIER_RTS000000700179", "excerpt": "La brasserie de production de bi\u00e8re BFM a annonc\u00e9 son projet de construction d'une nouvelle brasserie afin de doubler sa production. 7 millions de francs seraient ainsi investis.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["BI\u00c8RE", "USINE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1487499"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486854", "durationSec": 181, "title": "CL EXPOSITION MIROSLAV MARSALEK_RTS000000665666", "excerpt": "Rencontre avec Miroslav Marsalek, dit \"Mirek\", un employ\u00e9 dans un mus\u00e9e, qui a pu gr\u00e2ce \u00e0 son patron, le directeur du Centre d'art contemporain Andra Bellini, exposer ses dessins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION D'ART", "DESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486855", "durationSec": 118, "title": "CL RADAR JU 2_RTS000000697910", "excerpt": "La pr\u00e9sence de radars routiers font l'objet d'une pol\u00e9mique dans le canton du Jura. Certains automobilistes accusent la police et les autorit\u00e9s de vouloir s'enrichir gr\u00e2ce aux contr\u00f4les d'exc\u00e8s de vitesse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["RADAR ROUTIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1487517", "1487520"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486856", "durationSec": 38, "title": "CL TI FR RANDONNEES TRACE_RTS000000700367", "excerpt": "Les 4 stations de ski que sont La Berra, Jaune, le Mol\u00e9son et Charmey accueillent des parcours de ski alpinisme ou randonn\u00e9es \u00e0 ski. Itw de Pierre Papaux, pr\u00e9sident de la Jeune chambre internationale de Gruy\u00e8re, \u00e0 l'origine de ce projet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["SKI DE RANDONN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486857", "durationSec": 37, "title": "CL TI GE ACCORD USINE_RTS000000700369", "excerpt": "Itw de Samantha Charbonnaz, permanente de l'association L'Usine, suite \u00e0 l'accord conclu avec le canton de Gen\u00e8ve concernant l'exploitation des buvettes par ce centre culturel autog\u00e9r\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE AUTONOME", "CULTURE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486858", "durationSec": 29, "title": "CL TI VD HOPITAL RIVIERA CHABLAIS CL 1101_RTS000000700359", "excerpt": "La section du Parti \u00e9cologiste Les Verts de Morges a constitu\u00e9 une liste \u00e9lectorale de 25 candidats pour les \u00e9lections communales vaudoises du 28.02.2016. Parmi ces candidats figurent des personnes qui ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'engager en politique \u00e0 cause de leur activit\u00e9 professionnelle."}, {"internalArchiveId": "AA1601486859", "durationSec": 153, "title": "CL VD NOUVEAU SYSTEME ELECTORAL_RTS000000700312", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1487483"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601487353", "summary": "Morges 11.01.2016 : membres de la section morgienne du Parti \u00e9cologiste Les Verts d\u00e9posant leur liste \u00e9lectorale. \nItw Sylvie Podio, Municipale Les Verts.\nMorges, 19.11.2015 : r\u00e9union entre la section morgienne du Parti \u00e9cologiste Les Verts et des candidats potentiels aux \u00e9lections communales. \nItw Xavier Lepori, ing\u00e9nieur en \u00e9lectricit\u00e9. Itw Aliz\u00e9 de la Harpe, \u00e9tudiante en durabilit\u00e9.\nLausanne, 04.01.2016 : candidats de la section morgienne du Parti \u00e9cologiste Les Verts se faisant photographier pour la campagne \u00e9lectorale.", "id": "1487483", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["MORGES", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487369", "summary": "Saignel\u00e9gier : ext brasserie BFM. Site du futur centre de production BFM.\nItw J\u00e9r\u00f4me Rebetez, patron de la brasserie BFM. Ouvriers travaillant sur cha\u00eene de production de la brasserie BFM.\nItw Lionel Socchi, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la promotion \u00e9conomique.", "id": "1487499", "visualThemes": ["BI\u00c8RE", "USINE"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487387", "summary": "Canton du Jura : flash de radar autonome de la circulation routi\u00e8re. Gendarme regardant sur \u00e9cran d'ordinateur voiture photographi\u00e9e par radar. Radar autonome.\nItw Philippe Ma\u00eetre, responsable circulation police cantonale jurassienne. Itw Pascal Prince, pr\u00e9sident mobilitant.org.\nVoitures longeant radar autonome install\u00e9 dans village.", "id": "1487517", "visualThemes": ["RADAR", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487390", "summary": "Lausanne, int salle de contr\u00f4le de la police routi\u00e8re : itw Jean-Christophe Sauterel, porte-parole police cantonale vaudoise.", "id": "1487520", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex La Bl\u00e9cherette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022944", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-04FD6826-5199-43C8-8582-5E68D8AF1DD9", "internalArchiveId": "04FD6826-5199-43C8-8582-5E68D8AF1DD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 07:56:57-07:57:37 / Infotrafic: 08:58:51-08:59:26 / * \r\nP1 La chronique de Kurt Hostettmann: les plantes contre les bourrelets\r\nPour \u00e9viter les bourrelets, la meilleure m\u00e9thode c'est bouger plus et manger moins... mais maintenant c'est un peu tard pour manger moins ! Par contre il y a des solutions.\r\nD\u00e9couvrez les conseils de Kurt Hostettmann.\r\n--- plus value ---\r\nPlantes thermog\u00e9niques (elles br\u00fblent la graisse)Plantes \u00e0 caf\u00e9ineLe th\u00e9 vert (contient de la caf\u00e9ine et des cat\u00e9chines). Ces 2 substances accroissent les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques donc l'oxydation des graisses. Le th\u00e9 noir ne sert \u00e9 rien parce que la fermentation d\u00e9truit les cat\u00e9chines. A prendre en infusion, comme du th\u00e9. On pr\u00e9conise de ne pas d\u00e9passer 300mg par jour de caf\u00e9ine. Le th\u00e9 vert n'est pas \u00e0 consommer \u00e0 jeun.Le caf\u00e9 vert (caf\u00e9 non torr\u00e9fi\u00e9) semble m\u00eame \u00eatre plus efficace que le th\u00e9 vert.. Mais ce n'est pas tr\u00e8s bon\u00a0!! On peut trouver des g\u00e9lules en pharmacie et drogueries.\r\nP2 Reportage d\u00e9couverte : le square Viviani \u00e0 Paris\r\nQue diriez-vous d'une escapade \u00e0 Paris ? Au coeur de Paris. A la d\u00e9couverte d'un des plus jolis jardins publics de la ville lumi\u00e8re. Le square Viviani, dans le 5\u00e8me arrondissement.\r\nC'est l\u00e0 que vient se ressourcer Alain Baraton, jardinier et \u00e9crivain, responsable de la flore du grand parc du ch\u00e2teau de Versailles.\r\nXavier Bloch est parti \u00e0 sa rencontre, \u00e0 deux pas de Notre Dame.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".\r\n--- plus value ---\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: la m\u00e9sange charbonni\u00e8reExplications\u00a0: 8e chapitre d'une petite s\u00e9rie intitul\u00e9e les animaux actifs en hiverUne \u00e9tude en Pologne montre que les m\u00e9sanges sont les oiseaux les plus rapides \u00e0 d\u00e9tecter la pr\u00e9sence de mangeoires et que, si ces mangeoires sont plac\u00e9es dans les villes, les oiseaux sont encore plus rapides. Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous faire remarquer qu'il y a moins d'oiseaux aux mangeoires depuis quelques ann\u00e9es. Il n'y a pas de r\u00e9ponses pr\u00e9cises, mais on peut \u00e9voquer le grand nombre de mangeoires dans un endroit, la pr\u00e9sence de pr\u00e9dateurs (chats), les climats de plus en plus doux. Les \u00e9tourneaux, rougegorges, m\u00e9sanges, merles ne sont pas en diminution. Les bouvreuils un peu.\u00a0\u00a0 Les graines sont bonnes pour les pinsons, les verdiers, les moineaux, les chardonnerets, les bruants, les merles. Les boules sont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es par les m\u00e9sanges, les pics \u00e9peiches, les rougegorges. Si vous voulez attirer les merles et les grives : ajoutez quelques fruits.\r\nP4 La chronique de Thierry Basset: le sentier des blocs erratiques, chapitre 5\r\nNous reprenons notre balade le long du Sentier des Blocs Erratiques, \u00e0 Monthey (VS). Apr\u00e8s avoir visit\u00e9 la Pierre des Marmettes et d\u00e9couvert la moraine de Monthey, avoir fait halte \u00e0 la Pierre \u00e0 Dzo, nous voici, ce matin sur la Pierre \u00e0 Muguet \u00e0 la d\u00e9couverte d'un lichen qui ne pousse que sur une pierre riche en silice : le rhizocarpum geographicum.\r\nP5 O\u00f9 il est question de l'\u00e9volution des choses au jardin, par Martial Pot\r\nEcoutez le discours de fin d'\u00e9mission que notre jardinier Martial Pot a tenu le 27 d\u00e9cembre 2015, \u00e0 propos de l'\u00e9volution des choses au jardin.", "durationSec": 3097, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7338338", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante m\u00e9dicinale", "phytoth\u00e9rapie", "plante", "botanique"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 10.01.2016", "Sujet 10 / MJA_2016-01-10T07:13:45_sujet-10", "Monsieur Jardinier du 10.01.2016", "Sujet 9 / MJA_2016-01-10T07:03:45_sujet-9", "Sujet 6 / MJA_2016-01-10T06:33:45_sujet-6", "Sujet 7 / MJA_2016-01-10T06:43:45_sujet-7", "Sujet 8 / MJA_2016-01-10T06:53:45_sujet-8", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-01-10T06:03:45_monsieur-jardinier", "O\u00f9 il est question de l'\u00e9volution des choses au jardin, par Martial Pot / MJA_2016-01-10T06:24:00_sujet-5", "La chronique de Kurt Hostettmann: les plantes contre les bourrelets / MJA_2016-01-10T06:03:45_sujet-1", "La chronique de Thierry Basset: le sentier des blocs erratiques, chapitre 5 / MJA_2016-01-10T06:13:45_sujet-4", "Reportage d\u00e9couverte : le square Viviani \u00e0 Paris / MJA_2016-01-10T06:08:45_sujet-2", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature / MJA_2016-01-10T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-01-10T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Ecoutez le discours de fin d'\u00e9mission que notre jardinier Martial Pot a tenu le 27 d\u00e9cembre 2015, \u00e0 propos de l\u2019\u00e9volution des choses au jardin.", "Pour \u00e9viter les bourrelets, la meilleure m\u00e9thode c\u2019est bouger plus et manger moins... mais maintenant c\u2019est un peu tard pour manger moins ! Par contre il y a des solutions\u2026\nD\u00e9couvrez les conseils de Kurt Hostettmann.", "Nous reprenons notre balade le long du Sentier des Blocs Erratiques, \u00e0 Monthey (VS). Apr\u00e8s avoir visit\u00e9 la Pierre des Marmettes et d\u00e9couvert la moraine de Monthey, avoir fait halte \u00e0 la Pierre \u00e0 Dzo, nous voici, ce matin sur la Pierre \u00e0 Muguet \u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019un lichen qui ne pousse que sur une pierre riche en silice : le rhizocarpum geographicum.", "Que diriez-vous d\u2019une escapade \u00e0 Paris ? Au coeur de Paris. A la d\u00e9couverte d'un des plus jolis jardins publics de la ville lumi\u00e8re. Le square Viviani, dans le 5\u00e8me arrondissement.\n\nC\u2019est l\u00e0 que vient se ressourcer Alain Baraton, jardinier et \u00e9crivain, responsable de la flore du grand parc du ch\u00e2teau de Versailles.\nXavier Bloch est parti \u00e0 sa rencontre, \u00e0 deux pas de Notre Dame.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\"."], "variantIds": ["ece-7338347", "ece-7338338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:35Z", "speechToTexts": ["16.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOn parle souvent de de floraison \u00e0 la beaucoup de fleurs \u00e0 nettoyer, donc c'est vrai que, on essaie de mettre en avant aussi qu'il y a des floraisons en hiver et il y a aussi, et on oublie souvent certains Arbois robuste, qui ont un bois qui est attractif qui est d\u00e9coratif implant\u00e9e dans les jardins, que \u00e7a soit un pays que ce soit en isol\u00e9 l\u00e0-bas j'ai juste quelques petits noms de de plantes les Cornouailles et bien s\u00fbr avec leur bois rouge, jaune, orange, on a tout un panachage, il y a les sols aussi qui ont les formes un petit peu tortueux du le solde Daphn\u00e9 Daphn\u00e9 Ridet ce qu'il a une esp\u00e8ce de poudre blanche sur le tronc et si on passe son doigt dessus ben cette poudre s'enl\u00e8ve et c'est aussi tr\u00e8s attractifs, parce qu'un contraste entre le Vert, le blanc, il y a les fusains le fusain d'Europe, elle, fusain et les qui ont cette particularit\u00e9 d'avoir le bois Vert fonc\u00e9 et ces petites ailettes Li\u00e8ge 11 le long du tronc qui est superbe et encore un exemple qui n'a bien s\u00fbr beaucoup mais les \u00e9rables allez Lasserre au qu'on appelle aussi pour certes on en bois qui a tr\u00e8s Vert, avec des petits points blancs et des petites lignes c'est c'est assez, il est pas tr\u00e8s comme comme \u00e9rable c'est tr\u00e8s joli et tr\u00e8s d\u00e9coratif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nJean-Pierre apr\u00e8s le coup de coeur, la douceur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [85%] :\r\nLa douceur oui la douceur qui fait se poser quelques questions, nos auditeurs, entre autres, le fait de savoir s'il faut faire le traitement divers maintenant ben oui oui bien s\u00fbr, mais non alors No\u00ebl au balcon, P\u00e2ques pas disons il faut pas l'oublier, c'est que on court, on va attendre encore univers mais il est probable que moi de janvier, f\u00e9vrier, il fasse froid mais \u00e7a et de toute mani\u00e8re, \u00e7a sert \u00e0 rien de faire un traitement divers maintenant les traitements divers se fait au printemps, lorsque la v\u00e9g\u00e9tation commence \u00e0 bouger maintenant la v\u00e9g\u00e9tation de ceux qui ont, par les arbres fruitiers ne ne bouge pas les c'est l'attentat, on en est, et puis on dit qu'il fait chaud, c'est vrai que c'est une chaleur qui est inhabituelle mais on d\u00e9passe pas les 10 degr\u00e9s quand m\u00eame, donc, et la nuit fait 0 degr\u00e9, donc la v\u00e9g\u00e9tation, except\u00e9 quelques exceptions, en tout cas pour ce qui concerne les arbustes de production de fruits ne bouge pas, donc les traitements divers attendre le moment venu, f\u00e9vrier mars selon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [84%] :\r\nVerrait et les plantations alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [84%] :\r\nMais les plantations par contre ces jours, il fait un temps magnifique et les et le la terre est aussi tr\u00e8s mall\u00e9ables, donc tous ceux qui ont des plantations ou des transporteurs si on affaire peuvent le faire maintenant profiter de faire pendant qu'il fait beau livre et que la Terre et la la terre et mall\u00e9able, apr\u00e8s bien s\u00fbr, lorsque les premiers froids arriveront, h\u00e9 ben on arr\u00eatera cette ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [88%] :\r\nOn peut merci Jean-Pierre, \u00e7a, \u00e7a date du 27 d\u00e9cembre alors il fait toujours pas froid, par contre, \u00e9videmment, c'est nettement plus humide pour les plantations avant de donner la parole \u00e0 Paolo ce dimanche matin 10 janvier j'aimerais vous signaler une remarque d'un apiculteur Francis ce souci qui habite dans la res r\u00e9gion devis, devis, pense qu'il a eu la gentillesse de nous envoyer un petit mot parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de l'activit\u00e9 des abeilles qui \u00e9tait encore tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9veill\u00e9s, alors il nous dit ceci : pour faire \u00e9cho \u00e0 la motion d'activit\u00e9 anormale, entre guillemets, en hiver, il convient de mentionner que cette activit\u00e9 est tout \u00e0 fait habituel et n'a rien de surprenant, en effet, les abeilles commencent \u00e0 sortir d\u00e8s que la temp\u00e9rature le permet, souhaite au-dessus de 10 12 degr\u00e9s les abeilles en profitent en particulier pour \u00e9liminer des les d\u00e9jections qui s'accumulent dans leur organisme, tant qu'elles ne peuvent pas sortir du point de vue sanitaire, c'est plut\u00f4t un Avantage pour elles car cela diminue le risque de diverses maladies dans les ruches en hiver comme les abeilles sont opportunistes, elle profite aussi de ces sorties pour commencer \u00e0 r\u00e9colter du pollen, mais il n'en demeure pas moins que ces sorties sont effectivement tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en ce d\u00e9but d'hiver, mais s'explique donc par la temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e, merci beaucoup monsieur Saucier Davoir pris la peine de nous envoyer ce petit mot et bonjour \u00e0 temps, bonjour Christiane donc on disait que les travaux de plantations, c'\u00e9tait un bon plan, mais l\u00e0, c'\u00e9tait le 27 d\u00e9cembre maintenant \u00e7a devient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [78%] :\r\nBen oui, ben oui, \u00e7a, \u00e7a devient un peu des pataugeoire les Genevois c'\u00e9tait vue de la quantit\u00e9 de pluie qui entra\u00eene tomber qui a d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 depuis depuis de l'ann\u00e9e, donc l\u00e0 je dirais qu'on peut mettre de c\u00f4t\u00e9 ce travail jusqu'\u00e0 \u00e0 meilleure une meilleure p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [91%] :\r\nD'autant qu'on risque de tasser la terre quand m\u00eame oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [83%] :\r\nTout \u00e7a, on doit toujours en fait tasser la terre, mais si elle est d\u00e9tremp\u00e9e, ben on on va trop la contacter et puis les racines rend pas assez d'oxyg\u00e8ne pour pour se d\u00e9velopper, voyez un coup de bises dessus \u00e7a devient comme du caillou donc comme du b\u00e9ton, donc c'est vraiment des conseillers de faire \u00e7a maintenant dans le jardin, mais \u00e7a, \u00e7a reviendra, bon moi je pense fin f\u00e9vrier d\u00e9but mars si si le temps le permet, \u00e7a, \u00e7a sera un nouveau bon pour pour ce genre de travail pour la plantation de printemps, il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [78%] :\r\nMais par contre \u00e0 la taille, on peut y aller, alors, d'o\u00f9 il n'y pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [82%] :\r\nOui, th\u00e9oriquement pour \u00e7a, on est en plein p\u00e9riode c'est la paix, c'est vraiment janvier f\u00e9vrier ou taille le plus, donc les grands arts les arbustes : on y va mais l\u00e0 franchement, c'est, il faut aussi, il y a ce c\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, un m\u00eame pour des petits Aaron des petits \u00e0 fruitiers qu'on a non, qu'on trouve \u00e9norm\u00e9ment chez les jardiniers amateurs dans les jardins, il faut faire attention parce que c'est vrai que on met un pied, on n'a pas assur\u00e9 le Cotentin intime c'est c'est presque 1000 d\u00e9taillants grands Harouna un harnais des cordes, on est bien s\u00fbr et o\u00f9 on sait qu'il y a un r\u00e9el danger, on le voit plut\u00f4t que tels des petits arrangements, c'est parce qu'on se dit \u00e7a va aller, \u00e7a va aller cet outil exactement il y a pas de souci, je mets ma petite \u00e9chelle dedans et puis je me mets au bout du dernier pas chant je m'allonge avec Massy pile, c'est l\u00e0 que le pied glisse parce que c'est pas attach\u00e9, des fois c'est pas dramatique mais dont peu vide s'est cass\u00e9 une jambe, se tordant genou Weiss se casser une \u00e9paule, donc il faut il faut vraiment tenir compte de ce de ce c\u00f4t\u00e9 un peu s\u00e9curitaire et c'\u00e9tait toutefois sans cette d\u00e9sagr\u00e9able et rentrer dans un arbre, m\u00eame si c'est c'est un petit air frais qui est un petit Pommier avec des habits de pluies fr\u00e9quentes, comme celles, je dis pas quintuple mais si si la rue trempe c'est vraiment ad\u00e9quat franchement d\u00e9conseill\u00e9 quoi c'est c'est il faut faut patienter l\u00e0 on va encore sur une p\u00e9riode un petit peu instable pas dans quelques jours et peut-\u00eatre qu'ils annoncent du froid et c'est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 partir du moment o\u00f9 le froid s'installe le temps devrait devient sec ici, donc l\u00e0 on aura franchement je pense d'ici une dizaine de jours de conditions id\u00e9ales pour commencer la la taille d'un germe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [84%] :\r\nParce qu'en fait vous en tant que professionnel dans les avenues dans les parcs, dans les villes, vous pr\u00e9f\u00e9rez quand il fait tr\u00e8s froid et qu'on se les g\u00e8le plut\u00f4t locaux Coppens remous il va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [84%] :\r\nAh oui, non mais c'est s\u00fbr, non c'est c'est il sait plus, le, le fait que d'avoir vous savez taille souvent des vieux, des grands avenue ou sur les ces grandes branches, on est oblig\u00e9 de, de, de, de s'appuyer pour pour monter parce que les \u00e9chelles, on arrive \u00e0 7 8 m\u00e8tres mais il y a des armes qui font 15 maintenant, qui a une toute une partie de de la cour de la partie de la couronne, o\u00f9 on est oblig\u00e9 de sortir de l'\u00e9chelle et puis de monter dans la rue, h\u00e9 ben c'est \u00e7a suffit d'avoir et on a beaucoup de la mousse sur ces ces vieilles branches avec un peu d'humidit\u00e9, \u00e7a vient une patinoire, donc c'est la classe aussi oui oui alors tout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait, bien s\u00fbr, mais des fois la reprise s\u00e8che assez vite, hein, il faut, il faut se dire \u00e7a aussi qu'imposa \u00e0 \u00e7a suffit d'une nuit o\u00f9 il y a la bise Kisselev m\u00eame si apr\u00e8s il va faire froid mais les branches elle s\u00e8che, donc nous en tout cas on pr\u00e9f\u00e8re alors je dirais pas c'est fait moins 15 ans papa tailler parce que c'est aussi, apr\u00e8s \u00e7a devient vraiment d\u00e9sagr\u00e9able pour le p\u00f4le cr\u00e9ole humain de travailler dans des conditions comme \u00e7a extr\u00eame mais je dirais qu'on pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame avoir un petit peu de pistes de moins moins de plut\u00f4t que 7 8 degr\u00e9s mais d'ailleurs de toute fa\u00e7on, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, en principe, peut mourir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [92%] :\r\nBien, ben voil\u00e0, pour la p\u00e9riode de la taille qui s'annonce et puis, plus pr\u00e8s de nous, c'est-\u00e0-dire dans 2 heures \u00e0 peu pr\u00e8s oui dans 2 heures \u00e0 8 heures 20 vous allez nous parler de l'entretien des agrumes on Pot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:24) [80%] :\r\nOn pourrait alors \u00e7a c'est l'hiver \u00e7a p\u00e9riode on en consomme \u00e9norm\u00e9ment de derri\u00e8re la gr\u00e8ve parce qu'ils contiennent beaucoup de de vitamine C, c'est \u00e0 ce moment aussi que beaucoup, beaucoup de cesser ses fruits m\u00fbrissent et la pratique des imp\u00f4t en fait, elle est tr\u00e8s ancienne, elle, elle date de 2500 c'est d'un en Toscane, qu'elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e o\u00f9 les nobles, les agrumes dans des grands pots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [88%] :\r\nMais ils sont dans des donc maintenant laissons au sommeil chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [84%] :\r\nAlors maintenant, on peut, il est clair qu'on doit les rentr\u00e9es, mais on a chez nous, on a l'habitude d'avoir des citronniers des mandariniers des amende ainsi c'est des petits qui s'c'est qu'on peut cultiver facilement d'un b\u00e9b\u00e9 d'un d\u00e9p\u00f4t et qui peuvent aussi produire et donner et donner des fruits et c'est et c'est une plainte tr\u00e8s c'est des plantes les les agrumes, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant par aussi \u00e0 l'utilisation, et au fait que on est oblig\u00e9 de le suivre un peu tout le long de la saison, c'est-\u00e0-dire on est oblig\u00e9 de les sortir en plein soleil pendant la belle saison, apr\u00e8s il faut les rentrer, il faut les soigner, il faut les tailler, il faut les les arroser, il faut les mettre de la Su\u00e8de o\u00f9 les gens bichonn\u00e9es, tout le long de l'ann\u00e9e et c'est une je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressante, qui a une certaine histoire au niveau de l'horticulture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [86%] :\r\nRendez -vous donc \u00e0 8 heures 20 ans peut-\u00eatre m\u00eame un petit peu avant entre 8 heures et quart \u00e0 8 heures 20 avec Paolo pour avoir plus de d\u00e9tails, merci beaucoup, Paolo vous voulez joindre nos jardinier ce matin il y a, Paolo qui va retourner au micro et ainsi Patrick Arnold Nicolas face \u00e0 Jean-Pierre Masclet vous composez le 0 21 318 18 28 0 21 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:13) [76%] :\r\nMonsieur Jardinier Serrault \u00e0 318 18 28 suivi Didier est -ce que c'est oui c'est ben dis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:20) [78%] :\r\nEt Kate ben oui Chebab Oscar Patrick, bonjour Patrick qui a bonjour Christine au t\u00e9l\u00e9phone, vous venez d'avoir une question pervenche de taille \u00e0 de taille, \u00e2ge, taille de perfs en plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:32) [85%] :\r\nOui, exactement un tellement ce qui est trop fourni, on a souvent le cas contraire, on dit faut grossistes allez replanter dans dans ce massif et puis l\u00e0 c'est un petit peu dense, trop riche, donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de doubler un peu transplant\u00e9s, une partie de ses pervenches ailleurs on \u00e9limin\u00e9 \u00e7a se transporte facilement ah, on peut les les coupe en 2 avec une b\u00eache et puis en faire profiter peut-\u00eatre une autre personne, un voisin c'est voil\u00e0 \u00e7a c'est fascinant oui tr\u00e8s facilement, on peut faire \u00e7a \u00e0 la sortie de l'hiver, alors on peut le faire maintenant, exceptionnellement, je dirais, mais sinon plut\u00f4t d\u00e9but mars pour les p\u00e9riodes tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [89%] :\r\nC'est un chou\u00efa maintenant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:09) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, et puis \u00e7a serait au mois de janvier normalement les vivaces, on va pas y toucher et puis avec ce qui tombe la pluie profite bien au jardin, mais c'est vrai que c'est pas trop le moment de parler gratter les pervenches trouve pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:23) [84%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Nicolas tout va bien, oui, tout va bien, il y avait juste un petit t\u00e9moignage sur un avocat \u00e0 mon avocat donc plantes hein et cette dame avait re\u00e7u des conseils avis\u00e9s de Jean-Pierre et alors il a recr\u00e9\u00e9 le climat du P\u00e9rou chez elle poursuit donc la et \u00e7a fonctionnait oui \u00e7a para\u00eet que l'avocat ce type se porte tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:51) [82%] :\r\nC'est magnifique et puis les petites nouvelles venues du grand Nord, vous qui en revenait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:56) [76%] :\r\nEh bien, dans une c'est moi \u00e7a aussi le climat et \u00e7a c'est assez normalement, il a fait assez doux jusqu'\u00e0 No\u00ebl, No\u00ebl, c'\u00e9tait vers toute la terreur de la part de la Su\u00e8de 1 oui oui oui les, les, les champs, les gens \u00e9taient Vert comme comme on printemps et apr\u00e8s No\u00ebl et la venue un peu de neige et le froid, ah oui oui oui, donc peut-\u00eatre il valait donc jusqu'\u00e0 moins 40 degr\u00e9s ils ont et \u00e0 sa r\u00e9gion des lacs au milieu de la Su\u00e8de et elle faisait que moins 10 ou moins 15 \u00e7a va vous \u00eates rentr\u00e9 hier, il y a toujours moins 10, oui, il faisait moins 10 \u00e0 Stockholm : ah, il est revenu au chaud, il y a oui sur la tradition, il faut \u00e9viter, il y avait aussi diffus\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a changeait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:43) [84%] :\r\nMerci de ces nouvelles alors Patrick autre question que nous avons dans le courrier, cette fois -ci avec une photo, c'est \u00c9ric \u00e0 qui nous avons une photo de feuilles d'orchid\u00e9es probablement \u00e0 Phalaenopsis je ne sais pas sur \u00e7a, sur les 5 failles 4 sont tach\u00e9s comme sur la photo, pouvez -vous Madick\u00e9 c'est une maladie et comment y rem\u00e9dier, alors ses grandes feuilles longues et Vert tr\u00e8s fonc\u00e9, il y a ps des orchid\u00e9es sont lac\u00e9r\u00e9es de de blanc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:09) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, merci, c'est \u00e7a, oui, oui, et puis on voit que \u00e7a \u00e7a \u00e7a a tendance \u00e0 prendre la proportion s'imaginent que que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait au d\u00e9part, \u00e7a c'est quand m\u00eame, alors c'est une bact\u00e9rioses c'est une attaque de de bact\u00e9ries au sein de l'orchid\u00e9e, donc c'est assez grave dans le sens que y a pas de traitements possibles contre cette bact\u00e9rie, par contre, elle va, elles vont continuer \u00e0 \u00e0 se propager, donc la seule ces bact\u00e9ries sont venues suite \u00e0 une une blessure typiquement peut-\u00eatre une une piq\u00fbre d'acariens des piq\u00fbres d'acariens ou des blessures de feuilles et puis dans cette ouverture des bact\u00e9ries se sont d\u00e9velopp\u00e9es et puis \u00e7a fait un peu une n\u00e9crose on en surface de la feuille, donc il va falloir supprimer les feuilles qui sont vraiment atteinte vraiment les les couper, m\u00eame si c'est un volume assez important et puis on va pouvoir nettoyer un petit peu \u00e0 l'alcool, l\u00e0 o\u00f9 on s'actionne et puis on va esp\u00e9rer que la plante refasse des jeunes femmes apr\u00e8s selon le stade d'attaque, c'est vrai que l'orchid\u00e9e peut tout un coup d\u00e9p\u00e9rir compl\u00e8tement, mais c'est la seule solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [81%] :\r\nNous a sont, il faut le faire, parce que sinon \u00e7a bact\u00e9rie, elle peut passer d'une feuille \u00e0 l'autre, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:25) [74%] :\r\nOui, oui, \u00e7a \u00e7a pass\u00e9 donc c'est pour \u00e7a, il faut sectionner toutes les parties atteinte voil\u00e0, \u00e7a va pas se pr\u00e9pare \u00e7a parce qu'sur une autre partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:34) [72%] :\r\nMa\u00eetre en clair, m\u00eame s'ils sont tout pr\u00e8s l'une de l'autre, la situation est oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:38) [81%] :\r\nProches et puis qui a aussi fait moi j'des des petites coupures de site d'ouverture sur les autres, oui, effectivement, mais c'est pour \u00e7a faut r\u00e9agit assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [85%] :\r\nC'est bien not\u00e9, et puis une autre question pour vous, Nicolas d'Alexandra, qui nous parle elle de d'alors, verra, nous avons aussi une photo de son \u00e0 l'oreille, qui pousse tr\u00e8s rapidement, qui est tr\u00e8s beau, d'ailleurs tout pr\u00e8s d'une fen\u00eatre magnifique et elle se demande ce qu'elle peut en faire, il y a, elle, se demande si cette verra est comestible pour son chien par exemple oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:13) [81%] :\r\nDonc c'est eau est vraiment magnifique, mais on peut pas le consommer telle quelle, donc on on a, on parle beaucoup d'allouer verra dans les produits de beaut\u00e9 dans beaucoup de pr\u00e9paration m\u00e9dicinales mais cette esp\u00e8ce qui est connu depuis 5 1000 ans, d\u00e9j\u00e0 dans l'histoire ancienne, on en parle pour ses bienfaits Peter apolitique contrib ruraux pour la suite, alors il s'amusent aussi ont une feuille, on la coupe et qui s'est assis les reprises, \u00e7a, c'est la crise, oui, mais il faut faire attention que le latex qui sort juste sous l'\u00e9corce, pas \u00e0 l'int\u00e9rieur de la fruits charnus juste ceux qui sont sous l'\u00e9corce, ce latex et en plus toxiques, donc il faudrait pas en faire quelque chose qu'on mange qu'on avale pour des pays, \u00e7a va bien c'est \u00e7a br\u00fble \u00e7a cicatrise les les plaies, donc il faut faire attention, \u00e7a c'est la la chaleur dans tout \u00e7a la Chair de la feuille qu'on utilise pour faire des gels des pommades et des choses comme \u00e7a et, mais il faut quand m\u00eame avoir, il faut \u00eatre \u00e9quip\u00e9 pour extraire c'est \u00e7a sa Chair pour en faire un gel donc pour le chien, \u00e7a ne vaut rien, donc m\u00eame pas pour des salades pour le chien avec ne donc si vous voulez, si vous avez la pente qui est trop grande, vous pouvez en faire des boutures, donc la taille et puis avec les avec les composants fait des coutures et comme on fait la bouture directement dans l'autorit\u00e9 juste un petit peu la coupe pendant un jour et puis apr\u00e8s on on la plante dans du terreau du terroir cactus interro impensable et puis l\u00e0, il va faire facilement des racines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:53) [93%] :\r\nMais \u00e7a marche, merci Nicolas, allez on va \u00e9couter Armstrong. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:18) [83%] :\r\nArmstrong et je ne suis pas noir, je suis prudent de. \r\nChanter l'espoir qu'elle manque de pot, oui, j'ai beau voir le ciel. \r\nOh, je suis 2. \r\nStrength et que fend la poire, on va voir tout \u00e9tait d'un mois je proie plut\u00f4t on dit noir du noir Champ que pour moi le oui il. \r\nMoi qui suis paysan. \r\nArmstrong de la vie, quelle histoire c'est quoi ma rang. \r\nQuand on il bien s\u00fbr noir pour bien noir sur blanc, on voit surtout du groupe. \r\nTout \u00e0 l'image \u00e0 noir tout blanc de peau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:21) [91%] :\r\nIl eut \u00e9t\u00e9 dommage de couper quand m\u00eame Armstrong, on n'aura pas le dernier couplet mais merci \u00e0 Yves d'avoir attendu, c'\u00e9tait donc Claude Nougaro dans Armstrong, il est 6 heures 31 les titres etc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:32) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:36) [92%] :\r\nPr\u00e9sident du 1er parti de Suisse depuis 2008 Toni Brunner, quittera la pr\u00e9sidence nationale de l'UDC en avril, il souhaite \u00e0 nouveau se concentrer sur son travail politique de conseiller national et sur l'exploitation de son propre domaine agricole, a -t-il expliqu\u00e9 hier apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 sa d\u00e9mission \u00e0 Horn dans le canton de Thurgovie \u00e0 l'occasion du s\u00e9minaire annuel des cadres du parti, la direction de l'UDC suisse propose d'\u00e9lire \u00e0 sa succession, le conseiller national bernois Albert qui le gouvernement mexicain annonc\u00e9 ouvrir la voie \u00e0 l'extradition vers les \u00c9tats-Unis du baron de la drogue croit qui n'Guzman, aliasM. chapeau arr\u00eat\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 hier apr\u00e8s une cavale de 6 mois en Espagne un consensus est apparu entre ind\u00e9pendantistes en Catalogne pour la formation d'un gouvernement r\u00e9gional les 2 listes Jones celle si ensemble pour le oui et la coupe ont trouv\u00e9 un accord hier, dans la foul\u00e9e, le pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste catalan sortant Arthur masse annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 un nouveau mandat, les \u00c9tats-Unis ont fait voler cette nuit un bombardier B52 au-dessus du territoire de son alli\u00e9 sudcor\u00e9en faisant ainsi une d\u00e9monstration de force en r\u00e9ponse \u00e0 l'essai nucl\u00e9aire men\u00e9 mercredi par la Cor\u00e9e du Nord, ce sont finalement 379 plaintes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 Cologne, \u00e0 la suite des violences du nouvel an 40 pourcent d'entre elles concernent des agressions sexuelles et les suspects sont principalement des demandeurs d'asile o\u00f9 les immigr\u00e9s en situation ill\u00e9gale, a indiqu\u00e9 la police locale, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 un Net durcissement des r\u00e8gles d'exclusion des r\u00e9fugi\u00e9s, condamn\u00e9 par la justice, alors que plusieurs centaines de femmes manifestaient devant la cath\u00e9drale de Cologne et que la police anti- \u00e9meute dispers\u00e9 des manifestants d'extr\u00eame droite qui protestaient contre la politique migratoire d'Angela Merkel sport hockey-sur-glace 38\u00e8me soir\u00e9e de Ligue nationale \u00e0 Fribourg a remport\u00e9 son second duel en 24 heures face \u00e0 Lausanne, les Dragons se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 3 Gen\u00e8ve Servette de son c\u00f4t\u00e9 s'est impos\u00e9 en prolongation face \u00e0 Berne 4 \u00e0 3 d\u00e9faite en revanche le Bien contre Lugano 3 enfin, succ\u00e8s de Langnau \u00e0 Davos 3 ans alors que sur sa patinoire Ambri-Piotta s'est inclin\u00e9 contre Zaugg 4 \u00e0 2 ce qui alpin, l'avance de la goutte sur Lindsay Vonn au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde a fondu apr\u00e8s la descente sprints de Zoran c'est la Tessinoise est sorti de la piste d\u00e8s la 1\u00e8re manche hier en Autriche, alors que l'Am\u00e9ricaine a d\u00e9croch\u00e9 sa 36\u00e8me victoire en descente et au passage le record de l'Autrichienne Anne-Marie Moser-Proell m\u00e9t\u00e9o : les perturbations se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme soutenu ce dimanche matin, aujourd'hui et demain le ciel demeurera le plus souvent couvert et les pluies fr\u00e9quentes en montagne, de la neige, tout d'abord, entre 1000 et 1400 m\u00e8tres d'altitude, puis peu \u00e0 peu, jusque vers 700 m\u00e8tres demain vent fort \u00e0 temp\u00e9tueux du sud- ouest en montagne, il pourra souffler en rafales jusqu'en plaine, pour le reste, il ne fera pas plus de 5 \u00e0 9 degr\u00e9s en plaine au meilleur de cette journ\u00e9e de dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:24) [82%] :\r\nD'. \r\nLe jardin mais sujets c'est le dimanche matin sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:07) [70%] :\r\nDe cette ouverture, il est parti tout plein de aussi maladie, je ne pourrais pas faire \u00e7a. \r\n30 ans, c'est beau comme nous, c'est tout, dites maladies qu'ils auraient pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:30) [91%] :\r\nJean-Louis Aubert 20 ans si vous allez jeter un oeil aux r\u00e9seaux sociaux, vous allez trouver une petite vid\u00e9o sur la nourriture, des oiseaux, le cross de Fran\u00e7ois Durian c'est sur Facebook vous o\u00f9 vous trouverez les les photos d\u00e9j\u00e0 et pas mal de r\u00e9actions d'ailleurs tr\u00e8s belle sur le reportage que nous vous proposons vers 7 heures 20 o\u00f9 nous allons d\u00e9couvrir le plus vieil arbre de de Paris, probablement gr\u00e2ce aux jardiniers qui s'occupe du grand parc du ch\u00e2teau de Versailles mais ce sera \u00e0 7 heures 20, tout petit peu de patience pour l'instant, il est 6 heures 37 nous avons Alexandra \u00e0 l'antenne, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:29:06) [84%] :\r\nMadame bonjour demande allez -vous tr\u00e8s bien et vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:09) [91%] :\r\nMagnifique, magnifique, vous nous appelez de la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve oui et vous avez un probl\u00e8me Berdoz aplati cher. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:29:15) [79%] :\r\nLes aromatiques compris et d'habitude je faisais fin janvier j'ai coup\u00e9 je payais mes herbes aromatiques, par exemple, la lavande, quant \u00e0 elle, elle est en fleur, apr\u00e8s je coupe les tiges, je la laisse, mais je l'Rabat, enfin \u00e7a janvier. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:29:36) [79%] :\r\nD\u00e9but f\u00e9vrier, 2 candidats rez-de-jardin, on est d'accord, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:29:40) [80%] :\r\nThomas la vente \u00e0 refleurit alors, bon, c'\u00e9tait pas des tr\u00e8s tr\u00e8s belles fleurs mais elle a quand m\u00eame refleurit j'ai honte, \u00e7a s'est fan\u00e9e, j'ai enlev\u00e9 les tiges et maintenant je me dis est -ce que je te taille l\u00e0 l'arbuste maintenant comme l'assaut au jour le romarin qui \u00e9taient encore en fleurs ou qu'est -ce que \u00e7a change para\u00eet \u00e7a para\u00eet je d'si apr\u00e8s il va faire froid qu'est -ce que qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:09) [86%] :\r\nQu'est -ce qui sera le mieux, alors Jean-Pierre, c'est une bonne caisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:12) [86%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne question pour la saison, donc l\u00e0 au g\u00e9n\u00e9ral, les services aromatiques, en particulier la lavande, le romarin, la m\u00eame chose, on aime les tailler, au sortir de l'hiver, donc bien s\u00fbr qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a eu, il y a, il fait pas tr\u00e8s tr\u00e8s froid si on est in situ mais il fait moins froid que si on est en pleine campagne, mais malgr\u00e9 tout et des chutes de temp\u00e9ratures assez forte ou bien des gels des gels peut faire des micros sur les branches, qu'on a taill\u00e9 auparavant, donc il vaut mieux faire, c'est au mois de mars, quel que soit l'arbuste m\u00e9diterran\u00e9en qu'on a quand m\u00eame on on prend moins de risques possibles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:55) [81%] :\r\nBien d'accord, voil\u00e0, comme \u00e7a, vous avez la paix, vous pouvez tranquillement vous reposer, voil\u00e0, j'ai fait une \u00e9quipe, vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9s parce que vous allez travailler ou parce que vous, vous n'en baver, je vous \u00e9coute ici, \u00e7a c'est gentil, c'est je vous \u00e9coute et puis d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:31:09) [81%] :\r\nTous les oignons que j'ai plant\u00e9 de de crocus, ils sont d\u00e9j\u00e0 dehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:14) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a pose \u00e7a pose bien s\u00fbr avec la temp\u00e9rature que nous avons jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tous ces b\u00e9b\u00e9s ont tendance \u00e0 pousser mais. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:31:21) [69%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:22) [90%] :\r\nIl n'en faut pas s'inqui\u00e9ter, ce sont des ce sont des plantes qui supportent le froid et si je me trompe pas, on annonce quand m\u00eame un peu de froid la semaine prochaine, donc au moment o\u00f9 il fait du il fait froid plus froid, la v\u00e9g\u00e9tation s'arr\u00eate l\u00e0 et sa couleur, \u00e7a ne \u00e7a ne g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:31:38) [80%] :\r\nOk, Pascal, je vous remercie beaucoup c'est non mais l\u00e0 une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous de m\u00eame au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:45) [90%] :\r\nLa question de d'Alexandra c'est vrai au fond les qui ont commenc\u00e9 \u00e0 pousser, ben ils peuvent pas \u00e7a, ils peuvent s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:51) [84%] :\r\nAh bah, bien s\u00fbr, et se dire que il peut -il s'arr\u00eate de pousser au moment o\u00f9 il y a, il y a le froid, il y a plus de circulation de Deux-S\u00e8vres la la la v\u00e9g\u00e9tation s'ce blog il y a m\u00eame pas besoin d'avoir de froid, il suffirait qu'il a bizarre \u00e0 5 6 degr\u00e9s puis une forte bise la v\u00e9g\u00e9tation se s'arr\u00eate pendant quelque temps puis reprend dans les meilleurs comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:11) [87%] :\r\nSauf si \u00e7a je l'ai entre temps parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des petits \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:14) [70%] :\r\nNous, \u00e7a Michel Paul Elie, toutes ces plantes ne supporte supportent l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:20) [76%] :\r\nSi Jean-Pierre ne dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:22) [75%] :\r\nSi on est moi devant pour qu'il puisse passer l'hiver pour fleurir au 1er Printemps c'est parce que Lewis ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s, mais idem \u00e0 : l'\u00c9tat augmente et r\u00e9gulier qu'on voit des pas exceptionnel de voir des tulipes au mois de d\u00e9cembre, mais sont peut-\u00eatre un petit peu plus grande cette ann\u00e9e que d'autres ann\u00e9es, mais ce n'est pas du tout exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:42) [84%] :\r\nOn est d'accord tr\u00e8s bien Nicolas de votre c\u00f4t\u00e9, alors, y a une question pour vous dans le courrier qui est la question de Thomas alors Thomas nous a envoy\u00e9 une question par Facebook d'ailleurs \u00e0 propos de Bocarm\u00e9 \u00e0 V\u00e9ronique lui avait r\u00e9pondu cette a beau carnet \u00e0 dans le le le sommet a l'air d'\u00eatre un peu pourri les Les j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes enfants alors son oui il est un peu mal en point qu'il l'avait d\u00e9poter v\u00e9rifier l'\u00e9tat des racines et en fait, V\u00e9ronique lui avait dit qu'effectivement il \u00e9tait bien mal en point, si le tronc n'est pas moi elle sugg\u00e9rait de couper les t\u00eates de chaque tronc au niveau de l'endroit o\u00f9 ce tronc redevenez dur et qu'\u00e0 partir de ces endroits -l\u00e0, il y a des yeux dormant qui allait repartir et sa caisse sa nouvelle question sur cette r\u00e9ponse, elle me conseillez -vous de mettre une patte de cicatrisation au niveau de la coupe, en g\u00e9n\u00e9ral vous conseille d'arroser un pied d'\u00e9l\u00e9phant, une fois par mois au moins est -ce que je devrais lui donner de l'engrais etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:41) [82%] :\r\nOui, donc, apr\u00e8s avoir revu ses photos je rejoins V\u00e9ronique sur la sant\u00e9 de cette plante, donc je suis un peu plus pessimiste qu'elle a fait oui pour la survie, moi je pense que c'est la pourriture du tronc et d'ailleurs bien en sait mais gardez espoir donc en en mettant du cicatrisant sur les les coupes qu'elle a fait quand m\u00eame, oui, de bien cicatriser et l\u00e0 si, si on peut employer de la cire de bougie par exemple bien de de la paraffine et comme \u00e7a, \u00e7a \u00e9vite que le le le bois se dess\u00e8chent \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos carnets, c'est un peu comme si aucun c'est c'est en bois qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a plein de fibres, c'est assez, assez, assez vide, on peut dire, donc si on embauche, c'est se trouve, \u00e7a \u00e9vite que \u00e7a se dess\u00e8che par l'int\u00e9rieur, et puis apr\u00e8s, donc les arrosages dans la question pr\u00e9c\u00e9dente, le les racines \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s moyen, je pense qu'il a eu un peu de pourriture des racines donc maintenant vous allez arroser \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s c'est s\u00fbrement oui parce \u00e0 la la terre doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement humide mais pas trop, donc, et puis surtout, pas d'anglais, c'est pas la peine de mettre l'anglais tr\u00e8s bien et puis bon je, je pense qu'elle peut encore survenir cette plante et surtout plan 2016 il jour de plus pour proposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:01) [84%] :\r\nJ'un peu plus, c'est quand m\u00eame un, un jour de plus en 2016 Jean-Pierre autre question, celle de Hermann qui nous parle de pommiers Boskoop c'est qui a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 une il y a une bonne douzaine d'ann\u00e9es, qui n'a jamais donn\u00e9 plus de 4 ou 5 fruits par r\u00e9colte et en nous \u00e9coutant ce monsieur a compris qu'il fallait un peu mieux, de la m\u00eame famille, pour qui a une bonne pollinisation et ce qu'il a compris juste oui oui d'accord, donc il a plant\u00e9 \u00e0 10 m\u00e8tres James Claeys si je prononce correct, je ne sais pas un anglais, bon d'accord, alors James Gr\u00e9goire grise que le paysagiste lui avait conseill\u00e9 et cette ann\u00e9e les 2 arbres ont une belle floraison et malheureusement un petit peu \u00e9chelonn\u00e9e et donc il n'a eu toujours qu'une vingtaine de fruits son inqui\u00e9tude concernant fait le tronc de ce 1er qui commence \u00e0 ressembler \u00e0 un tronc de platanes, c'est-\u00e0-dire que les corps se d\u00e9tache alors l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:52) [84%] :\r\nAlors, pour revenir \u00e0 la la pollinisation de de bosses copains c'est votre Boskoop est une vari\u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9 d'donc une vari\u00e9t\u00e9 qui s'auto- f\u00e9conde tr\u00e8s mal, donc l\u00e0 c'est des vari\u00e9t\u00e9s qui a besoin d'avoir des Pologne d'autres vari\u00e9t\u00e9s mais pour cela, lorsqu'on plante un arbre dits pollinisateurs un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de d'une vari\u00e9t\u00e9, il faut au moins qui fleurissent \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, oui, il y a, il semblerait que ce soit pas tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait le cas, donc si la situation se se passe chez vous, regardez bien, si vous avez Bosco Boskoop et une vari\u00e9t\u00e9 qui fleurit une des vari\u00e9t\u00e9s qui fleurit le plus t\u00f4t dans la saison, mais suivant la vari\u00e9t\u00e9 que vous mettez avec historique, un jour apr\u00e8s, m\u00eame si ne Pologne de l'autre vari\u00e9t\u00e9 bonne il pourra quand m\u00eame pas fait comptez \u00e9tendre une pause comme sera encore des donc ce que j'ai parce que c'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e ou c'est juste parce qu'ils sont sortis, il semblerait que, il semblerait que la sagesse, alli\u00e9e \u00e0 un certain d\u00e9calage, mais \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est une \u00e9tude \u00e0 faire avant qu'on ait savoir quand on fait quand on perceur de choses il faut vraiment sera enseign\u00e9e pour savoir les dates de floraison de la vari\u00e9t\u00e9, ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:02) [76%] :\r\nCe qui est adress\u00e9 un paysagiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:04) [82%] :\r\nOui, mais bon, comme quoi c'est quoi et voil\u00e0 concernant ou concernant l'\u00e9corce de son de de son arbre il y a, il y a diff\u00e9rentes choses, ce que la vari\u00e9t\u00e9 Boskoop a tendance \u00e0 avoir des lambeaux quand elle atteint 12 que vous 15 20 ans le tronc et les Corses qui part en lambeaux, donc c'est c'est naturel, hein, et \u00e0 mon avis, il y a pas trop de souci \u00e0 se faire, et puis il parlait aussi d'un traitement qui faisait au printemps, mais c'est \u00e0 l'huile v\u00e9g\u00e9tale, donc y a pas de vie, le prix, ce traitement n'a aucune incidence sur le comportement du tronc, mais par contre, il me dit ce monsieur nous dit qu'il avait envoy\u00e9 une photo, mais on l'a pas vu sinon, ailleurs c'est un treillis un de treillis et je et j'ai bien peur que ce r\u00e9seau treillis soit d\u00e9j\u00e0 incrust\u00e9e dans la dans l'\u00e9corce Dutronc et si c'est le cas, alors \u00e7a \u00e7a peut porter pr\u00e9judice par la suite au passage de la sc\u00e8ne, donc voil\u00e0 contr\u00f4le \u00e0 faire au niveau du treillis, voir o\u00f9 \u00e7a en est, et je ne peux pas en dire plus, ce que la photo n'ait pas \u00e9t\u00e9 Chointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:19) [83%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, mais le traitement dont il parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:22) [80%] :\r\nOui moi \u00e7a swingue le traitement dont il part, c'est tout simplement le le traitement \u00e0 l'huile, l'huile doit savoir oui c'est \u00e7a et puis c'est c'est le le nom allemand de cette, de ce produit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:35) [86%] :\r\nEntre la vari\u00e9t\u00e9 qui n'est pas anglaise notamment, merci beaucoup de ces pr\u00e9cisions, nous venons de recevoir et je vous le soumettait lequel de notre auditrice fois r\u00e9guli\u00e8re fid\u00e8le t\u00f4t le matin, de Fabienne Versoix qui ne dit combien ma\u00eetre de vers de terre, alors je vous la livre si vous voulez et vous dites combien ma\u00eetre de vers de terre dans une jarre en c\u00e9ramique de 70 litres contenant un m\u00e9lange de terre de jardin et de terre de tomates, je compte dit Elli planter une tomate bio boules d'or. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:09) [75%] :\r\nOui S\u00e9gol\u00e8ne de m\u00e8tres mais c'est pas n\u00e9cessaire qu'qui ait des vers de terre pour que la pommade pour \u00e7a, m\u00eame hors normes, \u00e7a permet d'a\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:17) [82%] :\r\nNon, mais bon \u00e7a dans les dans dans les bacs en g\u00e9n\u00e9ral, il faut savoir que les vers de terre ans vivent dans un terrain dans la terre, donc il y a pas de autour, non au moment o\u00f9 vous mettez mettez imp\u00f4ts m\u00eame imp\u00f4t de Louis \u00e0 70 et de terre et cet \u00e9t\u00e9 en plein Cagnard, il va faire 70 degr\u00e9s dans le pot, les Verts sont tr\u00e8s mal \u00e0 l'instant que il y a peu d'chanceux qui finissent oui donc c'est pas en bon aussi, on a quand on plante et de la terre v\u00e9g\u00e9tale dans un pot, il y a quelques Vert donc c'est c'est en or, mais il faut pas rajouter des vers de terre pour am\u00e9liorer et de la structure ou l'a\u00e9ration du sol de Sopot les conditions de sols ne sont pas du tout les m\u00eames dans un pot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:02) [85%] :\r\nQuant au juste, oui, parce qu'on avait et de 3 fois cette question l\u00e0, Fabienne donc pas remettre rajouter de vers de terre dans votre peau pour les futures tomates et puis merci des photos que vous nous envoyez tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et qui sont magnifiques, l\u00e0 on a une herbe condiments terre romarin romarin merci qui est magnifique : ben voil\u00e0, \u00e7a fait partie aussi, comme la question que nous avions tout \u00e0 l'heure de cette auditrice \u00e0 propos des herbes aromatiques, vous voulez joindre l'\u00e9quipe des jardinier ce matin 0 21 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:41) [83%] :\r\nRetrouvez -nous \u00e9galement sur hashtag RTS jardin. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:45) [84%] :\r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:53) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:12) [79%] :\r\nQuelques noms suivent pas d'un point et j'ai tout pour rien ne dit, et de suite \u00e0 cause du vent point les absences, ce qui sera ent\u00e9rin\u00e9e au nom du fils. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:31) [56%] :\r\nEt ne tient pas, pourquoi si c'est beau si peu tiens ben pour bonjour c'est de \u00e7a, c'est un pour elle, boules, si on fait pas \u00e7a ne sert pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:06) [71%] :\r\nPoint il sourit, j'aime parler, donc c'est c'est s\u00fbr l'avoir compris, et il y a quelques qui pleure pour sur les visages de la parole, alors donc c'est c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:29) [63%] :\r\nBeaucoup de si\u00e8ges pour suivre un jeune serbe pour beaucoup aussi, \u00e7a c'est un peu pour baissi\u00e8re, si on peut partir un dithyrambe pourquoi et il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:49) [60%] :\r\nOui, la malhonn\u00eatet\u00e9 sortie puisqu'une fa\u00e7on peu moiti\u00e9, on comptait 2000 2000, puis sur les bas-c\u00f4t\u00e9s commettez \u00e7a origami le printemps de Paris que cet homme n'\u00e9tait pas \u00e9quip\u00e9, c'est sans glisser cach\u00e9 pour comme base peut donc il a \u00e9crit, puis soudain donc est tomb\u00e9 alors qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:26) [63%] :\r\nTiens, voil\u00e0, je vous le dis, c'est m\u00eame pour ses relations avec c'est un bain, point essentiel non c'est s\u00fbr c'est un trait\u00e9 en soit c'est pour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:06) [65%] :\r\nSophie Pointaire citation sant\u00e9 citez Pointe-aux-Trembles si poissons quelles situations parfois chaotique, si c'est pointer si c'est ici Poulpiquet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:24) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:25) [91%] :\r\nChristine, c'\u00e9tait le titre de la chanson, les interpr\u00e8tes Christine nb Queens \u00e0 6 heures 53, nous allons retrouver Kurt Hostettmann, qui nous parle du probl\u00e8me que nous pouvons avoir apr\u00e8s les nourritures de cet hiver et d\u00e9faite aux particuliers, vous retrouvez les r\u00e9f\u00e9rences sur notre site RTS Achbar oblique monsieur Jardinier vous pouvez r\u00e9\u00e9couter en tout temps, les rubriques de et il y a quelques renseignements qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit monsieur Jardinier donc RTS concierge par Blick monsieur Jardinier. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:55) [76%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:59) [90%] :\r\nBonjour correcte bonjour Christine alors apr\u00e8s les f\u00eates, nous avons h\u00e9rit\u00e9 de cadeaux sous forme de quelques bourrelets peut-\u00eatre et r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Paris \u00e9poque que vous aimez bien faire le point sur les plantes, qui marche peut-\u00eatre pour lutter contre les bourrelets. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:14) [82%] :\r\nEh bien, pour lutter contre les bourrelets c'est peut-\u00eatre trop tard pour ceux qui ont trop mang\u00e9 pendant les f\u00eates, parce que la meilleure m\u00e9thode c'est bouger plus et manger moins attention Jack trop mang\u00e9 bon maintenant, il faut le faire il faut assez mal arrive \u00e0 essayer de faire dispara\u00eetre, il y a quelques solutions v\u00e9g\u00e9tales qui sont moyennement bonne mais dont on va quand m\u00eame parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:34) [86%] :\r\nOui, \u00e7a vaut la peine, et puis \u00e7a remonte le moral, alors on va commencer, on va le faire, probablement sous forme de 3 chroniques, mais on va commencer en tout cas, par celle dont on parle le plus souvent, qui sont peut-\u00eatre les plus connus sont -elles efficaces, c'est les planques plantes g\u00e9nique donc qui br\u00fble de la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:50) [88%] :\r\nOui \u00e0 toute une s\u00e9rie de plantes ou des actions \u00e9tait d\u00e9montr\u00e9e des sacs sont tellement g\u00e9nique donc des plantes br\u00fble graisse alors l\u00e0 il y a avant tout les plantes \u00e0 Caf\u00e9ine dans les plantes \u00e0 Caf\u00e9ine, la 1\u00e8re qu'on peut citer ou quelques \u00e9tudes montrent \u00e7a br\u00fble les graisses avec une petite quantit\u00e9 par des grandes quantit\u00e9s, on va pas perdre des kilos et des kilos, c'est le th\u00e9 Vert verra contient de la caf\u00e9ine et aussi des Chine et la combinaison de ces 2 substances accro\u00eet les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques, donc l'oxydation des graisses, donc \u00e7a br\u00fble les graisses, le th\u00e9 noir ne sert \u00e0 rien parce que la fermentation d\u00e9truit ne d\u00e9truit pas la caf\u00e9ine mais d\u00e9truit les capter, Chine et d'autres mol\u00e9cules qui interviennent dans le processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:45) [91%] :\r\nDonc le th\u00e9 Vert, on peut en prendre, parce que le fait de de sa pr\u00e9paration il y a pas d'destruction de la cat\u00e9ch\u00e8se, par exemple, et on le prend sous quelle forme infusion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:54) [85%] :\r\nCommentez, on peut, on peut infusion comme commune qui sera simplement pour savoir qu'une tasse de th\u00e9 Vert, grosso-modo correspond \u00e0 50 milligrammes de caf\u00e9ine, ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s le double de ce qu'on a dans un risque latent, c'est donc tr\u00e8s t\u00f4t en a moins dans les caf\u00e9s, Longo, qu'on a le plus de caf\u00e9ine concernant la caf\u00e9ine on pr\u00e9conise, ne pas d\u00e9passer 300 milligrammes par jour et beaucoup de gens qui d\u00e9passe entre prend trop savoir acc\u00e9l\u00e9rer le rythme cardiaque et, bien s\u00fbr, \u00e7a augmente la vigilance en reste \u00e9veill\u00e9 une derni\u00e8re chose encore FBI faut donc mais \u00e7a Ichane am\u00e9ricaine a fait des \u00e9tudes et elle propose de ne pas consommer Agen le th\u00e9 Vert passera pourrait provoquer quelques probl\u00e8mes digestifs et surtout des probl\u00e8mes h\u00e9patiques et il conseille de boire le th\u00e9 Vert en mangeant quelque chose en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:59) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc une tasse de th\u00e9 Vert 50 milligrammes de caf\u00e9ine au maximum citation puisqu'on n'a pas d\u00e9passer 300 riverains par jour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:06) [76%] :\r\nEt puis, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9vident, c'est que les gens qui sont sensibles \u00e0 la caf\u00e9ine donc un roman, on va pas bon amant qui parle, voir le soir avant d'aller oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:14) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, alors dans ces plantes Dermot Janica donc le th\u00e9 Vert, il y a beaucoup de caf\u00e9ine, le caf\u00e9 noir, vous l'avez dit, \u00e7a sert \u00e0 rien, mais si on prenait du caf\u00e9 Vert qui est tr\u00e8s tendance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:26) [83%] :\r\nLe th\u00e9 noir ne sert \u00e0 rien non plus, puis le caf\u00e9 non plus alors le th\u00e9 Vert qui est pas mon quartier Vert fait vers qui est du caf\u00e9, qui est par torr\u00e9fi\u00e9es il faut savoir que la torr\u00e9faction se fait du monde grandeur \u00e0 une temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e, peu nettement plus que 200 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 300 degr\u00e9s et une telle temp\u00e9rature beaucoup de mol\u00e9cules importantes sont d\u00e9truites, mais le caf\u00e9 Vert qu'est -ce qui devient tr\u00e8s \u00e0 la mode maintenant des premi\u00e8res \u00e9tudes montrent caf\u00e9 Vert pourrait m\u00eame \u00eatre plus efficace que le th\u00e9 Vert pour br\u00fbler les graisses, c'est pas bon, alors c'est pas bon du tout, on est bien l\u00e0, alors j'ai bu du caf\u00e9 faire en plus voil\u00e0 mais c'est pas bon, l\u00e0 je pr\u00e9coniserais d'aller en pharmacie et drogueries acheter des g\u00e9lules de il existe des g\u00e9lules, enfin ou d'autres pr\u00e9parations \u00e0 base de caf\u00e9 Vert dans le but de perdre un peu pass\u00e9 gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:25) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie, on va s'arr\u00eater l\u00e0 pour aujourd'hui, on n'a pas fini de faire le tour de ces plantes et encore le bois, on en parle dans 15 jours merci Kurt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:34) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:38) [89%] :\r\nEt rappelle donc, vous allez sur RTS Point c'est par oblique monsieur Jardinier et vous retrouvez les rubriques de Kurt Hostettmann, que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter en tout temps prendre de notes et et retrouver les quelques indications que j'ai plac\u00e9 gr\u00e2ce au bon travail de Beno\u00eet graines de lait, \u00e7a c'est pour notre site Internet : sur Facebook, nous avons mis en lien, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, une petite vid\u00e9o sur l'alimentation des oiseaux avec Fran\u00e7ois tu ailleurs et nous serions aux heureux d'avoir vos commentaires, par exemple, chez Michel, il nous dit ceci, comme y a pas de neige n'est pas encore mis de graines pour les oiseaux, il y a certainement encore des insectes et vous avez raison, Michel effectivement il fait pas assez froid pour nourrir chez George chez Josette, pardon, c'est un v\u00e9ritable allers et retours, toute la journ\u00e9e et puis si vous voulez retrouver les conseils de Fran\u00e7ois h\u00e9 bien \u00e0 8 heures 10 quand il donnera la r\u00e9ponse au concours, il reviendra sur ce probl\u00e8me de nourrir ou pas, les oiseaux, c'est l'\u00e9ternelle question poc et puis reviendra \u00e9galement sur une remarque que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous faire et qu'un auditeur en particulier nous avait transmises par \u00e9crit, \u00e0 propos de la diminution de certains oiseaux aux mangeoires, on a l'impression qu'on a moins de moins de rougegorges moins maison moins de merles alors Fran\u00e7ois tu rien il reviendra, ce sera aux alentours de 8 heures 10 et puis si vous voulez nous rejoindre, il y a bien entendu notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone au 0 21 318 18 28 ans, ce 10 janvier si vous composez notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, vous aurez vous tomberez sur un des 4 jardinier de ce matin Patrick Arnold souhaite Nicolas Falez Paolo formera soit de Jean-Pierre Masclet \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment aussi de qui est \u00e0 l'antenne et 2 qui restent au t\u00e9l\u00e9phone pendant ce temps- l\u00e0, et puis je rappelle une fois encore que toute question qu'on re\u00e7oit par \u00e9crit par : papier ou par courriel re\u00e7oit une r\u00e9ponse par \u00e9crit sur Facebook, c'est pareil, d'ailleurs, mais pour l'instant sur la 1\u00e8re, il va \u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T08:18:48Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4F17260-0BCB-49F0-AACA-23BAD32EB46B", "internalArchiveId": "B4F17260-0BCB-49F0-AACA-23BAD32EB46B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Board recommande le recours \u00e0 la vid\u00e9o en football", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "* * Le Board recommande le recours \u00e0 la vid\u00e9o en football c'est un bond en avant important pour le football....\r\nLe board, l'institution qui d\u00e9termine et fait \u00e9voluer les r\u00e8gles du football recommande le recours \u00e0 la vid\u00e9o, une r\u00e9volution dans le monde footballistique...\r\n ...Herv\u00e9 Borsier \r\nR\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t conservateur, le board  prend les devants et pr\u00e9conise la mis en place d'exp\u00e9rimentations en mati\u00e8re de vid\u00e9o .Car jusque la, l'un de sports les plus pratiqu\u00e9 au monde est \u00e0 la tra\u00eene .D'autre disciplines ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la vid\u00e9o , le hockey sur glace ou encore le rugby. Et comme l'exp\u00e9rience des 4\u00e8me et 5\u00e8me arbitre sur la pelouse soutenue entre autre par Michel Platini ,n'est pas v\u00e9ritablement concluante ,le board \u00e0 semble t'il les coud\u00e9es franches. La vid\u00e9o  serais avant tout utilis\u00e9e dans les cas litigieux de cartons rouges, p\u00e9nalty et pour \u00e9viter des erreurs  d'identifications de joueurs .Le feu vert aux essais pourrait \u00eatre donn\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e du board qui aura lieu  du  4 au 6 mars \u00e0 Cardiff.", "durationSec": 57, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Board recommande le recours \u00e0 la vid\u00e9o en football / 12H30_2016-01-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.01.2016"], "alternativeSummary": ["C'est un bond en avant important pour le football: le Board, l\u2019institution qui d\u00e9termine et fait \u00e9voluer les r\u00e8gles du football, recommande le recours \u00e0 la vid\u00e9o. Une r\u00e9volution dans le monde footballistique."], "variantIds": ["ece-7377076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T12:15:29Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un bond en avant important pour le football, le Board, l'institution qui d\u00e9termine et fait \u00e9voluer les r\u00e8gles du football, le Board recommande le recours \u00e0 la vid\u00e9o, une r\u00e9volution dans le monde du football Herv\u00e9 Borsier r\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t conservateur, le board, prend les devants et pr\u00e9conise la mise en place d'exp\u00e9rimentations en mati\u00e8re de vid\u00e9o car jusque -l\u00e0, l'un des sports les plus pratiqu\u00e9 au monde \u00e9tait \u00e0 la tra\u00eene, d'autres disciplines ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 la vid\u00e9o, le hockey sur glace, par exemple, ou encore le rugby et comme l'exp\u00e9rience des 4\u00e8me et 5\u00e8me, arbitre sur la pelouse, soutenue entre autres par Michel Platini n'est pas v\u00e9ritablement concluante, le Board a semble -t-il eu les coud\u00e9es franches, la vid\u00e9o serait avant tout utilis\u00e9e dans les cas litigieux de cartons rouges penalty et pour \u00e9viter des erreurs d'identification de joueurs, le feu Vert aux essais pourrait \u00eatre donn\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e du board qui aura lieu du 4 au 6 mars \u00e0 Cardiff. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T11:53:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E4B5BF0-C948-4FD8-96EC-9B14E43111E0", "internalArchiveId": "8E4B5BF0-C948-4FD8-96EC-9B14E43111E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Gueniat, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise;Pawel, du CICR en poste en Syrie;Henry Peter, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport\r\n* Infotrafic: 08:01:08-08:01:28 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(BNS perte) ***********Le communiqu\u00e9 est tomb\u00e9 il y a quelques minutes\u00a0: la Banque nationale suisse dit s'attendre \u00e0 une perte de 23 milliards de francs pour l'exercice 2015. La faute surtout aux monnaies \u00e9trang\u00e8res,  Georges Pop .\r\nAlors les chiffres sont encore provisoires\u00a0; les d\u00e9finitifs et le bilan d\u00e9taill\u00e9 seront publi\u00e9s le 4 mars prochain. Mais la BNS annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 une perte de 20 milliards de francs sur ses positions en monnaie \u00e9trang\u00e8re\u00a0; et encore une moins-value de 4 milliards de francs sur ses r\u00e9serves en or\u00a0; on sait que le m\u00e9tal pr\u00e9cieux a passablement recul\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Bref  la perte pour toute l'ann\u00e9e est estim\u00e9e \u00e0 23 milliards .\r\n**********Il y a cependant une bonne nouvelle dans ce tableau morose \r\nOui\u00a0! La bonne nouvelle c'est que la BNS constate que le niveau de sa r\u00e9serve pour distributions futures reste \u00e9lev\u00e9. Du coup, malgr\u00e9 la perte enregistr\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la BNS proc\u00e9dera toutefois au versement d'un dividende de 15 francs par action et \u00e0 une distribution ordinaire de 1 milliard de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons.Et \u00e0 l'issue de ces versements, le solde de la r\u00e9serve pour distributions futures s'\u00e9tablira encore \u00e0 2 milliards.\r\n(PAPIER BOURSES) *** En Chine, les march\u00e9s ont ouvert  en hausse, ce matin, apr\u00e8s une chute de 7% hier.  Les autorit\u00e9s, dans l'intervalle, avaient annonc\u00e9 avoir abandonn\u00e9 le syst\u00e8me de coupe-circuit,  qui a engendr\u00e9 la fermeture des bourses \u00e0 deux reprises cette semaine. Shanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\nOn pouvait redouter un effondrement des cours. Le sc\u00e9nario catastrophe n'a pas eu lieu..  Shanghai et Shenzhen ont ouvert en hausse et se sont stabilis\u00e9es dans le vert, \u00e0 pr\u00e8s de 2% juste avant la fermeture... Beaucoup de volatilit\u00e9.. mais pas de krach boursier alors que les autorit\u00e9s chinoises ont renonc\u00e9 aux coupe-circuits, le filet de s\u00e9curit\u00e9 install\u00e9  apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9.\r\nLe PCC semblent pourtant t\u00e2tonner avec des mesures et des contre-mesures. Une strat\u00e9gie floue.. Des critiques \u00e9mergent d\u00e9sormais en Chine,  elles accusent les autorit\u00e9s d'agir en vase clos. \r\nPour l'heure, le dirigeant chinois  semblent avoir gagn\u00e9 leur pari.  Ce matin, sur les march\u00e9s, les investisseurs n'ont pas paniqu\u00e9..  Sans coupe-circuit, les Bourses chinoise ont retrouv\u00e9 un peu de calme pour clore une  semaine boursi\u00e8re tr\u00e8s agit\u00e9e en Chine. RG rtsinfo SH.\r\nSON\r\nEXTRO  \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, la Banque populaire de Chine a, pour la\r\npremi\u00e8re fois depuis ces derniers jours, augment\u00e9 le cours pivot du yuan. Une d\u00e9cision qui devrait l\u00e0 aussi apaiser les march\u00e9s.\r\n(03/LIBERALISATION COCAINE ITV. GUENIAT REP 22H30) Le canabis, la coca\u00efne ou encore l'h\u00e9ro\u00efne devraient \u00eatre lib\u00e9ralis\u00e9es. C'est l'avis de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux drogues qui estime que la l\u00e9gislation actuelle, bas\u00e9e sur l'interdiction, ne suffit plus \u00e0 faire face aux d\u00e9fis \u00e0 venir. Le sujet sera donc d\u00e9batu au parlement peut-\u00eatre m\u00eame durant cette l\u00e9gislature. Mais d'apr\u00e8s Olivier Gueniat, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise et membre de la commission, cette proposition a peu de chance d'aboutir politiquement.\r\nSON\r\nPropos recueillis par Maria Blasco.\r\n(D3/FAMINE SYRIE PAPIER INTEGRE TRADUIT) Des civils seraient morts de faim en Syrie.  Les t\u00e9moignages provenant de la ville de Madaya pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libanaise sont terribles. 40 mille habitants - selon les estimations - sont bloqu\u00e9s dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e depuis des mois par le r\u00e9gime, qui a enfin autoris\u00e9 hier l'acheminement de l'aide humanitaire. Le dernier convoi datait d'octobre.  Alexandre Habay\r\nSON\r\n((Des photos montrant des habitants, parfois enfants, au corps et visage \u00e9maci\u00e9s, presque squelettiques circulent sur les r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9noncer le sort de la ville de Madaya. Une dizaine de personnes seraient mortes de faim ces derni\u00e8res semaines, selon les activistes. Ceux-ci font \u00e9galement circuler des photos de feuilles d'arbes qu'on fait bouillir et de chats qu'on d\u00e9p\u00e8ce pour se nourrir Le CICR ne peut pas confirmer l'authenticit\u00e9 de toutes les images, certains auraient \u00e9t\u00e9 prise il y a longtemps et ailleurs dans le pays. Mais c'est certain la situation est grave dans cette ville assig\u00e9e par les troupes de Bachar el Assad, affirme Pawel, du CICR en poste en Syrie, qui s'est rendu avec un convoi humanitaire \u00e0 Madaya le 18 octobre dernier.\r\n\"Les vivres devaient durer environ 2 mois. Alors aujourd'hui, on s'attend \u00e0 ce que les r\u00e9serves soient tr\u00e8s faibles. Lorsque j'ai visit\u00e9 Zabadani et Madaya en octobre, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9caire. C'\u00e9tait s\u00e9rieux : on pouvait voir que les gens avaient faim. On pouvait le voir sur leur visage et dans leurs yeux. \"\r\nD'autres localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont \u00e9galement inaccessibles au CICR mais elles sont assi\u00e9g\u00e9es elles par les forces rebelles. L'organisation essaie de n\u00e9gocier avec toutes les parties en conflit sans sp\u00e9culer sur leurs intentions\r\n\"Si la faim est utilis\u00e9 comme arme de guerre, je ne le sais pas. Ce qui pr\u00e9occupe en priorit\u00e9 le CICR c'est comment acc\u00e9der \u00e0 ces gens.\"\r\nEn tout cas Le r\u00e9gime syrien a promis hier un acc\u00e8s prochain \u00e0 Mayada d'un convoi d'aide fournie par l'ONU.))\r\n(12/USA ARMES OBAMA SUR CNN) Barack Obama est descendu dans l'ar\u00e8ne, la nuit derni\u00e8re, pour d\u00e9fendre son plan de contr\u00f4le des armes \u00e0 feu. Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu aux questions de citoyens, lors d'un \u00e9change diffus\u00e9 en direct sur CNN. Dans le public, des d\u00e9fenseurs du port d'armes, qui ont pu confronter leurs points de vues \u00e0 celui de Barack Obama. Et c'\u00e9tait bien l'objectif du Pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\n((rien ne lui tient plus a coeur que ce dossier, qui l'aura fait pleurer, en conference de presse. chanter, lord d'une homelie funebre a charleston. et desormais sparticiper a ce jeu de questions reponses. le president avait soif de se confronter. il s'est avou\u00e9 frustr\u00e9 par  la fa\u00e7on dont ses id\u00e9es sont travesties. il a voulu faire piece a l'idee qu'il piloterait un \"complot national\" pour interdire les armes. il a tendu la main a ses adversaires, disant soutenir l'idee qu'on puisse vouloir s'armer pour se sentir en securit\u00e9. evoquant cete anecdote: sa propre epouse michelle lui aurait confi\u00e9 qui'elle ACHETERAIT sans doute une arme si elle vivait dans une ferme isol\u00e9e. une atmosphere de respect mutuel regnait dans ce debat tenu tres symboliquement a quelques km du siege de la nra. mais en face, l'heure n'est pas au compromis. le lobby des armes avait declin\u00e9 l'invitation. et le ton mesur\u00e9 du president aura aussi rappel\u00e9 a quel point son plan de contr\u00f4le des armes est modeste. Dans le new york times ce matin, obama affirme qu'a l'avenir il ne votera pas pour un candidat, meme democrate, s'il ne soutient pas une reforme de la legislation sur les armes. Une fa\u00e7on de rappeler qu'il n'aura pas \u00e9t\u00e9 au bout de ce dossier... qui appartient desormais a... ses... successeurs.\r\nph r rw))\r\n(22/MULTI FIFA ITV PETER) Michel Platini jette l'\u00e9ponge. Il retire sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA. Il l'a dit dans une interview au journal L'Equipe. \r\nCondamn\u00e9 en 1\u00e8re instance \u00e0 8 ans de suspension par la justice interne de la FIFA, Michel Platini n'a pas le temps de gagner en appel avant l'\u00e9lection du 26 f\u00e9vrier. \r\nAvec son retrait, Michel Platini peut-il enterrer d\u00e9finitivement tous ses espoirs d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate du football mondial ? Non : il pourrait revenir, d'apr\u00e8s Henry Peter, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport.\r\n  MAG 30''\r\nHenry Peter, interrog\u00e9 par Patrick Le Fort.\r\n(Br\u00e8ve board) Et une petite r\u00e9volution pourrait voir le jour dans le monde du football... l'utilisation de la vid\u00e9o durant les matchs. L'instance qui d\u00e9termine les r\u00e8gles du football, le Board a recommand\u00e9 hier le recours \u00e0 la vid\u00e9o. Il proposent de lancer des tests au plus vite. Si l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'instance donne son feu vert en mars prochain des essais en direct pourraient \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377042", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7377056", "ece-7377042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T06:25:31Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [83%] :\r\nLeur une sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nDe Tania Barril, une perte de 23 milliards de francs pour 2015 c'est ce que s'attend \u00e0 enregistrer la BNS mais un dividende sera tout de m\u00eame vers\u00e9 et la Banque nationale maintient sa distribution ordinaire de 1 1000000000 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons une hausse l\u00e9g\u00e8re mais une hausse quand m\u00eame ce matin \u00e0 l'ouverture des Bourses chinoise on craignait le pire apr\u00e8s le plongeon hier de 7 pourcent et et les 2, fermeture des bourses, cette semaine, entre- temps, les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 tomber leur syst\u00e8me de coupe- circuit qui ferme automatiquement les march\u00e9s pour \u00e9viter l'effondrement et si les drogues \u00e9taient lib\u00e9ralis\u00e9es toutes les drogues : coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne, y compris cette id\u00e9e sera d\u00e9battu au Parlement, puisque la commission li\u00e9e aux drogues la d\u00e9fend, elle estime en effet qu'il vaut mieux r\u00e9guler Carter dire mais une telle proposition, a -t-elle une chance d'aboutir, vous entendrez la r\u00e9ponse du chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise Olivier Gu\u00e9niat pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [99%] :\r\nLe communiqu\u00e9 est tomb\u00e9 il y a quelques minutes, la Banque nationale suisse dit s'attendre \u00e0 une perte de 23 milliards de francs pour l'exercice 2015 la faute surtout aux monnaies \u00e9trang\u00e8res Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [92%] :\r\n\u00e0 l'heure, les chiites sont encore provisoires, il faut le pr\u00e9ciser les d\u00e9finitifs et le bilan d\u00e9taill\u00e9 seront publi\u00e9s le 4 mars prochain mais la BNS annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 une perte de 20 milliards de francs sur ses positions en monnaie \u00e9trang\u00e8re, et encore une moins-value de 4 milliards sur ses r\u00e9serves en or, on sait que le m\u00e9tal pr\u00e9cieux a passablement recul\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, bref la perte pour toute l'ann\u00e9e, est estim\u00e9e \u00e0 23 milliards. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [98%] :\r\nIl y a cependant une bonne nouvelle dans ce tableau morose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [94%] :\r\nAlors la bonne nouvelle, c'est que la BNS, vous l'avez dit, constate que le niveau de sa r\u00e9serve pour distributions futures reste \u00e9lev\u00e9, du coup, malgr\u00e9 la perte enregistr\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la BNS va proc\u00e9der au versement d'un dividende de 15 francs par action et \u00e0 la distribution ordinaire de 1 1000000000 de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton qui compte, on le sait, qui comptent beaucoup sur cette manne financi\u00e8re pour tenter d'\u00e9quilibrer leurs comptes et \u00e0 l'issue de ces versements le solde de la r\u00e9serve pour distributions futures, c'est-\u00e0-dire \u00e0 encore \u00e0 2 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nCertains craignent le pire en Chine, les march\u00e9s ont finalement ouvert on ce matin apr\u00e8s une chute de 7 pourcent hier hier dans l'intervalle, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 avoir abandonn\u00e9 le syst\u00e8me de coupe- circuit qui a engendr\u00e9 la fermeture des Bourses \u00e0 2 reprises cette semaine, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai, les march\u00e9s financiers ont donc ouvert ce matin sans filet de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [94%] :\r\nEt on pouvait redouter un effondrement des cours, le sc\u00e9nario catastrophe n'a pas eu lieu, les Bourses de Shanghai et Shenzhen ont ouvert en hausse et ont termin\u00e9 dans le Vert, un peu moins de de 2 pourcent \u00e0 \u00e0 la fermeture, \u00e0 Shanghai, il y a quelques secondes, beaucoup de volatilit\u00e9 mais pas de krach boursier alors que les autorit\u00e9s chinoises ont renonc\u00e9 aux coupe- circuits, le filet de s\u00e9curit\u00e9 install\u00e9 apr\u00e8s la la d\u00e9b\u00e2cle de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, le Parti communiste chinois semblent pourtant t\u00e2tonner avec des mesures et des contre- mesures, une strat\u00e9gie floue des critiques \u00e9mergent d\u00e9sormais en Chine, elles accusent les autorit\u00e9s d'agir en va clos alors pour l'heure, les dirigeants chinois semblent avoir gagn\u00e9 leur pari ce matin sur les march\u00e9s, les investisseurs n'ont pas paniqu\u00e9 sans coupe- circuit les Bourses chinoises ont retrouv\u00e9 un peu de calme pour clore une semaine boursi\u00e8re tr\u00e8s agit\u00e9e en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [93%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Direct de Shanghai autres nouvelles \u00e9conomiques, le taux d'ch\u00f4mage en Suisse a fortement augment\u00e9 le mois dernier, il est pass\u00e9 de3,4 pourcent \u00e0 \u00e03,7 pourcent fin fin 2015, plus de 158600 personnes \u00e9taient inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement, soit 10000 de plus qu'on novembr le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la l'annonce ce matin le cannabis, la coca\u00efne ou encore l'h\u00e9ro\u00efne devraient \u00eatre lib\u00e9ralis\u00e9es c'est l'avis de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux drogues qui estime que la l\u00e9gislation actuelle, bas\u00e9e sur l'interdiction ne suffit plus \u00e0 faire face aux d\u00e9fis \u00e0 venir, le sujet sera donc d\u00e9battue au Parlement, peut-\u00eatre m\u00eame durant cette l\u00e9gislature mais d'apr\u00e8s Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise et membre de la commission, cette proposition a peu de chances d'aboutir politiquement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [92%] :\r\nImm\u00e9diatement et \u00e0 court terme, alors absolument pas aucune chance \u00e0 moyen terme, les choses vont \u00e9voluer, mais pas pour tous les produits, c'est juste impossible dans la culture finalement qui nous impr\u00e8gne d'acceptera -t-elle changement et puis, \u00e0 long terme \u00e7a serait in\u00e9vitable, moi je pense que ce syst\u00e8me, la r\u00e9glementation est meilleur que le syst\u00e8me de la prohibition, parce qu'il est susceptible de nous faire obtenir de meilleurs r\u00e9sultats c'est att\u00e9nu\u00e9e, voire supprim\u00e9e, comme on l'a fait avec l'alcool, d'ailleurs, par le pass\u00e9, le march\u00e9 illicite et puis pouvoir esp\u00e9rer diminuer la demande \u00e9videmment avec un syst\u00e8me de financement de la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Maria Blasco, des civils seraient morts de faim en Syrie, les t\u00e9moignages provenant de la ville de Madaya, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libanaise sont terribles : 40000 habitants, selon les estimations sont bloqu\u00e9s dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e depuis des mois par le r\u00e9gime, le r\u00e9gime qui a enfin autoris\u00e9 hier l'acheminement de l'aide humanitaire, le dernier convoi datait d'octobre, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [94%] :\r\nDes photos insoutenables de civils, parfois des enfants au corps et au visage \u00e9maci\u00e9s presque squelettiques circulent sur les r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9noncer le sort de la ville de Madaya, une dizaine de personnes seraient mortes de faim ces derni\u00e8res semaines, selon des activistes ceux -ci diffuse \u00e9galement des photos de feuilles d'arbres qu'on fait bouillir et de chats qu'on d\u00e9p\u00e8ce pour se nourrir, le CICR ne peut pas confirmer l'authenticit\u00e9 de toutes les images, certaines auraient \u00e9t\u00e9 prise il y a longtemps et ailleurs dans le pays, mais c'est certain, la situation est grave dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e par les troupes de Bachar El-Assad affirme Pavel, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du CICR en poste en Syrie, qui s'est rendu avec un convoi humanitaire \u00e0 Madaya le 18 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [83%] :\r\nDans ce cas, il faut se poste les vivres devaient durer environ 2 mois, alors aujourd'hui, on s'attend \u00e0 ce que les r\u00e9serves soient tr\u00e8s faibles le long de taille lorsque j'ai visit\u00e9 Zabadani et Madaya en octobre, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9caire, c'\u00e9tait s\u00e9rieux, on pouvait voir que les gens avaient faim, on pouvait le voir sur leur visage et aussi dans leurs yeux, monsieur que et d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [90%] :\r\n3 localit\u00e9s de la r\u00e9gion sont \u00e9galement inaccessibles au CICR, mais elles sont assi\u00e9g\u00e9es, elles, par les forces rebelles l'organisation essaie de n\u00e9gocier avec toutes les parties en conflit sans sp\u00e9culer sur leurs intentions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [86%] :\r\nOui, on a enqu\u00eat\u00e9 et si la fin est utilis\u00e9 comme arme de guerre, je ne sais pas ce qui pr\u00e9occupe en priorit\u00e9 le CICR, c'est comment acc\u00e9der \u00e0 ces gens et \u00e7a aux touristes, ce qui est beau et un espoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [97%] :\r\nPeut-\u00eatre pour les civils pris au pi\u00e8ge, le r\u00e9gime syrien a promis hier un acc\u00e8s prochain de l'aide humanitaire de l'ONU \u00e0 Madaya. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nBarack Obama est descendu dans l'ar\u00e8ne, la nuit derni\u00e8re pour d\u00e9fendre son plan de contr\u00f4le des armes \u00e0 feu le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu aux questions de citoyens lors d'un \u00e9change, diffus\u00e9 en Direct sur CNN dans le public des d\u00e9fenseurs du port d'armes qui ont pu confronter leurs points de vue \u00e0 celui de Barack Obama, et c'\u00e9tait bien le tifs du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [94%] :\r\nRien ne lui tient plus \u00e0 coeur que ce dossier des armes qu'il aura fait pleurer en conf\u00e9rence de presse chanter lors d'une hom\u00e9lie fun\u00e8bre \u00e0 Charleston et d\u00e9sormais participer \u00e0 ce jeu de questions- r\u00e9ponses, le pr\u00e9sident avait soif de se confronter, il s'est avou\u00e9 frustr\u00e9 par la fa\u00e7on dont ces id\u00e9es sont travesties, il a voulu faire pi\u00e8ce \u00e0 l'id\u00e9e qu'il piloterait un complot national pour interdire les armes, il a tendu la main \u00e0 ses adversaires disant soutenir l'id\u00e9e qu'on puisse vouloir s'armer pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9, \u00e9voquant cette anecdote sa propre \u00e9pouse Michelle lui aurait confi\u00e9 qu'elle ach\u00e8terait sans doute une arme si elle vivait dans une ferme isol\u00e9e, une atmosph\u00e8re de respect mutuel r\u00e9gner dans ce d\u00e9bat tenu tr\u00e8s symboliquement \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du si\u00e8ge de la NRA mais en face, l'heure n'est pas au compromis, le lobby des armes avait d\u00e9clin\u00e9 l'invitation et le ton mesur\u00e9 du pr\u00e9sident a aussi rappel\u00e9 \u00e0 quel point son plan de contr\u00f4le des armes est modeste dans le New-York Times ce matin Obama affirme qu'\u00e0 l'avenir il ne votera pas pour un candidat m\u00eame d\u00e9mocrate s'il ne soutient pas une r\u00e9forme de la l\u00e9gislation sur les armes, une fa\u00e7on de rappeler qu'il n'aura pas \u00e9t\u00e9 au bout de ce dossier qui appartient d\u00e9sormais \u00e0 ses successeurs Philippe Robin rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [95%] :\r\nMichel Platini, jette l'\u00e9ponge, il retire sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA, il a dit dans une interview au journal L'\u00e9quipe condamn\u00e9 en 1\u00e8re instance \u00e0 8 ans de suspension par la justice interne de la FIFA, Michel Platini n'a pas le temps de gagner en appel avant l'\u00e9lection du 26 f\u00e9vrier alors avec son retrait, Michel Platini peut -il enterrer d\u00e9finitivement tous ses espoirs d'acc\u00e9der \u00e0 la t\u00eate du football mondial, non, il pourrait revenir, d'apr\u00e8s Henry Peter, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du droit du sport. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:18) [86%] :\r\nOn ne sait jamais, peut-\u00eatre que, il y aura des revirements de situation, on peut l'esp\u00e9rer, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9 blanchis donc, reste \u00e0 voir s'il sera blanchi et je crois qu'il concentrera ses efforts l\u00e0- dessus, donc qui est encore jeune, il a 60 ans, on sait que, on peut \u00eatre pr\u00e9sident de la FIFA bien au-del\u00e0 c'est c'est un jeu et et donc on peut lui souhaiter s'il est blanchi, il aura d'autres occasions pour se se refaire sur ce sur ce plan \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [93%] :\r\nHenry Peter, interrog\u00e9 par Patrick Le Fort et une petite r\u00e9volution pourrait voir le jour dans le monde du football, l'utilisation de la vid\u00e9o durant les matchs, l'instance qui d\u00e9termine les r\u00e8gles du football, le Board a recommand\u00e9 hier le recours \u00e0 la vid\u00e9o, il propose de lancer des tests au plus vite, si l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'instance donne son feu Vert en mars prochain, des essais en Direct pourraient \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T07:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A289990-7C43-490C-8269-45AE3749993C", "internalArchiveId": "2A289990-7C43-490C-8269-45AE3749993C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux 2016 pour les partis: les partis non gouvernementaux", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "* * Enjeux 2016 pour les partis: les partis non gouvernementaux 18h Partis\r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les d\u00e9fis des partis politiques en 2016. Thibaut Schaller on vous retrouve \u00e0 Berne. On termine aujourd'hui avec trois partis non-gouvernementaux: les Verts, Les Verts'lib\u00e9raux et le PBD... 2016... ann\u00e9e des remises en question pour toutes ces formations... notamment pour les Verts avec le d\u00e9part de la co-pr\u00e9sidente Ad\u00e8le Thorens.\r\nLes Verts resteront-ils une hydre \u00e0 deux t\u00eates... ou d\u00e9cideront-ils la fin du syst\u00e8me de la co-pr\u00e9sidence? Le chef de groupe, l'influent Balthazar Gl\u00e4ttli a plaid\u00e9 la semaine pass\u00e9e sur notre antenne pour le passage \u00e0 une pr\u00e9sidence unique. Il a \u00e9t\u00e9 assez clair \u00e9galement sur le casting: c'est Regula Rytz l'actuelle co-pr\u00e9sidente al\u00e9manque qui doit reprendre les r\u00eanes du parti. Une forme de professionalisation, de retour \u00e0 un parti centralis\u00e9, et plus une pr\u00e9sidence \u00e0 mi-temps, peu visible\r\n***RELANCE: Pour renouer avec le succ\u00e8s, les Verts entendent mener une v\u00e9ritable politique d'opposition. \r\nEn tout cas ce sera un peu plus muscl\u00e9 en effet. L'arme du referendum sera actionn\u00e9e plus souvent, tout ceomme celle de l'initiative, et plus question de retirer un texte dans une volont\u00e9 de compromis, non, \r\n***RELANCE: Autre parti qui a perdu une figure tut\u00e9laire: le PBD...\r\n***RELANCE: Chez les Verts'lib\u00e9raux, pas de changements \u00e0 la t\u00eate du parti... Et pourtant, ce n'est pas faute d'essayer...", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377088", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Enjeux 2016 pour les partis: les partis non gouvernementaux / FOR_2016-01-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.01.2016"], "alternativeSummary": ["Quels d\u00e9fis attendent les partis politiques en 2016? Toute la semaine, Forum propose de se pencher sur la red\u00e9finition de chacun dans le nouveau contexte post\u00e9lectoral. Dans ce dernier \u00e9pisode, focus sur trois partis non-gouvernementaux: les Verts, Les Vert'lib\u00e9raux et le PBD."], "variantIds": ["ece-7377088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T17:13:51Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les d\u00e9fis des partis politiques en 2016 \u00e0 Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, on termine aujourd'hui avec 3 partis non gouvernementaux, les Verts, les Verts, lib\u00e9raux et le PBD 2016 ann\u00e9es des remises en question pour toutes ces formations, notamment pour les Verts, avec le d\u00e9part de la co- pr\u00e9sidente Ad\u00e8le et avec cette question : les Verts resteront -t-il une hydre \u00e0 2 t\u00eates ou d\u00e9cideront -t-ils d'abandonner le syst\u00e8me de la co- pr\u00e9sidence le chef de groupe, l'influent Balthasar Gl\u00e4ttli a plaid\u00e9 la semaine pass\u00e9e sur notre antenne pour le passage \u00e0 une pr\u00e9sidence unique, il a \u00e9t\u00e9 assez clair \u00e9galement sur le casting, c'est Regula Rytz, l'actuelle co- pr\u00e9sidente al\u00e9maniques qui doit reprendre les r\u00eanes du parti, une forme de professionnalisation de retour, un parti plus centralis\u00e9 et plus une pr\u00e9sidence \u00e0 mi- temps et plus visible et pour renouer avec le succ\u00e8s, les Verts entendent mener une v\u00e9ritable politique d'opposition en tout cas ce sera un peu plus muscl\u00e9, en effet, l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum sera actionn\u00e9e plus souvent, tout comme celle de l'initiative et plus question de retirer un texte dans une volont\u00e9 de compromis non, les Verts iront jusqu'au bout, jusque devant le peuple, a annonc\u00e9 Ad\u00e8le Thorens au soir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui permet de reprendre en main l'agent de la politique et de se profiler sous les projecteurs m\u00e9diatiques id\u00e9al lorsque l'on est un parti qui vit dans l'ombre de son grand fr\u00e8re socialiste et puis autre parti qui a perdu une figure tut\u00e9laire, c'est le PBD, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique certains adversaires ont pu d\u00e9crire comme le pustules de la politique suisse, le PBD n'a plus sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale depuis le d\u00e9part d'Evelyne Widmer-Schlumpf sans qui il n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 son existence est menac\u00e9e mais comme rien ne va vite en politique suisse, son agonie ou plus vraisemblablement son mariage avec une autre formation devrait prendre un peu de temps 2016 toutefois l'ann\u00e9e durant laquelle le PBD devra d\u00e9cider de la suite de son avenir, trop petits pour s'imposer sur la sc\u00e8ne politique, peu ou pas pr\u00e9sent dans certaines r\u00e9gions, il devrait commencer \u00e0 dispara\u00eetre des \u00e9crans radar et puis chez les Verts, lib\u00e9raux changement \u00e0 la t\u00eate du parti et pourtant \u00e7a n'est pas faute d'essayer un enrayer la spirale de d\u00e9faites redevenir un parti innovant attrayants les Verts lib\u00e9raux ont subi une terrible d\u00e9b\u00e2cle aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, moins 7 si\u00e8ges une d\u00e9route entra\u00een\u00e9e par une autre, quelques mois avant, seule en votation populaire de l'initiative du parti pour une taxe sur l'\u00e9nergie 8 pourcent de de oui seulement le 2\u00e8me pire r\u00e9sultat de toute l'histoire suisse bref non je n'ai plus, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9sormais ouvertement pour un rafra\u00eechissement des cadres au sein du parti, en particulier \u00e0 la pr\u00e9sidence, le patron historique Martin Baeumle est d\u00e9sormais contest\u00e9 lui ne donne pour l'instant que peu de signes de vouloir s'en aller. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T17:47:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66FCB8B0-A887-4094-9C18-A2156890AB58", "internalArchiveId": "66FCB8B0-A887-4094-9C18-A2156890AB58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une missionnaire suisse enlev\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois au Mali", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "* * Une missionnaire suisse enlev\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois au Mali BH 18h00\r\nDes hommes arm\u00e9s ont enlev\u00e9 une missionnaire suisse la nuit derni\u00e8re \u00e0 Tombouctou, dans le nord-ouest du Mali. La B\u00e2loise \u00e9tait retourn\u00e9e dans ce pays bien qu'elle y ait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime d'un rapt par des jihadistes en 2012. Nous avons connaissance de l'enl\u00e8vement pr\u00e9sum\u00e9 d'une citoyenne suisse au Mali, a indiqu\u00e9 le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. La repr\u00e9sentation helv\u00e9tique sur place est en contact avec les services publics locaux. Pour des raisons de protection des donn\u00e9es, aucune information compl\u00e9mentaire ne peut \u00eatre fournie pour le moment, a-t-il ajout\u00e9. Cet enl\u00e8vement n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.\r\nSur d\u00e9cision de la police genevoise, le badge d'acc\u00e8s au tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 fin d\u00e9cembre \u00e0 une trentaine de personnes travaillant sur le site. L'information, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e aujourd'hui par Le Temps, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le porte-parole de Cointrin Bertrand St\u00e4mpfli. Les raisons qui ont incit\u00e9 la police \u00e0 demander ces retraits d'acc\u00e8s au tarmac n'ont pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es \u00e0 l'a\u00e9roport. On avait d\u00e9couvert r\u00e9cemment que 2 Fran\u00e7ais radicalis\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s comme bagagistes sur le site de Cointrin. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e zougoise Jolanda Spiess-Hegglin, au centre d'un scandale sexuel qui secoue la vie politique du canton depuis un an, quitte son parti Alternative-Les Verts. Elle a adh\u00e9r\u00e9 au parti pirate et poursuivra son mandat au parlement cantonal. Une des raisons de son d\u00e9part est un article paru dans le journal du parti, se moquant de la drogue du violeur, a expliqu\u00e9 l'int\u00e9ress\u00e9e aujourd'hui, estimant que des blagues sur ce sujet ne sont pas tol\u00e9rables.\r\nLe New York Times a publi\u00e9 aujourd'hui une s\u00e9lection de 52 lieux \u00e0 visiter en 2016. Le canton de Vaud, seule destination en Suisse, se classe au 25e rang. L'office du tourisme s'en dit ravi, indique-t-il aujourd'hui dans un communiqu\u00e9. Le quotidien new-yorkais d\u00e9crit la r\u00e9gion vaudoise comme un canton gracieux qui a accueilli des personnalit\u00e9s \u00e0 la recherche de qui\u00e9tude, Audrey Hepburn et Charlie Chaplin notamment. L'ouverture du Mus\u00e9e Chaplin et Modern Times H\u00f4tel au printemps, la r\u00e9ouverture de l'Alimentarium et du Mus\u00e9e Aquatis sont cit\u00e9es parmi les arguments du New York Times.\r\nLe couturier fran\u00e7ais Andr\u00e9 Courr\u00e8ges, symbole de la r\u00e9volution vestimentaire des ann\u00e9es 60, est mort hier. Il avait 92 ans. Il s'est \u00e9teint apr\u00e8s un long combat contre la maladie de Parkinson, pr\u00e9cise la maison de couture qu'il avait fond\u00e9e.\r\nLes Europ\u00e9ens ont exhort\u00e9 aujourd'hui les responsables libyens de tous bords \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d'un gouvernement d'union nationale, tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par l'influence grandissante du groupe Etat islamique et la multiplication des attentats. L'Europe est ici pour montrer qu'elle est unie pour soutenir les efforts engag\u00e9s pour trouver une solution politique, a d\u00e9clar\u00e9 la chef de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini \u00e0 Gammarth, pr\u00e8s de Tunis. Elle s'exprimait apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le premier ministre d\u00e9sign\u00e9 Fayez el-Sarraj et avant des entretiens avec d'autres hauts responsables libyens pr\u00e9sents dans la capitale tunisienne.\r\nEn tennis enfin, Stan Wawrinka et Rodger Federer se sont qualifi\u00e9s aujourd'hui pour les demi-finales de leur tournoi respectif. Le Vaudois a battu l'Espagnol Guillermo Garcia-Lopez 6-4, 6-4 \u00e0 Chennai et affrontera au prochain tour le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire. Et \u00e0 Brisbane, le B\u00e2lois s'est d\u00e9fait du Bulgare Grigor Dimitrov 6-4, 6-7, 6-4. Son prochain adversaire sera demain l'Autrichien Dominic Thiim.\r\nDes nouvelles du ciel pour terminer. Fin de journ\u00e9e sombre et pluvieuse. La limite de la neige remontera jusque vers 1800 m\u00e8tres en soir\u00e9e. Ce soir et dans la nuit, les pluies s'intensifieront et seront parfois abondantes sur l'ouest de la Suisse romande, le Jura et dans le Chablais. Demain, ciel couvert et pluvieux le matin. Les pluies diminueront l'apr\u00e8s-midi. Il fera toujours doux, 4 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 8 l'apr\u00e8s-midi. Le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations continuera les jours suivants, avec de la neige vers 1000 m\u00e8tres de dimanche \u00e0 mardi, \u00e0 basse altitude d\u00e8s mercredi.", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377086", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Une missionnaire suisse enlev\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois au Mali / FOR_2016-01-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.01.2016"], "alternativeSummary": ["Une B\u00e2loise qui vit depuis plusieurs ann\u00e9es au Mali a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par des hommes arm\u00e9s \u00e0 Tombouctou, selon des sources administrative et de s\u00e9curit\u00e9 maliennes. Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e en 2012. Interview de Bouya Yattara, ancien pasteur \u00e0 Tombouctou."], "variantIds": ["ece-7377086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T17:20:11Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOh, une missionnaire suisse a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 Tombouctou, dans le nord- ouest du Mali, par des hommes arm\u00e9s cette B\u00e2loise pr\u00e9nomm\u00e9e B\u00e9atrice \u00e9tait retourn\u00e9e au Mali bien alors qu'elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime d'un rapt par des djihadistes en 2012, nous avons joint tout \u00e0 leurs bouilles \u00e0 il Yattara, il a longtemps offici\u00e9 comme Pasteur \u00e0 Tombouctou, il conna\u00eet bien la Suissesse vont demander pourquoi cette femme avait choisi de rester \u00e0 Tombouctou, alors qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 une 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [77%] :\r\nLes choix qu'elle avait faite en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se comprend parce que campement voyonsM. T l'historique m\u00eame de B\u00e9atrice par rapport \u00e0 sa mission en mentant que \u00e9glises de l'Assembl\u00e9e, les plus sur notre couverture mais par le biais d'missionnaire allemand du nom de Andr\u00e9 et donc, et c'est Andr\u00e9 et les responsables de la mission ou Life ce qui r\u00e9gule Villenouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:58) [80%] :\r\nC'est ainsi que, on ne la conscience parce que les jeunes filles et je peux vous dire mais maintenant elle est toujours aussi \u00e0 l'heure donc, c'est comme \u00e7a que, en r\u00e9alit\u00e9, quand je parlais de, de, de, le, de bon elle veut vraiment une certaine libert\u00e9, elle veut pas \u00eatre de selon elle contr\u00f4lait parce que pour elle, sa vie, c'est sa vie, elle n'a de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [75%] :\r\nDonc, on esp\u00e9rait un d\u00e9bat encore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [82%] :\r\nVoil\u00e0 les aime vraiment une cellule veut vraiment \u00eatre toujours ind\u00e9pendante et donc c\u00e9der alors que \u00e7a ne peut pas marcher dans une organisation, il faut qu'il y a toujours un Capitaine dans le bateau et c'est il y a plusieurs Capitaine, \u00e7a ne marchera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [75%] :\r\nOui, quel genre de vie men\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [81%] :\r\n\u00e0 r\u00e9alit\u00e9 c'est elle, elle \u00e9tait avec nous en ce moment sur notre couverture comme missionnaire elle \u00e9vang\u00e9listes elle bon si vous voulez, missionnaire missionnaire \u00e9vang\u00e9liste a donc finalement on s'est s\u00e9par\u00e9s \u00e0 cause de son comportement et apr\u00e8s elle s'est aussi s\u00e9par\u00e9 avec l'Allemand en question Monsieur Andr\u00e9, Liliane et c'est ainsi que, elle s'est retrouv\u00e9e seule ind\u00e9pendante menant la mission peu le 1er enl\u00e8vement quand elle a \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9 l'a fait savoir que, vraiment, tant les revenus qu'elle veut toujours rester \u00e0 Tombouctou, malgr\u00e9 tout, mais il semble que ses parents ont quitt\u00e9 la Suisse pour la chercher, mais malheureusement en vain et au lieu de la ramener en Suisse, elle dit qu'elle, c'est l'Afrique suivant Tombouctou bien oui et c'est ainsi que a, finalement, elle s'est retrouv\u00e9e \u00e0 Dakar et quand m\u00eame Tombouctou a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e tout de suite, elle les munie et il a occup\u00e9 la m\u00eame maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [85%] :\r\nVous \u00eates exactement, on dit qu'en 2012, elle vendait des fleurs pour survivre, ce qu'elle a continu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [80%] :\r\nOui, alors je crois dans ce sens, c'est dire de Billy Colton vivre parce que je ne sais pas si elle est soutenue par initions ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [86%] :\r\nApr\u00e8s 2012, les autorit\u00e9s suisses et des proches ont essay\u00e9 de la de la convaincre de revenir en Suisse, c'est vraiment cause perdue, vous pensez que voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu couru d'avance que, avec un esprit aussi libre, aussi ind\u00e9pendant ben quelque part, \u00e7a devait \u00e7a devait se reproduire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [84%] :\r\nAh l\u00e0, je peux vous dire que, m\u00eame maintenant, je suis avec en contact avec le consulat suisse, toujours dans le cadre de de B\u00e9atrice pour la suivent, je peux dire que c'est un vin parce que Hollande la souris, on essaye de voir sa position mais toujours sur le m\u00eame sc\u00e9nario, elle, elle, elle dit qu'elle est, elle est l\u00e0 pour servir le mieux, donc il n'est pas question de dire qu'elle va repartir 18 mois et sinon je peux vous dire que les consulats suisses quoi, la Suisse a mis le paquet, vraiment pour que B\u00e9atrice soient mais toujours, elle ne veut pas, elle veut m\u00eame pas je voudrais aller son elle change de num\u00e9ro m\u00eame elle veut m\u00eame pas le contact de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [84%] :\r\nVous avez quitt\u00e9 Tombouctou Bouya Yatara au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e0 la suite de menaces est-ce que B\u00e9atrice est l'une des derni\u00e8res chr\u00e9tienne, voire la derni\u00e8re chr\u00e9tiennes pr\u00e9sente \u00e0 Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:06) [82%] :\r\nAh oui, exactement, elle \u00e9tait la derni\u00e8re crise, bon la derni\u00e8re chr\u00e9tienne, sinon nous on avait une autre qui s'appelle Za\u00efnab avec mon mec qui \u00e9taient aussi rest\u00e9s l\u00e0- bas, parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9e par ses parents qui ont refus\u00e9 qu'elle quitte avec le les et les Serbes de la communaut\u00e9 et elle, elle est rest\u00e9e l\u00e0, je peux vous dire qu'on lui a fait faire tout ce qu'ils veulent c'est pas \u00e9t\u00e9 facile pour elle mais d\u00e8s que Tombouctou a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e 7 CRS est de l'Alg\u00e9rie et je peux vous dire m\u00eame actuellement, elle est avec nous ici \u00e0 Bamako. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [89%] :\r\nEn 2012 l'enl\u00e8vement avait \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 par des islamistes, c'est ce que vous pensez que c'est la m\u00eame chose, ce qui vient de se reproduire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [79%] :\r\n\u00e0 bord, la franchement j'ai j'ai j'ai j'ai pas d'hypoth\u00e8se comme telle, je peux, je peux pas aller sur ces terrains, parce que c'est pas tr\u00e8s c'est parce qu'il y a tout un d'un tas de de de groupes Square. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:02) [65%] :\r\nBien s\u00fbr, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc par prudence vaut mieux de ne pas le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour le t\u00e9moignage de Bouddha Yattara, ancien Pasteur \u00e0 Tombouctou et puis de son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a indiqu\u00e9 avoir connaissance de l'enl\u00e8vement pr\u00e9sum\u00e9 d'une citoyenne suisse au Mali et que la repr\u00e9sentation helv\u00e9tique sur place \u00e9tait en contact avec les services publics locaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T17:12:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ruchti, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-034974E6-4F44-435E-859F-56BA117A5424", "internalArchiveId": "034974E6-4F44-435E-859F-56BA117A5424", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re d'\u00e9tat PS genevoise;Andrea Caroni, conseiller d'\u00e9tat PLR saint-gallois;Extrait Barak Obama, pr\u00e9sident des USA;Arlette Hemsch consultante en marketing et ancienne membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Swatch Group\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/RETRAIT DE PLATINI A LA COURSE PRESIDENT FIFA) Le calendrier aura donc eu raison de lui...\r\nMichel Platini se d\u00e9clare hors jeu pour la pr\u00e9sidence de la Fifa.\r\nIl retire sa candidature...parce qu'il n'a plus le temps, ni l'argent pour mener campagne d'ici le 26 f\u00e9vrier...date de l'\u00e9lection...\r\nBonjour Jo\u00ebl Robert...\r\n...\r\nPremi\u00e8re questio: ce retrait de Platini...est-ce qu'il vous surprend? \r\n Direct Robert\r\n- NON.\r\n- Bloqu\u00e9 par justice FIFA qu'il a mise en place.\r\n- Perdu cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n- Affirme 150 soutient sur 209 en 2 jours lors de son annonce. \r\n- Affaire de son salaire\r\n- 8 ans de suspension\r\n- Renoncement logique\r\n- Compris cette bataille-l\u00e0 perdue d'avance\r\nCC: Alors Platini renonce \u00e0 la FIFA mais il n'abandonne pas, son autre combat: celui qu'il m\u00e8ne contre sa suspension de 8 ans...\r\n- Va saisir le TAS\r\n- Voire m\u00eame justice civil s'il le faut\r\n- Ces proc\u00e9dures vont durer\r\n- Enjeu tr\u00e8s fort\r\n- Si blanchi, peut rester UEFA\r\n- Si condamn\u00e9, nouvel \u00e9lection UEFA\r\n- Sans parler \u00e9videmment des retomb\u00e9es au niveau de sa cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nCC: Reste les suites Jo\u00ebl, d\u00e9sormais qui est le mieux placer pour succ\u00e9der \u00e0 Sepp Blatter \u00e0 la Fifa? \r\n- 5 candidats\r\n- Ouvert\r\n- lutte sans doute entre Infantino et le cheik Salman du Barein\r\n- Enjeu politique tr\u00e8s fort\r\n- Infantino: Homme de l'UEFA, Suisse, homme de Platini\r\n- Salman: Patron ASIE, Platini de l'Asie. Si \u00e9lu, sans doute que la CDM dU Qatar, qu'il a d\u00e9fendu, ne serait plus remise en question.\r\nJo\u00ebl Robert merci.\r\n(Br\u00e8ve foot vid\u00e9o) Et puisqu'on parle football...sachez que le sport pourrait se mettre \u00e0 la vid\u00e9o...pour l'arbitrage...le board l'instance qui d\u00e9termine et fait \u00e9voluer les r\u00e8gles du foot recommande son usage!\r\n(27/COUPE CIRCUIT POP) ...suspens et rebondissement sur la plan\u00e8te football...\r\nsuspens sur les march\u00e9s aussi...\r\n***Le grand test c'est en ce moment m\u00eame...premi\u00e8re jour sans coupe-circuit pour les bourses chinoises...\r\npuisqu'hier le gouvernement a surpris son monde en annon\u00e7ant l'abandon de son frein \u00e0 main d'urgence.\r\nGeorge Pop, vous avez scrut\u00e9 les cours...et vous n'avez pas vu de krash pour l'instant...\r\nDIR ST LAUSANNE\r\nPassablement de nervosit\u00e9 et de volatilit\u00e9 \u00e0 l'ouverture, mais pas d'effondrement, au contraire. Cette premi\u00e8re journ\u00e9e sans fusible de s\u00e9curit\u00e9 est \u00e0 priori plut\u00f4t rassurante. La bourse de Shanghai nous a offert un petit num\u00e9ro de Yoyo \u00e0 l'ouverture avec une hausse de 2 pour cent, suivi d'une baisse puis d'un rebond.  A une heure de la cl\u00f4ture, actuellement, elle affiche une hausse de plus de 3 pour cent.  Un optimisme qui a redonn\u00e9 des couleurs aux autres march\u00e9s asiatiques\u00a0; hausse \u00e0 Hong-Kong\u00a0: un petit pour cent.  Quelques d\u00e9cimales dans le vert \u00e0 Mimbai en Inde. Petite hausse qui n'a cependant pas tenu \u00e0 Tokyo. A une minute de la cl\u00f4ture le Nikkei affichait du rouge avec une perte de 0,35 pour cent.  Rien de spectaculaire\u00a0! On ajoutera que de son c\u00f4t\u00e9, la Banque populaire de Chine a, pour la premi\u00e8re fois en neuf jours, augment\u00e9 le cours pivot du yuan\u00a0;  une d\u00e9cision qui devrait calmer quelque peu les march\u00e9s qui craignaient une guerre des monnaies.\r\nGeorge merci...\r\nEt au chapitre \u00e9conomique on apprend que Cr\u00e9dit Suisse se soumet aux exigences d'un groupe de plaignants am\u00e9ricains. \r\nLa banque va payer 110 millions de dollars de d\u00e9dommagements \u00e0 des investisseurs qui avaient d\u00e9pos\u00e9 une plainte collective en relation avec des titres garantis par des hypoth\u00e8ques, avant la crise financi\u00e8re. Un juge am\u00e9ricain a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 cet arrangement qui met fin \u00e0 un conflit juridique de plusieurs ann\u00e9es.\r\n(D1/LEGALISATION COCA\u00cfNE PAPIER INTEGRE) Une proposition rock'n'roll...et si demain on l\u00e9galisait toutes les drogues? coca\u00efne et h\u00e9ro\u00efne comprise..\r\nFiguez-vous que l'id\u00e9e fait son chemin parmi les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux...\r\nLe d\u00e9bat pourrait m\u00eame avoir lieu pendant cette l\u00e9gislature...\r\nd\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e...\r\n***Et pourquoi le th\u00e8me s'imposerait dans l'agenda? \r\nparce que c'est \u00e0 ce moment, fin 2016, que la commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux drogues doit remettre un rapport...\r\nrapport qui propose de r\u00e9guler plut\u00f4t que d'interdire..\r\nde quoi envisager des d\u00e9bats rock'n'roll...au parlement. \r\nMuriel Ballaman.\r\n  MAG 1'30\r\n((L'interdiction, \u00e7a ne marche pas. Tous les tenants de la l\u00e9galisation se basent sur ce m\u00eame constat. Alors pourquoi ne pas d\u00e9p\u00e9naliser? De gauche \u00e0 droite, on trouve des parlementaires favorables \u00e0 laisser l'\u00e9tat contr\u00f4ler la distribution de toutes les drogues. Pour la s\u00e9nartice socialiste genevoise Liliane Maury-Pasquier, d\u00e9p\u00e9naliser, c'est... \r\nSON 28\"\r\nAu sein des partis bourgeois, on trouve \u00e9galement des partisants de la l\u00e9galisation. C'est le cas du s\u00e9nateur PLR Andrea Caroni, qui veut en finir avec l'interdiction totale. Quelle probabilit\u00e9 qu'une telle proposition passe au parlement? Son analyse. \r\nSON 13\"\r\nEt au PDC, certains voient la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues d'un bon oeil, mais ils semblent pour l'heure minoritaires. C'est le cas par exemple de Guillaume Barazzone. C'est que le conseiller national fait \u00e9galement partie de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve. Et ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les centres urbains qui voudraient plus de souplesse en mati\u00e8re de politique de drogue.))\r\n(04/VD NV PRESIDENT UDC) ***Politique toujours...\u00e0 la sauce vaudoise cette fois. L'UDC Vaud s'est trouv\u00e9 un nouveau pr\u00e9sident hier soir. \r\nJacques Nicolet...conseiller national et agricuteur. C'est lui qui succ\u00e8dera \u00e0 Fabienne Despot. \r\nElle avait remis son mandat en octobre dernier apr\u00e8s son mauvais score aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nL'affaire de l'enregistrement secret de ses coll\u00e8gues avait min\u00e9 sa campagne. \r\nAujourd'hui, le nouveau pr\u00e9sident, 50 ans, veut tourner la page pour ramener calme et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\nMarc Menichini.\r\n MAG\r\n***Et un autre UDC nous rejoint \u00e0 7h35. Lui aussi conseiller national, le parlementaire le mieux \u00e9lu en octobre dernier. Le zurichois Roger K\u00f6ppel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35....\r\n(08/ZH PLAINTES ATTOUCHEMENTS NOUVEL-AN PAPIER) Cologne, Helsinki et maintenant Zurich...\r\nLa ville a elle aussi recens\u00e9 plusieurs cas de harc\u00e8lement sexuel survenus \u00e0 Nouvel-an. \r\nLa police municipale a indiqu\u00e9 hier que six femmes ont port\u00e9 plainte, se disant victimes de gestes d\u00e9plac\u00e9s. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  mag 42\"\r\nZurich...mais aussi Cologne o\u00f9 une centaine de femmes ont \u00e9t\u00e9 aggress\u00e9e la nuit de la st-sylvestre...La police a identifi\u00e9 16 jeunes hommes \"en grande partie originaires d'Afrique du Nord\". Angela Merkel veut faire toute la lumi\u00e8re sur ces agressions..elle la dit hier...\r\nEt puis \u00e0 Helsinki, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont constat\u00e9 de \"nombreux faits de harc\u00e8lement sexuel\" sur une place o\u00f9 20.000 f\u00eatards s'\u00e9taient r\u00e9unis..\r\n3 cas d'agressions ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9.\r\n(13/USA ARMES OBAMA SUR CNN, EXTRAIT) ***Il est descendu dans l'ar\u00e8ne la nuit derni\u00e8re...Barack Obama a d\u00e9fendu son plan de contr\u00f4le des armes \u00e0 feu. \r\nLe Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu aux questions de citoyens, lors d'un \u00e9change retransmis en direct sur CNN. \r\nLe public comprenait plusieurs d\u00e9fenseurs du port d'armes, qui ont pu confronter leurs vues \u00e0 celles de Barack Obama.\r\nParmi eux,\u00a0Tayla Kyle, la veuve du soldat am\u00e9ricain Chris Kyle, qui a inspir\u00e9 le film AMERICAN SNIPER.\r\n MAG\r\nEXTRO\u00a0: et dans une tribune libre publi\u00e9e aujourd'hui dans le New York Times, Barack Obama affirme qu'\u00e0 l'avenir il ne votera que pour les candidats qui  soutiennent  une r\u00e9forme de la l\u00e9gislation sur les armes.\r\n(D6/D&G VOILES ISLAMIQUES PAPIER INTEGRE) La nouvelle a provoqu\u00e9 un petit s\u00e9isme dans le domaine du luxe. \r\nLa marque italienne Dolce et Gabbana lance sa collection \"Abaya\",destin\u00e9e aux femmes musulmanes, avec une campagne sur Internet... \r\nUne campagne qui pr\u00e9sente des hijabs griff\u00e9s et des voiles taill\u00e9s dans les plus somptueses mati\u00e8res recouvrant jusqu'au pieds les plus pieuses des modeuses ... Sophie Iselin\r\n  mag 1'32\"\r\n((La collection HABAYA sign\u00e9e Dolce et Gabanna, est \u00e0 l'image de la marque italienne... ostentatoire, classe et clinquante!\r\nUne image qui contraste avec la repr\u00e9sentation de la femme en terre d'Islam; mais qui pourrait en s\u00e9duire plus d'une... notemment au Moyen-Orient, o\u00f9 le port de la tenue islamique est obligatoire dans certains pays et le march\u00e9 de la haute couture en pleine expension.. \r\nArlette Hemsch consultante en marketing et ancienne membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Swatch Group...  \r\nExtrait 1. 20''\r\nLa tendance avait \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e  d\u00e9j\u00e0 en septembre par la marque H&M qui pr\u00e9sentait un mannequin voil\u00e9 dans un d\u00e9fil\u00e9....Mais l'audace de St\u00e9fano Gabbana et Domenico Dolce est d'Imposer sa marque de fabrique sur le voile islamique ..  \r\nExtrait 2 12''\r\n A peine les images d\u00e9voil\u00e9es, des critiques se sont  imm\u00e9diatement abbattues sur l'empire de Dolce Gabanna, accus\u00e9 d'exploiter les in\u00e9galit\u00e9s homme femme... Mais cette aventure en terre islamique pourrait payer..le tr\u00e8s influent magazine am\u00e9ricain Forbes, qualifie l'id\u00e9e de Dolce Gabanna de la plus intelligente de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.... ))\r\n(Br\u00e8ve Bowie) Simon...on se quitte en musique...\u00e7a vous dit...c'est mon petit cadeau avant le week-end...\r\nEXTRAIT BOWIE\r\n...Vous avez reconnu?\r\nBlackstar de David Bowie...premier titre de son nouvel album qui sort aujourd'hui (le 25\u00e8me)...jour des 69 ans du londonien...\r\nBlackstar...\u00e9toile noire c'est le nom de l'album...qui penche du c\u00f4t\u00e9 du jazz...\r\nm\u00eame si le but n'\u00e9tait pas de faire un album de jazz mais du bowie avec des musiciens de jazz qui jouerait autre chose...\r\ndixit son producteur...on entend donc des batteries \u00e9pileptique et des explosions de saxophones.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) La m\u00e9t\u00e9o... Quelques \u00e9claircies sont pr\u00e9vues en d\u00e9but de journ\u00e9e... Elles seront rapidement chass\u00e9es par des nuages et par une nouvelle perturbation \u00e0 la mi-journ\u00e9e au nord des Alpes... Avec des pluies et une limite pluie neige \u00e0 1800 m\u00e8tres... temp\u00e9ratures: 2 degr\u00e9s en plaine, 4 en Valais... 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Iran) T\u00e9h\u00e9ran/Ryad (ats/afp/reu) L'Iran a accus\u00e9 jeudi l'aviation saoudienne d'avoir attaqu\u00e9 son ambassade au Y\u00e9men. T\u00e9h\u00e9ran a par ailleurs interdit l'entr\u00e9e de tous les produits saoudiens. Il s'agit des deux derniers \u00e9pisodes dans la flamb\u00e9e de tension entre les deux pays, apr\u00e8s l'ex\u00e9cution par Ryad d'un religieux chiite saoudien.\r\nSelon T\u00e9h\u00e9ran, l'attaque est \"une action d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de l'Arabie saoudite\". Elle viole \"les conventions internationales pour prot\u00e9ger les missions diplomatiques (...)\". L'Iran a \u00e9galement inform\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU de ce bombardement. \r\n\"Le gouvernement saoudien est responsable des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s et de la situation des membres du personnel qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\", a accus\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Hossein Jaber Ansari, cit\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat. \"La R\u00e9publique islamique d'Iran se r\u00e9serve le droit de d\u00e9fendre ses droits dans cette affaire\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nEnqu\u00eate ouverte\r\nASHINGTON, 7 janvier (Reuters) - Le secr\u00e9taire d'Etat\r\nam\u00e9ricain John Kerry a estim\u00e9 jeudi que la mise en oeuvre\r\n(\"implementation\") de l'accord de Vienne sur le nucl\u00e9aire\r\niranien n'\u00e9tait plus qu'une question de jours, ce qui permettra\r\nla lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\nAucune date n'a encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour l'\"implementation day\"\r\nde l'accord conclu le 14 juillet dernier dans la capitale\r\nautrichienne entre l'Iran et le groupe P5+1 (Etats-Unis, Russie,\r\nFrance, Grande-Bretagne, Chine et Allemagne).\r\n\"Nous sommes \u00e0 quelques jours de la mise en oeuvre\" de cet\r\naccord \"si tout va bien\", a cependant d\u00e9clar\u00e9 John Kerry aux\r\njournalistes \u00e0 Washington\r\n(Br\u00e8ve Helsinki)", "durationSec": 973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377054", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7377064", "ece-7377054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T06:15:53Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8re et c'est l'heure du journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nPlatini sur la touche, il se d\u00e9clare hors jeu son combat pour la pr\u00e9sidence de la FIFA, il abandonne son temps ils veulent utiliser pour blanchir son nom sauver sa pr\u00e9sidence de l'UEFA reste une question : qui pour succ\u00e9der \u00e0 Sepp Blatter \u00e7a se jouera au penalty un match Europe- Moyen-Orient plus politique que jamais d\u00e9cryptage de Jo\u00ebl Robert les bourses chinoises en rouge libre premi\u00e8re s\u00e9ances depuis l'abandon du coupe- circuit et premi\u00e8res tendances \u00e0 la hausse, le crash semble \u00e9viter les chiffres dans un instant, une proposition rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nMais l\u00e9galiser toutes les drogues Coca\u00efne compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nL'id\u00e9e fait son chemin sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 gauche mais aussi \u00e0 droite, m\u00eame au PLR certains pr\u00e9f\u00e8rent la r\u00e9gulation \u00e0 l'interdiction, le Comeback d'un agrarien, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC vaudoise Jacques Nicolet, agriculteur et conseiller national succ\u00e8de \u00e0 Fabienne Despot sa mission : rapprocher l'UDC des villes et l'UDC Deschamps et puis dans ce journal un autre UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [85%] :\r\nOui, le conseiller national le mieux \u00e9lu de toute l'histoire suisse : le nouveau t\u00e9nors de son parti des facto c'est le Z\u00fcrichois Roger Koeppel les patrons de la Weltwoche, il est journaliste, il est l'invit\u00e9 du journal ce matin, quelles priorit\u00e9s voit pour la Suisse en ce d\u00e9but 2016, elles seront aussi ses ambitions personnelles, lui, que d'aucuns voient d\u00e9j\u00e0 comme un futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, rendez- vous avec Roger Koeppel, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [76%] :\r\nObserver, analyser quantifi\u00e9e pour au final doper l'efficacit\u00e9 des employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\nC'est ainsi que peut se r\u00e9sumer la toute derni\u00e8re tendance dans la dans les ressources humaines, mais sur le Big Brothers, il n'est jamais tr\u00e8s loin quand on parle de surveillance explication tout \u00e0 l'heure avec Katia cher \u00e0 7 heures 25 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de la r\u00e9volution num\u00e9rique, la s\u00e9rie de Patrick Nussbaum et ce matin, la guerre de l'Intelligence qui va gagner entre l'homme et la machine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [86%] :\r\nL'homme et la machine, la femme et le voile islamique en version de luxe de l'tch\u00e8que Gabanna le revisite coups de g\u00e9nie peut-\u00eatre coup marketing pour sur point le calendrier aura donc eu raison de lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [94%] :\r\nMichel Platini se d\u00e9clare hors jeu pour la pr\u00e9sidence de la FIFA, il retire sa candidature parce qu'il n'a plus le temps ni l'argent pour mener campagne, d'ici le 26 f\u00e9vrier, date de l'\u00e9lection bonjour Jo\u00ebl Robert, bonjour les premi\u00e8res questions Jo\u00ebl ce retrait de Platini est -ce qu'il vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [91%] :\r\nNon, il est m\u00eame assez logique dans le calendrier que vous venez d'expliquer, suite aux \u00e9v\u00e9nements de ces derni\u00e8res semaines en fait Platini est bloqu\u00e9 par la justice, de la FIFA, cette fameuse commission d'\u00e9thique, justice, rappelons -le, qu'il a quand m\u00eame mis en place avec Blatter, avec tous les membres de la FIFA, il y a quelques ann\u00e9es aujourd'hui Platini clairement a perdu sa cr\u00e9dibilit\u00e9, m\u00eame s'il affirme dans l'interview de l'\u00e9quipe ce matin qu'il avait le soutien de 150 des 209 f\u00e9d\u00e9rations, l'affaire de son fameux salaire des 2 millions de francs, h\u00e9 bien aujourd'hui l'emp\u00eache d'aller \u00e0 la bataille pour la pr\u00e9sidence de la FIFA ce renoncement est logique, il a compris que cette bataille -l\u00e0 pour lui \u00e9tait perdue d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [97%] :\r\nAlors Platini renonce \u00e0 la FIFA mais il n'abandonne pas son autre combat, celui qu'il m\u00e8ne contre sa suspension de 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [88%] :\r\nOui Platini va saisir le TAS, c'est certain, le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne, c'est un peu cette instance qui est au-dessus de tout soup\u00e7on, c'est-\u00e0-dire le TAS qui peut finalement blanchir ou non, Platini et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un immense enjeu pour le Fran\u00e7ais, les proc\u00e9dures vont durer, c'est certain, je vous le dis est extr\u00eamement fort parce que si Platini est blanchi, il pourrait rester pr\u00e9sident de l'UEFA, par contre, s'il est condamn\u00e9, il y aura une nouvelle \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de l'UEFA sans parler \u00e9videmment des retomb\u00e9es personnelles au niveau de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Platini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [97%] :\r\nEt puis reste les suites Jo\u00ebl d\u00e9sormais qui est le mieux plac\u00e9 pour succ\u00e9der \u00e0 Sepp Blatter \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [92%] :\r\n\u00e9coutez Coralie il y a 5 candidats une lutte sans doute entre l'Europe et le Moyen-Orient entre Johnny Infantino et le cheik Salman du Bahre\u00efn, c'est un enjeu politique extr\u00eamement fort, c'est peut-\u00eatre d'ailleurs le vrai centre d'int\u00e9r\u00eat de cette \u00e9lection, l'enjeu politique parce que Infantino, c'est l'homme de l'UEFA, c'est l'homme de Platini, c'est un Suisse c'\u00e9tait pas davantage par les temps qui courent quant \u00e0 Salman c'est le patron de la Conf\u00e9d\u00e9ration asiatique c'est le Platini de l'Asie sont Salman a beaucoup oeuvr\u00e9 en coulisses pour que le Qatar et la Coupe du monde 2022, vous comprenez ce que je veux dire c'est Salman, \u00e9lu il y a forte \u00e0 Paris qu'il n'y aura plus de questions sur la Coupe du monde au Qatar et que la Coupe du monde aura bel et bien lieu en 2022 au Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [95%] :\r\nVoil\u00e0 qui est clairement dit merci Jo\u00ebl Robert et puisqu'on parle football, sachez que le sport pourrait se mettre \u00e0 la vid\u00e9o pour l'arbitrage, le board, l'instance qui d\u00e9termine et fait \u00e9voluer les r\u00e8gles du foot recommande son usage suspense et rebondissements sur la plan\u00e8te football suspense aussi sur les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [92%] :\r\nOui, le grand test, c'est en ce moment m\u00eame 1er jour sans coupe- circuit comme on dit pour les bourses chinoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [93%] :\r\nPuisqu'hier, le gouvernement a surpris son monde en annon\u00e7ant la de son frein \u00e0 main d'urgence Georges Pop vous avez scrut\u00e9 les cours boursiers et vous n'avez pas vu de crash pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [91%] :\r\nAlors passablement nervosit\u00e9 et de volatilit\u00e9 \u00e0 l'ouverture, mais pas d'effondrement, au contraire, cette 1\u00e8re journ\u00e9e sans fusible est a priori plut\u00f4t rassurante, la bourse de Shanghai nous a offert un petit num\u00e9ro d'Yoyo \u00e0 l'ouverture, avec une hausse de 2 pourcent suivie suivie d'une baisse puis d'un rebond, \u00e0 une heure de la cl\u00f4ture actuellement, elle affiche une hausse de plus de 3 pourcent optimisme optimisme qui a redonn\u00e9 des couleurs aux autres march\u00e9s asiatiques hausse \u00e0 Hong-Kong, un petit pourcent quelques d\u00e9cimales dans le Vert \u00e0 Mumba\u00ef en Inde : petite hausse, mais elle n'a pas tenu \u00e0 Tokyo, il y a 5 minutes \u00e0 la cl\u00f4ture, le Nikkei affichait du rouge avec une perte de 0 5 pourcent qui qui s'est creus\u00e9, surtout dans les derni\u00e8res minutes, mais rien de spectaculaire, on ajoutera que la Banque populaire de Chine a pour la 1\u00e8re fois depuis ces derniers jours, augment\u00e9 le cours plus vos du Yuan, d\u00e9cision qui devrait calmer quelque peu les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [96%] :\r\nGeorges Pop merci et au chapitre \u00e9conomique, on apprend que Cr\u00e9dit Suisse se soumet aux exigences d'un groupe de plaignants am\u00e9ricains, la banque va payer 110 millions de dollars de d\u00e9dommagements \u00e0 des investisseurs qui avaient d\u00e9pos\u00e9 une plainte collective en relation avec des titres garantis par des hypoth\u00e8ques avant la crise financi\u00e8re, un juge am\u00e9ricain a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 cet arrangement qui met fin \u00e0 un conflit juridique de plusieurs ann\u00e9es une proposition rock'n'roll et si demain on l\u00e9galisait toutes les drogues : coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne comprise et figurez -vous que l'id\u00e9e fait son chemin parmi les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, le d\u00e9bat pourrait m\u00eame avoir lieu pendant cette l\u00e9gislature d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [83%] :\r\nCe th\u00e8me s'imposerait incident dans l'agenda. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [92%] :\r\nEh bien parce que c'\u00e9tait \u00e0 ce moment, fin 2016 que la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux drogues doit remettre un rapport, rapport qui propose de r\u00e9guler plut\u00f4t que d'interdire de quoi envisager des d\u00e9bats aussi chaud et rock'n'roll au Parlement Muriel vaillamment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [95%] :\r\nL'interdiction, \u00e7a ne marche pas tous les tenants de la l\u00e9galisation se base sur ce m\u00eame constat, alors pourquoi ne pas d\u00e9p\u00e9naliser de gauche \u00e0 droite, on trouve des parlementaires favorables \u00e0 laisser l'\u00e9tat contr\u00f4ler la distribution de toutes les drogues pour la s\u00e9natrice socialiste genevoise Liliane Maury-Pasquier d\u00e9p\u00e9naliser c'est. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:02) [92%] :\r\nUne bonne piste confirm\u00e9e par ailleurs par de nombreuses autres \u00e9tudes \u00e0 travers le monde une bonne piste pour trouver des solutions plut\u00f4t que d'assister en cul de sac dans lequel on se trouve dans la politique des drogues. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [83%] :\r\nM\u00eame pour l'h\u00e9ro\u00efnes de la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:17) [85%] :\r\nM\u00eame pour l'h\u00e9ro\u00efnes ou la coca\u00efne toute r\u00e9gulation vaut mieux qu'une interdiction qui repousse les consommateurs dans des franges finalement livr\u00e9 aux diff\u00e9rentes mafias et aux diff\u00e9rents trafics. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:30) [95%] :\r\nAu sein des partis bourgeois, on trouve \u00e9galement des partisans de la l\u00e9galisation, c'est le cas du s\u00e9nateur PLR, Andr\u00e9a Caroni, qui veut en finir avec l'interdiction totale quelle probabilit\u00e9 qu'une telle proposition passe au Parlement son analyse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:44) [83%] :\r\nIl y a des partis qui sont fondamentalement contre toute l\u00e9galisation qui sont devenus plus forts surtout d\u00e9cid\u00e9 mais au sein du PLR il y a une certaine ouverture donc ah \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des partis comme le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:56) [94%] :\r\nEt au PDC certains voient la d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues d'un bon oeil mais ils semblent minoritaires pour l'heure, c'est le cas par exemple de Guillaume Barazzone, c'est que le conseiller national fait \u00e9galement partie de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve et ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les centres urbains qui voudraient plus de souplesse en mati\u00e8re de politique de drogue propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [88%] :\r\nPolitique toujours, mais \u00e0 la sauce vaudoise, cette fois, l'UDC Vaud s'est trouv\u00e9 un nouveau pr\u00e9sident hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [91%] :\r\nJacques Nicolet, conseiller national et agriculteur, c'est lui qui succ\u00e9dera \u00e0 Fabienne Despot, elle avait remis son mandat en octobre dernier apr\u00e8s son mauvais score aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'affaire de l'enregistrement secret de ses coll\u00e8gues avait min\u00e9 sa campagne aujourd'hui le nouveau pr\u00e9sident 50 ans veut tourner la page pour ramener calme et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [92%] :\r\nMettre un terme aux querelles internes de l'UDC vaudoise, c'est l'ambition affich\u00e9e hier soir par Jacques Nicolet, nouveau pr\u00e9sident du parti, en ligne de mire les \u00e9lections communales de cette ann\u00e9e et la reprise d'un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois en 2017 pour y y arriver, l'agriculteur de 50 ans devra rapprocher l'UDC des villes et celle des champs retrouver un socle commun aujourd'hui enfoui sous l'\u00e9go de certains cadors du parti apaiser ces tensions pourraient \u00e0 nouveau faire de l'UDC Vaud un partenaire de droite fiable d'ici les \u00e9lections cantonales, mais Jacques Nicolet, conseiller national depuis cet Automne, sera -t-il l'homme de la situation, certains le trouvent trop mod\u00e9r\u00e9, trop agrariens, d'autres se demandent si leur a vraiment le temps de s'occuper du parti entre sa syndicature son mandat \u00e0 Berne \u00e0 voir aussi, s'il se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat Jacques Nicolet, se dit int\u00e9ress\u00e9, mais d'ici l\u00e0, l'agriculteur devra prouver qu'il est bien l'homme providentiel tant esp\u00e9r\u00e9e par l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [90%] :\r\nEt un autre UDC nous rejoint tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35, lui aussi conseiller national c'est le parlementaire le mieux \u00e9lu de toute l'histoire suisse, c'est le Z\u00fcrichois Roger Koeppel qui est aussi journaliste et patron de la ville de for\u00eat et donc l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [87%] :\r\nOn y va, justement, puisque la ville a elle aussi recens\u00e9 plusieurs cas de harc\u00e8lement sexuel survenus \u00e0 nouvel enjeu jeudi elle aussi parce qu'il y a \u00e9videmment Cologne la police municipale z\u00fcrichoises indiqu\u00e9 hier que 6 femmes ont port\u00e9 plainte, elle se disent victimes de gestes d\u00e9plac\u00e9s, les pr\u00e9cisions d'euros Wenger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [91%] :\r\nLe communiqu\u00e9 de la police z\u00fcrichoises laconique mais il fait d'entr\u00e9e r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9v\u00e9nements de Cologne, des vols ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans la foule r\u00e9unie autour de la rade et dans le centre ville de Z\u00fcrich, jusque -l\u00e0 rien d'extraordinaire par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, mais selon le porte- parole de la police, c'est la 1\u00e8re fois que des cas de harc\u00e8lement sexuel sont d\u00e9nonc\u00e9es, 6 femmes ont port\u00e9 plainte, explique avoir \u00e9t\u00e9 non seulement victime de vol mais aussi d'attouchements et de gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 travers les habits, elles \u00e9voquent plusieurs agresseurs au sein de la foule, des hommes \u00e0 la couleur de peau fonc\u00e9e certaines plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans les derni\u00e8res 24 heures dans le sillage des r\u00e9v\u00e9lations des agressions de Cologne la police z\u00fcrichoises a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins, elle n'exclut pas que d'autres victimes s'annonce ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [94%] :\r\nZurich mais aussi Cologne o\u00f9 une centaine de femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s le 31 d\u00e9cembre, la police a identifi\u00e9 16 jeunes hommes en grande partie originaires d'Afrique du Nord, c'est une citation Angela Merkel veut faire toute la lumi\u00e8re sur ces agressions, elle l'a dit hier et puis \u00e0 Helsinki, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont constat\u00e9 de nombreux faits de harc\u00e8lement sexuel sur une place o\u00f9 20000 f\u00eatards s'\u00e9taient r\u00e9unis 3 cas d'agressions ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [95%] :\r\nIl lui est descendu dans l'ar\u00e8ne, la nuit derni\u00e8re, Barack Obama a d\u00e9fendu son plan de contr\u00f4le des armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [90%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9pondu aux questions des citoyens cette fois lors d'un \u00e9change retransmis en Direct sur CNN le public comprenait plusieurs d\u00e9fenseurs du port d'armes qui ont pu confronter leurs vues \u00e0 celle d'Obama parmi eux \u00e7a et l\u00e0, Cahill, la veuve du soldat am\u00e9ricain Chris Cahill, c'est lui qui a inspir\u00e9 le film am\u00e9ricaine sniper. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:42) [83%] :\r\nOttawa oui Tanztheater sur les faits, les lois qu'ont r\u00e9dig\u00e9 n'emp\u00eache pas ces affreuses \u00e9v\u00e9nement c'est tr\u00e8s dur \u00e0 avaler, oui, on veut croire que les gens vont respecter nos lois, mais la nature m\u00eame de leur Crime fait qu'ils violaient ses lois quand je regarde les gens qui ont tu\u00e9 ou bless\u00e9s nos proches, je pense qu'aucun d'entre eux n'aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour un contr\u00f4le de son profil et pourtant j'ai envie d'avoir ce que moi aussi, il faut reconna\u00eetre qu'on ne peut pas na\u00eetre les meurtres hors la loi, des gens qui tue, viole la loi, mais ils n'ont pas le m\u00eame sens moral 15 dangereux moins cr\u00e9ole Tawhid grave, elle se d\u00e9cr\u00e9dibilise faire autant de d\u00e9g\u00e2ts avec une bombe artisanale, le probl\u00e8me c'est qu'ils veulent tuer notre pays conna\u00eet les taux de meurtres, le plus bas de toute son histoire, il n'y a jamais eu autant de propri\u00e9taires d'armes oui de l'entrave Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [86%] :\r\nDans une tribune libre publi\u00e9e aujourd'hui dans le New-York Times, Barack Obama affirme qu'\u00e0 l'avenir, h\u00e9 bien il ne votera que pour les candidats qui soutiennent une r\u00e9forme de la loi sur les armes, cette nouvelle \u00e0 pr\u00e9sent qui a provoqu\u00e9 un s\u00e9isme dans le domaine du luxe, la marque italienne Dolce et Gabbana lance sa collection \u00e0 Bahia, elle est destin\u00e9e aux femmes musulmanes avec une campagne sur internet, une campagne qui pr\u00e9sente des Diab griff\u00e9s et des voiles taill\u00e9s dans les plus somptueuses mati\u00e8re qui recouvriront jusqu'au pieds les plus pieuses modeuses Sophie Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:03) [89%] :\r\nLa collection abaya sign\u00e9e Dolce Gabbana est \u00e0 l'image de la marque italienne ostentatoire, mode et clinquante, une image qui contraste avec la repr\u00e9sentation de la femme on terre d'Islam, mais qui pourrait en s\u00e9duire plus d'une, notamment au Moyen-Orient, o\u00f9 le march\u00e9 de la haute couture est en pleine expansion, alors les th\u00e8mes chers consultante en marketing et ancienne membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Swatch Krupp. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:29) [85%] :\r\nOn se marche, il ne faut pas se leurrer, mais je sais que donne chez Gabanna eu quelques difficult\u00e9s \u00e0 un certain moment on apprend \u00e0 l'\u00e9norme redressement fiscal, donc je peux imaginer que pour que \u00e7a doit \u00eatre du point de vue \u00e9conomique tr\u00e8s int\u00e9ressant, ils sont passionn\u00e9s et peut-\u00eatre aussi en terme de cr\u00e9ativit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:47) [95%] :\r\nLa tendance avait \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 en septembre par la marque H&M, qui pr\u00e9sentait un mannequin voil\u00e9 dans un d\u00e9fil\u00e9, mais aujourd'hui l'audace de Stefano Gabbana et Domenico Dolce Che et d'imposer sa marque de fabrique sur le voile islamique. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:14:02) [84%] :\r\nC'est quand m\u00eame extr\u00eamement symbolique, c'est quand m\u00eame quelque chose qui est fort comme message le passage d'un v\u00eatement qui repr\u00e9sente l'\u00e2me occidentale avec mon qui repr\u00e9sente la femme orientale \u00e9tant pas qui est quand m\u00eame important. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:15) [90%] :\r\n\u00e0 peine les images d\u00e9voil\u00e9es, des critiques se sont imm\u00e9diatement abattus sur l'empire de Dolce Gabbana accus\u00e9 d'exploiter les in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes, mais cette aventure en terre islamique pourrait payer le tr\u00e8s influent magazine am\u00e9ricain Forbes qualifie l'id\u00e9e de de le Che Gabanna de la plus intelligente de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:37) [88%] :\r\nQuelques notes, \u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a vous dit qu'on se quitte en musique avec plaisir, c'est un petit cadeau avant le week- end, ce que vous reconnaissez peut-\u00eatre ces produits de un peu plus de seconde ce \u00e7a ce dernier David Bowie, vous \u00eates un peu blackstar de David Bowie, premier titre de son nouvel album, la Star, qui sort aujourd'hui, le jour des 69 ans du londonien blackstar \u00e9toile noire selon cet album, il penche du c\u00f4t\u00e9 du jazz, on peut l'entendre, m\u00eame si le but ben c'\u00e9tait pas de faire un album de jazz, mais de faire un album de Bowie, avec des musiciens de jazz qui jouerait autre chose, c'est ce qui explique son producteur, on entend donc des batteries un peu \u00e9pileptique et aussi parfois des explosions de saxophones partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [88%] :\r\nD'ailleurs le qu'on entend blackstar c'est un titre dont le clip a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques semaines un, on appelle \u00e7a du teasing, il fait quasiment 10 minutes on verra si certaines radios prend le risque de le jouer en int\u00e9gralit\u00e9 c'est donc je ne vois qu'on peut d\u00e9j\u00e0 l'affirmer, c'est pas \u00e9tonnant puisque c'est David Bowie, bon anniversaire \u00e0 lui 69 ans aujourd'hui, merci \u00e0 vous pour ce beau cadeau avant lui, Thierry Coralie Guillot dans un instant, toute autre chose, on parle de de de l'h\u00e9ritage politique de Fran\u00e7ois Mitterrand avec un journaliste fran\u00e7ais, la m\u00e9t\u00e9o quelques \u00e9claircies sont pr\u00e9vues en ce d\u00e9but de journ\u00e9e, elles seront rapidement chass\u00e9es par des nuages et par une nouvelle perturbation \u00e0 la mi- journ\u00e9e, au nord des Alpes, avec des pluies et limite pluie-neige situ\u00e9 assez haut 1800 m\u00e8tres temp\u00e9ratures plus de en pleine, plus 4 ans valait 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T06:22:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E477657-9F61-46AB-A131-8A357A1F304E", "internalArchiveId": "5E477657-9F61-46AB-A131-8A357A1F304E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnaud Perrier, directeur m\u00e9dical des H\u00f4pitaux universitaire de Gen\u00e8ve;Laurent Kurth, CE PS NE  en charge de la sant\u00e9 publique;St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral l'association suisse du n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res et du transport maritime;Pierre-Alain Schnegg, candidat UDC BE\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/MULTI BONUS MEDECINS PAPIER) On connaissait les bonus des banquiers...on d\u00e9couvre ceux des m\u00e9decins...\r\nDes m\u00e9decins pay\u00e9s au bonus...\r\nen fonction des prestations effectu\u00e9es dans les h\u00f4pitaux...\r\nLe mod\u00e8le de r\u00e9mun\u00e9ration gagne du terrain....les m\u00e9decins sont toujours plus nombreux \u00e0 toucher une gratification...\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses le dit et lance un avertissement...attention danger...\r\nDominique Choffat...\r\n  SON 46''\r\n(04/MULTI BONUS MEDECINS ITV PERRIER) ...op\u00e9rer pluS pour gagner pluS...\r\nle risque de d\u00e9rives existe bel et bien avec un impact potentiel sur les co\u00fbts de la sant\u00e9... Le directeur m\u00e9dical des h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, le confirme...\r\nm\u00eame si aux HUG, il n'y a pas de bonus.\r\nArnaud Perrier...\r\nArnaud Perrier interrog\u00e9 par Dominque Choffat...\r\nLe risque de d\u00e9rive existe et Arnaud Perrier n'est pas le seul \u00e0 le penser...\r\n***tout \u00e0 l'heure vous entendrez Pierre-Yves Maillard, le conseiller d'Etat vaudois en charge de la sant\u00e9. Il estime qu'il faut mod\u00e9rer la pratique. \"Les m\u00e9decins ne sont pas des vendeurs de carottes!\" vous entendrez ses mots \u00e0 7h15...\r\n(D3/NE CE VISION SANTE DU CANTON PAPIER ANALYSE) ...et la sant\u00e9 est aussi \u00e0 la Une dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\nLe gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet de r\u00e9fome...\r\n***Et le ministre neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 n'a pas eu peur d'utiliser des superlatifs pour le qualifer: \r\nIl parle d'une vision d'avenir de la sant\u00e9 publique du 21\u00e8me si\u00e8cle, voire du 3\u00e8me mill\u00e9naire...\r\navec un axe: la collaboration.\r\nLaurent Kurth s'explique. \r\n  MAG 22''\r\nVoil\u00e0 pour le projet... \r\nMais avec cette pr\u00e9sentation d'hier, Laurent Kurth pr\u00e9pare aussi le terrain pour les futures r\u00e9formes hospitalil\u00e8res. \r\nune op\u00e9ration de communication...\r\nAnouk Henry.\r\n  MAG 56''\r\n(28/BOURSES FERMEES) ***Et de 2 en Chine! Les march\u00e9s financiers ont ferm\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment ce matin pour la 2\u00e8me fois de la semaine...\r\n-7% pour Shanghai et Shenzhen ce matin...\r\nUn plongeon suffisament profond pour d\u00e9clencher le coupe-circruit..d\u00e9j\u00e0 activ\u00e9 lundi...\r\net mis en place apr\u00e8s le krach de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9...\r\nUn nouveau revers pour l'\u00e9conomie chinoise. \r\nA Shanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\n(17/ARABIE SAOUDITE BRADE SON PETROLE  PAPIER) ...autre baisse en perspective. Celle du prix du p\u00e9trole en Europe.\r\nL'Arabie saoudite annonce qu'elle va accorder un rabais aux vieux continent...\r\nObjectif: damer le pion \u00e0 l'Iran, dont l'embargo sur le p\u00e9trole devrait expirer tout prochainement. \r\nFabrice Gaudiano.\r\n  0'56''\r\n(25/COREE SUITE) ***Dans l'actualit\u00e9 les suites de l'essai nucl\u00e9aire Nord-Cor\u00e9en...\r\nUn essai de bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne selon le r\u00e9gime de Pyongyang, que remettent en doute les sp\u00e9cialistes en raison de la faible magnitude de l'explosion.\r\nLe programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en continue n\u00e9anmoins inexorablement d'avancer, essai apr\u00e8s essai. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni pour condamner le r\u00e9gime et discuter de nouvelles sanctions. mais celles-ci ne devraient pas avoir plus d'effet que les pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n(D1/SPECULATION ALIMENTAIRE + MAT PREMIERES PAPIER INTEGRE) Interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires... L'initiative sur laquelle on vote le 28 f\u00e9vrier est un danger pour la place \u00e9conomique, affirme la branche du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res. Un secteur qui est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gul\u00e9... et un domaine dans lequel la Suisse ne doit pas faire inutilement le bon \u00e9l\u00e8ve. C'est avec ces arguments, notamment, que les entreprises de n\u00e9goce entendent combattre, Thibaut Schaller.\r\n  1'29\r\n((Combattre la faim dans le monde... l'objectif de l'initiative des Jeunes socialistes est salu\u00e9... Mais le rem\u00e8de pr\u00e9conis\u00e9 n'est pas le bon, affirme la branche du n\u00e9goce, pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi \u00e0 Zoug et au Tessin. D'abord parce que ce secteur ne cesserait pas ces activit\u00e9s, il quitterait simplement le pays. St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral l'association suisse du n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res et du transport maritime.\r\nSON\r\nLes Jeunes socialistes affirment, \u00e9tude \u00e0 l'appui, que le prix des denr\u00e9es est influenc\u00e9 \u00e0 hauteur de 60 \u00e0 70% par la sp\u00e9culation. Et qu'elle peut provoquer des crises alimentaires. St\u00e9phane Graber n'est pas d'accord. Il estime que les r\u00e9glementations r\u00e9centes suffisent.\r\nSON\r\nProt\u00e9ger un secteur \u00e9conomique ou tenter de combattre la flamb\u00e9e des prix alimentaires... Voil\u00e0 l'arbitrage \u00e9thique auquel les Suisses devront proc\u00e9der le 28 f\u00e9vrier.))\r\n(10/BE LANCEMENT CAMPAGNE CANDIDATS UDC AU CE, ITV SCHNEGG) \u00ab Un nouvel \u00e9lan \u00bb, c'est le slogan de l'UDC bernoise, qui lan\u00e7ait hier (mercredi) sa campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement cantonal du 28 f\u00e9vrier. L'UDC pr\u00e9sente deux candidats dont un francophone. Tous deux sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 prendre les places des deux socialistes sortants, et du coup renverser la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00e9tat, rose-vert depuis 2006. Pour le Jurassien bernois Pierre-Alain Schnegg, ce nouvel \u00e9lan concerne aussi la question jurassienne et le vote de Moutier. Selon lui, Berne ne d\u00e9fend pas assez son int\u00e9grit\u00e9 territoriale .\r\n  MAG 53''\r\nPropos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(05/ZH ABANDONNE L'ECRITURE LIEE PAPIER) Une police en voie de disparition: l'\u00e9criture li\u00e9e!\r\n***Apr\u00e8s Lucerne, Zurich y renonce aussi. \r\nsur recommandation de la Conf\u00e9rence al\u00e9manique des directeurs de l'instruction publique. \r\nLes \u00e9coliers zurichois n'apprendront plus l'\u00e9criture li\u00e9e...mais soyez rassur\u00e9s, ils ne laisseront pas tomber \r\nleurs plumes et leurs cahiers pour autant. \r\npuisqu'ils apprendront \u00e0 \u00e9crire selon un mod\u00e8le typographique simplifi\u00e9. \r\nRouven Gueissaz s'est plong\u00e9 dans les polices de caract\u00e8res...\r\n  MAG 48''\r\n(Br\u00e8ve sports) On ne sait pas si elle est caligraphi\u00e9e en \u00e9criture li\u00e9e ou standardis\u00e9e mais l'affiche de la finale de la Coupe de Suisse est connu...\r\non parle hockey sur glace.\r\nElle opposera Zurich \u00e0 Lausanne...\u00e0 Lausanne le 3 f\u00e9vrier.\r\nhier les zurichois ont \u00e9limin\u00e9 les bernois du CP Berne 5 \u00e0 3. \r\nLe point commun entre Simon Ammann et Dario Cologna? \r\nils skient...pas sur le m\u00eame mat\u00e9riel certes...mais ils ont tout deux sign\u00e9 hier leur meilleure performence de la saison...\r\nune 8\u00e8me place pour Harry Potter \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9tape du Tournoi des 4 tremplins...\r\nEt la 2\u00e8me place pour Cologna au Tour de ski, 5\u00e8me \u00e9tape...\r\n***Un mot de tennis encore Coralie...des nouvelles de Stan Wawrinka peut-\u00eatre? \r\nOui, volontiers...merci pour lui il va bien.\r\nIl a \u00e9cras\u00e9 le russe Andrey Rublev hier au tournoi de Chennai en Inde. \r\n6-3 6-2. il est qualifi\u00e9 pour les quarts. \r\nRoger entre en lice ce matin \u00e0 Brisbane contre un allemand Tobias Kamke...inqui\u00e9tude puisqu'il a du consulter un m\u00e9decin hier...\r\n(Br\u00e8ve Winnie) Pour terminer, une question Simon. \r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 l'image la plus censur\u00e9e en Chine l'an dernier? \r\n...indice: personnage de dessin anim\u00e9!\r\n...\r\nIl s'agit d'un ours, rondouillet...Winnie l'ourson! \r\nLes internautes chinois trouvent qu'avec son visage dodu il ressemble \u00e0 leur pr\u00e9sident, XI Jingping...\r\nil l'utilise pour s'en moquer...chose que l'homme de pouvoir n'a pas appr\u00e9ci\u00e9...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o\r\n***un mot pour r\u00e9sumer le temps de la journ\u00e9e: humide...\r\nD'abondantes pr\u00e9cipitations sont annonc\u00e9es sur le Chablais, les Pr\u00e9alpes et le Jura Vaudois...sous forme de neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres. Une limite qui remontera dans l'apr\u00e8s-midi aux alentours de 1600 m\u00e8tres. \r\nPlus sec ce soir. \r\nMaximum 2 degr\u00e9s en plaine. \r\nDemain encore de la pluie et de la neige!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve France+USA) Un an apr\u00e8s la tuerie \u00e0 Charlie Hebdo, les hommages officiels se succ\u00e8dent dans une France inqui\u00e8te, tandis que le journal satirique fran\u00e7ais a gard\u00e9 son esprit provocateur et sa verve anticl\u00e9ricale.\r\nJeudi, un an exactement apr\u00e8s l'attaque jihadiste, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande pr\u00e9sentera ses voeux \u00e0 la pr\u00e9fecture de la police de Paris, o\u00f9 sera rassembl\u00e9 l'ensemble des forces antiterroristes, au terme d'une ann\u00e9e 2015 qui a vu la France subir les attentats les plus meurtriers de son histoire: 17 morts entre les 7 et 9 janvier \u00e0 Charlie Hebdo et dans un supermarch\u00e9 casher, et 130 tu\u00e9s et des centaines de bless\u00e9s dans une s\u00e9rie d'attaques le 13 novembre revendiqu\u00e9es par le groupe Etat islamique.\r\nDans son discours, Fran\u00e7ois Hollande devrait d\u00e9tailler, selon son entourage, le projet de loi durcissant le Code p\u00e9nal pour lutter plus efficacement contre \"le crime organis\u00e9\" et \"le terrorisme\".\r\nIl pr\u00e9voit notamment un assouplissement des r\u00e8gles d'engagement arm\u00e9 des policiers et un \u00e9largissement des possibilit\u00e9s de fouilles et de perquisitions de nuit - une mani\u00e8re de p\u00e9renniser des mesures d\u00e9j\u00e0 en vigueur depuis l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence, qui fait d\u00e9bat et inqui\u00e8te les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s.\r\nUne nouvelle c\u00e9r\u00e9monie est pr\u00e9vue samedi avec M. Hollande \u00e0 Montrouge (banlieue parisienne), o\u00f9 une jeune polici\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 abattue le 8 janvier 2015 par un jihadiste. Mardi, le pr\u00e9s\r\n(Br\u00e8ve fusion communes) Neuch\u00e2tel (ats) Les ex\u00e9cutifs de Neuch\u00e2tel, Peseux, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Valangin ont sign\u00e9 mercredi une convention de fusion. Le projet doit obtenir le feu vert de tous les l\u00e9gislatifs le 8 f\u00e9vrier pour que les citoyens puissent se prononcer le 5 juin.\r\nLes pr\u00e9sidents des quatre communes - Thomas Facchinetti, Attila Tenky, Fran\u00e7ois Gretillat et Aur\u00e9lie Widmer - ont sign\u00e9 le document lors d'une c\u00e9r\u00e9monie au Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Neuch\u00e2tel.\r\nNeuch\u00e2tel compte 34'000 habitants, Peseux 5800, Corcelles-Cormondr\u00e8che 4700 et Valangin 500. Agrandie \u00e0 45'000 habitants, la capitale cantonale deviendrait la 11e ville de Suisse derri\u00e8re Bienne et devant Thoune. Elle remplacerait La Chaux-de-Fonds comme 1\u00e8re ville du canton et 3e de Suisse romande.\r\nLes ambitions ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse apr\u00e8s l'abandon d'un \"Nouveau Neuch\u00e2tel\" \u00e0 huit localit\u00e9s, en 2013. Hauterive, Saint-Blaise, Enges et La T\u00e8ne avaient renonc\u00e9. Ces trois derni\u00e8res avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un autre projet, \u00e0 sept, \u00e0 l'Est de Neuch\u00e2tel: l'Entre-deux-Lacs, qui a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes en d\u00e9cembre dernier.\r\nA trois si Valangin refuse\r\nC\u00f4t\u00e9 Ouest de Neuch\u00e2tel, ce projet \u00e0 quatre est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 d'avance. Les habitants des trois plus petites communes pourraient se rebiffer par crainte que celles-ci soient aval\u00e9es par la capitale.\r\nEn plus de la convention de base, les signataires ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 paraph\u00e9 une autre convention qui permettrait de fusionner \u00e0 trois sans Valangin, au cas o\u00f9 ce village de la vall\u00e9e du Val-de-Ruz refuserait de rejoindre les localit\u00e9s du littoral neuch\u00e2telois.\r\nEn 2011, les autorit\u00e9s de Valangin avaient renonc\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 la commune fusionn\u00e9e de Val-de-Ruz. L'actuelle pr\u00e9sidente de Valangin Aur\u00e9lie Widmer esp\u00e8re convaincre les habitants pour ce nouveau projet, vu la difficult\u00e9 \u00e0 fonctionner en tant que petit village avec des autorit\u00e9s de milice, a-t-elle expliqu\u00e9 \u00e0 l'ats.\r\nEn revanche, tout tombera \u00e0 l'eau si l'une des trois autres communes de \"Neuch\u00e2tel-Ouest\" vote non. A noter qu'en 2007, les habitants de Peseux avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 de fusionner \u00e0", "durationSec": 974, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7375160", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7375173", "ece-7375160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-14T06:06:44Z", "speechToTexts": ["14.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nJournal de Coralie Claude op\u00e9rer plus pour gagner plus, le nouveau virus, celui des m\u00e9decins pay\u00e9s au bonus en fonction du nombre d'op\u00e9rations effectu\u00e9es la tendance augmente, avec un impact potentiel sur le co\u00fbt de la sant\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses s'inqui\u00e8tent et cherche un vaccin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, parce que le risque de d\u00e9rive existe, il faut trouver un rem\u00e8de mod\u00e9rer la pratique, c'est ce que nous dira en substance : Pierre-Yves Maillard on entendra le Conseil d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [77%] :\r\nMalade, les bourses chinoises sont -elles malades en tous cas elle sont replong\u00e9s ce matin, suffisamment pour fermer pr\u00e9matur\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nLe coupe- circuit a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e pour la 2\u00e8me fois de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [91%] :\r\nLocalement, n'a pas l'effet souhait\u00e9, bien au contraire, c'est ce que nous dira Rapha\u00ebl Grand le cauchemar boursier n'est pas termin\u00e9e dans l'actualit\u00e9 aussi le match Iran Arabie-Saoudite 1 \u00e0 0 pour Riyad Riyad elle brade son p\u00e9trole en Europe objectif devancer Iran qui investira justement le march\u00e9 du p\u00e9trole en Europe prochainement combattre la faim dans le monde ou prot\u00e9ger un secteur \u00e9conomique, les Suisses devront choisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [90%] :\r\nIls les Suisses le 28 f\u00e9vrier prochain sur l'interdiction de sp\u00e9culer sur les denr\u00e9es alimentaires, c'est une initiative qui \u00e9mane de la Jeunesse socialiste installe objectif certes louable mais les moyens de l'atteindre, sont -ils les bons le consommateur au final a -t-il quelque chose \u00e0 y gagner, nous poserons toutes ces questions \u00e0 notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure Catherine Morand coordinatrice romande de Swissaid c'est une ONG qui fait clairement campagne en faveur de cette initiative, Catherine Morand qui est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 le plus grand salon du monde consacr\u00e9s \u00e0 l'innovation a \u00e9t\u00e9, comme si on va \u00e9lectronique chaud ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Las V\u00e9gas sans vedette cette ann\u00e9e, nous dira Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [85%] :\r\nLes cahiers au feu, la ma\u00eetresse et l'\u00e9criture li\u00e9e au milieu apr\u00e8s Lucerne Zurich abandonne la Radich Rift l\u00e0 quoi l'\u00e9criture ficelle en version al\u00e9manique, on connaissait les bonus des banquiers ont des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [91%] :\r\nPauvres ceux des m\u00e9decins, des m\u00e9decins pay\u00e9s donc au bonus en fonction des prestations effectu\u00e9es dans les h\u00f4pitaux, le mod\u00e8le de r\u00e9mun\u00e9ration gagne du terrain, les m\u00e9decins sont toujours plus nombreux \u00e0 toucher une gratification, la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses la FMH, je le dis et lance un avertissement : attention danger, les pr\u00e9cisions de Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [92%] :\r\nLa FMH s'inqui\u00e8te de cette \u00e9volution, qui ressort d'une enqu\u00eate qu'elle a men\u00e9e aupr\u00e8s de 1300 m\u00e9decins, alors on peut y observer une double tendance : d'abord le nombre de m\u00e9decins qui touchent un bonus a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils sont pr\u00e8s du quart des m\u00e9decins adjoint 19 pourcent des des m\u00e9decins chefs et 6 pourcent des des chefs de clinique \u00e0 recevoir cette forme de r\u00e9mun\u00e9ration et puis la part de ces bonus dans le salaire global, cette part a fortement cr\u00fb, elle aussi, surtout chez les cadres, des petits h\u00f4pitaux publics et des cliniques priv\u00e9es et \u00e7a n'est pas sans risque, en particulier si les bonus sont li\u00e9s \u00e0 un certain nombre de gestes m\u00e9dicaux \u00e0 effectuer la situation devient m\u00eame probl\u00e9matique quand certaines op\u00e9rations inutiles par exemple sont privil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 des soins apport\u00e9s aux patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [93%] :\r\nOp\u00e9r\u00e9 plus pour gagner plus, le risque de d\u00e9rive existe bel et bien, avec un impact potentiel sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, le directeur m\u00e9dical des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve le confirme m\u00eame m\u00eame si on a jug\u00e9, il n'y a pas de bonus, on \u00e9coute les explications d'Arnaud Perrier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [91%] :\r\nSi c'est une mauvaise incitation oui je pense que c'est un risque s\u00e9rieux, il faut quand m\u00eame savoir que, en Suisse, nous sommes encore dans un syst\u00e8me qui tarif totalement les actes m\u00e9dicaux \u00e0 l'acte et que donc il y a d\u00e9j\u00e0 dans la r\u00e9mun\u00e9ration du m\u00e9decin, en tout cas en pratique lib\u00e9rale c'est pas le cas dans le syst\u00e8me public une incitation \u00e0 faire bien entendu puisque chaque acte est tarif\u00e9 et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 dans les h\u00f4pitaux publics, \u00e7a n'est pas le cas, sauf dans les h\u00f4pitaux qui ont introduit des syst\u00e8mes de bonus et l\u00e0 pour me prononcer sur le caract\u00e8re \u00e9thique de cette pratique, je pense qu'il serait n\u00e9cessaire d'examiner quels sont les crit\u00e8res qu'ils \u00e9valuent pour attribuer ou non une prime aux m\u00e9decins concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le risque de d\u00e9rive existe, nous explique Arnaud Perrier et il n'est pas le seul \u00e0 le penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [94%] :\r\nEt donc tout \u00e0 l'heure, on pourra entendre Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9, il estime lui qu'il faut mod\u00e9rer cette pratique, les m\u00e9decins ne sont pas des vendeurs de carottes, hein, \u00e7a c'est les propos Pierre-Yves Maillard on entendra tout \u00e0 l'heure dans un peu plus de 10 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [94%] :\r\nEt la sant\u00e9 est aussi \u00e0 la une, dans le canton de Neuch\u00e2tel, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet de R\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [89%] :\r\nMardi, le ministre neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 n'a pas eu peur d'utiliser l\u00e0 aussi des mots assez forts, m\u00eame des superlatifs pour la la qualifier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [94%] :\r\nEffectivement, il a parl\u00e9 d'une vision d'avenir de la sant\u00e9 publique du 21\u00e8me si\u00e8cle, voire du 3\u00e8me mill\u00e9naire, un projet qui tient avec un axe principal : le renforcement de la collaboration Laurent Kurth s'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [87%] :\r\nC'est la bonne id\u00e9e m\u00eame du r\u00e9seau, c'est-\u00e0-dire que aucune prestation n'a de sens si elle n'est pas articul\u00e9 avec celles des autres intervenant dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 chacun doit vraiment s'inscrit aujourd'hui dans une logique de syst\u00e8me et de r\u00e9seau et c'est par cet ensemble concret de la coh\u00e9rence concret de l'efficacit\u00e9, on cr\u00e9e aussi le meilleur des acc\u00e8s et de la meilleure des proximit\u00e9s pour le citoyen et pour le patient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour le projet, mais avec cette pr\u00e9sentation d'hier Laurent Kurth pr\u00e9pare aussi le terrain pour les futures r\u00e9formes hospitali\u00e8res, une op\u00e9ration de communication, donc l'analyse Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:20) [92%] :\r\nL'\u00e9piphanie, le retour de la lumi\u00e8re tout un symbole : Laurent Kurth caresse l'espoir de tourner cette ann\u00e9e une page sombre de la politique neuch\u00e2teloise, celle du syst\u00e8me de sant\u00e9 des yeux lourdement d\u00e9ficitaire et surtout min\u00e9 par les luttes de clocher, ce n'est pas pour rien que le ministre a choisi de s'exprimer depuis La Chaux-de-Fonds, \u00e0 quelques pas de l'h\u00f4pital, on comprend entre les lignes qu'il veut d\u00e9dramatiser l'h\u00f4pital qui cristallise tant d'\u00e9motion n'est de loin pas le seul acteur de la sant\u00e9, pas de quoi s'affoler donc lorsque les in\u00e9vitables concentration arriveront dans la sant\u00e9 comme dans les autres secteurs, c'est le m\u00eame Light motif du gouvernement Neuch\u00e2tel n'est qu'un seul et m\u00eame territoire les Neuch\u00e2telois seront soign\u00e9s partout par tous et de la m\u00eame fa\u00e7on, pas \u00e9tonnant que Laurent Kurth insiste sur un succ\u00e8s marquant le coup d'une ambulance sera le m\u00eame dans tout le canton, l'op\u00e9ration de communication est \u00e0 peine voil\u00e9e, mais on ne peut pas le lui reprocher, c'est sur ce terrain -l\u00e0 que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont perdu le plus de bataille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [96%] :\r\nEt de 2 en Chine, les march\u00e9s financiers ont ferm\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment ce matin pour la 2\u00e8me fois de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nMoins 7 pourcent pour pour Shanghai et cha\u00eenes zen aujourd'hui un plongeon suffisamment profond pour d\u00e9clencher le coupe- circuit d\u00e9j\u00e0 activ\u00e9 lundi et mis en place apr\u00e8s le crash de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, un nouveau revers donc pour l'\u00e9conomie chinoise \u00e0 Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [92%] :\r\nC'est une semaine noire pour les Bourses chinoises, ce matin, les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, moins d'une demi- heure apr\u00e8s le d\u00e9but des \u00e9changes, c'est la 2\u00e8me fois cette semaine que les coupe- circuit se met en place, lundi, les \u00e9changes avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e pr\u00e9matur\u00e9ment ce m\u00e9canisme de disjoncteurs automatiques est cens\u00e9 enrayer la volatilit\u00e9 des cours, il semblerait pourtant que ce syst\u00e8me instaur\u00e9 par les autorit\u00e9s jouent le r\u00f4le inverse les investisseurs paniquent, par peur de ne plus pouvoir vendre lorsque les cours se rapproche du d\u00e9clenchement des coupe- circuit autre \u00e9l\u00e9ment \u00e0 certains demain la lev\u00e9e possible de l'interdiction faite aux gros actionnaires de vendre leurs titres, une mesure temporaire, l\u00e0 aussi, prises par les autorit\u00e9s chinoises et qui pourrait pr\u00e9cipiter un nouvel effondrement des march\u00e9s financiers, le cauchemar boursier ne semble pas termin\u00e9e en Chine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [86%] :\r\nEt autre bassin perspective, celle du prix du p\u00e9trole en Europe, l'Arabie Saoudite annonce qu'elle va accorder un rabais au vieux continent, objectif : marquer des points damer le pion \u00e0 l'Iran, dont l'embargo sur le p\u00e9trole devrait expliquer expirer tout prochainement le match nous a r\u00e9sum\u00e9 par Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [91%] :\r\n5 dollars de rabais sur les contrats du mois de f\u00e9vrier, c'est ce que promet aux Europ\u00e9ens une proposition all\u00e9chante est tout sauf innocente \u00e0 car \u00e0 travers cette offre l'Arabie Saoudite, adresse un message limpide \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, la guerre continue ainsi, avant m\u00eame que l'embargo sur le p\u00e9trole iranien ne soit lev\u00e9e, ce qui serait pr\u00e9vu le mois prochain, h\u00e9 bien, Ryad en profite pour se tailler des parts de march\u00e9 en Europe, l'Europe qui n'\u00e9tait autre que le march\u00e9 traditionnel de l'Iran avant l'imposition des sanctions internationales en 2012, en raison bien s\u00fbr du programme nucl\u00e9aire de la R\u00e9publique islamique, cela dit avec ses ventes de p\u00e9trole aura baisser le royaume saoudien fait d'une Pierre 2 coups, car outre T\u00e9h\u00e9ran cette strat\u00e9gie mettent aussi de s\u00e9rieux b\u00e2tons dans les roues d'un des autres meilleurs ennemis de Riyad, la Russie de Vladimir Poutine, qui combattent en Syrie pour maintenir le r\u00e9gime pro- iranien d'Assad, la Russie, dont le p\u00e9trole est aussi un pillier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [91%] :\r\nDans l'actualit\u00e9, les suites de l'essai nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en c'est essai de bombe \u00e0 hydrog\u00e8ne \u00e7a c'est selon le r\u00e9gime de Pyongyang, que remettent en doute les sp\u00e9cialistes en raison de la faible magnitude de de l'explosion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [88%] :\r\nOui mais n\u00e9anmoins le programme nord- cor\u00e9en programme nucl\u00e9aire continue d'avancer, essai apr\u00e8s essai, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit d'ailleurs pour condamner le r\u00e9gime et discuter de nouvelles sanctions, c'\u00e9tait cette nuit, mais ces sanctions ne devrait pas avoir plus d'effet que les pr\u00e9c\u00e9dentes, correspondance \u00e0 S\u00e9oul en Cor\u00e9e du Sud, de Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard Yes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [92%] :\r\nC'est un ballet diplomatique bien r\u00e9gl\u00e9, qui se mettent en place \u00e0 chaque avanc\u00e9e du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en condamnations internationales protestation furieuse des pays voisins : nouvelles sanctions de l'ONU, lesquels n'ont aucun impact, la Cor\u00e9e du Nord est trop isol\u00e9 diplomatiquement et commercialement pour que des sanctions accrues est un effet dissuasif, et puis surtout la Chine, principal alli\u00e9 de Pyongyang consid\u00e8re qu'un effondrement du r\u00e9gime et pire que \u00e7a nucl\u00e9arisation ces essais atomiques arrange tout aussi secr\u00e8tement les \u00c9tats-Unis, qui s'appuie sur la menace nord- cor\u00e9enne pour justifier leur pr\u00e9sence militaire massive en Cor\u00e9e du Sud et au Japon et pour y d\u00e9ployer leur nouveau bouclier antimissile, lequel vise surtout \u00e0 tenir P\u00e9kin en respect le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun a lui besoin du nucl\u00e9aire pour renforcer sa l\u00e9gitimit\u00e9 en interne, \u00e0 quelques mois d'un congr\u00e8s historique de son parti unique, les pressions internationales n'auront donc qu'un effet tr\u00e8s limit\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [94%] :\r\nRetour en Suisse, interdire la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es les alimentaires \u00e0 l'initiative Earth sera soumise au vote le 28 f\u00e9vrier prochain, elle repr\u00e9sente un danger pour la place \u00e9conomique, c'est ce qu'affirme la branche du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, un secteur qui est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gul\u00e9 et un domaine dans lequel la Suisse ne doit pas faire inutilement la bonne \u00e9l\u00e8ve, c'est en tout cas avec ces arguments que les entreprises de n\u00e9goce entendent combattre les explications de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [92%] :\r\nCombattre la faim dans le monde, l'objectif de l'initiative des Jeunes socialistes et salu\u00e9, mais pas le rem\u00e8de pr\u00e9conis\u00e9 selon la branche du n\u00e9goce pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi \u00e0 Zoug, qui au Tessin, d'abord parce que ce secteur ne cesserait pas ses activit\u00e9s il quitterait simplement le pays St\u00e9phane Graber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse du n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res et du transport maritime. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:56) [94%] :\r\nUne interdiction comme celle qui est envisag\u00e9e par les jeunes socialistes n'existe nulle part ailleurs dans aucun pays, l'acceptation de cette initiative aurait des cons\u00e9quences tr\u00e8s n\u00e9gatives sur la place \u00e9conomique suisse et \u00e7a a pas seulement pour les activit\u00e9s de commerce mais aussi pour toute l'industrie agroalimentaire, il y a la raison d'avoir des inqui\u00e9tudes pour les places de travail pour les revenus fiscaux dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:16) [96%] :\r\nLes initiants affirment, \u00e9tude \u00e0 l'appui, que le prix des denr\u00e9es est influenc\u00e9 \u00e0 hauteur de 60 \u00e0 70 pourcent par par la sp\u00e9culation et qu'elle peut ainsi provoquer des crises alimentaires St\u00e9phane Graber, pas d'accord, il estime que les r\u00e9glementations r\u00e9centes suffisent. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:30) [90%] :\r\nIl faut se r\u00e9f\u00e9rer aussi \u00e0 la FAO et \u00e0 Oxfam, qui milite pour un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'alimentation, qui d\u00e9pendent aussi des Nations unies, ces organisations ont clairement pris position contre une interdiction et pour l'encadrement des march\u00e9s, ce que le secteur a soutenu et depuis le d\u00e9but avec les autorit\u00e9s suisses \u00e0 oeuvrer pour aligner la r\u00e9glementation suisse on recommandation de ces organisations, qui ne sont pas trop \u00e9conomie en principe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:57) [97%] :\r\nProt\u00e9ger un secteur \u00e9conomique ou tenter de combattre la flamb\u00e9e des prises alimentaires, voil\u00e0 l'arbitrage \u00e9thique auquel les Suisses devront proc\u00e9der le 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [90%] :\r\nInterdire la sp\u00e9culation sur les dans les alimentaires, c'est un texte qui \u00e9mane de la Jeunesse socialiste qui est soutenue notamment par l'ONG Swissaid dont la repr\u00e9sentante et Catherine Morand, elle sera notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 7 heures 35 pour nous nous dire pourquoi elle soutient cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:18) [95%] :\r\nEt le 28 f\u00e9vrier les bernois devront aussi voter pour une \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement cantonal un nouvel \u00e9lan s'en tout cas le slogan choisi par l'UDC bernoise qui lan\u00e7ait sa campagne en vue de cette \u00e9lection, l'UDC qui pr\u00e9sente 2 candidats dont un francophone, tous 2 sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 prendre les places des deux socialistes sortants et du coup, renverser la majorit\u00e9 au conseil d'\u00e9tat rose- Vert depuis 2006 pour le le Jurassien bernois Pierre-Alain Schnegg ce nouvel \u00e9lan concerne aussi la question jurassienne et le vote de Moutier selon lui Berne ne d\u00e9fend pas assez son int\u00e9grit\u00e9 territoriale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:54) [91%] :\r\nOn entend beaucoup parler le gouvernement jurassien, on entend beaucoup d'initiatives de ce camp on n'entend pas le gouvernement bernois et je crois qu'il est important que le gouvernement bernois se positionne communique sur finalement les nombreux avantages qu'il y a de rester dans un canton comme le canton de Berne, qui \u00e9tait un mois des plus grands cantons de Suisse, je peux tout \u00e0 fait comprendre que certains pr\u00e9f\u00e9reraient passer dans le canton du Jura mais je crois que cette question, elle est aujourd'hui totalement d\u00e9pass\u00e9, parce que la prochaine fois que l'on votera en Suisse sur ce genre de probl\u00e8mes institutionnels, \u00e7a sera tr\u00e8s certainement pour cr\u00e9er des grandes r\u00e9gions d'ici une g\u00e9n\u00e9ration de g\u00e9n\u00e9ration, j'ai bien l'impression que le canton du Jura, le canton de Berne, Neuch\u00e2tel sur leur frigo pourrait se retrouver dans un m\u00eame ensemble, qui sera \u00e9galement un ensemble tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 des r\u00e9gions comme l'arc l\u00e9manique ou la r\u00e9gion d'quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [96%] :\r\nPierre-Alain Schnegg r\u00e9pondait \u00e0 Alain Arnaud, une police en voie de disparition l'\u00e9criture li\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [89%] :\r\nUne police Manuella apr\u00e8s Lucerne Zurich renoncer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:59) [93%] :\r\nMais ces recommandations de la conf\u00e9rence al\u00e9manique des directeurs de l'Instruction publique les \u00e9coliers zurichois n'apprendront plus l'\u00e9criture li\u00e9e mais soyez rassur\u00e9s, ils ne laisseront pas tomber leurs plumes et leurs cahiers pour autant puisqu'ils apprendront \u00e0 \u00e9crire selon un mod\u00e8le typographique simplifi\u00e9, \u00e7a s'est plong\u00e9 dans les polices de caract\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:18) [87%] :\r\nLes Suisses allemands l'appellent la Chine URLY comprenez par l\u00e0 l'\u00e9criture ficelle, h\u00e9rit\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, cette \u00e9criture aux lettres rondes et presque calligraphi\u00e9e est remise en question par le nouveau plan d'\u00e9tudes al\u00e9manique le l'Airplane 21, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9e partout, mais les cantons abandonne cette \u00e9criture obsol\u00e8te, petit \u00e0 petit, Lucerne a \u00e9t\u00e9 le 1er et Zurich qui vient de faire de m\u00eame, les enfants apprendront d\u00e9sormais la base ici je r\u00e9fute l'\u00e9criture de base, une typographie, un peu plus contemporaine imagin\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es par un graphiste glaronais il s'agit d'une \u00e9criture sans fioritures qui facilite l'apprentissage, selon les autorit\u00e9s scolaires \u00e0 Lucerne jusqu'ici en tout cas l'exp\u00e9rience s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positives \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique et la Suisse est encore loin d'abandonner l'\u00e9criture \u00e0 la main, c\u00f4t\u00e9 Romand, les enseignants restent tr\u00e8s attach\u00e9s au mod\u00e8le d'\u00e9criture li\u00e9e adopt\u00e9e dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:07) [89%] :\r\nOn ne sait pas si elle est calligraphi\u00e9 en \u00e9criture li\u00e9e ou standardis\u00e9e, mais l'affiche de la finale de la Coupe de Suisse est connu, on parle hockey sur glace et cette affiche opposera Zurich \u00e0 Lausanne \u00e0 Lausanne le 3 f\u00e9vrier hier, les zurichois ont \u00e9limin\u00e9 les bernois du CP Berne 5 \u00e0 3 et puis une question pour terminer, Simon Mann devinette du jour : quelle a \u00e9t\u00e9 l'image la plus censur\u00e9e en Chine Land. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [75%] :\r\nMais on en a parl\u00e9 avec Rapha\u00ebl Grand c'\u00e9tait froid dans le cheval 6 c'est un triste oui je triche un peu, c'est, c'est le petit ourson Winnie non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:36) [80%] :\r\nEffectivement, Winnie l'ourson un ourson, Douillet, les internautes chinois trouvent qu'avec son visage dodu, il ressemble \u00e0 leur pr\u00e9sidence si Jinping il l'utilise pour s'en moquer, chose que l'homme de pouvoir, \u00e0 s'appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [94%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal Coralie Claude dans un instant, Pierre-Yves Maillard, qui s'exprimera sur les bonus des chefs de clinique et autres cadres des h\u00f4pitaux publics, le r\u00e9sum\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o c'est humide aujourd'hui d'abondantes pr\u00e9cipitations sont annonc\u00e9es sur le Chablais sur les Pr\u00e9alpes et sur le Jura Vaudois sous forme de neige \u00e0 partir de 800 m\u00e8tres la limite va remonter dans l'apr\u00e8s- midi aux alentours de 1600 m\u00e8tres il fera plus sec, ce soir, demain, encore de la pluie et de la neige. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-07T06:19:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1737EF26-79C9-4467-AFB5-64F19F2FEAA2", "internalArchiveId": "1737EF26-79C9-4467-AFB5-64F19F2FEAA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comit\u00e9 romand contre le 2e tube au Gothard pl\u00e9biscite les projets romands", "publicationDate": "2016-01-07T00:00:00Z", "summary": "* * Le comit\u00e9 romand contre le 2e tube au Gothard pl\u00e9biscite les projets romands  \r\n3 milliards de francs pour le second tunnel du Gothard: c'est du gaspillage!\r\nVoil\u00e0 le principal message du comit\u00e9 romand contre le 2\u00e8 tube au Gothard soumis au vote le 28 f\u00e9vrier prochain. \r\nLeur plus grande crainte est de voir le projet tessinois se faire au d\u00e9triment de ceux en suisse romande, comme le contournement de Morges dans le canton de vaud ou celui de Gen\u00e8ve.\r\nPour le comit\u00e9 compos\u00e9 du PS, des Verts, des Verts lib\u00e9raux ou de l'association transports et l'environnement, ce 2e tube est une arnaque.\r\nBonsoir Lisa Mazzone, CN Verts GE\r\n- vous militez dans ce comit\u00e9 qui axe sa campagne essentiellement sur le risque que la construction de ce tunnel ass\u00e8che les caisses pr\u00e9vues pour financer d'autres projets routiers, comme le contournement de Morges . c'est LE grand argument des romands  . est-ce vraiment une bonne id\u00e9e ?\r\n-\tSi oui : donc vous plaidez pour le b\u00e9tonnage, le d\u00e9veloppement des routes .. pour une verte c'est contradictoire?\r\n-\tSi non : pourquoi vous associez-vous alors \u00e0 ce combat ??\r\n-\tOn voit tous les opposants mettre en avant la d\u00e9fense des projets d'infrastructures dans leurs r\u00e9gions . dr\u00f4le de vision du f\u00e9d\u00e9raliste ! cette campagne, c'est le chacun pour soi ??\r\n-\tEt les Tessinois dans tout ca ?? on les isole durant 3 ans ??", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7375176", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le comit\u00e9 romand contre le 2e tube au Gothard pl\u00e9biscite les projets romands / FOR_2016-01-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.01.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e9penser 3 milliards de francs pour le second tunnel du Gothard serait du gaspillage, selon le comit\u00e9 romand contre le 2e tube au Gothard, qui craint de voir le projet tessinois se faire au d\u00e9triment de ceux en Suisse romande. Interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise."], "variantIds": ["ece-7375176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:35Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n3 milliards de francs pour le second tunnel du Gothard, c'est du gaspillage, voil\u00e0 le principal message du comit\u00e9 Romand contre le 2\u00e8me tube au Gothard soumis au vote le 28 f\u00e9vrier prochain leur plus grande crainte est de voir le projet tessinois se faire au d\u00e9triment de ceux en Suisse romande, comme le contournement de Morges dans le canton de Vaud ou celui de Gen\u00e8ve pour le comit\u00e9, compos\u00e9 du Parti socialiste, des Verts, des Verts, lib\u00e9raux ou de l'Association transports et environnement, ce 2\u00e8me tube est une arnaque bonsoir, Lisa Mazzone, bonsoir, vous \u00eates concernation nal verte genevoise vous militez hein dans ce comit\u00e9, qui axe sa campagne essentiellement sur le risque que la construction de ce tunnel ass\u00e8che les caisses pr\u00e9vues pour financer d'autres projets routiers comme le contournement de Morges, c'est le grand argument des romands est -ce que c'est vraiment une bonne id\u00e9e, tabler sur cet argument -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [88%] :\r\nJe crois que c'est pas le seul argument enfin l'argument principal c'est un argument d'inutilit\u00e9 d'absurdit\u00e9 d'untel, ouvrages, la 1\u00e8re question qu'il faut se poser, c'est \u00e7a, y a -t-il concurrence des projets et clairement, la r\u00e9ponse est oui, il y a concurrence des projets, on est en train de, de pr\u00e9voir une soi-disant r\u00e9fection d'un tunnel alors que 5 cr\u00e9e un 2\u00e8me, tunnel qui nous co\u00fbtera 3 milliards sur un fond qui conseille d\u00e9ficitaire d\u00e8s 2018 et on sait que Forta \u00e0 la fois les fonds d'infrastructures et d'entretien par le m\u00eame peau donc oui il y a concurrence des projets \u00e0 partir de l\u00e0, on se dit mais quelle est la priorit\u00e9 et la preuve, la priorit\u00e9 se trouve -t-elle sur une un axe qui accueille 17000 v\u00e9hicules par jour, un max de l'ordre d'un axe secondaire dans le canton de Vaud dans le canton de Gen\u00e8ve un axe qui voit un trafic stable depuis 15 ans ou bien est -ce que la priorit\u00e9 se situe dans les agglom\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps vous plaidez quelque part Lisa Mazzone pour le b\u00e9tonnage, le d\u00e9veloppement des routes pour la Verte, que vous \u00eates c'est pas contradictoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [89%] :\r\nMais je ne plaide pas pour le pour le b\u00e9tonnage, loin de l\u00e0 et et je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 on a un 1er d\u00e9bat c'est celui du Gothard est -ce qu'on met de l'argent l\u00e0- dedans est -ce qu'on ne m'annonce que c'est une priorit\u00e9 \u00e0 ce qu'on va d\u00e9penser 3 milliards le 2\u00e8me d\u00e9bat et c'est un d\u00e9bat qui vient apr\u00e8s, ce qu'est -ce qu'on fait pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes de circulation dans les agglom\u00e9rations, si on a d\u00e9termin\u00e9, comme on le fait que c'est la priorit\u00e9 et l\u00e0 le le forte Akon comporte aussi les les fonds d'agglom\u00e9ration et donc des projets comme le M3 \u00e0 Lausanne comme le le prolongement des trams, direction de la France \u00e0 Gen\u00e8ve, bref, des projets qui sont des projets plut\u00f4t mobilit\u00e9 durable, donc je crois qu'il faut pas m\u00e9langer les d\u00e9bats il y a un 1er d\u00e9bat qui est celui du Gothard, il y en a un second qui sera comment on r\u00e9sout les goulets d'\u00e9tranglement et comment on r\u00e9sout nos probl\u00e8mes de circulation se trouvent les bouchons actuels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [85%] :\r\nMoi les Amazones, vous avez sans doute raison de par votre position de d\u00e9fense, les projets de d\u00e9veloppement des transports publics, il y a fort \u00e0 ceci dit est -ce qu'aujourd'hui vous pouvez \u00eatre coh\u00e9rente avec votre engagement contre 2\u00e8me qui, pour l'Gothard et puis dire : aujourd'hui, je prends l'engagement de soutenir le contournement de Morges le s', contournement de Gen\u00e8ve quant ce sera inclus dans le projet Forta est -ce que vous serez pour le d\u00e9veloppement de ces projets autoroutiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [84%] :\r\nMais je crois que vous vous trompez de questions, je m'inqui\u00e8te, mais l\u00e0, la question qui nous est pos\u00e9e c'est : va -t-on d\u00e9pens\u00e9 3 milliards pour une route qui accueille 17000 v\u00e9hicules blind\u00e9s, vous vous dites, ils n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [82%] :\r\nMais ce projet a donc voil\u00e0, il y a, parce qu'il va p\u00e9naliser ce que je viens de citer donc \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [88%] :\r\nLa oui, excusez -moi, mais on dit d'abord qu'on, qu'il ne faut pas le soutenir parce que c'est un c'est une d\u00e9pense absurde et un franc est un franc, on est dans une politique et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration de restrictions budg\u00e9taires, un franc est un franc comment on d\u00e9pense o\u00f9, o\u00f9 sont les priorit\u00e9s et apr\u00e8s cela il y aura d'autres d\u00e9bats qui viendront et effectivement les Verts se sont pos\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve au au \u00e0 l'\u00e9largissement de l'autoroute et continueront de le faire et et continueront de promouvoir d'autres alternatives, mais je crois que c'est un autre d\u00e9bat, il faut se faut rester sur le Gothard pour justement faire des vrais choix d'investir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous distancer quand m\u00eame alors de vos camarades socialistes parce que par exemple une G\u00e9raldine Savary qu'on entend souvent sur notre antenne a constamment plaid\u00e9 elle pour le contournement de Morges et finalement pour le d\u00e9veloppement d'infrastructures routi\u00e8res qui risquerait d'\u00eatre mis en danger par le 2\u00e8me type sur l'Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [89%] :\r\nUn pas apr\u00e8s l'autre, je crois que dans le cas de la campagne du Gothard, on ne se distingue absolument pas dans la mesure o\u00f9 on rel\u00e8ve qu'on va doubler, on s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9penser 3 milliards pour doubler le nombre de camions de marchandises qui traverse la Suisse est -ce que est -ce que vraiment on y gagne, non, et l\u00e0 je crois qu'on est absolument clair, l'un et l'autre parti socialistes et Verts pour pour affirmer cette position, la suite viendra au cas par cas il faudra \u00e9tudier les dossiers et se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [82%] :\r\nUne derni\u00e8re question : Lisa Mazzone que r\u00e9pondez -vous aux Tessinois en disant non, un 2\u00e8me tube est -ce que vous les durant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [92%] :\r\nNon loin de l\u00e0, \u00e7a, je pense, c'est important de le rappeler parce qu'on essaye de, de faire des Tessinois clairement, c'est pas de \u00e7a qu'il s'agit, les Tessinois, vous le savez le le 2\u00e8me enfin le le tunnel ferroviaire du Gothard, l'NLFA sera inaugur\u00e9e, inaugur\u00e9 en juin le le le tunnel de base, \u00e7a permet justement de mettre en oeuvre ce qu'on a toujours demand\u00e9 ce qui est demand\u00e9 dans la Constitution souhaite le transfert des camions sur le rail gr\u00e2ce au ferroutage, et \u00e7a, c'est l'assurance de maintenir le transfert des camions et des v\u00e9hicules priv\u00e9s et c'est l'assurance de maintenir le lien avec le Tessin et de s'occuper justement du Tessin, r\u00e9gion la plus pollu\u00e9e de Suisse et en l'occurrence, qui conna\u00eet d'\u00e9normes probl\u00e8mes qui ne seront qu'par un 2\u00e8me tube un doublement des camions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [83%] :\r\nLisa Mazzone concert national verte genevoise, merci d'\u00eatre venu dans ce merci \u00e0 vous, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-07T17:30:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationales ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C4D6455-776A-413B-89F8-F407CD3D8DBA", "internalArchiveId": "1C4D6455-776A-413B-89F8-F407CD3D8DBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement fran\u00e7ais veut donner plus de pouvoir \u00e0 la police", "publicationDate": "2016-01-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Leclerc , Henri \r\n* * Le gouvernement fran\u00e7ais veut donner plus de pouvoir \u00e0 la police  \r\nCertains crient \u00e0 un nouveau virage \u00e0 droite... en France, le gouvernement pr\u00e9pare un projet de loi qui va int\u00e9grer la plupart des mesures de l'\u00e9tat d'urgence dans le code p\u00e9nal. Le texte accorde des pouvoirs suppl\u00e9mentaires aux procureurs et \u00e0 la police, au d\u00e9triment des juges. \r\nLes procureurs pourront par exemple ordonner des perquisitions de nuit ou la pose de micros lors d'enqu\u00eates non contradictoires. Les pr\u00e9fets pourront ordonner des fouilles ou assigner \u00e0 r\u00e9sidence des suspects. \r\nR\u00e9actions contrast\u00e9es. Les syndicats de police saluent des mesures pour mieux accomplir leur travail. \r\nLes repr\u00e9sentants du syndicat de la magistrature les d\u00e9plorent \r\nBonsoir Henri Leclerc!\r\nVous \u00eates avocat, ancien pr\u00e9sident de la Ligue Fran\u00e7aise des Droits de l'Homme\r\n- un projet de loi qui vous rend perplexe? (\u00e9tat d'urgence permanent)\r\n- le contexte actuel ne justifie-t-il pas de renforcer les moyens?\r\n- on coupe les pr\u00e9rogative d'une autorit\u00e9 judiciaire ind\u00e9pendante?\r\n- de la part d'un gouvernement de gauche, \u00e7a vous \u00e9tonne?\r\n- vous craignez des d\u00e9rapages?\r\n- quel avenir en France pour les droits fondamentaux des citoyens?\r\n- tout de m\u00eame ne faut il pas donner plus de moyens aux policiers pour lutter contre des gens qui, en une nuit, peuvent faire 130    morts et 350 bless\u00e9s ? Comme par exemple, permettre des perquisitions avant six  heures du matin ?\r\n-  projet sera soumis au feu vert du Conseil d'Etat, la plus haute juridiction fran\u00e7aise. \u00c7a pourrait ne vous inspire pas confiance? Garde de fou suffisant?", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373118", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement fran\u00e7ais veut donner plus de pouvoir \u00e0 la police / FOR_2016-01-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9pare un projet de loi qui va int\u00e9grer la plupart des mesures de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le Code p\u00e9nal. Le texte accorde des pouvoirs suppl\u00e9mentaires aux procureurs et \u00e0 la police, au d\u00e9triment des juges. Interview d'Henri Leclerc, avocat, ancien pr\u00e9sident de la Ligue fran\u00e7aise des Droits de l'Homme."], "variantIds": ["ece-7373118"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-13T17:34:23Z", "speechToTexts": ["13.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCertains crient \u00e0 un nouveau virage \u00e0 droite en France, le gouvernement pr\u00e9pare un projet de loi qui va int\u00e9grer la plupart des mesures de l'\u00e9tat d'urgence dans le code p\u00e9nal, le texte accorde des pouvoirs suppl\u00e9mentaires au procureur et \u00e0 la police, au d\u00e9triment des juges, les procureurs pourront par exemple ordonner des perquisitions de nuit ou la pose de micros lors d'enqu\u00eates non contradictoires, les pr\u00e9fets pourront ordonner des fouilles ou assigner \u00e0 r\u00e9sidence des suspects r\u00e9actions pour le moins contrast\u00e9e, les syndicats de police saluent des mesures pour mieux accomplir leur travail, les repr\u00e9sentants du syndicat de la magistrature les d\u00e9plorent Bonsoir, Henri Leclerc, bonsoir, vous \u00eates avocat et ancien pr\u00e9sident de la Ligue fran\u00e7aise des droits de l'homme, un projet de loi qui vaut qui vous rend perplexe Henri Leclerc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [72%] :\r\nMathieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [59%] :\r\nQu'ils ont cru que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nParce que, face \u00e0 des des assassinats organis\u00e9s comme celle que nous avons vu le 13 novembre \u00e0 Paris, il est normal que le gouvernement prenne des mesures rapides et d'urgence pour r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 cette agression, mais la prolonger dans le temps, c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9occupante parce que les mesures qui suspendent les libert\u00e9s fondamentales, les libert\u00e9s d\u00e9mocratiques dans laquelle se trouve le pouvoir de contr\u00f4le du juge qui est gardien de la libert\u00e9 individuelle, ce sont des mesures qui n'apportent pas de v\u00e9ritable solution au probl\u00e8me et comme \u00e7a n'importe pas de v\u00e9ritables solution on pr\u00e9voit toujours des mesures plus graves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [84%] :\r\nAlors est -ce qu'il n'y a pas ce qu'il n'y a pas l\u00e0 une une mauvaise humeur de la part de la magistrature, qui se voit un peu contourn\u00e9e on lui \u00f4te des pr\u00e9rogatives pour les attribuer plut\u00f4t \u00e0 la police et ce qu'il y a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, il y a, il y avait ici que les belges stature, je meurs, c'est, c'est c'est pas mon probl\u00e8me, bon je sais bien qu'elle soit de mauvaise humeur, non je me passe pas du tout au niveau de la ou aux autres, l'article 66 de la Constitution et c'est une r\u00e8gle fondamentale donne au au au \u00e0 leur autorit\u00e9 judiciaire le contr\u00f4le de la libert\u00e9, le le le Direct de la gare de de la libert\u00e9 individuelle, nous savons que la convention europ\u00e9enne Droits de l'Homme donne au r\u00f4le du juge l'importance consid\u00e9rable, or le propre du juge, c'est son ind\u00e9pendance, ce qui n'est ni le cas du parquet ni le quart de la police. \r\nEt ce contr\u00f4le du juge ind\u00e9pendant me para\u00eet \u00eatre une n\u00e9cessit\u00e9 qui n'est pas, ce n'est pas une pr\u00e9rogative de la magistrature, c'est que le fait que la R\u00e9publique se fonde sur la s\u00e9paration des pouvoirs et je je suis donc tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 parce que \u00e7a n'apportera aucune solution probl\u00e8me du terrorisme et que l'opinion publique, on demandera toujours plus pour moi, la, la, la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique c'est essentiel et j'ai entendu \u00e0 l'instant \u00e0 la radio que le gouvernement veut proc\u00e9der par ordonnances, c'est-\u00e0-dire de m\u00eame pas consult\u00e9 le pour le gouvernement sur cette loi, nous sommes donc en France dans un \u00e9tat de suspension des libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [84%] :\r\nHenri Leclerc clairement vous vous craignez -vous redouter des d\u00e9rapages. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [85%] :\r\nBah les d\u00e9rapages, nous en avons d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a c'est c'est in\u00e9luctable, je je ne dis pas du tout que ce gouvernement et \u00e7a gouvernement qui veut gouverner par la terreur, cette option c'est pas gouvernement fasciste, je dis simplement que les moments les, les, les r\u00e9ponses qu'ils donnent \u00e0 les atouts, c'est grave, ce sont des r\u00e9ponses inefficaces qui suspendent les principes fondamentaux, comme la la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 et qui porte atteinte \u00e0 un principe fondamental qui est celui de la s\u00e9paration des pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [85%] :\r\nOn parle beaucoup de change de nationalit\u00e9, mais permettez -moi peut-\u00eatre cette remarque quand m\u00eame des des mesures comme par exemple permettre des perquisitions tr\u00e8s t\u00f4t le matin ou des choses comme \u00e7a, quand on conna\u00eet aussi la situation s\u00e9curitaire actuelle en France, le besoin de r\u00e9pondre non, terrorisme, est ce qu'il faut pas quand m\u00eame imaginer des et puis \u00e7a s'est su ce qui permet d'agir concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [87%] :\r\nEt, bien entendu, mais actuellement en quoi la loi actuelle ont un service tels agir surtout \u00e0 qui permet, qui est qui et qui contr\u00f4le qui permet des perquisitions men\u00e9es contre le grand banditisme contre le terrorisme, cette loi est tout \u00e0 fait efficace est -ce que le fait de faire contr\u00f4ler de telles mesures par un juge n'est pas mal, et l'entravant quoique ce soit, pas les juges ne sont pas des gens qui qui dorment chez eux \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [89%] :\r\nParfois \u00e7a ralentit les processus et \u00e7a emp\u00eache d'intervenir quand il faut aller tr\u00e8s vite, c\u00f4t\u00e9 des informations qui nous disent : c'est maintenant qu'il faut agir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [89%] :\r\nSur sur le sur sur sur la rapidit\u00e9 sur la flagrance, c'est-\u00e0-dire lorsque vous avez un danger qui \u00e9mane d'un endroit quelconque la personne et et et et toutes les lois permettent d'agir toutes les lois permettent d'agir dans l'urgence la flagrance, h\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chissons bien si ces mesures avaient \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans le processus qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit concernant le parcours des assassins, ce qu'ils ont fait, comment ils ont pr\u00e9vu aucune de ces mesures n'auraient permis d'\u00e9viter cela et donc que ces mesures ne suffiront pas et donc une il a pas, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on dit que c'est ce type de mesures qui permettent de d'arr\u00eater les assassins, la, la, la, l'opinion publique va en demander toujours plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [85%] :\r\nOn sent votre inqui\u00e9tude dans les Leclerc en m\u00eame temps, ce projet de loi sera soumis au feu Vert, un du Conseil d'\u00c9tat qui est la plus haute juridiction fran\u00e7aise est -ce que \u00e7a ne vous inspire pas confiance \u00e0 ce que, alors faut suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [85%] :\r\nD'abord, le Conseil d'\u00c9tat d'une juridiction ne sera prise d'abord, elle n'est, il n'est pas soumis au feu Vert parce que l'avis du Conseil d'\u00c9tat, le gouvernement n'est pas oblig\u00e9 de le suivre, ceci \u00e9tant il sera publi\u00e9 ben pour l'instant je je le connais d'ailleurs pas encore le projet de loi exactement, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 je reconnais que l'reflets qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le monde, mais le le et le Conseil d'\u00c9tat, j'attends son avis, on va bien voir ce que va \u00eatre l'avis du Conseil d'\u00c9tat, moi je, rien pour l'instant mais je, je, moi je, je, je, je pense que le Conseil d'\u00c9tat veut pas \u00e9mettre des r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [76%] :\r\nVotre analyse et puis alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:04) [84%] :\r\nJe n'en suis pas s\u00fbr mais en tout cas mon analyse, je pourrais ne pas \u00eatre d'accord avec le Conseil d'\u00c9tat sera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [93%] :\r\nOn entend bien votre analyse plut\u00f4t inqui\u00e8te, ce soir, vous \u00eates avocat et ancien pr\u00e9sident de la Ligue fran\u00e7aise des droits de l'homme, merci d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission et Leclerc, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [89%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-06T17:25:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-272746CD-4F10-4269-948A-3D714E36BF6B", "internalArchiveId": "272746CD-4F10-4269-948A-3D714E36BF6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut prolonger le moratoire sur les OGM jusqu'en 2021", "publicationDate": "2016-01-05T00:00:00Z", "summary": "* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut prolonger le moratoire sur les OGM jusqu'en 2021  \r\nFathi Derder et Fabien Fivaz nous rejoignent dans ce Forum pour d\u00e9battre des OGM, bonsoir messieurs ! \r\nFathi Derder, CN PLR Vaudois\r\nFabien Fivaz, president de stop OGM\r\nLe conseil federal a donc prolong\u00e9 le moratoire jusqu'en 2021, il estime que le cadre legal doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9.\r\nAujourd'hui, la culture d'OGM n'est autoris\u00e9e que pour la recherche, pas pour l'agriculture. \r\nFathi Derder, CN PLR - Direct Studio Lausanne (au cas o\u00f9: ** 48) \r\n- Vous d\u00e9noncez le \"moratoire perp\u00e9tuel\"... Pour vous, on peut se lancer: feu vert, cultivons des OGM partout dans les champs?\r\n- La recherche peut d\u00e9j\u00e0 cultiver des OGM, pourquoi obigatoirement l'\u00e9tendre la culture \u00e0 l'agriculture?\r\n- Ce moratoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le demande pour pouvoir d'abord pr\u00e9ciser la question de la coexistence. Ce n'est pas important de pouvoir donner des garanties au consommateur - lui assurer qu'on \u00e9vite des m\u00e9langes entre cultures transg\u00e9niques et traditionnels?\r\n- Les agriculteurs, les consommateurs... personne n'en veut... Quel est l'int\u00e9r\u00eat d'en cultiver?\r\n- Au fond, c'est un march\u00e9 \u00e9conomique comme un autre, c'est \u00e7a l'argument...?\r\n- Vous-m\u00eames, vous mangeriez des OGM?\r\nFabien Fivaz, pr\u00e9sident de STOP OGM - Direct Studio Neuch\u00e2tel (au cas o\u00f9: ** 51)\r\n- On a d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9 deux fois le moratoire, un programme de recherche a d\u00e9montr\u00e9 que la coexistence entre organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modif\u00e9s et naturels \u00e9taient possible, moyennant certains p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9... Est-ce que ce n'est pas effectivement un syndrome du moratoire perp\u00e9tuel?\r\n- Les programmes de recherche co\u00fbtent cher... A quoi bon les financer, si ensuite on ne se fie pas aux conclusions? \r\n- Vous allez lancer une initiative?\r\n- Vous pouvez vous satisfaire d'un moratoire, forc\u00e9ment provisoire...?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9gler la question de la coexistence, d\u00e9finir des p\u00e9rim\u00e8tres... Pour vous, dans ces conditions, ce serait acceptable de cultiver des OGM dans l'agriculture?\r\n- Vous \u00eates r\u00e9tif au progr\u00e8s? Pourquoi l'homme n'arriverait-il pas \u00e0 modifier la nature... en mieux? Une nouvelle esp\u00e8ce, plus r\u00e9sistante, au meilleur go\u00fbt, qui gu\u00e9rit le cancer... :) Pourquoi d\u00e9finitivement fermer la porte....", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371110", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut prolonger le moratoire sur les OGM jusqu'en 2021 / FOR_2016-01-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de prolonger le moratoire sur les OGM jusqu'en 2021, le temps de pr\u00e9ciser le cadre l\u00e9gal. Aujourd'hui, la culture d'OGM n'est autoris\u00e9e que pour la recherche, pas pour l'agriculture. D\u00e9bat entre Fathi Derder, conseiller national (PLR/VD), et Fabien Fivaz, pr\u00e9sident de Stop OGM."], "variantIds": ["ece-7371110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-12T17:33:13Z", "speechToTexts": ["12.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nFathi Derder et Fabien Fivaz nous rejoignent pour parler OGM bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, on est pas je crois effectivement qu'il hipster \u00e7a vous convient Fathallah, \u00e7a me va tr\u00e8s bien, Fabien Fivaz, histoire aussi, oui, bon, on ira pas v\u00e9rifier les choses, c'est-\u00e0-dire sur sa bien Fathi Derder, conseiller national PLR Vaudois, Fabien Fivaz vous \u00eates pr\u00e9sident de Stop OGM, \u00e9lu Vert au grand conseil neuch\u00e2telois alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc prolong\u00e9 le moratoire jusqu'en 2021, il estime que le cadre l\u00e9gal doit encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 aujourd'hui la culture d'OGM n'est autoris\u00e9e que pour la recherche, pas pour l'agriculture alors Fathi Derder commence avec vous, vous d\u00e9noncez -vous le moratoire perp\u00e9tuel qu'elle est v\u00e9ritablement ce moratoire perp\u00e9tuel que vous d\u00e9noncez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nBen pour une raison simple moratoire c'est sur une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e en 2005, la population suisse a vot\u00e9 pour un moratoire de 5 ans, et l\u00e0 on aura un moratoire de 21 ans, cherchez l'erreur, il y a un petit probl\u00e8me : un peu de temps un petit probl\u00e8me disons de de respect de proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques quand on fait voter la population sur un objet pr\u00e9cis, un moratoire de 5 ans, \u00e7a va pas devenir un moratoire de saison jusqu'en 2021, \u00e7a c'est quelque chose qui est \u00e0 la base simplement inacceptable, surtout quand on regarde ensuite les d\u00e9tails comment s'est pass\u00e9e la proc\u00e9dure on a renouvel\u00e9 le moratoire en 2010 parce que, en 2000, 5 ans, la population a vot\u00e9 pour ce moratoire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement, lancer un grand programme de recherche un programme national de recherche pour dire OK, il y a -t-il des risques \u00e0 la culture d'OGM et donc on a mandat\u00e9, tout ce qui se fait de meilleur dans le pays dans les \u00e9coles polytechniques les chercheurs, les universit\u00e9s pour leur dire travailler, ils ont travaill\u00e9 pendant 5 ans 12 millions ont, au total, on peut m\u00eame aller jusqu'\u00e0 15 millions et soit arrive \u00e0 cette conclusion apr\u00e8s 50 de dire non, objectivement, il y a pas de risque, donc il n'y a pas de raison de maintenir ce moratoire et c'est l\u00e0 que j'ai un double probl\u00e8me, c'est qu'on prolonge ce moratoire \u00e9ternellement, mais en plus, une fois qu'on a les r\u00e9sultats scientifiques qui, de la lev\u00e9e du moratoire on prolonge quand m\u00eame, donc on est dans une double incoh\u00e9rence qui moi me choquent, ne serait -ce que pour l'un, pour le respect d\u00e9mocratique et de 2 pour les d\u00e9penses faramineuses en millions de francs et de 3 l'irrespect de notre comit\u00e9, c'est une communaut\u00e9 scientifique a fait un immense travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [86%] :\r\nAlors Fabien Fivaz est ce qu'on a ici en face d'un double \u00e9chec du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui quelque part pour r\u00e9si r\u00e9sum\u00e9 en partie les propos d'Fathi Derder ne fait pas confiance aux scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [87%] :\r\nBon, il faut peut-\u00eatre rappeler plusieurs choses : la 1\u00e8re c'est que la la le PNR ne s'est pas pench\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment sur les questions de sant\u00e9 publique, il a fait qu'une analyse de la litt\u00e9rature qui existe dans le domaine donc c'est pas vraiment non plus des recherches scientifiques pouss\u00e9es dans le domaine, il s'int\u00e9resse aux risques environnementaux dans il a utilis\u00e9 une plante le bl\u00e9 qui n'est pas utilis\u00e9 \u00e0 la charge commercial pour les OGM, on est dans une situation, chercheur et puis sont pas pour grand- chose, puisque c'est l'industrie qui interdit de faire de la recherche sur les OGM aujourd'hui sur les OGM qui sont effectivement utilis\u00e9s dans l'agriculture, le 3\u00e8me, point, c'est la question juridique, c'est l\u00e0 un des points sur la caisse de que le le le probl\u00e9matique sur laquelle s'est pench\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa d\u00e9cision de prolongation de ce court jusqu'en 2021, le probl\u00e8me juridique sans modification de la loi sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas \u00e9dicter de r\u00e8gle une ordonnance ont \u00e0 dire sur la coexistence entre cultures g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es et cultures traditionnelles, il a propos\u00e9 un projet en 2012 ou en 2013, il a mis en consultation, la consultation a fait l'unanimit\u00e9 contre elle tous les cantons y \u00e9tait oppos\u00e9, tous les partis politiques qui \u00e9taient oppos\u00e9s tous les AGF \u00e0 toutes les toutes associations de protection de l'environnement, des agriculteurs de consommateurs, il y \u00e9tait oppos\u00e9, donc il est normal que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral viennent avec un nouveau projet remettent la compresse, je me souviens d'une r\u00e9union \u00e0 Berlin, il y avait les 2 offices concern\u00e9s 9 l'agriculture, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et on nous a clairement dit, on nous a dit : c'est rare qu'on fasse autant l'unanimit\u00e9 contre nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [80%] :\r\nFathi Derder, demander aux 800 on va faire un vrai des lieux, les d\u00e9bats le faire avancer, Fabien Fabien Fivaz tout le monde est oppos\u00e9 Fathi Derder agriculteurs, consommateurs unanimit\u00e9 contre les OGM, \u00e0 quoi bon, quel est l'int\u00e9r\u00eat donc utiliser ont de quoi en dehors de la recherche aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [87%] :\r\nBon, tout le monde est oppos\u00e9, c'est parce que \u00e7a veut dire un agriculteur, on sait tr\u00e8s bien que c'est pas une question de co\u00fbt d'exploitation qui sont oppos\u00e9s et pas d'autres raisons, tout le monde, c'est c'est quoi, c'est prendre le doit mettre en l'air et puis voir que, dans quel sens souffle si c'est \u00e7a, faire de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [83%] :\r\nLes agriculteurs n'dans les consommateurs non plus, c'est juste un march\u00e9 \u00e0 prendre ses 71 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [89%] :\r\nPas de l'interdiction, les consommateurs veulent l'\u00e9tiquetage pr\u00e9cis et veulent, dans leur majorit\u00e9, la libert\u00e9 de choix ensuite donc attention \u00e0 ce qu'on dit quand on dit tout le monde, on veut pas, c'est faux et ce qui me g\u00eane surtout, surtout, avant tout, c'est la remise en question que Monsieur fait ce que fait monsieur Fivaz et beaucoup d'opposants au travail des scientifiques parce que quand on a lanc\u00e9 ce travail en 2005 des des chercheurs qui sont les meilleurs du pays en la mati\u00e8re, personne n'a dit non, ils sont pas habilit\u00e9es, personne n'a dit non, c'est pas dans le domaine de mon domaine de recherche par contre Ahtisaari vos conclusions qui d\u00e9plaisent aux partisans de, de, de, de, du maintien du moratoire via non ce n'est pas l\u00e9gitime, attendez, c'est un tout petit peu tard ses conclusions assure la scientifique ont fait leur travail, ils l'ont fait de mani\u00e8re calcul\u00e9e et pr\u00e9cise ce qu'il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame aussi, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le fond ne nie pas la qualit\u00e9 des conclusions du de du du du Fonds national de la recherche scientifique et dupe le programme national de recherche, il conc\u00e8de effectivement qu'il n'y a pas de risque, parce que le constat il est objectivement faits par les scientifiques et par toutes les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, il n'y a pas de risque de risques \u00e0 cette culture, ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est dans le fond, il y a pas de risque \u00e0 le faire, mais comme tout le monde est un peu oppos\u00e9 pour l'instant et pour se donner le temps de modifier la loi, on prolonge le moratoire et \u00e7a, c'est ce qui me surprend, parce que si dans le fond il faut prolonger des moratoire pour changer les lois, alors faisons un moratoire g\u00e9n\u00e9ral on met le Parlement sous \u00e9teignoir et puis comme \u00e7a pendant moratoire va r\u00e9fl\u00e9chir pour faire d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [78%] :\r\nAlors moi soir vous aviez oui bravo la moisson n'y a pas de risque, Fabien Fivaz, ces programmes co\u00fbtent cher : \u00e0 quoi bon les financer finalement si ensuite on se fie pas ou \u00e0 ses conclusions Poli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [85%] :\r\nUne des conclusions qu'oublie de dire monsieur Derder \u00e7a dire l'utilit\u00e9 \u00e9conomique, d\u00e9plore quand modifier actuellement disponible \u00e0 des fins commerciales est plut\u00f4t faible, ce qui justifie pas une interdiction si l'accord, c'est aussi une une r\u00e9alit\u00e9 qui a ordonn\u00e9, vous \u00eates au PLR, vous \u00eates, vous connaissez les, les, les besoins de l'\u00e9conomie quand je regarde un agriculteur aujourd'hui, il a crois de plan des OGM, il y a pas de march\u00e9 pour ces OGM -l\u00e0 s'il le fait, il y a pas de march\u00e9 pour les OGM, il y a un point qui est int\u00e9ressant, les agriculteurs ont l'autorisation ont le droit aujourd'hui d'importer des OGM pour le fourrage pour les ann\u00e9es pour la la nourriture des animaux, ils le font pas, il y a plus de 30 vari\u00e9t\u00e9s qui sont autoris\u00e9es, on a, on importe pour 450000 hectares de de de fourrage en Suisse on importe 0 OGM la charte qui a \u00e9t\u00e9 des de, de la qualit\u00e9 agricole qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les agriculteurs mais surtout qu'est qui comprend la plupart des labels Migros Coop Cr\u00e9mault \u00e9mis la plupart des grandes marques dit clairement, elle indique l'agriculture renonce volontairement c'est afin de saisir des opportunit\u00e9s de march\u00e9, donc pour des raisons \u00e9conomiques \u00e0 utiliser des organismes g\u00ean\u00e9 quand m\u00eame t\u00e9moin dans ces conditions -l\u00e0, ce serait plut\u00f4t l'inverse de ce que dit monsieur les revers, c'est pourquoi est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral irait dans une voie qui est exactement \u00e0 l'inverse de ce que vous avez les gens il y a quand m\u00eame c'est pas gestion et puis vint la glace juste revenir sur un point, cela s'est termin\u00e9 en d\u00e9cembre avait Fabien Fivaz s'il vous pla\u00eet, dire que les consommateurs sont contre, que, il y a personne qui dit l'institut GFS Z\u00fcrich a fait un sondage, le sondage dit simplement la question c'est est -ce que le moratoire doit \u00eatre prolong\u00e9e en 2009 avant, au moment du PNR c'\u00e9tait 30 et quelques pour 100 des Suisses qui r\u00e9pondaient oui en 2012 apr\u00e8s les conclusions du PNR, on passe \u00e0 45 pourcent des des Suisses qui disent oui, il faut prolonger le le moratoire en 2015 c'est plus de 55 pourcent des des Suisses qui disent oui, il faut proc\u00e9der moratoire, pas de souci, on est quand m\u00eame pas alors aussi situation fa\u00e7ade Heraldo juste aller \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 d'une majorit\u00e9 des acteurs du domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [76%] :\r\nFathi Derder Valence disposant de 25 oui, vous avez la question vous allez juste une petite pilule si vous pouvez attaquer ce serait parfait, pouvez -vous nous expliquer pourquoi votre ministre de l'\u00c9conomie SchneiderAmmann ne fait pas pencher la balance typiquement sur ce dossier au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas mon ministre, mais de tous les sports, travail de conseiller f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9sume assez envie de parti, le nom, les r\u00e9gions avec les mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [86%] :\r\nNon, non, non membres, vous savez tr\u00e8s bien quand m\u00eame un ministre, et dans un coll\u00e8ge et il d\u00e9fend un projet d'un coll\u00e8ge d\u00e9fendent quoi qu'il arrive, donc oui sont, en plus, ils sont 2010 en l'occurrence en Dorival Arte, et, et Monsieur Schneider Ammann et je crois qu'ils ont tous les 2, une volont\u00e9 de de voir la culture d'OGM se d\u00e9velopper en Suisse et \u00e0 \u00e0 juste titre comme le comme le justifie d'ailleurs la communaut\u00e9 scientifique, juste une petite r\u00e9action \u00e0 ce que dit monsieur Fivaz si on devait faire des lois par rapport au sondage on peut supprimer le Parlement tout de suite 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment ce que veut le constat que vous faites est juste, le rapport du PNR dit effectivement qu'il y a pas d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques n\u00e9cessairement imm\u00e9diate, ce qui est un bon signe, c'est le signe que les scientifiques ne sont pas biais\u00e9es, ils sont pas pay\u00e9s par l'industrie de la ou que celles qui ne ce n'est pas un plaidoyer pour les OGM, je ne suis moi- m\u00eame pas pro- OGM, je constate simplement, ils disent : il y a pas un manifestement d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques aujourd'hui mais est -ce Monsieur Fivaz une raison pour les interdire non certainement pas, c'est pas parce qu'il y a pas d'opportunit\u00e9 \u00e9conomique pour un domaine de culture qu'on va l'interdire, pr\u00e9cis\u00e9ment, laissons les gens qui ont la volont\u00e9, l'envie de les cultiver, d'aller en de l'avant dans le domaine de recherche essentielle, notamment pour un tas de domaines, notamment dans la r\u00e9sistance de certains produits pour l'avenir pour l'alimentation de la Suisse et l'ensemble de la plan\u00e8te, laissons les gens qui veulent le faire s'il n'y a pas de danger, le faire je crois que c'est l\u00e0 le le B ba ne pas interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [95%] :\r\nLe credo lib\u00e9ral de Fathi Derder, juste encore un tout dernier mot avec vous, Fabien Fivaz ce sera le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [82%] :\r\nOui juste un point, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va exactement dans sens cela et moi \u00e7a me d\u00e9pla\u00eet dans un sens aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit on prolonge moratoire de 2021, mais d'ici l\u00e0, on va mettre sur place sur pied un l\u00e9gislation en lien avec la coexistence et puis particulier tr\u00e8s frais, c'est-\u00e0-dire dire un en particulier, quand m\u00eame, c'est celui de dire on doit cr\u00e9er des zones avec OGM et puis regardez comment \u00e7a fonctionne, int\u00e9rieur de ces zones -l\u00e0, je suis pas je suis oppos\u00e9 sur le fond, mais vous verrez le 300 Alsace on va passer maintenant au Champ f\u00e9d\u00e9ral se fait Derder aura l'occasion de se prononce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [81%] :\r\nFathi Derder, Fabien Fivaz, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu ce soir avec nous \u00e7a serait in\u00e9dite incarne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-05T17:49:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "Pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "Conseiller National 2011-2015", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7B6AED0-7748-4697-B306-9C25FEDD0848", "internalArchiveId": "A7B6AED0-7748-4697-B306-9C25FEDD0848", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Miauton, secretaire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaud;Alice Genoud, verte vaudoise, charg\u00e9e de la cr\u00e9ation de nouveau groupe \u00e9colo dans les communes;Markus Meier, chef du programme \u00ab Renforcement du site m\u00e9dical bernois\";St\u00e9phane Rossini, sp\u00e9cialiste des politiques de la sant\u00e9 aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel;S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dette Conseil Suisse;Florence Bettschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consomateurs;Cambon Diane;Cambon, Diane ;Huon Patricia;Ricci S\u00e9bastien;Ricci, S\u00e9bastien ;Benoit Jecker d\u00e9fenseur du HC Bienne\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/ELECTIONS COMMUNALES VD) Les partis recrutent dans le canton de Vaud...en vue des \u00e9lections communales de f\u00e9vrier prochain. \r\nIls ont jusqu'au 11 janvier pour d\u00e9poser leur liste. Mais, il est parfois difficile de trouver des candidats... notamment dans les communes qui passent \u00e0 un syst\u00e8me d'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle. \r\nMarc Menichini...\r\n(01/ENTREE EN FONCTION PARMELIN) Retour au bureau en ce lundi... Pour Guy Parmelin aussi... Qui doit se plonger dans ses nouveaux dossiers... \r\nLe nouveau ministre de la d\u00e9fense est entr\u00e9 en fonction vendredi dernier, 1er janvier... Et l'un des premiers dossiers chauds qu'il va reprendre, c'est le plan DEVA qui d\u00e9finit la taille et le budget de l'arm\u00e9e...\r\nLe d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e est actuellement entre les mains du Parlement... Avec Guy Parlemin au d\u00e9partement de la d\u00e9fense, le dossier peut-il \u00e9voluer? R\u00e9ponse avec Pietro Bugnon...\r\n(D1/FUSION HOPITAL DE L'ILE) Le \"groupe Insel\" est d\u00e9sormais le plus gros h\u00f4pital de Suisse... Il a vu officiellement le jour vendredi... Il r\u00e9sulte de la fusion de l'h\u00f4pital de l'\u00eele \u00e0 Berne et de cinq h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux et municipaux bernois... Avec plus de 10 mille 500 employ\u00e9s, cette grande structure se veut un mod\u00e8le... destin\u00e9 \u00e0 inspirer d'autres r\u00e9gions du pays. Alain Arnaud...\r\n(D2/PUBLICITE AGRESSIVE PETITS CREDITS) Autre nouveaut\u00e9 de cette ann\u00e9e... La publicit\u00e9 agressive pour les petits cr\u00e9dits qui est d\u00e9sormais interdite en Suisse. \r\nLes nouvelles dispositions adopt\u00e9es par le parlement au printemps visent \u00e0 lutter contre l'endettement des jeunes. \r\nMais elles sont loin de faire l'unanimit\u00e9. En cause, un flou sur les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises, Delphine Gendre...\r\n(Br\u00e8ve tensions Iran- Arabie Saoudite) Des tensions dans le monde musulman... L'Arabie Saoudite rompt ses relations diplomatiques avec l'Iran... Apr\u00e8s l'inciendie hier du consulat saoudien dans une ville du nord-est de l'Iran... C'est l'ex\u00e9cution d'un dignitaire chiite samedi qui a mis le feu aux poudres... Ex\u00e9cution de 47 personnes au total par les autorit\u00e9s saoudiennes pour des faits de terrorisme notamment... Parmi eux, le tchek Nimr... figure de proue d'un mouvement de contestation chiite qui avait \u00e9clat\u00e9 dans l'est saoudien, en 2011... L'Arabie Saoudite \u00e9tant sunnite... La mort du dignitaire religieux a provoqu\u00e9 de grandes manifestations \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran...Plusieurs autorit\u00e9s chiites, au Liban ou en Irak ont condamn\u00e9 cette ex\u00e9cution...\r\n(11/ELECTIONS CATALOGNE PAPIER (rep 22h30)) Les \u00e9lecteurs catalans vont sans doute devoir retourner aux urnes, pour un \u00e9lire un nouveau chef de gouvernement r\u00e9gional...\r\nLe sortant Arthur Mas, n'a pas obtenu le soutien n\u00e9cessaie d'une petite formation ind\u00e9pendantiste d'extr\u00eame gauche, la Coup, malgr\u00e9 trois mois de tractation... Arthur Mas, conservateur devenu ind\u00e9pendantiste au pouvoir depuis 2010 est jug\u00e9 trop lib\u00e9ral... Correspondance de Diane Cambon \u00e0 Madrid... \r\n  SON:\r\n(S\u00e9isme en Inde) Dans le nord est de l'Inde un puissant s\u00e9isme \u00e0 fait quatre mort et une centaine de bless\u00e9s selon un premier billan provisoire... La ville d'Imphal \u00e0 la fronti\u00e8re birmane compte 270 mille habitants... Le tremblements de terre de magnitude 6,8 a \u00e9t\u00e9 ressenti au N\u00e9pal, en Birmanie et au Bengladesh.\r\n(12/RESULTATS CENTRAFRIQUE PAPIER) En Centrafrique, l'autorit\u00e9 nationale des elections en Centrafrique annonce des resultats encore partiels pour la presidentielle de mercredi dernier... Pour l'instant, c'est un outsider, Faustin Touad\u00e9ra, qui cr\u00e9e la surprise. Il devance pour l'instant largement l'un des favoris, les poids lours de l'\u00e9lection... Ces r\u00e9sultats partiels portent sur un quart des \u00e9lecteurs... Patricia Huon... \r\nUne trentaine de candidats \u00e9taient lice pour ce premier tour... Un probable second  tour est pr\u00e9vu le 31 janvier...\r\n(14/ L'ANN\u00c9E DU YUAN PAPIER) L'ann\u00e9e 2015 s'est referm\u00e9e sur un bilan contrast\u00e9 pour le Yuan, la monnaie chinoise. \r\nSon statut de devise internationale a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res semaines, mais le yuan a perdu de sa valeur face au dollar. \r\nEt cette tendance pourrait bien se poursuivre en 2016. A P\u00e9kin, une correspondance de S\u00e9bastien Ricci.\r\nSON  49\"\r\n(17/HOCKEY BIENNE ITV JECKER) Avec deux d\u00e9faites de rang ce week-end face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette Le HC Bienne doit d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer les play-out. Les seelandais se sont inclin\u00e9s hier 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations dans leur patinoire face aux Genevois, apr\u00e8s avoir men\u00e9 2 \u00e0 1. \r\nBenoit Jecker d\u00e9fenseur de Bienne.\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz  \r\nFribourg Gott\u00e9ron \u00e0 conc\u00e9d\u00e9 hier sa 11 \u00e8me d\u00e9faite de rang en s'inclinant pour la 2 \u00e8me fois cons\u00e9cutive face \u00e0 Langnau 3 \u00e0 2, apr\u00e8s prolongations.\r\nLes fribourgeois sont d\u00e9sormais huiti\u00e8me...\r\nWeek-end prolifique toutefois pour le Lausanne Hockey club qui domine une deuxi\u00e8me fois Zoug cette fois \u00e0 malley 4 \u00e0 2. \r\nEn Saut \u00e0 ski\r\nLe slov\u00e8ne Peter Prevc ermporte son deuxi\u00e8me succ\u00e8s lors de la tourn\u00e9e des quatre tremplins \u00e0 Innsbruck.Simon Amman tremine \u00e0 la 22 \u00e8me place.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s agit\u00e9, aujourd'hui... Des nuages et des averses, avant une nouvelle perturbation suivante ce soir.\r\nAu fil des heures les averses laisseront la place en r\u00e9gion \u00e0 quelques \u00e9claircies possibles... Temp\u00e9ratures, entre 3 et 8 degr\u00e9s... -6 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Le vent d'ouest restera en montagne. Limite pluie-neige \u00e0 700 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) nord est de l'Inde, entre 1 et 10 morts\r\nArabie Saoudite rompt ses relations diplo avec l'Iran. \r\ntchek saoudien Chek Nimer\r\nBr\u00fblent l'ambassade de l'Iran... 47 personnes execut\u00e9es dont le chek. \r\nCatalogne ind\u00e9pendantistes s'entendent pas. Nouvelles \u00e9lections courant mars.\r\nL'une d'entre elles, choisir un autre candidat. \r\nHa\u00efti, fraude et erreurs, commission cr\u00e9\u00e9e pour voir si irr\u00e9gularit\u00e9s, rend son rapport  hier  \r\nCentrafrique, ousider en t\u00eate Faustin Touad\u00e9ra, ind\u00e9pendant\r\nPologne, UE menace avec sa loi qui prend le contr\u00f4le des m\u00e9dias publics... Violation des droits de l'UE... Pologne se d\u00e9fend et dit qu'elle veut gu\u00e9rir le pays apr\u00e8s 25 ans d'endoctrinement lib\u00e9ral... Europe dit que sanctions pourraient aller jusqu'\u00e0 un retrait du droit de vote... \r\nGB, entre prises restent favorables au maintien du Royaume Unis dans l'UE. \r\nDonner saut \u00e0 ski et hockey sur glace.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7369058", "ece-7369043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T05:38:31Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEnfant 7 jours dans le Blandine L\u00e9vite les partis dans les starting-blocks pour les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud certaines communes passent \u00e0 la proportionnelle, ce qui pousse les plus petits partis \u00e0 d\u00e9poser des listes, m\u00eame si on le verra les candidats sont parfois difficiles \u00e0 recruter 10500 employ\u00e9es, un p\u00f4le hospitalier qui rassemble m\u00e9decine de pointe et soins on zones rurales, le groupe est nouvelle \u00e0 Berne est devenu le 1er h\u00f4pital de Suisse, le 1er janvier dernier fusion de 5 h\u00f4pitaux, un mod\u00e8le qui devrait \u00eatre en ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nPierre prendre un peu de hauteur Cesc Intercit\u00e9s vous propose de faire toute la semaine 5 jours d\u00e9di\u00e9s aux montagnes de l\u00e9gende qui fa\u00e7onnent la Suisse premi\u00e8re destination, ce sera dans 20 Minutes le massif jurassien, justement, on y revient avec la montagne de chasse \u00e0 cheval entre les cantons de Neuch\u00e2tel et de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [94%] :\r\nC'est une claque pour Arthur Mas le pr\u00e9sident sortant de la Catalogne son investiture lui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par une petite formation politique d'extr\u00eame gauche, le leader catalan avait besoin de son appui pour former un gouvernement, une situation de blocage qui ne peut que contenter Madrid, les Catalans vont sans doute devoir revoter d\u00e9but mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nLa neige est revenue, on va donc parler de FreeRice matin une des l\u00e9gendes de la discipline, le Suisse Dominique Perret a lanc\u00e9 r\u00e9cemment, cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un programme de formation pour les frais Roederer randonneurs, son entreprise est une v\u00e9ritable petite Start-Up, on retrouve donc logiquement Dominique Perret, ce serait donner au fil \u00e0 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [88%] :\r\nPoint les partis recrutent dans le canton de Vaud on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [90%] :\r\nDes \u00e9lections communales de f\u00e9vrier prochain, ils ont jusqu'au 11 janvier pour d\u00e9poser leurs listes, mais il est parfois difficile de trouver des candidats, notamment dans les communes qui passent un syst\u00e8me d'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle, kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [91%] :\r\nSur les 318 communes vaudoises 16 d'entre elles passe cette ann\u00e9e au scrutin proportionnel, fini le syst\u00e8me majoritaire tous les si\u00e8ges des conseils communaux seront r\u00e9partis entre les listes de candidats en proportion du nombre de suffrages recueillis, un changement qui motive les parties \u00e0 constituer des listes, ce qui ne va pas sans difficult\u00e9, surtout l\u00e0 o\u00f9 les ententes communales non partisane persistent, Philippe Miauton et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:06) [86%] :\r\nDans certaines communes il y a des doutes encore quant \u00e0 l'implantation de partis politiques qui, il y a certains esprits je dirais un peu de de clocher et peur du changement, peur des partis politiques, donc il y a des difficult\u00e9s qui se pr\u00e9sentent, mais c'est assez variable d'une commune \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [88%] :\r\nEt puis, autre difficult\u00e9, il faut trouver des gens motiv\u00e9s pour ce travail politique faiblement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s encore peu le profil de la perle rare avec la Verte Alice Genoud, charg\u00e9 de la cr\u00e9ation de nouveau groupe \u00e9colo dans les communes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [80%] :\r\nIl y a vraiment la D\u00e9cima personnalit\u00e9 une personne plusieurs qui sont impliqu\u00e9s dans la vie communale et de 2 d\u00e9j\u00e0 avant que ces communales et surtout orbitant parce que cr\u00e9er une liste, \u00e7a prend extr\u00eamement bien tant d'\u00e9nergie, d'aller chercher Jean etc puis dans chaque commune o\u00f9 on va pouvoir lancer une liste il y a une personne moteur qui va se charger aussi qui sont administratives etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [91%] :\r\nS\u00e9ance d'information annonce dans la presse ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux, les partis ne m\u00e9nagent pas leurs efforts avant le 11 janvier, date du d\u00e9p\u00f4t des listes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nRetour au bureau, ce lundi, pour Guy Parmelin aussi qui doit se plonger dans ce nouveau dossier, le nouveau ministre de la D\u00e9fense est entr\u00e9 en fonction vendredi dernier 1er janvier et l'un des premiers dossiers chauds qu'il devra reprendre c'est le plan d'\u00c9va qui d\u00e9fini la taille et le budget de l'arm\u00e9e, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e est actuellement entre les mains du Parlement avec Guy Parmelin au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, le dossier peut -il \u00e9voluer r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [91%] :\r\n\u00e7a para\u00eet peu probable, parce que des va \u00eatre \u00e0 pr\u00e9sent sur les rails ce plan qui avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 en 1\u00e8re lecture a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 lors de son 2\u00e8me passage devant le Conseil national, l'UDC qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 son propre ministre horaires, il y a finalement trouv\u00e9 son compte les 2 conseils semblent d\u00e9sormais se mettre d'accord sur les 2 param\u00e8tres cl\u00e9s de l'Arm\u00e9e du futur 100000 hommes pour un budget de 5 milliards par an, quelques d\u00e9tails doivent encore \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s si le travail parlementaire de d'\u00c9va est sur la bonne voie, tout n'est pas termin\u00e9e pour autant Guy Parmelin devra superviser ces prochaines ann\u00e9es, la mise en oeuvre de ce plan qui pr\u00e9voit d'importants changements pour les militaires l'organigramme de l'arm\u00e9e sera vraisemblablement modifier son parler du d\u00e9part possible de son chef, Andr\u00e9 Blattmann, les militaires quitteront aussi certaines casernes, bref, il y aura des d\u00e9\u00e7us des m\u00e9contents des frustr\u00e9s leurs dol\u00e9ances arriveront sur le bureau du nouveau chef de la D\u00e9fense, Guy Parmelin pour lui, les choses s\u00e9rieuses commencent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [81%] :\r\nLe groupe in The elle est d\u00e9sormais le plus gros h\u00f4pital de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [97%] :\r\nIl a vu officiellement le jour, vendredi il r\u00e9sulte de la fusion de l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne et de 5 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux et municipaux bernois avec plus de 10500 cette grande structure se veut un mod\u00e8le destin\u00e9 \u00e0 inspirer d'autres r\u00e9gions du pays, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:44) [89%] :\r\nC'est une premi\u00e8re suisse est un ensemble hospitalier qui offre \u00e0 tous les \u00e9chelons de la cha\u00eene des soins de base en zone rurale, \u00e0 la recherche de pointe et justement la fusion vise aussi \u00e0 promouvoir l'h\u00f4pital de Lille face aux autres h\u00f4pitaux universitaires du pays Marcoussis Meier et le chef du programme Renforcement du site m\u00e9dical bernois au sein du groupe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:02) [74%] :\r\nElle n\u00e9cessite une terrasse termites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:04) [89%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permet \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de se concentrer davantage sur la m\u00e9decine de pointe cas moins complexe pourront \u00eatre trait\u00e9s dans les autres h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:13) [69%] :\r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, \u00e7a le profit qui est de nature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:16) [87%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'h\u00f4pital va profiter d'une masse de donn\u00e9es m\u00e9dicales beaucoup plus importante, il y aura d\u00e9sormais celle de tous les autres h\u00f4pitaux partenaires il et \u00e0 la campagne qui serviront pour la recherche m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [66%] :\r\nUn chef qui pour \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer en profite, il y avait des faux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [92%] :\r\nLe groupe in The le mod\u00e8le \u00e0 suivre, oui dit clairement St\u00e9phane Rossini, sp\u00e9cialiste des politiques de la sant\u00e9 aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:40) [92%] :\r\nIci, manifestement, avec cette compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les h\u00f4pitaux universitaires et les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, je dirais qu'on a un p\u00f4le d'un tr\u00e8s tr\u00e8s grand int\u00e9r\u00eat parce qu'on va manifestement \u00e0 renforcer la qualit\u00e9 de la coordination, les synergies, donc je dirais que c'est un un plus en terme de qualit\u00e9 de la prise en charge des patients et puis c'est une contribution extr\u00eamement importante dans l'esprit de la LAMal d'ailleurs, sur l'utilisation optimale des ressources en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, donc je crois que ce processus dans un grand canton est v\u00e9ritablement \u00e0 saluer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\n\u00e0 saluer, m\u00eame si jusqu'ici en terre bernoise les premi\u00e8res \u00e0 avoir profit\u00e9 de cette fusion des h\u00f4pitaux publics, ce sont les cliniques priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [95%] :\r\nAutre nouveaut\u00e9 de cette ann\u00e9e qui commence la publicit\u00e9 agressive pour les petits cr\u00e9dits qui est d\u00e9sormais interdite en Suisse et les nouvelles dispositions adopt\u00e9es par le Parlement au printemps, visent \u00e0 lutter contre l'endettement des jeunes, mais elles sont loin de faire l'unanimit\u00e9 en cause un flou sur les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises, Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:37) [91%] :\r\nTh\u00e9oriquement, il n'est plus possible pour les instituts de cr\u00e9dit, de faire de la publicit\u00e9 dite agressive depuis le 1er janvier mais que faut -il comprendre par publicit\u00e9 agressive, h\u00e9 bien c'est aux instituts de cr\u00e9ances eux- m\u00eames de le sp\u00e9cifier et non aux politiques, ce qui est loin de satisfaire les associations venant en aide aux personnes endett\u00e9es S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dette Conseil Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:58) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame un petit peu surprenant qu'on demande aux pyromanes de jouer les pompiers, le politique a quelque peu d\u00e9missionner, disons qu'il y a, il y a des int\u00e9r\u00eats financiers en jeu qui sont quand m\u00eame particuli\u00e8rement important et puis ben voil\u00e0, on a, on a quand m\u00eame une une majorit\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9ral au parlement donc passablement les les coud\u00e9es franches aux banques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:19) [86%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, Florence Bettschart, eux, regrettent que la convention n'est pas encore \u00e9t\u00e9 rendu publique. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:26) [88%] :\r\nOn sait pas exactement comment est l'interdiction de la publicit\u00e9, c'est \u00e7a qui nous pose un probl\u00e8me avec ce dossier- l\u00e0, c'est qu'on ne sait pas exactement ce qui va \u00eatre interdit et ce qui ne sera pas, donc on est un petit peu dans l'expectative de cette convention qui devrait quand m\u00eame \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:43) [92%] :\r\nIl reviendra \u00e0 la Commission suisse pour la loyaut\u00e9 de surveiller d'\u00e9ventuels d\u00e9rapages concernant la publicit\u00e9 pour les micro- cr\u00e9dits, mais elle n'aura aucun pouvoir en mati\u00e8re de sanctions, en revanche, une r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9jouit la fa\u00eeti\u00e8re Dette Conseil Suisse d\u00e8s le 1er juillet le taux d'int\u00e9r\u00eat maximal pour les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, passera de 15 \u00e0 10 pourcent cette cette mesure devrait r\u00e9duire le danger de surendettement, notamment chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [96%] :\r\nDes tensions dans le monde musulman, l'Arabie Saoudite rompt ses relations diplomatiques avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'incendie hier du consulat saoudien dans une ville du nord- est de l'Iran, c'est l'ex\u00e9cution d'un dignitaire chiite samedi qui a mis le feu aux poudres ex\u00e9cution de 47 personnes au total par les autorit\u00e9s saoudiennes pour des faits de terrorisme notamment, et parmi eux le tchek ni maire, figure de proue d'un mouvement de contestation chiite qui avait \u00e9clat\u00e9 dans l'est saoudien en 2011, l'Arabie Saoudite \u00e9tant sunnite, la mort du dignitaire religieux a provoqu\u00e9 de grandes manifestations \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran plusieurs autorit\u00e9s chiites au Liban ou en Irak, notamment, ont condamn\u00e9 cette ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [97%] :\r\nEt les \u00e9lecteurs catalans, on l'a dit dans les titres vont sans doute devoir retourner aux urnes pour \u00e9lire un nouveau chef de gouvernement r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [88%] :\r\nLe sortant Artour masse n'a pas obtenu le soutien n\u00e9cessaire d'une petite formation ind\u00e9pendantiste d'extr\u00eame gauche, la coupe malgr\u00e9 3 mois de tractations Artur Mas, ce conservateur devenu ind\u00e9pendantiste au pouvoir depuis 2010 est jug\u00e9 trop lib\u00e9ral, correspondance de Diane Cambon \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:11) [90%] :\r\nC'est une claque pour Arthur masse le pr\u00e9sident sortant de la Catalogne, qui vient de se voir refuser son investiture par une petite formation anticapitaliste le leader catalan avait besoin de l'appui des 62 d\u00e9put\u00e9s de la coupe pour former son gouvernement, or les militants d'extr\u00eame gauche sont rest\u00e9s fid\u00e8les de \u00e0 leur postulat : ne pas soutenir un candidat \u00e9clabouss\u00e9 par des affaires de corruption, cette situation politique in\u00e9dite risque sans doute de d\u00e9boucher sur de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales probablement au d\u00e9but du mois de mars, sauf si la coalition Jones perd aussi ensemble pour le oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance d\u00e9cide au final de pr\u00e9senter avant le 10 janvier un autre candidat qu'Arthur masse pour pr\u00e9sider l'ex\u00e9cutif, chose tr\u00e8s peu probable, \u00e0 Madrid, on esp\u00e8re que ce rebondissement retarde, voire porte pr\u00e9judice \u00e0 la feuille de route des ind\u00e9pendantistes qui avaient pr\u00e9vu de cr\u00e9er la R\u00e9publique catalane d'ici 2017 Diane Cambon pour rtsinfo madr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [93%] :\r\nDans le Nord-Est de l'Inde, un puissant s\u00e9isme a fait 4 morts et une centaine de bless\u00e9s selon un 1er bilan provisoire : la ville d'im Fall \u00e0 la fronti\u00e8re birmane compte 270000 habitants ce tremblement de terre de magnitude6,8 a \u00e9t\u00e9 ressenti au N\u00e9pal en Birmanie et au Bangladesh, en Centrafrique, l'Autorit\u00e9 nationale des \u00e9lections, annonce des r\u00e9sultats encore partiels pour la pr\u00e9sidentielle de mercredi dernier et pour l'instant c'est un outsider Faustin Touad\u00e9ra qui cr\u00e9e la surprise, il devance largement l'un des favoris, le poids lourd de l'\u00e9lection, ces r\u00e9sultats partiels portent sur un quart des \u00e9lecteurs Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:44) [90%] :\r\nIl s'agit pour l'instant de r\u00e9sultats tr\u00e8s partiels et ils proviennent toujours en grande majorit\u00e9 de la capitale Bangui la surprise, cependant, c'est que cette en Sa\u00efd hors Faustin Touad\u00e9ra qui arrive pour le moment en t\u00eate avec une avance assez confortable, Faustin Touad\u00e9ra, candidat ind\u00e9pendant \u00e9tant un ancien 1er ministre du pr\u00e9sident d\u00e9chu, Fran\u00e7ois Boziz\u00e9, il faut maintenant voir si les r\u00e9sultats des provinces confirmeront la tendance, la compilation des votes s'annonce longue, au centre de traitement des donn\u00e9es de Bangui, c'est l\u00e0 que tous les bureaux de vote doivent rapatrier leurs r\u00e9sultats pour les scrutins pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gislatif, le pays est vaste, ces infrastructures Cazin existantes et les probl\u00e8mes logistiques, combin\u00e9e \u00e0 une formation sommaire des agents \u00e9lectoraux donne lieu \u00e0 de nombreux cafouillages par ailleurs en second tour semble quasi in\u00e9vitable, il faudra donc encore attendre un certain temps avant de conna\u00eetre le nom du nouveau pr\u00e9sident centrafricain Patricia rtsinfo Bangui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [96%] :\r\nEt une trentaine de candidats \u00e9taient en lice pour ce 1er tour un probable second tour est pr\u00e9vu le 31 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [86%] :\r\nEt l'ann\u00e9e 2015 s'est referm\u00e9e sur un bilan plut\u00f4t contrast\u00e9 pour le Yuan, c'est la monnaie chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [94%] :\r\nSon statut de devise internationale a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res semaines mais le Yuan a perdu de sa valeur face au dollar, et cette tendance pourrait bien se poursuivre en 2016 \u00e0 P\u00e9kin, une correspondance de S\u00e9bastien Ricci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:06) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 5 pourcent de de baisse sur un an face au dollar, un recul sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis plus de 20 ans pour la monnaie chinoise, l'ann\u00e9e 2015, \u00e0 ce titre un tournant d'abord avec 3 d\u00e9valuations surprise l'\u00e9t\u00e9 dernier en plein krach \u00e0 la Bourse de Shanghai, qui avait perdu un tiers de sa valeur en 3 semaines et de mauvais indicateurs \u00e9conomiques, la banque centrale chinoise \u00e9tait intervenu pour relancer la croissance, mais 2015 c'est aussi l'ann\u00e9e d'une nouvelle stature pour le Yuan avec le dollar, l'Euro, le yen japonais et la livre sterling, il fait d\u00e9sormais partie du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des devises de r\u00e9f\u00e9rence pour le FMI, en 2016 l'internationalisation de la monnaie chinoise \u00e0 se poursuivre au prix d'une nouvelle d\u00e9pr\u00e9ciation face au dollar, selon les sp\u00e9cialistes, signe d'une fluctuation de plus en plus li\u00e9s au march\u00e9 et de moins d'intervention de l'\u00c9tat chinois S\u00e9bastien Ricci pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:56) [93%] :\r\nApr\u00e8s 2 d\u00e9faites d'ce week- end face \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette le HC Bienne doit d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer les play- out les z\u00e9landais se sont inclin\u00e9s hier 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations dans leur patinoire face aux Genevois apr\u00e8s avoir men\u00e9 2 \u00e0 1, Beno\u00eet Jecker, d\u00e9fenseur de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:12) [83%] :\r\nOn avait vraiment le match en main assez souvent on menait encore 10 minutes avant la fin, puis on perd le match sur la pas de la malchance innerve qui, il y a aussi de la malchance dedans, puis apr\u00e8s on perd \u00e0 une seconde la fin avant d'aller aux penalties en prolongation, c'est vraiment, c'est peut-\u00eatre la chance qui est pas de notre c\u00f4t\u00e9, ou on sait pas, mais c'est vraiment rageant : comment g\u00e9rer cette situation extr\u00eamement difficile pour Bienne ben il faut surtout prendre tout autour et pas qu'on peut prendre gagner tous les matchs qu'on peut qu'on importe quels adversaires maintenant et patronaux de c\u00f4t\u00e9 parce qu'on a pas mal de matches, samedi, dimanche et puis une fois un match seulement le vendredi mais il faut qu'on soit concentr\u00e9e sur chaque match et ses 3 de plus de proposer pour qu'on soit 9 ou 10\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [90%] :\r\nPropos recueillis par Laurent Bastard, do, r\u00e9 Gott\u00e9ron a conc\u00e9d\u00e9 hier, \u00e7a 11\u00e8me d\u00e9faite de rang, s'inclinant pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive face \u00e0 Langnau 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations les fribourgeois sont d\u00e9sormais huiti\u00e8me et puis week- end prolifique toutefois pour le Lausanne Hockey Club qui domine une 2\u00e8me fois de Sougueur cette fois Malley 4 \u00e0 2 en soi, ce qui est le slov\u00e8ne Peter presque remporte son 2\u00e8me succ\u00e8s lors de la tourn\u00e9e des 4 tremplins \u00e0 Innsbruck, Simon Ammann termine \u00e0 la 22\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [88%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite temps tr\u00e8s agit\u00e9 aujourd'hui, on a dit des nuages et des averses avant une nouvelle perturbation qui arrivera ce soir au fil des heures les arr\u00eats devant laisser la place \u00e0 quelques \u00e9claircies possibles quand m\u00eame temp\u00e9rature entre 3 et 8 mois 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres le vendre restera en montagne, la limite pluie neige se situera aux alentours de 700 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T06:19:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}