{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1025&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1050&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1000&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-2509BE93-B263-41AF-9431-C38AD69C81B7", "internalArchiveId": "2509BE93-B263-41AF-9431-C38AD69C81B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Bourses chinoises 1/4: Shanghai", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * Les Bourses chinoises 1/4: Shanghai  \r\nRaphael Grand enregistre le dialogue avec C\u00e9line lundi matin.\r\nLes sons traduits seront dans Digas et seront \u00e0 injecter.\r\nBourse Chine EPISODE 1\r\n*** Cette semaine, nous d\u00e9butons une immersion dans les Bourses chinoises. Des march\u00e9s agit\u00e9s, un krach boursier l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, les Bourses de Shanghai et Shenzhen ferm\u00e9es en janvier \u00e0 cuse des court-circuits install\u00e9s par le gouvernement chinois. Un syst\u00e8me abandonn\u00e9 depuis Beaucoup de volatilit\u00e9. Les march\u00e9s chinois, c'est un monde tr\u00e8s particulier dans lequel vous nous emmenez Rapha\u00ebl Grand\r\nLes march\u00e9s en Chine, c'est une atmosph\u00e8re unique. Des salles obscures parsem\u00e9es d'\u00e9cran de t\u00e9l\u00e9visions o\u00f9 se dessinent les courbes des actions.. Rouge quand \u00e7a monte., Vert quand \u00e7a descend.  C'est une faune tr\u00e8s particuli\u00e8re.  En chine, ce sont surtout les retrait\u00e9s qui se donnent rendez-vous le matin \u00e0  l'ouverture des Bourses. Ils viennent dans les petits march\u00e9s de quartier pour tenter de faire fructifier leur maigre retraite.  On boit le th\u00e9, on papote parfois m\u00eame on tricote en voyant les indices boursiers jouer au yoyo..\r\nImmersion qui d\u00e9bute donc \u00e0 Shanghai ,dans une bourse de quartier. En Chine, il faut le pr\u00e9ciser, les \u00e9trangers ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 investir.\r\nOui,  J'ai d\u00fb me faire accompagner. Par une chinosie qui a accept\u00e9 d'ouvir un compte pour moi. Elle s'appelel DONG CAO... On va l'entendre dans le  reportage. Officllement, c'est elle qui est en charge du portefeuille. ET c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que l'on va pouvoir entrer dans ce monde..  vraiment fascinant ! \r\n((\r\n(Reportage donc \u00e0 Shanghai.)\r\n(JINGLE TUM COURT) ?\r\n>> REPORTAGE\r\n9h30. ouverture des march\u00e9s. Les premiers traders arrivent..  Manteaux, gants, pantoufle, parfois m\u00eame pyjama. L'ambiance est plut\u00f4t d\u00e9contract\u00e9e. Au centre de la salle, des chaises en plastique. Les gens s'installent. Essentiellement des retrait\u00e9s.. Ici on boit le th\u00e9, on papote, on tricote m\u00eame.\r\nTRAD Mr. Tong : Aujourd'hui c'est pas terrible.. Les deux derni\u00e8res semaines \u00e9taient en baisse \u00e0 cause du syst\u00e8me des coupe-circuit sur les Bourses. Mais \u00e7a devrait aller mieux, \u00e7a devrait aller mieux d'ici la fin de la semaine.\r\nM. Tong, 80 ans, il vient chaque matin. Un habitu\u00e9, qui me sert de guide dans ce lieu parsem\u00e9 d'ordinateurs poussi\u00e9reux et d'\u00e9crans scintillant au rythme des actions.\r\nPour ouvrir un compte. il faut passer au bureau (son)\r\nLE bureau, c'est au 2\u00e8me \u00e9tage. Suivre le couloir, et enfin.. la porte \u00e0 droite. N0 203.. /\r\n(laisser les \u00ab good mornng, etc.)\r\nTRAD Fonctionnaire : carte d'identit\u00e9 et carte bancaire (RG. Et moi je peux aussi ouvrir un compte) Non, vous pouvez pas. (RG : Pourquoi ?) Parce que vous avez le nez pointu des \u00e9trangers. (rire..) Ce n'est pas autoris\u00e9 pour vous.\r\nDans l'Empire du Milieu, il faut \u00eatre citoyen chinois pour acc\u00e9der aux march\u00e9s financiers. Carte d'identit\u00e9, carte bancaire. Elle s'appelle DONG CAO, elle est Chinoise, et c'est elle qui ouvrira le compte \u00e0 son nom.\r\nLa proc\u00e9dure d'enregistrement est rapide.. Elle se termine par une petite vid\u00e9o conf\u00e9rence. via tablette num\u00e9rique, DONG CAO place l'appareil en face de son visage..\r\nTRAD Fonctionnaire : Tenez \u00e7a. c'est une v\u00e9rification par vid\u00e9o. Vous \u00eates en position 3, en attente. Ils vont vous poser des questions. Vous devez juste r\u00e9pondre \u00ab oui \u00bb\r\nTRAD DONG : D'accord\r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Mettez-vous face \u00e0 la cam\u00e9ra. Un peu plus en arri\u00e8re.. Voil\u00e0, tenez la cam\u00e9ra un peu plus en haut. Tr\u00e8s bien. Ne bougez plus.. On commence \u00e0 enregistrer. Bonjour, \u00eates-vous DONG Tsao?\r\nTRAD DONG: oui \r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Vous postulez au certificat digital d'authentification ?\r\nTRAD DONG: oui\r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Pouvez-vous confirmer que les informations sur l'\u00e9cran sont correctes ?\r\nTRAD DONG: oui\r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Ok, c'est bon pour la v\u00e9rification\r\nTRAD DONG: Merci\r\nV\u00e9rification termin\u00e9e, Le proc\u00e9dure n'aura pris qu' une dizaine de minutes. (Bruit escalier.)\r\nOn redescend les escaliers. Dans la salle des march\u00e9s , Mr Tong et une dizaine d'autres retrait\u00e9s s'affairent d\u00e9j\u00e0 sur les claviers. (Bruit claviers..)  Des petits ordinateurs o\u00f9 l'on entre un num\u00e9ro. Le no de l'action que l'on veut acheter ou vendre. \r\nTRAD MrTONG : Vous tapez le no ici.  6- 0-0-6-2-8. Aaaah ! New World !, c'est une cha\u00eene de supermarch\u00e9s. En pleine r\u00e9formes \u00e9tatiques, ce genre de magasin  devrait \u00eatre un bon investissement. (bruit boutons.) C'est une compagnie d'Etat. Moi j'ai investi dedans. J'ai achet\u00e9 1500 actions aujourd'hui. En ce moment, ce sont les entreprises d'Etat qui sont les meilleures, justement comme les supermarch\u00e9s New World. Attention, le train \u00e0 gde vitesse n'est pas bon actuellement. N'en achetez pas ! Je vous conseille plut\u00f4t les actions locales de Shanghai.\r\nSur les march\u00e9s de Shanghai et Shenzhen, il y a du choix.. Pr\u00e8s de 3 mille entreprises sont cot\u00e9es en Bourse..\r\n(3' 34'') EXTRO (garder le tapis pour le dialogue.) ))\r\nImmersion dans les Bourses chinoises..  Rapha\u00ebl Grand, c'est vous qui avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage.. Pour cette exp\u00e9rience, vous avez un portefeuille de 2000 yuan, soit environ 300 CHF. Alors comment avez-vous investi votre argent ?\r\nJ'ai commenc\u00e9 par \u00e9couter attentivement les conseils de M.Tong, et de ses camarades. J'ai investi dans 3 entreprises diff\u00e9rentes.. On ach\u00e8te ici par paquet de 100. \r\nJ'ai pris 100 parts dans Tongji TEchnoloy (SH600846). L'universit\u00e9 technique de Shanghai. Sorte d'EPFL.  C'est le gros de mon portefeuille, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 1000 yuan au total. \r\nMes derniers 1000 yuan, je l'ai r\u00e9parti en deux. Une moiti\u00e9 sur Datang Electricity, une compagnie \u00e9lectrique d'Etat. Et Hainan Airline. Une compagnie d'aviation chinoise. Deux companies dans le rouge. Le rouge, les actions qui montent en Chine.. Donc plut\u00f4t positif.\r\nEXTRO finale possible. Les march\u00e9s chinois ferment \u00e0 8h suisse. Possible de faire un pointage par TUM.", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420456", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Bourses chinoises 1/4: Shanghai / TUM_2016-01-25T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9daction de \"Tout un monde\" vous propose cette semaine une immersion dans les Bourses chinoises. Elle d\u00e9bute ce lundi \u00e0 Shanghai, dans une bourse de quartier. En Chine, il faut le pr\u00e9ciser, les \u00e9trangers ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 investir."], "variantIds": ["ece-7420456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette semaine, nous vous proposons donc une immersion une immersion dans le monde de la bourse en Chine des march\u00e9s agit\u00e9s un crash boursier l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 en janvier, les Bourses de Shanghai et Shenzhen ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, 2 fois par des court- circuits, une mesure prise par le gouvernement pour tenter de stopper la chute des march\u00e9s, bref les march\u00e9s chinois, c'est un monde \u00e0 part enti\u00e8re dans lequel on vous en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [66%] :\r\n12 nouvelle d\u00e9gringolade sur les march\u00e9s asiatiques, Shanghai s'est effondr\u00e9 de savoir qu'allait sont laisse finlandais a laiss\u00e9 filer wasabi oui on va on va Prosper vaille elle est ah oui, \u00e0 peine avait lieu assez vers l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [89%] :\r\nC'est vous, Rapha\u00ebl Grand qui avez attachez votre ceinture et fait l'exp\u00e9rience de la Bourses chinoise, vous \u00eates notre correspondant en Chine, d\u00e9crivez -nous tout d'abord l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [93%] :\r\nAlors les les march\u00e9s en Chine, c'est une une atmosph\u00e8re unique des salles obscures parsem\u00e9es d'\u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision se dessinent les cours des actions rouge quand \u00e7a monte vers quand \u00e7a descend, c'est une faune aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re, en Chine, ce sont surtout des retrait\u00e9s qui se donnent rendez- vous le matin \u00e0 l'ouverture des Bourses, ils viennent dans les petits march\u00e9s de quartiers pour tenter de faire fructifier leurs leurs \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [97%] :\r\nImmersion qui d\u00e9bute donc \u00e0 Shanghai dans une bourse de quartier en Chine, il faut le pr\u00e9ciser les \u00e9trangers ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 investir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [95%] :\r\nOui, j'ai d\u00fb me faire accompagner par une une Chinoise qui a accept\u00e9 d'ouvrir un compte pour cette s\u00e9rie de reportages, elle s'appelle Dong officiellement, c'est elle qui est en charge du portefeuille et c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que l'on va pouvoir entrer dans ce monde boursier vraiment fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [94%] :\r\n9 heures 30, ouverture des march\u00e9s, les premiers traders arrivent manteaux gants pantoufle parfois m\u00eame pyjama, l'ambiance est plut\u00f4t d\u00e9contract\u00e9e au centre de la salle des chaises en plastique, les gens s'installent, essentiellement des retrait\u00e9s, ici on boit le th\u00e9, on papote, on tricote m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [84%] :\r\nDes vibrantes et bien aujourd'hui se r\u00e9veille pas c'est vraiment pas terrible, les 2 derni\u00e8res semaines \u00e9taient en baisse \u00e0 cause du syst\u00e8me des coupe- circuits sur les Bourses \u00e0 mais j'en suis s\u00fbr \u00e7a devrait aller mieux, \u00e7a devrait aller mieux d'ici \u00e0 la fin de la semaine, b\u00e2tir vite civique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [89%] :\r\nMonsieur Tong \u00e0 91 ans, il vient chaque matin, un habitu\u00e9 qui me sert de guide dans ce lieu, parsem\u00e9 d'ordinateurs poussi\u00e9reux et d'\u00e9crans scintillant au rythme des actions. \r\nPour ouvrir un compte, il faut passer au bureau le bureau c'est au 2\u00e8me \u00e9tage suivre le couloir et enfin la porte \u00e0 droite, num\u00e9ro 203. \r\nCe 21 Yukari d'entit\u00e9s, carte bancaire et moi je peux aussi ouvrir un compte pour non, vous pouvez pas pourquoi parce que vous avez le nez pointu des. \r\nOui ne c'est pas autoris\u00e9 pour vous dans l'Empire du Milieu, il faut \u00eatre citoyen chinois pour acc\u00e9der aux march\u00e9s financiers, carte d'identit\u00e9, carte bancaire, elle s'appelle Dong Sao elle est Chinoise et c'est elle qui ouvrira le compte \u00e0 son nom, la proc\u00e9dure d'enregistrement est rapide, elle se termine par une petite vid\u00e9o conf\u00e9rence via tablette num\u00e9rique, donc \u00e7a au place l'appareil en face de son visage, alors, tenez, \u00e7a c'est une v\u00e9rification par vid\u00e9o, vous \u00eates en position 3 en attente, ils vont vous poser des questions, vous devez juste r\u00e9pondre oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [85%] :\r\nD'accord, mais plus face \u00e0 la cam\u00e9ra, un peu plus en arri\u00e8re Paul ce que la cam\u00e9ra, un peu plus t\u00f4t, tr\u00e8s bien, ne bougez plus, \u00e7a commence \u00e0 enregistrer bonjour, \u00eates -vous donc \u00e7a oui vous postulez au certificat digital d'authentification oui, pouvez -vous confirmer que les informations sur l'\u00e9cran sont correctes, oui, OK, c'est bon pour la v\u00e9rification. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [94%] :\r\nV\u00e9rification, la proc\u00e9dure n'aura pris qu'une dizaine de minutes on redescend les escaliers dans la salle des march\u00e9s Monsieur Tong et une dizaine d'autres retrait\u00e9s s'affairent d\u00e9j\u00e0 sur les claviers des petits ordinateurs o\u00f9 l'on train num\u00e9ro, le num\u00e9ro de l'action que l'on veut acheter ou vendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [85%] :\r\nBazin G\u00e9rard, vous tapez le num\u00e9ro ici 6 0 0 6 2 et 8 \u00e0 Newark, c'est une cha\u00eene de supermarch\u00e9s pourquoi quelqu'un qui a en pleine r\u00e9formes \u00e9tatiques, ce genre de magasin \u00e7a devrait \u00eatre un bon investissement car prend la gal\u00e8re donc moi qui, c'est une compagnie d'\u00c9tat S\u00fcdzucker moi j'ai investi dans fin j'ai achet\u00e9 1500 actions aujourd'hui, en ce moment ce sont les entreprises d'\u00c9tat, qui sont les meilleures justement comme les supermarch\u00e9s New World, la cour a pu aimer attention le train \u00e0 grande vitesse, \u00e7a n'est pas bon actuellement n'en achetez pas oui, donc je vous conseille plut\u00f4t les actions locales de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [93%] :\r\nSur les march\u00e9s de Shanghai et Shenzhen il y a du choix, pr\u00e8s de 3000 entreprises sont cot\u00e9es en bourse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [95%] :\r\nImmersion dans les Bourses chinoises Rapha\u00ebl Grand c'est vous qui avez sign\u00e9 ce reportage, alors on va le pr\u00e9ciser pour cette exp\u00e9rience, vous avez un portefeuille de 2000 Yuan, soit environ 300 francs alors vous l'avez investi d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai commenc\u00e9 par \u00e9couter attentivement les conseils de Monsieur Tong et de ses camarades, j'ai pas pu m'offrir des actions du du supermarch\u00e9s New World les c'\u00e9tait un peu trop cher enrichi les actions s'ach\u00e8te par paquet de 2 100 au final j'ai investi dans 3 entreprises, j'ai pris 100 parts dont donc Technology l'universit\u00e9 technique de de Shanghai sortent des PFL chinoises, co\u00fbt total pr\u00e8s de 2000 Yuan et mes derniers 1000 Yuan, je les ai r\u00e9parti en 2 : une moiti\u00e9 dans datant du Electricity une compagnie \u00e9lectrique d'\u00c9tat et Raynal Airline, compagnie d'aviation chinoise de compagnie aujourd'hui dans le dans le rouge, le rouge, les actions qui montent en Chine, donc plut\u00f4t positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [85%] :\r\nVoici donc pour votre portefeuille d'investissements et on garde le suspense un car on vous retrouve demain pour la suite de vos reportages \u00e0 la Bourses chinoise, nous irons cette fois \u00e0 la rencontre de ces retrait\u00e9s traders s'en Chine, on les appelle parfois les traders sont pyjama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [88%] :\r\nOui, je vous pr\u00e9senterai madame, monsieur, et monsieur ou des reportages \u00e9galement interactif \u00e0 suivre sur rtsinfo Point CH est 8 heures hashtag bourse Chine les conseils et les tuyaux pour faire fructifier mon portefeuille sont \u00e9videmment les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [85%] :\r\nOn a tous les conseils pour Rapha\u00ebl Grand Corps retrouve demain \u00e0 la Bourse chinoise pour information a cl\u00f4tur\u00e9 en hausse ce matin de0,75 pourcent le le fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T07:27:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3CBD744-F728-4969-947A-F414B535D976", "internalArchiveId": "F3CBD744-F728-4969-947A-F414B535D976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales?", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales?  \r\nJOHANN ROCHEL, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse. \r\n-\tLe dernier clou dans le cercueil de la libre circulation dit le vert genevois Robert Cramer .\r\n-\til s'agit d'un 2e 9 f\u00e9vrier... MAIS pourquoi une campagne si faible des opposants sur ce point...? \r\n-\tSentez-vous un malaise avec cet argument, au sein du monde politique ; la peur de se br\u00fbler les doigts en quelques sortes ??\r\n-\tVous \u00eates tr\u00e8s alarmiste sur votre site, parlez de cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses pour l'\u00e9conomie . or les milieux \u00e9co ne s'engagent pas \u00e0 fond... comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas par \u00e9conomiesuisse en 2014 et leurs affiches avec le pommier regrets ??\r\n-\tLa Suisse est souveraine, Bruxelles doit l'admettre ! d'autres pays expulsent aussi leurs criminels \u00e9trangers comme la Hollande par exemple. sans \u00eates mis au ban de la libre-circulation des personnes !!\r\n-\tBon test : ca d\u00e9montre les limites de notre d\u00e9mocratie directe ! encore un exemple qui d\u00e9montre que les d\u00e9cisions du peuple suisse peuvent \u00eatre \u00ab invalid\u00e9es \u00bb par l'UE ! un avant-go\u00fbt du nouveau cadre institutionnel qui attend la Suisse avec les bilat\u00e9rales III ??\r\n-\t- Tribunaux de Strasbourg auraient-ils des recours contre expulsion plein les bras... non?\r\nMANFRED BUHLER, conseiller national UDC JB \r\n-\tLa Suisse d\u00e9j\u00e0 en position tr\u00e8s d\u00e9licate avec Bruxelles, n'est-ce pas risqu\u00e9 d'en remettre une couche si j'ose l'expression, d'ouvrir un nouveau front ?? \r\n-\tLa provocation de trop vis-\u00e0-vis de Bruxelles ??\r\n-\tVous pensez pouvoir calmer la commission europ\u00e9enne - trouver un compromis - comme pour le 9 f\u00e9vrier...?\r\n-\tSi c'est oui, tr\u00e8s mauvais signal pour les futures discussions avec l'Europe... vous ne facilitez pas la t\u00e2che \u00e0 nos diplomates...?\r\n-\tVous allez, vous, faire campagne plus intens\u00e9ment sur la question europ\u00e9enne?\r\n-\tLes opposants en font trop? Peignent le diable sur la muraille...?\r\n-\tPourquoi ces attaques biais\u00e9es \u00e0 chaque fois sur nos relations avec l'Europe - pourquoi pas quelque chose de plus frontal? Une initiative anti-bilat\u00e9rales, vous seriez pour?", "durationSec": 953, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420508", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales? / FOR_2016-01-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC dite \"pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers\" pourrait \u00eatre probl\u00e9matique aussi \u00e0 propos des accords bilat\u00e9raux avec l'Europe. D\u00e9bat entre Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC jurassien."], "variantIds": ["ece-7420508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T00:28:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMoi, ouvrir une grande page sur les cons\u00e9quences de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC duret\u00e9 excessive pour les cas bagatelles, suppression de la marge de manoeuvre des juges lacunes qui permettrait \u00e0 des terroristes de rester en Suisse ou encore contradiction avec le droit international va encore danser la campagne des opposants au texte de l'UDC dit pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers mais, mais ce n'est pas tout : Thibaut Schaller une excusez -moi, il y a \u00e9galement une cons\u00e9quence potentielle de l'initiative, qui concerne les accords bilat\u00e9raux avec l'Europe et c'est d\u00e9ment cet \u00e9l\u00e9ment jusqu'ici n'a que peu \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 du fascicule de votation tout d'abord que les Suisses recevront bient\u00f4t \u00e0 la maison, une seule mention 3 lignes, c'est tout, et du c\u00f4t\u00e9 des diff\u00e9rents comit\u00e9s d'opposants une relative discr\u00e9tion \u00e9galement l'argument est bien pr\u00e9sent, mais c'est seulement en fin de liste qu'on mentionne que cette initiative est contraire \u00e0 l'accord sur la libre circulation, alors certes Simonetta Sommaruga a plaid\u00e9 cet argument et les opposants parlent bel et bien de ce point mais en sourdine et pourtant les \u00e9lus que j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, voit dans le texte de l'UDC un grand danger pour nos relations avec l'Europe, l'\u00e9cologiste Robert Kramer et le socialiste, Tim Guldimann, vont jusqu'\u00e0 parler de 2\u00e8me 9 f\u00e9vrier et m\u00eame pour le verre de dernier clou dans le cercueil de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [89%] :\r\nAlors, l'heure est grave infirme les opposants le comprend bien, alors pourquoi une telle prudence de leur part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nAlors clairement, c'est un choix strat\u00e9gique assume un \u00e9lu les opposants veulent \u00e9viter de rappeler \u00e0 ceux qui sont allergiques \u00e0 l'Europe que ce texte tend un peu plus les relations entre la Suisse et l'UE n'ont pas envie de leur donner envie de glisser un oui dans l'urne, c'est pourquoi la campagne est ax\u00e9e sur l'\u00e9tape droit et non sur la menace qui p\u00e8se contre les bilat\u00e9rales et puis il m'a gliss\u00e9 un autre \u00e9lu le pommier les accords bilat\u00e9raux, \u00e7a n'avait pas tr\u00e8s bien march\u00e9, le 9 f\u00e9vrier 2014, parlons d'autre chose, semble dire le camp des opposants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [90%] :\r\nEt pourtant, elle et les cons\u00e9quences de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels sont r\u00e9els, Thibault, reste \u00e0 les mesurer un oui le 28 f\u00e9vrier ira -t-il par exemple jusqu'\u00e0 une r\u00e9vocation de l'accord sur la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nLe texte est en effet contraire \u00e0 plusieurs principes de l'accord sur la libre circulation d'accord qui pr\u00e9voit bel et bien d'expulser des ressortissants europ\u00e9ens, mais seulement si les d\u00e9lits sont graves, je cite, la menace importante et actuelle contre un int\u00e9r\u00eat fondamental de la soci\u00e9t\u00e9, ce que propose UDC de renvoyer automatiquement pour des d\u00e9lits parfois mineurs, cela va trop loin, mais la Suisse ne risque pas de r\u00e9vocation automatique pour autant les \u00e9lus que j'ai construit sont d'accord sur ce point, la Suisse pourrait se voir condamn\u00e9 comme d'autres pays, l'Allemagne, l'Espagne et les Pays-Bas qui ont d\u00e9j\u00e0 pris des dispositions analogues, d\u00e9cision de renvoi risquerait d'\u00eatre cass\u00e9 par les juges de Strasbourg par contre une certitude : ce serait un tr\u00e8s mauvais signal dans nos n\u00e9gociations actuelles avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [90%] :\r\nEt de Berne, on passe \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 on vous retrouve Romain qui va, on imagine que la votation int\u00e9resse aussi la Commission europ\u00e9enne, gardienne des trait\u00e9s europ\u00e9ens et des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, que le dossier int\u00e9resse, il n'y a pas de doute, il y a toute une pratique et une jurisprudence de la Cour de justice de l'Union concernant le renvoi de ces ressortissants europ\u00e9ens le renvoi ne sont donc pas uniquement le fait des \u00c9tats, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, mais l'ex\u00e9cutif communautaire ne souhaite pas commenter l'\u00e9ventuelle port\u00e9e du scrutin Suisse pas avant le vote, m'a -t-on indiqu\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on sent bien la g\u00eane \u00e0 se positionner sur un nouveau sujet migratoires, il a fallu une semaine pour que j'obtienne une r\u00e9ponse alors que le dialogue sur la libre- circulation des personnes, est en cours, il faut appliquer cet article constitutionnel sur l'immigration de masse, un ton tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res des prises de position \u00e0 la Vivianne Reding, on se souvient de l'ancienne commissaire europ\u00e9enne qui ne manquait jamais une occasion d'\u00e9pingler la d\u00e9mocratie suisse Bruxelles on sait maintenant que des interventions dans des campagnes nationales sont rarement bien accueillis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [78%] :\r\nPas de de commentaires officiellement Romain mais un dossier qui est qui est suivie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [91%] :\r\nOui, sous le sceau de l'anonymat, on assure que le texte pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels est en cours d'examen d\u00e9taill\u00e9 sa syst\u00e9matique et \u00e9galement mais qu'il est difficile d'\u00e9valuer toutes les cons\u00e9quences concr\u00e8tes alors si \u00e0 ce stade, c'est no comments une personne famili\u00e8re du dossier ne cache pas qu'\u00e0 premi\u00e8re vue, il y a une tension c'est un le f\u00e9minisme entre l'accord sur la libre circulation des personnes et l'initiative et Karoui ne faciliterait pas les choses, mais comme je vous le disais, officiellement, Bruxelles ne commente pas, mais on ressent bien car oui ne manquerait pas de parasiter les d\u00e9buts difficiles le Goncourt, c'est ce que craignent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la diplomatie suisse Romain oui la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga n'a pas cach\u00e9 qu'elle craignait ah oui, au vu du climat d\u00e9j\u00e0 tendu et ce serait une grosse \u00e9pine de plus dans le pied, c'est ce que l'on peut entendre hors micro du c\u00f4t\u00e9 de l'aile ouest du Palais f\u00e9d\u00e9ral au coeur de la diplomatie suisse est -ce qu'on peut dire que la diplomatie redoute de ruiner les efforts de ces derniers mois, oui, ses efforts pour s'attirer une certaine bienveillance de la part des partenaires europ\u00e9ens de la Suisse, ce sont notamment les engagements en mati\u00e8re d'asile avec une volont\u00e9 de participer \u00e0 l'effort communautaire de r\u00e9partition des migrants Simonetta Sommaruga a beaucoup pouss\u00e9 pour cela et la Suisse, un \u00c9tat tiers c'est volontairement montr\u00e9 meilleurs \u00e9l\u00e8ve que plusieurs membres de l'Union, on ne compte plus les rencontres bilat\u00e9rales de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de diplomate pour expliquer la position de Berne derni\u00e8re exemple la semaine derni\u00e8re \u00e0 Davos pour un diplomate chevronn\u00e9, le risque est avant tout un risque de r\u00e9putation, d'une certaine mani\u00e8re, la Suisse, qui s'efforce difficilement d'expliquer sa position sur la libre circulation des personnes pourraient \u00eatre per\u00e7u par ses partenaires europ\u00e9ens, comme l'artisan de nouvelles tensions sur la question des renvoi des ressortissants europ\u00e9ens, cette fois en r\u00e9sum\u00e9 de l'art de compliquer ce qui l'est d\u00e9j\u00e0 passablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [85%] :\r\nRomain qui va en Direct de Bruxelles et on va en d\u00e9battre de cette question : est ce que la Suisse seraient bien mal inspir\u00e9s dans de ses relations avec Bruxelles d'accepter cette initiative, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Yoann Rochelle et Manfred B\u00fchler, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Manfred M\u00fcller vous nous voyez on voit aussi, on peut nous faire un petit signe de la voix, on vous entend, il y a une recette, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du le centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse, Manfred Brunner, conseiller national UDC bernois Yann Rochelle commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous est -ce que c'est vraiment le dernier clou dans le cercueil de la libre- circulation comme semble penser le le Vert, je ne vois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [92%] :\r\nBenjamin en guise d'introduction que il y a une raison pour laquelle, \u00e0 mon avis cet argument encore peu \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, c'est justement parce que c'est un argument tr\u00e8s important en ce qui concerne les relations intimes europ\u00e9enne mais si on le met en comparaison avec les presque 2 millions d'\u00e9trangers qui sont ceux qui vont vivre avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, si le 26 f\u00e9vrier l'initiative passe voil\u00e0, on est dans un tout autre d'urgence de difficult\u00e9s de grandeur, c'est vraiment un argument important, mais tout de m\u00eame annexes sur la question de l'Union europ\u00e9enne le le dernier clou dans le cercueil, j'aime bien la formule de Robert Kramer et c'est vrai que \u00e7a aurait le m\u00e9rite, alors sur le plan juridique, peut-\u00eatre en claire contradiction avec les int\u00e9r\u00eats et les engagements de la Suisse, la Suisse s'est engag\u00e9 en signant l'accord de libre- circulation des personnes \u00e0 respecter certains standards que des \u00c9tats qui sont partenaires qui sont amis qui sont alli\u00e9s \u00e0 bien des \u00e9gards, s'engagent \u00e0 respecter dans la fa\u00e7on dont on va traiter les ressortissants des uns et des autres, et quand on parle d'expulsion au fond, on parle d'un certain standard d'un certain respect \u00e0 avoir pour les citoyens de l'\u00c9tat avec lequel on est dans une relation \u00e9troite et profonde \u00e0 bien des \u00e9gards, et c'est \u00e7a qui est en jeu, c'est vraiment cette coh\u00e9rence avec des engagements que la Suisse a pris sur le plan juridique mais \u00e9galement sur le plan politique, vous l'avez mentionn\u00e9 dans la n\u00e9gociation qui va se poursuivre et sont gag\u00e9s sur ces questions, on va se compliquer la t\u00e2che, mais d'une fa\u00e7on absolument immense et je donnais je plains nos diplomates \u00e0 Bruxelles qui vont devoir rattraper le coup, l\u00e0 il faut vraiment que cet argument trouve son chemin dans la discussion qu'on a maintenant jusqu'au 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [89%] :\r\nManfred M\u00fcller le tableau peint par Yoann Rochelle tr\u00e8s clair : la Suisse visiblement ce qui tire une balle dans le pied, comme je disais tout \u00e0 l'heure, finalement est -ce que \u00e7a vaut vraiment la peine de partir dans sur ce terrain -l\u00e0 est -ce que vous \u00eates pas et si quelque part en train d'en d'en remettre une couche si j'ose l'expression apr\u00e8s le 2 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:44) [80%] :\r\nAlors moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [86%] :\r\nL'UDF, qui est avec nous depuis Gen\u00e8ve, mais qu'on n'entend pas Manfred M\u00fcller vous alors une toute petite seconde la technique est en train de nous remettre en contact avec Manfred M\u00fcller bon une Rochelle on va revenir avec vous un tout petit instant en attendant qu'on fasse le contact avec moins du lait, on est d\u00e9sol\u00e9, juste encore une question \u00e0 vous une, puis on fera r\u00e9agir notre internaute l'autre invit\u00e9 si on pense que c'est un un 2\u00e8me 9 f\u00e9vrier en puissance, comment vous expliquez finalement que typiquement, les milieux \u00e9conomiques, soit autant sur le retrait avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:15) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'ils ont peut-\u00eatre fait une exp\u00e9rience relativement douloureuse, le 9 f\u00e9vrier on rigole de de ces pommier la la fameuse campagne contre initiative du 9 f\u00e9vrier et il fallait faire une campagne, on peut la critiquer et \u00e0 mon avis il faut et on a appris certainement celle campagne du 9 f\u00e9vrier avant tout des histoires personnelles, montrer que chacun dans son univers proche, ses coll\u00e8gues de travail, ses coll\u00e8gues du club de foot conna\u00eet des gens qui sont \u00e9trangers en Suisse qui sont des saumons, d'autres qui sont l\u00e0 depuis longtemps et qui vont vivre \u00e0 partir du enfin mois f\u00e9vrier avec une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s initiative parce je pense les vinyles, ceux qui sont compte cette initiative ont retenu cette le\u00e7on et c'est \u00eatre un peu pour \u00e7a qu'ils sont prudents vis-\u00e0-vis de l'argument europ\u00e9en mais cette prudence, elle traduit aussi un malaise bien plus profond, les politiques, mais peut-\u00eatre aussi l'administration la diplomatie n'ose plus dire c'est dire le climat politique qui r\u00e8gne dans ce plus dire on a pris des engagements, la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 faire certains d'chose \u00e0 respecter certains standards, il s'agit d'\u00eatre coh\u00e9rent avec son, il s'agit d'assurer la fiabilit\u00e9 de la Suisse comme partenaire international, imaginons la situation inverse demain d'Union europ\u00e9enne ou un \u00c9tat avec qui on, on a une relation de partenariat d\u00e9cide de traiter les citoyens suisses de mani\u00e8re absolument en dessous de tout standard de respect, il d\u00e9cide d'expulser automatiquement, sans prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [60%] :\r\n1000. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:30) [79%] :\r\nDu tout, la situation des gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [88%] :\r\nOn va revenir sur rien, on va revenir sur le nos Liens avec avec Bruxelles, puisque c'est le th\u00e8me du d\u00e9bat, on a retrouv\u00e9 aussi Manfred B\u00fchler par la magie des ondes Manfred M\u00fcller envoy\u00e9s par les moines, vous entendez par vous repose la question est -ce que la Suisse n'est pas d\u00e9j\u00e0 en position tr\u00e8s d\u00e9licate avec Bruxelles, Yoann Rochelle nous poser un un d\u00e9cor assez assez alarmiste est -ce que c'est pas risqu\u00e9 de les froisser \u00e0 nouveau d'en d'en remettre une couche, vous d\u00e9noncez Christian Favre d'ouvrir un nouveau front sur nos relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [90%] :\r\nNon, je ne crois pas, il me semble que les 2 probl\u00e9matiques sont diff\u00e9rentes d'une part, on parle d'un exc\u00e8s d'immigration immigration massive de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et d'autre part on a ici une probl\u00e9matique d'expulsions de personnes qui se sont rendus coupables d'un certain nombre d'infractions graves et quand on parle de Bagatelle, j'ai toujours un petit peu mal au ventre parce que il y a vraiment pas dans le catalogue de l'UDC d'infractions qu'on peut qualifier de Bagatelle, il n'y a qu'est -ce que des infractions moins graves qui m\u00e8ne \u00e0 une expulsion lorsque l'on r\u00e9cidive donc je crois que \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut toujours dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [83%] :\r\nEst-ce que \u00e7a \u00e7a ne bute pas, pardonnez -moi, contre la Libye : circulation des personnes ne fait que m\u00eame pour des infractions de moyenne gravit\u00e9 hein parce que une r\u00e9cidive et utiliser ces personnes se retrouvent expuls\u00e9s \u00e7a froisse aussi c'est nous, c'est nous, accord avec Bruxelles sur la circulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [89%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, on peut effectivement \u00e0 la lecture des accords, avoir l'impression, o\u00f9 on va avoir des probl\u00e8mes, mais je ne pense pas parce qu'elle s'agit l\u00e0 aussi d'interpr\u00e9tation, ces textes sont formul\u00e9es de mani\u00e8re suffisamment g\u00e9n\u00e9rale pour que la Suisse dans l'int\u00e9r\u00eat de sa s\u00e9curit\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 publique est quand m\u00eame quelque chose d'au moins aussi important que la libre- circulation puisse faire valoir finalement son droit interne face face \u00e0 l'accord de libre- circulation pour dire non, notre d\u00e9cision d'expulsion dans telle \u00e9tait le cas est l\u00e9gitime au moins autant que celle d'autres pays qui ont aussi des r\u00e8gles qui leur sont propres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [88%] :\r\nOuais, Jan Rachel sera la Suisse est souveraine finalement \u00e0 Bruxelles, doivent \u00eatre admettre d'autres pays expulsent aussi leurs criminels \u00e9trangers la Hollande par exemple, fait elle n'est pas mise pour autant au ban de la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:23) [91%] :\r\nJe veux dire, je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral n'est pas pris la peine de lire la l'article en question, c'est : c'est l'article 5 de l'annexe num\u00e9ro 1 de l'accord sur la libre- circulation des personnes qui dit clairement et \u00e0 nouveau la question n'est pas la gravit\u00e9 de la peine, la question c'est l'automatisme toute mesure d'expulsion qui serait automatique et le texte dit tr\u00e8s clairement qu'il n'est pas bas\u00e9 exclusivement sur le comportement de la personne, donc il faut un examen individuel du cas tout ce qui exclut cet examen individuel n'est pas acceptable au sens des engagements de la Suisse, \u00e0 nouveau, je fais appel \u00e0 un peu de fiert\u00e9 nationale, la Suisse a pris un engagement : elle a sign\u00e9 un accord, le peuple a accept\u00e9, a confirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il acceptait d'accord Luc : circulation des personnes et maintenant on s'appr\u00eate \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui est contraire \u00e0 ce qu'on a nous-m\u00eames choisi de respecter. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:12:11) [97%] :\r\nLes mois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:12) [94%] :\r\nQuestion qu'il faut se poser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [86%] :\r\nNon, tr\u00e8s bien, \u00e7a, c'est quand m\u00eame un, un argument important, c'est celui de la fiabilit\u00e9 en gros ce que nous dit Yoann Rochelle c'est que la Suisse ne serait plus un partenaire fiable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:22) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, alors si des pays ont d\u00e9j\u00e0 connu des des difficult\u00e9s d'application de l'accord de libre- circulation m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, parfois il faudrait peut-\u00eatre qu'on prenne le risque, dans certains cas bien pr\u00e9cis d'avoir quelques difficult\u00e9s avec une cour de justice europ\u00e9enne ou autre, \u00e7a je peux vivre avec, mais je crois que l'int\u00e9r\u00eat que nous d\u00e9fendons ici qui la s\u00e9curit\u00e9, l'ordre public qui lui aussi mentionner parce que j'ai lu une bonne partie de l'accord concern\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9tendu c'est pr\u00e9cis\u00e9ment aussi un int\u00e9r\u00eat cet ordre public lorsqu'il y a des infractions graves ont \u00e9t\u00e9 commises et je crois que le catalogue est suffisamment clair ici la plupart des infractions qui s'y trouvent sont tr\u00e8s graves, d'autres sont graves, tout court, et je pense que la Suisse doit d\u00e9fendre doit d\u00e9fendent cela et \u00e7a n'est pas faire fi de ses engagements que que de s'engager sur cette voie -l\u00e0, il y a nos celle du monde. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:10) [86%] :\r\nPermettez -moi d'insister sur ce point, ce n'est pas la gravit\u00e9 des infractions qui est en jeu, l\u00e0 on peut discuter, c'est l'automatisme, c'est le fait qu'il n'y a pas de discussion possible qu'on traite de mani\u00e8re hier respectueux les hauts et les autres, les Europ\u00e9ens sont aussi engag\u00e9s \u00e0 traiter les Suisses de mani\u00e8re telle que la relation soit sauvegard\u00e9 et arr\u00eatez de dire qu'on n'expulse pas, jamais, non les criminels, on le fait simplement la mani\u00e8re, la proc\u00e9dure qui pourrait soit respect\u00e9, digne d'un \u00c9tat de droit, comme les la Suisse si l'argument c'est ensuite de dire alors la Suisse peut se permettre, parce que d'autres le font, l\u00e0 je pense qu'on peut arr\u00eater en est la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [85%] :\r\nEt alors il y a une Rochelle ou vous distinguez par la duret\u00e9 de vos arguments, par rapport aux cons\u00e9quences de cette initiative sur nos relations avec Bruxelles mais finalement vous distinguez vous \u00eates assez rare \u00e0 tenir ses arguments est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre un peu seuls que les politiques ont peur de se br\u00fbler les doigts avec cette question. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:58) [89%] :\r\nAlors je je ne pense pas, certains ont certainement un petit doute, au moment de mobiliser des arguments union europ\u00e9enne comme les diamants \u00e7a traduit au fond un certain climat politique qui devrait nous faire peur au final parce que l'Union europ\u00e9enne, qu'on le veuille ou qu'on ne veuille pas, c'est notre partenaire \u00e9conomique principal et le Business fonctionne sur la base de relations juridiques qui sont bien : ordre et bien organis\u00e9 et o\u00f9 il y a une fiabilit\u00e9, des diff\u00e9rents partenaires et petit \u00e0 petit la Suisse alors le 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait l'entr\u00e9e des gens qu'on remet en question le 28 f\u00e9vrier ce sera peut-\u00eatre la sortie des gens qu'on remet en question et on peut vraiment se demander qu'est -ce qui va rester de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse comme \u00c9tat partenaires voil\u00e0 il y a 500 millions d'habitants en face de nous, 28 \u00c9tats-membres, il y aura pas toujours \u00e0 Goodwill pour consid\u00e9rer nos amis les Suisses comme on aime dire \u00e0 Bruxelles, de mani\u00e8re \u00e0 voil\u00e0 positive, oui, on comprend la d\u00e9mocratie directe, il faut se rendent compte qu'il y a un certain capital politique et qu'on peut pas faire fi que ce capital une fois ou l'autre risque d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [85%] :\r\nManfred M\u00fcller sur le sur l'\u00e9puisement de ce capital pourquoi pas finalement une position tr\u00e8s claire de votre c\u00f4t\u00e9, de l'UDC une fois et proposer un texte carr\u00e9ment anti- bilat\u00e9rales qui se soit claire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [92%] :\r\nNon, alors c'est bien s\u00fbr pas le but, l'UDC n'a jamais voulu remettre en cause l'ensemble des bilat\u00e9rales qui apporte ind\u00e9niablement un grand nombre de choses et \u00e0 la Suisse, mais surtout c'est bien et des coups de canif, c'est ce qui va arriver, je ne pense pas, je crois que on a de toute mani\u00e8re la probl\u00e9matique de la libre- circulation qui est sur la table, l'un des diplomates extr\u00eamement comp\u00e9tent et je leur fais enti\u00e8re confiance puisqu'il n'y a pas de risque imm\u00e9diat, m\u00eame si l'initiative est accept\u00e9e le 28 f\u00e9vrier prochain il y aura pas une d\u00e9nonciation, le 29 f\u00e9vrier de cet accord et tant qu'\u00e0 faire, discutons de libre- circulation, alors faisons -le, aussi bien pour l'entr\u00e9e, que la sortie et je suis persuad\u00e9 que l\u00e0 aussi il y aura des am\u00e9nagements des d\u00e9marches d'interpr\u00e9tation que nous pouvons utiliser, m\u00eame si les les opposants et c'est de bonne guerre dans dans la campagne actuellement peignent le diable sur la muraille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [92%] :\r\nR\u00e9ponse le 28 f\u00e9vrier Manfred M\u00fcller Yoann Rochelle merci beaucoup devraient avec nous ce soir pour en d\u00e9battre, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:51) [56%] :\r\nBonne soir\u00e9e marseillaise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T17:33:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC BE  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45262845-7B5E-4957-9927-DDC4AB5D8420", "internalArchiveId": "45262845-7B5E-4957-9927-DDC4AB5D8420", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel co\u00fbt social pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique?", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016;Fran\u00e7ois Vuille, directeur d\u00e9veloppement du Centre de l'\u00e9nergie de l'EPF\r\n* * Quel co\u00fbt social pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique? 18h Le co\u00fbt social de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\r\nOn l'a appris cette semaine, la Chine envisage de fermer, au cours des trois prochaines ann\u00e9es, quelque 4300 mines de charbon...\r\nUn million d'employ\u00e9s devraient \u00eatre touch\u00e9s par cette d\u00e9cision qui s'inscrit dans une s\u00e9rie de mesures drastiques visant \u00e0 r\u00e9duire la surcapacit\u00e9 de charbon...\r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Chine a ferm\u00e9 plus de 7000 mines de charbon... Elle en comptait encore 11 000 \u00e0 la fin de l'an dernier...\r\n***\r\nFran\u00e7ois Vuille, bonsoir.... Vous \u00eates le directeur d\u00e9veloppement du Centre de l'\u00e9nergie de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, \r\nco-auteur de \"Les enjeux de la transition \u00e9nerg\u00e9tique suisse\". \r\n- Les chiffres sont saisissants : 1 million de travailleurs qui seront touch\u00e9s par la fermeture de 4300 mines de charbon... C'est \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9chelle de la Chine... Mais tout de m\u00eame... Le co\u00fbt social de la transition \u00e9nerg\u00e9tique est lourd... Surtout \u00e0 court terme puisqu'on imagine mal que les mineurs puissent facilement se recycler dans d'autres activit\u00e9s...\r\n- La Chine a-t-elle la capacit\u00e9 de compenser ces pertes d'emplois par la cr\u00e9ation de places de travail dans d'autres secteurs, notamment dans l'\u00e9nergie renouvelable ?\r\n- Si la Chine ferme des milliers de mines de charbon, ce n'est pas seulement pour prot\u00e9ger l'environnement ou pour remplir ses engagements lors de la COP21, la conf\u00e9rence mondiale sur le climat... L'activit\u00e9 \u00e9conomique a ralenti dans le pays et la demande d'\u00e9nergie avec... Mais tout de m\u00eame, de plan quinquennal en plan quiquennal, on assiste \u00e0 une r\u00e9duction drastique de ses capacit\u00e9s de charbon... Est-ce qu'on peut dire que ce pays est engag\u00e9 de facto sur le chemin de la transition \u00e9nerg\u00e9tique ?\r\n- De nombreux pays se trouvent aujourd'hui engag\u00e9s dans un processus de \"transition \u00e9nerg\u00e9tique\". Mais finalement que sait-on de l'impact que de telles r\u00e9formes peuvent-avoir en termes d'emploi ? (on en sait tr\u00e8s peu, c'est un sujet d'\u00e9tudes)\r\n- A quel horizon peut-on estimer que la transition \u00e9nergitique, les \u00e9nergies renouvelables cr\u00e9eront assez d'emploi ?\r\n- Et puis il y a la question pratique: les nouvelles cha\u00eenes d'approvisionnement sont-elles capables de r\u00e9pondre \u00e0 la demande? Risque de p\u00e9nurie ?\r\n- La transition \u00e9nerg\u00e9tique se discute dans des pays gigantesques (Chine) et \u00e9mergents (Inde, Br\u00e9sil...)... mais aussi chez nous, en Suisse. Qu'en est-il de la situation dans notre pays ?\r\n- Comment le virage est-il amorc\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi chez nous ? Est-ce qu'on a des chiffres sur les emplois qui seront perdus / qui seront cr\u00e9\u00e9s ?\r\n- On parle de \"croissance verte\", d'\"\u00e9co-innovation\"... des concepts creux ou de v\u00e9ritables potentiels ?", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418724", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel co\u00fbt social pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique? / FOR_2016-01-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Chine envisage de fermer, au cours des trois prochaines ann\u00e9es, quelque 4300 mines de charbon. Un million d'employ\u00e9s devraient \u00eatre touch\u00e9s par cette d\u00e9cision. Interview de Fran\u00e7ois Vuille, directeur d\u00e9veloppement de l'Energy Center de l'EPFL de Lausanne et co-auteur de \"Les enjeux de la transition \u00e9nerg\u00e9tique suisse\"."], "variantIds": ["ece-7418724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:50:49Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn l'a appris cette semaine la Chine envisage de fermer au cours des 3 prochaines ann\u00e9es quelque 4300 mines de charbon, un 1000000 d'employ\u00e9es devraient \u00eatre touch\u00e9s par cette d\u00e9cision qui s'inscrit dans une s\u00e9rie de mesures drastiques visant \u00e0 r\u00e9duire la surcapacit\u00e9 de charbon et ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Chine a ferm\u00e9 plus de 7000 mines de charbon, elle en comptait encore 11000 \u00e0 la fin de l'an dernier, Fran\u00e7ois oui, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur d\u00e9veloppement du Centre, de l'\u00e9nergie, de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, co- auteur de les enjeux de la transition \u00e9nerg\u00e9tique suisse alors les chiffres sont saisissants : 1 1000000 de travailleurs qui seraient touch\u00e9s par la fermeture de 4300 mines de charbon, on est \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9chelle de la Chine, mais tout de m\u00eame le co\u00fbt social de la transition \u00e9nerg\u00e9tique est lourd, surtout \u00e0 court terme puisqu'on imagine mal que les mineurs puissent facilement se recycler dans d'autres activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [84%] :\r\nAlors effectivement, quand on a une une production \u00e9nerg\u00e9tique qui d\u00e9pend essentiellement de de ressources telles que le charbon des radicaux source mini\u00e8re, c'est difficile de recycler des mineurs qui vivent tous dans le nord de le nord du pays, en gros plan des activit\u00e9s telles que la production d'\u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [89%] :\r\nEst-ce que la Chine a la capacit\u00e9 de compenser ces pertes d'emplois par la cr\u00e9ation de places de travail dans d'autres secteurs, je pense notamment \u00e0 \u00e9nergie renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [86%] :\r\nAlors donc, globalement, il faut bien voir une chose, c'est que le la Chine la la consommation \u00e9nerg\u00e9tique d'\u00e9nergie finale de la Chine n'est pas en train de baisser et comment donc l\u00e0, on la cherche plut\u00f4t \u00e0 se recentrer \u00e0 sortir du charbon pour donner la priorit\u00e9 \u00e0 des \u00e9nergies plus propres pour voir que, peut-\u00eatre, un peu d'histoire, le charbon en Chine la probl\u00e9matique premi\u00e8res n'est pas en fait, les \u00e9missions de CO2 certes la C\u00f4te 21 adopte de Paris fait que la Chine devra aussi faire face sa transition vers moins d'\u00e9missions de carbone mais le charbon, le poisson principal probl\u00e8me, c'est qu'il \u00e9met des particules fines et que la Chine subit en ce mode tr\u00e8s important dans tout le nord du pays, Shanghai jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re mon gaullienne, surtout avec les centres. \r\nExpekt tr\u00e8s touch\u00e9e par par le smog qui a des cons\u00e9quences sociales, \u00e9conomiques et extr\u00eamement important des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles ferm\u00e9es, des agents des Aeroports partiellement ferm\u00e9e par le smog en apart\u00e9 tr\u00e8s important donc la Chine se doit de pendaison de sant\u00e9 publique \u00e9conomique de sortir du charbon pour r\u00e9duire ces \u00e9missions. \r\nParticules polluantes alors elle cherche \u00e0 le faire, et du coup ben \u00e9videmment allaient chercher dans la 1\u00e8re chose qu'elle a fait d\u00e9sormais pass\u00e9 ces 2 pour renoncer renoncer \u00e0 donner de nouvelles concessions mini\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [76%] :\r\nElle avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de fermer un millier de de 1000 \u00e7a on savait d\u00e9j\u00e0, maintenant c'est au c'est beaucoup plus que \u00e7a, donc elle accentue en fait l\u00e0, elle, elle, elle passe la pas sa 5\u00e8me vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [86%] :\r\nOui, alors d'autres pays sont engag\u00e9s dans dans un processus de transition \u00e9nerg\u00e9tique mais, finalement, que sait -on de l'impact que de telles r\u00e9formes peuvent avoir en termes d'emplois alors donc la cause. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [83%] :\r\nNation continuera \u00e0 augmenter dans des pays comme la Chine, \u00e7a va juste repr\u00e9senter un transfert d'emplois, c'est en fait un transfert d'emplois pour la Chine \u00e0 \u00e0 des emplois miniers a pas valeur ajout\u00e9e sur les emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, parce que la la volont\u00e9 de la Chine de se transf\u00e9rer sa production Charbonnier vers vers le renouvelable, on ne sait les les grosses centrales \u00e0 charbon, finalement peu de monde donc les les emplois dans la fili\u00e8re charbon sont essentiellement au monde, la cha\u00eene de valeur sur la cha\u00eene de production. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [82%] :\r\nEt l'industrie du. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [72%] :\r\nEn tranchant, bon il y a pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [96%] :\r\nEt la maison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [69%] :\r\nRenouvelables c'est distraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [85%] :\r\nAlors on est dans l'industrie du renouvelables est -ce que la Chine est en avance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [83%] :\r\nAlors la Chine oui le 1er producteur mondial, notamment dans l'\u00e9olien, le photovolta\u00efque, qui sont 1er producteur mondial de ces technologies et sont \u00e9galement 1er march\u00e9 mondial oui nous on des dans la rue, \u00e9videmment, c'est un, c'est un grand pays, donc c'\u00e9tait plus facile, toujours est -il que, ils sont l'ann\u00e9e pass\u00e9e surmonteront pas, il faut v\u00e9rifier les chiffres, ils ont install\u00e9 2 lobes de de 15 \u00e0 20000 \u00e9oliennes, ils ont pass\u00e9 num\u00e9ro un du du march\u00e9 dans le dans le solaire photovolta\u00efque elle continuer d'actionnaires chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [91%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois pour votre \u00e9clairage je rappelle que vous \u00eates le directeur du centre de l'\u00e9nergie, de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et coauteur de : les enjeux de la transition \u00e9nerg\u00e9tique suisse, bonne soir\u00e9e, je vous remercie, merci, bonsoir et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T17:38:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-728F3DE1-6E20-4626-BB58-4426F2417703", "internalArchiveId": "728F3DE1-6E20-4626-BB58-4426F2417703", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Gr\u00e9goire Ludig, com\u00e9dien, \u00e0 propos du film : \"Et ta soeur\"", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce qui peut bien pousser une r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise \u00e0 adapter ou remaker une com\u00e9die romantique am\u00e9ricaine? Parce qu'elle y a vu sans doute une occasion de se renouveler en s'offrant une incartade dans la com\u00e9die et en inversant une tendance naturelle, Marion Vernoux s'est donc jet\u00e9e \u00e0 l'eau. \r\nD\u00e9couvrez dans ce \"Brazil\" un entretien men\u00e9 par Julie Evard et Fifi lors des Rendez-vous Unifrance de Paris de 2016 avec Gr\u00e9goire Ludig.\r\n--- plus value ---\r\nHabituellement, dans son cin\u00e9ma, une femme est prise en sandwich entre deux hommes. Avec le remake de Ma Meilleure Amie Sa Sour et Moiest le contraire. Au g\u00e9n\u00e9rique, on retrouve G\u00e9raldine Nakache, Virginie Efira et Edouard Ludig qui a troqu\u00e9 sa casquette et ses lunettes de soleil du wouech bas du front du Palmashow pour le look bcbg du d\u00e9pressif cynique au sens de l'humour particuli\u00e8rement aiguis\u00e9.Au fond du trou, il accepte la proposition de sa meilleure copine de se mettre au vert en Bretagne sur une \u00eele dans une maison isol\u00e9e. Seulement, dans un moment d'\u00e9garement \u00e9thylique, il couche avec la soeur lesbienne de sa pote. Quiproquo, petits secrets, grosses manipulations en tout genre seront de rigueur. Et Ta Sour est un film sur le rapport soeur/demi-soeur pas toujours facile, sur l'amiti\u00e9 qui se transforme en amour, sur le d\u00e9sir de maternit\u00e9 \u00e9galement o\u00f9 quand l'horloge biologique a trop tourn\u00e9 et qu'on se sent pr\u00eate \u00e0 tout pour se faire f\u00e9conder.", "durationSec": 1078, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399224", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["et ta soeur / BRA_2016-01-24T11:06:00_et-ta-soeur", "Brazil du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9est-ce qui peut bien pousser une r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise \u00e0 adapter ou remaker une com\u00e9die romantique am\u00e9ricaine? Parce qu\u02b9elle y a vu sans doute une occasion de se renouveler en s\u02b9offrant une incartade dans la com\u00e9die et en inversant une tendance naturelle, Marion Vernoux s'est donc jet\u00e9e \u00e0 l'eau. \n\nD\u00e9couvrez dans ce \"Brazil\" un entretien men\u00e9 par Julie Evard et Fifi lors des Rendez-vous Unifrance de Paris de 2016 avec Gr\u00e9goire Ludig."], "variantIds": ["ece-7399224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:42Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLe cin\u00e9ma c'est sur Couleur 3 dans l'\u00e9mission Brazil qu'est -ce qui peut bien pousser une r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise \u00e0 adapter au et qui est une com\u00e9die romantique am\u00e9ricaine r\u00e9cente, voil\u00e0 une question qu'on aurait aim\u00e9 poser \u00e0 Marion Vernoux, la r\u00e9alisatrice de et ta soeur qui a donc refait ma meilleure amie, sa soeur et moi de Shelton, avec notamment \u00c9milie Blog le truc c'est que Marion Vernoux nous a plant\u00e9s lors des Rendez -vous Unifrance qui sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Paris le week- end dernier, une chance, le h\u00e9ros masculin de son film lui, Gr\u00e9goire Ludig n'a pas annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, \u00c9douard Ludig, des t\u00e9l\u00e9spectateurs de D8 le connaissent bien, puisqu'avec son comp\u00e8re David Marseille il est \u00e0 l'origine du Palm chaud qui n'a aucun lien de parent\u00e9 avec Palmade De Palma chose d'un cocktail de v\u00e9ritables avec 2 personnages de Walsh tr\u00e8s tard et autant dire que rien \u00e0 voir avec le film est \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [68%] :\r\nEh bien, celui qu'on entend l\u00e0, c'est un non clair, j'ai vu tous les \u00e9pisodes adoptera ou son plus c'est pas compliqu\u00e9, pas une pour le pire, ou de l'aspirine, oui, je vois que vous que moi je n'ai pas la conduite la question : comment la t\u00eate, on progresse de commenter 3 Docteur allait un peu moins de une esp\u00e8ce, une femme m\u00e9decin alors certainement pas comme \u00e7a, alors j'enseigne, pardon, mais j'ai mal quand je touche la visite touche pas ou Val\u00e9rie Meilen prouverait, ce qui est mal quand j'avais l'Avantage du terrain, j'ai pas compris fait la l\u00e9gion ici parce que les questions proche ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [89%] :\r\nLe coup \u00c9douard Ludig a donc troqu\u00e9 sa casquette et ce, lunettes de soleil pour le look bcbg du d\u00e9pressif cynique, au sens de l'humour particuli\u00e8rement aff\u00fbt\u00e9, alors que l'on organise une f\u00eate du souvenir dans la m\u00e9moire de son fr\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9 un an plus t\u00f4t, il se bourre la gueule et dit tout haut ce que personne n'oserait penser tout bas son fr\u00e8re \u00e9tait une merde, un salon, une ordure, il entend bien ruin\u00e9 cette satan\u00e9e Soir\u00e9e du souvenir compl\u00e8tement bourr\u00e9, il accepte la proposition de sa meilleure copine de se retirer de se mettre au Vert en Bretagne, sur une \u00eele dans une maison isol\u00e9e, le lendemain, lui et sa gueule de bois embarque donc mais arriv\u00e9 dans l'habitat qu'elle est squatt\u00e9 par la soeur lesbienne de sa pote, \u00e7a ne les emp\u00eachera pas l'alcool aidant, d'avoir une relation sexuelle qu'il vaudra mieux dissimuler \u00e0 sa botte, demi- soeur de sa conqu\u00eate d'un soir lorsqu'elle d\u00e9bouchera \u00e0 l'improviste quiproquo petits secrets manipulations en tous genres et ta soeur, un film sur le rapport soeur demi- soeur, pas toujours facile sur l'amiti\u00e9 qui peine \u00e0 se transformer en amour sur le d\u00e9sir de maternit\u00e9 aussi quand l'horloge biologique \u00e0 trop tourn\u00e9 et qu'on est pr\u00eat \u00e0 tout pour se faire f\u00e9conder, pour le coup, Marion Vernoux sort nouvelle quelque peu avec ce film, elle qui avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'habitude de plut\u00f4t \u00e9crire et r\u00e9aliser des drames ou la femme est prise en \u00e9tau entre 2 hommes, et l'inverse ici la tendance et s'offre m\u00eame une incartade dans la com\u00e9die, voil\u00e0 en tout cas, rime avec r\u00e9ussite Gr\u00e9goire Ludig avait vu l'original, avant de reprendre cette partition d\u00e9j\u00e0 existantes, ce qui nous a confi\u00e9 lors des Rendez -vous Unifrance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [84%] :\r\nNon, j'ai vu la version am\u00e9ricaine du film, une fois qu'on a \u00e0 pouvoir proposer un sc\u00e9nario et je voulais voir un petit peu au d\u00e9but, je savais pas, c'est vrai, j'ai un peu h\u00e9sit\u00e9, mais au final, je ne vois quand m\u00eame la version pour essayer justement de ne pas faire copier au final un pour la m\u00eame ressenti jouer le sentiment etc et j'\u00e9tais tr\u00e8s content, fait de l'avoir vu, parce que j'avais envie dans tous les cas de proposer un autre personnage que le personnage de Jack donc imaginable, j'ai envie de lui donner un c\u00f4t\u00e9 un peu plus, un peu plus fort, un peu plus bas masculin mais un tout petit peu moins victimes de part c'\u00e9tait une cam\u00e9ra et je crois que j'ai bien fait en fait d'avoir fait \u00e7a parce que j'avais avec Marion, c'\u00e9tait tout de suite que on avait envie de le donner \u00e0 lui donner un peu plus de d'ampleur un peu plus de vivacit\u00e9 \u00e0 ce personnage, mais en tous les cas, et moi j'ai vu et je trouve qu'il y a une vraie diff\u00e9rence entre le entre le film original de Marion, c'est que le film de vachement plus europ\u00e9ens, vous faites quelque chose de vachement plus francis\u00e9e qui va un peu plus vite s'il y a une sorte de com\u00e9die un peu plus plus vivace et non, mais je trouve que \u00e7a, c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'aller vers ce \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [60%] :\r\nNon, nous en parlons Pierrick Jean pas de PSA. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [72%] :\r\nDonc point parce que int\u00e9ressante pour un personnage comme \u00e7a, c'est c'est pas seulement d\u00e9pressif c'est un d\u00e9pressif qu'un rigolo, quoique ainsi, sens de l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:55) [80%] :\r\nOuais, mais \u00e7a c'est une des caract\u00e9ristiques de pas mal de d\u00e9pressif aussi de cacher \u00e7a et de et de essayer de s'en sortir la de du du second degr\u00e9, voire du 3\u00e8me degr\u00e9 pour essayer de, aujourd'hui, tout va bien, moi j'ai ma situation il y a pas de probl\u00e8me, donc je pense une \u00e9quivaloir je pensais \u00e0 que \u00e7a une une blague sur si vous savez, au final, \u00e7a peut cacher un malaise, mais l\u00e0 dans l'appr\u00e9hension et dans le dans le dans le travail de de ce personnage l\u00e0 il y avait un c\u00f4t\u00e9 effectivement plus sympa de d\u00e9pressif au fond du trou, etc, alors oui, l\u00e0, il souffre de la de la disparition de son fr\u00e8re, qui d\u00e9testait, mais c'\u00e9tait son fr\u00e8re donc on touche pas \u00e0 son fr\u00e8re non plus et est tiraill\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 avec les sentiments qu'il a ouvert son fr\u00e8re les sentiments qui l'envers sa meilleure amie, Tessa qui elle \u00e9tait avec son fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [72%] :\r\nDes sentiments quand m\u00eame pas possible avou\u00e9 ce que son fr\u00e8re est mort s\u00e9quence pas et donc c'est c'est et du coup un comment est -ce qu'il va faire pour g\u00e9rer tout \u00e7a, et ce qui va r\u00e9ussir \u00e0 se sortir tout d'o\u00f9 la proposition de dessins de Pierrick d'aller travailler, se mettre au Vert dans la maison de la famille dans ce type \u00e0 sa c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:04) [72%] :\r\nJe sais que c'est triste, moi aussi je suis triste, Radio Suisse comme \u00e7a, il fait une proposition va jeune, mon p\u00e8re, je crois, c'est magnifique, quand une magnifique oui oui, froid et humide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [85%] :\r\nSur la 3 sur le Brazil de Couleur3 3 on revient aujourd'hui sur une com\u00e9die de Marion Vernoux, sorti il y a une dizaine de jours et encore en salle et ta soeur avec G\u00e9raldine Nakache, Virginie Efira est coinc\u00e9 entre les 2 sur une \u00eele isol\u00e9e, le temps d'un un huis-clos de une heure 40, Gr\u00e9goire Ludig \u00e0 d\u00e9pressif rigolo, avec un c\u00f4t\u00e9 sombre assez bien d\u00e9velopp\u00e9 ce qui manquera pas de plaire aux spectateurs, comme l'a fait remarquer au principal int\u00e9ress\u00e9, ma coll\u00e8gue de la RTS Juliette var qui a men\u00e9 cet entretien \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s lors des Rendez -vous Unifrance, le week- end dernier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:45) [80%] :\r\nBen je pense que l'id\u00e9e en tous les cas du personnage pour pour parler parce que ce personnage- l\u00e0, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une forme de dualit\u00e9 de 2 centimes, en fait, je suis all\u00e9 beaucoup montr\u00e9 que le Gabon ben touch\u00e9 par \u00e7a, \u00e9videmment, qui, on a pris sont donc sous- texte pour la gueule, il y a beaucoup \u00e0 tout le monde, etc, et puis je ne fais pas chier en ce moment, \u00e7a va pas, et puis, et puis je g\u00e8re sa tranquillit\u00e9 et c'est moi, c'est moi, vous savez, dans ces cas -l\u00e0, on sait tr\u00e8s bien que ces personnes \u00e0 attendent qu'une seule chose, c'est qu'on les on les for\u00e7ait un peu, c'est c'est comme les gens qui ont leur demande, c'est : \u00e7a va, il faut ouais \u00e7a. \r\n\u00e7a va, \u00e7a va ben oui qu'est -ce que non, ben je ne sont gard\u00e9s, \u00e7a non, parce qu'il y a non, non, non, \u00e7a, son horizon envie qu'on aille les chercher, malgr\u00e9 tout, et l\u00e0 je pense que, bien que c'\u00e9tait un petit peu \u00e7a, mais effectivement il y avait ce c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9pressif qui \u00e9tait qui \u00e9chouait \u00e0 \u00e0 faire en tout cas et avec Marion et avec jardiner Virginie pour mon personnage pourrait tout ce qu'elles avaient jou\u00e9 aussi on a vachement parlions de vachement nous discutons, on a beaucoup travaill\u00e9 tous les 4 ans, \u00e7a ne va plus, vachement le temps de de travailler sur les personnages sont ce qu'on avait envie de de raconter sur leur relation entre \u00e0 chaque fois, parce que c'est quand m\u00eame, il y a la relation Tessa Marie Marie Pierrick Pierrick Tessa, c'est un cercle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [71%] :\r\nGr\u00e9gory d'\u00e9voquer ne sache jamais ma belle ne comptait pas rester au chaud avec le justement patient qui, d'une sinon Gignac, sa soeur, moi je suis son meilleur ami, t\u00e9moin hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [84%] :\r\nTout est \u00e9crit avant le tournage, on est parti une semaine Marion Virginie G\u00e9raldine moi la 1\u00e8re le chef par une petite dizaine dans la maison pendant une semaine pour prendre position un peu de l'espace pour \u00e7a, pour apprivoiser un peu s\u00e9rieux et en situation, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre que l\u00e0 effectivement \u00e7a serait marrant qu'\u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il va se trouver aussi ou alors que Marie fumer clope \u00e0 ce moment -l\u00e0, au lieu de passer derri\u00e8re toute la mise en sc\u00e8ne et tout \u00e7a, on a trouv\u00e9 des choses sur place pour ne pas avoir les trouver en les tournant enfin pendant le tournage et se \u00e0 la maison m\u00e8re de puisse faire ci ou \u00e7a, etc, et que et d'improviser et de risquer de faire perd du temps et de risquer de g\u00eaner des fois les gens posent un peu voil\u00e0 \u00e7a, donc non c'est tout \u00e9tait assez, assez, on on a fait pas mal de propositions avec les jardiniers et Virginie sont les personnages etc apr\u00e8s Marion prenait prenait pas mais c'\u00e9tait l'Avantage d'avoir \u00e7a, c'est une chance d'avoir pu travailler pendant une petite semaine avant le sc\u00e9nario, les personnages tous ensemble pour pouvoir \u00eatre au taquet, quand on est vraiment dans une minute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [75%] :\r\nMoi, je ne m'a pas une bonne id\u00e9e, c'est une \u00e0 voir pourquoi pas \u00e0 la sc\u00e8ne d'amour avec Virginie Efira prestation de militants pour votre personnage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [80%] :\r\nLe r\u00f4le de compo quoi, voil\u00e0 bien un peu quand m\u00eame comment on apprend savant ou bien se taire ou plut\u00f4t comme \u00e7a, oui, ben en fait, c'est une sc\u00e8ne de com\u00e9die, c'\u00e9tait pas une sc\u00e8ne, je pense que j'aurais \u00e9t\u00e9 tant mieux d'ailleurs parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 je me retrouve un peu dans ce personnage, c'est que beaucoup qui, un peu une difficult\u00e9 voil\u00e0 pas trop par les difficult\u00e9s, c'est plus quelque chose qui, un peu mal \u00e0 l'aise mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [74%] :\r\nNon, mais je crois que j'ai pris comme aussi d'ailleurs et c'\u00e9tait super de faire \u00e7a avec un g\u00e9nie parce que bon, ben on y est hein Alexis maintenant psychologue en fait c'\u00e9tait plus dr\u00f4le affaire, on voit que c'est, c'est sur ces lieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:19) [80%] :\r\nC'est c'est pas \u00eatre g\u00e9nial, moi j'ai pas l'habitude, \u00e7a se passe mieux, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s rigolo \u00e0 faire mais non, mais c'\u00e9tait \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, \u00e9videmment, il y a une petite angoisse mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on se retrouve au Niger, le bon ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [86%] :\r\nEn tant qu'\u00e0 faire autant se marrer quoi donc pour la l'assumer, et une fois qu'on dirait quand on jette \u00e0 l'eau comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:44) [88%] :\r\nIl faut savoir 3 d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [87%] :\r\nDu Brazil jusqu'\u00e0 13 heures la semaine derni\u00e8re, est sorti en salle et ta soeur de Marion Vernoux, l'occasion pour le grand public de d\u00e9couvrir l'un des 2 membres du haut du Duval un certain Gr\u00e9goire Ludig ceci dit, il y a d\u00e9j\u00e0 fait quelques apparitions au cin\u00e9ma, dont le 1er d\u00e9bit sitting, par exemple, mais ce n'\u00e9tait que des r\u00f4les de passage donc dire que lorsqu'il a appris que l'on pens\u00e9 \u00e0 lui pour un 1er r\u00f4le dans des ta soeur, il a \u00e9t\u00e9 super enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [90%] :\r\nAlors on va pas dire c'est bon, je vais prendre, on a dit tiens j'ai envie de voir d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [88%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0 c'est chouette parce que, parce que moi je connaissais pas le travail de Mario. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [76%] :\r\nEt donc j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content de la rencontrer des gens dans la personne, l'apprendre \u00e0 la conna\u00eetre avec pour son travail, \u00e0 savoir ce que vous racontez, savoir dire que le pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:33) [83%] :\r\nQuoi de ce film, quels souvenirs pas sous- texte mais o\u00f9 est -ce qu'on va aller en fait qu'est -ce qu'on va compter et voil\u00e0 et \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, le sc\u00e9nario m'a plu, je me suis dit que c'\u00e9tait pour un 1er film, c'est mon 1er r\u00f4le pour les Verts apr\u00e8s un r\u00f4le au cin\u00e9ma, pardon, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [85%] :\r\nAssez riche et assez int\u00e9ressant \u00e0 jouer \u00e0 faire et voil\u00e0 on une fois apr\u00e8s j'ai pass\u00e9 c'est avec elle, on a travaill\u00e9 et puis apr\u00e8s, m'a rappel\u00e9 pour passer des essais avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [82%] :\r\nVirginie G\u00e9raldine et apr\u00e8s m'a rappel\u00e9 pour me dire effectivement que si j'\u00e9tais toujours, c'\u00e9tait qu'elle rev\u00eat pour le g\u00e9nie, donc voil\u00e0 ce qu'a fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:09) [61%] :\r\nToulouse continue puisque vous avez assure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [82%] :\r\nAlors \u00e9videmment, mais cette cette c'est bien parce que \u00e7a s'est fait assez naturellement, en fait, c'est \u00e7a que j'ai trouv\u00e9, je souhaite que les \u00e9tapes normales dans notre r\u00e9alisateur, on va travailler, on va voir, puis voil\u00e0 et si \u00e7a si \u00e7a n'avait pas fait \u00e7a pas mais j'ai cette chance que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:30) [75%] :\r\nAh oui d'accord, certes non et puis autre moyen Sma\u00efli sur la jambe gauche, mais sinon y a song\u00e9, bien jou\u00e9, \u00e7a va, voil\u00e0 il plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:39) [82%] :\r\nOui, donc moi je tr\u00e8s content mais vous avez rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:43) [73%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s bon, tr\u00e8s marrant comment pas ce mal, mais en fait, c'est sa fille, elle cherchait donc \u00e0 personnages d'une trentaine d'ann\u00e9es, pas forc\u00e9ment connu du grand public, etc donc, en tout cas dans le monde du cin\u00e9ma quelques qu'on n'avait pas forc\u00e9ment encore, donc elle se poser des questions, elle \u00e9tait dans son salon avec la jaquette du DVD original et sa fille et de ses filles a dit : mais pourquoi tient trouve pas qu'a une similitude entre entre ce mec qui est \u00e9crit dans les peut-\u00eatre ce qui, je ne sais pas, mais il fait des sketchsetc. ils sont, il y avait qu'un peuple, il y avait du football ce qui tout regarde et \u00e0 la regarder, a dit oui effectivement \u00e7a peut coller tout \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a je dois beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:28) [67%] :\r\nQuoi sa femme sont des c'est ben oui, ce que je peux voir ma chambre d'h\u00f4tel \u00e0 ce que prouve que vous avez remis sur Tony soeur quand m\u00eame continuer ai quand m\u00eame ta d\u00e9crivent grosse et moche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:43) [87%] :\r\nC'est une com\u00e9die n'est pas seulement une com\u00e9die, c'est-\u00e0-dire qu'on sort pas l'artillerie du claque dans la gueule, je tombe \u00e0, je suis au placard etc, j'adore \u00e7a, j'en fais, enfin on en fait, on adore, mais c'\u00e9tait int\u00e9ressant justement, pour le coup de faire ce film qui com\u00e9die me casse la gueule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:01) [58%] :\r\nDe quoi que, oui, c'est pas parce qu'ils vont pr\u00e9senter une Julie \u00e7a mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:07) [75%] :\r\nIl y a beaucoup de situations qui sont pour moi et j'esp\u00e8re dr\u00f4le mais justement ce c\u00f4t\u00e9 un peu avec un petit truc \u00e0 l'int\u00e9rieur, un jouet, il avait \u00e9t\u00e9 assez riche en fait et non \u00e7a d\u00e9range pas tant que \u00e7a me pla\u00eet, je peux faire, on peut proposer comme com\u00e9die si vous \u00eates responsable donc pas sur les \u00e9conomie et si on propose quelque chose de plus tard que le plus triste ou plus dramatique, c'est simple, pas simple baassiste plein contraire c'est c'est un peu cette chance, la chance, les possibilit\u00e9s de ce m\u00e9tier, ce qui, en pleine chose sauf qu'en France on a toujours un petit peu tendance \u00e0 com\u00e9die sino- russe et com\u00e9die c'est plut\u00f4t drame films ind\u00e9pendants ou alors film chiant, voil\u00e0 ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:47) [88%] :\r\nDonc, tous les bons non mais c'est je, je, voil\u00e0, oui, mais j'exag\u00e8re \u00e9videmment mais c'est vrai qu'on est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:52) [79%] :\r\nDonc elle caricaturons pourriez devenir le d\u00e9pressif rigolo du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, voil\u00e0 pour les 15 prochaines ann\u00e9es, c'est l'angoisse quoi savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [89%] :\r\n\u00e0 Brazil, pour la 3 derni\u00e8re s\u00e9quence aujourd'hui en compagnie de Gr\u00e9goire Ludig, cr\u00e9dit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9rique de et ta soeur, actuellement en salles avec G\u00e9raldine Nakache, Virginie Efira et aussi la maison, pour le coup, le th\u00e9\u00e2tre de ce huis clos est effectivement un personnage \u00e0 part enti\u00e8re, loin de l'arch\u00e9type de la maison bretonne, donc ce n'est pas du tout \u00e7a, une baraque qui en tout cas une influence sur le jeu de Gr\u00e9goire lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:23) [64%] :\r\nVa rallonger mon p\u00e8re, je pensais magnifique quand une magnifique dire froid et humide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:35) [72%] :\r\nF\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:36) [82%] :\r\nOn va d\u00e9corer en de multiples, en fait, on a vraiment l'impression d'\u00eatre chez nous d'avoir cette baraque, cette grande maison plus ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s du monde, \u00e9tait dans le canton de la Bretagne pour oui avec toute l'\u00e9quipe avec les com\u00e9diennes il y avait une impression de huis-clos en fait quelque part et on en vient m\u00eame \u00e0 dire que cette maison est un personnage \u00e0 part enti\u00e8re du film, en fait, et c'est pas que \u00e7a change, mais il y avait un c\u00f4t\u00e9, on sentait un peu chez nous, et pour des sc\u00e8nes ext\u00e9rieures, c'est bien, on va faire une petite sc\u00e8ne quand m\u00eame sur le bas, o\u00f9 on va se balader un peu parce qu'on va sortir, on va prendre l'air etc mais cette maison, il y avait quand m\u00eame quelque chose d'assez d'assez fort, 16 d\u00e9gage quelque chose d'assez fort \u00e0 la voici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:21) [81%] :\r\nComposer ou \u00e9crire vraiment \u00eatre calme et et avec l'inspiration et nous on \u00e9tait, on a encore senti \u00e7a aussi pendant le tournage, c'est agr\u00e9able de jouer dans cette grande maison et \u00e0 la fois \u00e0 la fois c'est bizarre parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:36) [80%] :\r\nParfois \u00e9troite parfois sombre et \u00e7a collait un petit peu avec l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive dans une grande on sait pas trop ah oui c'est vrai, \u00e7a, c'est, c'est c'est \u00e7a de oui, donc, oui, et en fait \u00e7a, \u00e7a faisait un peu \u00e9cho avec le sc\u00e9nario. \r\nDonc moi je pense que c'\u00e9tait une bonne chose en tout cas tourn\u00e9 dans cette grande et belle maison de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:06) [92%] :\r\nParce que je crois que \u00e7a marche depuis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [72%] :\r\nEt donc du coup, les projets derri\u00e8re il y a des projets derri\u00e8re avec David mon pote de toujours beaucoup parce qu'il passe la journ\u00e9e a trouv\u00e9 le film cet \u00e9t\u00e9 donc, qui s'appelle La folle histoire de Max mais rompu le montage, on est tr\u00e8s content, \u00e7a va sortir, \u00e7a va sortir de novembre prochain, c'est une com\u00e9die d'aventure pendant la Seconde Guerre mondiale, quitte \u00e0 faire un 1er film tous dans la merde suite scientifique qui est ma foi oui oui tr\u00e8s \u00e7a et puis l'imam de d\u00e9cider, on a des projets et puis en parall\u00e8le d'autres sc\u00e9narios, je commence \u00e0 lire trou qui dit du tout, et le pr\u00e9ciser, c'est tellement pris du plaisir, son cin\u00e9ma et j'ai envie d'avoir la m\u00eame sensation sur le sur le prochain 1er si donc 1er, regard sur ce m\u00eame ressentir et donc Matignon dimanche prochain et vie oui, donc la de l'excellence avec nous en principe au apr\u00e8s il y a plein d'acteurs qu'on adore, il y a Bernard Farcy et Nicolas Mari\u00e9 de Villepin nous oui Al\u00e9sia qui 1er r\u00f4le f\u00e9minin qui absolument g\u00e9nial, que c'\u00e9tait quelques les petites apparitions de plan soit Stevens Lecaplain instable, on voulait pas faire une forte baisse parce que je suis Ford et c'est toujours un c\u00f4t\u00e9 un peu chiant \u00e0 peu copinage ne sort du film en fait s'amusent entre nous, en fait, voil\u00e0 mais non mais tr\u00e8s content, \u00e7a a repris de 2 personnages pour 4 ans pendant la guerre, qui \u00e9tait chez par ce sont des importantes \u00e0 la et m\u00eame si beaucoup plus \u00e9toff\u00e9e que \u00e7a, on est tr\u00e8s content dans cette commune qui va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [89%] :\r\nGr\u00e9goire Ludig, rencontr\u00e9 \u00e0 Paris le week- end dernier lors des Rendez -vous Unifrance, il est actuellement au cin\u00e9ma dans et passeur de Marion Vernoux, aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9raldine Nakache, Virginie Efira. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T16:37:38Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ludig, Gr\u00e9goire", "role": "acteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1488462", "internalArchiveId": "AA1601488343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7438346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7438349.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Le statut de l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse est r\u00e9gl\u00e9", "GE: un jeune chauffard avait sem\u00e9 un vent de panique lorsque la menace terroriste \u00e9tait s\u00e9rieuse", "Antoine Jaccoud recevra le prix d\u2019honneur de la 51e \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure", "Les vendanges tardives ont d\u00e9but\u00e9 dans le Valais", "Les Bernois vont \u00e9lire deux nouveaux conseillers d\u2019Etat", "Toni Brunner joue gros avec l\u2019initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers", "Crise des migrants: la police italienne lutte contre le trafic d\u2019\u00eatres humains en Sicile", "VD: le chantier de l\u2019H\u00f4tel du Parc est \u00e0 l\u2019arr\u00eat", "L'Espagne est dans une impasse politique depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Johann Schneider-Ammann a bien entam\u00e9 sa pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Ski alpin: les Suisses ont brill\u00e9 sur la Streif \u00e0 Kitzb\u00fchel", "Le mois de janvier est la p\u00e9riode des transferts dans le monde du football", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Ammann et Fran\u00e7ois ont sign\u00e9 un accord sur le statut fiscal de l'a\u00e9roport apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations.", "Il avait d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 une peine de 18 mois ferme apr\u00e8s avoir post\u00e9 une vid\u00e9o de ses exploits sur internet.", "Ce prix r\u00e9compense chaque ann\u00e9e une personne qui s\u2019engage en coulisse pour le cin\u00e9ma suisse.", "Cette ann\u00e9e, elles sont particuli\u00e8rement tardives et cela donnera des vins tr\u00e8s doux.", "La droite ambitionne de regagner la majorit\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux des trois \u00e9lus socialistes \u00e0 mi-mandat.", "Le camp du OUI perd du terrain et le pr\u00e9sident de l\u2019UDC a tent\u00e9 de remobiliser ses troupes lors de l\u2019assembl\u00e9e du parti \u00e0 Wil.", "Elle utilise les outils de la lutte anti-mafia.", "Le promoteur a \u00e9t\u00e9 mis aux poursuites par une quinzaine d\u2019entreprises de la r\u00e9gion.", "Les socialistes refusent de n\u00e9gocier avec le parti Podemos et le premier ministre renonce \u00e0 tenter de former un gouvernement.", "L'analyse de Ron Hochuli, chef rubrique \u00e9conomie, depuis Berne.", "Beat Feuz et Carlo Janka finissent respectivement \u00e0 la 2e et 3e place. Marc Gisin termine 5e.", "La valeur des footballeurs est toujours \u00e0 la hausse."], "variantIds": ["ece-7324403", "ece-7324401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-31T22:12:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:07:11\r\n...\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:22:13\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:25:03\r\nL'exploit des Suisses \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:19\r\n        B.Feuz et C.Janka\r\nd\u00e9crochent la 2\u00e8me et 3\u00e8me places.\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:33:06\r\n   Epreuve marqu\u00e9e par plusieurs\r\n      chutes spectaculaires.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:38:13\r\nBelle performance aussi pour L.Gut,\r\n    3\u00e8me de Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:43:23\r\n Enqu\u00eate sur un fiasco immobilier\r\n au Mont-P\u00e8lerin, pr\u00e8s de Vevey.\r\n\r\n19:30:44:04  19:30:48:00\r\n Le promoteur d'un projet luxueux\r\n    est poursuivi en justice.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:52:08\r\n Le sort d'un joyau du patrimoine\r\n          est incertain.\r\n\r\n19:30:53:16  19:30:56:09\r\n          Fin du conflit\r\n   entre la Suisse et la France\r\n\r\n19:30:56:13  19:30:59:19\r\n       sur le statut fiscal\r\n   de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:05:20\r\n J.Schneider-Ammann et F.Hollande\r\n   signent un accord \u00e0 Colmar.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:02\r\nL'Espagne dans une impasse politique.\r\n\r\n19:31:10:07  19:31:13:09\r\n     M.Rajoy renonce \u00e0 former\r\n         un gouvernement,\r\n\r\n19:31:13:13  19:31:17:06\r\n  faute de majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:22:09\r\n   A gauche, le parti socialiste\r\n     et Podemos se d\u00e9chirent.\r\n\r\n19:31:25:13  19:31:28:08\r\nLes vendanges tardives de janvier.\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:33:03\r\nLa r\u00e9colte du raisin fl\u00e9tri et s\u00e9ch\u00e9\r\n    donnera des vins liquoreux.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:39:18\r\n  Retour en force des descendeurs\r\n       suisses \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:43:11\r\n sur la plus prestigieuse descente\r\n        de Coupe du monde.\r\n\r\n19:31:43:16  19:31:48:04\r\n   B.Feuz, 2\u00e8me, C.Janka, 3\u00e8me,\r\net M.Gisin finit 5\u00e8me de la Streif.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:51:20\r\n         Plusieurs chutes\r\n      \u00e9taient spectaculaires.\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:01:07\r\n   -Deux Suisses sur le podium\r\n  de la descente de Kitzbuehel.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:06:02\r\n       B.Feuz et C.Janka\r\n     ont choisi leur moment\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:10:05\r\n        pour se rappeler\r\nau bon souvenir du cirque blanc !\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:13:20\r\n     La remarque vaut aussi\r\n   pour le vainqueur, P.Fill.\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:18:01\r\nL'Italien, qui n'avait plus gagn\u00e9\r\n    depuis plus de sept ans,\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:21:16\r\n      remporte sa deuxi\u00e8me\r\n   victoire en Coupe du monde.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:24:08\r\n  Le clan suisse peut exulter,\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:29:10\r\n  parce que \u00e7a fait son effet de\r\nrecevoir des fleurs de Terminator,\r\n\r\n19:32:29:14  19:32:33:11\r\nmais surtout parce que ce podium\r\n     met du baume au coeur\r\n\r\n19:32:33:15  19:32:35:19\r\n de deux skieurs souvent bless\u00e9s\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:39:18\r\n       et dont le courage\r\n trouve l\u00e0 une juste r\u00e9compense.\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:46:16\r\n-Bien s\u00fbr, c'est une saison difficile\r\n           pour la Suisse,\r\n\r\n19:32:46:21  19:32:48:20\r\n    avec beaucoup de blessures.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:51:12\r\nMais on fait toujours de notre mieux.\r\n\r\n19:32:51:17  19:32:57:21\r\n On a eu de la chance et on esp\u00e8re\r\n   que \u00e7a continuera \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:01:15\r\n         -B.Feuz, bless\u00e9\r\n   au talon d'Achille en ao\u00fbt,\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:05:07\r\nrevient tout juste \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:09:05\r\n   -Je suis remont\u00e9 sur les skis\r\n\r\n19:33:09:10  19:33:11:11\r\n    il y a seulement 15 jours.\r\n\r\n19:33:11:15  19:33:16:11\r\n  Faire un podium ici, vraiment,\r\n   je ne trouve pas les mots !\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:21:10\r\n-Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 dompter une Streif\r\n     particuli\u00e8rement pi\u00e9geuse.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:25:00\r\n        Plusieurs skieurs\r\n    en ont fait l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:29:08\r\n            notamment\r\n  le favori Aksel Lund Svindal.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:31:13\r\n       Une chute violente,\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:36:13\r\n      au point d'inqui\u00e9ter\r\n A.Schwarzenegger et Niki Lauda.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:44:22\r\n    Le Norv\u00e9gien se rel\u00e8ve,\r\n  mais sa saison est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:50:16\r\n  Il souffre d'une rupture des\r\nligaments crois\u00e9s du genou droit.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:51:23\r\n          Un coup dur.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:55:07\r\nIl \u00e9tait \u00e0 la lutte avec M.Hirscher\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:03\r\n         pour remporter\r\n    le gros Globe de cristal.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:08\r\n      -L.Gut est aussi mont\u00e9e\r\n          sur le podium:\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:08:08\r\n        3\u00e8me de la descente\r\n       de Cortina d'Ampezzo,\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:09:21\r\n       remport\u00e9e par L.Vonn.\r\n\r\n19:34:10:02  19:34:14:18\r\nCe r\u00e9sultat permet \u00e0 L.Gut de rester\r\n   en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:18:01\r\n      avec 10 points d'avance\r\n            sur L.Vonn.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:25:06\r\n   Ce devait \u00eatre l'un des projets\r\nimmobiliers les plus luxueux du pays.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:29:07\r\n  En 2008, une soci\u00e9t\u00e9 genevoise\r\n     rach\u00e8te l'H\u00f4tel du Parc\r\n\r\n19:34:29:11  19:34:33:07\r\n           pour en faire\r\n     des appartements de luxe.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:36:04\r\n  Mais le chantier est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:42:09\r\n    Le promoteur est poursuivi\r\n  en justice par 15 entreprises.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:48:11\r\n        -L'h\u00f4tel du Parc:\r\n sa vue imprenable sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:34:48:15  19:34:53:03\r\nUn joyau rachet\u00e9 en 2008 par SDG,\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 genevoise\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:58:07\r\n  qui transforme l'\u00e9difice pour\r\nen faire des appartements luxueux.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:04:04\r\n  SDG projette au dernier \u00e9tage\r\nun triplex valant 85 mios de frs.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:08:07\r\n      Les habitants du coin\r\n   se souviennent du chantier.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:12:00\r\n -Trois ans de nuisances sonores.\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:18:17\r\nEt du jour au lendemain, plus rien.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:23:11\r\n-En 2010, le basketteur fran\u00e7ais\r\n   T.Parker signe un contrat.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:27:10\r\n Il pr\u00e9voit d'emm\u00e9nager en 2012.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:31:21\r\n   Mais quatre ans plus tard,\r\n  personne n'a vu d'acheteurs.\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:36:23\r\n         L'h\u00f4tel du Parc\r\n     est laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:15\r\n  -Vingt entreprises de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:44:02\r\n    poursuivent en justice SDG\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:49:19\r\npour des factures impay\u00e9es se montant\r\n         \u00e0 2,5 mios de frs.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:21\r\n  Cet entrepreneur qui souhaite\r\n  rester anonyme poursuit SDG.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:58:12\r\n    -On nous a men\u00e9s en bateau.\r\n\r\n19:35:58:17  19:36:04:23\r\n            On se doit\r\n    de ne pas se laisser faire.\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:09:20\r\n     Sinon, c'est trop facile\r\n   pour ce genre d'investisseurs\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:17:05\r\n          de s'en sortir\r\n   avec des ardoises colossales.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:21:22\r\n  -Apr\u00e8s plusieurs tentatives\r\nde contact sans succ\u00e8s avec SDG,\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:26:16\r\nnous allons \u00e0 l'adresse indiqu\u00e9e \r\nsur leur site internet, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:29:12\r\n        Le groupe n'a pas\r\n      de bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n19:36:29:17  19:36:33:17\r\n      Difficile de savoir\r\n \u00e0 qui appartient vraiment SDG.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:40:08\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 serait aujourd'hui\r\nd\u00e9tenue par un financier genevois,\r\n\r\n19:36:40:12  19:36:45:22\r\n mais il ne r\u00e9pond \u00e0 personne, \r\nm\u00eame pas au syndic de la commune\r\n\r\n19:36:46:03  19:36:49:13\r\n qui abrite l'ex-h\u00f4tel du Parc.\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:53:10\r\n-Nous avons \u00e9crit \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 SDG.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:56:06\r\n     On a essay\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:03:08\r\naux anciennes personnes qui faisaient\r\n partie de la soci\u00e9t\u00e9, mais en vain.\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:08:18\r\n     -Apr\u00e8s notre visite, SDG\r\nnous a envoy\u00e9 cet email laconique.\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:21:00\r\n  Cela veut dire que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:26:00\r\nb\u00e9n\u00e9ficie encore d'un d\u00e9lai de la \r\njustice avant la mise en faillite.\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:31:10\r\n      Le sort de l'ex-h\u00f4tel\r\n   devrait \u00eatre bient\u00f4t connu.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:19\r\n        -J.Schneider-Ammann\r\n     et F.Hollande mettent fin\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:08\r\n       \u00e0 un long contentieux\r\n   entre la Suisse et la France.\r\n\r\n19:37:40:12  19:37:45:12\r\nIls ont sign\u00e9 un accord sur le statut\r\n fiscal de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:48:20\r\n      Annonce faite \u00e0 Colmar,\r\n      lors de l'inauguration\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:55:18\r\n du mus\u00e9e Unterlinden, r\u00e9nov\u00e9 par \r\nles B\u00e2lois J.Herzog et P.de Meuron.\r\n\r\n19:38:03:09  19:38:06:10\r\n      -Herzog et de Meuron\r\n      ont convaincu Colmar\r\n\r\n19:38:06:14  19:38:09:01\r\n         de leur confier\r\n     le mus\u00e9e d'Unterlinden.\r\n\r\n19:38:09:06  19:38:12:11\r\n       J.Schneider-Ammann\r\n  devait convaincre F.Hollande\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:15:00\r\nde l'aider sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:18:14\r\n     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \r\n    s'est montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:20:15\r\n       -Je suis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:06\r\npour faciliter toutes les relations\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:25:01\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:25:06  19:38:31:10\r\n         J'interviendrai\r\n   pour faciliter le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:34:15\r\n      -J.Schneider-Ammann \r\n      pense avoir un alli\u00e9\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:38:11\r\n   pour expliquer \u00e0 Bruxelles\r\n   que limiter l'immigration\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:41:15\r\n       ne contrevient pas\r\n     \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:44:23\r\n  -Je suis s\u00fbr que ce n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:18\r\n    une politesse diplomatique.\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:52:15\r\n    J'\u00e9tais face \u00e0 un pr\u00e9sident\r\n         fran\u00e7ais r\u00e9solu,\r\n\r\n19:38:52:20  19:39:00:05\r\n      qui sait que la relation\r\navec son voisin doit \u00eatre clarifi\u00e9e.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:05:05\r\n -Mais il y a aussi cet \u00e9pineux\r\n dossier vieux de trois ans...\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:08:05\r\n-Il y avait, je parle \u00e0 l'imparfait,\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:10:16\r\n     l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:14:15\r\n   Je me r\u00e9jouis que nous soyons\r\n       en mesure d'annoncer\r\n\r\n19:39:14:20  19:39:18:20\r\n    un accord sur la fiscalit\u00e9\r\n        qui sera introduit\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:23:12\r\n       dans une convention \r\n       entre nos deux pays.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:28:05\r\n -Avec cet accord, Berne devrait\r\n  perdre des recettes fiscales.\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:32:19\r\n    Mais les entreprises actives\r\ndans le secteur suisse de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:34:19\r\n    ne seront pas p\u00e9nalis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:37:17\r\n-C'est une solution gagnant-gagnant,\r\n\r\n19:39:37:22  19:39:39:14\r\n     un compromis raisonnable\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:44:01\r\n   qui permettra aux entreprises\r\n  d'assurer les places de travail\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:47:09\r\n et m\u00eame d'investir \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:39:47:19  19:39:52:01\r\n      -Le pr\u00e9sident suisse\r\n peut repartir avec le sourire.\r\n\r\n19:39:56:17  19:39:58:09\r\n      -Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:39:58:13  19:40:01:03\r\nVous avez suivi J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:05:18\r\n    Bapt\u00eame du feu r\u00e9ussi pour\r\nle nouveau pr\u00e9sident de la Suisse ?\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:09:17\r\n-A en juger par les r\u00e9sultats, oui.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:15:09\r\nSur diff\u00e9rents sujets, il a r\u00e9colt\u00e9\r\n  les fruits du travail effectu\u00e9\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:18:08\r\n  au pr\u00e9alable par ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:40:18:12  19:40:22:17\r\n Les vrais r\u00e9sultats de son s\u00e9jour\r\n    grison, on les verra apr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:22:22  19:40:27:14\r\nNotamment sur le dossier europ\u00e9en,\r\n au coeur de son activit\u00e9 \u00e0 Davos\r\n\r\n19:40:27:19  19:40:31:01\r\n      et qui est la priorit\u00e9\r\n   de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:32:20\r\n    Il est condamn\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir,\r\n\r\n19:40:33:01  19:40:38:13\r\ncar l'initiative contre l'immigration\r\nde masse doit s'appliquer d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:40:38:18  19:40:40:21\r\n    Sur un plan plus personnel,\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:45:01\r\n    on lui reproche sa retenue\r\n    et son manque de charisme.\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:47:12\r\n On peine \u00e0 l'imaginer par exemple\r\n\r\n19:40:47:17  19:40:51:11\r\n    \u00e0 la place de D.Burkhalter\r\n    dans les bras de J.Kerry.\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:56:09\r\n   Mais la pr\u00e9sidence a tendance\r\n      \u00e0 donner de l'envergure\r\n\r\n19:40:56:13  19:41:01:02\r\n     aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:10:14\r\n   -L'UDC nerveuse au lendemain\r\n         du sondage SSR.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:15:16\r\n  L'initiative \"de mise en oeuvre\"\r\nsur le renvoi des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:41:15:21  19:41:20:02\r\n   serait accept\u00e9e mais le camp\r\n     du OUI perd du terrain.\r\n\r\n19:41:20:07  19:41:26:11\r\n         T.Brunner a tent\u00e9\r\n    de remobiliser ses troupes.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:33:13\r\n-C'est le retour des fameux moutons,\r\n       comme il y a six ans.\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:38:08\r\n   Pourtant cette initiative\r\npeine \u00e0 mobiliser, m\u00eame \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:44:03\r\n       Alors Toni Brunner\r\n    r\u00e9oriente ses arguments.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:50:01\r\n      Il estime qu'un NON\r\n ferait venir plus de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:50:20  19:41:53:03\r\n     -Avec un NON, le message\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:55:13\r\n     du peuple suisse serait:\r\n\r\n19:41:55:18  19:42:00:17\r\n        \"Venez, criminels,\r\n  ici rien ne peut vous arriver.\"\r\n\r\n19:42:00:22  19:42:05:02\r\nS.Sommaruga dira: \"On va y arriver.\"\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:04\r\n    -Des arguments fallacieux\r\n       estime Kurt Fluri,\r\n\r\n19:42:09:09  19:42:12:16\r\n       le lib\u00e9ral-radical \r\n      venu d\u00e9fendre le NON.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:18:05\r\n La nouvelle loi du Parlement est\r\nm\u00eame plus s\u00e9v\u00e8re que l'initiative.\r\n\r\n19:42:18:16  19:42:20:23\r\n-Il y a des d\u00e9lits qui ne sont pas\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:23:15\r\ninclus dans la nouvelle initiative.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:28:16\r\n    La l\u00e9gislation du Parlement\r\n          est plus forte.\r\n\r\n19:42:29:04  19:42:31:15\r\n    -C'est le dernier combat\r\n          de T.Brunner\r\n\r\n19:42:31:20  19:42:34:09\r\navant son retrait de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:38:18\r\n     Son budget de campagne\r\n      ne serait pas grand.\r\n\r\n19:42:39:14  19:42:41:09\r\n    -Nous avons fait un appel.\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:43:12\r\n  Nous recevons encore des dons.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:49:04\r\n     Nous devrons nous battre\r\n          jusqu'au bout.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:54:20\r\n  -A la fin de l'assembl\u00e9e, des\r\naffiches sont mises \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:42:55:01  19:43:01:06\r\nMais rares sont les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui \r\nram\u00e8nent des moutons \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:10:05\r\n-Les Bernois \u00e9liront le 28 f\u00e9vrier\r\ndeux nouveaux conseillers d'Etat,\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:14:14\r\n   suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux \r\n   \u00e9lus socialistes \u00e0 mi-mandat.\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:19:02\r\n La droite ambitionne de regagner\r\n    la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:43:21:21  19:43:25:17\r\n  -Avril 2006: coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    dans le canton de Berne.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:29:07\r\n  La gauche obtient la majorit\u00e9\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:33:18\r\n  Mais ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle Grand Conseil a vir\u00e9 \u00e0 droite,\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:37:11\r\n     augmentant les tensions\r\n  entre l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:40:15\r\n    Certains ne veulent plus\r\n      de cette situation.\r\n\r\n19:43:41:02  19:43:43:00\r\n   -Il y aura moins de ping-pong\r\n\r\n19:43:43:05  19:43:45:21\r\nau niveau des propositions de lois.\r\n\r\n19:43:46:02  19:43:53:03\r\n Ca prend beaucoup de temps pour que\r\nles deux camps trouvent un compromis.\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:57:11\r\n   -Avec la d\u00e9mission de deux\r\n socialistes, la droite tentera\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:01:10\r\n de reprendre la double majorit\u00e9\r\n     le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:06:03\r\nPour l'UDC, le parti doit obtenir\r\nun 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:09:00\r\n-L'UDC repr\u00e9sente 30 % de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:11:13\r\net n'a qu'un seul conseiller d'Etat\r\n\r\n19:44:11:18  19:44:13:11\r\n    alors que le PS en a trois\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:18:11\r\n avec moins de 20 % des suffrages\r\n   recueillis au Grand Conseil.\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:23:04\r\n        -C\u00f4t\u00e9 socialiste,\r\n  on d\u00e9fendra ses trois si\u00e8ges.\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:26:03\r\n   -Je souhaite que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:44:26:08  19:44:29:04\r\nde gauche reste, mais ce n'est pas\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:34:06\r\nune solution de facilit\u00e9 car les \u00e9lus\r\n      de gauche au gouvernement\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:42:04\r\n  doivent appliquer des d\u00e9cisions\r\n    qu'ils ne soutiennent pas.\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:47:15\r\n-En cause: les coupes dans le social\r\nqui ont suscit\u00e9 des manifestations.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:52:02\r\nChez certains \u00e0 gauche, on voudrait\r\n   presque laisser l'adversaire\r\n\r\n19:44:52:08  19:44:54:09\r\n assumer compl\u00e8tement ses choix.\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:56:11\r\n    -Occupez-vous de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:44:56:16  19:44:58:05\r\n     occupez-vous des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:05:20\r\n  C'est peut-\u00eatre une opportunit\u00e9\r\nqui peut \u00eatre saisie par la gauche.\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:08:06\r\n        Faites vos preuves.\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:11:08\r\n        -Quelle que soit\r\n    leur tendance politique,\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:15:04\r\n les deux prochains \u00e9lus devront\r\n     vite faire leur preuve.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:19:01\r\n Les Bernois \u00e9liront l'ex\u00e9cutif\r\n    dans seulement deux ans.\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:25:02\r\n-A Baden, 500 personnes ont manifest\u00e9\r\n  contre les licenciements annonc\u00e9s\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:27:21\r\n      par le g\u00e9ant am\u00e9ricain\r\n        General Electric.\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:31:16\r\n    La direction veut supprimer\r\n     1'300 emplois en Suisse,\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:33:21\r\n    alors que le groupe a vers\u00e9\r\n\r\n19:45:34:02  19:45:38:09\r\n   26 mias de frs de dividendes\r\n       \u00e0 ses actionnaires.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:43:05\r\n             L'Espagne\r\n    dans une impasse politique.\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:48:06\r\n  Le Premier ministre, M.Rajoy, \r\n renonce \u00e0 former un gouvernement\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:52:03\r\n   faute d'alli\u00e9s et de majorit\u00e9\r\n           au Parlement.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:56:15\r\n      Blocage \u00e0 gauche aussi:\r\nles socialistes et le parti Podemos\r\n\r\n19:45:56:20  19:46:00:03\r\n           se d\u00e9chirent\r\n  sur une hypoth\u00e9tique coalition.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:09:02\r\n   -Hier soir, M.Rajoy d\u00e9clare\r\nrenoncer \u00e0 former un gouvernement.\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:15:20\r\n    -J'ai une majorit\u00e9 absolue\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:22:14\r\ncontre moi d'au moins 180 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:27:18\r\n      -Ce coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    a surpris tout le monde.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:31:18\r\n   -C'est vraiment une surprise.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:34:03\r\n     Il a refus\u00e9 car il savait\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:38:19\r\n        qu'il allait perdre,\r\nmais c'est tout de m\u00eame une surprise.\r\n\r\n19:46:39:07  19:46:43:14\r\n  -Pour la gauche, la surprise\r\npourrait devenir une voie royale.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:48:04\r\n Les socialistes vont maintenant\r\n devoir chercher des alliances,\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:53:01\r\nalors m\u00eame que Podemos revendique\r\n  un gouvernement de coalition.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:56:02\r\n-J'ai transmis au roi notre demande\r\n\r\n19:46:56:07  19:46:58:04\r\n   de constituer un gouvernement\r\n\r\n19:46:58:09  19:47:02:11\r\n    du changement avec le parti\r\n   socialiste et la Gauche unie.\r\n\r\n19:47:03:01  19:47:05:17\r\n     -Les exigences de Podemos\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:08:07\r\n      peuvent encore bloquer\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:10:08\r\n      une union de la gauche.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:15:03\r\n      Ce pacte d\u00e9pend aussi\r\nde l'abstention de certains partis\r\n\r\n19:47:15:08  19:47:20:14\r\n    comme les ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:47:21:02  19:47:25:20\r\n-Une union de la gauche au pouvoir \r\nen Espagne, rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:29:11\r\n         Ici, \u00e0 Madrid,\r\non ne semble pas acquis \u00e0 l'id\u00e9e.\r\n\r\n19:47:30:00  19:47:33:01\r\n    -Une alliance de la gauche,\r\n         ce serait super.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:41:00\r\n        Mais je ne vois pas\r\ncomment ils vont se mettre d'accord.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:47:03\r\n  -Le parti socialiste et Podemos\r\ndevraient n\u00e9gocier tout le week-end.\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:54:10\r\n   -L'Est des USA paralys\u00e9 par\r\n une temp\u00eate de neige historique.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:58:19\r\n   Les pr\u00e9cipitations devraient \r\n  se poursuivre jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:47:59:00  19:48:02:03\r\n   15 Etats seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:06:17\r\n     Huit personnes sont mortes\r\ndans des accidents de la circulation\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:11:09\r\n et des centaines de milliers de \r\n personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:16:10\r\nLes sp\u00e9cialistes ont annonc\u00e9 60 cm\r\n de neige et des vents \u00e0 90 km/h.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:24:00\r\n  Ces images d'une ONG t\u00e9moignent\r\n       de l'ampleur du drame\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:26:23\r\nau large de la Gr\u00e8ce et la Turquie.\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:32:10\r\n    Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n    113 personnes ont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri\r\n\r\n19:48:32:14  19:48:38:03\r\nselon l'Organisation internationale\r\n       pour les migrations,\r\n\r\n19:48:38:08  19:48:44:14\r\n qui pr\u00e9voit une ann\u00e9e 2016 record \r\nen terme de victimes et de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:51:03\r\nUn exode aliment\u00e9 par les fili\u00e8res\r\n     de passeurs que l'Italie\r\n\r\n19:48:51:08  19:48:59:05\r\ntente de combattre avec des outils\r\n     de la lutte anti-mafia.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:09:00\r\n   -Ces policiers font partie\r\n     des \u00e9quipes de pointe\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:11:12\r\n          dans la lutte\r\n     contre les trafiquants.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:15:05\r\n Cette ann\u00e9e, ils ont emprisonn\u00e9\r\n      plus de 400 passeurs.\r\n\r\n19:49:15:10  19:49:19:21\r\nLeur enqu\u00eate commence quand arrive\r\n  un bateau charg\u00e9 de migrants.\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:22:18\r\n-Un navire militaire vient d'arriver\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:24:14\r\n     avec des migrants \u00e0 bord.\r\n\r\n19:49:24:19  19:49:28:12\r\n       Nous devons y monter\r\n       avec un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:49:29:03  19:49:32:02\r\n       -Objectif: arriver\r\n    sur le bateau rapidement\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:36:14\r\npour individualiser les passeurs\r\n   cach\u00e9s parmi les migrants.\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:42:03\r\n Les passeurs sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\n    entre 3 et 7 personnes.\r\n\r\n19:49:42:08  19:49:47:14\r\n       Ils seront emmen\u00e9s \r\n      pour \u00eatre interrog\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:06  19:49:53:11\r\n-Ils nous disent qu'ils ne pouvaient\r\n      pas payer la travers\u00e9e,\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:22\r\n      et que les trafiquants\r\n         leur ont propos\u00e9\r\n\r\n19:49:57:03  19:50:01:16\r\n de conduire la barque en \u00e9change.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:07:04\r\n   -Le t\u00e9moignage des pilotes\r\n      aide les enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:10:12\r\n   \u00e0 torpiller les strat\u00e9gies\r\n          des r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:50:10:17  19:50:15:14\r\n Comme l'utilisation d'un navire\r\n  pour transf\u00e9rer les migrants.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:19:14\r\n      -Les migrants passent\r\n sur une embarcation plus petite.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:21:18\r\n   Mais ils sont des centaines.\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:24:19\r\n       L'avantage d'utiliser\r\n       un navire principal:\r\n\r\n19:50:25:00  19:50:27:15\r\n      il reste dans les eaux\r\n         internationales.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:30:11\r\nLes trafiquants croyaient qu'on ne\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:33:14\r\npouvait pas arr\u00eater tout l'\u00e9quipage.\r\n\r\n19:50:34:00  19:50:37:14\r\n  -Pour remonter les fili\u00e8res,\r\n   les enqu\u00eateurs de terrain\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:41:15\r\npassent la main au service central\r\n       op\u00e9rationnel \u00e0 Rome,\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:46:13\r\nqui dispose de techniques d'enqu\u00eates\r\n     sp\u00e9ciales contre la mafia.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:49:10\r\n-Nous avons intercept\u00e9 des milliers\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:52:09\r\nde conversations auto-accusatrices,\r\n\r\n19:50:52:13  19:50:55:19\r\n        o\u00f9 les trafiquants \r\n        sont identifiables.\r\n\r\n19:51:04:23  19:51:08:23\r\n   -La loi autorise la police\r\n \u00e0 intercepter les conversations\r\n\r\n19:51:09:04  19:51:10:23\r\n   m\u00eame en territoire libyen.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:13:10\r\n   -Pour compl\u00e9ter notre travail\r\n\r\n19:51:13:14  19:51:16:02\r\nd'identification, nous aurions besoin\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:20:11\r\n  de l'aide des autorit\u00e9s du pays\r\n   o\u00f9 agissent les trafiquants.\r\n\r\n19:51:20:15  19:51:25:02\r\n   Nous pourrions ainsi demander\r\nun mandat de capture international.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:29:00\r\n    -Les policiers italiens\r\nposs\u00e9deraient toutes les preuves\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:32:22\r\npour arr\u00eater les chefs des r\u00e9seaux,\r\n   donc le trafic des migrants,\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:35:13\r\ns'ils pouvaient se rendre en Libye.\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:38:12\r\n       -En d\u00e9cembre dernier,\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:43:00\r\n   la police quadrillait Gen\u00e8ve\r\nen raison d'une menace terroriste.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:48:00\r\n Une course-poursuite a alors sem\u00e9\r\nun vent de panique au centre-ville.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:52:15\r\n  Mais d'apr\u00e8s nos informations,\r\nla police poursuivait un chauffard,\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:57:01\r\n connu pour avoir post\u00e9 une vid\u00e9o\r\n    de sa course folle \u00e0 moto.\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:05:15\r\n-On l'avait surnomm\u00e9 \"Ghostrider\"\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:10:11\r\n Ses exploits film\u00e9s montraient\r\ndes pointes \u00e0 200 km/h en ville.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:13:21\r\n       Il avait d\u00fb purger\r\n   une peine de 18 mois ferme.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:16:08\r\n      Mais il a recommenc\u00e9.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:20:21\r\nC'\u00e9tait un jour sous haute tension\r\n    car le niveau de vigilance\r\n\r\n19:52:21:02  19:52:24:02\r\n        avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9\r\n  pour des risques d'attentat.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:26:12\r\nLe chauffard a suscit\u00e9 la panique\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:30:04\r\nen provoquant une course poursuite\r\n         avec la police.\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:33:06\r\n-La police a tent\u00e9 de l'intercepter\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:35:08\r\n   sur l'autoroute o\u00f9 il a fait\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:37:17\r\n    des d\u00e9passements dangereux.\r\n\r\n19:52:37:22  19:52:41:19\r\n      En ville, il est pass\u00e9\r\n      tout pr\u00e8s des pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:44:15\r\n Il savait qu'il \u00e9tait recherch\u00e9.\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:50:23\r\n      Il est all\u00e9 travailler\r\n  dans une exploitation agricole\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:54:17\r\n       dans un autre canton,\r\n        o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:59:19\r\n -Le Minist\u00e8re public confirme \r\nsa mise en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:07:13\r\n        Pour son avocat,\r\n cette affaire remet en question\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:11:16\r\n la pertinence des condamnations\r\n     dict\u00e9es par Via Sicura.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:13:04\r\n          -L'enfermement\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:15:04\r\n     n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:25:16\r\n Le renforcement de la loi sur la \r\ncirculation routi\u00e8re a ses limites.\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:28:10\r\n      L\u00e0, on les a atteintes.\r\n\r\n19:53:28:19  19:53:31:18\r\n  -Une expertise psychiatrique\r\n        du \"Ghostrider\"\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:34:19\r\nsera men\u00e9e ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:53:37:11  19:53:40:04\r\n-Janvier, le mois du mercato d'hiver,\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:44:13\r\n le march\u00e9 aux joueurs de football\r\n   qui a lieu deux fois par an.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:48:12\r\nLa valeur marchande des footballeurs\r\n        ne cesse de monter.\r\n\r\n19:53:48:17  19:53:55:20\r\n   Messi semble intransf\u00e9rable, \r\n  il vaudrait 273 mios de francs.\r\n\r\n19:53:56:22  19:54:01:11\r\n-Elneny du FC B\u00e2le a sign\u00e9 \u00e0 Arsenal\r\n       pour 4,5 mios de frs.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:05:14\r\n           Constantin\r\n  est sur la piste de Robinho.\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:08:15\r\n Les clubs font leurs emplettes.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:12:23\r\nC'est la p\u00e9riode du mercato d'hiver.\r\n\r\n19:54:13:16  19:54:17:03\r\n      -Pour des clubs riches,\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:18:16\r\n         c'est l'occasion\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:23:22\r\nde pouvoir prendre les bons joueurs\r\n   parce qu'ils ont les moyens.\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:30:23\r\n   Pour Lausanne, c'est un moyen\r\n d'avoir des rentr\u00e9es financi\u00e8res.\r\n\r\n19:54:31:09  19:54:32:22\r\n     -Lausanne a achet\u00e9 Pak\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:36:07\r\n     pour compenser la perte\r\n     de son meilleur buteur.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:39:11\r\nMais les indemnit\u00e9s restent opaques.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:41:15\r\n     Le mercato a ses codes.\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:46:13\r\nDes sommes sont articul\u00e9es dans \r\nla presse, les ench\u00e8res montent.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:05\r\n      -Le foot est tr\u00e8s suivi\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:50:18\r\n          par les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:57:08\r\n     et c'est gr\u00e2ce aux m\u00e9dias\r\nqu'on a acc\u00e8s aux sommes d\u00e9pens\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:18  19:54:59:23\r\n-R.Poli conna\u00eet bien les tarifs.\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:05:17\r\nSon \u00e9quipe a d\u00e9velopp\u00e9 un algorithme\r\nqui d\u00e9termine la valeur d'un joueur.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:08:15\r\nMessi serait le plus cher du monde,\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:14:20\r\ndevant Neymar, Hazard et Ronaldo.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:21:10\r\nM.Urscheler est agent de joueurs.\r\n\r\n19:55:21:14  19:55:26:11\r\n   Il s'est occup\u00e9 de Rakitic, le\r\njoueur de Barcelone form\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:55:26:15  19:55:32:04\r\n La profession d'agent est souvent\r\naccus\u00e9e de faire grimper les tarifs.\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:15\r\n      -Le club acheteur sait\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:38:21\r\n       o\u00f9 sont ses limites.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:42:11\r\n       Le club vendeur sait\r\n ce qu'il veut tirer d'un joueur.\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:44:09\r\n   Nous ne fixons pas les prix.\r\n\r\n19:55:44:13  19:55:48:07\r\n      Nous faisons un travail\r\n    de m\u00e9diation et de conseil.\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:51:04\r\n -Le mercato a aussi ses r\u00e8gles.\r\n\r\n19:55:51:09  19:55:54:20\r\n      On ne transf\u00e8re pas\r\n de juniors de moins de 16 ans.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:57:21\r\n      Pour l'avoir oubli\u00e9, \r\n      le Real et l'Atl\u00e9tico\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:02:22\r\n seront interdits de transferts\r\n     durant deux mercatos.\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:08:04\r\n    -C'est un homme de l'ombre\r\n        du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:56:08:09  19:56:13:07\r\nLe sc\u00e9nariste lausannois A.Jaccoud\r\nest prim\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:18:11\r\n  Il a sign\u00e9 des sc\u00e9narios pour \r\n  les fr\u00e8res Larrieu et U.Meier.\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:24:10\r\n      -C'est en regardant \r\n      ce film de W.Wenders\r\n\r\n19:56:24:14  19:56:27:04\r\n  que A.Jaccoud a eu le d\u00e9clic.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:22\r\n -Je lisais les Cahiers du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:33:05\r\n   J'avais vu beaucoup de films,\r\n\r\n19:56:33:10  19:56:35:07\r\n    mais j'\u00e9tais rest\u00e9 sensible\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:36:21\r\n       aux histoires plut\u00f4t.\r\n\r\n19:56:37:02  19:56:41:02\r\n    L\u00e0, il y a une temporalit\u00e9\r\n   qui est celle du temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:46:14\r\nCette vision sensible et plastique\r\n du cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:51:14\r\n       -Il s'est d'abord\r\nfrott\u00e9 au cin\u00e9ma comme critique.\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:55:02\r\n           -J'ai d\u00e9gomm\u00e9\r\n   le dernier film de M.Soutter.\r\n\r\n19:56:55:07  19:57:01:08\r\nIl en a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bless\u00e9, parce qu'il\r\n \u00e9tait tr\u00e8s sensible et vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:06:03\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9\r\n   par mon pouvoir de nuisance.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:09:13\r\n     Ca m'a pouss\u00e9 \u00e0 me dire:\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:15:14\r\n\"Il faut que tu sois du c\u00f4t\u00e9 du faire\r\n     plut\u00f4t que du commentaire.\"\r\n\r\n19:57:16:02  19:57:19:15\r\n         -Un an de stage\r\navec le r\u00e9alisateur K.Kieslowski,\r\n\r\n19:57:19:20  19:57:22:17\r\npuis avec le p\u00e9dagogue F.Daniel.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:25:03\r\n   -Apr\u00e8s, j'ai pas mal gal\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:27:17\r\n      J'ai enseign\u00e9, j'ai lu\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:29:22\r\n    des centaines de sc\u00e9narios,\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:34:00\r\n     \u00e0 faire des diagnostics\r\n  pour des bo\u00eetes de production.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:38:10\r\n -Il devient un des consultants\r\n   francophones qui comptent.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:42:03\r\n  Th\u00e9\u00e2tre, t\u00e9l\u00e9vision, cin\u00e9ma,\r\n    le Lausannois travaille\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:46:21\r\n  comme consultant ou sc\u00e9nariste\r\npour C.Corsini, les fr\u00e8res Larrieu,\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:49:11\r\net devient le complice de U.Meier.\r\n\r\n19:57:49:15  19:57:53:21\r\n    Les dialogues de \"Home\" et\r\nde \"L'Enfant d'en haut\", c'est lui.\r\n\r\n19:57:54:02  19:57:56:12\r\n     R\u00e9sultat: deux Quartz,\r\n        un Ours d'argent\r\n\r\n19:57:56:17  19:57:58:12\r\n  et un Prix culturel vaudois.\r\n\r\n19:57:59:01  19:58:01:12\r\n-J'aime le cin\u00e9ma, la dramaturgie.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:10\r\n   Mais je ne verrai pas ma vie\r\n      sans d'autres choses.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:11:11\r\n    -Alors il parcourt la Suisse\r\navec un collectif avec qui il slame.\r\n\r\n19:58:11:16  19:58:14:11\r\nAntoine Jaccoud, c'est un po\u00e8me.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:20:17\r\n     -Des vendanges tardives,\r\ncommenc\u00e9es cette semaine en Valais,\r\n\r\n19:58:20:22  19:58:24:09\r\n     une fois le raisin fl\u00e9tri\r\n      et s\u00e9ch\u00e9 sur la vigne,\r\n\r\n19:58:24:13  19:58:29:00\r\n  pour obtenir un taux de sucre \r\n  \u00e9lev\u00e9 et des ar\u00f4mes puissants.\r\n\r\n19:58:29:23  19:58:35:22\r\n-Oui, \u00e7a c'est nickel, c'est dommage.\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:42:05\r\n-M-T.Chappaz est d\u00e9\u00e7ue car la moiti\u00e9\r\nde sa r\u00e9colte de raisins surmatur\u00e9s\r\n\r\n19:58:42:10  19:58:44:11\r\n  a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9e par les oiseaux.\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:46:07\r\n       -Y m'ont tout mang\u00e9.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:09\r\n  Quand il y a plus rien d'autre,\r\n            y mangent.\r\n\r\n19:58:49:13  19:58:51:09\r\n    L\u00e0, on a pas pu vendanger.\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:53:15\r\n      Le temps \u00e9tait mauvais.\r\n\r\n19:58:53:20  19:58:59:08\r\n  On peut pas ramasser du raisin\r\n avec plein d'eau dans la grappe.\r\n\r\n19:58:59:20  19:59:04:03\r\n   -La viticultrice recherche\r\ndes raisins s\u00e9ch\u00e9s par le foehn,\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:07:18\r\n  o\u00f9 s'installe un champignon,\r\n      le Botrytis cinerea,\r\n\r\n19:59:07:23  19:59:10:03\r\n appel\u00e9 aussi pourriture noble.\r\n\r\n19:59:10:13  19:59:12:19\r\n-Quand il y a la pourriture noble,\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:14:05\r\n       \u00e7a change de couleur.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:19:05\r\nCette poussi\u00e8re cendr\u00e9e qui brille,\r\nc'est un taux de sucre plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:22:10\r\n      C'est pas app\u00e9tissant \r\n      mais c'est d\u00e9licieux !\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:24:14\r\n   -Le champignon ne d\u00e9grade pas\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:25:15\r\n            le raisin.\r\n\r\n19:59:25:20  19:59:30:14\r\nIl le bonifie en modifiant les ar\u00f4mes\r\n   et en le concentrant en sucre.\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:35:04\r\n        Ca donne des choses\r\n        tr\u00e8s int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:39:02\r\n       -Des vins liquoreux\r\n et un grand potentiel de garde,\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:41:19\r\n       mais qui demandent\r\n       un \u00e9norme travail.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:01\r\n  Les rendements sont infimes,\r\n  voire nuls certaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:48:15\r\n      -Ca vient pas toujours.\r\n\r\n19:59:48:20  19:59:53:07\r\n  En 2008 et 2009, on n'a pas eu\r\n       de pourriture noble.\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:57:20\r\n Des ann\u00e9es, on a 100 % comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:02:21\r\n  -La petite arvine surmatur\u00e9e\r\n  sera suivie par l'ermitage.\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:17\r\nLe vin liquoreux passera deux ans\r\n   en cave avant d'\u00eatre vendu.\r\n\r\n20:00:09:08  20:00:13:11\r\n   -Rappel de l'image du jour: \r\n  superbes r\u00e9sultats des Suisses\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:16:20\r\n lors de la descente de la Streif\r\n          \u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:19:12\r\nB.Feutz, 2\u00e8me place, C.Janka, 3\u00e8me.\r\n\r\n20:00:19:17  20:00:21:12\r\n        Vainqueur: P.Fill.\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:26:19\r\nUne descente marqu\u00e9e par de lourdes\r\n  chutes, dont celle de Svindal.\r\n\r\n20:00:27:00  20:00:35:10\r\n Et belle 2\u00e8me place de L.Gut dans\r\n la descente de Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n20:00:38:11  20:00:40:23\r\n  Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n20:00:41:04  20:00:43:19\r\n         Dans un instant,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli,\r\n\r\n20:00:44:00  20:00:47:04\r\n         puis \"26 minutes\"\r\n          et \"Anomalia\".\r\n\r\n20:00:47:09  20:00:52:02\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:52:07  20:00:55:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n        T.Bongi, E.Gattlen,\r\n     L.Martignetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T19:13:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490043", "durationSec": 119, "title": "FRIGO ELEX BE PAD_RTS000000711317", "excerpt": "Les citoyens bernois se rendront aux urnes le 28 f\u00e9vrier, pour \u00e9lire deux nouveaux conseillers d'\u00e9tat suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux \u00e9lus PS. Gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9lections, la droite esp\u00e8re remporter la majorit\u00e9 au conseil d'\u00e9tat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicCorporations": ["UDC", "PS"], "sequenceIds": ["1490281"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490044", "durationSec": 154, "title": "FRIGO GF SICILE POLICE PASSEURS PAD_RTS000000705905", "excerpt": "L'Italie combat activement les passeurs d'\u00eatre humain qui font traverser les migrants par bateau. La police sicilienne utilise des outils de la lutte anti-mafia pour d\u00e9masquer les passeurs cach\u00e9s parmi les migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATANE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "BATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490045", "durationSec": 128, "title": "FRIGO MERCATO FOOT PAD_RTS000000708830", "excerpt": "En p\u00e9riode de mercato, les clubs de football ach\u00e8tent et vendent des footballeurs pour renforcer leur \u00e9quipe ou pour gagner de l'argent en vendant un joueur. En Suisse \u00e9galement, les clubs de football font leur march\u00e9 et esp\u00e8rent en ressortir plus fort pour la suite de la saison.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601490046", "durationSec": 100, "title": "FRIGO VENDANGES TARDIVES VS PAD_RTS000000710987", "excerpt": "Les vendanges tardives ont d\u00e9but\u00e9 en Valais et ont pour objectif de laisser fl\u00e9trir et s\u00e9cher le raisin sur la vigne afin d'obtenir un taux de sucre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et des ar\u00f4mes puissants qui donneront des vins liquoreux. La viticultrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se Chappaz pr\u00e9sente les grappes d'arvine fl\u00e9trie qu'elle a pu vendanger cette ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VITICULTURE", "VENDANGE", "VIN", "VINIFICATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490047", "durationSec": 27, "title": "SO BLIZZARD_RTS000000712043", "excerpt": "Le chantier de r\u00e9am\u00e9nagement de l'h\u00f4tel du Parc sur la Riviera vaudoise par SDG, une soci\u00e9t\u00e9 genevoise, est \u00e0 l'arr\u00eat. Plusieurs entreprises de la r\u00e9gion ont poursuivi en justice la soci\u00e9t\u00e9 pour factures impay\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1601490048", "durationSec": 172, "title": "SO FIASCO PROJET IMMOBILIER_RTS000000712065", "excerpt": "Un jeune chauffard \u00e0 moto a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police genevoise et mis en d\u00e9tention provisoire. Il avait cr\u00e9\u00e9 un vent de panique \u00e0 Gen\u00e8ve lors d'une course poursuite avec la police le 10.12.2015 alors que l'\u00e9tat d'alerte terroriste \u00e9tait au plus haut. Il sera jug\u00e9 pour ses infractions \u00e0 la circulation routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARDONNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1490279"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490049", "durationSec": 97, "title": "SO GHOST RIDER_RTS000000712101", "excerpt": "Rencontre avec le sc\u00e9nariste lausannois Antoine Jaccoud qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure et qui est entre autres le bras droit de la r\u00e9alisatrice suisse Ursula Meier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "L\u00c9GISLATION", "MOTO", "D\u00c9LIT", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490050", "durationSec": 116, "title": "SO JACCOUD SOLEUR_RTS000000711959", "excerpt": "Le premier ministre conservateur espagnol Mariano Rajoy renonce a former un gouvernement faute d'alli\u00e9s et de majorit\u00e9 au parlement. Podemos et la gauche tentent d\u00e9sormais de s'unir pour former un gouvernement de coalition.  La journaliste politique au El Pais Maria Fabra exprime son opinion sur l'\u00e9volution de cette situation exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490051", "durationSec": 20, "title": "SO LARA GUT_RTS000000712024", "excerpt": "Le Pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois Johann Schneider-Ammann et le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande ont trouv\u00e9 un accord sur la fiscalisation de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9galement apport\u00e9 son soutien \u00e0 la Suisse sur le dossier europ\u00e9en et ses relations compliqu\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne."}, {"internalArchiveId": "AA1601490052", "durationSec": 21, "title": "SO MANIF ALSTOM 2_RTS000000711951", "excerpt": "Victoire du skieur italien Peter Fill qui s'est impos\u00e9 en devan\u00e7ant les skieurs suisses Beat Feuz et Carlo Janka qui prennent respectivement la 2e et 3e place de la descente de la Streif de Kitzbuehl comptant pour la coupe du monde de ski messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1601490053", "durationSec": 25, "title": "SO NAUFRAGES 2_RTS000000711981", "excerpt": "L'assembl\u00e9e de l'UDC s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Wil, dans le canton de St-Gall, et a eu comme th\u00e8me principal l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. D'apr\u00e8s un sondage de la SSR, l'initiative peine \u00e0 convaincre et r\u00e9colterait actuellement 51% des suffrages."}, {"internalArchiveId": "AA1601490054", "durationSec": 110, "title": "SO PODEMOS_RTS000000712108", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "GAUCHE", "EXTR\u00caME GAUCHE", "DROITE", "COALITION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PODEMOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490055", "durationSec": 117, "title": "SO RELATIONS FRANCO SUISSES 2_RTS000000712074", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLMAR"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1490278"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490056", "durationSec": 127, "title": "SO SKI STREIFF_RTS000000712128", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHUTE"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO", "FEUZ, BEAT", "FILL, PETER"], "sequenceIds": ["1491225"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490057", "durationSec": 19, "title": "SO TAPIS BURKHALTER 2_RTS000000712120"}, {"internalArchiveId": "AA1601490058", "durationSec": 29, "title": "SO TAPIS WEF 3_RTS000000712123"}, {"internalArchiveId": "AA1601490059", "durationSec": 98, "title": "SO UDC ASSEMBLEE_RTS000000712104", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WIL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1490280"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490140", "summary": "Colmar, mus\u00e9e d'Unterlinden : Fran\u00e7ois Hollande, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, et Johann Schneider-Ammann, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois, visitant le mus\u00e9e. Discours de Fran\u00e7ois Hollande. Fran\u00e7ois Hollande et Johann Schneider-Ammann prenant la pose devant les photographes. Itw de Johann Schneider-Ammann. Johann Schneider-Ammann montant dans un avion de l'arm\u00e9e.", "id": "1490278", "visualGeographicals": ["COLMAR"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490141", "summary": "Chardonne, enneig\u00e9 et ensoleill\u00e9 : Ext h\u00f4tel r\u00e9sidence du Parc. Int. de la r\u00e9sidence du Parc. Still de Tony Parker dans la r\u00e9sidence. Si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 SDG \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de Serge Jacquin, syndic de Chardonne.", "id": "1490279", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["CHARDONNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490142", "summary": "Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC. Itw de Toni Brunner, Pr\u00e9sident UDC suisse. Itw de Kurt Fluri, conseiller national PLR soleurois. Affiches \u00e9lectorales pour la campagne de l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers avec le mouton noir.", "id": "1490280", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WIL"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490143", "summary": "Berne : Itw de Dave von Kaenel, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois. Itw  d'Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9e UDC bernois. Itw de Francis Daetwyler, d\u00e9put\u00e9 PS bernois. Itw de Pierre Amstutz, d\u00e9put\u00e9 les Verts bernois. Grand conseil bernois en session.", "id": "1490281", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491079", "summary": "Kitzbuehel : podium constitu\u00e9 de Peter Fill, skieur italien, entour\u00e9 des skieurs suisses Beat Feuz et Carlo Janka. \nArriv\u00e9e victorieuse de Peter Fill.\nSur podium, Carlo  Janka recevant bouquet de fleurs d'Arnold Schwarzenegger, acteur am\u00e9ricain.\nItw Carlo Janka. \nD\u00e9part, extrait course de Beat Feuz.\nItw Beat Feuz.\nAu ralenti, chute d'Aksel Lund Svindal, skieur norv\u00e9gien. Aksel Lund Svindal se relevant et traversant la Streif soutenu par pisteurs.", "id": "1491225", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHUTE"], "visualGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "FEUZ, BEAT", "SCHWARZENEGGER, ARNOLD", "SVINDAL, AKSEL LUND", "FILL, PETER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637476", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023154", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1437925", "internalArchiveId": "AA1506437886", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bienne", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le cuisinier Benjamin Luzuy saute en parachute sur la ville de Bienne, afin de go\u00fbter un plat traditionnel et le cuisiner dans une version gastronomique : \u00e0 Bienne, cela sera le brochet. Il rencontre des restaurateurs et des producteurs de la r\u00e9gion, et tous sont invit\u00e9s \u00e0 un repas pour go\u00fbter la tradition revisit\u00e9e par Benjamin Luzuy.", "durationSec": 3118, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7436771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7349766.image", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BROCHET", "ART CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Descente en cuisine", "\u00e0 Bienne", "Descente en cuisine", "\u00e0 Bienne", "Descente en cuisine", "\u00e0 Bienne", "Descente en cuisine", "\u00e0 Bienne", "Descente en cuisine", "\u00e0 Bienne", "Descente en cuisine", "\u00e0 Bienne", "Descente en cuisine", "A Bienne", "\u00e0 Bienne", "Le fou rire de Babette Keller", "L'astuce de Benjamin: cro\u00fbte de sel parfum\u00e9e aux agrumes", "Fin de tournage", "Tournage dans les vignes", "Placement de cam\u00e9ras", "Le saut sur Bienne"], "alternativeSummary": ["\u00e0 Bienne", "\u00e0 Bienne", "\u00e0 Bienne", "\u00e0 Bienne", "\u00e0 Bienne", "\u00e0 Bienne", "\u00e0 Bienne", "Lors de l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Benjamin, Babette Keller est prise d'un fou rire... mais quelle en est la cause?", "Gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9corces d'agrumes; orange, citron, citron vert, parfumez la cro\u00fbte de sel afin de donner une saveur particuli\u00e8re \u00e0 votre poisson.", "C'est fini! La derni\u00e8re \u00e9mission de Descente en cuisine est dans la bo\u00eete, place \u00e0 la d\u00e9tente.", "La pr\u00e9paration du tournage dans le vignoble biennois avec Benjamin Luzuy et l'\u00e9quipe de Descente en cuisine.", "Sur les hauts de Bienne, r\u00e9p\u00e9tition et mise en place des cam\u00e9ras pour le tournage.", "De magnifiques images de la chute libre sur le lac de Bienne."], "variantIds": ["ece-7320818", "ece-7340262", "ece-7320974", "ece-7422930", "ece-7383837", "ece-7320396", "ece-7321698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-11T14:23:46Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:04:15\r\n{\\an3}               -Tu peux prendre \u00e7a ?\r\n\r\n10:00:04:20  10:00:06:17\r\n   -Il cuisine tel un artiste.\r\n\r\n10:00:06:22  10:00:11:21\r\nUne touche de technique, un zeste \r\nd'astuce et une grande cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n10:00:12:02  10:00:17:06\r\nNous l'avons d\u00e9log\u00e9 de ses fourneaux\r\n  pour le mettre dans les n\u00f4tres.\r\n\r\n10:00:17:11  10:00:22:23\r\n{\\an1}-Tu peux sortir les p\u00e9tales de radis\r\nroses et les assaisonner, merci.\r\n\r\n10:00:23:04  10:00:25:09\r\n  -Cette saison, Benjamin Luzuy\r\n\r\n10:00:25:13  10:00:31:10\r\naffolera vos papilles avec des plats\r\n que vous n'auriez jamais imagin\u00e9s.\r\n\r\n10:00:31:14  10:00:35:09\r\n       Son d\u00e9fi: revisiter\r\n les traditions dans une version\r\n\r\n10:00:35:13  10:00:40:11\r\n    plus urbaine, des plats\r\n\u00e0 son image, jeunes et cr\u00e9atifs.\r\n\r\n10:00:40:16  10:00:45:23\r\n Pour pimenter l'aventure, il est\r\nparachut\u00e9 dans chacune des villes,\r\n\r\n10:00:46:04  10:00:49:07\r\n    pour un regard diff\u00e9rent\r\n       sur notre terroir.\r\n\r\n10:00:49:11  10:01:12:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:18:14  10:01:19:19\r\n            -Waouh !\r\n\r\n10:01:22:22  10:01:24:03\r\n              Waouh !\r\n\r\n10:01:36:12  10:01:37:23\r\n        Ouh, hop !\r\n\r\n10:01:38:04  10:01:39:15\r\n         -Cette semaine,\r\n\r\n10:01:39:20  10:01:43:10\r\n   Benjamin atterrit \u00e0 Bienne,\r\n    o\u00f9 il n'est jamais venu.\r\n\r\n10:01:43:14  10:01:46:19\r\n    Sa premi\u00e8re \u00e9preuve sera\r\n\r\n10:01:47:00  10:01:50:10\r\nd'apprivoiser la ville bilingue.\r\n\r\n10:01:50:14  10:01:53:16\r\n       Son d\u00e9fi culinaire \r\n      dans ce Jura bernois:\r\n\r\n10:01:53:21  10:01:55:15\r\n      revisiter le brochet.\r\n\r\n10:01:55:20  10:02:01:11\r\n  Pas de recette particuli\u00e8re, \r\n mais ici une tradition de p\u00eache\r\n\r\n10:02:01:15  10:02:05:21\r\n  avec entre autres ce poisson \r\n assez moche et bourr\u00e9 d'ar\u00eates.\r\n\r\n10:02:06:02  10:02:07:14\r\n        Nous lui donnons\r\n\r\n10:02:07:19  10:02:11:14\r\nrendez-vous au paradis du brochet:\r\n      le Restaurant du Lac,\r\n\r\n10:02:11:19  10:02:14:03\r\n pour go\u00fbter le brochet de Rosa.\r\n\r\n10:02:14:08  10:02:16:04\r\n{\\an1}-Vous pouvez m'aider ?\r\n\r\n10:02:16:09  10:02:17:13\r\n Non ?\r\n\r\n10:02:17:18  10:02:19:20\r\n{\\an1}Bon, pas grave, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:02:21:02  10:02:22:07\r\n                     Bonjour.\r\n\r\n10:02:22:11  10:02:24:11\r\n{\\an3}            Vous \u00eates de la r\u00e9gion ?\r\n\r\n10:02:24:16  10:02:26:02\r\n{\\an1}-Gruezi mitenand.\r\n\r\n10:02:26:07  10:02:27:11\r\n{\\an3}                           -Gruezi.\r\n\r\n10:02:28:12  10:02:30:00\r\n{\\an3}               Schoenen Tag noch...\r\n\r\n10:02:30:05  10:02:32:07\r\nVous parlez fran\u00e7ais ?\r\n            -Un peu.\r\n\r\n10:02:32:11  10:02:34:18\r\n{\\an1}-Je cherche le Restaurant du Lac.\r\n\r\n10:02:34:23  10:02:36:21\r\n       -Le Restaurant du Lac ?\r\n      -Oui.\r\n\r\n10:02:37:02  10:02:38:12\r\n             -C'est l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:02:38:17  10:02:41:03\r\n{\\an1}-C'est le paradis du brochet.\r\n\r\n10:02:41:08  10:02:42:20\r\n                         -L\u00e0-bas.\r\n                     -D'accord.\r\n\r\n10:02:47:03  10:02:48:17\r\n{\\an1}S'il vous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:02:48:22  10:02:50:03\r\n             Pardon.\r\n\r\n10:02:51:10  10:02:54:13\r\n{\\an3}                   Je dois me rendre\r\n             de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac,\r\n\r\n10:02:54:18  10:02:57:22\r\n{\\an3}               au Restaurant du Lac,\r\n                   vous connaissez ?\r\n\r\n10:02:58:03  10:02:59:21\r\n{\\an1}-Oui, c'est juste l\u00e0.\r\n\r\n10:03:00:02  10:03:03:11\r\n{\\an3}            -A pied c'est compliqu\u00e9,\r\n          pourriez-vous me d\u00e9poser ?\r\n\r\n10:03:03:15  10:03:06:09\r\n{\\an1}-Oui, venez,\r\nsi vous ne voulez pas nager.\r\n\r\n10:03:06:13  10:03:07:18\r\n{\\an1}Et on y va !\r\n\r\n10:03:07:23  10:03:09:05\r\n{\\an1}Vous venez d'o\u00f9 ?\r\n\r\n10:03:09:10  10:03:13:13\r\n      -Je viens de Gen\u00e8ve,\r\nj'ai atterri pas tr\u00e8s loin d'ici.\r\n\r\n10:03:13:18  10:03:16:10\r\nJe suis en mission pour la journ\u00e9e,\r\n\r\n10:03:16:14  10:03:20:08\r\n        je dois revisiter\r\n votre brochet du lac de Bienne.\r\n\r\n10:03:20:12  10:03:21:18\r\n              -OK.\r\n\r\n10:03:21:23  10:03:25:04\r\n    -Et vous, vous cuisinez ?\r\n       -Oui, j'aime bien.\r\n\r\n10:03:25:09  10:03:28:11\r\n-Le brochet, vous avez une recette ?\r\n                        -Non.\r\n\r\n10:03:28:15  10:03:32:06\r\n            Je n'aime pas le brochet.\r\n-C'est vrai, a\u00efe !\r\n\r\n10:03:32:11  10:03:35:05\r\n-Non, il est fort, il a trop de go\u00fbt.\r\n\r\n10:03:43:02  10:03:45:02\r\n         -Bonne journ\u00e9e.\r\n         -Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:03:45:07  10:03:46:11\r\n                         Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:48:05\r\n        -Merci, au revoir.\r\n\r\n10:03:50:07  10:03:53:00\r\n-Le Restaurant du Lac, un restaurant\r\n\r\n10:03:53:05  10:03:57:01\r\n     qui doit sa r\u00e9putation\r\n  au poisson le plus mal-aim\u00e9.\r\n\r\n10:03:57:06  10:04:00:20\r\n    Ici, on mange du brochet\r\n      \u00e0 toutes les sauces:\r\n\r\n10:04:01:01  10:04:03:12\r\naux herbes, au vin blanc, \u00e0 l'ail...\r\n\r\n10:04:03:17  10:04:04:22\r\n        Tous proviennent\r\n\r\n10:04:05:03  10:04:07:20\r\ndu lac de Bienne ou de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:04:08:01  10:04:13:22\r\n    En cuisine, deux perles:\r\n    Manuel et sa femme Rosa.\r\n\r\n10:04:14:03  10:04:17:18\r\n       Ils sont portugais\r\net travaillent ici depuis 19 ans.\r\n\r\n10:04:17:23  10:04:21:07\r\n        Selon le patron,\r\n Manuel est le meilleur au monde\r\n\r\n10:04:21:11  10:04:24:07\r\npour enlever les ar\u00eates du brochet.\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:27:12\r\n          Les ar\u00eates,\r\nenjeu majeur de ce nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n10:04:27:17  10:04:29:13\r\n                           -Bonjour.\r\n-Je cherche Rosa.\r\n\r\n10:04:29:18  10:04:31:14\r\n                              -Rosa ?\r\n-Je peux la voir ?\r\n\r\n10:04:31:19  10:04:33:16\r\n{\\an3}                     -Mais bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:04:33:21  10:04:35:04\r\n                          -Benjamin.\r\n-Rosa.\r\n\r\n10:04:35:09  10:04:38:11\r\n{\\an3}               -Je suis le cuisinier\r\n           de \"Descente en cuisine\".\r\n\r\n10:04:38:15  10:04:40:23\r\n     -J'avais vu.\r\n                -On vous a pr\u00e9venue.\r\n\r\n10:04:41:04  10:04:44:14\r\n-Et j'ai un peu regard\u00e9 sur Internet.\r\n                       -D'accord.\r\n\r\n10:04:44:19  10:04:47:21\r\n     Le brochet, ca fait longtemps ?\r\n\r\n10:04:48:02  10:04:49:09\r\n            -25 ans.\r\n\r\n10:04:49:13  10:04:51:21\r\n  -Je vais avoir du mal \u00e0 rivaliser.\r\n\r\n10:04:52:02  10:04:55:13\r\n{\\an3}             Avec toutes ces ar\u00eates,\r\n        c'est difficile \u00e0 pr\u00e9parer ?\r\n\r\n10:04:55:18  10:04:58:07\r\n-Lui va le couper.\r\n                 -C'est votre r\u00f4le ?\r\n\r\n10:04:58:11  10:05:00:15\r\n{\\an1}-Et moi, je le cuisine apr\u00e8s.\r\n\r\n10:05:00:20  10:05:02:06\r\n                 -Si j'y arrive...\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:05:02\r\n{\\an1}-Je suis venu chercher Rosa,\r\n\r\n10:05:05:07  10:05:08:02\r\nmais on ne m'a pas dit votre nom.\r\n                            -Manuel.\r\n\r\n10:05:08:07  10:05:09:23\r\n        -C'est mon mari.\r\n -Ah !\r\n\r\n10:05:10:04  10:05:14:14\r\n    -On travaille en famille \r\n   depuis 25 ans, alors \u00e7a va.\r\n\r\n10:05:14:19  10:05:15:21\r\n           -L\u00e0, OK.\r\n\r\n10:05:16:02  10:05:17:07\r\n         Le long, l\u00e0...\r\n\r\n10:05:20:17  10:05:23:03\r\n Donc l\u00e0, vous soulevez le dos.\r\n\r\n10:05:28:04  10:05:29:09\r\n            D'accord.\r\n\r\n10:05:32:17  10:05:34:23\r\n       Alors, c'est l\u00e0 o\u00f9 tu... OK.\r\n\r\n10:05:35:04  10:05:36:23\r\n       Donc \u00e7a, j'enl\u00e8ve ici ?\r\n\r\n10:05:37:04  10:05:38:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:05:38:14  10:05:41:21\r\n      Il faut que le couteau \r\n     touche les ar\u00eates en bas.\r\n\r\n10:05:42:02  10:05:44:06\r\n-Ah, toucher jusqu'\u00e0 l'ar\u00eate.\r\n\r\n10:05:44:11  10:05:47:05\r\n         -Mais pas les couper,\r\n           sinon c'est fini.\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:50:20\r\n-Hop, et l\u00e0 je dois pousser ?\r\n  -Non, avec le couteau.\r\n\r\n10:05:51:01  10:05:54:03\r\n   Sans le couteau,\r\n \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:05:54:08  10:05:57:00\r\n{\\an3}    -Et l\u00e0, je pousse, tu m'as dit ?\r\n\r\n10:05:57:05  10:05:59:09\r\n    -Oui, je peux te montrer ?\r\n\r\n10:05:59:13  10:06:01:06\r\n           L\u00e0, il faut faire...\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:04:02\r\n  -OK, avec la pointe du couteau.\r\n\r\n10:06:04:07  10:06:06:16\r\n{\\an1}-Un petit peu, et apr\u00e8s l\u00e0...\r\n\r\n10:06:06:21  10:06:08:02\r\n{\\an1}Ca va.\r\n\r\n10:06:11:21  10:06:15:09\r\n{\\an1}-Ouais, c'est pas facile, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:17:02\r\n{\\an1}-C'est bon, c'est bon.\r\n\r\n10:06:17:07  10:06:20:02\r\n     -Je suis all\u00e9 trop loin.\r\n         -Non, c'est bon.\r\n\r\n10:06:20:07  10:06:23:17\r\n                        Maintenant,\r\n   il faut partir d'ici et le sortir.\r\n\r\n10:06:23:22  10:06:25:03\r\n{\\an1}-Ah, d'accord.\r\n\r\n10:06:32:03  10:06:35:11\r\n{\\an1}C'est pas facile,\r\nje n'arrive pas \u00e0 les d\u00e9coller.\r\n\r\n10:06:35:16  10:06:38:00\r\n-L\u00e0, c'est bon.\r\n                         -Montre-moi.\r\n\r\n10:06:38:05  10:06:42:17\r\n    -Maintenant, c'est d\u00e9j\u00e0...\r\n-J'ai fait un peu un carnage.\r\n\r\n10:06:42:22  10:06:45:21\r\n        -Vous voulez voir\r\n     comment je le pr\u00e9pare ?\r\n\r\n10:06:46:02  10:06:47:07\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:06:47:11  10:06:51:09\r\n     -Je le farine l\u00e9g\u00e8rement\r\n         des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:06:51:13  10:06:54:13\r\n  L\u00e0, le beurre \u00e0 r\u00f4tir.\r\n               -Quand m\u00eame du beurre.\r\n\r\n10:06:54:18  10:06:56:09\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:06:56:13  10:06:58:23\r\n                            -Ah, ah !\r\n-Pour moi, c'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:07:03:23  10:07:07:11\r\n   On laisse bien colorer c\u00f4t\u00e9 chair.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:09:01\r\n{\\an1}J'ai l'huile, l\u00e0.\r\n\r\n10:07:09:06  10:07:10:11\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:07:12:02  10:07:13:22\r\nLe m\u00e9lange, c'est quoi ?\r\n\r\n10:07:14:03  10:07:16:17\r\n{\\an1}-Estragon, marjolaine,\r\n\r\n10:07:16:22  10:07:19:04\r\n     basilic, ciboulette...\r\n\r\n10:07:19:09  10:07:22:18\r\n{\\an1}Il y en a \u00e9norm\u00e9ment,\r\nje ne me rappelle plus.\r\n\r\n10:07:27:16  10:07:29:19\r\n{\\an1}Et l\u00e0, c'est pr\u00eat pour arroser\r\n\r\n10:07:30:00  10:07:31:10\r\n{\\an3}                       nos brochets.\r\n\r\n10:07:31:14  10:07:32:21\r\n           -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:07:33:02  10:07:36:13\r\n            -On n'en met pas trop,\r\n        le client peut en redemander.\r\n\r\n10:07:36:18  10:07:38:07\r\n       -Un peu plus, oui.\r\n\r\n10:07:42:14  10:07:43:22\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:07:51:01  10:07:53:11\r\n                         -Mmh.\r\n    -C'est bon ?\r\n\r\n10:07:53:15  10:07:57:11\r\n     -Bravo, la chair est tr\u00e8s ferme.\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:07:57:15  10:08:00:03\r\n{\\an3}                 -A Bienne, beaucoup\r\n                mangent le brochet ?\r\n\r\n10:08:00:08  10:08:03:08\r\n -Il y a des jours,\r\non fait 80 personnes\r\n\r\n10:08:03:12  10:08:06:05\r\n{\\an1}et cinq ou six plats de viande.\r\n\r\n10:08:06:10  10:08:09:01\r\n             -Le reste, du brochet ?\r\n -Pas seulement.\r\n\r\n10:08:09:06  10:08:11:19\r\n{\\an1}Il y a aussi les filets de perche,\r\n\r\n10:08:12:00  10:08:15:07\r\n{\\an1}le sandre,\r\nen ce moment le saumon sauvage.\r\n\r\n10:08:15:11  10:08:18:01\r\n{\\an1}Mais la plupart, c'est le brochet.\r\n\r\n10:08:18:06  10:08:21:14\r\n{\\an3}                   -C'est d\u00e9licieux,\r\n   tr\u00e8s bon avec les petites herbes.\r\n\r\n10:08:21:19  10:08:25:22\r\n{\\an3}       L'huile d'olive est agr\u00e9able,\r\n    c'est moins lourd que le beurre.\r\n\r\n10:08:26:03  10:08:29:16\r\n-C'est plus l\u00e9ger.\r\n    -Oui, c'est tr\u00e8s bon, bravo Rosa.\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:31:08\r\n{\\an3}                     Je vous invite\r\n\r\n10:08:31:12  10:08:35:02\r\n{\\an3}         ce soir \u00e0 go\u00fbter ma version\r\n           du brochet, vous me direz\r\n\r\n10:08:35:07  10:08:36:21\r\n{\\an3}                   si \u00e7a vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:38:18\r\n                       Ca vous va ?\r\n      -D'accord.\r\n\r\n10:08:38:23  10:08:40:15\r\n{\\an3}                    -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:08:40:20  10:08:44:11\r\n         Je connais peu ce poisson,\r\n        on ne le mange pas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:08:44:16  10:08:46:20\r\n{\\an3}     La chair est tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:08:47:01  10:08:51:02\r\nJe m'attendais \u00e0 une sauce au beurre,\r\n       aux \u00e9chalotes, au vin.\r\n\r\n10:08:51:07  10:08:53:16\r\n  Avec les herbes et l'huile d'olive,\r\n\r\n10:08:53:21  10:08:56:10\r\n                 le poisson\r\n         est bien pr\u00e9sent, tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:08:56:14  10:08:58:09\r\n           L'histoire des ar\u00eates\r\n\r\n10:08:58:13  10:09:01:20\r\n           est assez contraignante,\r\n          en termes de pr\u00e9paration.\r\n\r\n10:09:02:01  10:09:04:12\r\nLes ar\u00eates sont difficiles \u00e0 enlever.\r\n\r\n10:09:04:17  10:09:08:06\r\n           Dans les restaurants,\r\n       on veut pas s'emb\u00eater avec \u00e7a.\r\n\r\n10:09:08:11  10:09:14:13\r\n -Le lac de Bienne longe le pied\r\n du Jura sur quinze kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:09:14:18  10:09:18:13\r\n    En Suisse, les p\u00eacheurs\r\nprofessionnels deviennent rares.\r\n\r\n10:09:18:18  10:09:22:11\r\n    Autour du lac de Bienne,\r\n    ils sont une vingtaine.\r\n\r\n10:09:22:15  10:09:24:13\r\n    Parmi eux, Marcel Martin.\r\n\r\n10:09:24:18  10:09:26:22\r\nIl fournit le Restaurant du Lac.\r\n\r\n10:09:27:03  10:09:29:14\r\n     Il prend tous les jours\r\n          des brochets.\r\n\r\n10:09:29:19  10:09:34:22\r\n   Benjamin est s\u00fbr d'en trouver\r\npour sa recette, mais pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:09:35:03  10:09:36:17\r\n       comme il l'imagine.\r\n\r\n10:09:36:22  10:09:58:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:07:08  10:10:09:07\r\n            -Bonjour.\r\n                            -Bonjour.\r\n\r\n10:10:09:11  10:10:10:21\r\n            -Marcel ?\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:10:11:02  10:10:12:16\r\n{\\an3}                 -Benjamin, bonjour.\r\n\r\n10:10:12:21  10:10:17:08\r\n{\\an3}          Je suis cuisinier, je fais\r\nune \u00e9mission, \"Descente en cuisine\".\r\n\r\n10:10:17:12  10:10:21:11\r\n{\\an3}                Au Restaurant du Lac,\r\non m'a dit que vous aviez du brochet.\r\n\r\n10:10:21:16  10:10:26:07\r\n{\\an3}        J'aimerais faire une recette\r\nautour du brochet, en cro\u00fbte de sel.\r\n\r\n10:10:26:11  10:10:27:16\r\n{\\an1}-Ah, voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:27:21  10:10:30:23\r\n{\\an3}                          -Avez-vous\r\n         des brochets non \u00e9caill\u00e9s ?\r\n\r\n10:10:31:04  10:10:36:19\r\n{\\an1}-En ce moment, je n'ai que \u00e7a,\r\nun tr\u00e8s grand qui n'est pas \u00e9caill\u00e9.\r\n\r\n10:10:37:00  10:10:38:05\r\n{\\an3}                          -D'accord.\r\n\r\n10:10:38:10  10:10:40:23\r\n{\\an1}-Sinon, j'ai ces deux,\r\n\r\n10:10:41:04  10:10:44:09\r\n{\\an1}mais ils sont \u00e9caill\u00e9s.\r\n\r\n10:10:44:13  10:10:47:08\r\n                -Je suis arriv\u00e9 tard.\r\n-Oui, deux minutes.\r\n\r\n10:10:47:12  10:10:49:14\r\n{\\an3}           -A\u00efe, j'aurais d\u00fb courir.\r\n\r\n10:10:49:19  10:10:52:16\r\n     Non, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre trop grand.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:52:21  10:10:57:05\r\n{\\an3}     -Et d'ici \u00e0 ce soir, \u00e7a va \u00eatre\r\n    difficile d'en trouver ailleurs.\r\n\r\n10:10:57:10  10:11:01:07\r\n{\\an3}           Je vais prendre ces deux,\r\n       et soit je change ma recette,\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:05:05\r\n{\\an3}             soit je fais un \u00e9change\r\n      contre un brochet non \u00e9caill\u00e9.\r\n\r\n10:11:05:10  10:11:08:13\r\n{\\an3}            Vous \u00eates le fournisseur\r\n              du Restaurant du Lac ?\r\n\r\n10:11:08:18  10:11:10:21\r\n-Un des fournisseurs.\r\n                           -D'accord.\r\n\r\n10:11:11:02  10:11:13:22\r\n-Ils vendent beaucoup de brochets.\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:17:07\r\n{\\an3} -Parfois vous n'en avez pas assez ?\r\n\r\n10:11:17:11  10:11:20:10\r\n{\\an1}-Et si j'en ai beaucoup,\r\nje t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:11:20:14  10:11:22:20\r\n{\\an3}        -Et l\u00e0, il vous prend tout ?\r\n\r\n10:11:23:01  10:11:25:23\r\n{\\an1}-En principe,\r\non peut toujours les apporter.\r\n\r\n10:11:26:04  10:11:28:15\r\n       2,7 kilos.\r\n-Ils vont m'en vouloir.\r\n\r\n10:11:28:20  10:11:32:02\r\n{\\an1}-On compte 400 grammes par personne.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:36:22\r\n{\\an1}C'est parfait, un peu trop pour\r\ncinq personnes, mais c'est pas grave.\r\n\r\n10:11:37:03  10:11:40:02\r\n{\\an1}-Il n'y a jamais trop,\r\nsi c'est bien cuisin\u00e9.\r\n\r\n10:11:40:07  10:11:41:23\r\n{\\an1}-Ouh l\u00e0, la pression...\r\n\r\n10:11:42:04  10:11:44:08\r\n{\\an1}Je prends \u00e7a, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:02:20\r\n      -Le march\u00e9 de Bienne,\r\n     les Biennois l'adorent.\r\n\r\n10:12:03:01  10:12:06:13\r\n          C'est souvent\r\n  la premi\u00e8re sortie du samedi.\r\n\r\n10:12:10:10  10:12:12:18\r\nPour notre Benjamin, tout va bien.\r\n\r\n10:12:12:23  10:12:15:08\r\nLe brochet, c'est presque r\u00e9gl\u00e9,\r\n\r\n10:12:15:12  10:12:17:03\r\n       \u00e0 une \u00e9caille pr\u00e8s.\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:20:01\r\n Mais chaque chose en son temps.\r\n\r\n10:12:20:06  10:12:23:05\r\n      Il s'agit de pr\u00e9parer\r\n      un ap\u00e9ritif original.\r\n\r\n10:12:23:10  10:12:25:05\r\n     Et l\u00e0, Benjamin a d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:12:25:10  10:12:26:15\r\n         sa petite id\u00e9e.\r\n\r\n10:12:34:16  10:12:41:00\r\n{\\an1}La mara\u00eech\u00e8re parle\r\nen suisse allemand.\r\n\r\n10:12:41:05  10:12:43:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:43:11  10:12:45:14\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n                     -Bonjour.\r\n\r\n10:12:45:19  10:12:49:18\r\n{\\an3}              J'ai besoin de l\u00e9gumes\r\n  pour un ap\u00e9ritif qui se mange cru.\r\n\r\n10:12:49:23  10:12:52:03\r\n{\\an3}         Donc, les l\u00e9gumes nouveaux.\r\n\r\n10:12:52:08  10:12:54:11\r\n-Cru, c'est quoi ?\r\n                          -Comme cru.\r\n\r\n10:12:54:15  10:12:55:23\r\n               Cru, pas cuit.\r\n\r\n10:12:56:04  10:12:58:11\r\n-Pas cuit, oui. \r\n                     -Je vais prendre\r\n\r\n10:12:58:15  10:13:02:04\r\n        quelques carottes nouvelles.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:13:02:09  10:13:05:05\r\n{\\an1}J'ai des asperges violettes.\r\n\r\n10:13:05:10  10:13:10:00\r\n{\\an3}     -Oui, mais j'ai souvent cuisin\u00e9\r\n      les asperges, je dois changer.\r\n\r\n10:13:10:05  10:13:13:11\r\n  Il me faudra aussi des petits pois.\r\n\r\n10:13:13:15  10:13:15:14\r\n    -Oui.\r\n              -Des petits pois frais.\r\n\r\n10:13:19:05  10:13:21:17\r\n   -C'est \u00e7a, oui ?\r\n                      -Oui, parfait.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:23:04\r\n        -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:13:23:09  10:13:26:10\r\n     -Je vais r\u00e9viser mon allemand.\r\n                            Elle rit\r\n\r\n10:13:26:14  10:13:29:15\r\n    -Je peux vous laisser...\r\n        -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:13:29:20  10:13:31:02\r\n             -Oui ?\r\n\r\n10:13:31:07  10:13:33:07\r\n       -Des feuilles d'\u00e9pinard.\r\n\r\n10:13:33:11  10:13:34:16\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:13:40:03  10:13:42:00\r\n{\\an1}On fait ensemble, voil\u00e0.\r\n\r\n10:13:42:05  10:13:43:10\r\n    Parfait.\r\n\r\n10:13:45:14  10:13:47:22\r\n         -En allemand, c'estSpinat ?\r\n\r\n10:13:48:03  10:13:49:08\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, oui.\r\n\r\n10:13:50:09  10:13:52:15\r\n{\\an3}           Comme \u00e7a ou dans un sac ?\r\n\r\n10:13:52:20  10:13:54:17\r\n{\\an3}                -J'ai mon sac \u00e0 dos.\r\n\r\n10:13:54:22  10:13:57:21\r\n   -Merci, bon week-end. \r\n               -Merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:14:02:14  10:14:06:15\r\n   -Avec ses l\u00e9gumes, Benjamin\r\nimprovise un ap\u00e9ritif particulier\r\n\r\n10:14:06:20  10:14:09:16\r\n\u00e0 base de terre v\u00e9g\u00e9tale alimentaire\r\n\r\n10:14:09:21  10:14:14:03\r\n    dans laquelle il voudrait\r\n   planter ses fameux l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:14:14:08  10:14:17:16\r\n      Pour que \u00e7a tienne,\r\n  il imagine du fromage frais.\r\n\r\n10:14:17:21  10:14:19:11\r\n            -Bonjour.\r\n                            -Bonjour.\r\n\r\n10:14:19:16  10:14:21:22\r\n Ils parlent en suisse allemand\r\n\r\n10:14:22:03  10:14:23:03\r\n{\\an1}-Vous parlez\r\n\r\n10:14:23:08  10:14:24:12\r\nfran\u00e7ais ?\r\n                    -Oui.\r\n\r\n10:14:24:17  10:14:27:04\r\n-J'aimerais du fromage de ch\u00e8vre.\r\n                     -Oui.\r\n\r\n10:14:27:09  10:14:31:02\r\n-C'est vous qui les faites ?\r\n          -On les fait \u00e0 la montagne.\r\n\r\n10:14:31:07  10:14:33:13\r\n        -D'accord.\r\n              -Il y en a aux figues.\r\n\r\n10:14:33:18  10:14:36:07\r\n           Ici, c'est les plus m\u00fbrs.\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:14:36:11  10:14:39:01\r\n  -Les moyens, et les tout frais, l\u00e0.\r\n\r\n10:14:39:06  10:14:41:11\r\n{\\an1}-Je vais prendre des frais.\r\n\r\n10:14:41:16  10:14:42:21\r\n      Comme \u00e7a, hop.\r\n\r\n10:14:45:21  10:14:47:21\r\n    Deux fromages.\r\n                            -Merci.\r\n\r\n10:14:48:02  10:14:49:20\r\n{\\an1}-Ce sont des brioches\r\n\r\n10:14:50:01  10:14:51:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'ail des ours ?\r\n\r\n10:14:51:18  10:14:55:17\r\n{\\an3}            -Oui, chocolat, basilic,\r\n           ail des ours, aux fruits,\r\n\r\n10:14:55:22  10:14:58:20\r\n{\\an3}             au lard et aux truffes.\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:02:17\r\n{\\an1}-Je vais go\u00fbter une \u00e0 l'ail des ours,\r\ns'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:04:11\r\n{\\an3}                        -Volontiers.\r\n\r\n10:15:04:15  10:15:07:07\r\n{\\an1}-Vous vendez aussi des livres ?\r\n\r\n10:15:07:11  10:15:08:16\r\n{\\an3}                              -Oui.\r\n\r\n10:15:08:21  10:15:11:14\r\n -C'est vous qui \u00e9crivez ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:15:11:19  10:15:19:00\r\n{\\an3}                 Avant d'\u00eatre paysan,\r\nj'exerce le m\u00e9tier d'\u00e9crivain, aussi.\r\n\r\n10:15:24:14  10:15:29:21\r\n-A le voir comme \u00e7a, Jean-Pierre\r\n Rochat n'a rien de l'\u00e9crivain\r\n\r\n10:15:30:02  10:15:31:21\r\n   tel que l'on se l'imagine.\r\n\r\n10:15:32:02  10:15:34:12\r\nPourtant, l'\u00e9criture a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:15:34:17  10:15:36:03\r\n        sa raison d'\u00eatre.\r\n\r\n10:15:36:08  10:15:38:13\r\n{\\an3}        Il imite le cri des ch\u00e8vres\r\n\r\n10:15:41:07  10:15:46:09\r\n   -Souvent, je pense \u00e0 ce que\r\nje vais \u00e9crire, pendant la traite.\r\n\r\n10:15:48:06  10:15:52:03\r\n   C'est un moment tranquille,\r\n     qui permet \u00e0 la pens\u00e9e\r\n\r\n10:15:52:08  10:15:53:12\r\n         de vagabonder.\r\n\r\n10:15:53:17  10:15:57:11\r\n-Jean-Pierre vit ici \u00e0 Vauffelin\r\n      depuis quarante ans\r\n\r\n10:15:57:16  10:16:01:10\r\n        avec sa famille,\r\n   ses ch\u00e8vres et ses chevaux.\r\n\r\n10:16:01:14  10:16:06:05\r\nIl vient d'\u00e9crire son onzi\u00e8me roman,\r\n     inspir\u00e9 par son quotidien\r\n\r\n10:16:06:10  10:16:09:08\r\net ce monde paysan qu'il aime tant.\r\n\r\n10:16:18:00  10:16:21:10\r\n      -Je voulais vraiment \r\n      \u00eatre \u00e9crivain paysan.\r\n\r\n10:16:21:14  10:16:27:09\r\n Ca posait un probl\u00e8me au niveau\r\nde l'orientation professionnelle.\r\n\r\n10:16:27:13  10:16:31:08\r\nEcrivain, c'\u00e9tait une voix classique.\r\n\r\n10:16:31:12  10:16:34:11\r\n{\\an3}  Pour l'agriculture, on nous disait\r\n\r\n10:16:34:16  10:16:37:00\r\n         de faire ing\u00e9nieur agronome.\r\n\r\n10:16:37:05  10:16:39:10\r\n             Par la suite, je me suis\r\n\r\n10:16:39:14  10:16:40:22\r\n        lib\u00e9r\u00e9 moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:16:41:03  10:16:44:12\r\n         J'\u00e9tait plut\u00f4t\r\n   un autodidacte que patent\u00e9.\r\n\r\n10:16:47:18  10:16:50:05\r\n  Je suis toujours tr\u00e8s inspir\u00e9\r\n\r\n10:16:50:10  10:16:51:20\r\n                par ma vie pratique.\r\n\r\n10:16:52:01  10:16:55:23\r\n{\\an3}       Ce sont des petites histoires\r\n       qui se passent \u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:16:56:04  10:17:00:04\r\nJ'ai une \u00e9criture assez jouissive.\r\n\r\n10:17:00:09  10:17:03:18\r\n  C'est plut\u00f4t pour me remonter\r\n     le moral, que j'\u00e9cris.\r\n\r\n10:17:03:23  10:17:06:15\r\n         La discipline,\r\n   c'est de se lever le matin\r\n\r\n10:17:06:20  10:17:09:22\r\n        et de se mettre\r\n     \u00e0 la table d'\u00e9criture.\r\n\r\n10:17:10:03  10:17:12:16\r\n Ca, je le fais tous les matins,\r\n\r\n10:17:12:21  10:17:15:19\r\nsauf le samedi o\u00f9 on est au march\u00e9.\r\n\r\n10:17:16:00  10:17:19:03\r\n-Une discipline qui finit par payer.\r\n\r\n10:17:19:08  10:17:23:00\r\n   En 1984, il re\u00e7oit le prix\r\n  Michel-Dentan pour son roman\r\n\r\n10:17:23:05  10:17:25:06\r\n  \"L'\u00e9crivain suisse allemand\",\r\n\r\n10:17:25:11  10:17:28:11\r\n         une importante\r\n r\u00e9compense litt\u00e9raire romande.\r\n\r\n10:17:28:16  10:17:30:15\r\n  -C'\u00e9tait une reconnaissance.\r\n\r\n10:17:30:20  10:17:35:15\r\n       Avant, les paysans disaient\r\n    \"c'est s\u00fbrement un bon \u00e9crivain\",\r\n\r\n10:17:35:20  10:17:39:11\r\n                   et les \u00e9crivains\r\n      \"c'est s\u00fbrement un bon paysan\".\r\n\r\n10:17:39:16  10:17:43:01\r\nJe manquais un peu de reconnaissance.\r\n\r\n10:17:47:02  10:17:49:11\r\n-Benjamin a termin\u00e9 ses courses.\r\n\r\n10:17:49:16  10:17:53:20\r\n  Il a tout ce qu'il lui faut:\r\n  l'id\u00e9e, le brochet, l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:17:54:01  10:17:55:21\r\n   Reste le vin de la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:17:56:02  10:17:58:17\r\n    appropri\u00e9 \u00e0 son brochet.\r\n\r\n10:17:58:22  10:18:02:02\r\n     Nous avons rendez-vous \r\n     dans un endroit unique.\r\n\r\n10:18:02:07  10:18:06:04\r\nDes vignes en plein centre-ville:\r\n     les vignes du Pasquart.\r\n\r\n10:18:06:09  10:18:10:21\r\n{\\an1}-Excusez-moi, les vignes du Pasquart,\r\n\u00e7a vous dit quelque chose ?\r\n\r\n10:18:11:02  10:18:14:22\r\n{\\an3}        -C'est une bonne question...\r\n                 Non... Les vignes ?\r\n\r\n10:18:15:03  10:18:16:14\r\n{\\an3}                  -Je vais chercher.\r\n\r\n10:18:16:19  10:18:19:11\r\n{\\an3}  Je cherche les vignes du Pasquart.\r\n\r\n10:18:19:16  10:18:21:23\r\n{\\an1}-Ca ne me dit rien, mais Pasquart,\r\n\r\n10:18:22:05  10:18:25:07\r\n{\\an1}c'est environ un kilom\u00e8tre\r\nplus loin, \u00e0 droite.\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:26:16\r\n                      -D'accord.\r\n\r\n10:18:26:21  10:18:29:02\r\n        Merci, Messieurs.\r\n\r\n10:18:31:01  10:18:33:13\r\n          Ca va ?\r\n           -Ca va, merci beaucoup.\r\n\r\n10:18:33:18  10:18:35:14\r\n        -Je vous le tiens.\r\n               -Merci.\r\n\r\n10:18:35:19  10:18:38:11\r\n        -Vous connaissez\r\n    les vignes du Pasquart ?\r\n\r\n10:18:38:16  10:18:41:10\r\n-Oui, c'est \u00e0 gauche de l'\u00e9glise.\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:43:00\r\n{\\an3}                  -D'accord, merci.\r\n\r\n10:18:43:05  10:18:44:10\r\n{\\an3}                      Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:18:48:04  10:18:53:07\r\n -C'est un jardin hors du temps,\r\n  propri\u00e9t\u00e9 du canton de Berne.\r\n\r\n10:18:53:11  10:18:58:03\r\n       Longtemps abandonn\u00e9,\r\nl'endroit a retrouv\u00e9 depuis dix ans\r\n\r\n10:18:58:08  10:19:03:23\r\nune nouvelle vie avec l'association\r\n      des vignes du Pasquart.\r\n\r\n10:19:04:04  10:19:07:08\r\n      Deux fois par mois,\r\n    c'est ap\u00e9ro casse-cro\u00fbte\r\n\r\n10:19:07:12  10:19:09:21\r\n    avec conf\u00e9rence ou expo.\r\n\r\n10:19:15:19  10:19:18:10\r\n{\\an1}-Non, mais arr\u00eate, Christiane !\r\n\r\n10:19:18:14  10:19:21:11\r\n{\\an1}-Mais c'est mieux !\r\n-Je t'en prie !\r\n\r\n10:19:24:17  10:19:30:14\r\nSouvent, on rencontre des Biennois\r\n qui passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce jardin\r\n\r\n10:19:30:19  10:19:33:00\r\n{\\an1}depuis des d\u00e9cennies,\r\n\r\n10:19:33:05  10:19:37:02\r\n{\\an1}et jamais ils n'ont pass\u00e9 le portail.\r\n\r\n10:19:37:07  10:19:38:22\r\n{\\an1}En entrant ici,\r\n\r\n10:19:39:03  10:19:42:22\r\nils d\u00e9couvrent une nouvelle partie\r\n      de cette belle ville.\r\n\r\n10:19:43:03  10:19:44:21\r\n     -Les vignes du Pasquart\r\n\r\n10:19:45:02  10:19:47:13\r\nsont la plus petite vigne de Bienne.\r\n\r\n10:19:47:18  10:19:49:03\r\n       800 pieds r\u00e9partis\r\n\r\n10:19:49:08  10:19:52:18\r\n       sur huit terrasses,\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 Dieu et sa musique.\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:58:22\r\n  -L'organiste de l'\u00e9glise voyait\r\nce terrain d\u00e9frich\u00e9 et avait l'id\u00e9e\r\n\r\n10:19:59:03  10:20:02:00\r\n     d'en faire un vignoble\r\n\r\n10:20:02:05  10:20:04:17\r\n{\\an1}pour un int\u00e9r\u00eat un peu commun.\r\n\r\n10:20:04:22  10:20:07:16\r\n{\\an1}Pour les gens de l'\u00e9glise d'abord,\r\n\r\n10:20:07:21  10:20:12:08\r\n{\\an1}et plus tard pour un public\r\nquand m\u00eame plus \u00e9largi.\r\n\r\n10:20:12:12  10:20:15:20\r\n{\\an1}Il a compris que finalement,\r\nles gens de l'\u00e9glise\r\n\r\n10:20:16:01  10:20:18:02\r\n  n'allaient pas trop l'aider.\r\n\r\n10:20:18:07  10:20:20:15\r\n  Alors, il a cherch\u00e9 des gens\r\n\r\n10:20:20:20  10:20:23:08\r\npour l'aider \u00e0 refaire le terrain.\r\n\r\n10:20:23:12  10:20:26:17\r\nLes membres sont de toutes sortes:\r\n           une dizaine\r\n\r\n10:20:26:22  10:20:31:11\r\n{\\an1}savent ce que c'est du vin, \r\nmais une centaine l'adorent.\r\n\r\n10:20:33:01  10:20:36:15\r\n      -Le vin du Pasquart, \r\n     un vin sans pr\u00e9tention.\r\n\r\n10:20:36:20  10:20:39:19\r\n Vinifi\u00e9 par un amateur averti,\r\n         Daniel Borer.\r\n\r\n10:20:40:00  10:20:41:18\r\n    Daniel travaille aux CFF,\r\n\r\n10:20:41:23  10:20:46:10\r\n  il s'investit dans les vignes\r\n   d\u00e8s le d\u00e9but de l'histoire.\r\n\r\n10:20:46:14  10:20:52:00\r\n  Il suit une formation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\r\n\u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture de Changins.\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:53:10\r\n{\\an1}-Daniel ?\r\n\r\n10:20:53:14  10:20:55:07\r\n                -H\u00e9, salut !\r\n-Salut !\r\n\r\n10:20:58:13  10:21:01:13\r\n{\\an1}G\u00e9nial, ces vignes en pleine ville !\r\n\r\n10:21:01:18  10:21:04:09\r\n                          -Bienvenue.\r\n-Benjamin, on t'a pr\u00e9venu ?\r\n\r\n10:21:04:13  10:21:07:07\r\n                         -Oui.\r\n-Je vais t'emb\u00eater un petit moment.\r\n\r\n10:21:07:11  10:21:09:14\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 la recherche de vin.\r\n\r\n10:21:09:19  10:21:12:13\r\n{\\an1}J'aimerais voir\r\nles sp\u00e9cialit\u00e9s de Bienne\r\n\r\n10:21:12:18  10:21:15:21\r\npour aller avec mon plat.\r\n               -Tu es bien tomb\u00e9.\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:18:19\r\nTu le tiens comme \u00e7a,\r\n contre le piquet.\r\n\r\n10:21:19:00  10:21:21:00\r\n{\\an1}-Contre le piquet, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:21:21:05  10:21:24:13\r\n                -On met de la terre.\r\n-Je dois revisiter le brochet.\r\n\r\n10:21:24:18  10:21:28:16\r\n{\\an3}        -On a un assemblage de blanc\r\n        et rouge, une sorte de ros\u00e9.\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:30:06\r\n{\\an1}-Qui irait bien ?\r\n\r\n10:21:30:11  10:21:33:14\r\n           -Peut-\u00eatre, mais on verra.\r\n-On va voir.\r\n\r\n10:21:33:19  10:21:37:07\r\n{\\an1}Sur la porte, il y a des brochets.\r\n\r\n10:21:37:11  10:21:41:14\r\n{\\an3}     -Oui, c'est un artiste, Koeder.\r\n\r\n10:21:41:19  10:21:47:08\r\n{\\an3}          Chaque ann\u00e9e, on travaille\r\n        avec des artistes de Bienne.\r\n\r\n10:21:47:12  10:21:49:11\r\n{\\an3}         Il y a trois ans, il a fait\r\n\r\n10:21:49:16  10:21:54:00\r\n{\\an3} une \u00e9tiquette sp\u00e9ciale pour le vin,\r\n               comme sur le drapeau.\r\n\r\n10:21:54:05  10:21:57:07\r\n-Le brochet flottait sur les vignes.\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:21:57:11  10:22:00:20\r\n-Tu me fais go\u00fbter un peu ?\r\n                -Oui, c'est le mieux.\r\n\r\n10:22:01:01  10:22:02:23\r\n  -L'endroit est vraiment cool.\r\n\r\n10:22:03:04  10:22:05:01\r\n   Tu es l\u00e0 depuis longtemps ?\r\n\r\n10:22:05:06  10:22:07:17\r\n              -Oui, plus que dix ans,\r\n                      d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n10:22:07:22  10:22:11:20\r\n       -Tu fais partie des premiers ?\r\n-Oui, on a plant\u00e9.\r\n\r\n10:22:12:01  10:22:13:15\r\n                 -Tu parles de hobby,\r\n\r\n10:22:13:20  10:22:17:09\r\n{\\an3}                   mais faire du vin\r\n    demande de l'entra\u00eenement, non ?\r\n\r\n10:22:17:13  10:22:19:01\r\n{\\an1}-Oui, mais on peut\r\n\r\n10:22:19:06  10:22:21:18\r\n{\\an1}toujours demander \u00e0 gauche \u00e0 droite,\r\n\r\n10:22:21:23  10:22:25:08\r\nil y a des coll\u00e8gues professionnels\r\n         au bord du lac.\r\n\r\n10:22:25:12  10:22:28:10\r\n     -Tu me proposes quoi ?\r\n          -On commence\r\n\r\n10:22:28:14  10:22:30:02\r\n       avec un petit blanc.\r\n\r\n10:22:30:07  10:22:33:09\r\n                -Je me suis assis...\r\n     -Je vais aussi m'asseoir.\r\n\r\n10:22:36:15  10:22:38:17\r\n         -Quel mill\u00e9sime, celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:22:38:22  10:22:41:03\r\n{\\an1}-Ce sont tous des 2013.\r\n\r\n10:22:41:08  10:22:43:00\r\n                -OK, bon, ben sant\u00e9 !\r\n\r\n10:22:43:05  10:22:45:05\r\n      -Sant\u00e9 !\r\n                              -Merci.\r\n\r\n10:22:45:10  10:22:49:13\r\n{\\an3}       Avec le brochet, je partirais\r\n           plut\u00f4t sur ton vin blanc.\r\n\r\n10:22:49:18  10:22:51:19\r\n{\\an3}            Pour t'expliquer un peu,\r\n\r\n10:22:52:00  10:22:56:04\r\n{\\an3}          ce brochet qui est un peu\r\nle bar de ligne du lac, carnassier,\r\n\r\n10:22:56:09  10:22:59:14\r\n                   je vais essayer\r\n        de le cuire en cro\u00fbte de sel.\r\n\r\n10:22:59:19  10:23:04:08\r\n{\\an3}     Vu que c'est la saison, je vais\r\n    d\u00e9cliner \u00e7a avec plusieurs types\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:08:15\r\n{\\an3}                   de l\u00e9gumes verts\r\n    en diff\u00e9rents jeux de textures.\r\n\r\n10:23:08:20  10:23:11:09\r\n              Il y aura un petit jeu\r\n                   sur le dressage\r\n\r\n10:23:11:13  10:23:15:11\r\n  pour rappeler le camouflage \r\n de l'arm\u00e9e, tu le d\u00e9couvriras.\r\n\r\n10:23:15:15  10:23:16:20\r\n{\\an3}                              Merci.\r\n\r\n10:23:18:13  10:23:21:11\r\nC'est un assemblage que vous faites ?\r\n\r\n10:23:21:16  10:23:23:20\r\n{\\an1}-Du johanniter et du regent.\r\n\r\n10:23:24:01  10:23:27:19\r\n{\\an1}Plus ou moins 80 % de blanc\r\net 20 % de rouge.\r\n\r\n10:23:28:00  10:23:32:00\r\n-Ca pourrait nous faire un compromis.\r\n-Oui, je pensais\r\n\r\n10:23:32:05  10:23:35:09\r\n{\\an1}que \u00e7a pourrait tr\u00e8s bien aller.\r\n\r\n10:23:35:13  10:23:38:20\r\n{\\an3}                -J'ai peu l'occasion\r\n       de travailler avec des ros\u00e9s.\r\n\r\n10:23:39:01  10:23:42:11\r\n        Ca pourrait \u00eatre int\u00e9ressant,\r\n                pour changer un peu.\r\n\r\n10:23:42:15  10:23:46:07\r\n{\\an1}-Ce n'est pas un vrai ros\u00e9,\r\nc'est un assemblage.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:50:11\r\n{\\an1}-Ce n'est pas ros\u00e9, ros\u00e9... \r\nCa pourrait tr\u00e8s bien jouer.\r\n\r\n10:23:54:15  10:23:56:02\r\n{\\an3}                   -Ah, j'aime bien.\r\n\r\n10:23:56:07  10:24:00:05\r\n{\\an1}-Il y a l'acidit\u00e9 pour le poisson,\r\nmais un peu plus rond.\r\n\r\n10:24:00:10  10:24:03:15\r\n             -Il a plus de richesse.\r\n-Oui, c'est peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n10:24:03:20  10:24:05:04\r\n{\\an3}                    -Je te remercie.\r\n\r\n10:24:05:09  10:24:07:17\r\n   Je vais te prendre un peu de ros\u00e9.\r\n\r\n10:24:07:22  10:24:09:03\r\n       -OK.\r\n\r\n10:24:09:08  10:24:14:18\r\n-Dis-moi ce que tu as \u00e0 disposition.\r\n-Il en reste, sans probl\u00e8me !\r\n\r\n10:24:14:23  10:24:16:05\r\n{\\an3}                    -J'aimerais bien\r\n\r\n10:24:16:10  10:24:20:13\r\n{\\an3}    que tu viennes go\u00fbter mon fameux\r\n       brochet, je t'invite ce soir.\r\n\r\n10:24:20:18  10:24:23:22\r\n -Merci beaucoup,\r\navec un grand plaisir.\r\n\r\n10:24:24:03  10:24:26:04\r\n{\\an3}          -On refait sant\u00e9, je finis\r\n\r\n10:24:26:09  10:24:29:05\r\n{\\an3}                           mon verre\r\n       et je continue \u00e0 me pr\u00e9parer.\r\n\r\n10:24:36:07  10:24:38:13\r\n     -Il est temps \u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n10:24:38:18  10:24:43:03\r\nde faire connaissance avec l'invit\u00e9\r\n     de \"Descente en cuisine\".\r\n\r\n10:24:43:08  10:24:48:16\r\nUne personnalit\u00e9 de Bienne, qui doit\r\n trouver une cuisine pour Benjamin.\r\n\r\n10:24:48:21  10:24:50:14\r\n{\\an1}-Bonjour, tout le monde !\r\n\r\n10:24:50:19  10:24:52:00\r\n              Tous\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n10:24:52:05  10:24:55:17\r\n        -Babette Keller,\r\n   \u00e9lue femme d'affaires 2009.\r\n\r\n10:24:55:22  10:24:57:21\r\n  A la t\u00eate de Keller Trading,\r\n\r\n10:24:58:02  10:25:02:20\r\nsp\u00e9cialiste des tissus en microfibre\r\n     pour l'horlogerie de luxe.\r\n\r\n10:25:03:01  10:25:05:06\r\n  -Je voulais \u00eatre d\u00e9coratrice.\r\n\r\n10:25:05:11  10:25:08:15\r\n       Ca ne plaisait pas \u00e0 mon papa.\r\n\r\n10:25:08:20  10:25:11:11\r\n{\\an3}  Il pensait que je n'\u00e9tais pas apte\r\n\r\n10:25:11:15  10:25:13:14\r\n{\\an3}                 \u00e0 faire des \u00e9tudes.\r\n\r\n10:25:13:19  10:25:16:14\r\n                    Il m'a dit\r\n       d'\u00eatre vendeuse comme ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:25:16:19  10:25:20:15\r\n{\\an3}    Donc, j'ai fait un apprentissage\r\n          de vendeuse en chaussures.\r\n\r\n10:25:20:20  10:25:23:11\r\n{\\an3}     Apr\u00e8s, mon papa qui travaillait\r\n\r\n10:25:23:15  10:25:28:09\r\n{\\an3}           pour une maison horlog\u00e8re\r\n    m'a propos\u00e9 de coudre des \u00e9tuis.\r\n\r\n10:25:28:13  10:25:33:11\r\n{\\an3}              J'ai commenc\u00e9 \u00e0 coudre\r\n           ces petits \u00e9tuis la nuit.\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:38:13\r\n    La premi\u00e8re ann\u00e9e, avec les\r\nb\u00e9n\u00e9fices, on a mang\u00e9 chez Girardet.\r\n\r\n10:25:38:18  10:25:41:14\r\n   La deuxi\u00e8me, on a chang\u00e9 le salon.\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:43:19\r\n{\\an3}        La troisi\u00e8me, je me suis dit\r\n\r\n10:25:44:00  10:25:49:01\r\n{\\an3} que si mon travail plaisait \u00e0 cette\r\n   maison, pourquoi pas aux autres ?\r\n\r\n10:25:49:06  10:25:51:00\r\n      Ca a d\u00e9but\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:51:05  10:25:52:11\r\n        -Babette emploie\r\n\r\n10:25:52:16  10:25:56:11\r\n  une trentaine de personnes, \r\n  des femmes pour l'essentiel.\r\n\r\n10:25:56:15  10:26:01:11\r\n La soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9croche des march\u00e9s\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Babette s'agrandit.\r\n\r\n10:26:01:15  10:26:03:00\r\n         Elle s'installe\r\n\r\n10:26:03:05  10:26:05:10\r\n dans les anciennes tr\u00e9fileries.\r\n\r\n10:26:05:14  10:26:07:05\r\n               -Nos futurs locaux.\r\n\r\n10:26:07:10  10:26:09:13\r\nC'est un r\u00eave qui se concr\u00e9tise.\r\n\r\n10:26:09:18  10:26:12:19\r\n           C'\u00e9taient\r\nquatre longues ann\u00e9es d'attente.\r\n\r\n10:26:13:00  10:26:17:01\r\n Je m'\u00e9tais vraiment fix\u00e9 comme\r\n  objectif de trouver un \u00e9crin\r\n\r\n10:26:17:06  10:26:22:06\r\npour mes collaboratrices, mais aussi\r\n  pour notre client\u00e8le horlog\u00e8re.\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:24:05\r\n{\\an3}                En fait, ce b\u00e2timent\r\n\r\n10:26:24:10  10:26:26:08\r\n     est juste exceptionnel.\r\n\r\n10:26:26:12  10:26:28:11\r\n   Ici, \u00e7a sera notre bureau,\r\n\r\n10:26:28:15  10:26:33:01\r\n       la r\u00e9ception clients,\r\navec ce magnifique puits de lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:26:33:06  10:26:37:23\r\n   On se r\u00e9jouit de recevoir\r\nnotre client\u00e8le dans cet espace.\r\n\r\n10:26:38:04  10:26:40:09\r\n{\\an3}       Je suis tr\u00e8s \u00e9mue, de me dire\r\n\r\n10:26:40:13  10:26:44:19\r\n{\\an3}             qu'on aura le privil\u00e8ge\r\n        de travailler dans ces murs.\r\n\r\n10:26:45:00  10:26:47:19\r\n           Factory One\r\n  \u00e9tait la premi\u00e8re manufacture\r\n\r\n10:26:48:00  10:26:50:13\r\n{\\an3}qui a servi \u00e0 faire de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n10:26:50:18  10:26:53:18\r\n       pour les Biennois\r\n     il y a tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:26:53:23  10:26:56:19\r\nEt il y a une sorte de pl\u00e9nitude.\r\n\r\n10:26:57:00  10:26:59:19\r\n    Ca a \u00e9t\u00e9 les tr\u00e9fileries,\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:03:08\r\n{\\an3}                 donc on a travaill\u00e9\r\n               des mati\u00e8res lourdes.\r\n\r\n10:27:03:12  10:27:05:03\r\n{\\an3}              Il y a eu de la sueur,\r\n\r\n10:27:05:08  10:27:09:03\r\n                   ce qui correspond\r\n     \u00e0 la manufacture Keller Trading.\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:11:10\r\n    On est des travailleuses.\r\n\r\n10:27:11:14  10:27:13:19\r\n Mes ouvri\u00e8res ont vu les lieux\r\n\r\n10:27:14:00  10:27:17:05\r\n       la semaine pass\u00e9e,\r\n    elles ont toutes pleur\u00e9.\r\n\r\n10:27:17:10  10:27:20:00\r\nCa faisait longtemps que je voulais\r\n\r\n10:27:20:05  10:27:23:05\r\n   leur offrir une caf\u00e9t\u00e9ria,\r\n          par exemple.\r\n\r\n10:27:23:10  10:27:25:22\r\n      Elles ont toujours eu un espace\r\n\r\n10:27:26:03  10:27:31:10\r\n{\\an3}         pour se poser correctement,\r\nmais disons qu'ici c'est vraiment...\r\n\r\n10:27:31:14  10:27:32:19\r\n{\\an3}                      C'est un r\u00eave.\r\n\r\n10:27:33:00  10:27:36:05\r\n                    Un r\u00eave partag\u00e9\r\n        par toutes mes petites mains.\r\n\r\n10:27:36:10  10:27:49:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:50:04  10:27:55:01\r\n-Babette et Benjamin ont rendez-vous\r\n chez ses collaborateurs, Alexandre\r\n\r\n10:27:55:06  10:27:58:12\r\n          et St\u00e9phane,\r\n  charg\u00e9s de son site internet.\r\n\r\n10:27:58:17  10:28:01:22\r\n      Un m\u00e9lange de bureaux\r\n      et de galeries d'art.\r\n\r\n10:28:02:03  10:28:06:02\r\n{\\an3}             -Le principe de montrer\r\n            ton esth\u00e9tique g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:28:06:07  10:28:09:07\r\n{\\an1}-Tu as tout \u00e0 fait cern\u00e9\r\nce qu'on attendait.\r\n\r\n10:28:09:11  10:28:10:16\r\n{\\an3}                             -Merci.\r\n\r\n10:28:10:21  10:28:14:00\r\n{\\an1}-La puret\u00e9, le naturel,\r\nla beaut\u00e9, le glamour.\r\n\r\n10:28:14:05  10:28:15:08\r\n  -Bonjour.\r\n\r\n10:28:15:12  10:28:17:11\r\n  -Bonjour.\r\n-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:28:17:16  10:28:21:03\r\n        -Le voil\u00e0, ce cuisinier !\r\n-Je vous fais une bise ?\r\n\r\n10:28:21:08  10:28:24:01\r\n -Enfin, je vous vois\r\n  en chair et en os.\r\n\r\n10:28:24:06  10:28:25:19\r\n{\\an1}-Et moi de m\u00eame.\r\n\r\n10:28:26:00  10:28:29:11\r\n    -Je vous pr\u00e9sente Alexandre.\r\n-Benjamin, enchant\u00e9.\r\n\r\n10:28:29:16  10:28:30:22\r\n        -St\u00e9phane.\r\n\r\n10:28:31:03  10:28:32:12\r\n               -Salut, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:28:32:17  10:28:34:09\r\n                      -Son associ\u00e9.\r\n                      -Benjamin.\r\n\r\n10:28:34:13  10:28:36:15\r\n  C'est beau, on est chez qui ?\r\n\r\n10:28:36:20  10:28:40:22\r\n      -Vous \u00eates chez nous,\r\nc'est une galerie o\u00f9 on travaille.\r\n\r\n10:28:41:03  10:28:44:03\r\n{\\an1}-Graphiste et photographe:\r\nc'est vos photos ?\r\n\r\n10:28:44:08  10:28:48:09\r\n{\\an3}          -Non, c'est Victor Habchy,\r\n            un photographe parisien.\r\n\r\n10:28:48:13  10:28:51:10\r\n                     -Ca vous parle ?\r\n-Je reconnais la sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:28:51:14  10:28:54:20\r\nCa ressemble au Burning Man.\r\n         -Exactement.\r\n\r\n10:28:55:01  10:28:58:12\r\n-On peut regarder quelques photos,\r\n     on a le temps ?\r\n\r\n10:28:58:17  10:29:01:07\r\n             -Ben...\r\n-Je suis l\u00e0 pour une cuisine.\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:06:09\r\n{\\an3}               -Oui, alors, en fait,\r\n      je vais vous emmener au Singe.\r\n\r\n10:29:06:13  10:29:09:19\r\n{\\an3}                       C'est un lieu\r\n        tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s typ\u00e9,\r\n\r\n10:29:10:00  10:29:11:23\r\n{\\an3}               ici en vieille ville.\r\n\r\n10:29:12:04  10:29:13:19\r\n{\\an1}-Une super cuisine ?\r\n\r\n10:29:14:00  10:29:17:11\r\n  -Je le connais depuis quarante ans.\r\n\r\n10:29:17:15  10:29:19:21\r\n                   Une super cuisine.\r\n-Bien \u00e9quip\u00e9e.\r\n\r\n10:29:20:02  10:29:23:07\r\n{\\an3}                -Alors, il nous faut\r\n                  un bon cuisinier ?\r\n\r\n10:29:23:11  10:29:25:06\r\n{\\an1}-Ca... On verra.\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:26:20\r\n{\\an3}                -Une cuisine \u00e9quip\u00e9e\r\n\r\n10:29:27:01  10:29:30:20\r\n{\\an3}  et des convives qui aiment manger:\r\n              vous avez la premi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:32:07\r\n{\\an1}-Bon, ben \u00e7a va.\r\n\r\n10:29:32:11  10:29:35:19\r\n  Alors, on regarde\r\nquelques photos et on y va.\r\n\r\n10:29:36:00  10:29:38:23\r\n   -Celle avec les parapluies\r\n        est magnifique.\r\n\r\n10:29:39:04  10:29:40:19\r\n                         -Magnifique.\r\n-Absolument.\r\n\r\n10:29:41:00  10:29:42:13\r\n               -On dirait un montage.\r\n\r\n10:29:42:18  10:29:45:19\r\nIl y a quelque chose de tr\u00e8s irr\u00e9el.\r\n\r\n10:29:49:06  10:29:52:01\r\n-Je me r\u00e9jouis, j'ai les papilles\r\n\r\n10:29:52:06  10:29:54:18\r\n         qui fr\u00e9missent.\r\n           -D'accord.\r\n\r\n10:29:54:23  10:29:56:17\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n10:29:56:22  10:29:59:14\r\n{\\an1}-Tu as trouv\u00e9 du brochet, alors.\r\n\r\n10:29:59:19  10:30:03:05\r\n{\\an1}-Oui, j'ai trouv\u00e9\r\ndu brochet ce matin.\r\n\r\n10:30:03:10  10:30:04:15\r\n{\\an1}Tu es de Bienne ?\r\n\r\n10:30:04:20  10:30:08:07\r\n{\\an3}             -Non, je suis ajoulote,\r\n           je suis n\u00e9e \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n10:30:08:11  10:30:11:18\r\n{\\an3}          -Je suis arriv\u00e9e \u00e0 Bienne,\r\n               j'avais quatorze ans.\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:14:17\r\n{\\an1}-Je pensais\r\nque c'\u00e9tait plus francophone.\r\n\r\n10:30:14:22  10:30:19:11\r\n{\\an1}Quand j'ai demand\u00e9 mon chemin,\r\ncertains ne parlaient pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:30:19:15  10:30:20:20\r\n       -Absolument.\r\n\r\n10:30:21:01  10:30:23:14\r\n{\\an3}   Ici, c'est la barri\u00e8re de roesti.\r\n\r\n10:30:23:19  10:30:25:05\r\n{\\an3}                  Donc, les Romands,\r\n\r\n10:30:25:10  10:30:28:03\r\n il faut qu'on reste, qu'on t\u00e9moigne.\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:29:12\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n10:30:29:17  10:30:34:11\r\n   -Voil\u00e0, ici on est vraiment\r\n \u00e0 la limite de la vieille ville.\r\n\r\n10:30:34:16  10:30:37:04\r\n{\\an1}On vient de faire trois m\u00e8tres...\r\n\r\n10:30:37:09  10:30:38:16\r\n{\\an3}                  -C'est plus calme.\r\n\r\n10:30:38:21  10:30:42:18\r\n{\\an1}-On laisse les voitures\r\nderri\u00e8re nous.\r\n\r\n10:30:42:23  10:30:46:01\r\nLa vieille ville, c'est la musique,\r\n\r\n10:30:46:06  10:30:50:21\r\n c'est les f\u00eates, des r\u00e9unions,\r\n   des prises de vue, regarde\r\n\r\n10:30:51:02  10:30:55:13\r\ncomme c'est joli, la vieille ville\r\n    de Bienne est magnifique.\r\n\r\n10:30:55:18  10:30:58:11\r\n       Les petits caf\u00e9s,\r\n     la fondue, la raclette\r\n\r\n10:30:58:16  10:31:00:23\r\n en hiver, et tu as un circuit.\r\n\r\n10:31:01:04  10:31:04:06\r\n          Tu viens le samedi matin\r\n             faire ton march\u00e9.\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:05:15\r\n{\\an1}-Ouais...\r\n\r\n10:31:05:20  10:31:08:05\r\n       -Voil\u00e0, et puis ce b\u00e2timent...\r\n\r\n10:31:10:21  10:31:14:00\r\n-C'est un restaurant traditionnel ?\r\n\r\n10:31:14:05  10:31:15:18\r\n      -C'est un restaurant\r\n\r\n10:31:15:23  10:31:19:05\r\n      que je qualifierais \r\n      d'un peu alternatif.\r\n\r\n10:31:19:10  10:31:22:22\r\n{\\an1}-Un peu alternatif ?\r\n-Culturel, artistique.\r\n\r\n10:31:23:03  10:31:24:11\r\n   -Ouille, a\u00efe a\u00efe !\r\n\r\n10:31:24:15  10:31:29:06\r\n{\\an3}         En cuisine, je vais trouver\r\n        quelque chose d'alternatif ?\r\n\r\n10:31:29:11  10:31:30:21\r\n       -Je pense.\r\n    -Ca marche.\r\n\r\n10:31:31:02  10:31:32:11\r\n       -On y va ?\r\n      -Allez.\r\n\r\n10:31:33:19  10:31:35:11\r\n{\\an3}                     -Salut, Danou !\r\n\r\n10:31:35:15  10:31:36:20\r\n{\\an3}                      -Ciao, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:31:37:01  10:31:39:11\r\n      -Un nouveau cuisinier\r\n         pour la soir\u00e9e.\r\n\r\n10:31:39:15  10:31:41:13\r\n   -Oui, le commis de cuisine.\r\n\r\n10:31:41:18  10:31:42:23\r\n         Bonjour.\r\n\r\n10:31:43:04  10:31:45:10\r\n                            -Daniel.\r\n  -Bonjour, Benjamin.\r\n\r\n10:31:45:14  10:31:46:19\r\n{\\an1}-Salut, Danou.\r\n\r\n10:31:47:18  10:31:49:23\r\n -C'est vous, le patron ?\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:31:50:04  10:31:52:13\r\n         Moi et Chantal, on est deux.\r\n\r\n10:31:52:18  10:31:54:06\r\n{\\an1}-Et vous me pr\u00eatez\r\n\r\n10:31:54:11  10:31:56:07\r\nvotre cuisine ?\r\n                  -Ouais.\r\n\r\n10:31:56:11  10:31:59:00\r\n  Tant que tu es pr\u00eat \u00e0 cuisiner ici.\r\n\r\n10:31:59:05  10:32:01:01\r\n{\\an1}-Oui, j'en ai besoin.\r\n\r\n10:32:01:06  10:32:02:18\r\n{\\an1}Je peux venir voir ?\r\n\r\n10:32:02:23  10:32:07:20\r\nVoir comment \u00e7a se passe ?\r\n -Je vous laisse, je vais me changer.\r\n\r\n10:32:08:01  10:32:10:08\r\n{\\an1}-Merci, Babette. \r\n-Pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:32:10:12  10:32:13:12\r\n{\\an1}Beaucoup de plaisir, amuse-toi bien.\r\n\r\n10:32:13:17  10:32:17:10\r\nJe viendrai donner un coup de main.\r\n             -Avec plaisir.\r\n\r\n10:32:21:21  10:32:24:19\r\n Je peux aller les d\u00e9ranger ?\r\n                        -Oui, vas-y.\r\n\r\n10:32:25:00  10:32:26:05\r\n         -Bonsoir.\r\n\r\n10:32:26:10  10:32:28:11\r\n   Benjamin, salut.\r\n\r\n10:32:28:15  10:32:29:20\r\n           -Ciao !\r\n                -Salut.\r\n\r\n10:32:30:01  10:32:33:11\r\n             Hou l\u00e0,\r\nc'est le coup de feu, quand m\u00eame !\r\n\r\n10:32:33:15  10:32:34:23\r\n{\\an1}Ca, c'est quoi ?\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:36:09\r\n  Salut.\r\n\r\n10:32:36:13  10:32:39:12\r\nDes petits filets de... f\u00e9ra ?\r\n                     -F\u00e9ra, oui.\r\n\r\n10:32:39:17  10:32:42:03\r\n-Cool, du lac de Bienne.\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:32:42:08  10:32:45:13\r\n{\\an1}-Je regarde juste\r\nle mat\u00e9riel que tu as.\r\n\r\n10:32:45:18  10:32:50:12\r\n Et j'ai peut-\u00eatre des questions,\r\n    tu me dis si je t'emb\u00eate.\r\n\r\n10:32:50:17  10:32:53:17\r\nD\u00e9j\u00e0, tu as un grand four, c'est top.\r\n\r\n10:32:53:22  10:32:55:16\r\n             Parfait, les feux, l\u00e0.\r\n\r\n10:32:55:21  10:33:00:07\r\n{\\an3}         Est-ce que tu as un mixeur,\r\n          type Hotmix ou Thermomix ?\r\n\r\n10:33:00:11  10:33:01:21\r\n         -J'ai le Kenwood.\r\n\r\n10:33:02:02  10:33:03:07\r\n                    -D'accord.\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:07:06\r\n{\\an3}                  Si jamais, je sais\r\n         que je peux trouver \u00e7a ici.\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:09:11\r\n{\\an3}             Parfait, c'est parfait.\r\n\r\n10:33:09:15  10:33:12:15\r\n{\\an3}Pour faire mes pur\u00e9es, c'est nickel.\r\n\r\n10:33:12:20  10:33:14:15\r\n                 Euh... OK, OK, OK.\r\n\r\n10:33:14:20  10:33:17:16\r\nLes frigos que je peux te piquer ?\r\n\r\n10:33:17:21  10:33:21:05\r\n{\\an3}           -Frigos, j'ai ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0,\r\n                     ou bien en bas.\r\n\r\n10:33:21:10  10:33:24:21\r\n   -Si tu me laisses \u00e7a, moi \u00e7a va.\r\n                   -Pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:33:25:02  10:33:27:10\r\n{\\an3}        -Je peux t'en piquer l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:33:27:14  10:33:30:13\r\n    Et puis\r\npour le dressage des assiettes,\r\n\r\n10:33:30:18  10:33:33:04\r\n{\\an1}tu n'as pas un chauffe-assiettes ?\r\n\r\n10:33:33:09  10:33:34:21\r\n                                 -Si.\r\n       -Ah, OK, cool.\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:37:06\r\n   Trop bien, ouais, parfait !\r\n\r\n10:33:37:11  10:33:40:09\r\n  Pour le brancher, c'est classique ?\r\n\r\n10:33:42:07  10:33:43:11\r\n                                 Bon.\r\n\r\n10:33:43:16  10:33:45:20\r\n{\\an3}          Et si jamais, les \u00e9pices ?\r\n\r\n10:33:46:01  10:33:50:09\r\n{\\an3}    -C'est de l'autre c\u00f4t\u00e9, en haut,\r\n                l\u00e0 il y en a un peu.\r\n\r\n10:33:50:13  10:33:51:18\r\n{\\an3}                           -Parfait.\r\n\r\n10:33:51:23  10:33:55:00\r\n           Bon, je vois\r\n  que tu es un peu dans le rush.\r\n\r\n10:33:55:05  10:33:59:07\r\n{\\an1}Je te souhaite un bon service\r\net je viens tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:01:17\r\n     Merci beaucoup.\r\n                   -A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:34:01:22  10:34:03:11\r\n    -Merci, bon service.\r\n\r\n10:34:06:02  10:34:10:14\r\n      Je ne vais pas lui faire ouvrir\r\n   ses placards en plein coup de feu.\r\n\r\n10:34:10:19  10:34:14:12\r\n           Mais je n'ai pas besoin\r\n          de trois tonnes de trucs.\r\n\r\n10:34:14:17  10:34:18:20\r\n             J'avais surtout besoin\r\n   d'un mixeur rapide qui fonctionne.\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:20:19\r\n{\\an3}               Je suis donc rassur\u00e9.\r\n\r\n10:34:21:00  10:34:24:01\r\n                   Son four est\r\n           tout \u00e0 fait professionnel,\r\n\r\n10:34:24:06  10:34:25:22\r\n            je n'ai pas peur pour \u00e7a.\r\n\r\n10:34:26:03  10:34:29:13\r\n                 J'ai vu les plats,\r\n                il y a ce qu'il faut.\r\n\r\n10:34:29:18  10:34:31:01\r\n       -Le Saint-Gervais,\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:34:20\r\n   un restaurant embl\u00e9matique,\r\n    rendez-vous des artistes\r\n\r\n10:34:35:01  10:34:37:09\r\n et de la jeunesse alternative.\r\n\r\n10:34:37:13  10:34:39:10\r\n   A sa t\u00eate, le g\u00e9ant Danou.\r\n\r\n10:34:39:14  10:34:43:12\r\n   Fan de musique, il organise\r\n     des concerts \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n10:34:43:17  10:34:47:00\r\n    L'ambiance est populaire,\r\n    on vote plut\u00f4t \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:34:47:05  10:34:49:01\r\n   C'est l'esprit coop\u00e9ratif.\r\n\r\n10:34:49:06  10:34:51:22\r\n       -Dans cette maison,\r\n        il y a eu du vin.\r\n\r\n10:34:52:03  10:34:54:14\r\n          La premi\u00e8re coop\u00e9rative,\r\n\r\n10:34:54:19  10:34:57:01\r\n         c'\u00e9taient des Italiens.\r\n\r\n10:34:57:06  10:35:01:10\r\n{\\an3}        Ils avaient un d\u00e9p\u00f4t de vin,\r\n        ils vendaient des antipasti.\r\n\r\n10:35:01:14  10:35:06:11\r\n          Au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n    il y a eu \u00e0 Gen\u00e8ve la r\u00e9volution.\r\n\r\n10:35:06:15  10:35:11:21\r\n{\\an3}  Le quartier de Saint-Gervais s'est\r\n    r\u00e9volt\u00e9 contre les aristocrates.\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:17:00\r\n{\\an3}   En solidarit\u00e9 avec \u00e7a, depuis l\u00e0,\r\n        \u00e7a s'appelait Saint-Gervais.\r\n\r\n10:35:17:05  10:35:21:05\r\n{\\an3}           Ca a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu\r\n      politiquement plut\u00f4t \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:35:21:10  10:35:25:13\r\n               C'est une des plus\r\n     vieilles coop\u00e9ratives de Suisse.\r\n\r\n10:35:25:18  10:35:29:05\r\n             La maison appartient\r\n         toujours \u00e0 la coop\u00e9rative.\r\n\r\n10:35:29:10  10:35:33:02\r\n        Ma partenaire Chantal et moi,\r\n                nous la louons.\r\n\r\n10:35:33:07  10:35:34:15\r\n               Nous sommes des...\r\n\r\n10:35:34:20  10:35:36:23\r\n           -G\u00e9rants.\r\n              -G\u00e9rants, voil\u00e0.\r\n\r\n10:35:37:04  10:35:39:22\r\nCe soir, on n'a pas de terrasse.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:35:40:03  10:35:41:20\r\n      -C'est laKalte Sophie.\r\n\r\n10:35:42:01  10:35:45:04\r\n     C'est quoi, en fran\u00e7ais ?\r\n-La Sophie froide.\r\n\r\n10:35:45:09  10:35:46:21\r\n       -La Sophie froide.\r\n\r\n10:35:47:02  10:35:51:03\r\n{\\an1}On va voir, \u00e7a va peut-\u00eatre\r\ndonner quelque chose cette fois.\r\n\r\n10:35:51:08  10:35:52:22\r\n       On essaie vraiment\r\n\r\n10:35:53:03  10:35:56:12\r\n        de faire une cuisine fra\u00eeche,\r\n                      de saison,\r\n\r\n10:35:56:17  10:35:59:12\r\n{\\an3} avec des produits bio de la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:35:59:17  10:36:03:06\r\n    On a un super service, je trouve.\r\n\r\n10:36:03:11  10:36:07:10\r\n{\\an3}          Je suis le vieux monsieur,\r\n                 ici dans la maison.\r\n\r\n10:36:07:14  10:36:09:14\r\n{\\an3}            Tout le monde est jeune.\r\n\r\n10:36:09:19  10:36:12:14\r\n{\\an3}               On essaie de m\u00e9langer\r\n\r\n10:36:12:19  10:36:14:15\r\n     un peu plus le public.\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:17:22\r\n-Quand il dit \"m\u00e9lange\", Danou sait\r\n\r\n10:36:18:03  10:36:19:12\r\n        de quoi il parle.\r\n\r\n10:36:19:17  10:36:23:19\r\nLui qui a rarement quitt\u00e9 Bienne,\r\n     m\u00eame quand il dirigeait\r\n\r\n10:36:24:00  10:36:28:17\r\nle Moods \u00e0 Zurich, pour lui cette\r\nville est vraiment particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:36:28:22  10:36:30:04\r\n        -Je dis toujours\r\n\r\n10:36:30:09  10:36:33:21\r\n          que c'est la plus petite\r\n         ville mondiale, en Suisse.\r\n\r\n10:36:34:02  10:36:36:18\r\n{\\an3}    Il y a plus de 150 nationalit\u00e9s.\r\n\r\n10:36:36:23  10:36:41:07\r\n    Pour une ville de cette grandeur,\r\n          c'est vraiment beaucoup.\r\n\r\n10:36:41:11  10:36:45:05\r\n               On est bilingue,\r\n  \u00e7a donne une culture tr\u00e8s sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:36:45:10  10:36:47:23\r\nOn n'est ni des Suisses allemands\r\n\r\n10:36:48:04  10:36:51:11\r\n     ni des Suisses romands,\r\n      on est des Biennois.\r\n\r\n10:36:51:15  10:36:54:22\r\n      -Danou sera bien s\u00fbr\r\n       autour de la table\r\n\r\n10:36:55:03  10:36:58:17\r\n          pour go\u00fbter\r\nle brochet revisit\u00e9 de Benjamin.\r\n\r\n10:37:01:17  10:37:04:02\r\n -Bonjour, je prends les cuisines.\r\n\r\n10:37:04:07  10:37:06:07\r\n    -Notre cuistot est pr\u00eat.\r\n\r\n10:37:06:11  10:37:09:15\r\n        Il a pu \u00e9changer\r\n      ses brochets \u00e9caill\u00e9s\r\n\r\n10:37:09:20  10:37:12:10\r\n        avec ceux de Rosa\r\n      du Restaurant du Lac.\r\n\r\n10:37:12:14  10:37:14:07\r\n    Il peut garder sa recette\r\n\r\n10:37:14:11  10:37:17:01\r\n  du brochet en cro\u00fbte de sel.\r\n\r\n10:37:17:06  10:37:18:12\r\n       Sans les \u00e9cailles,\r\n\r\n10:37:18:17  10:37:21:00\r\nle poisson aurait \u00e9t\u00e9 trop sal\u00e9.\r\n\r\n10:37:21:05  10:37:22:10\r\n{\\an1}-Belle pioche.\r\n\r\n10:37:22:14  10:37:24:10\r\n{\\an1}Il faut bien les rincer.\r\n\r\n10:37:24:14  10:37:27:09\r\n{\\an1}Comme je vais les faire\r\nen cro\u00fbte de sel,\r\n\r\n10:37:27:13  10:37:30:01\r\n{\\an1}je n'ai plus besoin de les toucher.\r\n\r\n10:37:30:06  10:37:32:03\r\n{\\an1}Je vais lancer le reste\r\n\r\n10:37:32:08  10:37:33:12\r\n        des pr\u00e9parations.\r\n\r\n10:37:33:17  10:37:35:05\r\n       Je vais l'associer\r\n\r\n10:37:35:10  10:37:39:22\r\navec des pur\u00e9es de l\u00e9gumes verts \r\nque je vais cuire \u00e0 l'eau gazeuse\r\n\r\n10:37:40:03  10:37:42:23\r\npour fixer la chlorophylle, le vert.\r\n\r\n10:37:46:23  10:37:51:16\r\n{\\an1}Je mouille avec de la cr\u00e8me,\r\nje vais la faire r\u00e9duire.\r\n\r\n10:37:56:07  10:37:59:07\r\n{\\an3}                  Je vais maintenant\r\n               \u00e9goutter mes l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:37:59:11  10:38:01:20\r\n{\\an3}  Si je les mets au mixeur comme \u00e7a,\r\n\r\n10:38:02:01  10:38:05:06\r\n{\\an1}il y aura trop d'eau\r\net la pur\u00e9e perd sa texture.\r\n\r\n10:38:05:11  10:38:09:05\r\n{\\an1}Et voil\u00e0,\r\nfallait que \u00e7a arrive, les salauds !\r\n\r\n10:38:09:10  10:38:10:17\r\n{\\an1}C'est pas grave.\r\n\r\n10:38:12:12  10:38:25:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:26:01  10:38:28:13\r\n Il pousse des soupirs d'effort\r\n\r\n10:38:28:18  10:38:30:00\r\n{\\an1}Il est coriace.\r\n\r\n10:38:37:19  10:38:40:20\r\n  Voici comment on peut parfumer\r\n\r\n10:38:41:01  10:38:43:09\r\n{\\an3}                   la cro\u00fbte de sel.\r\n\r\n10:38:43:13  10:38:46:05\r\n{\\an1}Il faut bien recouvrir le poisson.\r\n\r\n10:38:46:10  10:38:48:22\r\n{\\an3}     Le poisson va cuire \u00e0 l'\u00e9tuv\u00e9e.\r\n\r\n10:38:49:03  10:38:52:21\r\n{\\an1}Si un petit bout sort,\r\nc'est comme un four avec un trou.\r\n\r\n10:38:53:02  10:38:54:17\r\n{\\an1}La chaleur ne reste pas\r\n\r\n10:38:54:22  10:38:57:09\r\n{\\an3}   \u00e0 l'int\u00e9rieur et l'humidit\u00e9 sort.\r\n\r\n10:38:57:13  10:39:02:08\r\n{\\an1}Alors, vous prenez vos agrumes\r\net vous venez juste mettre...\r\n\r\n10:39:02:12  10:39:04:18\r\n{\\an3}       Voil\u00e0, les \u00e9corces d'agrumes.\r\n\r\n10:39:04:23  10:39:07:03\r\n    Donc l\u00e0, j'ai de l'orange.\r\n\r\n10:39:07:08  10:39:09:04\r\n{\\an1}Citron vert, citron jaune.\r\n\r\n10:39:09:09  10:39:12:03\r\nCa marche avec n'importe...\r\n  Mandarine...\r\n\r\n10:39:12:08  10:39:17:23\r\n{\\an1}Au moment de la cuisson, les \u00e9corces\r\nvont cuire avec et s\u00e9cher, et \u00e7a va\r\n\r\n10:39:18:04  10:39:21:19\r\n    infuser la cro\u00fbte de sel\r\n  et le poisson \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:39:22:00  10:39:27:05\r\n  Je rajoute quelques feuilles de\r\nlaurier, l\u00e0 j'ai du poivre Sichuan.\r\n\r\n10:39:27:10  10:39:30:08\r\n Ca marche tr\u00e8s bien\r\navec les baies roses.\r\n\r\n10:39:30:12  10:39:32:22\r\n{\\an3}Id\u00e9alement, pas un poivre trop noir.\r\n\r\n10:39:33:03  10:39:36:07\r\n{\\an1}Le poivre noir\r\nest d\u00e9j\u00e0 torr\u00e9fi\u00e9, donc grill\u00e9.\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:41:12\r\n{\\an1}Si vous le remettez en cuisson,\r\nles saveurs sont un peu aqueuses.\r\n\r\n10:39:41:17  10:39:43:16\r\n{\\an3}        Vous le cramez compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:39:43:21  10:39:45:19\r\n{\\an3}          Un peu de cardamome verte.\r\n\r\n10:39:46:00  10:39:47:19\r\n{\\an1}Il faut y aller doucement,\r\n\r\n10:39:48:00  10:39:49:10\r\n{\\an3}                   c'est assez fort.\r\n\r\n10:39:49:14  10:39:54:08\r\n{\\an3}                    Je vais terminer\r\n   avec trois \u00e9toiles d'anis \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n10:39:54:12  10:39:55:22\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0...\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:06:10\r\n{\\an3}        Le blanc d'oeuf va permettre\r\n\r\n10:40:06:14  10:40:08:20\r\n{\\an1}d'homog\u00e9n\u00e9iser la pr\u00e9paration.\r\n\r\n10:40:09:01  10:40:13:02\r\n        On compte environ\r\n    un blanc d'oeuf par kilo.\r\n\r\n10:40:13:07  10:40:16:11\r\n      Il ne faut pas h\u00e9siter,\r\n      on y va avec les mains.\r\n\r\n10:40:22:07  10:40:24:15\r\n{\\an3}         Si vous voyez que votre sel\r\n\r\n10:40:24:20  10:40:27:08\r\n{\\an1}est trop sec, vous remettez un peu\r\n\r\n10:40:27:12  10:40:31:03\r\n{\\an3}            de blanc d'oeuf, il faut\r\n        une texture de sable humide.\r\n\r\n10:40:31:08  10:40:33:19\r\n      On cr\u00e9e un premier lit\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:36:05\r\n{\\an3}                    pour le poisson.\r\n\r\n10:40:39:00  10:40:44:07\r\n{\\an3}J'\u00e9tale, il faut qu'il y ait environ\r\n        un centim\u00e8tre de profondeur.\r\n\r\n10:40:44:11  10:40:47:01\r\n{\\an3}      Il faut \u00e9taler et creuser peu.\r\n\r\n10:40:47:06  10:40:49:17\r\n   On fait une premi\u00e8re couche.\r\n\r\n10:40:49:22  10:40:51:22\r\n     Je vais mettre celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:40:52:03  10:40:54:12\r\n   On vient l'appuyer l\u00e0-contre.\r\n\r\n10:40:54:17  10:40:57:23\r\n         On fait attention\r\n    que le ventre soit referm\u00e9.\r\n\r\n10:40:58:04  10:41:00:18\r\n     On peut repousser un peu\r\n          sous le ventre\r\n\r\n10:41:00:23  10:41:03:03\r\n{\\an1}pour que \u00e7a le maintienne.\r\n\r\n10:41:03:08  10:41:05:07\r\n         Et... Houp l\u00e0 !\r\n\r\n10:41:07:15  10:41:11:07\r\n{\\an1}On vient recouvrir\r\nson poisson partout.\r\n\r\n10:41:13:05  10:41:14:12\r\n  Voil\u00e0.\r\n\r\n10:41:14:17  10:41:20:04\r\n{\\an1}C'est sympa, avec la garniture, on \r\ndirait un g\u00e2teau de fruits confits.\r\n\r\n10:41:20:09  10:41:22:05\r\n   -Voil\u00e0 la premi\u00e8re invit\u00e9e,\r\n\r\n10:41:22:10  10:41:25:19\r\n          toute coquette,\r\nBabette Keller, la femme d'affaires.\r\n\r\n10:41:26:00  10:41:29:11\r\n     Elle n'a jamais mang\u00e9\r\n  le brochet en cro\u00fbte de sel.\r\n\r\n10:41:29:15  10:41:32:09\r\n{\\an3}                           -J'ai dit\r\n     une tenue de commis de cuisine.\r\n\r\n10:41:32:13  10:41:34:23\r\n{\\an3}  -J'en ai une, si tu as le tablier.\r\n\r\n10:41:35:04  10:41:36:16\r\n{\\an3}                  -Ca ira tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:41:36:21  10:41:39:05\r\n{\\an3}                 Mais la robe risque\r\n                       d'\u00eatre salie.\r\n\r\n10:41:39:10  10:41:41:17\r\n     -Elle ne sera pas salie.\r\n                                 -OK.\r\n\r\n10:41:41:22  10:41:43:02\r\n{\\an3}                     Tu tombes bien.\r\n\r\n10:41:43:07  10:41:45:01\r\n     Je pr\u00e9parais l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:41:45:06  10:41:48:11\r\n         Tu peux m'aider\r\n    \u00e0 recr\u00e9er un petit jardin.\r\n\r\n10:41:48:15  10:41:49:20\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:41:50:01  10:41:53:06\r\n                -J'ai du terreau,\r\n           en fait une terre v\u00e9g\u00e9tale\r\n\r\n10:41:53:11  10:41:56:22\r\n{\\an3}        \u00e0 base de malt, bi\u00e8re brune,\r\n             beurre noisette; go\u00fbte.\r\n\r\n10:41:57:03  10:41:59:11\r\n           -Volontiers.\r\n                     -Je go\u00fbte aussi.\r\n\r\n10:41:59:15  10:42:02:17\r\n-Mmh, int\u00e9ressant.\r\n          -Avec des noisettes.\r\n\r\n10:42:02:22  10:42:05:00\r\n                Ca ressemble vraiment\r\n\r\n10:42:05:05  10:42:06:10\r\n                \u00e0 du terreau.\r\n\r\n10:42:06:14  10:42:11:03\r\n{\\an3}       On a les ch\u00e8vres de la r\u00e9gion\r\n  qu'on va \u00e9craser avec de la cr\u00e8me,\r\n\r\n10:42:11:08  10:42:12:19\r\n                mettre \u00e7a comme base,\r\n\r\n10:42:13:00  10:42:16:16\r\n{\\an3}              remettre \u00e7a par-dessus\r\n      et planter des petits l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:42:16:21  10:42:20:08\r\n{\\an3}        Il y aura le ch\u00e8vre coulant\r\n            comme un dipde l\u00e9gumes\r\n\r\n10:42:20:12  10:42:23:05\r\n{\\an3}              avec la petite poudre\r\n                   de torr\u00e9faction.\r\n\r\n10:42:23:11  10:42:24:16\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:42:24:21  10:42:27:06\r\n -La texture doit \u00eatre mousseuse.\r\n\r\n10:42:27:11  10:42:30:13\r\nJe n'ai pas vu s'ils \u00e9taient...\r\n                          -Comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:35:17\r\n   -Oui, \u00e7a va aller, et apr\u00e8s\r\non les mettra dans les assiettes.\r\n\r\n10:42:35:22  10:42:38:11\r\n-Pendant que Babette et Benjamin\r\n\r\n10:42:38:15  10:42:42:19\r\n     terminent l'ap\u00e9ritif,\r\n  les autres invit\u00e9s arrivent.\r\n\r\n10:42:43:00  10:42:46:07\r\n               Rosa,\r\nla cuisini\u00e8re du Restaurant du Lac.\r\n\r\n10:42:46:11  10:42:49:18\r\n Elle ne mange plus de brochet,\r\n       mais pour Benjamin\r\n\r\n10:42:49:23  10:42:51:21\r\n     elle est pr\u00eate \u00e0 tout.\r\n\r\n10:42:52:02  10:42:53:20\r\n      Danou, le g\u00e9ant vert.\r\n\r\n10:42:54:01  10:42:57:11\r\n       Il aime la musique\r\n   mais il aime aussi manger.\r\n\r\n10:42:57:16  10:43:01:04\r\n    Il saura appr\u00e9cier ou pas\r\n      l'audace de Benjamin.\r\n\r\n10:43:01:09  10:43:03:19\r\nDaniel, le vigneron du Pasquart.\r\n\r\n10:43:04:00  10:43:07:19\r\n     Il n'a pas l'habitude \r\n    de ce genre d'exp\u00e9rience\r\n\r\n10:43:08:00  10:43:11:20\r\n        mais se pr\u00eate au jeu\r\net promet de dire ce qu'il en pense.\r\n\r\n10:43:12:01  10:43:13:06\r\n                -Sant\u00e9.\r\n                              -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:43:13:11  10:43:15:10\r\n{\\an1}-Sant\u00e9, sant\u00e9, Babette.\r\n\r\n10:43:15:14  10:43:17:13\r\n                             -Sant\u00e9.\r\n -Sant\u00e9 et merci.\r\n\r\n10:43:17:18  10:43:19:10\r\n            -Merci pour l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:43:19:14  10:43:22:02\r\n                               Sant\u00e9.\r\n      -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:43:22:07  10:43:25:03\r\n{\\an3}                 -Il d\u00e9gage ton vin,\r\n                     il d\u00e9gage bien.\r\n\r\n10:43:25:08  10:43:27:20\r\n{\\an1}-Oui, c'est du johanniter.\r\n\r\n10:43:28:01  10:43:30:04\r\n{\\an1}Je crois aussi qu'il va.\r\n\r\n10:43:30:09  10:43:32:01\r\n{\\an1}-Que penses-tu\r\n\r\n10:43:32:06  10:43:34:08\r\nde notre cr\u00e9ation ?\r\n           -Je suis fan.\r\n\r\n10:43:34:12  10:43:37:20\r\n{\\an3}           L'id\u00e9e d'amener le jardin\r\n            dans la maison, c'est...\r\n\r\n10:43:38:01  10:43:41:11\r\n-C'est rigolo.\r\n             -Surtout en plein hiver.\r\n\r\n10:43:41:15  10:43:44:15\r\n{\\an1}-Bon, au pire des cas, on finira\r\n\r\n10:43:44:20  10:43:48:22\r\n         par manger \u00e7a,\r\nsi mon brochet n'est pas... Bon !\r\n\r\n10:43:49:03  10:43:52:18\r\n{\\an1}Vous n'avez pas tout mang\u00e9:\r\nc'est trop sp\u00e9cial ?\r\n\r\n10:43:52:23  10:43:54:04\r\n                    -Non.\r\n        -Non.\r\n\r\n10:43:54:09  10:43:55:14\r\n                       -On le finira.\r\n\r\n10:43:55:19  10:43:57:16\r\n          Le four sonne\r\n  -Ah !\r\n\r\n10:43:57:21  10:43:59:15\r\n          Mon poisson est pr\u00eat.\r\n\r\n10:43:59:20  10:44:04:13\r\nJe vais le sortir pour vous montrer,\r\n ensuite je vous enverrai \u00e0 table.\r\n\r\n10:44:04:18  10:44:06:22\r\n                     -Il a bien dor\u00e9.\r\n        -Ouais.\r\n\r\n10:44:07:03  10:44:09:03\r\n{\\an1}Ca a l'air pas trop mal.\r\n\r\n10:44:09:08  10:44:10:15\r\n{\\an1}J'ai le petit...\r\n\r\n10:44:10:20  10:44:12:01\r\n{\\an3}                        -Le petit !\r\n\r\n10:44:12:06  10:44:15:11\r\n{\\an3}                        Babette rit\r\n                  Le petit brochet !\r\n\r\n10:44:19:12  10:44:20:17\r\n                        -Et...\r\n\r\n10:44:20:22  10:44:22:11\r\n{\\an3}                  -Son grand fr\u00e8re.\r\n\r\n10:44:22:16  10:44:23:21\r\n{\\an1}-Le plus gros.\r\n\r\n10:44:24:02  10:44:25:07\r\n{\\an1}Hop !\r\n\r\n10:44:29:00  10:44:34:01\r\n{\\an1}Si vous mettez votre nez, on sent\r\nbien toutes les \u00e9pices qui remontent.\r\n\r\n10:44:34:06  10:44:36:03\r\n{\\an1}Ca a infus\u00e9 sur le poisson.\r\n\r\n10:44:36:08  10:44:39:02\r\n{\\an1}On verra si \u00e7a lui donne du go\u00fbt.\r\n\r\n10:44:40:08  10:44:42:08\r\n{\\an1}Comment dit-on en portugais ?\r\n\r\n10:44:42:12  10:44:44:01\r\n           -Estrela de anis.\r\n\r\n10:44:44:06  10:44:46:09\r\n        -Estrela de anis.\r\n\r\n10:44:46:13  10:44:48:15\r\n            -Il y a beaucoup de \"ch\".\r\n\r\n10:44:48:20  10:44:50:23\r\n          -Estrela,c'est \"\u00e9toile\" ?\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:44:51:04  10:44:52:13\r\n{\\an1}-Estrela de anis.\r\n\r\n10:44:52:18  10:44:55:11\r\n  Accent portugais\r\nAvec \u00e9corces d'agrumes.\r\n\r\n10:44:55:16  10:44:56:21\r\n           Tous rient\r\n\r\n10:44:57:02  10:44:58:07\r\n ...\r\n                        -Oh, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:44:58:11  10:44:59:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:59:21  10:45:03:19\r\n{\\an1}-Bon, je vous laisse,\r\nje dois encore faire le dressage.\r\n\r\n10:45:04:00  10:45:06:12\r\n{\\an1}Je suis l\u00e0 dans dix minutes.\r\n\r\n10:45:06:17  10:45:35:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:36:03  10:45:59:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:01:18  10:46:03:11\r\n               Merde, putain !\r\n\r\n10:46:06:05  10:46:09:20\r\n{\\an3}            Qu'est-ce qu'il me fait,\r\n        ce putain de truc de merde !\r\n\r\n10:46:12:16  10:46:14:09\r\n  -Hou, \"merde\", il a dit.\r\n\r\n10:46:14:13  10:46:15:23\r\n   -C'est pas bon, \u00e7a.\r\n\r\n10:46:16:04  10:46:18:01\r\n      -Hou, hou...\r\n\r\n10:46:18:06  10:46:20:09\r\n     Huuuu...\r\n\r\n10:46:20:13  10:46:48:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:48:20  10:46:50:20\r\n             -Au moment o\u00f9 je gueule,\r\n\r\n10:46:51:01  10:46:56:04\r\n             o\u00f9 ma fameuse pipette\r\n    de pur\u00e9e d'\u00e9pinards-estragon bave\r\n\r\n10:46:56:09  10:46:59:21\r\n            et me flingue l'assiette,\r\n                 et je sais que....\r\n\r\n10:47:00:02  10:47:02:00\r\n              Non, mais, rattrapable.\r\n\r\n10:47:02:05  10:47:05:01\r\n   Mais je me dis: \"T'as ton timing.\"\r\n\r\n10:47:05:06  10:47:07:22\r\n  Tu dois t'adapter, mais t'as chaud,\r\n\r\n10:47:08:03  10:47:11:03\r\n                      tu sais\r\n   que dans cinq minutes t'es \u00e0 table\r\n\r\n10:47:11:08  10:47:15:21\r\n{\\an3}       avec des gens tout beaux tout\r\n propres et tu d\u00e9goulines, a-a-a-h !\r\n\r\n10:47:16:02  10:47:19:10\r\n              Je dois redescendre\r\n             et j'ai pas le temps.\r\n\r\n10:47:19:14  10:47:22:07\r\n{\\an3}Donc \u00e7a monte, mais je suis comme \u00e7a.\r\n\r\n10:47:22:11  10:47:26:14\r\n    Je me tape un petit coup de nerfs\r\n              et apr\u00e8s je respire.\r\n\r\n10:47:26:19  10:47:28:00\r\n  Voil\u00e0.\r\n\r\n10:47:28:05  10:47:29:10\r\n{\\an3}                       -Oh, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:47:29:14  10:47:32:17\r\n -Alors, Benjamin.\r\n-Ca a mis un peu de temps.\r\n\r\n10:47:32:22  10:47:34:18\r\n-Oh, mais c'est beau !\r\n\r\n10:47:34:23  10:47:36:11\r\n{\\an3}                 -Mais c'est beau !\r\n\r\n10:47:36:16  10:47:38:11\r\n{\\an3}               -C'est vraiment joli.\r\n\r\n10:47:38:15  10:47:41:09\r\n{\\an1}-On t'a entendu pester\r\ndans la cuisine,\r\n\r\n10:47:41:13  10:47:43:22\r\n{\\an1}maintenant je comprends pourquoi.\r\n\r\n10:47:44:03  10:47:47:07\r\n     -J'ai des id\u00e9es en t\u00eate\r\n      et j'aime m'y tenir.\r\n\r\n10:47:47:11  10:47:49:23\r\n         -Elle est tr\u00e8s jolie, bravo.\r\n\r\n10:47:50:04  10:47:55:10\r\n    -Je vous laisse commencer,\r\non en discute tranquillement apr\u00e8s.\r\n\r\n10:47:55:14  10:47:57:16\r\n          -Bon app\u00e9tit.\r\n       -Bon app\u00e9tit.\r\n\r\n10:47:57:21  10:48:00:07\r\n-Attention aux ar\u00eates, je n'ai pas\r\n\r\n10:48:00:11  10:48:04:17\r\nl'exp\u00e9rience de Rosa ni de son mari.\r\n          -Tout se mange.\r\n\r\n10:48:04:22  10:48:07:06\r\n-Chez le brochet ce n'est pas grave.\r\n\r\n10:48:07:11  10:48:08:23\r\n            -Ca va ?\r\n         -Fantastique.\r\n\r\n10:48:09:04  10:48:10:22\r\n          -Ca va.\r\n           -D\u00e9licieux.\r\n\r\n10:48:11:03  10:48:12:08\r\n             -Merci.\r\n\r\n10:48:12:12  10:48:14:08\r\n    -Tu \u00e9tais \u00e0 200 degr\u00e9s ?\r\n\r\n10:48:14:12  10:48:16:06\r\n             -Oui.\r\n        -Et quelle dur\u00e9e ?\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:19:13\r\n-Alors, j'ai mis 45 minutes le grand\r\n\r\n10:48:19:18  10:48:21:16\r\n     et 35 minutes le petit.\r\n\r\n10:48:21:21  10:48:24:01\r\n      -OK.\r\n       -Apr\u00e8s, je laisse dix minutes\r\n\r\n10:48:24:06  10:48:28:02\r\nreposer dans le sel pour que \u00e7a tire.\r\n-Les l\u00e9gumes sont...\r\n\r\n10:48:28:07  10:48:29:23\r\n      -Ca va, les pur\u00e9es ?\r\n\r\n10:48:30:04  10:48:31:10\r\n        -Tr\u00e8s, tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:48:33:01  10:48:35:01\r\n{\\an1}-Il n'est pas tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:48:35:06  10:48:38:02\r\n{\\an1}La vinaigrette\r\ndonne un go\u00fbt sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:48:41:00  10:48:44:21\r\n     -C'est une recette\r\nque je me permettrai de refaire.\r\n\r\n10:48:45:02  10:48:46:07\r\n{\\an1}-De me piquer.\r\n\r\n10:48:46:11  10:48:48:00\r\n       -Oui, Benjamin.\r\n\r\n10:48:48:05  10:48:50:05\r\n         -Avec plaisir.\r\n  -Mesdames.\r\n\r\n10:48:50:10  10:48:51:14\r\n                             -Sant\u00e9.\r\n-Sant\u00e9.\r\n\r\n10:48:51:19  10:48:54:13\r\n{\\an1}Merci pour l'accueil, Benjamin, merci\r\n\r\n10:48:54:18  10:48:57:15\r\n                    pour la cuisine.\r\n      -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:48:57:20  10:48:59:18\r\n             -C'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:48:59:23  10:49:01:15\r\n          -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:49:01:20  10:49:04:02\r\n{\\an3}  -Hou, Rosa trouve plein d'ar\u00eates.\r\n\r\n10:49:04:07  10:49:06:04\r\n             -Oui. \r\n        -Ca va ?\r\n\r\n10:49:06:09  10:49:08:11\r\n   -Les ar\u00eates ne me d\u00e9rangent pas.\r\n\r\n10:49:08:15  10:49:12:05\r\n         -Je suis content,\r\nj'ai fait manger du brochet \u00e0 Rosa.\r\n\r\n10:49:12:10  10:49:14:20\r\n   Quand j'ai go\u00fbt\u00e9 son brochet,\r\n\r\n10:49:15:01  10:49:17:16\r\n          elle m'a dit\r\n   qu'elle n'en pouvait plus.\r\n\r\n10:49:17:21  10:49:20:11\r\n-C'est parce que je cuisine toujours\r\n\r\n10:49:20:15  10:49:23:05\r\n           du poisson.\r\n        -\"J'en peux plus !\"\r\n\r\n10:49:23:10  10:49:26:17\r\n        -Je ne mange presque jamais\r\n            de poissons du lac.\r\n\r\n10:49:26:22  10:49:28:04\r\n{\\an1}-Et l\u00e0, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:49:28:09  10:49:30:15\r\n{\\an3}          -Oui, et j'\u00e9tais curieuse\r\n\r\n10:49:30:20  10:49:32:19\r\n       de voir ce que \u00e7a donnait.\r\n\r\n10:49:33:00  10:49:36:00\r\n     Cette petite vinaigrette\r\n        me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n10:49:36:05  10:49:38:11\r\n         -Je te donnerai la recette.\r\n\r\n10:49:38:15  10:49:40:04\r\n        -OK, volontiers.\r\n\r\n10:49:40:09  10:49:41:21\r\n            -C'est sensationnel.\r\n\r\n10:49:42:02  10:49:45:04\r\n             Je suis \u00e9tonn\u00e9,\r\n      je n'imaginais pas le brochet,\r\n\r\n10:49:45:09  10:49:48:00\r\n             poisson d'eau douce,\r\n               en cro\u00fbte de sel.\r\n\r\n10:49:48:05  10:49:50:03\r\n{\\an1}Mais c'est vraiment...\r\n\r\n10:49:50:08  10:49:52:13\r\n            Juste un petitflavour,\r\n\r\n10:49:52:18  10:49:54:15\r\n     avec cette vinaigrette,\r\n\r\n10:49:54:20  10:49:57:19\r\n             je n'ai jamais go\u00fbt\u00e9\r\n              un brochet si bon.\r\n\r\n10:49:58:00  10:50:00:07\r\n -La pur\u00e9e est vraiment g\u00e9niale.\r\n\r\n10:50:00:11  10:50:03:16\r\nJ'ai tr\u00e8s tr\u00e8s bien mang\u00e9,\r\n      tu peux venir\r\n\r\n10:50:03:21  10:50:06:16\r\n         chaque semaine.\r\n           Tous rient\r\n\r\n10:50:06:21  10:50:09:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:09:10  10:50:14:22\r\n{\\an1}-J'aime bien le mariage des pur\u00e9es de\r\nl\u00e9gumes avec le poisson, et la touche\r\n\r\n10:50:15:03  10:50:18:04\r\n{\\an1}de vinaigrette, c'est fantastique.\r\n\r\n10:50:18:09  10:50:20:14\r\n{\\an1}Le moins bon, c'est les ar\u00eates.\r\n\r\n10:50:20:19  10:50:24:07\r\n     Ca ne me g\u00eane pas,\r\nmais les clients n'aiment pas.\r\n\r\n10:50:24:11  10:50:29:08\r\n   -Benjamin, je cherchais justement\r\n   un cuisinier pour l'inauguration\r\n\r\n10:50:29:12  10:50:32:11\r\n{\\an1}des nouveaux locaux\r\nde Keller Trading.\r\n\r\n10:50:32:16  10:50:36:16\r\n{\\an3}          Je trouve le menu parfait,\r\n         il me convient tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:50:36:21  10:50:39:13\r\n             -Combien de personnes ?\r\n-250.\r\n\r\n10:50:39:18  10:50:41:07\r\n                             -Rosa ?\r\n                    -Oui ?\r\n\r\n10:50:41:11  10:50:45:02\r\n                   -Tu m'aides ?\r\n       -Oui, je viens avec toi.\r\n\r\n10:50:45:07  10:50:47:19\r\n                 -Pourquoi pas ?\r\n-A une condition:\r\n\r\n10:50:48:00  10:50:52:02\r\n       que les 250 personnes\r\n   boivent le m\u00eame vin que nous.\r\n\r\n10:50:52:07  10:50:54:15\r\n  C'est une s\u00e9curit\u00e9, au moins.\r\n\r\n10:50:54:20  10:50:57:15\r\n{\\an3}               S'il n'y a plus assez\r\n                    de bouteilles...\r\n\r\n10:50:57:20  10:50:59:17\r\n         Je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\n\r\n10:50:59:22  10:51:03:05\r\n          le plat\r\n est en association avec ton ros\u00e9.\r\n\r\n10:51:03:10  10:51:06:14\r\nSoit il y a 250 bouteilles de ros\u00e9,\r\n             soit pas.\r\n\r\n10:51:06:19  10:51:10:12\r\n  Je vous remercie, j'ai pass\u00e9 \r\n   une journ\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n10:51:10:17  10:51:14:15\r\n  Je ne connaissais pas Bienne\r\n    et j'ai eu de la chance\r\n\r\n10:51:14:20  10:51:16:01\r\n{\\an1}avec le temps.\r\n\r\n10:51:16:06  10:51:17:17\r\n{\\an1}C'est une ville,\r\n\r\n10:51:17:22  10:51:21:07\r\n  avec le lac, le beau temps,\r\n        qui est g\u00e9niale.\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:24:01\r\n     Des belles rencontres,\r\n       des bonnes choses,\r\n\r\n10:51:24:06  10:51:26:01\r\n       des bons vins, bravo,\r\n\r\n10:51:26:06  10:51:28:19\r\n         pour du hobby,\r\n     tu t'en sors tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:51:29:00  10:51:30:12\r\n          -Merci \u00e0 toi.\r\n\r\n10:51:30:17  10:51:32:23\r\n -Merci beaucoup, \u00e0 la tienne !\r\n\r\n10:51:33:04  10:51:34:09\r\n             -Sant\u00e9.\r\n             -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:44:09  10:51:50:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T21:34:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510464083", "title": "BIENNE"}, {"internalArchiveId": "AA1603503311", "durationSec": 172, "title": "Vues a\u00e9riennes par drone de la vieille ville de Bienne"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602495141", "summary": "Benjamin Luzuy sautant en parachute et atterrissant \u00e0 Bienne.\nInt restaurant du Lac, Benjamin Luzuy rencontrant Rosa Ribeiro-Mucha et Manuel dans la cuisine du restaurant. Benjamin Luzuy apprenant \u00e0 enlever l'ar\u00eate du brochet. Pr\u00e9paration du brochet. Benjamin Luzuy d\u00e9gustant plat de brochet.\nMarcel Martin, p\u00eacheur, dans ses activit\u00e9s professionnelles. Marcel Martin pr\u00e9parant brochets frais.", "id": "1495238", "visualThemes": ["BROCHET", "RECETTE CULINAIRE", "P\u00caCHEUR"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495144", "summary": "Benjamin Luzuy, cuisinier, achetant des l\u00e9gumes et des produits frais et locaux au march\u00e9.\nJean-Pierre Rochat, \u00e9crivain et paysan, s'occupant de ses ch\u00e8vres. Itw Jean-Pierre Rochat. Jean-Pierre Rocaht \u00e9crivant.", "id": "1495241", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "\u00c9CRIVAIN", "CH\u00c8VRE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495145", "summary": "Benjamin Luzuy d\u00e9ambulant dans la ville de Bienne. Int jardin du Pasquart. Itw Georges Schneider. Vignes du Pasquart. Daniel Borer, vigneron amateur, travaillant la vigne. Daniel Borer faisant d\u00e9guster son vin \u00e0 Benjamin Luzuy.", "id": "1495242", "visualThemes": ["VIGNE", "VIN"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495180", "summary": "Babette Keller, pr\u00e9sidente de Keller Trading, entrant dans grand bureau et saluant ses employ\u00e9s. Itw Babette Keller. Int b\u00e2timent industriel, ancienne tr\u00e9filerie, o\u00f9 s'installera prochainement Babette Trading. Ouvri\u00e8res de Babette Trading travaillant. \nBabette Keller discutant avec son web designer.", "id": "1495277", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT INDUSTRIEL"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495204", "summary": "Ext et int restaurant Coop\u00e9rative St-Gervais \"Le Singe\". Itw Daniel Schneider, patron du St-Gervais. Benjamin Luzuy pr\u00e9parant un brochet en cro\u00fbte de sel. Benjamin Luzuy servant son repas \u00e0 ses invit\u00e9s Babette Keller, Daniel Schneider, Rosa Ribeiro-Mucha et Daniel Borer.", "id": "1495301", "visualThemes": ["ART CULINAIRE", "RESTAURANT", "CUISINIER", "BROCHET"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/858", "id": "858", "name": "Descente en cuisine"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRESSAN-BLONDEAU, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRESSAN-BLONDEAU, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FARGUES, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FARGUES, Christian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019058", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1488317", "internalArchiveId": "AA1601488192", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 1136, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7436310", "imageURL": "http://www.rts.ch/7436311.image", "backgrounds": ["Buchillon Vaud Suisse, du travail du dernier vannier de Suisse romande Yvan Garnier."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "NE: les Verts ont lanc\u00e9 l\u2019initiative \"Rives pour tous\" de fa\u00e7on originale", "JU: la com\u00e9die musicale West Side Story est jou\u00e9e dans un garage de Del\u00e9mont", "FR: les habitants du quartier de l'Auge expriment leur m\u00e9contentement", "TI: des cycles remplacent les livres par des tablettes num\u00e9riques", "VD: Yvan Garnier est l'un des derniers vanniers de Suisse romande", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Pour marquer les esprits, ils ont fait livrer leur texte par deux plongeurs.", "Un orchestre et un ch\u0153ur accompagnent cette version originale de West Side Story.", "Depuis la mise en circulation du Pont de la Poya, les rues de ce lieu historique ne d\u00e9semplissent plus aux heures de pointe.", "Une plateforme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e pour permettre aux \u00e9l\u00e8ves d'acc\u00e9der \u00e0 tous les cours directement sur internet.", "Ce pr\u00e9-retrait\u00e9 vaudois s'est pris de passion pour la fabrication de paniers et corbeille \u00e0 l'ancienne."], "variantIds": ["ece-7321684", "ece-7320402", "ece-7321686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-31T22:12:03Z", "subTitles": ["18:58:01:03  18:58:18:15\r\n...\r\n\r\n18:58:18:20  18:58:21:14\r\n        -Je sens un m\u00e9pris\r\n      de la part de la Ville.\r\n\r\n18:58:21:19  18:58:26:01\r\n      -Col\u00e8re des habitants\r\ndu quartier de l'Auge, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:58:26:06  18:58:28:18\r\n       Depuis l'ouverture \r\n       du pont de la Poya,\r\n\r\n18:58:28:23  18:58:31:06\r\nils subissent beaucoup de trafic.\r\n\r\n18:58:31:11  18:58:34:13\r\n La situation pourrait empirer.\r\n\r\n18:58:35:15  18:58:39:18\r\nOn a rencontr\u00e9 l'un des derniers\r\n  vanniers de Suisse romande.\r\n\r\n18:58:39:23  18:58:45:13\r\n         Ce pr\u00e9retrait\u00e9\r\n   s'amuse \u00e0 tricoter l'osier.\r\n\r\n18:58:45:18  18:58:49:23\r\n     Il fait tout \u00e0 la main.\r\n\r\n18:58:50:05  18:58:52:02\r\n    -Ils ont des machines, eux.\r\n\r\n18:58:52:07  18:58:56:11\r\n   Moi j'en suis au Moyen Age !\r\n\r\n18:58:56:16  18:58:58:16\r\n        -Vous aimez \u00e7a ?\r\n\r\n18:58:59:03  18:59:01:16\r\n      -La com\u00e9die musicale\r\n       \"West Side Story\"\r\n\r\n18:59:01:21  18:59:05:08\r\n      est jou\u00e9e ce week-end\r\n   dans un garage de Del\u00e9mont.\r\n\r\n18:59:05:12  18:59:08:20\r\nUne version in\u00e9dite du spectacle.\r\n\r\n18:59:09:01  18:59:14:11\r\n     Une invitation \u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n18:59:14:16  18:59:19:18\r\n    -C'est \u00e0 mi-chemin du conte\r\n        et du commentaire.\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:25:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:29:15\r\n        En fin de journal,\r\n nous serons justement \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n18:59:29:20  18:59:34:02\r\n     avec vous Steven Mossaz.\r\n\r\n18:59:41:02  18:59:42:11\r\n     -Une salle particuli\u00e8re.\r\n\r\n18:59:42:12  18:59:45:00\r\n C'est une salle d'exposition d'un\r\n              garage.\r\n\r\n18:59:45:02  18:59:47:21\r\n  Une centaine d'artistes vont se\r\n        produire sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n18:59:47:23  18:59:50:10\r\n Je vous retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n18:59:50:10  18:59:54:11\r\n     -C'est une probl\u00e9matique\r\n  qui polarise en Suisse romande.\r\n\r\n18:59:54:15  18:59:57:14\r\n         Faut-il garantir\r\n    un droit de passage continu\r\n\r\n18:59:57:19  18:59:59:23\r\n  le long des rives de nos lacs ?\r\n\r\n19:00:00:04  19:00:05:07\r\n Ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, les Verts ont\r\nlanc\u00e9 l'initiative \"Rives pour tous\".\r\n\r\n19:00:08:14  19:00:11:21\r\n         -Deux plongeurs\r\n   pour livrer une initiative.\r\n\r\n19:00:12:02  19:00:16:14\r\n          But du projet\r\n     des Verts neuch\u00e2telois:\r\n\r\n19:00:16:19  19:00:20:23\r\n   parvenir \u00e0 la mise en place\r\nd'un passage d'une largeur de 2 m\r\n\r\n19:00:21:04  19:00:23:19\r\n     r\u00e9serv\u00e9 aux promeneurs,\r\n         le long du lac.\r\n\r\n19:00:24:06  19:00:28:15\r\n-Nous parlons depuis plus de 25 ans\r\n   du passage le long des rives.\r\n\r\n19:00:28:20  19:00:32:13\r\n         La loi le permet,\r\nmais des exceptions sont autoris\u00e9es.\r\n\r\n19:00:32:18  19:00:35:01\r\n   Certains propri\u00e9taires priv\u00e9s\r\n\r\n19:00:35:06  19:00:39:05\r\n      continuent de bloquer \r\n      toute id\u00e9e de passage.\r\n\r\n19:00:39:17  19:00:44:03\r\n    -Des propri\u00e9taires assurent\r\nun droit de passage aux promeneurs.\r\n\r\n19:00:44:08  19:00:48:09\r\n     Mais ils s'inqui\u00e8tent de\r\nl'augmentation de la fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:00:48:13  19:00:51:00\r\n  que cela pourrait engendrer.\r\n\r\n19:00:51:11  19:00:54:07\r\n     -Vous faites une grillade\r\n          avec des amis,\r\n\r\n19:00:54:11  19:00:57:06\r\nvous partez faire un tour en voilier\r\n\r\n19:00:57:11  19:01:00:15\r\n         et n'importe qui\r\n     peut venir et vous voler.\r\n\r\n19:01:00:20  19:01:06:05\r\n         S'il y a des gens\r\n      qui passent sans arr\u00eat,\r\n\r\n19:01:06:10  19:01:10:21\r\n       le prix de la maison\r\n        pourrait baisser.\r\n\r\n19:01:11:09  19:01:14:14\r\n     -Sur les 44 km de rives\r\n      que compte Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:01:14:19  19:01:19:00\r\n neuf sont difficiles d'acc\u00e8s, \r\n voire inaccessibles au public.\r\n\r\n19:01:19:05  19:01:22:15\r\n   Parmi les points d\u00e9licats,\r\n    l'embouchure de l'Areuse\r\n\r\n19:01:22:20  19:01:25:13\r\n          ou les abords\r\n   de l'h\u00f4pital de Pr\u00e9fargier.\r\n\r\n19:01:25:18  19:01:29:14\r\n     Difficile de respecter \r\n    la volont\u00e9 des initiants.\r\n\r\n19:01:30:03  19:01:32:14\r\n-Il y a des secteurs dans lesquels\r\n\r\n19:01:32:19  19:01:35:18\r\n      d'autres enjeux doivent\r\n       \u00eatre pris en compte.\r\n\r\n19:01:35:23  19:01:44:10\r\nCe sont des questions de s\u00e9curit\u00e9,\r\nde topographie ou de biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:01:44:14  19:01:50:15\r\n  Cr\u00e9er un sentier d'une certaine\r\n     largeur le long des rives\r\n\r\n19:01:50:20  19:01:54:04\r\n       n'est pas forc\u00e9ment \r\n       souhaitable partout.\r\n\r\n19:01:54:14  19:01:59:22\r\n -Le canton pr\u00e9voit de pr\u00e9senter\r\n son projet d\u00e8s le mois de mars.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:05:14\r\n  -A Fribourg, les habitants du\r\nquartier de l'Auge sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:02:05:19  19:02:09:02\r\n   Depuis la mise en circulation\r\n        du pont de la Poya,\r\n\r\n19:02:09:07  19:02:12:21\r\n  les rues ne d\u00e9semplissent plus\r\n      aux heures de pointe.\r\n\r\n19:02:13:02  19:02:15:03\r\n   S\u00e9curit\u00e9, bruit et pollution,\r\n\r\n19:02:15:08  19:02:19:08\r\n    les plaintes des habitants\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:02:21:08  19:02:24:12\r\n    -Des voitures qui montent\r\n       sur les trottoirs,\r\n\r\n19:02:24:17  19:02:27:04\r\ndes r\u00e9troviseurs qui se fr\u00f4lent...\r\n\r\n19:02:27:08  19:02:30:11\r\n     Le quartier historique\r\n     de l'Auge, \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:02:30:16  19:02:32:21\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au trafic.\r\n\r\n19:02:33:02  19:02:36:11\r\n     Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n     c'est devenu un enfer.\r\n\r\n19:02:36:21  19:02:41:05\r\n  -Les enfants qui vont \u00e0 l'\u00e9cole\r\n       ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:02:41:10  19:02:46:15\r\n     Et les animaux apprennent\r\n     \u00e0 aller en file indienne.\r\n\r\n19:02:47:08  19:02:50:19\r\n     -En cause, l'ouverture\r\n   du pont de la Poya en 2014.\r\n\r\n19:02:51:00  19:02:53:11\r\nLe trafic a alors augment\u00e9 de 10 %.\r\n\r\n19:02:53:16  19:02:58:18\r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie de mesures,\r\nles autorit\u00e9s vont bient\u00f4t fermer\r\n\r\n19:02:58:23  19:03:01:18\r\n  l'acc\u00e8s au trafic de transit\r\n         vers le Jura.\r\n\r\n19:03:01:23  19:03:04:09\r\nMais rien n'est pr\u00e9vu pour l'Auge,\r\n\r\n19:03:04:13  19:03:08:10\r\n   et les habitants craignent\r\nun report massif de circulation.\r\n\r\n19:03:08:21  19:03:11:01\r\n  -Il y a un m\u00e9pris de la Ville.\r\n\r\n19:03:11:07  19:03:14:20\r\n   On ridiculise notre probl\u00e8me.\r\n\r\n19:03:15:08  19:03:19:08\r\n-Les hostilit\u00e9s vont se poursuivre\r\n     jusqu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:03:19:12  19:03:23:08\r\n     Le comit\u00e9 veut demander\r\n  \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de retirer\r\n\r\n19:03:23:12  19:03:28:03\r\nles subventions accord\u00e9es au canton\r\n   pour la construction du pont.\r\n\r\n19:03:28:13  19:03:33:01\r\n-Le canton de Fribourg va souffrir\r\n  au prochain subventionnement.\r\n\r\n19:03:33:06  19:03:37:17\r\n  On leur dira qu'ils ne tiennent\r\n       pas leurs promesses.\r\n\r\n19:03:38:05  19:03:40:11\r\n -D'autres quartiers de Fribourg\r\n\r\n19:03:40:16  19:03:44:01\r\n       devraient rejoindre\r\n l'Auge dans ses revendications.\r\n\r\n19:03:44:06  19:03:48:13\r\n    Une grogne qui n'inqui\u00e8te\r\npas le responsable de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:03:49:00  19:03:53:16\r\n -On peut comprendre que certains\r\nsoient irrit\u00e9s par la circulation.\r\n\r\n19:03:53:21  19:04:00:01\r\nMais la situation n'est pas aussi \r\ndramatique que certains le voient.\r\n\r\n19:04:00:14  19:04:03:22\r\n   -La Ville devrait n\u00e9anmoins\r\n       prendre des mesures\r\n\r\n19:04:04:03  19:04:07:02\r\n     si le report de trafic\r\n      est trop important.\r\n\r\n19:04:08:15  19:04:12:17\r\n -Notre s\u00e9lection des autres temps\r\n forts du jour nous emm\u00e8ne ce soir\r\n\r\n19:04:12:22  19:04:15:14\r\n    dans les cantons de Gen\u00e8ve\r\n           et de Vaud.\r\n\r\n19:04:20:03  19:04:21:23\r\n     -Depuis le 1er janvier,\r\n\r\n19:04:22:04  19:04:26:08\r\nles vignerons genevois poss\u00e9dant\r\n  des vignes en zones franches\r\n\r\n19:04:26:12  19:04:30:13\r\n   doivent payer 2,5 % de TVA\r\nsur la valeur du raisin import\u00e9.\r\n\r\n19:04:30:18  19:04:33:01\r\nLes douanes suisses avaient oubli\u00e9\r\n\r\n19:04:33:06  19:04:37:02\r\n    d'appliquer cette taxe,\r\nentr\u00e9e en vigueur il y a 20 ans.\r\n\r\n19:04:37:07  19:04:40:20\r\n     Pour les producteurs,\r\nl'annonce n'est pas r\u00e9jouissante\r\n\r\n19:04:41:01  19:04:43:17\r\n    mais son impact financier\r\n         est quasi nul.\r\n\r\n19:04:43:22  19:04:49:15\r\n-On va perdre du temps pour remplir\r\n   la paperasse administrative.\r\n\r\n19:04:49:20  19:04:53:20\r\n    -Les parcelles travers\u00e9es\r\npar la fronti\u00e8re sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:04:54:01  19:04:58:03\r\n enti\u00e8rement suisses, et ne sont\r\n   donc pas soumises \u00e0 la TVA.\r\n\r\n19:04:58:13  19:05:00:16\r\n-Les Vaudois ont jusqu'au 15 mars\r\n\r\n19:05:00:21  19:05:04:07\r\n          pour remplir\r\n   leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:05:04:11  19:05:08:03\r\n   Une plateforme t\u00e9l\u00e9phonique\r\n   r\u00e9pond aux interrogations.\r\n\r\n19:05:08:08  19:05:12:15\r\n Des visio-conf\u00e9rences peuvent \r\n\u00eatre men\u00e9es avec son conseiller.\r\n\r\n19:05:12:20  19:05:16:16\r\n Le canton encourage \u00e0 utiliser\r\n    la d\u00e9claration en ligne.\r\n\r\n19:05:16:21  19:05:20:04\r\n -L'\u00e9conomie chez le contribuable\r\n         est importante:\r\n\r\n19:05:20:09  19:05:22:03\r\n   plus de papier ni de timbre.\r\n\r\n19:05:22:08  19:05:24:06\r\n   Pour l'Etat, \u00e7a va plus vite.\r\n\r\n19:05:24:16  19:05:29:06\r\n-41 % des d\u00e9clarations vaudoises \r\nsont d\u00e9pos\u00e9es sous format papier.\r\n\r\n19:05:29:16  19:05:34:01\r\n   -L'Hospice g\u00e9n\u00e9ral, la Ville\r\net le canton de Gen\u00e8ve ont inaugur\u00e9\r\n\r\n19:05:34:06  19:05:37:03\r\n     un centre d'h\u00e9bergement\r\n      pour jeunes migrants.\r\n\r\n19:05:37:08  19:05:39:06\r\n  D'une capacit\u00e9 de 230 places,\r\n\r\n19:05:39:11  19:05:42:12\r\n    le centre a \u00e9t\u00e9 construit\r\n       en un temps record.\r\n\r\n19:05:42:17  19:05:44:17\r\n  Mais cette nouvelle structure\r\n\r\n19:05:44:22  19:05:48:05\r\n     ne comblera de loin pas\r\n        tous les besoins.\r\n\r\n19:05:48:16  19:05:49:23\r\n       -Il faut 1'500 lits.\r\n\r\n19:05:50:04  19:05:54:08\r\n Nous allons d\u00e9poser des demandes\r\n   d'autorisation de construire\r\n\r\n19:05:54:12  19:05:58:21\r\n  et esp\u00e9rons qu'il n'y aura pas\r\n       trop d'oppositions.\r\n\r\n19:05:59:09  19:06:01:19\r\n-Le Conseil d'Etat a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9\r\n\r\n19:06:02:00  19:06:05:18\r\ndouze terrains pouvant accueillir\r\n      de nouveaux centres.\r\n\r\n19:06:07:04  19:06:12:06\r\n -Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations sont plus\r\n\u00e0 l'aise avec un t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n\r\n19:06:12:11  19:06:14:00\r\n     plut\u00f4t qu'avec une plume.\r\n\r\n19:06:14:05  19:06:18:13\r\n     Au Tessin, dans les cycles\r\nd'un quartier de Lugano, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:06:18:18  19:06:21:04\r\nde prendre en compte cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:06:21:09  19:06:23:04\r\n     Les livres et les cahiers\r\n\r\n19:06:23:09  19:06:26:23\r\n          sont remplac\u00e9s\r\n   par des tablettes num\u00e9riques.\r\n\r\n19:06:30:04  19:06:34:00\r\n     -Le\u00e7on de math\u00e9matiques\r\n       version num\u00e9rique.\r\n\r\n19:06:35:12  19:06:40:06\r\n   -Ouvrez la page \"Open campus\"\r\n pour faire l'exercice interactif.\r\n\r\n19:06:40:11  19:06:48:21\r\nA la fin, cliquez sur \"Confirmer\",\r\n  les corrig\u00e9s vont s'afficher.\r\n\r\n19:06:49:13  19:06:54:16\r\n-Dans cette \u00e9cole, les exercices\r\n   se font sur des tablettes\r\n\r\n19:06:54:21  19:06:58:10\r\n          et les le\u00e7ons\r\n     se suivent sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:06:58:14  19:07:02:06\r\n         Fini le r\u00e9tro !\r\n\r\n19:07:02:22  19:07:07:02\r\n     -On introduit les outils\r\n   interactifs, l'usage du Web.\r\n\r\n19:07:07:07  19:07:12:08\r\n       On renouvelle ainsi\r\n   les pratiques d'enseignement\r\n\r\n19:07:12:12  19:07:18:08\r\net on \u00e9duque les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ces outils.\r\n\r\n19:07:18:20  19:07:22:15\r\n  -La plateforme \"Open campus\"\r\n       permet aux \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:07:22:20  19:07:29:20\r\n   d'acc\u00e9der \u00e0 tous les cours\r\n   \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:07:30:11  19:07:33:21\r\n      -En math, on n'utilise\r\n         plus les livres.\r\n\r\n19:07:34:02  19:07:42:06\r\n          -C'est mieux,\r\n  on a tout ce qu'elle explique.\r\n\r\n19:07:42:11  19:07:46:18\r\n  -La prof peut aussi nous aider\r\n    quand on est \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:07:47:05  19:07:48:20\r\n    -Un projet pilote soutenu\r\n\r\n19:07:49:01  19:07:52:02\r\n       par le D\u00e9partement\r\n   de l'instruction tessinois.\r\n\r\n19:07:52:07  19:07:56:02\r\n     Ce quartier de Lugano\r\n fait ainsi office de pionnier.\r\n\r\n19:07:56:15  19:07:59:09\r\n   -La soci\u00e9t\u00e9 va dans ce sens.\r\n\r\n19:07:59:13  19:08:05:08\r\n        Mais la question est:\r\nqu'est-ce que \u00e7a peut nous apporter ?\r\n\r\n19:08:05:12  19:08:08:01\r\n    Mais il ne faut pas croire\r\n\r\n19:08:08:06  19:08:16:01\r\n   que les jeunes ne travaillent\r\n      que devant des \u00e9crans.\r\n\r\n19:08:17:12  19:08:21:04\r\n     -Mais quelques parents \r\n    se sont montr\u00e9s inquiets.\r\n\r\n19:08:21:19  19:08:24:00\r\n    -Quelques familles ont cru\r\n\r\n19:08:24:05  19:08:29:07\r\n    qu'elles devaient acheter \r\n    elles-m\u00eames les tablettes.\r\n\r\n19:08:29:20  19:08:33:06\r\n    -Mais le mat\u00e9riel est mis\r\n    \u00e0 disposition \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:37:16\r\nLe canton envisage de faire profiter\r\n      d'autres \u00e9tablissements\r\n\r\n19:08:37:21  19:08:39:11\r\n      de cette initiative.\r\n\r\n19:08:39:15  19:08:44:20\r\nMais une tablette co\u00fbte plus ch\u00e8re\r\n      qu'un manuel scolaire.\r\n\r\n19:08:46:22  19:08:50:23\r\n -Il tricote l'osier depuis 50 ans\r\n     avec technique et amour.\r\n\r\n19:08:51:04  19:08:55:11\r\nYvan Garnier est l'un des derniers\r\n   vanniers de Suisse romande.\r\n\r\n19:08:55:15  19:09:00:14\r\n  Il s'est pris de passion pour la\r\nfabrication de paniers et corbeilles,\r\n\r\n19:09:00:19  19:09:02:04\r\n           \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n19:09:03:20  19:09:06:13\r\n -Je m'amuse \u00e0 varier les choses.\r\n\r\n19:09:06:18  19:09:10:23\r\n    Je m'amuse avec les osiers\r\n     de diff\u00e9rentes couleurs\r\n\r\n19:09:11:04  19:09:16:00\r\nou avec des techniques diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:09:16:12  19:09:21:11\r\n  -Yvan Garnier a appris le m\u00e9tier\r\n\u00e0 l'Ecole Nationale d'Osi\u00e9riculture.\r\n\r\n19:09:21:15  19:09:27:11\r\n Apr\u00e8s, il est devenu infirmier\r\n    puis travailleur social.\r\n\r\n19:09:29:14  19:09:32:08\r\n      -J'ai fait ma formation\r\n          d'infirmier psy\r\n\r\n19:09:32:12  19:09:37:17\r\npour payer ma chambre et mes habits.\r\n\r\n19:09:37:22  19:09:47:07\r\n      Mais il fallait manger,\r\nalors j'ai piqu\u00e9 dans les poubelles.\r\n\r\n19:09:47:11  19:09:52:22\r\nMa premi\u00e8re viennoiserie, \u00e0 17 ans,\r\n    \u00e9tait un pain aux raisins.\r\n\r\n19:09:53:03  19:09:54:22\r\n          Il \u00e9tait bon !\r\n\r\n19:09:55:09  19:09:59:20\r\n    -L'artisan coupe, mouille,\r\nd\u00e9cortique et met en fagot l'osier.\r\n\r\n19:10:00:01  19:10:02:01\r\n    Apr\u00e8s une ann\u00e9e de repos,\r\n\r\n19:10:02:06  19:10:06:00\r\n    les derniers pr\u00e9paratifs\r\n       avant le tressage.\r\n\r\n19:10:06:11  19:10:10:19\r\n-Je fends le brin en trois parties.\r\n\r\n19:10:11:00  19:10:12:08\r\n       -C'est compliqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:10:12:12  19:10:13:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:10:13:23  19:10:20:10\r\nIl faut bien maintenir le fendoir et\r\npousser le brin de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:10:20:14  19:10:27:05\r\n        Les osi\u00e9riculteurs\r\n  ont des machines pour le faire.\r\n\r\n19:10:27:10  19:10:31:08\r\n   Moi j'en suis au Moyen Age !\r\n\r\n19:10:31:12  19:10:32:16\r\n        -Vous aimez \u00e7a ?\r\n\r\n19:10:32:21  19:10:35:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:10:35:11  19:10:37:19\r\n              Vas-y.\r\n\r\n19:10:40:11  19:10:43:17\r\n         Allez, on pousse.\r\n\r\n19:10:44:07  19:10:47:07\r\n     -Luca, le petit-fils, \r\n     donne un coup de main.\r\n\r\n19:10:47:11  19:10:49:06\r\n      Il a \u00e0 peine 10 ans.\r\n\r\n19:10:49:11  19:10:54:05\r\n        Le lien: l'osier,\r\n    la passion du grand-p\u00e8re.\r\n\r\n19:10:54:20  19:10:58:01\r\n       -C'est une activit\u00e9 \r\n      qui me permet de cr\u00e9er\r\n\r\n19:10:58:06  19:11:01:09\r\net de faire marcher l'imagination.\r\n\r\n19:11:01:13  19:11:05:17\r\n Je ne fais jamais la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:11:05:22  19:11:10:23\r\nCa permet d'entretenir la cervelle.\r\n\r\n19:11:11:09  19:11:13:19\r\n        -En pr\u00e9retraite,\r\n      il a tout son temps.\r\n\r\n19:11:14:00  19:11:18:06\r\n        Il veut continuer\r\n     \u00e0 faire tout \u00e0 la main.\r\n\r\n19:11:19:18  19:11:22:17\r\n   -On vous emm\u00e8ne dans le Jura,\r\n            \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:11:22:22  19:11:28:00\r\n D\u00e8s ce soir, des repr\u00e9sentations de\r\nla com\u00e9die musicale \"West Side Story\"\r\n\r\n19:11:28:05  19:11:32:07\r\nauront lieu dans une salle insolite:\r\n       un garage automobile.\r\n\r\n19:11:32:11  19:11:38:23\r\n   C'est dans ce th\u00e9\u00e2tre improvis\u00e9\r\nque vous vous trouvez, Steven Mossaz.\r\n\r\n19:11:45:10  19:11:49:04\r\n          -Oui Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:11:49:06  19:11:52:13\r\n    Je suis bien dans une salle\r\n    d'exposition dans un garage\r\n\r\n19:11:52:15  19:11:57:03\r\nautomobile dans la zone industrielle\r\n            de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:11:57:05  19:12:01:02\r\n         Dans une heure,\r\n      il y aura 30 musiciens\r\n\r\n19:12:01:04  19:12:03:11\r\net 12 acteurs qui se produiront sur\r\n              sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:12:03:12  19:12:05:17\r\n             Bonjour,\r\n vous \u00eates le patron de ce garage\r\n\r\n19:12:05:19  19:12:09:01\r\n            automobile.\r\n\r\n19:12:09:03  19:12:12:06\r\n \u00c7a fait plusieurs ann\u00e9es que vous\r\n      accueillez des groupes.\r\n\r\n19:12:12:08  19:12:15:10\r\nComment est n\u00e9e cette collaboration ?\r\n\r\n19:12:15:11  19:12:18:09\r\n         - Par la musique.\r\n\r\n19:12:18:11  19:12:23:19\r\n    Ils cherchaient des locaux\r\n           industriels.\r\n\r\n19:12:23:21  19:12:29:06\r\n     On m'a pos\u00e9 la question,\r\n          j'ai accept\u00e9.\r\n\r\n19:12:29:08  19:12:35:06\r\n  Comment on fait pour transformer\r\nun garage en une salle de spectacle.\r\n\r\n19:12:35:08  19:12:38:12\r\n        -Il faut nettoyer,\r\n        on feutre le tout.\r\n\r\n19:12:38:14  19:12:44:14\r\n     Avec une \u00e9quipe comme \u00e7a,\r\n           c'est parti.\r\n\r\n19:12:48:06  19:12:53:00\r\n  -Il y avait combien de voitures\r\n          expos\u00e9es ici ?\r\n\r\n19:12:53:02  19:12:56:06\r\n         -Entre 25 et 30.\r\n\r\n19:12:56:08  19:12:59:21\r\n   -Qu'est-ce qui a pouss\u00e9 votre\r\n   ensemble \u00e0 se produire ici ?\r\n\r\n19:13:00:00  19:13:03:03\r\n- C'est un endroit id\u00e9al pour nous.\r\n         On a de la place.\r\n\r\n19:13:03:05  19:13:08:16\r\nOn a toujours besoin d'une centaine\r\n    de musiciens et chanteurs.\r\n\r\n19:13:08:18  19:13:11:15\r\nIl faut 500 places pour le public.\r\n\r\n19:13:13:20  19:13:19:19\r\nIci,  pendant 10 jours on est tr\u00e8s\r\n\r\n19:13:22:11  19:13:24:22\r\n             \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:13:25:00  19:13:27:01\r\n         On peut pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:13:27:03  19:13:30:00\r\n-Je vous propose de voir un aper\u00e7u de\r\n            ce spectacle.\r\n\r\n19:13:30:00  19:13:33:04\r\n   -Se produire dans la salle\r\n   d'exposition d'un garage,\r\n\r\n19:13:33:09  19:13:35:06\r\nces chanteurs en ont l'habitude.\r\n\r\n19:13:35:11  19:13:36:15\r\n             -Swing !\r\n\r\n19:13:36:20  19:13:38:14\r\n       -Ca manque de swing.\r\n\r\n19:13:39:01  19:13:41:18\r\n      -L'acteur et le mime\r\n      qui les accompagnent\r\n\r\n19:13:41:23  19:13:44:18\r\njugent positivement l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:13:45:05  19:13:47:19\r\n          -Il faut sortir\r\n      du lieu institutionnel.\r\n\r\n19:13:48:00  19:13:52:06\r\n Ca d\u00e9sacralise l'objet culturel.\r\n\r\n19:13:52:21  19:13:56:14\r\n -L'originalit\u00e9 de cette version\r\n      de \"West Side Story\",\r\n\r\n19:13:56:19  19:14:02:01\r\n      c'est que l'orchestre\r\n   et le coeur sont puissants.\r\n\r\n19:14:02:06  19:14:07:20\r\n Alors que les com\u00e9diens ont \u00e9t\u00e9\r\n  remplac\u00e9s par deux personnes.\r\n\r\n19:14:08:01  19:14:13:01\r\n        -\"West Side Story\",\r\n     c'est une machine \u00e0 tube.\r\n\r\n19:14:13:06  19:14:19:11\r\n    -J'ai une photo fantastique\r\nde la musique de \"West Side Story\".\r\n\r\n19:14:19:15  19:14:24:11\r\nIl faudrait juste ajouter du relief.\r\n\r\n19:14:27:19  19:14:32:11\r\n    -On ne tombe pas amoureux\r\n  malgr\u00e9 la rivalit\u00e9 des bandes.\r\n\r\n19:14:32:15  19:14:35:06\r\nOn fait le lien entre les extraits.\r\n\r\n19:14:35:11  19:14:40:14\r\n   On est \u00e0 mi-chemin du conte.\r\n\r\n19:14:40:19  19:14:47:11\r\n   C'est une invitation \u00e0 r\u00eaver\r\n   \u00e0 travers \"West Side Story\".\r\n\r\n19:14:48:14  19:14:52:09\r\n      -R\u00e9sultat \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n    \u00e0 Del\u00e9mont puis \u00e0 Moudon,\r\n\r\n19:14:52:13  19:14:56:20\r\n  mais \u00e0 la salle de la Douane.\r\n\r\n19:15:07:18  19:15:10:06\r\n       -Jean-Pierre Bendit,\r\n     comment vous avez pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n19:15:10:08  19:15:16:08\r\n         ces spectacles ?\r\n\r\n19:15:19:22  19:15:22:16\r\n    - Quand on joue \u00e0 Beausobre,\r\n     on a l'\u00e9quipe technique.\r\n\r\n19:15:22:18  19:15:25:11\r\n On a toutes les chaises qui sont\r\n              mises.\r\n\r\n19:15:25:13  19:15:26:23\r\n               Ici,\r\n         d'ann\u00e9e en ann\u00e9e,\r\n\r\n19:15:27:01  19:15:29:08\r\n on r\u00e9p\u00e8te toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:15:29:10  19:15:31:14\r\n Il faut commencer 15 jours avant.\r\n\r\n19:15:31:16  19:15:33:21\r\n         Monter la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:15:33:23  19:15:38:19\r\n On finit aujourd'hui les derniers\r\n           pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n19:15:38:21  19:15:42:11\r\n-Qu'en est-il de l'acoustique avec la\r\n      t\u00f4le au-dessus de nous ?\r\n\r\n19:15:42:13  19:15:45:18\r\n  - On revient d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n19:15:45:20  19:15:51:20\r\n      Pour notre spectacle,\r\n    l'acoustique est parfaite.\r\n\r\n19:15:54:12  19:15:57:22\r\n  -Ce soir et tout ce week-end, \r\n vous allez jouer West Side Story.\r\n\r\n19:15:58:00  19:16:03:12\r\nJouer une com\u00e9die musicale populaire,\r\nc'est un moyen d'attirer du public ?\r\n\r\n19:16:03:17  19:16:07:11\r\n   - Depuis 20 ans qu'on dirige\r\n      l'orchestre jurassien,\r\n\r\n19:16:07:12  19:16:11:02\r\nc'est un moyen d'acqu\u00e9rir un large\r\n             public.\r\n\r\n19:16:11:04  19:16:13:09\r\n      Autres que les fanfares\r\n         traditionnelles.\r\n\r\n19:16:13:11  19:16:15:19\r\n         \u00c7a r\u00e9ussit bien.\r\n\r\n19:16:15:21  19:16:18:08\r\n On a toujours entre 2000 et 2500\r\n           spectateurs.\r\n\r\n19:16:18:10  19:16:20:14\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:16:20:16  19:16:24:12\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:24:14  19:16:27:07\r\nJe souhaite \u00e0 tout le monde une tr\u00e8s\r\n            bonne soir\u00e9e\r\n\r\n19:16:27:09  19:16:28:15\r\n     et un tr\u00e8s bon week-end.\r\n\r\n19:16:28:15  19:16:29:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:16:29:23  19:16:34:16\r\n   Dans le 19:30, vous verrez qu'\u00e0\r\nZurich aussi, le pop-up gastronomique\r\n\r\n19:16:34:21  19:16:38:21\r\nou restaurant \u00e9ph\u00e9m\u00e8re est en vogue\r\n   dans les espaces inutilis\u00e9s.\r\n\r\n19:16:39:02  19:16:41:19\r\n          Toute l'\u00e9quipe\r\n  vous souhaite une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:42:00  19:16:45:14\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T18:36:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601489877", "durationSec": 31, "title": "CL TI VD  CYBER DECLARATION_RTS000000711434", "excerpt": "Le canton de Vaud encourage d\u00e9sormais la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts en ligne. Des t\u00e9l\u00e9conseillers r\u00e9pondent aux questions des contribuables par visio-conf\u00e9rence sur internet. Telle est une des nouveaut\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9es par le conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement des Finances et des relations ext\u00e9rieures Pascal Broulis.", "remarks": "Sujet RSI de Sandy Sulmoni.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "IMP\u00d4T SUR LE REVENU", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489789", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE BROULIS_RTS000000711019", "excerpt": "R\u00e9action explicative du conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement des Finances et des relations ext\u00e9rieures Pascal Broulis sur l'introduction de t\u00e9l\u00e9conseillers en ligne via internet afin de r\u00e9pondre aux questions du public dans le remplissage de leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "INTERVIEW", "INTERNET"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489798", "durationSec": 26, "title": "MI BROULIS IMPOTS_RTS000000710991", "excerpt": "Le canton de Vaud encourage d\u00e9sormais la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts en ligne. Des t\u00e9l\u00e9conseillers r\u00e9pondent aux questions des contribuables par visio-conf\u00e9rence sur internet. Telle est une des nouveaut\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9es par le conseiller d'Etat vaudois chef du D\u00e9partement des Finances et des relations ext\u00e9rieures Pascal Broulis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "IMP\u00d4T SUR LE REVENU", "D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489872", "durationSec": 100, "title": "CL JUBE WEST SIDE STORY_RTS000000710989", "excerpt": "Le spectacle \"West Side Story\" de l'Ensemble de cuivres jurassiens et de l'ensemble vocal Evoca a r\u00e9uni plus de 1100 spectateurs lors des trois repr\u00e9sentations qui ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es dans un garage de la capitale jurassienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)", "R\u00c9P\u00c9TITION"], "sequenceIds": ["1490931"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489873", "durationSec": 109, "title": "CL PONT POYA_RTS000000711417", "excerpt": "Les habitants du quartier historique de l'Auge \u00e0 Fribourg sont en col\u00e8re car depuis la mise en circulation du Pont de la Poya, les rues du quartier sont devenues bruyantes et pollu\u00e9es en raison d'une forte circulation routi\u00e8re aux heures de pointe. La s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons n'est plus assur\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["BRUIT", "QUARTIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1490797"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489874", "durationSec": 115, "title": "CL RIVES LAC NE_RTS000000711477", "excerpt": "Deux plongeurs ont apport\u00e9 l'initiative populaire des Verts neuch\u00e2telois intitul\u00e9e \"Des rives pour tous\" aux autorit\u00e9s de la ville \u00e0 la nage en traversant le lac de Neuch\u00e2tel. Elle demande la mise en place d'un passage r\u00e9serv\u00e9 aux promeneurs tout  le long du lac de Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC DE NEUCHATEL", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["LAC", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1490780"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489875", "durationSec": 40, "title": "CL TI GE RAISINS TVA  2201_RTS000000711432", "excerpt": "Les viticulteurs genevois dont les vignes sont situ\u00e9es en zone frontali\u00e8re avec la France vont d\u00e9sormais devoir payer une TVA de 2,5% lors de l'importation en Suisse. La d\u00e9cision des douanes suisses de soumettre le raisin \u00e0 la TVA \u00e0 l'importation provoque la col\u00e8re des viticulteurs genevois concern\u00e9s. Les vignerons concern\u00e9s ont deux ans pour se mettre en r\u00e8gle avec le trafic alimentaire zonien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SORAL"], "thematicThemes": ["RAISIN", "TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "FRONTI\u00c8RE", "VITICULTURE", "VIGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489876", "durationSec": 36, "title": "CL TI GE REQUERANTS MINEURS_RTS000000711431", "excerpt": "L'hospice g\u00e9n\u00e9ral, la ville et le canton de Gen\u00e8ve ont inaugur\u00e9 un nouveau centre d'h\u00e9bergement destin\u00e9 aux jeunes migrants mineurs. D'une capacit\u00e9 de 230 places, ce nouveau centre pour requ\u00e9rants d'asile mineurs non accompagn\u00e9s ne r\u00e9pondra pas \u00e0 tous les besoins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "MINEUR", "IMMIGRANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489878", "durationSec": 138, "title": "FRIGO CL VANNERIE VD 15012016_RTS000000704183", "excerpt": "Rencontre avec l'un des derniers vanniers de profession de Suisse romande, Yvan Garnier. Il fabrique des paniers et des corbeilles en osier, selon l'ancienne technique du 19e si\u00e8cle. Form\u00e9 \u00e0 l'Ecole nationale d'osi\u00e9riculture et de vannerie de Vesoul, Yvan Garnier s'occupe de l'osier avant tressage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUCHILLON"], "thematicThemes": ["ARTISANAT", "VANNERIE"], "sequenceIds": ["1490883"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489879", "durationSec": 140, "title": "FRIGO TI CL RSI TABLETTES ECOLE_RTS000000662000", "excerpt": "Les cycles d'orientation du quartier de Breganzona de Lugano ont d\u00e9cid\u00e9 de remplacer les livres et les cahiers par des tablettes num\u00e9riques \u00e0 l'\u00e9cole.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "Jamet Sandra,", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1490872"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490644", "summary": "Deux plongeurs nageant dans les eaux du lac. Deux plongeurs remettant le texte de l'initiative populaire pour un passage le long du lac. Itw Nicolas de Pury, auteur de l'initiative populaire \"Rives pour toutes et tous\". Petite roseli\u00e8re bordant les rives du lac. Propri\u00e9taire d'une maison bordant les rives du lac accueillant des promeneurs. Itw Daniel Chiechi, propri\u00e9taire. Promeneurs traversant des propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es. Zoom arri\u00e8re sur des plans de partie du lac. Itw Dominique Robyr Soguel, responsable de la planification cantonale neuch\u00e2teloise. Parents se promenant avec des petits enfants le long du lac.", "id": "1490780", "visualThemes": ["LAC", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "LAC DE NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490661", "summary": "Aube, voiture montant sur le trottoir pour avancer dans une rue \u00e9troite. Nocturne, voitures roulant l'une derri\u00e8re l'autre dans une rue \u00e9troite. Itw Carla Bron, copr\u00e9sidente de \"l'Association des int\u00e9r\u00eats de l'Auge\". Trois habitants discutant. Itw Rainer Weibel, membre de \"l'Association des int\u00e9r\u00eats de l'Auge\". Nocturne, voitures roulant lentement dans des rues \u00e9troites. Itw Thierry Steiert, conseiller communal.", "id": "1490797", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "QUARTIER"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490736", "summary": "El\u00e8ves adolescents entrant dans une classe d'\u00e9cole et s'asseyant avec leur tablette num\u00e9rique. El\u00e8ves adolescents suivant le cours sur leur tablette num\u00e9rique. Itw Manuela Gerber, professeur \u00e0 l'\u00e9cole secondaire Breganzona. Int d'une classe, enseignante r\u00e9pondant \u00e0 une \u00e9l\u00e8ve sur sa tablette num\u00e9rique. El\u00e8ves entrant dans le b\u00e2timent d'une \u00e9cole secondaire. Itw Fabrizio Buletti, directeur de l'Ecole secondaire Breganzona. El\u00e8ves suivant la le\u00e7on sur leur tablette num\u00e9rique.", "id": "1490872", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490747", "summary": "Mains d'un vaNnier confectionnant une corbeille. Itw Yvan Garnier, vannier. Yvan Garnier mouillant l'osier dans une fontaine. Int d'un atelier, Yvan Garnier pr\u00e9parant l'osier. Yvan Garnier pr\u00e9parant de l'osier avec son petit-fils Lucas. Paniers en osier expos\u00e9s.", "id": "1490883", "visualThemes": ["VANNERIE"], "visualGeographicals": ["BUCHILLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490772", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Gilles Rais, patron du garage. Itw Jean-Pierre Bendit, pr\u00e9sident de l'Ensemble de cuivres jurassien.", "id": "1490908", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490795", "summary": "R\u00e9p\u00e9titions de l'ensemble de cuivres jurassien et de l'ensemble vocal Evoca pour la com\u00e9die spectacle \"West Side Story\". Itw Olivier Balazuc, acteur. Itw Blaise H\u00e9ritier, directeur du spectacle \"West Side Story\".", "id": "1490931", "visualThemes": ["R\u00c9P\u00c9TITION", "COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637405", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023151", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6BE0065D-F390-48A7-8BF0-80F9B5C3D6BA", "internalArchiveId": "6BE0065D-F390-48A7-8BF0-80F9B5C3D6BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"Planet Intus\"", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sebastien Dury, entrepreneur\r\n* * \"Planet Intus\" (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 22.01 \" \" - Planet Intus)  (( NEO INDIC ))\r\nA 6h41 c'est N\u00e9ophiles, ce matin Lo\u00efs Siggen Lopez, une question... \r\nNait-on ou devient-on \"entrepreneur\" ? \r\nSommes-nous programm\u00e9 pour cr\u00e9er, entreprendre, inventer - ou existe-t-il un d\u00e9clencheur, un perturbateur, une r\u00e9v\u00e9lation ?\r\nEt bien peut-\u00eatre que vous allez nous le dire ! \r\nEt... non. Nous pourrions consacrer une saison compl\u00e8te, certainement \u00e0 cette question... \r\nDisons qu'il existe les deux...  Sebastien Dury. \r\n  NEO 22.01 \"Planet Intus\" I\r\nUn \"coup de pied....\" qui a fait passer Sebastien Dury de salari\u00e9 - \u00e0 entrepreneur. \r\nEt quel genre de... coup de pied? \r\nUn licenciement - il \u00e9tait directeur informatique d'une banque -  \r\nIl s'est lanc\u00e9 dans le conseil - et dans la gestion du risque op\u00e9rationnel. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 tournait bien, pass\u00e9 le million de chiffre d'affaire... mais vint la crise financi\u00e8re. \r\nLes Banques ont souffert, mais toute une constellation de service - dont la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 de S\u00e9bastien Dury, aussi.  \r\n  NEO 22.01 \"Planet Intus\" II\r\n\"Planet Intus\" ; ni un cabinet de conseil, ni dans le milieu bancaire, mais qu'est-ce que fait cette startup? \r\nDe la g\u00e9olocalisation. \r\nMais \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents. \r\nLa startup travaille par exemple avec des grand hall d'exposition, comme Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCela permet aux organisateur d'\u00e9v\u00e9nements majeurs, de proposer une application pour t\u00e9l\u00e9phone, avec un service de GPS \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents. \r\nS\u00e9bastien Dury. \r\n  NEO 22.01 \"Planet Intus\" III\r\nLeur technologie analyse aussi les personnes g\u00e9olocalis\u00e9es. \r\nCe qui leur donne d'autres perspectives... comme par exemple, la gestion du risque. \r\nOn y revient ! \r\nExactement. \r\n  NEO 22.01 \"Planet Intus\" IV\r\nEt S\u00e9bastien Dury et son \u00e9quipe ont choisi Gen\u00e8ve et l'incubateur Fongit pour fonder leur startup. \r\nCe qui pourrait sembler paradoxal... car la Sebastien Dury est d'origine fran\u00e7aise, il a travaill\u00e9 entre la Suisse et Paris dans sa carri\u00e8re...\r\nEt plusieurs g\u00e9ants industriels fran\u00e7ais excellent dans la g\u00e9olocalisation... \r\nC'est vrai \u00e7a, alors pourquoi Gen\u00e8ve? \r\nLa r\u00e9ponse de Sebastien Dury\r\n  NEO 22.01 \"Planet Intus\" V\r\nComme quoi... l'herbe n'est pas forc\u00e9ment plus verte ailleurs ! \r\nMerci Lo\u00efs Siggen Lopez, on retrouve N\u00e9ophiles lundi !", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414007", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"Planet Intus\"", "\"Planet Intus\" / JDM_2016-01-22T06:40:00_neophiles", "\"Planet Intus\" / JDM_2016-01-22T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Na\u00eet-on ou devient-on \"entrepreneur\"? Sommes-nous programm\u00e9s pour cr\u00e9er, entreprendre, inventer - ou existe-t-il au contraire un d\u00e9clencheur, un perturbateur, une r\u00e9v\u00e9lation?", "Na\u00eet-on ou devient-on \"entrepreneur\"? Sommes-nous programm\u00e9s pour cr\u00e9er, entreprendre, inventer - ou existe-t-il au contraire un d\u00e9clencheur, un perturbateur, une r\u00e9v\u00e9lation?", "Na\u00eet-on ou devient-on \"entrepreneur\"? Sommes-nous programm\u00e9s pour cr\u00e9er, entreprendre, inventer - ou existe-t-il au contraire un d\u00e9clencheur, un perturbateur, une r\u00e9v\u00e9lation?"], "variantIds": ["ece-7414025", "ece-7414007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T12:42:40Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\n6 heures 41 c'est N\u00e9ophiles ce matin, Lo\u00efs Siggen Lopez, une question demeure une question na\u00eet -on ou devient -on entrepreneur, sommes -nous programm\u00e9 pour cr\u00e9er, entreprendre inventer ou existe -t-il un d\u00e9clencheur, un perturbateur une r\u00e9v\u00e9lation bien peut-\u00eatre que vous allez nous dire : h\u00e9 bien non, je vais pas vous le dire, ce qu'on pourrait tout simplement consacrer une saison compl\u00e8te certainement \u00e0 cette question, disons plut\u00f4t qu'il existe, les 2 S\u00e9bastien Dury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [87%] :\r\nOui, il y a 2 types d'entreprenariat vraiment les gens qui, d\u00e8s la naissance, se sentent ultra- motiv\u00e9s voire g\u00e9n\u00e9tiquement conditionn\u00e9s pour faire \u00e7a, moi c'\u00e9tait pas mon cas, il y a toujours eu l'envie peut-\u00eatre un besoin de d'autonomie et libert\u00e9, mais c'est vrai que pendant et 10 15 premi\u00e8res ann\u00e9es de ma vie professionnelle j'v\u00e9cu dans un environnement j'avais cette autonomie, c'\u00e9tait des petites soci\u00e9t\u00e9s, on faisait confiance de d\u00e9velopper un peu comme je voulais, donc peut-\u00eatre que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans un r\u00f4le, entrepreneur, il n'est pas propri\u00e9taire et puis c'est coups de pied au cul qui fait clairement donn\u00e9 h\u00e9 ben, on est tout seul dans la rue et on se dit bon bah alors comme je sais le faire, je veux devenir propri\u00e9taire et moi donc la bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0 un coup de pied, donc qui a fait passer S\u00e9bastien Dury de salari\u00e9 \u00e0 entrepreneur au il l'a dit, c'est c'est quoi ce genre de pied, h\u00e9 bien, dans, dans ce cas un licenciement, il \u00e9tait un bon poste directeur informatique d'une banque s'est lanc\u00e9 ensuite dans le conseil en la gestion du risque op\u00e9rationnel alors la soci\u00e9t\u00e9 tournait bien pass\u00e9 le 1000000 de chiffre d'affaires, c'est bien pour une 1\u00e8re exp\u00e9rience mais vint la crise financi\u00e8re, les banques ont souffert et aussi toute une constellation de service dans la premi\u00e8re soci\u00e9t\u00e9 de S\u00e9bastien Dury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [88%] :\r\n\u00e7a se traduit en fait par une diminution de 50 \u00e0 60 pourcent du du chiffre d'affaires des commandes en un mois, donc d'un seul coup, tous les plans qui \u00e9tait pr\u00e9vue pour l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e \u00e0 venir, h\u00e9 ben s'effondre compl\u00e8tement et puis par d\u00e9finition commence autour d'un seul coup dans une tourmente, m\u00eame si on la voit un petit peu arriver le fait de se retrouver devant, \u00e7a nous laisse extr\u00eamement peu de temps pour r\u00e9agir et donc on essaie de faire au mieux, voil\u00e0 on amortit le choc et puis \u00e7a nous a fait r\u00e9fl\u00e9chir sur ce type de mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, on va dire conseil produit et puis voil\u00e0, on se rendu compte que, on ach\u00e8te du tour de la chose, apr\u00e8s 15 ans de m\u00e9tier et qu'on avait envie de lancer quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9 Planet intus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [91%] :\r\nPlanet il intus donc il a dit : c'est ni un cabinet de conseil ni dans le milieu bancaire qu'est -ce que c'est exactement qu'est -ce qu'elle fait cette Startup sa 2\u00e8me Startup d\u00e9j\u00e0, elle fait de la g\u00e9olocalisation, jusqu'ici, rien de nouveau, mais de la g\u00e9olocalisation \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents, la Startup travaille par exemple avec des grand Hall d'Exposition, comme Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est \u00e9quip\u00e9, \u00e7a permet concr\u00e8tement aux organisateur d'\u00e9v\u00e9nements majeurs de proposer une application pour t\u00e9l\u00e9phone avec un service GPS, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents S\u00e9bastien Dury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [90%] :\r\nOn va offrir \u00e0 la fois des services pour aider les gens \u00e0 trouver ceux qui cherchent un restaurant ses proches quand ils sont perdus, le bon stand de la bonne marque et en m\u00eame temps on offre aux exposants et aux organisateur des nouveaux canaux pour comprendre le comportement de ses visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [89%] :\r\nAlors de leur technologie, la technologie d'Planet intus analyse aussi les personnes g\u00e9olocalis\u00e9es ce qui leur donne donc d'autres perspectives comme, par exemple, h\u00e9 bien, la gestion du risque, on y revient, h\u00e9 bien Exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [90%] :\r\nPrenons le cas de la s\u00e9curit\u00e9, on va pas simplement permettre de g\u00e9olocaliser des agents de s\u00e9curit\u00e9, mais dans ce flux d'informations qu'on remonte pour g\u00e9olocaliser les agents de s\u00e9curit\u00e9 on va \u00e9galement embarquer des informations sur la sant\u00e9 de l'agent de s\u00e9curit\u00e9 sur sa vitesse de d\u00e9placement sur des des choses qui concerne en fait de la s\u00e9curit\u00e9 parce que c'est un jeu statique, au contraire, ce qu'ils entendent courir quelque part et si court tr\u00e8s vite quelque part, peut-\u00eatre que l'on peut en profiter pour d\u00e9clencher au niveau de la centrale, une alerte, on va essayer, \u00e0 chaque fois de packaging et d'orchestrer cette g\u00e9olocalisation un domaine pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [93%] :\r\nS\u00e9bastien Dury et son \u00e9quipe ont choisi Gen\u00e8ve et l'incubateur pour fonder leur Startup ce qui est assez paradoxal, un quart S\u00e9bastien Dury, d'une part, et d'origine fran\u00e7aise, il a travaill\u00e9 entre la Suisse et Paris dans sa carri\u00e8re et surtout plusieurs g\u00e9ants industriels fran\u00e7ais excelle dans la g\u00e9olocalisation, mais c'est vrai \u00e7a, au fond, pourquoi Gen\u00e8ve, moi j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 S\u00e9bastien Dury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [87%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a un \u00e9cosyst\u00e8me en fait qui est plus simple qu'on va trouver par exemple \u00e0 Paris o\u00f9 il faut \u00eatre de facto extr\u00eamement intronis\u00e9 avec tout un tas de r\u00e9seaux et puis je crois ont suivi, enfin je crois, je suis m\u00eame persuad\u00e9 en fait que le l'\u00e9conomie globalement l'\u00e9conomie suisse pour travailler, pour le coup vraiment dans ces 2 pays diff\u00e9rents \u00c9conomie Suisse un c\u00f4t\u00e9 plus pragmatique que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e0 ce titre- l\u00e0, elle a ce c\u00f4t\u00e9 un peu plus ouvert en fait aux prises de risques, je trouve qu'on est dans un tissu l\u00e0 qui \u00e0 la fois rapide en terme de si les d\u00e9cisions et qui offrent assez facilement les moyens pour d\u00e9marrer correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [86%] :\r\nMais l'hommage mais la base de l'hommage, et c'est un discours qu'on entend souvent, la Suisse, qui aime prendre des risques, comme quoi on pourrait dire pour conclure l'herbe n'est pas forc\u00e9ment plus verte ailleurs c'est vrai \u00e7a v\u00e9rifie souvent la vie Siggen Lopez, on vous remercie, on vous retrouve lundi \u00e0 la N\u00e9ophiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:13:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5EBD66D-71DB-4046-9F57-C47E6C053AA5", "internalArchiveId": "A5EBD66D-71DB-4046-9F57-C47E6C053AA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Sarkozy sort son livre \"La France pour la vie\"", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Nicolas Sarkozy sort son livre \"La France pour la vie\"  \r\n\u00ab\u00a0La France pour la vie\u00a0\u00bb\u00a0: c'est le titre du livre que Nicolas Sarkozy publiera lundi.. . \r\nL'ouvrage, dont le journal Le Figaro r\u00e9v\u00e8le ce matin les bonnes feuilles, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 dans le plus grand secret....\r\nIl est cens\u00e9 marquer le retour de l'ancien Pr\u00e9sident, largement distanc\u00e9 dans les sondages par son rival Alain Jupp\u00e9...\r\nJo\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, c'est un livre qui se veut personnel et plein de confessions..\r\nOui, c'est m\u00eame une grande op\u00e9ration \u00ab\u00a0mea culpa\u00a0\u00bb. Nicolas Sarkozy revient sur ses comportements. La soir\u00e9e au Fouquet's, c'\u00e9tait \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb.  A propos de sa croisi\u00e8re sur le yacht de Bollor\u00e9, il \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Je me demande comment j'ai pu commettre un tel impair\u00a0\u00bb. Sur sa fameuse r\u00e9plique \u00ab\u00a0Casse toi pauv con\u00a0\u00bb, au salon de l'agriculture\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai abaiss\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. Sur le plan politique aussi, l'ancien pr\u00e9sident admet des erreurs. Il regrette de ne pas avoir supprim\u00e9 compl\u00e8tement  les 35 heures et l'imp\u00f4t sur la fortune. Idem sur l'identit\u00e9 et l'immigration\u00a0: il estime ne pas \u00eatre all\u00e9 assez loin.\u00a0\u00ab\u00a0J'ai eu raison avant tout le monde\u00a0\u00bb, estime-t-il.  En revanche sur le mariage homosexuel, plus question de l'abroger comme il l'avait promis ce qui lui vaut d\u00e9j\u00e0 une vol\u00e9e de bois vert du puissant mouvement conservateur de la Manif pour tous. \r\nNicolas Sarkozy est d\u00e9sormais loin derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9 dans les sondages pour la primaire de la droite avant la pr\u00e9sidentielle de 2017. .. Est-ce qu'il se  d\u00e9clare candidat\u00a0? \r\nNon pas encore, m\u00eame si cela transpara\u00eet d\u00e9j\u00e0 entre les lignes quand il esquisse un programme avec un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum sur l'immigration ou une baisse des imp\u00f4ts de 10%. Nicolas Sarkozy est en fait en plein trou d'air. Rien dans son retour ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu. Il se posait en sauveur contre l'extr\u00eame droite. Or le Front national a encore progress\u00e9, aux \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales. Certains de ses soutiens le quittent. Et les affaires continuent de l'affaiblir\u00a0: cette semaine encore, 4 de ses proches ont \u00e9t\u00e9 mis en examen pour le d\u00e9passement de ses comptes de campagne en 2012. Il lui faut donc avec ce livre se rappeler \u00e0 l'opinion m\u00eame si celle-ci en majorit\u00e9 ne veut plus de lui pour l'instant.  Dans le m\u00eame temps, il reprend ses d\u00e9placements de terrain. Mais quant \u00e0 se d\u00e9clarer formellement candidat, ce n'est pas pour tout de suite. Pour une raison simple\u00a0: Nicolas Sarkozy, chef du parti des R\u00e9publicains, veut rester le plus longtemps possible dans la position du \u00ab\u00a0rassembleur\u00a0\u00bb, convaincu que cela lui donne l'avantage sur ses poursuivants qui,  eux, sont d\u00e9j\u00e0 descendus dans l'ar\u00e8ne.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Sarkozy sort son livre \"La France pour la vie\" / 12H30_2016-01-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["Nicolas Sarkozy publiera lundi son livre \"La France pour la vie\". L\u2019ouvrage, dont le journal Le Figaro r\u00e9v\u00e8le ce vendredi matin les bonnes feuilles, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 dans le plus grand secret. Il est cens\u00e9 marquer le retour de l\u2019ancien pr\u00e9sident, largement distanc\u00e9 dans les sondages par son rival Alain Jupp\u00e9. Le livre se veut personnel et plein de confessions."], "variantIds": ["ece-7414032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-29T11:34:36Z", "webPublicationDate": "2016-01-22T11:45:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-226CABF5-DD3A-48BA-902A-2536834CB72A", "internalArchiveId": "226CABF5-DD3A-48BA-902A-2536834CB72A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts neuch\u00e2telois lancent l'initiative \"Rives pour tous\"", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas de Pury, conseiller g\u00e9n\u00e9ral de la Ville de Neuch\u00e2tel\r\n* * Les Verts neuch\u00e2telois lancent l'initiative \"Rives pour tous\" Rendre les rives et les gr\u00e8ves du lac de Neuch\u00e2tel accessibles au public : c'est l'ambition des Verts neuch\u00e2telois qui lancent une initiative l\u00e9gislative intitul\u00e9e \"rives pour toutes et tous\"... \r\nPr\u00e8s du tiers des rives du lac sont difficilement ou pas du tout accessibles....\r\nLe texte exige donc qu'un passage continu, am\u00e9nag\u00e9 et entretenu de deux m\u00e8tres de large au moins soit garanti le long du lac. .. \r\nUn combat difficile, Roger Guignard, comme dans d'autres cantons.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts neuch\u00e2telois lancent l'initiative \"Rives pour tous\" / 12H30_2016-01-22T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les Verts neuch\u00e2telois lancent une initiative l\u00e9gislative intitul\u00e9e \"rives pour toutes et tous\". Pr\u00e8s du tiers des rives du lac sont difficilement ou pas du tout accessibles. Le texte exige donc qu'un passage continu, am\u00e9nag\u00e9 et entretenu de deux m\u00e8tres de large au moins, soit garanti le long du lac."], "variantIds": ["ece-7414040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T07:13:23Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRendre les rives et les gr\u00e8ves du lac de Neuch\u00e2tel accessibles au public, c'est l'ambition des Verts neuch\u00e2telois qui lancent une initiative le texte exige qu'un passage continu am\u00e9nag\u00e9 et entretenu de 2 m\u00e8tres de large au moins soit garanti le long du lac, c'est un combat difficile \u00e0 Roger Guignard, comme dans d'autres cantons il y a 25 ans d\u00e9j\u00e0 la gauche neuch\u00e2teloise avait lanc\u00e9 cette probl\u00e9matique puisque la loi cantonale octroie un droit de passage le long des rives avec des exceptions ces exceptions sont toujours l\u00e0 et les Verts le chaque loi relance donc cette th\u00e9matique tr\u00e8s sensible, notamment parce qu'elle d\u00e9range certains int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, l'objectif est bien de surmonter les obstacles d\u00e9poser volontairement par des propri\u00e9taires ind\u00e9licats, quitte \u00e0 exproprier en cas de besoin les initiants ont rappel\u00e9 Neuch\u00e2tel ne par le canton le plus mal loti \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil a toujours refus\u00e9 la cr\u00e9ation d'un sentier le long des berges du L\u00e9mant opprime clairement, selon eux, l'int\u00e9r\u00eat des particuliers, les Verts neuch\u00e2telois n'aurait -il pas d\u00fb se concerter avec les partis, d'autres cantons, le conseiller g\u00e9n\u00e9ral de la Ville de Neuch\u00e2tel Nicolas de Pury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [86%] :\r\nIl faut lancer des id\u00e9es cantonal dans 50 en m\u00eame temps ou initiative f\u00e9d\u00e9rale, on peut pas faire quelque chose de Roman etc, simplement c'est qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, on a l'Avantage d'avoir un acc\u00e8s par rapport \u00e0 \u00e0 vos dans le canton de Vaud Gen\u00e8ve il y a eu l'autre, la construction de l'autoroute A5, il y a eu de la n\u00e9gociation avant la preuve de d\u00e9crire la protection des rives qui \u00e9taient faite \u00e0 et puis n\u00e9gocie avec des propri\u00e9taires et la plupart d'entre eux ont accept\u00e9 de cette notion de passage, c'\u00e9tait donc en amont avant l'application dure et c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, je pense que nous avons un meilleur taux d'accessibilit\u00e9 au Rives publiques de la part du public que dans le canton de Vaud dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [94%] :\r\nLes Verts neuch\u00e2telois ont 6 mois pour r\u00e9colter les 4500 signatures n\u00e9cessaires au d\u00e9p\u00f4t de l'initiative d\u00e9marche originale, ce sont 2 d\u00e9put\u00e9s du parti qui ont apport\u00e9 le texte \u00e0 la nage pr\u00e9cis\u00e9ment pr\u00e8s d'un point noir des rives du lac de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T11:47:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53A4A790-4416-45C0-B012-59CC3DD29370", "internalArchiveId": "53A4A790-4416-45C0-B012-59CC3DD29370", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Johann Schneider-Ammann, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre de l'Economie;Kristian Jensen, ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res;Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert \u00e0 la Chaux-de-Fonds;Jean-Charles Legrix, municipal UDC;Patrick Herrmann, d\u00e9put\u00e9 Vert et candidat au Conseil d'Etat;C\u00e9dric Goblet, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des nouvelles technologies \u00e0 Bruxelles\r\n* Infotrafic: 07:00:03-07:00:20 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/WEF SYRIE ITV DE MISTURA) Un l\u00e9ger retard pas pluS...\r\nLes n\u00e9gociations de paix sur la Syrie auront bien lieu \u00e0 Gen\u00e8ve...probablement pas lundi comme pr\u00e9vu...\r\nMais le plus vite possible...La diplomatie mondiale s'active...\r\nDidier Burkhalter fait tout son possible pour qu'elles reprennent la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nIl l'a dit hier \u00e0 Davos...Davos o\u00f9 les derni\u00e8res tractations sont en cours...\r\nDans les couloirs du WEF, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura tente de convaincre les diff\u00e9rentes parties. \r\nNicolas Vultier l'a rencontr\u00e9. (lui et son optimisme)\r\nStaffan de Mistura n'en d\u00e9mord pas...les n\u00e9gociations de paix auront lieu...reste \u00e0 savoir quand...\r\n  MAG 2'15\r\nL'optimisme de l'\u00e9missaire de l'Onu pour la Syrie, Staffan de Mistura, interrog\u00e9 \u00e0 Davos par Nicolas Vultier....\r\nReste une question centrale...l'opposition syrienne parlera-t-elle d'une seule voix \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\nC'est un chef rebelle islamiste qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour mener les n\u00e9gociations...\r\nMohamed Allouche...(soutenu par l'Arabie Saoudite) mais son profile divise au sein m\u00eame de l'opposition...\r\nIl a d'ailleurs fait savoir hier qu'il n'irait pas \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire de la figuration... Il n'y aura pas de pourparlers tant que le r\u00e9gime continue de s'en prendre aux civils...fin de citation.\r\n(12/MULTI WEF JSA RENCONTRE GENERAL ELECTRIC INTEGRE) ***Davos o\u00f9 il s'en passe des choses...\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl y a eu le \"presque calin\" de John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nIl y a d\u00e9sormais aussi le \"You Guy\" (toi mon gars) de Johann Schneider-Ammann au patron de General Electric...\r\nNotre ministre de l'\u00e9conomie a interpel\u00e9 Steve Bolze pr\u00e9sident du groupe am\u00e9ricain hier..\r\nLe but: chercher \u00e0 comprendre pourquoi General Electric a supprim\u00e9 1300 emplois en Suisse, chez Alstom. \r\nEt malgr\u00e9 les apparences, notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas adopt\u00e9 l'argot, le slang...\r\nPietro Bugnon...\r\n  MAG : 1'09''\r\nEt un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait aussi \u00e0 Davos hier.\r\nC'est Guy Parmelin, il y a fait ses premiers pas en tant que ministre de la d\u00e9fense.\r\nEt pos\u00e9 une premi\u00e8re question: \r\n***...que se passera-t-il lorsque l'Autriche n'acceptera plus de r\u00e9fugi\u00e9s parce que son quota est atteint? \r\nEt bien les demandeurs d'asile pourraient se tourner vers la Suisse...selon le ministre. Et dans ces circonstances il envisge que l'arm\u00e9e soit davantage mobilis\u00e9es aux fronti\u00e8res pour g\u00e9rer le flux de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\n(Br\u00e8ve Slov\u00e9nie) Des r\u00e9fugi\u00e9s que la Slov\u00e9nie ne veut plus accueillir...\r\nElle ne laissera passer sur son territoire que ceux qui ont l'intention de demander l'asile en Autriche ou en Allemagne! annonce faite hier par le gouvernement.\r\n(05/MINISTRE AE DANOIS A GENEVE - MIGRANTS ITV JENSEN 1) ***Et au chapitre migration...\r\nLe Danemark a boucl\u00e9 hier sa tr\u00e8s controvers\u00e9e r\u00e9forme du droit d'asile. \r\ncontrovers\u00e9e parce qu'elle autorise l'Etat \u00e0 saisir les biens des requ\u00e9rants d'asile pour couvrir leurs frais de s\u00e9jour. \r\nUne politique que le ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendue hier devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve...o\u00f9 il essuy\u00e9 une pluie de critiques...\r\nUne politique qui est pourtant assez proche de celle de la Suisse...\r\nKristian Jensen...a expos\u00e9 sa ligne de d\u00e9fense \u00e0 Alexandre Habay...\r\n  MAG 42''\r\n(Br\u00e8ve Sommaruga taxe) ...ceux qui peuvent payer doivent payer...\r\nla maxime est aussi valable en Suisse...o\u00f9 les requ\u00e9rants d'asile qui disposent de plus de mille francs...sont ponctionn\u00e9 par l'Etat...\r\nEn revanche le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut arr\u00eater de pr\u00e9lever 10% sur le salaire des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nSimonetta Sommaruga l'a dit hier..Elle va soumettre une proposition en ce sens au parlement. \r\nObjectif: mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail. et pour ce faire le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi faciliter la vie des employeurs. Ils ne devraient plus demander d'autorisation pour employer un r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve Reyl amende) En bref encore...cette amende que la banque Reyl a accept\u00e9 de payer...\r\nPr\u00e8s de 3 millions de francs qui seront vers\u00e9s \u00e0 la France...pour mettre fin \u00e0 une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale.\r\nL'\u00e9tablissement a plaid\u00e9 coupable pour n\u00e9gocier sa peine.\r\nIl \u00e9tait dans le colimateur de la justice fran\u00e7ais pour 6 comptes totalisant 4,8 millions d'euros.\r\nInculp\u00e9s dans la m\u00eame affaire, les dirigeants de Reyl, Dominique Reyl et son fils Fran\u00e7ois, ont, quant \u00e0 eux, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non-lieu.\r\n(D5/QUI VEUT ENCORE GOUVERNER LA CHAUX-DE-FONDS ?) ***Cette question \u00e0 pr\u00e9sent: qui a encore le courage de gouverner La Chaux-de-Fonds?\r\nquestion un peu brutale...mais tellement pertinente...\r\napr\u00e8s le retrait de Nathalie Schallenberger [prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise] du Conseil communal...l'\u00e9quivalent de l'Ex\u00e9cutif. \r\nL'\u00e9lue verte ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections communales, le 5 juin prochain. \r\nEn cause de grosses temp\u00eates...ce sont ses mots...qui l'ont frustr\u00e9es...\r\nA savoir les ouragans: Legrix et Monnard...\r\nAlors entre les affaires et le manque d'argent... Il faut du cran pour gouverner la Chaux-de-Fonds et affronter le verdict de la population...Roger Guinard est all\u00e9 le mesurer chez les potentiels candidats...\r\n  MAG 1'33\r\n(Br\u00e8ve Tunisie) ...eux c'est du travail qu'ils aimeraient avoir...\r\neux ce sont des centaines de manifestants tunisiens qui ont protest\u00e9 dans plusieurs ville du pays hier...pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif. \r\nplusieurs villes dont Tunis et Kasserine...Kasserine d'o\u00f9 le mouvement de protestation est parti apr\u00e8s le sucide d'un homme...\r\nle sc\u00e9nario rappelle celui de Sidi Bouzid...et la r\u00e9volution de Jasmin.\r\nle slogan aussi: du travail ou une autre r\u00e9volution...\r\n(D1/ACCORD TRANSFERTS DONNEES PRIVEES EUROPE-USA) ***Eux sont pri\u00e9s de se mettre au travail....pour accorder leur violon d'ici la fin du mois.\r\nEux ce sont l'Europe et les Etats-Unis...\r\n toujours divis\u00e9s sur les questions de sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\nLes repr\u00e9sentants d'entreprises europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont d\u00e9nonc\u00e9 il y a peu l'\u00e9norme incertitude juridique qui entoure le transfert transatlantique de donn\u00e9es personnelles. \r\nKatja Schaer nous \u00e9claire...\r\n  MAG 1'35''\r\n***la sph\u00e8re priv\u00e9e un th\u00e8me que nous \u00e9voqueront avec Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de cybercriminalit\u00e9 \u00e9conomique.Elle est l'invit\u00e9e du journal \u00e0 7h35.\r\n(16/MULTI TENNIS FEDERER/BENCIC PAPIER) Un crochet par Melbourne \u00e7a vous dit?\r\n...\r\nOn y va imm\u00e9diatement...\r\npuisque Roger Federer affronte en ce moment le bulgare Grigor Dimitrov, l'enjeu une place en 8\u00e8me de finale...\r\nBonjour Bernardin Allemann...\r\n...\r\nnotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne...\r\nRoger a gagn\u00e9 le premier set 6-4...et maintenant?\r\nmerci bernardin...\r\nBelinda Bencic est la premi\u00e8re qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, apr\u00e8s sa victoire sur l'Ukrainienne Kateryna Bondarenko en trois sets 4-6, 6-2, 6-4. maria sharapova.\r\n(Br\u00e8ve fin) Vous n'avez pas pr\u00e9vu d'aller aux USA ce week-end?\r\n...\r\nVague de froid...temp\u00eate de neige...\r\nM\u00eame Barack Obama restera au chaud \u00e0 la maison blanche...\r\nL'hiver s'abat subitement dans l'est des Etats-Unis. Une temp\u00eate record devrait d\u00e9verser vendredi et samedi jusqu'\u00e0 60 cm de neige, notamment sur la capitale Washington, en \u00e9tat d'urgence et qui a d\u00e9j\u00e0 suspendu ses transports pour tout le week-end.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o)  \r\nVendredi\r\nStratus sur le Plateau avec une limite sup\u00e9rieure vers 1300 m\u00e8tres, se dissipant en bonne partie en cours de journ\u00e9e. Au-dessus et ailleurs, temps bien ensoleill\u00e9. En fin d'apr\u00e8s-midi, augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 depuis l'ouest puis quelques faibles pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e et durant la nuit, principalement au nord des Alpes. Limite des chutes de neige comprise entre 1200 et 1500 m\u00e8tres. Temp\u00e9rature en plaine l'apr\u00e8s-midi : +3 degr\u00e9s. Temp\u00e9rature \u00e0 2000 m\u00e8tres remontant vers 0 degr\u00e9. Vent mod\u00e9r\u00e9 de secteur ouest \u00e0 nord-ouest dans les Alpes, orient\u00e9 sud-ouest sur le Jura. Faible sud-ouest se levant en soir\u00e9e sur le Plateau.\r\nSamedi\r\nNombreux nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e avec les derni\u00e8res averses le long des Pr\u00e9alpes. Limite pluie-neige vers 1500 m. Puis d\u00e9veloppement de belles \u00e9claircies. Temps devenant m\u00eame assez ensoleill\u00e9 en Valais central. Maximum 8\u00b0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/REYL AMENDE FISC FRANCAIS PAPIER) La banque Reyl accepte de payer une amende de 2,8 millions d'euros \u00e0 la France (un peu plus de 3 millions de francs), dans le cadre d'une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale. L'\u00e9tablissement s'est en effet engag\u00e9 dans une proc\u00e9dure de \"plaider-coupable\", \u00e0 savoir une reconnaissance pr\u00e9alable de culpabilit\u00e9 consistant \u00e0 n\u00e9gocier une peine avec la justice fran\u00e7aise. Inculp\u00e9s dans la m\u00eame affaire, les dirigeants de Reyl, Dominique Reyl et son fils Fran\u00e7ois, ont, quant \u00e0 eux, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non-lieu. La banque \u00e9tait vis\u00e9e pour six comptes et des avoirs d'un montant total de 4,8 millions d'euros, Sylvie Belzer:\r\n  MAG 53''\r\nQuant au proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, il devrait s'ouvrir le 8 f\u00e9vrier prochain devant le tribunal correctionnel de Paris. \r\n((D\u00e9j\u00e0 fortement m\u00e9diatis\u00e9e par l'affaire Cahuzac, cet ancien ministre socialiste du budget qui avait un compte cach\u00e9 en Suisse, la banque Reyl  faisait l'objet d'une action judiciaire pour blanchiment de fraude fiscale dans une autre affaire qui n'impliquait pas de personnalit\u00e9s politiquement expos\u00e9es. Un ancien employ\u00e9 de la banque, Pierre Condamin-Gerbier, avait \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de la proc\u00e9dure en affirmant devant une commission parlementaire en France disposer d'une liste de Fran\u00e7ais, dont une quinzaine de personnalit\u00e9s politiques, qui auraient un compte non d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la banque.\r\nIl s'\u00e9tait ensuite r\u00e9tract\u00e9. Un non lieu total a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier \u00e0 l'encontre des responsables de la banque, Dominique et Fran\u00e7ois Reyl. L'\u00e9tablissement lui-m\u00eame n'avait obtenu qu'un non-lieu partiel, d'o\u00f9 cette procedure de plaider coupable qui se conclut par une amende de pr\u00e8s de 3 millions. Un accord qui met d\u00e9sormais fin aux poursuites et qui d\u00e9montre -selon la banque l'absence d'un syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle. ))\r\n(Br\u00e8ve WEF Burkhalter+Parmelin) Davos o\u00f9 il s'en passe des choses...\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl y a eu le \"presque calin\" de John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nIl y a d\u00e9sormais aussi le \"Hi Guy\" de Johann Schneider-Ammann au patron de General Electric...", "durationSec": 973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7414021", "ece-7414004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T12:42:39Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nC'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nMieux vaut des n\u00e9gociations qui commencent en retard mais bien qu'\u00e0 l'heure, mais le mal, les mots de l'\u00e9missaire de l'ONU sur la Syrie Staffan de Mistura, nous confirme que les pourparlers de paix auront bien lieu \u00e0 Gen\u00e8ve avec un l\u00e9ger d\u00e9calage pas plus parce que la communaut\u00e9 internationale et press\u00e9 ses valises sont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9s crise migratoire terrorisme directement touch\u00e9, c'est \u00e7a qui a chang\u00e9, dixit le diplomate, vous l'entendrez la Slov\u00e9nie qui ferme ses fronti\u00e8res, le Danemark qui taxent ces migrants, l'Autriche, qui fixe des quotas l'exil des r\u00e9fugi\u00e9s se complique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nLa route des migrants suivi jour apr\u00e8s jour par Nicolas et ce qui c'\u00e9tait l'op\u00e9ration exige l'Automne dernier sur notre antenne que sortent -ils devenus ces migrants sont -ils arriv\u00e9s \u00e0 destination, sont, sont -ils int\u00e9gr\u00e9s, Nicolas, ce qui est ou qui a retrouv\u00e9 certains d'entre eux, entre France et Allemagne, son reportage, ce sera juste apr\u00e8s Journal h\u00e9 bien l'Allemagne, on en parlait, l'Allemagne et sa culture, de l'accueil des migrants depuis la nuit de la Saint-Sylvestre et les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, il semble que cette politique de bienvenue ne soit plus tout \u00e0 fait en odeur de saintet\u00e9, c'est ce qu'a pu constater Rohregger \u00e7a, qui s'est rendu \u00e0 Cologne pour le magazine 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [91%] :\r\nQui a encore envie de gouverner la Chaux-de-Fonds une ville sans argent, secou\u00e9 par les affaires Monnard ou encore Legrix la fonction d'\u00e9lu ne fait plus vraiment r\u00eaver mais Roger Guignard a cherch\u00e9 et trouv\u00e9 des candidats qui ont du cran dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le transfert de donn\u00e9es, c'est le sujet qui oppose l'Europe aux \u00c9tats-Unis entre protectionnisme europ\u00e9en et laxisme am\u00e9ricain en litige qui pourraient nuire au Business des entreprises, y compris les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [88%] :\r\nLa cyberguerre le cyberterrorisme la cyber criminalit\u00e9 \u00e9conomique de magnifiques th\u00e8mes pour le cin\u00e9ma, mais qu'en est -il dans la r\u00e9alit\u00e9, la Suisse par exemple, la Suisse est -elle pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 ce genre d'attaque, seul organe a aussi professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de la question, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [85%] :\r\nEt nous verrons qu'il s'en passe des choses \u00e0 Davos apr\u00e8s l'accolade de John qui rit \u00e0 Didier Burkhalter il y a le biogaz toi mon garde Yoann Schneider- Ammann au patron de General Electric et puis nous ferons escale \u00e0 Melbourne, Roger Federer oblige un l\u00e9ger retard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nPas plus les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie auront bien lieu \u00e0 Gen\u00e8ve probablement pas lundi comme pr\u00e9vu, mais le plus vite possible La diplomatie mondiale s'active Didier Burkhalter a fait tout son possible pour que ces n\u00e9gociations reprennent la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve, il l'a dit hier \u00e0 Davos Davos sous les derni\u00e8res tractations sont en cours dans les couloirs du l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, tente de convaincre les diff\u00e9rentes parties Nicolas Vultier l'a rencontr\u00e9, lui et son optimisme Staffan de Mistura non d\u00e9mord pas les n\u00e9gociations auront lieu, reste \u00e0 savoir quand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [83%] :\r\nElle aura lieu la date exacte, \u00e7a va d\u00e9pendre de du moment dans lesquelles elle est bien organis\u00e9e et donc peut-\u00eatre avec une d\u00e9calage mais pas beaucoup, parce que finalement l'agenda est tr\u00e8s claire la r\u00e9solution de l'ONU tr\u00e8s mais c'est la question qui allait droit au pas D est tr\u00e8s pr\u00e9sente, moi j'ai vu de la ville qui a, finalement, c'est nous, l'ONU, qui vend en v\u00e9rit\u00e9, les participants s'du Golem en la c\u00f4t\u00e9 syrienne de l'opposition et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais il y a des d\u00e9bats entre les pays et c'est aux femmes et je pr\u00e9f\u00e8re que la conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve commence bien plus t\u00f4t qu'elle commen\u00e7ait mal, c'est un d\u00e9bat sur qui doit \u00eatre l\u00e0 et la Suisse qui a tellement fait pour la Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve 2 m\u00e9rite qu'aider ma part, j'ai fui assez attentive a bien commenc\u00e9 et aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 syrienne tr\u00e8s divis\u00e9, tr\u00e8s alors qui pour repr\u00e9senter l'opposition syrienne, mais vous voyez, c'est exactement \u00e7a, les Syriens, tous ont les droits d'\u00eatre il y a la la Syrie, de la force de la Syrie, c'est une mosa\u00efque, il y a des chr\u00e9tiens, des Sc\u00e9nic et chiites, il y a du c\u00f4t\u00e9 des gouvernement mais il y a aussi 51 pourcent des des Syriens qu'sans femme est ce qu'ils sont vraiment la pr\u00e9senter, c'est \u00e7a que j'ai vu avant que on commence \u00e0 parler avec une communaut\u00e9 internationale aussi tr\u00e8s divis\u00e9e, oui, mais en t\u00eate baiss\u00e9e, une chose qui est on peut commencer \u00e0 parler des pays parce qu'ils ont tout compris, \u00e0 cause de l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe \u00e0 cause de Nantes invention le \u00e0 cause de la trag\u00e9die, port\u00e9 par l'avancement des Daesh les moments des quand m\u00eame commencer \u00e0 parler de paix tout le monde se dit il n'y a pas de solution militaire en Syrie, il n'y a qu'une solution politique, on a l'impression qu'on n'y arrivera jamais, \u00e7a fait 5 ans que \u00e7a dure, oui, mais il y a une diff\u00e9rence \u00e0 cause des 3 \u00e9l\u00e9ments que j'ai bien vous mentionnez, tout se complique, on peut pas, pas d'\u00e9tat, l'Iran, l'Arabie Saoudite, les nouveaux conflits qui sont n\u00e9s dans la r\u00e9gion, tout \u00e7a vient encore compliquer la donne, \u00e7a complique mais heureusement \u00e7a et ils ont tous les 2 annonc\u00e9 \u00e0 moi quand j'\u00e9tais en Syrie, en Iran et en Arabie-Saoudite, qu'ils vont pas utiliser la conf\u00e9rence comme otage pour leur tension entre le devrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [88%] :\r\nVoil\u00e0 l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura optimiste, interrog\u00e9 hier \u00e0 Davos par Nicolas vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [93%] :\r\nSi Davos o\u00f9 il s'en passe des choses, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [93%] :\r\nOui, oui, il y a eu le presque calin de John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter hier, il y a d\u00e9sormais aussi le You de Yohann Schneider- Ammann au patron de General Electric et notre ministre de l'\u00e9conomie a interpel\u00e9 Steve Bolze, pr\u00e9sident du groupe am\u00e9ricain hier son but recherch\u00e9 \u00e0 comprendre pourquoi General Electric a supprim\u00e9 1311 emplois en Suisse chez Alstom et malgr\u00e9 les apparences, h\u00e9 bien notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas adopt\u00e9 l'argot le flingue, la preuve avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [87%] :\r\nYou Gail toi mon gars, c'est comme \u00e7a que Yoann Schneider- Ammann explique avoir commenc\u00e9 la discussion avec le patron de General Electric un ton a priori offensif qui pourtant s'est vite \u00e0 s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [88%] :\r\nJe lui ai parl\u00e9 de nos avantages concernant le partenariat social concernant le march\u00e9 du travail plut\u00f4t lib\u00e9rale, je lui ai expliqu\u00e9 encore notre syst\u00e8me dual, de la formation professionnelle, c'est peut-\u00eatre une toute premi\u00e8re fois, lui, un Am\u00e9ricain a senti ministre de Lecteurs totalement engag\u00e9 pas par des lois mais par son exp\u00e9rience et sa persuasion qui lutte pour les places de travail dans son pays, il n'a pas fait de promesses, mais je suis persuad\u00e9 que j'ai contribu\u00e9 \u00e0 lui et sensibiliser, on verra comment \u00e7a se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [91%] :\r\nUne Schneider- Ammann d\u00e9teste l'interventionnisme, qu'on a politique se m\u00eale des affaires, il n'a pas manqu\u00e9 de tacler les voisins fran\u00e7ais et leur politique industrielle offensive, l'avenir dira si sa technique plus consensuelle permettra de sauver les emplois que General Electric veut biffer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [95%] :\r\nEt un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait aussi \u00e0 Davos, hier c'est Guy Parmelin il y a fait ses premiers pas en tant que ministre de la D\u00e9fense et il a pos\u00e9 une question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [98%] :\r\nQue se passera -t-il lorsque l'Autriche n'acceptera plus de r\u00e9fugi\u00e9s parce que son quota est atteint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [94%] :\r\nEh bien, les demandeurs d'asile pourraient se tourner vers la Suisse, selon le ministre, et dans ces circonstances, h\u00e9 bien, Guy Parmelin envisage que l'arm\u00e9e soit davantage mobilis\u00e9es aux fronti\u00e8res pour g\u00e9rer le flux de r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s que la Slov\u00e9nie ne veut plus accueillir, elle ne laissera passer sur son territoire que ceux qui ont l'intention de demander l'asile en Autriche ou en Allemagne, annonce faite hier par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [95%] :\r\nEt au chapitre migration toujours le Danemark a boucl\u00e9 hier sa tr\u00e8s controvers\u00e9e r\u00e9forme du droit d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [94%] :\r\nControvers\u00e9e, parce qu'elle autorise l'\u00c9tat \u00e0 saisir les biens des requ\u00e9rants d'asile pour couvrir leurs frais de s\u00e9jour, une politique que le ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendu hier devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il essuy\u00e9 une pluie de critiques Christiane Jensen a expos\u00e9 sa ligne de d\u00e9fense Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [87%] :\r\nOui \u00e0 Orly- Avignon et voile face, nous avons un syst\u00e8me social au Danemark o\u00f9 le gouvernement pour ceux qui ne peuvent pas se prendre en charge du futur, mais si vous pouvez payer, vous devez le faire hein, nous demandons aux citoyens danois d'utiliser leur propre argent avant qu'il soit pris en charge, nous faisons exactement la m\u00eame chose avec les requ\u00e9rants d'asile en leur appliquant les m\u00eames r\u00e8gles et que pour les citoyens danois voulait que les cha\u00eenes phon\u00e8mes je une parce que vous savez que la Suisse a une politique comparable \u00e0 des Caouette, je l'ai appris assez r\u00e9cemment j'ignorais avant la proposition danoise, je crois que c'est la m\u00eame id\u00e9e que nous avons ceux qui peuvent payer pour eux- m\u00eames, devraient payer pour eux- m\u00eames des Beaux Arts et vous qui pr\u00e9vaut sauf Supinfocom sauf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [94%] :\r\nMais ceux qui peuvent payer doivent payer la Maxime est aussi valable en Suisse o\u00f9 les requ\u00e9rants d'asile qui disposent de plus de 1000 francs sont ponctionn\u00e9 par l'\u00c9tat, en revanche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut arr\u00eater de pr\u00e9lever 10 pourcent sur sur le salaire des r\u00e9fugi\u00e9s Simonetta Sommaruga a l'a dit hier : Elle va soumettre une proposition en ce sens au parlement, objectif : mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, et pour ce faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi faciliter la vie des employeurs, il ne devrait plus demander d'autorisation pour engager un r\u00e9fugi\u00e9s en bref encore cette amende que la banque Reyl a accept\u00e9 de payer pr\u00e8s de 3 millions de francs qui seront vers\u00e9s \u00e0 la France pour mettre fin \u00e0 une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale, l'\u00e9tablissement a plaid\u00e9 coupable pour n\u00e9gocier sa peine, il \u00e9tait dans le collimateur de la justice fran\u00e7aise pour 6 comptes totalisant 4 millions 800 1000 euros inculp\u00e9s dans la m\u00eame affaire, les dirigeants de la banque, Dominique Reyl et son fils Fran\u00e7ois ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non- lieu, ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [93%] :\r\nQuestion maintenant \u00e0 7 heures 10 qui a encore le courage de gouverner la ville de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [90%] :\r\nQuestion peu br\u00fblante mais tellement pertinente, apr\u00e8s le retrait de Nathalie Echallens bergers du Conseil communal, l'\u00e9quivalent de l'ex\u00e9cutif, l'\u00e9lue verte ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections communales, le 5 juin prochain en cause de grosses temp\u00eates, ce sont ses mots des temp\u00eates qui l'ont frustr\u00e9es, \u00e0 savoir les ouragans, Legrix et Monnard alors, entre les affaires et le manque d'argent, il faut du cran pour gouverner la Chaux-de-Fonds et affronter le verdict de la population Roger Guignard mesurer le ce cran chez les potentiels candidats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [92%] :\r\nCe cran le d\u00e9put\u00e9 Vert de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re Fabien Fivaz qui aurait pu inspirer \u00e0 la succession, lui, ne l'aura pas, il a des enfants en bas-\u00e2ge et ne veut pas de ce qu'il appelle un sacerdoce. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:23) [81%] :\r\nIl travaille tr\u00e8s dur, il y avait pas d'argent, il y a pas que ce projet a d\u00e9velopp\u00e9 parce qu'il y a pas d'argent, une \u00e9conomie syst\u00e9matique depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, ce que, effectivement, il faut vouloir il faut vraiment aimer cette ville soit mais un peu de politique comme celui -ci pour ce monstre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [88%] :\r\nSa ville, l'UDC Jean-Charles Legrix l'aimait le revendique, malgr\u00e9 ses d\u00e9boires dans l'affaire qui porte son nom, il est \u00e0 disposition de son parti, en clair, pr\u00eat \u00e0 se repr\u00e9senter une forme de masochisme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:53) [86%] :\r\nC'est pas du Masasu c'est simplement le sens de la responsabilit\u00e9, le Cenzub dire lorsqu'on a des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ben il faut s'attendre que on n'est pas toujours en p\u00e9riode de qu'il faut aller de l'avance, faut \u00eatre conscient des difficult\u00e9s qui attendent, mais faut pas se dire parce que c'est difficile on abandonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:14) [94%] :\r\nDirecteur d'un lyc\u00e9e qui lui tient \u00e0 coeur \u00e0 2 ans de la retraite, le d\u00e9put\u00e9 Vert Patrick Herrmann, qui fut candidat au Conseil d'\u00c9tat pourrait se mettre sur les rangs pour 2 raisons principales. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:24) [86%] :\r\nJ'aime les d\u00e9fis vis\u00e9e toujours aim\u00e9 et puis que c'est un luxe particulier d'avoir encore des d\u00e9fis comme \u00e7a quand on s'approche de la soixantaine, que j'aime ma r\u00e9gion il y a une ses habitants, j'aime ses paysages, j'ajouterai m\u00eame que j'aime son h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [97%] :\r\nPatrick Herrmann, esp\u00e8re aussi travailler avec les gens plut\u00f4t que sur des structures, il invoque un certain sens du devoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [93%] :\r\nEux sont pri\u00e9s de se mettre au travail pour accorder leurs violons d'ici la fin du mois, eux, ce sont l'Europe et les \u00c9tats-Unis 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [88%] :\r\nDivis\u00e9s sur les questions de sph\u00e8re priv\u00e9e, les repr\u00e9sentants d'entreprises europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont d\u00e9nonc\u00e9, il y a quelque temps, l'\u00e9norme incertitude juridique qui entoure le transfert transatlantique des donn\u00e9es personnelles Katia cher nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:07) [95%] :\r\nUne incertitude juridique qui, si elle persiste, pourrait avoir des cons\u00e9quences \u00e9normes pour des milliers de soci\u00e9t\u00e9s et des millions d'internautes, le sujet de d\u00e9saccord et le transfert de donn\u00e9es qui concernent des citoyens europ\u00e9ens vers les \u00c9tats-Unis, les r\u00e9v\u00e9lations faites par l'ancien consultant am\u00e9ricain des services de renseignement \u00c9douard Snowden avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 quel point les \u00c9tats-Unis sont laxistes, \u00e0 ce sujet et ce sont ces r\u00e9v\u00e9lations aussi qui ont men\u00e9 \u00e0 l'annulation par la Cour europ\u00e9enne dans l'accord conclu entre les 2 blocs en 2000 depuis cette invalidation en octobre, c'est le flou juridique en flou juridique qui est d'ailleurs le m\u00eame pour la Suisse, un flou juridique surtout qui, s'il ne se r\u00e9sout pas compliquera gravement la t\u00e2che des entreprises qui veulent transf\u00e9rer des donn\u00e9es vers les \u00c9tats-Unis, C\u00e9dric Goblet, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des nouvelles technologies \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:56) [90%] :\r\nSoit, il faudra avoir le consentement des personnes concern\u00e9es, donc c'est-\u00e0-dire il faudrait obtenir le consentement de toutes les personnes dont on traite les donn\u00e9es sur cette question du transfert vers les \u00c9tats-Unis, ou alors il faudra faire signer \u00e0 chaque fois \u00e0 l'entreprise concern\u00e9e un contrat sp\u00e9cifique qui est en fait pr\u00e9vue par la Commission europ\u00e9enne, donc on voit vraiment c'est beaucoup de t\u00e2ches administratives tr\u00e8s lourdes et il est \u00e9vident qu'il est impossible d'avoir une activit\u00e9 \u00e9conomique sans traiter des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:25) [92%] :\r\nEt c'est cette immobilisation des activit\u00e9s \u00e9conomiques que d\u00e9noncent les dirigeants d'entreprise, des dirigeants d'entreprises internationales qui exigent de l'Union europ\u00e9enne et des \u00c9tats-Unis qu'ils parviennent \u00e0 un accord d'ici la fin du mois avant que diff\u00e9rentes autorit\u00e9s nationales ne d\u00e9cident elles-m\u00eames d'arbitrer ce d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:42) [88%] :\r\nDans la sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est un des th\u00e8mes qu'on va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9, selon en le professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de cybercriminalit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [91%] :\r\nUn crochet par Melbourne, \u00e7a vous dit si nous allons vivant, on y va imm\u00e9diatement puisque Roger Federer affronte en ce moment, le bulgare Grigor Dimitrov \u00e0 l'Open d'Australie, l'enjeu c'est une place en huiti\u00e8mes de finale bonjour Bernardin Allemann bonjour, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne alors Roger a gagn\u00e9 le 1er set 6 4, on en est o\u00f9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:11) [87%] :\r\nEh ben, \u00e7a se passe \u00e0 peu moins bien pour lui dans le 2\u00e8me parce qu'il a un break de retard, il \u00e9tait, qui est au au 3\u00e8me, jeu blanc m\u00eame parce son adversaire Grigor Dimitrov joue extr\u00eamement bien parcours les raisons maintenant qui est men\u00e9 4 jeux \u00e0 2 \u00e0 2 balles de break donc de balle pour revenir \u00e0 4 3 service \u00e0 suivre Federer qui prend beaucoup de risques qui vous mettent beaucoup de pression sur son adversaire par contre qui, du coup, h\u00e9 bien comme \u00e9galement beaucoup de fautes \u00e0 l'instant m\u00eame coup droit qui sort largement de 30 centim\u00e8tres d'eau, beaucoup de fautes, pour l'instant 28 fautes directes de la part de Federer dans ce match \u00e0 peu toujours peu particulier parce que Dimitrov, c'est un peu le le sosie de de Roger Federer, ils ont le m\u00eame physique, le m\u00eame jeu similaire, le m\u00eame revers \u00e0 une main, m\u00eame si \u00e9videmment au niveau du palmar\u00e8s n'est pas pareil et d'ailleurs Dimitrov n'a jamais r\u00e9ussi alors que c'est la 5\u00e8me confrontation abattre Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [89%] :\r\nRoger Federer face \u00e0 Grigor Dimitrov \u00e0 qui on a le m\u00eame physique n'a pas les m\u00eames habits peut-\u00eatre, on vous retrouve Bernardin Allemann \u00e0 8 heures pour un nouveau point sur ce match et puis sachez qu'B\u00e9linda Benfica la premi\u00e8re qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, c\u00f4t\u00e9 suisse, il a battu l'Ukrainienne Ekaterina une cause cette nuit en 3 sets et vous n'avez pas pr\u00e9vu d'aller aux \u00c9tats-Unis ce week- end, j'imagine, malheureusement pas, c'est un peu court, mais vous faites bien parce qu'une vague de froid, une temp\u00eate de neige sont attendues jusqu'\u00e0 60 centim\u00e8tres pourraient tomber \u00e0 Washington 60 centim\u00e8tres de neige m\u00eame Barack Obama restera au chaud, \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [88%] :\r\nAh, \u00e7a doit \u00eatre beau, de ce qui est dans les quelques stations de la c\u00f4te Est notamment une belle station du c\u00f4t\u00e9 du Vermont et du mais \u00e9galement oui merci beaucoup Coralie Claude dans un instant Nicole et ce qui a, de retour d'exil, c'\u00e9tait son op\u00e9ration, l'Automne dernier, il a suivi la route des migrants, il a \u00e9t\u00e9 voir ce qu'ils sont devenus bah la m\u00e9t\u00e9o en Suisse, ceux du stratus aujourd'hui sur le plateau avec une limite sup\u00e9rieure vers 1300 m\u00e8tres elle se dissipera en cours de journ\u00e9e au lieu au-dessus et ailleurs du soleil en fin d'apr\u00e8s- midi, augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 depuis l'ouest quelques faibles pr\u00e9cipitations ce soir et la nuit prochaine, principalement au nord des Alpes, temp\u00e9rature en plaine, cet apr\u00e8s- midi, plus 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres, ce ne sera pas plus de 0 degr\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:23:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B222DEA-7EFC-48A0-8E78-0D2D15CF4B47", "internalArchiveId": "3B222DEA-7EFC-48A0-8E78-0D2D15CF4B47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Moyen-Orient et son p\u00e9trole: strat\u00e9giques pour la Chine", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Le Moyen-Orient et son p\u00e9trole: strat\u00e9giques pour la Chine LANCEMENT 3 / Visite Xi-Jinping au Moyen-Orient\r\n***Et on continue notre voyage autour des mati\u00e8res premi\u00e8res avec le Pr\u00e9sident chinois Xi Jinping (Si jine pine). Il a inaugur\u00e9 cette semaine une raffinerie en Arabie saoudite. Une installation construite en partenariat par les deux pays. Hier, il \u00e9tait en Egypte et il va finir sa tourn\u00e9e au Moyen-Orient en Iran. Une tourn\u00e9e qui est en fait un voyage strat\u00e9gique.\r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine. Le Moyen-Orient vu d'Europe et des Etats-Unis, on conna\u00eet. Mais cette r\u00e9gion cruciale vue de Chine. vous allez nous dire ce que \u00e7a donne ?\r\n VoIP\r\nOui, on d\u00e9place le r\u00e9f\u00e9rentiel un peu plus l'Est. Et la carte du monde change.  Lybie, Syrie, tensions entre l'Iran et l'Arabie saoudite. Des dosseirs suvis attentivement en Chine \u00e9galement.. LA r\u00e9gion est strat\u00e9gique pour P\u00e9kin..  L'Arabie Saoudite et l'Iran sont ses principaux fournisseur de p\u00e9trole.\r\nLe voyage de Xi Jinping dans un Moyen-Orient en pleine crise diplomatique n'est donc pas juste une visite de courtoisie.. J'ai rencontr\u00e9 Zhao Jun, professeur \u00e0 l'institut des \u00e9tudes internationales de Shanghai. Il est sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et nous r\u00e9sume comment la Chine voit la situation actuellement dans la r\u00e9gion .\r\n  DIGAS \r\nTRAD HOMME : Je pense, personnellement, que la crise au Moyen-Orient a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e dans une large mesure par les pays occidentaux. Qui y ont appliqu\u00e9 des politiques inadapt\u00e9es et ont commis des erreurs strat\u00e9giques.\r\n(13'') Le  gouvernement chinois vient de publier un document sur sa politique \u00e9trang\u00e8re envers les pays arabes. C'est un plan en 3 points qui se r\u00e9f\u00e8re d'abord \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration en mati\u00e8re d'\u00e9nergie. Viennent ensuite les investissements, la construction d'infrastructures et le commerce. Enfin, le troisi\u00e8me point concerne des collaborations de la Chine avec ces pays dans le domaine des nouvelles \u00e9nergies vertes.\r\nQuestion R.Grand\r\nJe dirais que c'est les deux. La visite du pr\u00e9sident Xi (Si) vise \u00e0 soutenir la paix et le D\u00e9veloppement au Moyen-Orient.  Et les trois pays visit\u00e9s jouent aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le projet chinois de la Nouvelle Route de la Soie\r\n***L'Arabie Saoudite, l'Egype et l'Iran sur la Nouvelle route de la Soie. Ce projet de d\u00e9veloppement des infrastructures et des investissements cher au pr\u00e9sident chinois.\r\nEt qui doit relier l'Asie \u00e0 l'Europe. Sur la route de la Soie, il y a un pays qui va sans doute jouer un r\u00f4le cl\u00e9, c'est l'Iran. L'Iran et son p\u00e9trole. L'Iran est son march\u00e9 qui s'ouvre au monde.avec la fin des sanctions internationales. \r\nLa Chine ne s'est jamais align\u00e9 sur la communaut\u00e9 internationale.. Et a profit\u00e9 jusqu'ici d'acheter du p\u00e9trole iranien, sans doute \u00e0 un bon prix.. Alors peut-o ndire que la Chine a tir\u00e9 avantage des sanctiosn internatioanels ? Et peut-on  dire que  les cartes sont redistribu\u00e9es ? LE professeur Zhao Jun\r\n DIGAS\r\nTRAD : Pas de commentaire.. (laisser une pause..RG grand ) Parce que je pense que la Chine ach\u00e8te simplement son p\u00e9trole \u00e0 l'Iran , selon les accords pass\u00e9s.\r\nQuestion R.Grand\r\nJe pense que la Chine peut miser sur une relation de confiance en Iran. Et la comp\u00e9tition dont vous parlez ne sera pas un obstacle pour nous, pour autant que cette comp\u00e9tition se fasse dans un bon environnement. Selon une logique qui suit les r\u00e8gles internationales. Nous sommes heureux de voir ces changements.\r\n(42'')Et si la Chine a pu donner l'impression de jouer un r\u00f4le pro-actif en Iran, cela ne veut pas dire que nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous impliquer plus. La politique chinoise est toujours bas\u00e9e sur la paix et une approche de respect mutuel. \r\n***Rapha\u00ebl. La Chine a effectivement \u00e9t\u00e9 active dans la lev\u00e9e des sanctions en Iran. Avec son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res qui oeuvrait en coulisse \u00e0 Vienne ? C'est une fissure dans le principe de non-ing\u00e9rence chinois ?\r\nSans doute qu'\u00e0 Ryad,\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ou au Caire, le pr\u00e9sidetn Xi jinping ne manquera de rappeler \u00e0 ses homologues les principes de  la diplomatie chinoise. Non-ing\u00e9rence, non-agression.\r\nReste que le Moyen-Orient pourrait pousser la Chine \u00e0 modifier un peu ses grands principes. Si on pense aux tension entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, principaux fournisserus de p\u00e9trole de P\u00e9kin. Ou encore la mont\u00e9e du terrorisme dans la r\u00e9gion. Gros dossier.. Xi Jinping va l'\u00e9voquer. Lui qui craint de voir arriver des djihadistes sur le flanc Ouest de son pays.\r\n***EXTRO: Les enjeux de la tourn\u00e9e du Pr\u00e9sident Xi Jinping au Moyen-Orient. Merci d'avoir jou\u00e9 les guides, Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant en Chine.", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410973", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Moyen-Orient et son p\u00e9trole, strat\u00e9gique pour la Chine / TUM_2016-01-21T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est actuellement au Moyen-Orient pour un voyage strat\u00e9gique. Il visitera l\u2019Arabie Saoudite, l\u2019Egypte et l\u2019Iran."], "variantIds": ["ece-7410973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:37Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDu sud et on continue notre voyage autour des mati\u00e8res premi\u00e8res, avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, il a inaugur\u00e9 cette semaine une raffinerie en Arabie Saoudite, installation construite en partenariat entre les 2 pays, hier il \u00e9tait en \u00c9gypte et il va finir sa tourn\u00e9e au Moyen-Orient, en Iran, une tourn\u00e9e qui est en fait un voyage strat\u00e9gique Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine, le Moyen-Orient, vu d'Europe, vu des \u00c9tats-Unis, on conna\u00eet, mais cette r\u00e9gion cruciale vue de Chine, vous allez nous dire ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, on d\u00e9place le le r\u00e9f\u00e9rentiel, un peu plus \u00e0 l'Est et la carte du monde change, Libye, Syrie, tensions entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, des dossiers suivis attentivement en Chine \u00e9galement, la r\u00e9gion est strat\u00e9gique pour P\u00e9kin, l'Arabie Saoudite et l'Iran sont ses principaux fournisseur de p\u00e9trole, le voyage de Xi Jinping dans un Moyen-Orient en pleine crise diplomatique n'est donc pas juste une visite de courtoisie, j'ai rencontr\u00e9 Joao une professeur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes internationales de Shanghai, il est sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et nous r\u00e9sume : comment la Chine voit la situation actuellement dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [84%] :\r\nComme colonel que se sont donc Chine tiennent d'ailleurs personnellement je pense que la crise au Moyen-Orient a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e dans une large mesure par les pays occidentaux, \u00e7a ne \u00e7a qui ont appliqu\u00e9 des politiques les inadapt\u00e9es et ont commis des erreurs strat\u00e9giques, \u00e7a n'enrichit son nom ne fait \u00e9tat d'une hausse le gouvernement chinois vient de publier un document sur sa politique \u00e9trang\u00e8re envers les pays arabes Rigina c'est un plan en 3 points, qui se r\u00e9f\u00e8re d'abord \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration en mati\u00e8re d'\u00e9nergie TVA trop ils viennent ensuite les investissements, la construction d'infrastructures et le commerce, et enfin le 3\u00e8me point concerne des collaborations de la Chine avec ces pays dans le domaine des nouvelles \u00e9nergies vertes, c'est \u00e7a, n'a toujours est -ce que le voyage de Xi Jinping au Moyen-Orient, c'est un voyage plus politique ou \u00e9conomique voiture mais je dirais que c'est les 2 juges, la visite du pr\u00e9sident Xi vise \u00e0 soutenir la paix et le d\u00e9veloppement au Moyen-Orient et les 3 pays visit\u00e9s jouent aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le projet chinois de la nouvelle route de la Soie reviendrait \u00e0 la toiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nEt l'Arabie Saoudite, l'\u00c9gypte, l'Iran sur la nouvelle route de la soie, projet de d\u00e9veloppement des infrastructures et des investissements qui est ch\u00e8re au pr\u00e9sident chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nEt qui doit relier l'Asie \u00e0 l'Europe, sur la route de la soie, il y a un pays qui va sans doute jouer un r\u00f4le cl\u00e9 c'est c'est l'Iran, l'Iran et son p\u00e9trole, l'Iran et son march\u00e9 qui s'ouvre au monde, avec la fin des sanctions internationales, la Chine ne s'est jamais align\u00e9 sur la communaut\u00e9 internationale et et a profit\u00e9 jusqu'ici d'acheter du p\u00e9trole iranien, sans doute un tr\u00e8s bon prix, alors peut -on dire que la Chine a tir\u00e9 Avantage des sanctions internationales et les cartes aujourd'hui sont -elles redistribu\u00e9es, le professeur Charles Dionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [85%] :\r\nDonc notre en m\u00eame temps, pas de commentaire, donc quand m\u00eame tout non on ne sombre de lui parce que je pense que la Chine ach\u00e8te simplement son p\u00e9trole \u00e0 l'Iran, selon les accords pass\u00e9s en cause l'inverse aussi bien aujourd'hui pour la Chine, \u00e7a devient plus compliqu\u00e9 en Iran parce que d'autres pays vont vont commence \u00e0 faire du commerce n'est plus que la Chine pour \u00e9tudes on ne son je pense que la Chine peut miser sur une relation de confiance en Iran et la grande m\u00e9diation dont vous parlez ne sera pas un obstacle pour nous sans que cette comp\u00e9tition se fasse dans un bon environnement c\u00f4tier selon une logique qui suit les r\u00e8gles internationales, nous sommes heureux de voir ces changements qui est canadienne, Saint-Di\u00e9, donc on a, on a et si la Chine a pu donner l'impression de jouer un r\u00f4le pro- actif en Iran, cela ne veut pas dire que nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous impliquer plus la politique chinoise est toujours bas\u00e9e sur la paix et sur une approche de respect mutuel qui \u00e9gorgent nous on tient des en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [94%] :\r\nOui, Rapha\u00ebl, la Chine a effectivement \u00e9t\u00e9 active dans la lev\u00e9e des sanctions en Iran avec son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui oeuvrait en coulisse \u00e0 Vienne est -ce que on peut voir \u00e7a comme une fissure dans le principe de non- ing\u00e9rence chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nAlors \u00e0 Ryad ou au Caire, le le pr\u00e9sident Xi Jinping aura sans doute pas manqu\u00e9 de rappeler \u00e0 ses homologues, les principes de la diplomatie chinoise, vous l'avez dit dans d'ing\u00e9rence non- agression reste que le Moyen-Orient pourrait pousser la Chine \u00e0 modifier un peu ses grands principes, si on pense aux tension entre l'Iran et l'Arabie Saoudite principaux fournisseur de p\u00e9trole de P\u00e9kin ou encore la mont\u00e9e du terrorisme dans la r\u00e9gion, gros dossier Xi Jinping, va l'\u00e9voquer, lui qui craint de voir arriver des djihadistes sur le flanc ouest de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [97%] :\r\nLes enjeux de la tourn\u00e9e du pr\u00e9sident Xi Jinping au Moyen-Orient, merci d'avoir jou\u00e9 les guides Rapha\u00ebl Grand notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T08:02:47Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "Correspondant Chine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D226A727-49BC-4648-9D59-124DB13E6488", "internalArchiveId": "D226A727-49BC-4648-9D59-124DB13E6488", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts genevois oppos\u00e9s au projet de r\u00e9novation du MAH", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Les Verts genevois oppos\u00e9s au projet de r\u00e9novation du MAH  A Gen\u00e8ve ... l'avenir du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire sera bient\u00f4t connu... \r\nLe 28 f\u00e9vrier les habitants de la ville de Gen\u00e8ve voteront sur le cr\u00e9dit de r\u00e9novation de ce mus\u00e9e appel\u00e9 plus commun\u00e9ment le M-A-H.. \r\ncr\u00e9dit qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 132 millions de francs dont 67 de contributions priv\u00e9es....\r\nDeux fronts  s'opposent sur la question tout en \u00e9tant d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover ce mus\u00e9e qui appartient au patrimoine genevois... \r\nLes Verts ont mis un moment \u00e0 se joindre au comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.. \r\nUn projet complexe.. \r\nAlexandre Wisard.membre des Verts... ancien conseiller municipal e nville de Gen\u00e8ve.. \r\nMAG\r\nC'\u00e9tait Alexandre Wisard . ancin conseiller municipal en ville de Gen\u00e8ve.. \r\nET nous avions re\u00e7u Jean-Claude Gandur.. le 7 janvier dernier.. a l'occasion d'une s\u00e9rie d'entretein consacr\u00e9s aux m\u00e9c\u00e8nes..", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410948", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts genevois oppos\u00e9s au projet de r\u00e9novation du MAH / 12H30_2016-01-21T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les habitants de la ville de Gen\u00e8ve voteront le 28 f\u00e9vrier sur le cr\u00e9dit de r\u00e9novation du Mus\u00e9e d\u2019Art et d\u2019Histoire (MAH). Deux fronts s'opposent sur cette question. Interview d'Alexandre Wisard (Verts), ancien conseiller municipal genevois."], "variantIds": ["ece-7410948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T02:36:20Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir du Mus\u00e9e d'art et d'histoire sera bient\u00f4t connu le 28 f\u00e9vrier prochain les habitants de la ville de Gen\u00e8ve voteront sur le cr\u00e9dit de r\u00e9novation de ce mus\u00e9e ce cr\u00e9dit qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 132 millions de francs, dont 67 de contributions priv\u00e9es de France s'opposent sur la question, tout en \u00e9vitant \u00e9tant d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover ce mus\u00e9e, qui appartient au Patrimoine Genevois, les Verts ont mis un moment \u00e0 se joindre au comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire un projet complexe comme l'explique Alexandre Visart membre des Verts et ancien conseiller municipal en ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nJe vais pas m'exprimer au nom des Verts mais c'est vrai que c'est un un projet qui divise un peu tous les groupes \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un projet complexe et c'est surtout un projet port\u00e9 par le Conseil, ministre h\u00e2tive de la Ville de Gen\u00e8ve qui a fait en sorte qu'Am\u00e9ricains et pas un autre, donc le Conseil ne strat\u00e9gique mart\u00e8lent depuis des ann\u00e9es, c'est \u00e7a ou rien, sous- entendu, il n'y a pas de plan B, donc c'est vrai que dans les partis, on a un peu emb\u00eat\u00e9 parce qu'on est tous convaincus que ce mus\u00e9e d'art et d'histoire, qui a plus d'un si\u00e8cle aujourd'hui a un urgent besoin d'\u00eatre restaur\u00e9 un plan B tout \u00e0 fait possible, on a m\u00eame essayer de r\u00e9orienter le dossier au conseil municipal, mais manifestement concerne gustatif qu'on n'a pas voulu, il a dit : c'est \u00e7a ou rien, il y a une sorte d'obstination que j'ai de la peine \u00e0 m'explique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nQui mais ce que cette obstination ne d\u00e9coule pas de l'urgence justement de r\u00e9nover ce ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\n\u00e9coutez, vous parlez d'urgence mais \u00e7a fait quand m\u00eame 20 ans qu'on sait que le b\u00e2timent est d\u00e9grad\u00e9e, donc, l'urgence est toute relative, ce qui s'est pass\u00e9, on a vu, il y a, il y a quelques mois, quelques ann\u00e9es effectivement des faux plafonds sont tomb\u00e9s, on a fait quasiment une affaire d'\u00c9tat, il faut arr\u00eater ce b\u00e2timent il \u00e9tait solidement construit les a\u00een\u00e9s, les anciens savaient bien construire avec des bonnes Pierre, il peut encore tenir quelques ann\u00e9es il a effectivement des soucis parce qu'il a vieilli, il a pas \u00e9t\u00e9 entretenues, on a des probl\u00e8mes thermiques extr\u00eamement important l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, j'ai tr\u00e8s chaude dont il y a un plut\u00f4t frais, c'est pas bon pour les Oeuvres mais j'insiste bien la notion d'urgence en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 la toute relative, par contre, il faut maintenant qu'on aille de l'avant et malheureusement le Conseil ne sera tifs avec son projet nous envoie dans le mur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [85%] :\r\nAlors, une de vos principales critiques c'est c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on va voir vention entre la ville et Jean-Claude Gandur le principal investisseur priv\u00e9 se trouve dans ce elle vient d'\u00eatre revu, vous n'\u00eates toujours pas satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me de la convention, c'est simple, c'est qu'on a d\u00fb se battre pendant des ann\u00e9es pour pouvoir d\u00e9j\u00e0 ne serait -ce que l'obtenir pour la lire quand on l'a lu, on a demand\u00e9 tr\u00e8s clairement aux autorit\u00e9s de la ville qu'est -ce que \u00e7a implique comme frais financiers pour pour le budget municipal, on n'a toujours pas la repentance \u00e0 ce jour, donc maintenant qu'on s'est battu des ann\u00e9es pour avoir cette convention ben voil\u00e0, elle est modifi\u00e9, moi je j'ai pas vu la modification, mais c'est quelque chose qui arrive apr\u00e8s le vote d'un cr\u00e9dit, on a une impression de grand amateurisme de grande d\u00e9sorganisation dans ce dossier, dans sa fa\u00e7on d'\u00eatre conduits par les autorit\u00e9s de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nMais il y a -t-il pas un point positif dans cette convention, la collection Gandur par exemple n'est -ce pas une opportunit\u00e9 pour le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [86%] :\r\nJe suis pas un grand sp\u00e9cialiste et d'ailleurs, j'attends comme mes coll\u00e8gues, mes ex- coll\u00e8gues du conseil municipal, qu'on nous produise le contenu culturel le programme culturel, je crois que \u00e7a fait 12 ans qu'on attend l\u00e0 toujours pas maintenant mon pos\u00e9 une question en tant que n\u00e9ophyte, ce que j'ai cru comprendre puisque j'ai des amis qui sont vers\u00e9es dans le domaine, c'est qu'il y a 2 collections Cheju chez ce partenaire financier que Monsieur Gandur la 1\u00e8re c'est une collection d'antiquit\u00e9s grecques notamment qui est extr\u00eamement riche, qui est une des plus belles collections au monde, il faut pas vont gagner la 2\u00e8me c'est $ plus r\u00e9cent de la peinture, ce qu'on apr\u00e8s guerre, j'ai cru comprendre que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un petit peu moins int\u00e9ressant, mettant dans l'histoire de la convention, c'est que Monsieur Gandur : c'est un homme d'affaires, il a n\u00e9goci\u00e9 avec les autorit\u00e9s de la ville le ou la mise \u00e0 disposition pendant une perte de 999 999 9 ans, pardon, je vais un peu loin dans leur devant, mais en \u00e9change, il a demand\u00e9 beaucoup d'chose eso beaucoup d'chose ce sont des contraintes financi\u00e8res importantes pour la ville, qui \u00e0 ce jour n'ont pas \u00e9t\u00e9, je rajouterais en plus que quand il y a un doute qui est fait \u00e0 la municipalit\u00e9, en principe, les termes de la convention sont valid\u00e9s, pas une d\u00e9cision du conseil municipal puisqu'elles impliquent si elles impliquent des frais suppl\u00e9mentaires et a de nouveau le concerne gustatifs comme sur les aspects architecturaux passe en force, ne pr\u00e9sentent pas la convention au conseil municipal pour validation il y a \u00e9videmment \u00e0 d\u00e9ni d\u00e9mocratique qui qui sont aux yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\nDonc le probl\u00e8me, c'est le conseil administratif, pas forc\u00e9ment Monsieur Gandur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [85%] :\r\nVous avez tout compris dans ce dossier- l\u00e0, on est tous pris en otage le conseil municipal, les vrais mais saine et il y en a et la Fondation pour le logement qui l\u00e2che quand m\u00eame 14 millions il y a la Fondation pour l'extension du mus\u00e9e qui marche 13 millions il y a un partenariat public- priv\u00e9 avec Monsieur Gandur qui est pr\u00eat \u00e0 mettre jusqu'\u00e0 hauteur de 40 millions pour l'extension mais on a tout ce petit monde qui aimeraient bien qu'on est l\u00e0 avant le Conseil ne sera Tiffany, c'est \u00e7a ou rien, donc il y a une prise d'otages La Moindre des choses, c'est justement demand\u00e9 l'avis du peuple si le 28 f\u00e9vrier c'est un oui au cr\u00e9dit sort des urnes, bah c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur pour projet, si c'est un homme faudra juste maintenant que le Conseil une strat\u00e9gie apprennent \u00e0 dialoguer avec les diff\u00e9rents partenaires et je pense que les m\u00e9c\u00e8nes Jos\u00e9 esp\u00e8re il faudrait leur poser la question si on leur pr\u00e9sente un bon projet, peut-\u00eatre qu'ils seront int\u00e9ress\u00e9s au niveau du partenaire que Monsieur Gandur partenaires financiers, je ne sais pas, mais je crois que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 interview\u00e9 sur vos ondes je crois qu'il avait aussi fix\u00e9 un d\u00e9lai \u00e0 2018 pour le le 1er coup de pioche, \u00e7a d\u00e9pendra aussi de la vitesse de r\u00e9activit\u00e9 de r\u00e9action du du Conseil une strat\u00e9gie pour lancer un projet dans de bonnes conditions cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Alexandre Wizard, ancien conseiller municipal en Ville de Gen\u00e8ve et nous avions effectivement re\u00e7u Jean-Claude Gandur : le 7 janvier dernier \u00e0 l'occasion d'une s\u00e9rie d'entretiens consacr\u00e9s aux m\u00e9c\u00e8nes et ont rejoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T11:58:52Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-256F82D8-9D3D-4DA3-99AD-115D21E21414", "internalArchiveId": "256F82D8-9D3D-4DA3-99AD-115D21E21414", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : La ville de Lausanne lance un programme de \"ressourcerie\"", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * La ville de Lausanne lance un programme de \"ressourcerie\" (ICT RESSOURCERIE DE MALLEY)   Fran\u00e7ois Marthaler SLV ST LSN +41 79 ** \r\nSauver des objets de la d\u00e9charge, du recyclage... Leur donner une seconde vie... C'est l'objectif d'une op\u00e9ration lanc\u00e9e r\u00e9cemment par la ville de Lausanne. Depuis peu, plusieurs services g\u00e8rent un projet de Ressourcerie au centre intercommunal de gestion des d\u00e9chets \u00e0 Malley... Les usagers peuvent d\u00e9poser leurs biens en bon \u00e9tat dans un espace pr\u00e9vu \u00e0 cet effet... Une fois r\u00e9colt\u00e9s et nettoy\u00e9s, ils viennent en aide aux personnes dans le besoin. Michael Peuker s'est rendu sur place... \r\n  MAG 2'22\r\nUn reportage de Michael Peuker.\r\nEt pour d\u00e9crypter la cr\u00e9ation de cette ressourcerie... le plaisir d'accueillir Fran\u00e7ois Marthaler... vous \u00eates ancien conseiller d'Etat vaudois vert, fondateur de la Bonne Combine \u00e0 Lausanne et aujourd'hui expert en logiciel informatique libre, grand connaisseur aussi des questions d'obsolescence programm\u00e9e...\r\n-Alors cette ressourcerie \u00e0 usage des services sociaux de la ville... c'est une bonne id\u00e9e?\r\n\u00e7a existe depuis belle lurette en Suisse al\u00e9manique. Mais oui c'est une bonne id\u00e9e.\r\n-C'est une sorte de concurrence pour des organisations telles que la v\u00f4tre? Il y en a d'autres... on peut penser \u00e0 Emma\u00fcs, Caritas etc... \r\n-On l'entend dans le reportage, pour l'heure, seul les objets en tr\u00e8s bon \u00e9tat sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s... Pas de grosse r\u00e9paration... De nombreux objets finissent donc malgr\u00e9 tout \u00e0 la d\u00e9charge... il manque peut-\u00eatre un maillon de la chaine (de recyclage), non?\r\n-Les objets \"sauv\u00e9s\" serviront aux services sociaux de la ville... mais faudrait pas laisser au public la possiblit\u00e9 de recycler eux m\u00eames ces objets?\r\nOui tout \u00e0 fait et je milite pour des entreprises comme la Bonne combine puisse acc\u00e9der \u00e0 la d\u00e9chetterie et y chercher des pi\u00e8ces. Mais cet acc\u00e8s nous est refus\u00e9.\r\n-Pourquoi?\r\n-On parle beaucoup d'obsolescence programm\u00e9e... Ce genre d'initiative permet de sensibiliser \u00e0 ce sujet?\r\n-Pour lutter contre l'obsolescence programm\u00e9e justement vous en appeler au web?\r\nC'est la Bonne combien 2.0: relation directe avec les clients, partage de connaissances, plates-formes collaboratives, industrialisation des processus, d\u00e9multiplication des march\u00e9s et de la client\u00e8le, partage - vente de pi\u00e8ces d'occasions\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["La ville de Lausanne lance un programme de \"ressourcerie\"", "La ville de Lausanne lance un programme de \"ressourcerie\" / JDM_2016-01-21T06:18:00_intercites", "La ville de Lausanne lance un programme de \"ressourcerie\" / JDM_2016-01-21T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Sauver des objets de la d\u00e9charge et leur donner une seconde vie: c'est l'objectif d'une op\u00e9ration lanc\u00e9e r\u00e9cemment par la ville de Lausanne. Depuis peu, plusieurs services g\u00e8rent un projet de \"ressourcerie\" au Centre intercommunal de gestion des d\u00e9chets (CID) \u00e0 Malley. Les usagers peuvent d\u00e9poser leurs biens en bon \u00e9tat dans un espace pr\u00e9vu \u00e0 cet effet. Une fois r\u00e9colt\u00e9s et nettoy\u00e9s, ils viennent en aide aux personnes dans le besoins.  Invit\u00e9: Fran\u00e7ois Marthaler, ancien conseiller d'Etat vert vaudois, fondateur de La bonne Combine \u00e0 Lausanne.", "Sauver des objets de la d\u00e9charge et leur donner une seconde vie: c'est l'objectif d'une op\u00e9ration lanc\u00e9e r\u00e9cemment par la ville de Lausanne. Depuis peu, plusieurs services g\u00e8rent un projet de \"ressourcerie\" au Centre intercommunal de gestion des d\u00e9chets (CID) \u00e0 Malley. Les usagers peuvent d\u00e9poser leurs biens en bon \u00e9tat dans un espace pr\u00e9vu \u00e0 cet effet. Une fois r\u00e9colt\u00e9s et nettoy\u00e9s, ils viennent en aide aux personnes dans le besoins.  Invit\u00e9: Fran\u00e7ois Marthaler, ancien conseiller d'Etat vert vaudois, fondateur de La bonne Combine \u00e0 Lausanne.", "Sauver des objets de la d\u00e9charge et leur donner une seconde vie: c'est l'objectif d'une op\u00e9ration lanc\u00e9e r\u00e9cemment par la ville de Lausanne. Depuis peu, plusieurs services g\u00e8rent un projet de \"ressourcerie\" au Centre intercommunal de gestion des d\u00e9chets (CID) \u00e0 Malley. Les usagers peuvent d\u00e9poser leurs biens en bon \u00e9tat dans un espace pr\u00e9vu \u00e0 cet effet. Une fois r\u00e9colt\u00e9s et nettoy\u00e9s, ils viennent en aide aux personnes dans le besoins.  Invit\u00e9: Fran\u00e7ois Marthaler, ancien conseiller d'Etat vert vaudois, fondateur de La bonne Combine \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-7410996", "ece-7410978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T06:03:10Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAh, journal du matin a d\u00e9cid\u00e9 sauver des objets de la d\u00e9charge du recyclage, leur donner une seconde vie, c'est l'objectif d'une op\u00e9ration lanc\u00e9e r\u00e9cemment par la ville de Lausanne, depuis peu, plusieurs services g\u00e8rent un projet de ressourcerie au centre intercommunal de gestion des d\u00e9chets, c'est un Malley dans l'Ouest lausannois, les usagers peuvent d\u00e9poser leurs biens en bon \u00e9tat, dans un espace qui est pr\u00e9vue \u00e0 cette effet un espace sp\u00e9cial une fois r\u00e9colt\u00e9s et nettoy\u00e9s, ils viennent en aide aux personnes dans le besoin, reportage tout de suite de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [79%] :\r\nAlors aujourd'hui voil\u00e0 Sreet Party, les surprises par exemple ici, c'est principalement des bibelots, donc c'est pas du tout ce qu'on va r\u00e9cup\u00e9rer, nous on a besoin d'utilitaires 30 d\u00e9p\u00f4t il y des des objets d\u00e9coration petits oiseaux \u00c9ric dans ce carton, l\u00e0 on a un grand carton aussi qui \u00e9taient d\u00e9pos\u00e9s donc plut\u00f4t int\u00e9ressante des casseroles, des plats saladier, on peut dire, au 1er coup d'oeil ce temps Brunetta, je vais pas aller plus loin : je vais fermer ce carton et sera telle quelle, et puis on affinera le choix des objets sur place au Garde-meuble c\u00e9r\u00e9braux, je travaille pour le service du travail de Lausanne, on a install\u00e9 de boxe de r\u00e9cup\u00e9ration et non un pour les joueurs et puis la main pour un nouveau programme qui la ressourcerie, une cafeti\u00e8re italienne tr\u00e8s bonne juste le jour inchang\u00e9 mais c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [82%] :\r\nVous parlez de gens inchang\u00e9, donc vous faites des r\u00e9parations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [83%] :\r\nLe but, ce ne pas faire de grandes r\u00e9paration on cherche d'abord des objets en bon \u00e9tat, des petites choses, oui, on fera \u00e7a c'est rien du tout song\u00e9 rejoint c'est faisable, par contre, on a pas forc\u00e9ment des grosses op\u00e9rations \u00e9lectrique sur les appareils ou du pon\u00e7age, de meubles, son enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [88%] :\r\nEmmanuel Laurent, je suis chef de division service social 18 et que je dirige, ils logement on vient en aide aux personnes qui sont expuls\u00e9es ou en situation de grande pr\u00e9carit\u00e9, du point de vue du logement, un de nos axes de travail et de d\u00e9velopper l'h\u00e9bergement temporaire des personnes et pour venir en aide, les versements temporaire prend la forme de chambres meubl\u00e9es pour \u00e9quiper ses chambres, h\u00e9 bien on a mis en place cette ressourcerie d'avoir tout le n\u00e9cessaire pour habiter dignement et rapidement, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait normal pour l'instant tout fonctionne tr\u00e8s bien sa rencontre un vrai succ\u00e8s il y a surtout un tr\u00e8s grand potentiel quand on voit le nombre de v\u00e9hicules qui chaque jour viens ici le samedi, c'est jusqu'\u00e0 900 v\u00e9hicules, les gens ach\u00e8tent et jette en permanence chose il y a vraiment une tr\u00e8s grande marge de privation et pour l'instant, on est vraiment content du sud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [77%] :\r\nIci, id\u00e9e d'abord voir \u00e7a peut aussi servir. \r\nAu co\u00fbt aspirateur, on aimerait bien entendu tenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage de Michael Peuker, le plaisir d'accueillir Fran\u00e7ois Marthaler bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois vers, fondateur de la Bonne Combine \u00e0 Lausanne, qui est une une institution mais je dis \u00e7a avec beaucoup de de tendresse la bonne combine \u00e7a existe depuis plus de 30 ans, vous \u00eates expert aujourd'hui en logiciel informatique libre, grand connaisseur de ce qu'on appelle aussi l'obsolescence programm\u00e9e, alors on a entendu ce reportage dans ses travaux ressourcerie c'est une sorte de n\u00e9ologismes \u00e0 Lausanne \u00e0 usage des services sociaux de la ville, c'est une bonne id\u00e9e selon vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [89%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment je je la soutiens totalement, \u00e7a n'est pas totalement nouveau non plus puisque il y a d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es se constituer dans les d\u00e9chetteries en Suisse al\u00e9manique, ce qu'on appelle ce qu'on a plaid\u00e9 Kirov dit quoi, o\u00f9 on peut faire mieux que recycler mais remettre mais, mais, ici, \u00e0 tout le monde et il y a peut-\u00eatre un petit b\u00e9mol \u00e0 mettre, sur cette question, c'est que les objets qui sont collect\u00e9es dans cette ressourcerie sont destin\u00e9s aux services sociaux, respectivement un programme visant \u00e0 remettre en circulation des des vieux jouets met pas \u00e0 disposition de la population, je sais pas d'o\u00f9 vient cette cette id\u00e9e il y a un petit peu li\u00e9 au fait que la ville consid\u00e8re qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 la population lui a remis un d\u00e9chet, c'est pour l'\u00e9liminer et qu'elle en a l'art qui est en quelque sorte la responsabilit\u00e9, donc il est en principe interdit de de reprendre ses d\u00e9chets en contradiction avec le principe inscrit dans la loi f\u00e9d\u00e9rale comme dans la loi cantonale de pr\u00e9vention des d\u00e9chets plut\u00f4t que recycler, \u00e7a, c'est un principe g\u00e9n\u00e9ral qui ici pas respect\u00e9, au fond, soutient une d\u00e9marche qui reste encore un petit peu anti- \u00e9conomique et anti- \u00e9cologique, ce qui est assez surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [83%] :\r\nOui c'est, c'est c'est \u00e9conomie aussi dites de fonctionnalit\u00e9, o\u00f9 on se passe les objets, enfin c'est, on va pas jusqu'au bout du concept, l'id\u00e9e et l'id\u00e9al pour vous, ce serait que des gens d\u00e9posent dans un coin et d\u00e9volu \u00e0 s'\u00e9tait fait des objets et et que les autres, la population dans son ensemble, pas seulement ce qui d\u00e9pend des services sociaux puissent venir se servir ce serait salu\u00e9 alors en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [88%] :\r\nAbsolument, on peut m\u00eame aller encore un petit peu plus loin en constatant cette cette v\u00e9rit\u00e9 simple qui est que la valeur d'un d\u00e9chet d'un appareil complexe la valeur d'usage, notamment des composants qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur exc\u00e8de et de loin, la valeur mati\u00e8re que l'on peut encore en r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en gros, plut\u00f4t, plut\u00f4t que de r\u00e9cup\u00e9rer pour quelques dizaines de centimes le cuivre contenu dans un moteur revendent le moteur pour permettent de faire r\u00e9parer un autre appareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [87%] :\r\nAlors la Bonne combine bah \u00e7a r\u00e9pare beaucoup, vous, vous savez, vous \u00eates m\u00eame bas\u00e9 l\u00e0- dessus, on vous apporte des, des, des, des, des appareils qui ont une petite panne finalement des fois simplement r\u00e9parable et puis on on remet l'objet en circulation pour de nombreuses ann\u00e9es, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose et \u00e7a, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame pas une concurrence ce genre de ressourcerie parce que le disent non r\u00e9pare pas \u00e0 la limite on change en juin, mais on va pas vraiment r\u00e9parer ces objets -l\u00e0, donc j'imagine qui qui jettent, ceux qui sont ce qu'ils doivent r\u00e9parer et ceux auxquels il faudrait consacrer du temps, les autres, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que que la Bonne combine ce n'est pas une concurrence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [87%] :\r\nNon, mais j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re juste que on puisse d\u00e9passer cette t\u00e2che ce principe d'interdiction de ponctionner des objets pour pour r\u00e9cup\u00e9rer ne serait -ce que les pi\u00e8ces et pas seulement les remettre en \u00e9tat, mais r\u00e9cup\u00e9rer les pi\u00e8ces pourra r\u00e9parer d'autres appareils, \u00e7a c'est absolument vital pour la Bonne combine, j'esp\u00e8re que la Bonne combine puisse un jour avoir acc\u00e8s assez assez fut ce qui aujourd'hui est interdit, vous, vous n'y avaient pas acc\u00e8s dans la poche et ce qu'on vous expliquer pourquoi, alors, donc, c'est la r\u00e8gle qui va, je me battais il y a d\u00e9j\u00e0 35 ans avec le chef du service d'assainissement de la ville, J\u00e9zabelJ. pourra obtenir le droit officiel d'aller ponctionner sur les trottoirs, les jours de grands d\u00e9chets encombrants, les appareils qui permettent dans la part et d'autre, oui et voil\u00e0 et 35 ans apr\u00e8s, moi j'ai toujours pas droit non mais 35 ans apr\u00e8s, je viens de lancer sur mon blog, une id\u00e9e que j'ai aime sous le titre Bonne combine2,0 qui a eu un certain un certain \u00e9cho l'id\u00e9e assez simple, c'est cr\u00e9er une esp\u00e8ce de Wikip\u00e9dia mondial ou \u00e0 tout le moins europ\u00e9en de tous les appareils ayant exist\u00e9, toutes les pi\u00e8ces qui se trouvent \u00e0 l'int\u00e9rieur pour dynamiser le commerce des composants pour permettre \u00e0 r\u00e9parer d'autres appareils, les gens raisonnent pour qui, pour que finalement les pi\u00e8ces de r\u00e9paration circulent, quoi, c'est \u00e7a, voil\u00e0 au, en gros, \u00e0 l'\u00e9chelle des des pi\u00e8ces de rechange qui qui est un des obstacles \u00e0 la r\u00e9paration d'un appareil la non disponibilit\u00e9 des pi\u00e8ces d'heure change, c'est permettre \u00e0 tout un chacun de trouver la pi\u00e8ce de rechange pour son appareil aussi facilement qu'on trouve encore voiture alors sur BlaBlaCar pour se rendre, Lausanne, \u00e0 Paris, donc \u00e7a vous voulait appeler la Bonne combine2,0 voil\u00e0 mais c'est un concept que je lance maintenant j'appelle toutes les bonnes volont\u00e9s \u00e0 se r\u00e9unira ce regroup\u00e9s autour de cette id\u00e9e un un grand une grande s'Bakbasel connaissance qui permettent de savoir pour un objet de marque et de mod\u00e8le XY, quels sont les points les plus fr\u00e9quentes, o\u00f9 se trouvent les pi\u00e8ces combien ce qu'elles valent combien les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer pour \u00e7a, je suis persuad\u00e9 que ce m\u00e9canisme va permettre de de sauver de l'du recyclage, un nombre consid\u00e9rable de l'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [89%] :\r\nAlors vous nous annoncez le lancement de cette id\u00e9e, vous en avez parl\u00e9 aux politiques de cette id\u00e9e -l\u00e0, dans la ville de Lausanne vient puisque c'est l\u00e0 que vous officier en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [91%] :\r\nNon parce que je pense que l'initiative priv\u00e9e et essentiel dans ce dans ce type de projet et c'est un ancien conseiller d'\u00c9tat qui qui qui nous dit \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, j'ai fait ce que j'ai tout ce que j'ai pu dans la sph\u00e8re politique et maintenant je retourne dans la sph\u00e8re de l'entreprise : J ai beaucoup de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [88%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Marthaler d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin j'ai donc expert en logiciel informatique libre maintenant et grand connaisseur de on en a parl\u00e9 de d'obsolescence programm\u00e9e et donc sur les fonts baptismaux et porter ce cette bonne combine2,0 ce matin c'\u00e9tait dans Intercit\u00e9s, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T06:08:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marthaler, Fran\u00e7ois", "role": "Ancien conseiller d'Etat VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBA014C3-29BF-45BF-B6BD-59FB541D93FF", "internalArchiveId": "DBA014C3-29BF-45BF-B6BD-59FB541D93FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoine Flahaut, directeur du l'insitut de sant\u00e9 globale \u00e0 Gen\u00e8ve;le genevois est le patron de Mercuria;Justin Trudeau, Premier Ministre canadien;Jean-Michel Weiss, ancien steward de Swissair;Albane Schlechten, membre de l'Union des espaces culturels autog\u00e9r\u00e9s;Luca Pattaroni, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'EPFL\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D7 VIRUS ET POLITIQUE DE NATALITE) 600 \u00e0 700'000 cas pr\u00e9vus cette ann\u00e9e en Colombie....qui est d\u00e9sormais le 2\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine touch\u00e9 par le virus Zika..apr\u00e8s le Br\u00e9sil. La maladie est transmise par les moustiques...plus de 11 000 cas d\u00e9j\u00e0. Si le virus est g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nin, il inqui\u00e8te les autotir\u00e9s sanitaires car il peut entrainer de graves malformations chez les foetus. Le gouvernement a donc demand\u00e9 aux couples d'\u00e9viter les grossesses, Virginie Matter.\r\nMAG\r\n(6H(2) 15 WEF PETROLE) 26$55...le baril de brut a perdu presque 7% hier \u00e0 New-York...affol\u00e9 par les bourses qui ont plong\u00e9 de 3% en moyenne...et par des informations sur des stocks mondiaux colossaux....\r\n***une crise p\u00e9troli\u00e8re qui s'est invit\u00e9e en ouverture du WEF, le world \u00e9conomic forum de Davos...\r\nTout le monde ou presque en a parl\u00e9...Francesca Argiroffo a rencontr\u00e9 Marco Dunant....le genevois est le patron de Mercuria, quatri\u00e8me groupe priv\u00e9 mondial de trading p\u00e9trolier. \r\nMAG\r\nRetrouvez plus longuement Marco Dunant et l'univers assez secret du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res dans Tout un monde \u00e0 8h10\r\n(6H(3) D6 WEF TRUDEAU) Dans son discours d'ouverture du WEF, Notre pr\u00e9sident, Johan Schneider Ammann a plaid\u00e9 pour l'ouverture et pour une lutte d\u00e9termin\u00e9e contre la haine et le fondamentalisme...\r\nUne autre star \u00e0 Davos...le tout nouveau premier ministre canadien...Justin Trudeau...qui a promis que le Canada va rester dans le peloton de t\u00eate des pays industrialis\u00e9s. A Ottawa, le chef de gouvernement est aujourd'hui critiqu\u00e9 pour son manque de coh\u00e9rence dans sa politique de lutte contre le groupe Etat islamique. Nicolas Vultier\r\nMAG\r\nDepuis l'av\u00e8nement de Justin Trudeau...le Canada ne participe plus aux frappes a\u00e9riennes contre le groupe \u00e9tat islamique...\r\nDes frappes que les occidentaux veulent d\u00e9sormais concentrer sur Raqa et Mossoul, les centres de pouvoirs des djihadistes...d\u00e9cision prise hier \u00e0 Paris...\r\nAlors que l'ONU croit de moins en moins \u00e0 la tenue lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, d'une r\u00e9union sur la Syrie...les bellig\u00e9rants peinent \u00e0 s'entendre sur les noms des participants...\r\n(6H(4) 20 TENNIS) Tennis...Melbourne...la Vaudoise Timea Bachinski sur le point d'entammer son 2\u00e8me match contre l'allemande Annika Beck...\r\nEt Stan Wawrinka, convaincant lors de son premier tour, joue vers 8H...son 2\u00e8me match \u00e0 l'Open d'Australie. Le Vaudois affronte le Tch\u00e8que Radek Stepanek.Une vieille connaissance car, \u00e0 37 ans, il \u00e9cume le circuit depuis des ann\u00e9es. Stan Wawrinka sait d\u00e8s lors \u00e0 quoi s'attendre.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann...\r\nEt Martina Hingis et Sania Mirza passent le 3\u00e8me tour en double....elles ont gagn\u00e9 6-3, 6-3 tout \u00e0 l'heure.\r\n(6H(5) 11 MIGRANTS GRECE) ***La Mac\u00e9doine et l'Autriche donnent encore un tour de visse dans leur politique des migrants... \r\nSkopje ferme sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce pour leur couper la route vers l'Europe...et Vienne promet de plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son sol cette ann\u00e9e...\r\nLes Pays-Bas, qui assurent la pr\u00e9sidence tournante de l'Union Europ\u00e9enne, appellent \u00e0 une forte r\u00e9duction du nombre d'arriv\u00e9es dans les deux mois \u00e0 venir....avec une meilleure application des accords sign\u00e9 avec la Turquie pour limiter les arriv\u00e9es. En effet...depuis le d\u00e9but du mois... Jordan Davis... plus de 30 mille personnes ont brav\u00e9 le temps hivernal pour rejoindre la Gr\u00e8ce en bateau.\r\nMAG\r\n(6H(6) 03 ACCORD SUISSE-OLP) Si la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 freiner les attentats de l'OLP qui la visait en 1970...c'est gr\u00e2ce au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Pierre Graber...selon le livre d'un journaliste al\u00e9manique....le ministre avait conclut un accord secret avec un haut responsable de l'organisation de lib\u00e9ration de la palestine, qui renoncait \u00e0 viser des cibles suisses, pendant que le chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res oeuvrait \u00e0 favoriser l'installation, \u00e0 Gen\u00e8ve, d'un bureau de l'OLP... Et peut-\u00eatre plus...\r\nJean-Michel Weiss \u00e9tait steward \u00e0 bord du vol Swissair d\u00e9tourn\u00e9 par des terroristes de l'OLP dans le d\u00e9sert jordanien. Il y a quelques ann\u00e9es, la venue, en Suisse, de l'organisatrice de cette prise d'otage l'avait choqu\u00e9e. Aujourd'hui, avec ce livre...il peut enfin rassembler les pi\u00e8ces du puzzle. \r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(6H(7) D3 GE ZONES CULTURELLES) ***Gen\u00e8ve...le Canton et la Ville veulent mettre \u00e0 disposition des lieux culturels alternatifs d'ici deux \u00e0 dix ans pr\u00e8s de la Pointe de la Jonction au centre-ville de Gen\u00e8ve. \r\nLe magistrat cantonal en charge de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers entend \u00e9galement inscrire ce d\u00e9veloppement dans le plan directeur cantonal. Mais les pouvoirs publics peuvent-ils planifier ainsi une culture alternative sans la d\u00e9naturer? Laetitia Guinand  \r\nMAG\r\n(6H(8) 05 BS ENJEU ELECTION GVT AUTOMNE) Les prochaines \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le devraient susciter une belle convoitise. Deux \u00e9lus sur les sept ne se repr\u00e9sentent pas. Le d\u00e9part du pr\u00e9sident Guy Morin pourrait surtout mettre en danger cet automne la reconduction d'une majorit\u00e9 rose-verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif. La gauche devra trouver la perle rare pour conserver sa majorit\u00e9. Le gouvernement de B\u00e2le-Ville est actuellement compos\u00e9 de trois socialistes, un Vert, un radical, un lib\u00e9ral et un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. Ga\u00ebl Klein \r\nMAG\r\nautre d\u00e9part d'un \u00e9lu vert...\u00e0 la Chaux-de-Fonds, Nathalie Schallenberger ne briguera pas un second mandat au sein de l'ex\u00e9cutif communal. elle se dit fatigu\u00e9e des affaires Monnard et Legrix qui ont empoisonn\u00e9 la vie politique de la ville ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n(6H(9) 08 FR NV SYSTEME DE SECURITE LA POSTE) ***La Poste suisse innove dans la s\u00e9curit\u00e9 de ses offices dot\u00e9s de guichets ouverts. \r\nLe nouveau syst\u00e8me, permet...en cas d'effraction par des malfaiteurs, d'envoyer un \u00e9pais brouillard qui se propage dans le bureau. \r\nApr\u00e8s Yverdon-les-Bains et Romont, c'est maintenant au tour de la poste centrale de Fribourg d^en \u00eatre \u00e9quip\u00e9e...Maurice Doucas.\r\nMAG \r\nSa cavale et son arrestation ont fait jaser...maintenant c'est son s\u00e9jour en prison qui est ralli\u00e9...le baron de la drogue mexicain Joaquin El Chapo Guzman ne mange rien dans sa prison qui n'ait \u00e9t\u00e9 go\u00fbt\u00e9 auparavant par un chien...il a peu d'\u00eatre empoisonn\u00e9 ! Et le directeur de la prison lui a donn\u00e9 un exemplaire de Don Quichotte \u00e0 son arriv\u00e9e....\r\nUne belle journ\u00e9e commence...l\u00e0 o\u00f9 le soleil parviendra \u00e0 pulv\u00e9riser le brouillard! 3 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s-midi. M\u00eame chose demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nGrisaille souvent tenace en plaine, soleil g\u00e9n\u00e9reux en montagne.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 22 janvier 2016 et tendance\r\nAujourd'hui, le stratus sera bien pr\u00e9sent sur le Plateau et s'insinuera m\u00eame jusqu'en Valais\r\ncentral. Le temps sera largement ensoleill\u00e9 au-dessus de 1300 \u00e0 1500 m\u00e8tres. Cet apr\u00e8s-midi, la\r\ngrisaille devrait se dissiper en Valais alors qu'elle pourra \u00eatre nettement plus r\u00e9calcitrante sur le\r\nPlateau. Les temp\u00e9ratures resteront encore relativement frisquettes,\r\navec pas plus de 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain, \u00e0 nouveau du stratus sur le Plateau jusque\r\nvers 900 m\u00e8tres et du soleil en montagne.", "durationSec": 928, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7411004", "ece-7410987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T05:51:36Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 ce journal de samba Viscardi des b\u00e9b\u00e9s qui naissent avec de toutes petites t\u00eates avec des probl\u00e8mes neurologiques la Colombie demande aux femmes de diff\u00e9rer une \u00e9ventuelle grossesse en raison d'une \u00e9pid\u00e9mie de virus Zi-Qar propag\u00e9e par un moustique, il a des cons\u00e9quences morbides sur les nouveau- n\u00e9s Davos la d\u00e9gringolade du p\u00e9trole inqui\u00e8te m\u00eame le Wahdat \u00e9conomique Forum Davos le 1er ministre canadien Justin Trudeau d\u00e9fend sa toute nouvelle politique et notamment sa d\u00e9cision de retirer le Canada des frappes d'Ariane djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nSauver des objets de la d\u00e9charge du recyclage, leur donner une seconde vie, c'est l'objectif d'une op\u00e9ration lanc\u00e9e r\u00e9cemment par la ville de Lausanne op\u00e9ration dite de ressources, quel est l'avenir de ce type de d\u00e9marche Fran\u00e7ois Marthaler, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois et sp\u00e9cialiste de la question \u00e0 l'invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [92%] :\r\nEnfumer les cambrioleurs oui c'est la nouvelle technique de la Poste pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des offices dot\u00e9s de guichets ouverts, le fils de Fribourg, vient d'\u00eatre \u00e9quip\u00e9e de ce nouveau syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [88%] :\r\nUne ancienne \u00e9glise peut -elle devenir une mosqu\u00e9e \u00e0 la question se pose \u00e0 B\u00e2le avec l'\u00e9glise catholique Don Bosco Rendez -vous dans la chronique de RTS religion \u00e0 6 heures 27. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nPoint 600 \u00e0 700 1000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nCas pr\u00e9vus cette ann\u00e9e en Colombie, qui est d\u00e9sormais le 2\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine, touch\u00e9 par le virus dit apr\u00e8s le Br\u00e9sil, la maladie est transmise par des moustiques, plus de 11000 cas d\u00e9j\u00e0 alors si ce virus est g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nin, il inqui\u00e8te les autorit\u00e9s sanitaires car il peut entra\u00eener de graves malformations chez les foetus, le gouvernement colombien a donc demand\u00e9 au couple d'\u00e9viter les grossesses Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [87%] :\r\nCar la Colombie redoute le sc\u00e9nario br\u00e9silien ou l'arriv\u00e9e du virus \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 multiplier par 20 le risque de micro- c\u00e9phal\u00e9es cong\u00e9nital, autrement dit plus de 3500 b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s avec une petite t\u00eate et de graves s\u00e9quelles neurologiques alors pour \u00e9viter ce risque, les autorit\u00e9s colombiennes ont fait de nombreuses recommandations aux femmes enceintes et encourager les couples \u00e0 repousser leur projet d'enfants en juillet, ao\u00fbt 2016 lorsque l'\u00e9pid\u00e9mie sera retomb\u00e9e Antoine Flahault, directeur de l'Institut de sant\u00e9 globale \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:05) [89%] :\r\nC'est un principe de pr\u00e9caution assez drastiques assez fort, assez rarement mise en oeuvre d'ailleurs, je ne sais pas, surtout quelle sera l'efficacit\u00e9 de cette mesure qui est \u00e0 une recommandation, bien s\u00fbr, mais il y a pas de 2 m\u00e9dicaments contre ce virus, il y a pas de vaccin non plus, donc lorsque l'on n'a pas de mesures de pr\u00e9vention m\u00e9dicale a propos\u00e9 peut penser que des mesures de type social ou de de mesures de pr\u00e9vention de ce type puisse avoir une certaine efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [96%] :\r\n\u00e9tonnante pour un pays catholique, cette proposition est \u00e9galement un signe des temps. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:38) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que, il y a une certaine \u00e9poque, on aurait moins pris ce type de de mesures, elles sont assez embl\u00e9matiques, elles sont politiquement forte, elles vont m'amener \u00e0 d\u00e9bat \u00e9videmment, maintenant, on voit bien que l'esp\u00e9rance de vie dans tous nos pays et et y compris en Colombie a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es parce que, justement, la pr\u00e9occupation de sant\u00e9 publique a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [89%] :\r\nPour l'instant, la Colombie est le seul pays \u00e0 avoir propos\u00e9 une telle mesure, les \u00c9tats-Unis, eux, recommande aux femmes enceintes ou qui pr\u00e9voit de lettres, de ne pas se rendre dans les pays touch\u00e9s par le virus de cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [91%] :\r\n26 dollars 55 le baril de brut a perdu presque 7 pourcent hier hier \u00e0 New-York, affol\u00e9 par les bourses qui ont plong\u00e9 de 3 pourcent en en moyenne et surtout par des informations sur des stocks mondiaux colossaux, c'est une crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [84%] :\r\nQui s'est invit\u00e9e en ouverture du Forum \u00e9conomique de Davos 5. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [94%] :\r\nTout le monde ou presque on a parl\u00e9 et Francesca Giraud fois rencontr\u00e9 Marco Dunant le Genevois, le patron de Mercuria, quatri\u00e8me groupe priv\u00e9 mondial de Trading p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [88%] :\r\nLa chute des prix et va affecter leur profitabilit\u00e9 d'une d'un outil de production, les co\u00fbts de production de p\u00e9trole \u00e0 travers le monde sont tr\u00e8s disparates, qu'il y a certains pays qui ont Arabie-Saoudite qui peuvent produire du p\u00e9trole \u00e0 5 ou 6 dollars le baril alors que vous avez dit ce pays comme le Canada ou dans les cheese bitume les co\u00fbts de production sont sup\u00e9rieurs \u00e0 50 dollars la marine en Chine, dans certains endroits -l\u00e0 que les co\u00fbts de production sont relativement \u00e9lev\u00e9s, et donc c'est le prix du march\u00e9, ben en-dessous de 30 dollars effectivement cette production en fait se fait puisque le co\u00fbt de la production est sup\u00e9rieur au prix auquel on vend du p\u00e9trole, donc \u00e7a peut-\u00eatre pas un effet imm\u00e9diat, mais au bout de quelques semaines ou quelques mois, un producteur peut pas continuer \u00e0 perd de l'argent sur sa production, donc il est oblig\u00e9 de l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [92%] :\r\nEt vous pourrez retrouver plus longuement Marco Dunant et l'univers assez secret du n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, donc tout un monde tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 dans son discours d'ouverture du West, notre pr\u00e9sident est un Schneider Ammann a plaid\u00e9 pour l'ouverture et pour une lutte d\u00e9termin\u00e9e contre la haine et le fondamentalisme, une autre Star aussi \u00e0 Davos, le tout nouveau 1er ministre canadien Justin Trudeau, il a promis que le Canada va rester dans le peloton de t\u00eate des pays industrialis\u00e9s \u00e0 Ottawa, le chef de gouvernement est toujours dupes, critiqu\u00e9 pour son manque de coh\u00e9rence dans sa politique de lutte contre le groupe \u00c9tat islamique Nicolas victimes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [92%] :\r\nJustin Trudeau l'optimiste Justin Trudeau, le progressiste Justin Trudeau, l'humaniste, c'est l'image qui a fait passer hier \u00e0 Davos le nouveau 1er ministre canadien, 3 mois apr\u00e8s sa victoire \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [92%] :\r\nNous croyons au progr\u00e8s et nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler tr\u00e8s, tr\u00e8s fort pour y arriver, les Canadiens savent toutefois que la croissance et la prosp\u00e9rit\u00e9 ne tient pas \u00e0 ce qui se trouve sous nos pieds, mais surtout \u00e0 ce que nous avons entre nos oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [86%] :\r\nLes Justin Trudeau de fustiger les d\u00e9clinistes et les pessimistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:21) [93%] :\r\nCertains disent qu'il est maintenant impossible de changer le visage des in\u00e9galit\u00e9s mondiales dans l'autre insiste pour dire que le changement climatique est une cause perdue, ou que la seule fa\u00e7on de l'\u00e9viter c'est d'abandonner la croissance \u00e9conomique, d'autres encore, mais tant d'autres, la diversit\u00e9, ils disent que des personnes de cultures et de langues diff\u00e9rentes ne peuvent pas vivre en harmonie la diversit\u00e9 est dangereuse, h\u00e9 bien, je n'y crois absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [94%] :\r\nPour le chef du gouvernement canadien, il faut donc investir en masse dans l'\u00e9ducation, le savoir et les nouvelles technologies un discours qui ravit les participants au forum mais qui aujourd'hui passent au second plan \u00e0 Ottawa apr\u00e8s la mort de 6 canadien dans l'attaque de Ouagadougou, la soci\u00e9t\u00e9 canadienne attend aussi de son 1er ministre un discours clair dans la lutte contre le terrorisme, Nicolas Villequier rtsinfo Davos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [93%] :\r\nOui, depuis l'av\u00e8nement de Justin Trudeau le Canada ne participe plus aux frappes a\u00e9riennes contre le groupe \u00c9tat islamique des frappes d'ailleurs que les occidentaux veulent d\u00e9sormais concentrer sur Raqa et Mossoul, les centres de pouvoirs des djihadistes d\u00e9cision pr\u00e9dire \u00e0 Paris alors que l'ONU croit de moins en moins la tenue lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, d'une r\u00e9union sur la Syrie, les bellig\u00e9rants peinent \u00e0 s'entendre sur les noms des participants tennis mais Bond la Vaudoise Tim\u00e9a Bachinski sur le point d'entamer son 2\u00e8me match contre l'allemande Annika Beck et puis Stan Vavrinka convaincant lors de son 1er tour joue lui vers 8 heures son 2\u00e8me match \u00e0 cet Open d'Australie, le Vaudois affronte le Tch\u00e8que Radek Stepanek, une vieille connaissance, car \u00e0 37 ans, il \u00e9cume le circuit depuis des ann\u00e9es, \u00e7a n'Wawrinka, c'est d'ailleurs \u00e0 quoi s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [69%] :\r\nLa soeur son joueur, c'est un joueur tr\u00e8s dangereux bonjour je me \u00e9vidente sur sc\u00e8ne, moi je complet complexe parce qu'il a bien mis les conditions ici est assez rapide, il s'est vraiment de n'\u00e9couter les points de jouer \u00e7a les retours vraiment de d'autres endroits m\u00eame de faire un peu paniqu\u00e9, maintenant \u00e7a va d\u00e9pendre un peu de quoi moi je vais j'aime sentir, moi j'ai commenc\u00e9 le match comment \u00e7a se passait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [77%] :\r\nUn jour, peut-\u00eatre un peu atypique comme Dolgopolov d'autres Brown pas c'est important d'avoir ces ces, ces joueurs sur le circuit aussi qui ont jou\u00e9 \u00e0 cela on peut peut-\u00eatre moins classique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [72%] :\r\nMoi je pense que c'est un matelas plut\u00f4t un jour classique, mais il y a y a quelques ann\u00e9es, on va dire, ou les joueurs vont plus sauf avait plus de retour, on est maintenant c'est clair, voil\u00e0 \u00e7a c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon joueur aura non seulement pour la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman et puis Martina Hingis et Sania Mirza passe le 3\u00e8me tour en double, elles ont gagn\u00e9 6 3 6 3 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [92%] :\r\nLa Mac\u00e9doine et l'Autriche donnent encore un tour de vis suppl\u00e9mentaire dans leur politique des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [92%] :\r\nOui ce copier ferme sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce pour leur couper la route vers l'Europe et Vienne promet de plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s sur son sol cette ann\u00e9e, les Pays-Bas, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne appelle \u00e0 une forte r\u00e9duction du nombre d'arriv\u00e9es dans les 2 mois \u00e0 venir, avec une meilleure application des accords sign\u00e9s avec la Turquie pour limiter les arriv\u00e9es, parce que depuis le d\u00e9but du mois d'jordan Davis : plus de 30000 personnes ont brav\u00e9 le temps hivernal pour rejoindre agression bateau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [92%] :\r\nL'hiver, devait \u00eatre la saison calme en mer \u00c9g\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s \u00e0 un rythme d'\u00e0 peine 50 par jour, mais cette ann\u00e9e, c'est 30 fois plus l'Organisation internationale pour les migrations recense en moyenne 1000 500 arriv\u00e9es quotidiennes depuis le 1er janvier la Gr\u00e8ce accuse son voisin turc de ne pas faire assez pour lutter contre les passeurs, la Turquie, elle affirme en avoir arr\u00eat\u00e9 des milliers, toujours est -il que chaque fois que les vents se calme les canaux et Zodiac remettent le cap sur les \u00eeles grecques, malgr\u00e9 les temp\u00e9ratures proches de 0 et ces eaux glac\u00e9es sont de plus en plus meurtri\u00e8res hier les patrouilles n'ont pas pu sauver une femme et une fillette de 5 ans morte d'hypothermie apr\u00e8s le chavirage de leur bateau, une journ\u00e9e h\u00e9las typique, depuis le d\u00e9but du mois, le Yam recense au moins 77 morts en mer \u00c9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [93%] :\r\nSi la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 freiner les attentats de l'OLP qui la visait en 1970 c'est gr\u00e2ce au conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Pierre Grimbert selon le livre d'un journaliste al\u00e9manique, le ministre avait conclu un accord secret avec un haut responsable de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine qui renon\u00e7ait donc \u00e0 viser les cibles suisses pendant que le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res oeuvrait \u00e0 favoriser l'installation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un bureau de l'OLP et peut-\u00eatre plus Jean-Michel Va\u00efsse \u00e9tait steward \u00e0 bord du vol Suisse- Air d\u00e9tourn\u00e9 par des terroristes de l'OLP dans le d\u00e9sert jordanien, il y a quelques ann\u00e9es, la venue en Suisse de l'organisatrice de cette prise d'otages avait choqu\u00e9e aujourd'hui avec ce livre, il peut enfin rassembler les pi\u00e8ces du p\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:53) [86%] :\r\nFameux dr\u00f4nes, enfin j'ai j'ai \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que cette Madame la Callas au 1er mai elle a re\u00e7u la permission, premi\u00e8rement d'entr\u00e9e en Suisse en punition, deuxi\u00e8mement de parler ouvertement un 1er mai \u00e7a fait dr\u00f4le, hein, il y a eu des retrouve derri\u00e8re, donc on les arr\u00eate pas parce qu'il y avait quand m\u00eame une menace grave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [84%] :\r\nEst -ce que vous et la pression d'abriter, victime de la raison d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:16) [87%] :\r\nOn a essay\u00e9 d'APC cette affaire et aujourd'hui quand je vois qu'il y avait un au complot avec l'appel au \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas, aujourd'hui, \u00e7a fait une esp\u00e8ce de sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [95%] :\r\nGen\u00e8ve le canton et la Ville veulent mettre \u00e0 disposition des lieux culturels alternatifs d'ici 2 \u00e0 10 ans pr\u00e8s de la pointe de la Jonction au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [94%] :\r\nLe magistrat cantonal, en charge de l'am\u00e9nagement Antonio Hodgers entend \u00e9galement inscrire ce d\u00e9veloppement dans le plan directeur cantonal, mais les pouvoirs publics peuvent -ils vraiment planifier une culture alternative dans sans la d\u00e9naturer, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [91%] :\r\nApparemment oui selon les acteurs des milieux autog\u00e9r\u00e9s et de la nuit qui accueille avec satisfaction la proposition des autorit\u00e9s quand est vilain depuis la fermeture des squats \u00e0 Gen\u00e8ve a mal en effet \u00e0 sa vie culturelle accessible \u00e0 tous, seule usine r\u00e9siste encore avec son lot de contestataires, notamment parmi les riverains qui ne supportent plus les nuisances nocturnes, la proposition des autorit\u00e9s visent justement \u00e0 pallier ce manque, mais la culture alternative se d\u00e9cr\u00e8te -t-elle Albane Schlechten, membre de l'Union des espaces culturels autog\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:19) [89%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration a sa culture alternative quand on parle de de d'alternative spontan\u00e9e, c'est aussi relatif \u00e0 une certaine p\u00e9riode, qui sont les ann\u00e9es 80 o\u00f9 une partie des ann\u00e9es 90 o\u00f9 il y avait encore des possibilit\u00e9s o\u00f9 il y avait pas autant de pression fonci\u00e8re sur le centre ville, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 que le politique fasse un peu l'arbitrage et arrive \u00e0 pr\u00e9server des espaces de Delors, rentabilit\u00e9, on va dire des duels, des prix qui sont appliqu\u00e9s au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:45) [91%] :\r\nD\u00e8s lors, peut -on encore parler de culture alternative et autog\u00e9r\u00e9s Luca Patagonie ma\u00eetre d'enseignement allez PFL. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:52) [90%] :\r\nC'est plus de la culture alternative si on lui garde un sens tr\u00e8s radicales sont compromis, mais par ailleurs on peut \u00eatre subventionn\u00e9 mais continue \u00e0 fonctionner en autogestion et donc de garder finalement la possibilit\u00e9 d'une alternative au au sein m\u00eame du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [86%] :\r\nEt soupape de d\u00e9compression que doivent m\u00e9nager les pouvoirs publics nous dit le sociologue, le risque de d\u00e9bordement devient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [95%] :\r\nLes prochaines \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le devraient susciter une belle convoitise 2 \u00e9lus sur les 7 ne se repr\u00e9sente pas le d\u00e9part du pr\u00e9sident Guy Morin pourrait surtout mettre en danger cet Automne la reconduction d'une majorit\u00e9 rose- verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif, la gauche devra trouver donc la perle rare pour conserver sa majorit\u00e9, le gouvernement de B\u00e2le- Ville est actuellement compos\u00e9e de 3 socialistes, un Vert, un radical, un lib\u00e9ral et un d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:46) [92%] :\r\nLe retrait d\u00e9sormais programm\u00e9e du repr\u00e9sentant des Verts : Guy Morin apr\u00e8s 12 ans de gouvernement et le 2\u00e8me en quelques mois, le lib\u00e9ral Christophe Heyman, \u00e9lu en octobre au Conseil national est aussi sur le d\u00e9part apr\u00e8s 4 l\u00e9gislatures Guy Morin, aura \u00e9t\u00e9 le 1er pr\u00e9sident de B\u00e2le- Ville une fonction cr\u00e9\u00e9e en 2009 et il estime aujourd'hui qu'il est temps de passer la main, peut-\u00eatre faut -il aussi rappeler qui le besoin d'un 2\u00e8me tour il y a 4 ans, pour \u00eatre reconduit \u00e0 la pr\u00e9sidence apr\u00e8s les succ\u00e8s enregistr\u00e9s sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et dans plusieurs cantons, nul doute que les partis de droite tenteront donc cet Automne de ravir la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif une majorit\u00e9 d\u00e9tenue depuis 2005 par le camp rose- Vert qui peut compter sur des poids lourds de la politique b\u00e2loise ce que sont les socialistes \u00c9va Herzog Christophe Brutsch inh\u00e9rente Spector Hessels s', tous 3 avaient \u00e9t\u00e9 facilement r\u00e9\u00e9lu il y a 4 ans et peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 un nouveau mandat pour emp\u00eacher la droite d'arriver \u00e0 ses fins, les Verts devront donc pr\u00e9senter un candidat capable de faire aussi bien que ses a\u00een\u00e9s socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [88%] :\r\nEt autre d\u00e9part donn\u00e9 lieu vers 7 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Nathalie Chabanne barri\u00e8re ne briguera pas un second mandat au sein de l'ex\u00e9cutif communal, elle se dit fatigu\u00e9e des affaires Monnard et Legrix qui ont empoisonn\u00e9 la vie politique de la ville, ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur la Poste suisse innove dans la s\u00e9curit\u00e9 de ses offices dot\u00e9s de guichets ouverts, h\u00e9 oui, le nouveau syst\u00e8me permet en cas d'effraction par des malfaiteurs d'envoyer un \u00e9pais brouillard qui se propage dans le bureau \u00e0 Pr\u00e9vert dans les bars et Romont c'est maintenant au tour de la poste centrale de Fribourg dans l'\u00eatre \u00e9quip\u00e9e Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:10) [92%] :\r\nOn profite des travaux d'agencement du principal office postal de la capitale fribourgeoises pour perfectionner la s\u00e9curit\u00e9 La Poste explique qu'en cas d'effraction, un \u00e9pais brouillard se propage entre 2 et 5 secondes dans l'ensemble de l'office postal ce brouillard, elle nous dit -on absolument sans danger, aussi bien pour les personnes que pour les animaux et il se dissipe automatiquement apr\u00e8s l'intervention de la police, la Poste explique \u00e9galement que si l'on doit assister \u00e0 une propagation de ce brouillard dans cet office il n'y a rien \u00e0 craindre, les forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 automatiquement inform\u00e9s de la situation, mais nous n'en saurons pas plus contact\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, La Poste, explique qu'elle n'a pas pour habitude de communiquer sur la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [89%] :\r\nSa cavale et son arrestation fait jaser, maintenant c'est son s\u00e9jour en prison qui a raill\u00e9 le baron de la drogue mexicain Joaqu\u00edn halte Chapo Guzman ne mange rien figurez -vous rien qui n'est, a auparavant \u00e9t\u00e9 go\u00fbt\u00e9 par un chien, oui, il a peur d'\u00eatre empoisonn\u00e9s quant au directeur de la prison il y a beaucoup d'humour, il lui a donn\u00e9 un exemplaire de don qui shot \u00e0 son arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [86%] :\r\nOui, mais c'est parce qu'il y a l'IRA c'est pas s\u00fbr merci Sandra Viscardi, une belle journ\u00e9e commence l\u00e0 o\u00f9 le soleil parviendra \u00e0 pulv\u00e9riser la couche de brouillard 3 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi m\u00eame temps pour demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T06:07:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B9DC3CE-9E61-4280-A01D-AA3CDC0E4489", "internalArchiveId": "9B9DC3CE-9E61-4280-A01D-AA3CDC0E4489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kocher, Etienne;Kocher, Etienne;C\u00e9cile Pouilly, porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et rapporteur de commission;Jacqueline de Quattro, Conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'environnement;jozsef Eric;Jacques Boppe, responsable du d\u00e9veloppement chez Leclanch\u00e9;Daniel Wirtner, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne;Philippe Morel; vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 10 IRAK RAPPORT ONU) Crimes de guerre...g\u00e9nocide...l'ONU n'y va pas par 4 chemins pour qualifier ce qui se passe en Irak....en 2 ans de conflit....19'000 morts plus de 36'000 bless\u00e9s et 3 mio 200'000 d\u00e9plac\u00e9s...le rapport publi\u00e9 hier contient des donn\u00e9es effarantes...Etienne Kocher.\r\nMAG\r\n(6H(2) 09 IRAK RAPPORT ONU) On l'a dit...les femmes et les enfants sont les premi\u00e8res victimes de ces crimes de guerre...C\u00e9cile Pouilly, porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme. \r\nMAG\r\nLe groupe \u00e9tat islamique a rel\u00e2ch\u00e9 hier 270 femmes et enfants qui faisaient partie des 400 civils captur\u00e9s lors de l'assaut de la ville de Da\u00efr az Zour...samedi dernier...et les terroristes confirment la mort de leur bourreau britannique Jihadi John....tu\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne sur Raqa en novembre dernier....il avait notamment d\u00e9capit\u00e9 devant la cam\u00e9ra...le journaliste am\u00e9ricain James Foley....\r\n(6H(3) 20 TENNIS) 6-3, 6-3...le score est sans appel...Belinda Bencic acc\u00e8de au 3\u00e8me tour de l'open d'Australie de tennis....en dominant la hongroise Tomea Babos....chez les messieurs, Rodger Federer vient tout juste de batte l'ukrainien Alexandr Dol-go-polov...Bernardin Allemann.\r\nDIR\r\n(6H(4) 16 NE UDC CLOTTU QUITTE LA DIRECTION) ***A l'UDC neuch\u00e2teloise...c'est le retour d'Yvan Perrin...et le d\u00e9part de Raymond Clottu ! \r\nLe conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Yvan Perrin \u00e0 la pr\u00e9sidence lundi....car il juge pr\u00e9matur\u00e9 le retour d'un ancien ministre qui avait d\u00e9missionn\u00e9 pour ennuis de sant\u00e9. Comme son inqui\u00e9tude et son d\u00e9sir de repousser les \u00e9lections n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, Raymond Clottu pr\u00e9f\u00e8re se retirer. Il l'a dit..en exclusivit\u00e9 \u00e0 Coraline Pauchard. \r\nMAG\r\nA Gen\u00e8ve, l'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le plafonnement \u00e0 500 francs de la d\u00e9duction fiscale des frais de d\u00e9placement. Le grand conseil l'avait adopt\u00e9 en d\u00e9cembre...500 francs, cela repr\u00e9sente un abonnement annuel aux trasports publics genevois....\u00e0 la cl\u00e9 un revenu de 28 mio de francs pour le canton...\r\n(6H(5) 02 PDC SUCCESSION PRESIDENCE) ***Et si notre droite politique virait encore un peu plus \u00e0 droite?\r\nLes 3 partis de droite du gouvernement changent de pr\u00e9sident en avril...et avec le grison Martin Candinas qui renonce \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du PDC pour pr\u00e9server sa famille....c'est une voie royale qui s'ouvre pour Gerhard Pfister. Le conseiller national zougois est pour l'instant le seul candidat en lice. Avec les pressentis pour reprendre les pr\u00e9sidences du PLR et de l'UDC....on se dirige vers des pr\u00e9sidents plus conservateurs et plus lib\u00e9raux. St\u00e9phane Deleury\r\nMAG \r\nL'initiative de la droite exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourrait se voir opposer un contre-projet direct. La commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re...elle d\u00e9cide...par 17 voix contre 7 de  r\u00e9examiner le texte.\r\n(6H(6) D5 VD ETIQUETER LES PRODUITS DE L'ETRANGER) ***Manger des pommes d'Afrique du Sud quand on habite en Suisse... cela a un impact au niveau \u00e9cologique! \r\nLes d\u00e9put\u00e9s vaudois souhaitent que les denr\u00e9es alimentaires non-transform\u00e9es soient \u00e9tiquet\u00e9es pour \u00e9tablir leur empreinte environnementale. Ils ont valid\u00e9 hier une initiative cantonale, qui sera envoy\u00e9e \u00e0 Berne. Le but : informer les consommateurs, mais aussi, et surtout, valoriser la production suisse. Julie Liardet.\r\nMAG \r\n60 face-\u00e0-face minimum....nos 6 ministres pr\u00e9sents au forum \u00e9conomique de Davos qui s'ouvre ce soir...ne ch\u00f4meront pas...et une bonne partie des rencontres tournera autour de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(6H(7) 23 ETTORE SCOLA) Il avait 84 ans...le r\u00e9alisateur de \"Nous nous sommes tant aim\u00e9s\" et \"d'Une journ\u00e9e particuli\u00e8re\" est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 Rome....Le cin\u00e9aste Ettore Scol avait fait tourner Marcello Mastroianni, Sophia Loren ou Vittorio Gassman. Eric Jozsef.\r\nMAG\r\n(6H(8) D3 2016 ET LECLANCHE) ***2016 pourrait bien \u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9collage du vaudois Leclanch\u00e9. \r\nSon action a gagn\u00e9 hier 13% \u00e0 la bourse suisse...apr\u00e8s l'annonce de la livraison \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 canadienne de l'un des plus grand syst\u00e8mes de stockage d'\u00e9nergie au monde, dont la soci\u00e9t\u00e9 yverdonnoise est devenue sp\u00e9cialiste. Ses actionnaires donneront demain leur feu vert \u00e0 une nouvelle augmentation de capital. Pas loin de la faillite il y a quelques ann\u00e9es, Leclanch\u00e9 a multipli\u00e9 les commandes d'envergure ces derniers mois. Et m\u00eame si elle perd encore de l'argent, elle a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les bases d'une strat\u00e9gie pour enfin afficher ses ambitions. Son responsable du d\u00e9veloppement Jacques Bop. \r\nMAG\r\nJacques Boppe avec Olivier Schorderet.\r\n(6H(9) D1 TRANSPLANTATION D'UTERUS) Un cinqui\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour en Su\u00e8de, suite \u00e0 la transplantaion d'un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile...\r\nLa m\u00e9thode, \u00e9galement autoris\u00e9e en France et aux Etats-Unis, fait d\u00e9bat... et relance les discussions sur la m\u00e9decine reproductive.\r\nD'autant plus que si les transplantations sont pratiqu\u00e9es \u00e0 partir de donneuses vivantes,  des chercheurs examinent d\u00e9j\u00e0 les possibilit\u00e9s de pr\u00e9lever l'organe sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale..... En Suisse, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. Sophie Iselin \r\nMAG\r\nEn Hockey-sur-glace...Davos quitte la ligue des champions la t\u00eate haute...battu 5 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, les grisons signent un beau 1 partout \u00e0 G\u00f6teborg...ils quittent la comp\u00e9tition en demi-finales.\r\nEn ligue A Bienne s'impose 6 \u00e0 2 sur Lugano, Gen\u00e8ve-Servette bat Berne 4 \u00e0 1 et Ambri-Piotta s'impose 3 \u00e0 2 sur Zoug...en ligue B...victoires pour Vi\u00e8ge, Ajoie et la Chaux-de-Fonds..mais d\u00e9faite pour Martigny. \r\nEncore quelques pr\u00e9cipitaitons possibles ce matin...mais le temps redevient sec cet apr\u00e8s-midi...le ciel restera gris sauf en Valais o\u00f9 le soleil s'imposera. 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...de plus en plus doux ces prochains jours.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 20 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nUne faible perturbation traverse la Suisse. La pluie se m\u00eale \u00e0 la neige sur le Bassin l\u00e9manique.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 21 janvier 2016 et tendance\r\nLes nuages ne laissent pas passer le soleil. Ils occasionnent par contre de faibles averses de neige,\r\nse m\u00ealant \u00e0 la pluie \u00e0 basse altitude. La couverture nuageuse reste compacte cet apr\u00e8s-midi, mais le\r\ntemps devrait rester sec. Le Valais comme \u00e0 son habitude garde un temps sec et le soleil y\r\ntraversera les nuages, en particulier dans les Alpes valaisannes.\r\nChangement de d\u00e9cor jeudi. Le soleil sera dominant au-dessus de 1300 m environ. Par contre, il ne\r\nbrillera gu\u00e8re sous le stratus sur le Plateau.\r\nLes temp\u00e9ratures l'apr\u00e8s-midi seront proches de 3\u00b0 durant ces deux journ\u00e9es.\r\nLes jours suivants seront de plus en plus doux avec des grisailles sur le Plateau. Une faible\r\nperturbation devrait traverser la Suisse durant la nuit de vendredi \u00e0 samedi.\r\nAvis:\r\nChauss\u00e9es glissantes en Suisse romande jusqu'\u00e0 ce matin 8h.", "durationSec": 926, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7408379", "ece-7408360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T16:18:06Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e0 ce journal Sandra Viscardi un g\u00e9nocide oui le mot est lanc\u00e9 par l'ONU pour qualifier ce qui se passe en Irak, les combats entre les djihadistes, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et les combattants kurdes laisse des bilans effrayant les femmes et les enfants de et la minorit\u00e9 yazidie, sont les premi\u00e8res victimes Melbourne les Suisse d\u00e9roule B\u00e9linda chaque c\u00e8de au 3\u00e8me tour dans un fauteuil, Roger Federer vient de limiter dans ce 1er tournoi de Grand Chelem de la saison, l'Open d'Australie enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension, c'est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et c'est impossible sur d'autres, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Z\u00fcrich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9, celle qui doit \u00eatre construite en Valais entre Chamoson et Chippis devrait \u00eatre elle a\u00e9rienne explication tout \u00e0 l'heure de Marie- la ce sera dans Intercity lorsqu'on n'est pas entendu, mieux vaut partir Raymond Clottu quitte la direction de l'UDC neuch\u00e2teloise le conseiller national craint que le retour du nouveau pr\u00e9sident Yvan Perrin soit pr\u00e9matur\u00e9, il ne veut pas revivre les remplacements \u00e0 la derni\u00e8re minute, d\u00e9j\u00e0 lors des ennuis de sant\u00e9 d'Yvan Perrin apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es au dopage, quelle chance pour les athl\u00e8tes russes de pouvoir tout de m\u00eame particip\u00e9 aux Jeux olympiques de Rio CTT la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme tente de restaurer la confiance vient d'\u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident, nous appellerons Isabelle un Moscou, ce sera dans Sport matin ou crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nG\u00e9nocide oui, l'ONU n'y va pas par 4 chemins pour qualifier ce qui se passe en Irak, en 2 ans de conflit 19000 morts, plus de 36000 bless\u00e9s et 3 millions 200 1000 d\u00e9plac\u00e9s le rapport publi\u00e9 hier, contient des donn\u00e9es effarantes \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nAu moins 3800 civils sont morts entre janvier et octobre dernier en Irak 19000 depuis 2014, ce sont les estimations minimales d'un rapport de l'ONU, publi\u00e9e hier, et au-del\u00e0 des chiffres, ce rapport montre aussi la violence cibl\u00e9e et spectaculaire commise par l'organisation de l'\u00c9tat islamique des ex\u00e9cutions cruelles en public quelque 3500 esclaves sexuels, en majorit\u00e9 des femmes et des enfants de la minorit\u00e9 y\u00e9zidi l'ONU s'avance m\u00eame \u00e0 parler de crimes contre l'humanit\u00e9, voire d'actes de g\u00e9nocide, toutes proportions gard\u00e9es, les repr\u00e9sailles des forces gouvernementales et de leurs alli\u00e9s inqui\u00e8te aussi, selon un autre rapport publi\u00e9 par Amnesty International, les pechmergas kurdes d\u00e9truisent des villages entiers, cela dans le but de d\u00e9raciner les populations, accus\u00e9 de soutenir les djihadistes l'ONU parle de plus de 3 millions de d\u00e9plac\u00e9s rien que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es en Irak, le pays n'a pas connu la paix depuis l'invasion am\u00e9ricaine de 2003 les sources divergeaient il y aurait eu entre 200000 et un 1000000 de morts en 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nAlors on l'a dit, les femmes et les enfants sont les premi\u00e8res victimes de ces crimes de guerre, C\u00e9cile Pouilly, porte- parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [89%] :\r\nLa majorit\u00e9 des personnes qui sont d\u00e9tenus sont donc des femmes et des enfants est essentiellement originaires de la communaut\u00e9 yazidie mais il y a aussi des membres d'autres communaut\u00e9s religieuses et ethniques et, bien s\u00fbr, nous sommes tr\u00e8s inquiets de leur situation actuelle, par exemple, on a re\u00e7u des informations sur le fait qu'une jeune fille avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en tentant d'\u00e9chapper \u00e0 l'oeil, elle, dans un village d'autres femmes y\u00e9zidis et auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es comme des esclaves sexuelles est vendu entre 500 et 2000 dollars \u00e0 des combattants du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [90%] :\r\nEt le groupe \u00c9tat islamique a rel\u00e2ch\u00e9 hier 270 femmes et enfants qui faisaient partie des 400 civils captur\u00e9s samedi lors de l'assaut de la ville de Deir \u00e0 Deir \u00e0 Zour les terroristes sauf confirme aussi la mort de leur bureau, Boeing de leur bourreau britannique dira dit John tu\u00e9s par une frappe a\u00e9rienne sur Raqa au mois de novembre dernier, il avait, rappelons -le, d\u00e9capit\u00e9 devant la cam\u00e9ra, le journaliste am\u00e9ricain James Foley 6 3 6 3 oui, le score est sans appel : Belinda Benchikh acc\u00e8de au 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie de tennis en dominant la hongroise Tim\u00e9a Babos chez les messieurs, Rodger Federer vient tout juste de battre l'Ukrainien Alexander Dolgopolov Bernardin Lehman de victoire avec la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [85%] :\r\nAbsolument, on pourrait dire que la la nuit a \u00e9t\u00e9 profitable au tennis suisse avec la mani\u00e8re, oui, pourquoi, parce que les 2 Suisses n'ont jamais conc\u00e9d\u00e9 leur service cela encore et jamais une seule balle de break en face de Ben Ahmed suite m\u00eame particuli\u00e8rement bien servi aujourd'hui, c'est vraiment la partie de son jeu qui s'am\u00e9liorent le plus et qui plus qui peut vraiment lui permettre de de franchir un cap et de rejoindre les meilleurs d\u00e9cors d'Oka signataires face Anita \u00e0 Tim\u00e9a Babos elle affrontera au 3\u00e8me tour, l'Ukrainienne Kateryna bonne Darren causera premi\u00e8res fois que les 2 fils affronteront du Roger Federer lui aussi impressionnant face \u00e0 Alexander Dolgopolov avec ce 2\u00e8me tour sur un peu plus compliqu\u00e9 que le 1er mais malgr\u00e9 tout 3 sets gagnants 6 3 7 5 6 1 face \u00e0 un adversaire toujours impr\u00e9visible, Federer a \u00e9t\u00e9 suffisamment s\u00e9rieux pour \u00e9viter tout soucis qu'il affrontera au 3\u00e8me tour soit le Bulgare Grigor Dimitrov soit l'argentin Marcos trouve joli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [92%] :\r\nBernardin Lehman en Direct donc de Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [90%] :\r\n\u00e0 l'UDC rejette l'c'est donc le retour d'Yvan Perrin et donc aussi le d\u00e9part de Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nOui, le conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Yvan Perrin la pr\u00e9sidence lundi car il juge pr\u00e9matur\u00e9 le retour d'un ancien ministre, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 pour ennuis de sant\u00e9 comme son inqui\u00e9tude et son d\u00e9sir de repousser les \u00e9lections n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus Raymond Clottu pr\u00e9f\u00e8re donc se retirer, il l'a dit en exclusivit\u00e9 \u00e0 Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:16) [86%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de le rendre attentif \u00e0 mettre un pied devant l'autre, une fois de plus, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s, je ne savais que cette exp\u00e9rience douloureuse entre 2011 et puis 2013 qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'aptitude comme \u00e7a assumer, d'une part, la pr\u00e9sidence du parti, c'est-\u00e0-dire les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, j'ai souvent remplac\u00e9 au dernier moment et puis apr\u00e8s, toute la campagne pour le Conseil, Delta et lui a laiss\u00e9 \u00e0 mes yeux, plusieurs fois des chansons et je crois que la part donc j'appellerai, y a pas eu de remise en question, j'ai pas envie de revivre tout cela et par honn\u00eatet\u00e9, je vais me retirer du bureau cantonal du comit\u00e9 cantonal d'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC dans ce r\u00e9f\u00e9rendum contre le plafonnement \u00e0 500 francs de la d\u00e9duction fiscale des frais trop de transport de d\u00e9placement donc le grand conseil l'avait adopt\u00e9 en d\u00e9cembre 500 francs, \u00e7a repr\u00e9sente un abonnement annuel aux transports publics Genevois \u00e0 la cl\u00e9 pour le canton, un revenu de 28 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [92%] :\r\nEt si notre droite politique virait est encore un peu plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [92%] :\r\nOui, les 3 partis de droite du gouvernement changent de pr\u00e9sident en avril et avec le grison Martine candidat ce qui renonce \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du PDC pour pr\u00e9server sa famille, c'est une voie royale qui s'ouvre pour Gerhard Pfister le conseil national zougois qui pour l'instant, seul candidat en lice avec les pressentis pour prendre les pr\u00e9sidences du PLR et l'UDC on se dirige St\u00e9phane Delory vers des pr\u00e9sidents plus conservateurs et plus lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [92%] :\r\nLe grand Rudsak pour la pr\u00e9sidence du Parti bourgeois d'avril prochain va d\u00e9boucher sur un trio bien ancr\u00e9e \u00e0 droite, c'est dans l'air du temps, en avril dernier, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans un contexte d'incertitude \u00e9conomique et d'augmentation du flux migratoires ont propuls\u00e9 le PLR et l'UDC dans le camp des vainqueurs et les profils des futurs pr\u00e9sidents vont refl\u00e9ter ce climat favorable au discours lib\u00e9raux et conservateurs, c'est particuli\u00e8rement vrai au PDC avec l'arriv\u00e9e probable de Gerhard Pfister, \u00e0 la t\u00eate du parti, c'est tout simplement le plus \u00e0 droite de son groupe parlementaire, il se revendique de Margaret Thatcher et son profil politique se calque presque exactement sur celui de Christiane Wasserfallen, le jeune Bernois en p\u00f4le position pour devenir pr\u00e9sident du PLR est plut\u00f4t conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, de quoi le rapprocher un peu d'Albert Rushdie qui, lui, devrait prendre la t\u00eate de l'UDC et qui fait partie des hard- liners du parti, \u00e0 voir si cette proximit\u00e9 dans les profils politiques des 3 pr\u00e9sidents pressentis permettra de cr\u00e9er \u00e0 l'avenir une vraie coalition bourgeoise en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [93%] :\r\nL'initiative de la droite, exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourraient se voir opposer un contre- projet, Direct, la commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re : elle d\u00e9cide par 17 voix contre 7 de r\u00e9- examiner le texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nMangez des pommes d'Afrique du Sud, quand on habite en Suisse la un impact r\u00e9el au niveau \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [92%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois souhaitent que les denr\u00e9es alimentaires non- transform\u00e9es soient \u00e9tiquet\u00e9es pour \u00e9tablir leur empreinte environnementale, ils ont valid\u00e9 hier une initiative cantonale qui sera donc \u00e0 Berne, le but : informer les consommateurs mais aussi Julie l'valoriser la production suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:19) [92%] :\r\nC'est d'ailleurs un agriculteur le PLR Gr\u00e9gory Devaud qui a lanc\u00e9 la proposition mais la Suisse pourrait -elle vraiment mettre en place un \u00e9tiquetage toute seule de son c\u00f4t\u00e9, dans ce monde globalis\u00e9 Julien gamberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et rapporteur de commission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est l'interrogation qui reste \u00e9videmment \u00e7a para\u00eet difficile d'imaginer que la Suisse mettent sur pied de mani\u00e8re unilat\u00e9rale ce selon d'\u00e9tiquetage, apr\u00e8s il faut bien commencer un jour quelque part avec ce genre de normes et on parle donc d'essayer de mettre en avant les qualit\u00e9s de l'agriculture en Suisse et donc un \u00e9tiquetage en Suisse permet d'arriver \u00e0 ce qu'objectif mais \u00e9videmment qu'il faudrait qu'ils soient harmonis\u00e9es avec d'autres \u00e9tiquetage que l'Union europ\u00e9enne va probablement mettent sur pied pour que le consommateur ne se retrouve pas avec toutes sortes d'\u00e9tiquettes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [93%] :\r\nEt puis il faudrait aussi r\u00e9gler la question d'une possible distorsion de concurrence, Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de l'environnement, moi je pense qu'on a r\u00e9solu ses probl\u00e8mes de concurrence dans d'autres domaines, il existe d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tiquettes pour les voitures, il existe d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tiquettes pour les frigos pour les ampoules, donc on voit que c'est faisable avec la bonne volont\u00e9, mais c'est vrai que \u00e7a demandait r\u00e9flexion et je pensais pas au niveau du canton de Vaud que nous allons r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques, c'est un probl\u00e8me international si la Suisse peut l\u00e0 aussi jouer un r\u00f4le d'aiguillon, je pense que c'est bien, c'est un bon exemple aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9sormais de se prononcer, 8 ans apr\u00e8s le rejet d'une proposition similaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [88%] :\r\n60 face-\u00e0-face minimum oui nous aussi ministres pr\u00e9sents forme \u00e9conomique de Davos, qui s'ouvrent ce soir ne ch\u00f4meront pas et une bonne partie des rencontres tournera autour de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, il avait 84 ans, le r\u00e9alisateur de nous nous sommes tent\u00e9s mi- ao\u00fbt d'une journ\u00e9e particuli\u00e8re, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 Rome, le cin\u00e9 \u00e0 cette aurait Scola avait fait tourner, Marcello Mastroianni, Sophia Loren ou encore Vittorio Gassman \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [88%] :\r\nTchao Ettore nous t'avons tent\u00e9 mais c'est par ces mots que l'acteur Alessandro Gassman a salu\u00e9 hier soir la m\u00e9moire des touristes, l'annonce de la disparition de celui qu'on appelait le maestro a provoqu\u00e9 une tr\u00e8s vive \u00e9motion dans la p\u00e9ninsule, il laisse un \u00e9norme vide dans la culture italienne ailleurs indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil, Matteo si \u00e0 travers une quarantaine de filmer durant 50 ans et aurais Scola aura \u00e9t\u00e9 le chroniqueur passionn\u00e9 sensible et ironique de la soci\u00e9t\u00e9 italienne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, Ettore Scola, ne tournez plus beaucoup en 2013, il avait consacr\u00e9 son dernier film \u00e0 son ami et complice, Federico Fellini, il continuait n\u00e9anmoins \u00e0 travailler au th\u00e9\u00e2tre et \u00e0 l'op\u00e9ra, il \u00e9tait aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne intellectuelle et politique, homme de gauche convaincu, proche du Parti communiste et aurais scolarit\u00e9 jusqu'au bout, un artiste engag\u00e9 notamment pour protester contre la toute puissance de Silvio Berlusconi, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [99%] :\r\n2016 pourrait bien bien \u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9collage du Vaudois Leclanch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [96%] :\r\nSon action a gagn\u00e9 hier 13 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse suisse apr\u00e8s l'annonce de la livraison \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 canadienne de l'un des plus grands syst\u00e8mes de stockage d'\u00e9nergie au monde dont la soci\u00e9t\u00e9 yverdonnoise, devenue sp\u00e9cialiste ses actionnaires donneront demain en principe leur feu Vert \u00e0 une nouvelle augmentation de capital, pas loin de la faillite il y a quelques ann\u00e9es Leclanch\u00e9 a donc multipli\u00e9 les commandes d'envergure ces derniers mois et m\u00eame si elle perd encore de l'argent, elle a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les bases d'une strat\u00e9gie pour enfin afficher ses ambitions, son responsable du d\u00e9veloppement Jacques Bop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [87%] :\r\nIl y a le pilier technologique notre seconde technologie de de batteries notre pilier production notre cha\u00eene de production qui est maintenant en pleine capacit\u00e9, le pilier commercial o\u00f9 nos \u00e9quipes sont renforc\u00e9s et ont pu s\u00e9curiser des des projets commerciaux et pourtant Leclanch\u00e9 perd toujours de l'argent, comment faites -vous pour convaincre finalement actionnaires avertisseur de vous suivre dans votre projet, la meilleure preuve c'est ce tour de table, que nous avons conclu en d\u00e9cembre ou non seulement nos actionnaires historiques ont particip\u00e9, mais nous avons \u00e9galement accueilli de nouveaux actionnaires qu'ils comprennent l'industrie qui ont une vision \u00e0 long terme, nous ne sommes pas une \u00e9quipe de chercheurs qui allons chercher la future cellule de batteries, il y a assez de laboratoires de par le monde qui sont l\u00e0, mais nous nous sommes aux aguets pour justement amener sur le march\u00e9, vous \u00eates une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e en bourse, vous avez les mains suffisamment libre pour \u00eatre actif sur le terrain, alors c'est une bonne question, on pourrait imaginer qu'une initiative et entreprise sur le l'innovation commerciale technologiques sur le mod\u00e8le anglo- saxon, notre Trust, mais c'est aussi bien en Europe, d'\u00eatre une entreprise publique, cot\u00e9e en Bourse, \u00e7a nous permet d'\u00eatre transparent, je pense pas qu'il est aussi assez de fonds d'investissement en Europe en Suisse en particulier, \u00e7a j'aimerais le mettre en avant, qui permettrait \u00e0 Leclanch\u00e9 d'\u00eatre 100 pourcent priv\u00e9 priv\u00e9 et avoir d'investissements massifs, c'est important d'avoir acc\u00e8s aussi aux aux investisseurs de la bourse et d'offrir une opportunit\u00e9 d'investir dans l'innovation, \u00e7a je crois que le plancher est une des rares entreprises en Europe d'\u00eatre 100 pourcent sur sur le stockage d'\u00e9nergie et d'offrir aux investisseurs de participer \u00e0 cette croissance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [93%] :\r\nJacques Boppe, avec Olivier Schorderet, un 5\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour en Su\u00e8de, suite \u00e0 la transplantation d'un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile la m\u00e9thode \u00e9galement autoris\u00e9e en France et aux \u00c9tats-Unis fait d\u00e9bat, elle relance les discussions sur la m\u00e9decine reproductive d'autant plus que si les transplantations sont pratiqu\u00e9es \u00e0 partir de donneuses vivantes des chercheurs examinent d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de pr\u00e9lever l'organe sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale et en Suisse, Sophie cela en groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:31) [91%] :\r\nImplant\u00e9 un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile pour lui permettre d'avoir des enfants, une op\u00e9ration lourde et passablement risqu\u00e9 pour la donneuses la greffe d'ut\u00e9rus pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes \u00e9thiques, d'autant plus qu'elle n'est pas vital pour la patiente Daniel Wirth, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:49) [89%] :\r\nCette technique n\u00e9cessite le recours \u00e0 de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s, le pr\u00e9l\u00e8vement est tr\u00e8s long et difficile, et il peut y avoir toute une s\u00e9rie de complications actuellement ce n'est r\u00e9serv\u00e9e qu'\u00e0 quelques \u00e9quipes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:05) [94%] :\r\nPourtant, un 1000000 et demi de femmes seraient concern\u00e9es, victime d'un cancer ou d'une malformation de la matrice alors doit -on pr\u00e9lever l'ut\u00e9rus sur des patientes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, Philippe Morel, vice- pr\u00e9sident de Suisse Transplant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:20) [88%] :\r\nIl est parfaitement envisageable d'utiliser des ut\u00e9rus de donneuses d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re controvers\u00e9e qu'on pr\u00e9l\u00e8ve d'autres organes, et il y a en Suisse, un groupe de travail de Suisse Transplant qui actuellement travaillent sur ce sujet va faire des recommandations et va viser \u00e0 obtenir, je pense, une autorisation de faire sous certaines conditions \u00e9videmment tr\u00e8s ces greffes d'ut\u00e9rus qui serviront \u00e0 la fois pour les 100 de transplantation et pour les patients potentiellement receveuse mais \u00e9galement au plan de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur la transplantation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:49) [91%] :\r\nAvec le d\u00e9veloppement de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la greffe d'ut\u00e9rus a le vent en poupe mais loin d'\u00eatre un organe comme les autres, la ma\u00eetrise, pose des questions de soci\u00e9t\u00e9, des questions jusqu'alors in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:03) [88%] :\r\nEn hockey sur glace Davos quitte la Ligue des champions, la t\u00eate haute, battu 5 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, les grisons signent un beau 1 partout, G\u00f6teborg, il s'en vont donc en demi- finale et puis en ligue A Bienne s'impose 6 \u00e0 2 sur le le sur Lugano Gen\u00e8ve- Servette bat Berne 4, un Ambri-Piotta s'impose 3 2 sur double et en ligue B victoires pour Vi\u00e8ge Ajoie et La Chaux-de-Fonds mais d\u00e9faite pour Martigny. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:00:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AC0565D-AF85-43EC-A69A-3147C3E0B485", "internalArchiveId": "4AC0565D-AF85-43EC-A69A-3147C3E0B485", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, magistrat genevois en charge de l'am\u00e9nagement, logement et \u00e9nergie;BAUGARTNER;Baumgartner , Georges ;Isabelle Chevalley,conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise;Daniel Wirtner, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne;Philippe Morel; vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant;Ettore Scola, cin\u00e9aste italien\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/GE ZONES DE LOISIRS CONTRAIGNANTES ITV HODGERS (PRIMEUR)) Le canton et la ville de Gen\u00e8ve vont mettre \u00e0 disposition des lieux alternatifs pour les sorties et la culture. Selon nos informations, un p\u00e9rim\u00e8tre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini pr\u00e8s de la pointe de la Jonction. Les autorit\u00e9s r\u00e9pondent ainsi \u00e0 la p\u00e9tition de soutien \u00e0 l'Usine qui avait r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 13'000 signatures en d\u00e9cembre. Les pr\u00e9cisions d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat en charge de l'am\u00e9nagement\r\nDes propos recueillis par Laetitia Guinand \r\nEt le conseil d'\u00e9tat pr\u00e9voit aussi d'int\u00e9grer dans le plan directeur cantonal la r\u00e9alisation de lieux culturels et de sortie pour chaque nouveau quartier.\r\n(22/MULTI TENNIS) Tennis... une nuit sans probl\u00e8me pour Belinda Bencic et Roger Federer \u00e0 l'open d'Australie. La saint-galloise a battu 6-3, 6-3 la Hongroise Timea Babos, et Roger Federer, s'est d\u00e9fait de l'Ukrainien Alexander Dolgo-polov 6-3, 7-5, 6-1. Tous deux acc\u00e8dent ainsi au 3\u00e8me tour. Et on peut le dire avec mention tr\u00e8s bien, puisqu'ils n'ont conc\u00e9d\u00e9 aucune balle de breaks \u00e0 leurs adversaires. On \u00e9coute la r\u00e9action de Roger Federer au micro de Bernardin Allemann...\r\nSON\r\nFederer, affrontera soit le Bulgare Grigor Dimitrov soit l'Argentin Marco Trungelliti, il le saura en fin de journ\u00e9e. Belinda Bencic, elle, se retrouvera face \u00e0 l'ukrainienne Katerina Bondarenko, ce sera vendredi\r\n(27/CHUTE BOURSES ASIE) Les bourses asiatiques toujours en chute libre ce matin. La bourse de Tokyo par exemple a perdu 3,7% au jourd'hui, c'est la plus forte baisse de ces 15 derniers mois. Une situation li\u00e9e \u00e0 la chute du prix du baril, il est pass\u00e9 en dessous des 28 dollars. Un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'offre de p\u00e9trole et la demande qui d\u00e9stabilise les march\u00e9s boursiers. Georges Baumgartner.\r\n(04/CAMPAGNE CONTRE  INIT. SPECULATION DENREES ALIMENTAIRES) L'intention a beau \u00eatre louable, elle n'aidera pas \u00e0 combattre la faim dans le monde: c'est ce que pense la droite, de l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire. Elle a lanc\u00e9 hier la campagne du NON au texte de la jeunesse socialiste. Un texte qui demande l'interdiction des investissements directs ou indirects dans les denr\u00e9es alimentaires et sur lequel les suisses voteront le 28 f\u00e9vrier prochain. Pour ses opposants, il est tout simplement id\u00e9ologique et nuisible pour l'\u00e9conomie suisse, Chrystel Domenjoz\r\nSON\r\n(D1/TRANSPLANTATION D'UTERUS) Et ce sujet maintenant, qui fait d\u00e9bat dans le milieu m\u00e9dical. La transplantation d'ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile. \r\nEn Su\u00e8de un cinqui\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour apr\u00e8s une intervention de ce type. Et la m\u00e9thode est aussi autoris\u00e9e en France et aux Etats-Unis. Mais la question reste controvers\u00e9e, ce d'autant plus que de chercheurs d'int\u00e9ressent maintenant \u00e0 la possibilit\u00e9 de prelever l'ut\u00e9rus sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale. En Suisse, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour traiter le sujet. Sophie Iselin \r\nSON\r\n(25/D\u00e9c\u00e8s Scola itv Scola) C'\u00e9tait un des derniers grands ma\u00eetres du cin\u00e9ma italien: Ettore Scola est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Rome \u00e0 l'\u00e2ge de 84 ans. Parmi ses quelques 40 films, des classiques, tels que \u00ab\u00a0Nous nous sommes tant aim\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Affreux, sale et m\u00e9chants\u00a0\u00bb et surtout \u00ab\u00a0Une Journ\u00e9e particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, fresque de la vie ordinaire sous le fascisme tourn\u00e9 en 1977 avec  Sophia Loren et Marcello Mastroianni. Connu pour ses opinions de gauche, Ettore Scola ne m\u00e9nageait pas ses critiques contre le groupe Berlusconi qui confisque selon lui la culture en Italie. Sujet qu'il a abord\u00e9 en 2009 lors d'une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene Euronews.\r\n(Br\u00e8ve sur le net) Non, il ne faut pas se faire d'illusion, les r\u00e9seaux sociaux ne permettent pas d'avoir plus d'amis...\r\nOn a beau en avoir ** ou 2000 par exemple sur  Facebook, il est impossible d'avoir de r\u00e9elles relations avec toutes ces personnes. Une \u00e9tude britannique publi\u00e9e aujourd'hui dans le journal \"Royal Society Open Science\" estime ainsi que le nombre maximum de personnes avec lesquelles on peut entretenir des relations sinc\u00e8res et fortes tourne autour des 150... Et ce serait \u00e0 cause de la taille de notre cerveau.... nous avons, en quelque sorte, chacun une quantit\u00e9 limit\u00e9e de capital social... qui tourne autour de 150 personnes....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408357", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7408375", "ece-7408357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T14:01:30Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl est 8 heures sur la 1\u00e8re le journal Tania Barril pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9tition de soutien \u00e0 l'Usine, Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9finir un p\u00e9rim\u00e8tre \u00e0 la culture alternative et \u00e0 la vie nocturne, c'est pr\u00e8s de la pointe de la Jonction que verra le jour, cette zone de sortie et d'autres, p\u00e9rim\u00e8tre de ce type pourraient voir le jour dans d'autres quartiers, les Suisses en forme ce matin sur les courts de l'Open d'Australie, Melinda Ben petite chat battu, l'endroit \u00e0 Babos de cette Roger Federer s'est lui d\u00e9fait de l'Ukrainien Alexander Dolgopolov, vous entendrez la r\u00e9action du B\u00e2lois dans quelques instants, la transplantation d'ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile, le sujet fait d\u00e9bat dans les milieux de la sant\u00e9, la pratique est autoris\u00e9e en Su\u00e8de dans le front sous aux \u00c9tats-Unis mais elle suscite des questions, notamment \u00e9thiques, c'est le cas \u00e9galement Suisses ou un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [96%] :\r\nLe canton et la Ville de Gen\u00e8ve vont mettre \u00e0 disposition des lieux alternatifs pour les sorties et la culture, selon nos informations, un p\u00e9rim\u00e8tre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, pr\u00e8s de la pointe de la Jonction, les autorit\u00e9s r\u00e9pondent ainsi \u00e0 la p\u00e9tition de soutien \u00e0 l'usine, qui avait r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 13000 signatures en d\u00e9cembre, les pr\u00e9cisions d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00c9tat en charge de l'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, moi je crois que l'usine a men\u00e9 un combat n\u00e9cessaire et salutaire, finalement, on est dans une logique \u00e0 Gen\u00e8ve ou en Suisse, o\u00f9 l'on subit une vague conservatrice ou on ne tol\u00e8rent plus la diff\u00e9rence, et au bout d'un moment qu'on l'on dresse telle cat\u00e9gorie de la population contre telle autre, on aboutit \u00e0 des conflits tels qu'on les a connus r\u00e9cemment dans une nuit tragique \u00e0 Gen\u00e8ve, il est important de prot\u00e9ger finalement \u00e0 un certain nombre d'espaces pour la vie culturelle nocturne \u00e0 une vie nocturne accessible aux plus jeunes, il est n\u00e9cessaire pour cela d'int\u00e9grer finalement ces lieux dans les les plans le cas les \u00e9cart\u00e9, c'est-\u00e0-dire on a moins la planification afin de d\u00e9cr\u00e9ter de mani\u00e8re politique que par exemple le prix au m\u00e8tre carr\u00e9 est 2 fois moins cher que celui d'un bureau classique, donc il faut une volont\u00e9 politique on amont pour frire des prix accessibles et par cons\u00e9quent d'avoir une bi\u00e8re, un prix d\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Laetitia Guinand et le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9voit aussi d'int\u00e9grer dans le plan directeur cantonal la r\u00e9alisation de lieux culturels et de sortie pour chaque nouveau quartier tennis une nuit sans probl\u00e8me pour Belinda Ben situ\u00e9 Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie, la saint-galloise a battu 6 3 6 3 la Hongroise estim\u00e9e \u00e0 Babos et Roger Federer s'est d\u00e9fait de l'Ukrainien Alexander Dolgopolov 6 3 7 5 6 1 tous deux acc\u00e8dent ainsi au 3\u00e8me tour et on peut le dire avec mention tr\u00e8s bien, puisqu'ils n'ont conc\u00e9d\u00e9 aucune balle de break \u00e0 leurs adversaires, on \u00e9coute la r\u00e9action de Roger Federer au micro de Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [83%] :\r\nLes conditions \u00e9taient, ils \u00e9taient tr\u00e8s rapides, fallait bien servir parce que s'y \u00e9tait pris trop de fois dans l'\u00e9change, surtout sur des jeux de service, c'est vrai que \u00e7a peut devenir dangereux, comme on a vu hier si l'autre il prend des risques, donc pour l'heure, c'est quelqu'un qui prend des risques, ben et \u00e7a paie voil\u00e0 alors c'est pour \u00e7a, c'\u00e9tait important de bien servir \u00e7a, j'ai fait le 2\u00e8me set, c'\u00e9tait clair parce que, honn\u00eatement, c'est l\u00e0 ou dans le a sauv\u00e9 quelques balles de break important, il est entre un peu dans le match aussi d'un petit moment j'aussi comment se joue un peu plus passifs juste parce que j'avais l'impression de de vouloir juste mette la balle dedans pour lui donner la chance de rater principe j'aime pas faire \u00e7a, mais alors le break au 2\u00e8me set, c'\u00e9tait vraiment m\u00e9ga important et au 3\u00e8me apr\u00e8s, c'\u00e9tait, j'ai pu jouer plus librement et j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s content et satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [90%] :\r\nRoger Federer affrontera soit le Bulgare Grigor Dimitrov soit l'argentin Marcos trombes d'\u00e9lite, il le sera en fin de journ\u00e9e, B\u00e9linda Benchikh, elle se retrouvera face \u00e0 l'ukrainienne Katarina Katarina von der une cause, ce sera vendredi, les bourses asiatiques toujours en chute libre ce matin, la Bourse de Tokyo par exemple a perdu3,7 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, c'est la plus forte baisse de ces 15 derniers mois une situation li\u00e9e \u00e0 la chute du prix du baril il est pass\u00e9 en dessous des 28 dollars un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'homme de p\u00e9trole et la demande qui d\u00e9stabilise les march\u00e9s boursiers, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [90%] :\r\nLes investisseurs en Asie, estime que la surabondance de p\u00e9trole devrait persister durant toute l'ann\u00e9e 2016 et m\u00eame au-del\u00e0, le retour du p\u00e9trole iranien sur les march\u00e9s pourrait faire tomber le prix du brut \u00e0 25 dollars et peut-\u00eatre moins, selon la banque mise au repos \u00e0 Tokyo la bourse d'Hong-Kong recule de3,8 pourcent les les investisseurs se demandent si les autorit\u00e9s de Hong-Kong vont mettre fin \u00e0 l'arrimage du dollar de Hong-Kong au dollar am\u00e9ricain depuis son niveau le plus haut atteint en ao\u00fbt du dernier la Bourse de Tokyo c\u00e8de 21 pourcent de de sa valeur pour les investisseurs japonais, la Chine n'est qu'une partie du probl\u00e8me, m\u00eame s'il se demande pendant combien de temps encore, la Chine pourra puiser dans ses r\u00e9serves de change pour d\u00e9fendre sa monnaie pour les investisseurs japonais, l'\u00e9rosion des prix du p\u00e9trole illustrent la fin de l'expansion \u00e9conomique aux \u00c9tats-Unis au moment m\u00eame o\u00f9 le FMI met en garde contre un possible d\u00e9raillement de l'\u00e9conomie mondiale, Georges Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [95%] :\r\nL'intention \u00eatre louable, elle n'aidera pas \u00e0 combattre la faim dans le monde, c'est ce que pense la droite de l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, elle a lanc\u00e9 hier la campagne du non au texte de la jeunesse socialiste, un texte qui demande l'interdiction des investissements Directs ou indirects dans les denr\u00e9es alimentaires et sur lequel les Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier prochain pour les opposants, ce texte est tout simplement id\u00e9ologique et nuisible pour l'\u00e9conomie suisse, Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [91%] :\r\nDes pertes d'emplois et de recettes fiscales, voil\u00e0 ce que craint la droite, ce qui a uni ses forces pour l'occasion, car l'interdiction voulue par la Jeunesse socialiste ne concernerait que la Suisse, nul doute, pour le comit\u00e9, que les entreprises touch\u00e9es vont alors d\u00e9localis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger et pour celles qui choisiraient de rester tout de m\u00eame, l'autorit\u00e9 de surveillance cr\u00e9\u00e9e pour l'occasion engendrerait un monstre bureaucratique, mais l'objectif, combattre la faim dans le monde, cet objectif est louable, sauf que ce n'est pas le meilleur moyen d'y arriver, selon la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [94%] :\r\nTout le monde est contre la faim dans le monde, simplement il faut s'attaquer aux vrais probl\u00e8mes, les vrais probl\u00e8mes de la faim, c'est la guerre, c'est les probl\u00e8mes climatiques sur les probl\u00e8mes de stockage, c'est pas les jeunes socialistes qui vont emp\u00eacher la s\u00e9cheresse qui en train d'avoir lieu en Afrique aujourd'hui, c'est totalement ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:20) [87%] :\r\nEt concernant la sp\u00e9culation sur les dans les alimentaires les partis bourgeois estime avoir fait un pas dans la direction des initiants le Parlement a repris des mesures r\u00e9gulatrices en vigueur aux \u00c9tats-Unis et dans l'Union europ\u00e9enne, une personne ne peut ainsi parce accaparer tout un march\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 toute seule des prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [95%] :\r\nEt ce sujet maintenant qui fait d\u00e9bat dans le milieu m\u00e9dical, la transplantation d'ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile en Su\u00e8de un cinqui\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour, apr\u00e8s une intervention de ce type et la m\u00e9thode est aussi autoris\u00e9e en France et aux \u00c9tats-Unis, mais la question reste controvers\u00e9e, ce sont plus que des chercheurs s'int\u00e9ressent maintenant \u00e0 la possibilit\u00e9 de pr\u00e9lever l'ut\u00e9rus sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale en Suisse, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour aborder le sujet suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [92%] :\r\nImplant\u00e9 en ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile pour lui permettre d'avoir des enfants, une op\u00e9ration lourde et passablement risqu\u00e9 pour la donneuse la greffe d'ut\u00e9rus pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes \u00e9thiques, d'autant plus qu'elle n'est pas vital pour la patiente Daniel Wirth, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:21) [90%] :\r\nCette technique n\u00e9cessite le recours \u00e0 de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s, le pr\u00e9l\u00e8vement est tr\u00e8s long et difficile, et il peut y avoir toute une s\u00e9rie de complications actuellement ce n'est r\u00e9serv\u00e9e qu'\u00e0 quelques \u00e9quipes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:37) [93%] :\r\nPourtant, un 1000000 et demi de femmes seraient concern\u00e9es, victime d'un cancer ou d'une malformation de la matrice alors doit -on pr\u00e9lever l'ut\u00e9rus sur des patientes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, Philippe Morel, vice- pr\u00e9sident de Suisse Transplant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:52) [90%] :\r\nIl est parfaitement envisageable d'utiliser des ut\u00e9rus de de ne se d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re controvers\u00e9e qu'on pr\u00e9l\u00e8ve d'autres organes, et il y a en Suisse, un groupe de travail de Suisse Transplant qui actuellement travaillent sur ce sujet va faire des recommandations et va viser \u00e0 obtenir, je pense, une autorisation de faire sous certaines conditions \u00e9videmment tr\u00e8s ces greffes d'ut\u00e9rus qui serviront \u00e0 la fois pour les fins de transplantation et pour les patients potentiellement receveuse mais \u00e9galement au plan de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur la transplantation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:21) [91%] :\r\nAvec le d\u00e9veloppement de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la greffe d'ut\u00e9rus a le vent en poupe mais loin d'\u00eatre un organe comme les autres, la matrice pose des questions de soci\u00e9t\u00e9, des questions jusqu'alors in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [93%] :\r\nC'est un des derniers grands ma\u00eetres du cin\u00e9ma italien Ettore Scola, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Rome \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans de 4 ans parmi ces quelque 40 films des classiques tels que nous sommes tent\u00e9s mais affreux, sales et m\u00e9chants et surtout une journ\u00e9e particuli\u00e8re, fresque de la vie ordinaire sous le fascisme, tourn\u00e9 en 1977 avec Sophia Loren et Marcello Mastroianni, connu pour ses opinions de gauche Ettore Scola ne m\u00e9nageait pas ses critiques contre le groupe Berlusconi qui confisque selon lui de la culture en Italie, sujet qu'il a abord\u00e9 en 2009 lors d'une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene EuroNews. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [80%] :\r\nPoulter, on a un co\u00fbt, mais de la volont\u00e9 ou non ce que je vous savez le le cin\u00e9ma ce n'est pas comme le travail d'un \u00e9crivain ou d'un bain entre de dire ce qu'ils veulent \u00e9chapper aux pressions financi\u00e8res diverses ACA parce qu'une toile ou une feuille de papier leur suffit on a \u00e9t\u00e9 les cartes il chinois une fatwa, le cin\u00e9ma est aussi une r\u00e9alit\u00e9 industrielle l'ann\u00e9e Olivier \u00e0 la presse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qui s'sont la propri\u00e9t\u00e9 de Berlusconi et m\u00eame le cin\u00e9ma d\u00e9pend en grande partie de l'eau et la Queen que sujet quoi pas et nous sommes en ce qui me concerne, je ne suis pas raison, adieu aux bien voil\u00e0 de penser que ma voix doit continuer \u00e0 hurler \u00e0 parce que c'est n\u00e9cessaire parce que c'est indispensable, non, ce sont les jeunes qui doivent le faire, ils le font d'ailleurs parce que ce sont 2 voir qui sont concern\u00e9s, mais bon on va alofa non oui, tout comme le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [90%] :\r\nNon, il ne faut pas se faire d'illusions, les r\u00e9seaux sociaux ne permettent pas d'avoir plus d'amis, on a beau en avoir 500000 ou 2000, par exemple, sur Facebook, il est impossible d'avoir de r\u00e9elles relations avec toutes ces personnes une \u00e9tude britannique publi\u00e9e aujourd'hui dans le journal, voil\u00e0 l'Society Open Science estime ainsi que le nombre maximum de personnes avec lesquelles on peut entretenir des relations sinc\u00e8res et fortes tourne autour des 150 et ce serait \u00e0 cause de la taille de notre cerveau, nous avons en quelque sorte chacun une quantit\u00e9 limit\u00e9e de capital social qui tourne donc autour de 150 personnes ce tr\u00e8s de sens que vous tilt bon sur vous avez impos\u00e9 plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:41) [88%] :\r\n\u00e7a fait des amis virtuels en tout cas on peut, on peut dire \u00e7a, mais peu profond, visiblement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T07:14:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1487344", "internalArchiveId": "AA1601487214", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7425460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7425461.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Yvan Perrin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de l\u2019UDC cantonale neuch\u00e2teloise", "La neige a perturb\u00e9 le trafic sur l'ensemble de l'arc l\u00e9manique", "L'invit\u00e9 culturel: le trompettiste Erik Truffaz pr\u00e9sente \"Doni Doni\", son nouvel album", "Tennis/ Open d'Australie: Stan Wawrinka et Timea Bacsinszky ont tous deux remport\u00e9 leur premier match \u00e0 Melbourne", "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Michel Tournier est mort \u00e0 91 ans", "L'\u00e9pid\u00e9mie \"Zika\" inqui\u00e8te fortement les autorit\u00e9s en Am\u00e9rique latine", "VS/ Le Minimag: le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui relie Riddes \u00e0 Is\u00e9rables est jug\u00e9 d'utilit\u00e9 publique", "Initiative \"Non \u00e0 la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\": entretien avec Mathias Reynard (PS/VS), membre du comit\u00e9 d'initiative", "Initiative \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage\": r\u00e9action d'Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente des Verts", "France: les autorit\u00e9s ont commenc\u00e9 \u00e0 raser une partie de la jungle de Calais", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9fis qui l'attendent sont tr\u00e8s importants.", "A Gen\u00e8ve, l'a\u00e9porort annon\u00e7ait retards et avions d\u00e9tourn\u00e9s.", "Rafael Nadal s'est inclin\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale contre son compatriote Verdasco.", "Il est notamment l'auteur de \"Vendredi ou la vie sauvage\" et du \"Roi des Aulnes\".", "La maladie est transmise par les moustiques tigres. Il n'existe pour l'heure pas de traitement ni de vaccin.", "L'installation est indissociable du village de montagne.", "Ses habitants ont d\u00fb quitter les lieux, certains ont rejoint le nouveau camp de containers install\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7320622", "ece-7321440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T15:02:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023086\r\nDate de transcription : 20-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:08) [66%] : \r\nOui, on voit oui, c'est tout, j'ai pas mon t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 cheval, rappelez vous \u00eates un besoin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:29) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 19 janvier 2016 la neige tout d'abord qui a perturb\u00e9 la matin\u00e9e d'une grande partie des romans tomb\u00e9e en quantit\u00e9 suffisante pour rendre le trafic difficile par endroits, le reportage sur les routes vaudoises notamment la destruction de la jungle de Calais, l'un des plus grands bidonvilles d'Europe qui accueille les migrants stopp\u00e9s aux portes de l'Angleterre, une partie des logements de fortune ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 poussant ses habitants \u00e0 trouver refuge ailleurs l'alerte aux Verts et au virus Zi-Qar en Am\u00e9rique latine une \u00e9pid\u00e9mie qui touche des dizaines de milliers de personnes parmi lesquelles des centaines de femmes enceintes, les feux de Suisse risque malformation et m\u00eame d\u00e9c\u00e8s notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, nous emm\u00e8ne entre Reed et il verra blanc t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique une installation d\u00e9clar\u00e9e d'utilit\u00e9 publique comme une demi- douzaine d'autres dans la r\u00e9gion et le plaisir de recevoir le trompettiste aux 500000 album Erik Truffaz, 3 ans apr\u00e8s, elle tient pour de la r\u00e9ponse sur il publie un nouvel album en Quartet avec la chanteuse malienne Rokia Traor\u00e9 et Oxmo Puccino souffle et libert\u00e9 rencontre en fin de journal, c'est sur l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:29 > 0:02:41) [91%] : \r\nQue l\u00e9maniques plus particuli\u00e8rement que la neige a jou\u00e9 des tours aux usagers sur les autoroutes et en dehors des agglom\u00e9rations \u00e0 Gen\u00e8ve l'a\u00e9roport annon\u00e7ait retard et avions d\u00e9tourn\u00e9s Jo\u00ebl Boissard J\u00e9r\u00f4me Galichet Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:42 > 0:02:51) [95%] : \r\nElle \u00e9tait annonc\u00e9e, elle est arriv\u00e9e pendant la nuit, la neige a recouvert une partie de la Suisse romande ce matin, Gen\u00e8ve, c'est sous un \u00e9pais manteau blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:51 > 0:03:00) [78%] : \r\nDonc il y a pas de jeunes, pour les v\u00e9los, c'est super, j'adore, une fille qui a 6 mois j'aimerais qu'il McDonald's vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:00 > 0:03:12) [94%] : \r\nEn ville, la neige a provoqu\u00e9 quelques retards sur les lignes de bus quant aux automobilistes, ils ont d\u00fb faire preuve d'un peu plus de patience, il y a eu quelques embouteillages sur les routes et les autoroutes, mais sans grosse perturbations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:19) [72%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9, avec un petit peu de retard quand m\u00eame s'arr\u00eater tout juste rouler un peu plus calmement autrement ce qui se passe pour un \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:19 > 0:03:30) [91%] : \r\nDepuis hier soir les services des routes avaient anticip\u00e9 l'arriv\u00e9e de la neige dans le canton de Vaud les saleuses et les camions de d\u00e9neigement \u00e9taient mobilis\u00e9s depuis hier soir, pour \u00e9viter un chaos routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:30 > 0:03:41) [82%] : \r\nDans l'autoroute, on assure la viabilit\u00e9 24 heures sur 24 donc, l\u00e0 aussi il y a des gens qui sont permanentes qui vont \u00e0 minuit et 2 heures, pr\u00e9sident du matin pour assurer la viabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:41 > 0:03:51) [92%] : \r\nFinalement, en ville, la neige a surtout fait des heureux, les enfants ont pu r\u00e9aliser leur 1er bonhomme de neige et \u00e7a risque de durer m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce de nouveaux flocons pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:52 > 0:04:33) [91%] : \r\nLe constructeur Renault confirme ce matin le rappel d'environ 15000 voitures pr\u00e9sentant un d\u00e9faut du syst\u00e8me de d\u00e9pollution, l'op\u00e9ration a d\u00e9but\u00e9 en novembre 2015, selon le directeur de l'ing\u00e9nierie du groupe, une erreur, je cite, de param\u00e9trage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte l'\u00e9t\u00e9 dernier, une proc\u00e9dure de correction, mise au point, d\u00e9but septembre, sont concern\u00e9s les mod\u00e8les capture di\u00e9sel de 110 chevaux, commercialis\u00e9 en France et en Europe, c'\u00e9tait l'un des plus grands bidonvilles d'Europe, symbole de la crise des migrants, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont commenc\u00e9 hier \u00e0 raser une partie de la jungle de Calais, ses habitants ont d\u00fb quitter les lieux, certains ont rejoint le nouveau camp de containers install\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:05:05) [93%] : \r\nIl ne reste plus rien des cabanes de migrants le long de la route menant tout port de Calais, une zone ras\u00e9e par les bulldozers 500 \u00e0 1200 personnes y vivaient sur les 4000 \u00e0 7000 occupants de la jungle raison officielle : emp\u00eacher les migrants de monter \u00e0 bord des camions embarquant pour l'Angleterre en d\u00e9but de semaine, ils ont re\u00e7u l'ordre de quitter leurs abris de fortune, certains emportent avec eux tout ce qu'il poss\u00e8de pour remonter leur abri plus loin, d'autres attendent le dernier moment pour partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:05 > 0:05:12) [87%] : \r\nOui, on n'a re\u00e7u aucune r\u00e9ponse, alors on attend qu'ils arrivent, certains disent qu'ils vont d\u00e9truire cette place demain morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:12 > 0:05:13) [67%] : \r\nIl est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:13 > 0:05:17) [94%] : \r\nDes associations aident les migrants \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager leurs affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:24) [90%] : \r\nOuais, on d\u00e9monte tous les abris pour les d\u00e9plac\u00e9s dans une zone plus s\u00fbre du camp de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:24 > 0:05:24) [65%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:25 > 0:05:45) [89%] : \r\nAu milieu de la jungle des containers attendent les migrants un camp pr\u00e9fabriqu\u00e9 de 1500 places propre et chauff\u00e9 pour leur offrir des conditions d'accueil plus digne, un nombre de places limit\u00e9, car l'objectif des autorit\u00e9s est de r\u00e9duire la taille du bidonville et, \u00e0 terme, de le faire dispara\u00eetre pour contraindre les migrants \u00e0 quitter la ville de Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:46 > 0:06:03) [96%] : \r\nLes images de l'h\u00f4tel Ritz \u00e0 Paris en flammes, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 vers 6 heures ce matin au dernier niveau du palace, place Vend\u00f4me, l'\u00e9tablissement est ferm\u00e9 depuis ao\u00fbt 2012 pour r\u00e9novation r\u00e9novation sa r\u00e9ouverture est pr\u00e9vue mi- mars, aucune victime n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 les causes du sinistre ne sont pas \u00e9tablies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:05 > 0:06:22) [94%] : \r\nL'\u00e9pid\u00e9mie du virus Zicha dans toute l'Am\u00e9rique latine notamment en Colombie, au Br\u00e9sil, une maladie transmise par les moustiques tigres et pour laquelle il n'existe pas de traitement ni de vaccin est particuli\u00e8rement dangereuse chez les femmes enceintes pouvant conduire au d\u00e9c\u00e8s du foetus Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:48) [86%] : \r\nUne campagne de sensibilisation contre les dangers du moustique tigre dans une femme, elle a de Rio de Janeiro, ces larves se d\u00e9veloppent dans l'eau stagnante au Br\u00e9sil, ce moustique transmet d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 o\u00f9 il y a, et surtout la dingue, responsable de pas moins de 800 63 morts l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais d\u00e9sormais il v\u00e9hicule un autre virus encore plus dangereux le syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:48 > 0:07:12) [83%] : \r\n\u00e0 la fin d'abeilles auraient plaisir dans ce d\u00e9guisement, elle repr\u00e9sente le moustique-tigre et ce moustique, il n'est pas seulement responsable de la dingue, aujourd'hui on sait qu'il est aussi porteur du chikungunya et du Zicha basique mais dans quelques unes nous avec ce costume, on cherche \u00e0 interpeller les enfants de mani\u00e8re ludique, mais aussi les jeunes, les adultes, les vieux, en fait c'est juste un sketch pour attirer l'attention sur les risques aucun Fantasy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:52) [89%] : \r\nIls naissent avec une bo\u00eete cr\u00e2nienne dont le diam\u00e8tre est inf\u00e9rieur \u00e0 la normale, les b\u00e9b\u00e9s dont la m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9e par le Zicha pr\u00e9sente cette malformation de la t\u00eate qui alt\u00e8re leur d\u00e9veloppement intellectuel, pas moins de 3174 cas de micro- ces familles ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s depuis l'apparition en 2015 au Br\u00e9sil de ce virus d'origine polyn\u00e9sienne 14 pays d'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes sont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s : les \u00c9tats-Unis recommandent dor\u00e9navant aux femmes enceintes d'\u00e9viter ces destinations dans le monde entier des laboratoires se mobilisent pour trouver une parade aux IKEA qui, pour l'instant n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:53 > 0:08:11) [94%] : \r\nRetour en Suisse Yvan Perrin est officiellement de retour en politique un an et demi apr\u00e8s sa d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat pour cause d'\u00e9puisement, hier soir, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sans surprise pr\u00e9sident de l'UDC cantonale neuch\u00e2teloise la confiance au sein du parti semble donc r\u00e9tabli mais des d\u00e9fis importants l'attendent Patrice Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:12 > 0:08:13) [62%] : \r\nIl faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:08:40) [91%] : \r\nPerrin, le retour en politique hier soir les r\u00e9flexes, revenez vite, avant m\u00eame son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC cantonale, comment vous sentez l\u00e0 ce soir pour 2 \u00e0 premi\u00e8res vues les retrouvailles avec les membres de son parti semble chaleureuse \u00e0 l'\u00e9cart des cam\u00e9ras l'Assembl\u00e9e pl\u00e9biscite largement Yvan Perrin, seul candidat en lice, avec plus de 80 pourcent des des voix, il prend la t\u00eate de l'UDC neuch\u00e2teloise apr\u00e8s 17 mois d'absence pour cause depuis seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:42) [66%] : \r\nGestion partag\u00e9e Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:43 > 0:09:04) [88%] : \r\nOui j'ai vot\u00e9 pour Yvan Perrin car nous avons cr\u00e9\u00e9 les jeunes \u00e7a Neuch\u00e2tel pas nous a beaucoup \u00e9paul\u00e9, je fais partie des gens qui consid\u00e8re qu'on doit donner une 2\u00e8me chance \u00e0 quelqu'un et que que celui qui n'a jamais eu un probl\u00e8me dans sa vie ben se l\u00e8ve des enjeux importants attendent maintenant le nouveau pr\u00e9sident il y a notamment les \u00e9lections communales cette ann\u00e9e et les cantonales en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:09:24) [88%] : \r\nL'objectif bien \u00e9videmment pour l'une et l'autre \u00e9lection ceux de progresser d'entr\u00e9e pour les communales dans Les ex\u00e9cutif l\u00e0 o\u00f9 nous le pouvons d'entr\u00e9e dans les l\u00e9gislatifs, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes absents et puis naturellement 2017, h\u00e9 bien, c'est au moins de garder intacte notre d\u00e9putation au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:24 > 0:09:34) [94%] : \r\nYvon Perrin qui dit avoir retrouv\u00e9 la sant\u00e9 compte aller jusqu'au bout de son mandat en 2018, reste que la fonction est expos\u00e9, comme l'explique cet ancien pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:47) [85%] : \r\nIl y a du stress, il faudra les \u00e9paules et les reins assez solides et c'est une charge de repr\u00e9sentation, d'abord dans le sens o\u00f9 \u00e9videmment compte les m\u00e9dias doivent s'adresser aux partis vont \u00e9galement cherch\u00e9 \u00e0 joindre la personne la plus repr\u00e9sentative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:47 > 0:09:55) [91%] : \r\nC'est aussi une charge d'organisation Yvon Perrin n'a plus le droit \u00e0 l'erreur, mais il conna\u00eet la fonction, lui qui a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 durant 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:55 > 0:09:56) [88%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:56 > 0:10:20) [92%] : \r\nHier, le PDC pr\u00e9sente \u00e0 ses arguments en faveur de son initiative contre la discrimination fiscale du mariage sur laquelle les Suisses voteront le 26 f\u00e9vrier ce matin, c'\u00e9tait le tour des opposants, ils d\u00e9noncent un texte, je cite, r\u00e9trograde principal grief il d\u00e9fini le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme plut\u00f4t qu'une taxation des couples ses adversaires milite pour une taxation individuelle, on \u00e9coute les arguments Daniel Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:20 > 0:10:41) [95%] : \r\nCe que nous ne voulons pas c'est sous pr\u00e9texte de voter, de faire voter le peuple sur une question d'\u00e9quit\u00e9 fiscale que l'on prenne une mesure r\u00e9trograde qui bloque tout d\u00e9bat sur l'acc\u00e8s au mariage des couples homosexuels, nous pensons que nous devons r\u00e9gler cette question d'\u00e9thique d'\u00e9quit\u00e9 fiscale, ind\u00e9pendamment de toute d\u00e9finition du mariage et men\u00e9 ces 2 d\u00e9bats s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:41 > 0:10:41) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:42 > 0:11:34) [93%] : \r\nLes employ\u00e9es de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, qui se sont vu retirer leur badge en d\u00e9cembre pour motif de s\u00e9curit\u00e9 ces employ\u00e9es \u00e9taient ce matin devant la presse, certains ont re\u00e7u un courrier de l'a\u00e9roport, confirmant qu'il s'agit d'une mesure provisionnelle en d'autres termes, ces retraits ne sont pas d\u00e9finitifs, la mesure aurait \u00e9t\u00e9 prise sur la base du plan de s\u00e9curit\u00e9 civile, la police fran\u00e7aise aurait transmis des informations d\u00e9favorables sur ses employ\u00e9es majoritairement fran\u00e7ais, une quarantaine de pompiers ont d\u00fb intervenir ce matin t\u00f4t \u00e0 Misery dans le canton de Fribourg, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans une ancienne \u00e9b\u00e9nisterie, peu avant 5 heures 30 hangar a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truit l'habitation attenante a pu \u00eatre sauv\u00e9, mais ses 2 occupants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s emmen\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, les causes de l'incendie reste pour l'heure ind\u00e9termin\u00e9es et on passe au sport avec vous Pierre Poli, on va commencer tout de suite avec une bonne nouvelle en tennis pour fabriquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:34 > 0:12:12) [85%] : \r\nEffectivement, on parle bien s\u00fbr de l'Open d'Australie qui se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame \u00e0 Melbourne, Stan disputait son 1er tour et il a gagn\u00e9, on le sait, il aime ce tournoi et l'adore m\u00eame il a gagn\u00e9 en 2013 et l\u00e0 il affrontait le Russe Dmitri Tursunov d\u00e9but de match, un tout petit peu compliqu\u00e9 pour Stan qui a d\u00fb sauver une balle de 1er set, il a finalement remport\u00e9 ce 1er set 7 jeux \u00e0 6 avant de remporter le suivant plus facilement 6 \u00e0 3 et puis l\u00e0, on a eu au tout d\u00e9but du IIIe si\u00e8cle premi\u00e8res \u00e9change m\u00eame on voit que Tursunov s'arr\u00eate de jouer, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s simple russe abandonne bless\u00e9 manifestement laissons donc la victoire \u00e0 son adversaire suisse qui menait d\u00e9j\u00e0 de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:12 > 0:12:24) [85%] : \r\n2 sets \u00e0 0 au tour suivant, Stan affrontera une vieille connaissance, le Tch\u00e8que Radek Stepanek m\u00e9fiance pour lui puisqu'il a perdu 5 7 7 matchs contre Stepanek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:24 > 0:12:49) [94%] : \r\nMais on vous rassure tout de suite en vous disant que la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait quand 2009, autant dire il y a un lustre, et puis \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9 pour les Vaudois et les Vaudoises du c\u00f4t\u00e9 de Melbourne puisque Tim\u00e9a Bachinski a profit\u00e9 de ce tournoi pour remporter son tout 1er match de l'ann\u00e9e, elle s'est impos\u00e9e contre la Tch\u00e8que Cath\u00e9rine Sinyakov en 2 sets 6 3 7 5, une rencontre qui a dur\u00e9 un peu plus d'une heure et demie, jeudi au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:49 > 0:13:02) [89%] : \r\nTim\u00e9a Bachinski affrontera l'Allemande Annika b\u00eate 55\u00e8me au classement mondial et c'est vraiment une bonne nouvelle pour elle qui se cherchait un tout petit peu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e depuis une blessure qu'il a tr\u00e8s tr\u00e8s longuement tenu \u00e9cart\u00e9 des cohortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:08) [86%] : \r\nAlors \u00e7a se passe plut\u00f4t bien pour les si \u00e7a se passe moins bien pour une premi\u00e8re surprise avec la ligne affirme Rafa\u00ebl Nadal d\u00e8s le 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:08 > 0:13:32) [92%] : \r\nEffectivement, \u00e0 l'issue de ce que l'on peut qualifier Agn\u00e8s de v\u00e9ritable match de D2 Titan il affrontait un de ses compatriotes espagnol Verdasco et un match qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement long : 4 heures et 41 minutes sous le Cagnard \u00e0 Melbourne, c'est plut\u00f4t un exploit pour les 2 hommes Verdasco 45\u00e8me jour mondial qui a fait la diff\u00e9rence dans le 5\u00e8me set qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s agressif qui a tent\u00e9 sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:32 > 0:13:54) [92%] : \r\nD\u00e8s que l'occasion se pr\u00e9sentait, il m\u00e8ne la 5 jeux \u00e0 2 dans le 5\u00e8me set et puis il va conclure quelques instants plus tard, Verdasco qui a m\u00e9rit\u00e9 sa victoire, qui a montr\u00e9 aussi les limites actuelles de nains date de Nadal pardon en plein doute depuis un an, c'\u00e9tait un lieu seulement la 2\u00e8me d\u00e9faite de la carri\u00e8re de Rafa\u00ebl Nadal au 1er tour d'un tournoi du Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:54 > 0:14:14) [83%] : \r\nMerci Pierre pour ce point tennis les transports en commun \u00e0 l'honneur cette semaine dans le 12 45 avec aujourd'hui un engin de saison en fonction depuis 74 ans, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui relie Rida Is\u00e9rables, indissociable du village de montagne installation appartient au canton, elle est jug\u00e9e d'utilit\u00e9 publique Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:21 > 0:14:28) [80%] : \r\n\u00e0 Is\u00e9rables, soit en d\u00e9cembre soit augmente le matin, c'est le mouvement descendant qui est privil\u00e9gi\u00e9e vers le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui m\u00e8ne \u00e0 la plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:32 > 0:14:37) [68%] : \r\nIl y a seulement 5 minutes 30 admissions pouvant leur voiture et pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:42 > 0:14:43) [84%] : \r\nRegardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:43 > 0:14:48) [85%] : \r\nR\u00e9nov\u00e9 en 2009, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique disait Rabelais tous les matins entre 7 heures et 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:50 > 0:15:07) [79%] : \r\nJ'ai laiss\u00e9 ma voiture en pleine \u00e0 l'habitude sans voiture mais \u00e7a arrivera pas avec le temps, comme les routes se pr\u00e9sente je de sant\u00e9 le \u00e7a va moins bien, parce qu'on partage discussion des amis pire c'est aussi un peu ce qu'on se retrouve il pourtant les gens qui sont press\u00e9s par exemple disparaissait infirmi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:11 > 0:15:21) [92%] : \r\nDepuis 1942 la t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique permet d'acc\u00e9der \u00e0 la vall\u00e9e vous habitants sont ainsi moins t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique a compl\u00e8tement chang\u00e9 leur mode de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:22 > 0:15:43) [81%] : \r\nSur le cordon ombilical simple vraiment ce qui nous relie historiquement et encore aujourd'hui avec le reste du monde avec l'appel, en particulier dans un village Euro c'est parti Is\u00e9rables avec relativement peu de places de parc, il vaut mieux avoir un transport public les types t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ceux qui permettent souvent de de laisser la voiture en pleine et puis de villages on peut s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:44 > 0:15:59) [88%] : \r\nEn 74 ans, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique a vu la topographie, l'accessibilit\u00e9 des lieux changer lui aussi a chang\u00e9, s'est modernis\u00e9 sous les yeux de Samuel, en poste depuis 15 ans tout est pilot\u00e9 depuis la station de rides, le facteur de risque principal devant et davantage sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:01 > 0:16:11) [77%] : \r\nJe m'en aille \u00e0 5 kilom\u00e8tres au kilo ici \u00e0 Riga durant 15 ici arrive, on a 2 donc la cabine tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:13 > 0:16:20) [57%] : \r\nAlors \u00e7a, bon c'\u00e9tait quinqua porteur alors de Kabylie, la cabine elle plus facilement et puisqu'vient tout qui bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:20 > 0:16:24) [90%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Poirier donc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:24 > 0:16:32) [76%] : \r\nConcession du terrain comme on dit ici, a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e pour une vingtaine d'ann\u00e9es, le cordon, les habitants du g\u00e9rable, n'est pas pr\u00e9datrice qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:36 > 0:17:14) [89%] : \r\nMais on va revenir \u00e0 l'actualit\u00e9 politique, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, la votation sur l'initiative PDC le 28 f\u00e9vrier nous voteront \u00e9galement sur l'initiative lanc\u00e9e par les Jeunes socialistes, non \u00e0 la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires pour les initiants qui dit sp\u00e9culation dit variations de prix inadmissible, selon eux, alors que certaines populations meurent de faim, mais leurs adversaires par le dans le coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, qui de surcro\u00eet pourrait co\u00fbter cher \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9conomie suisse pour en parler aujourd'hui, nous recevons Matias Reynard, bonjour, vous faites partie du comit\u00e9 d'initiative, alors vous n'attendez pas, j'imagine que cette initiative mettant terme \u00e0 la faim dans le monde qu'est-ce qu'elle peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:15 > 0:17:52) [91%] : \r\nElle ne pourra pas tout r\u00e9soudre, mais vous savez aujourd'hui un enfant qui meurt de faim, c'est un enfant qu'on assassine, c'est la formule qu'avait utilis\u00e9 Petitclerc lorsqu'il s'occupait justement de cette question de de l'alimentation, aujourd'hui il y a suffisamment de nourriture pour nourrir toute la plan\u00e8te et malheureusement par diff\u00e9rents m\u00e9canismes, dont la sp\u00e9culation qui est un jeu sur la nourriture simplement de jouer sur le prix de la de la nourriture, h\u00e9 bien de nombreuses populations ne peuvent pas avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 cette nourriture, en fait, il est prouv\u00e9 que la sp\u00e9culation augmente la fluctuation des prix et donc \u00e7a cr\u00e9e toute une s\u00e9rie de de probl\u00e8mes et donc \u00e7a cr\u00e9e concr\u00e8tement des famines, on peut pas justifier \u00e7a malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:52 > 0:18:08) [90%] : \r\nLa sp\u00e9culation augmente la l'\u00e9volution des prix dites-vous pour autant des scientifiques cit\u00e9s par vos adversaires semble-t-il notamment Universit\u00e9 l'ont d\u00e9montr\u00e9, c'est marginal, comme l'a fait par rapport \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, par rapport \u00e0 la politique est-ce que vraiment l'enjeu en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:08 > 0:18:08) [84%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:08 > 0:18:36) [89%] : \r\nAlors ce qui est reconnu par tous et vous avez raison de le dire, c'est que \u00e7a augmente la fluctuation des prix, \u00e7a augmente l'\u00e9volution des prix si on peut sauver un enfant, 2 enfants, 3 enfants, simplement en mettant un terme \u00e0 ce commerce absolument ignoble, h\u00e9 bien on doit le faire, c'est le n\u00f4tre s pense habilit\u00e9 de le faire, et puis vous savez lorsque j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 notre ministre Monsieur Yohann Schneider- Ammann en lui demandant si la sp\u00e9culation caus\u00e9s justement ces fluctuations de prix, h\u00e9 bien il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de le reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:36 > 0:18:46) [89%] : \r\nYann Schneider Ammann que vous citez et qui est le 1er \u00e0 le dire, le risque c'est de cr\u00e9er une administration, une lourdeur administrative, peut-\u00eatre m\u00eame de faire fuir les entreprises ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:46 > 0:19:12) [87%] : \r\nMais pas du tout parce qu'on ne demande pas de supprimer le le commerce qui a lieu autour des denr\u00e9es alimentaires, c'est un commerce qui est normal, ce qu'on ne peut pas accepter, c'est qu'on sp\u00e9cule l\u00e0 autour, qu'on joue avec cette nourriture que des personnes on achetant revendant rachetant en revendant en misant sur cette nourriture puisse se faire de l'argent et puis malheureusement h\u00e9 bien cr\u00e9er de, de, de graves fluctuations des prix qui cr\u00e9e ensuite des famines et je crois que c'est une responsabilit\u00e9, on peut pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:12 > 0:19:14) [85%] : \r\nJ'bien \u00e7a doit co\u00fbter \u00e0 l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:14 > 0:19:36) [89%] : \r\nMais \u00e7a ne co\u00fbtera pas l'\u00e9conomie suisse, \u00e9coutez ce ce ce discours l\u00e0, on entend \u00e0 chaque fois, je crois que l\u00e0 il faut \u00eatre un petit peu concret c'est pas du tout le commerce qui est touch\u00e9, c'est la sp\u00e9culation, mais comment vous pouvez justifier des morts dont des morts d'enfants par une question de de de commercialisation par une question d'donc loin de de la mort et je crois que vraiment c'est quelque chose qu'on ne peut qu'on ne peut pas accepter, on doit fixer une limite l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:36 > 0:19:59) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Mattias Reynard pour ces explications, je pr\u00e9cise que, demain, nous recevrons un adversaire d'initiative St\u00e9phane Robert, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association fa\u00eeti\u00e8re des entreprises du n\u00e9goce et du transport, on change totalement de sujet, Doni Doni, c'est le nouvel album d'Erik Truffaz qui vient de para\u00eetre, il est en train de le tourner comme on dit, le trompettiste et votre invit\u00e9 club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:59 > 0:20:32) [86%] : \r\nEt cet album figurez-vous fait passer par tous les \u00c9tats, avec pour guide une trompette qui est tant\u00f4t maternel, tant\u00f4t un petit peu africaine soudain assez viril et parfois la m\u00eame un qui adore c'est le go\u00fbt un peu ancestrales du cor des Alpes et puis \u00e9videmment un guide comme \u00e7a, on le suivrait loin les yeux ferm\u00e9s, bonjour Erik Truffaz bonjour alors, votre actualit\u00e9 c'est Denis bien s\u00fbr mais, hier soir vous \u00e9tiez sur sc\u00e8ne \u00e0 Paris avec Jacques Weber, un concert parler ce soir, vous \u00eates au Forum errant avec 2 et virtuose du piano pour une musique vous avez compos\u00e9 l'album sort demain, vous \u00eates en concert \u00e0 Strasbourg, comment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:32 > 0:20:33) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:20:44) [79%] : \r\nOui, alors se sont suis avec au fond qu'Dordogne sous voil\u00e0, je tiens \u00e0 le dire parce que ce qui est pianiste superbe et maintenant je vous prie de me reposer la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:44 > 0:20:47) [91%] : \r\nAh oui, non, comment \u00e7a va, vous \u00eates enfin avoir tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:47 > 0:20:54) [83%] : \r\nOn bien, je suis dans une belle dynamique et puis, la vie m'apporte de belles choses, je suis contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:54 > 0:21:08) [92%] : \r\nAlors, cet album, il y a 2 invit\u00e9s prestigieux et de qui a la chanteuse malienne Rokia Traor\u00e9 et il y a aussi, Oxmo Puccino, avec qui vous avez d\u00e9j\u00e0 fait des choses, c'est important, toujours pour vous de de cr\u00e9er des rencontres pour pour les album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:09 > 0:21:17) [90%] : \r\nOui, les rencontres, c'est la vie, c'est ce qui nous dynamise avec le groupe et qui nous permet de nous renouveler, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:17 > 0:21:23) [93%] : \r\nAlors on \u00e9coute si vous voulez bien pour commencer \u00e0 un extrait avec Rokia Traor\u00e9, comment ne pas les images, mais on l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:32 > 0:21:33) [100%] : \r\nPoitiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:33 > 0:21:34) [70%] : \r\nLe manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:41 > 0:21:48) [87%] : \r\nEt de remercier ses renvoyer l'ascenseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:48 > 0:21:58) [77%] : \r\nAlors que nous puissions Piero 4 heures et on disait qu'on a pas entendu en argumentant, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s peu au d\u00e9but qu'est-ce qui vous a attir\u00e9 dans dans cette voie, donc \u00e0 Traor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:58 > 0:22:12) [87%] : \r\nCe qui m'attire dans la voie de Rocky, Alain Traor\u00e9, c'est sa douceur, sa spontan\u00e9it\u00e9, sa po\u00e9sie, voil\u00e0 c'est une belle personne et puis elle elle embellit la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:13 > 0:22:22) [83%] : \r\nVous le disiez, en voyant les images, ce concert dont on a tir\u00e9 des extraits, il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, quelques jours apr\u00e8s les attentats de Paris c'\u00e9tait au Th\u00e9\u00e2tre du Bouffes du Nord, c'\u00e9tait oui j'imagine particulier de jouer \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:22 > 0:23:10) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait particulier je voulais annuler ce concert entend ce que quand j'\u00e9tais \u00e0 Paris le la veille, j'ai d\u00fb prendre un bus pour les Radio France y avait personne dans le bus \u00e9tait tout seul, c'\u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait tr\u00e8s lourd, et puis comme les, les gens qui organisait le concert intelligent qui avait suivi l'attentat au Bataclan, j'ai, et on a d\u00e9cid\u00e9 de le maintenir parce que la fin du monde, notre fa\u00e7on de finalement de de lutter contre les gens qui, quand m\u00eame, provoque un conflit de civilisations, c'est, c'est la culture, c'est notre arme la culture, donc on l'a maintenu et, finalement, c'\u00e9tait un peu un sas de de d\u00e9compression, c'\u00e9tait \u00e7a s'est bien pass\u00e9, \u00e7a nous a fait tout \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:10 > 0:23:17) [81%] : \r\nL'album s'appelle donc Doni Doni celle 19\u00e8me ou 20\u00e8me, on a remont\u00e9 plusieurs fois mais il y en a tellement qu'on n'est jamais s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:17 > 0:23:25) [69%] : \r\n\u00e7a je je vous laisse compte Doni Doni, \u00e7a veut dire petit \u00e0 petit, donc petit \u00e0 petit, o\u00f9 pouvoir compter d'album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:25 > 0:23:32) [83%] : \r\nEt quand je dis que vous de la 1000 voix, vous \u00eates d'accord, ou c'est vous \u00eates un cam\u00e9l\u00e9on, vous sentez cam\u00e9l\u00e9on dans la vie et dans la trompette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:33 > 0:24:05) [81%] : \r\nToute fa\u00e7on le le Laura si les racines du jazz, ce sont un peu calmer les n'est-ce que je suis, je suis, je suis un peu un cam\u00e9l\u00e9on, j'ai, j'ai dit je pourrais utiliser l'expression nous dit Allen j'aimerais me r\u00e9incarner en \u00e9ponge parce que l'\u00e9ponge \u00e0 la particularit\u00e9 d'absorber et de rejeter et le jazz se sent on absorbe plusieurs courants musicaux et et ont recr\u00e9\u00e9 et avec cette mati\u00e8re on refait donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:05 > 0:24:11) [81%] : \r\nEt on va revenir sur ce parcours riche s'il y en a, il continue d'\u00eatre riche et ce portrait est sign\u00e9 Julien va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:14 > 0:24:36) [78%] : \r\nSont reconnaissables entre 1000, celui de la trompette d'Erik Truffaz en fran\u00e7ais n\u00e9 en Suisse, que nous consid\u00e9rons comme telle, mais qui n'a pas encore la nationalit\u00e9 de Guillaume Tell cette seraient bref Erik Truffaz ceux destin\u00e9s aux classiques, puis \u00e0 16 ans Bang, le jeune gar\u00e7on tombe sur ma\u00efs d'\u00e9pices comme on tombe amoureux, et m\u00eame d'y avoir toujours Ma\u00eft\u00e9 en t\u00eate pourcent Negroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:47 > 0:24:48) [74%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:48 > 0:25:05) [85%] : \r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que Truffaz est devenu ce qu'il est inimitable, lui aussi, a travers\u00e9 10 une vingtaine au compteur, le trompettiste \u00e9volue entre jazz, musique \u00e9lectronique et contemporaine, ce qu'il aime c'est surprendre se surprendre et du coup, il multiplie les exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:14 > 0:25:26) [84%] : \r\nAccompagne Jacques Weber sur sc\u00e8ne en improvisant sur les mots de Duras et Moli\u00e8re, il \u00e9crit de la musique symphonique ou encore des concerts graphique avec le dessinateur Bilal \u00e9clectique je vous petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:32 > 0:26:00) [82%] : \r\nMais depuis 20 ans Erik Truffaz revient toujours \u00e0 son quartet form\u00e9 avec le bassiste lausannois Marcelo Julian et si certains membres ont chang\u00e9 au fil de descend le pianiste Beno\u00eet remplacer Patrick M\u00fcller, le batteur Arthur Natexis \u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s des ann\u00e9es New-Yorkaise a pris la place de marquer l'\u00c9tat le Quartet Erik Truffaz reste passionnant et d\u00e9concertant au fil des projets, il invite des voix il y a, Ed Harcourt \u00e0 Narbonne, Sophie Younger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:06 > 0:26:15) [91%] : \r\nPour leur dernier album, Doni Doni, non pas \u00e0 Lausanne et \u00e0 Bruxelles cette fois-ci, Erik Truffaz Quartet a re\u00e7u la Malienne Rokia Traor\u00e9 et le Malien Oxmo pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:22 > 0:26:33) [87%] : \r\nMerci, Erik Truffaz, on vous dit que vous dirigiez var alors ce Quartet parce qu'effectivement, retient votre nom, mais c'est aussi vraiment une v\u00e9ritable petite entreprise a un secret de long\u00e9vit\u00e9 souci que vous partagez tous les cachets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:34 > 0:27:03) [80%] : \r\nOui, pas les cachets d'aspirine \u00e0 non non le le la, finalement le on cr\u00e9e la musique ensemble, donc c'est un acte communautaire et il se doit, effectivement, que les b\u00e9n\u00e9fices David partag\u00e9, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a ma para\u00eet \u00e7a m'appara\u00eet le les fondements du socialiste, c'est de partager alors si les gens qui font de la politique de gauche faisaient \u00e7a, le monde irait mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:03 > 0:27:13) [84%] : \r\nEffectivement, vous partez pour une longue tourn\u00e9e, vous on disait il y a beaucoup d'chose en m\u00eame temps, mais beaucoup d'or sur sc\u00e8ne qu'est-ce qui vous l'pla\u00eet le plus, avant de monter sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:13 > 0:27:14) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:14 > 0:27:16) [95%] : \r\nVous avez quand m\u00eame toujours du plaisir, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:17 > 0:27:47) [81%] : \r\nCe qui me pla\u00eet le plus, c'est de donner du bonheur et dont on se voir c'est c'\u00e9tait change ces ces moments magiques, c'est oui, j'essaie toujours, c'est toujours pr\u00e9cieux urgent quoi hier soir franchement de devoir Weber \u00e0 Magog mais Jacques Weber \u00e0 ma gauche et puis tout \u00e0 coup, avoir silence, une salle de 1200 personnes et jouer juste un air de trompette comme j'aurais pu vous faire ici et je le ferai l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:47 > 0:27:48) [86%] : \r\nJean-Louis, la prochaine fois, il prend la trompette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:48 > 0:28:05) [77%] : \r\nCette promesse, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moment merveilleux, c'est c'est un moment magique et apr\u00e8s quand je quand on a Catherine ce on cr\u00e9e une sorte de mati\u00e8re sonore qui qui touche les gens, donc si on peut amener du bonheur sur terre et en recevoir, c'est merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:06 > 0:28:32) [86%] : \r\nEt c'est comme \u00e7a, donc vous vivez depuis de nombreuses ann\u00e9es et on vous le souhaite encore longtemps, alors l\u00e0 il y a plein de concerts annonc\u00e9s demain c'est \u00e0 Strasbourg, c'est un peu loin, ce soir, c'est au Forum pour une composition que vous avez \u00e9crite, donc avec un duo de pianiste \u00e0 au Forum errants et puis ce sera le 13 avril et puis la prochaine date ensuite, c'est le 21 f\u00e9vrier \u00e0 Berlin, j'ai tout dit, mettons tout et sur le site d'Erik Truffaz merci en tout cas d'\u00eatre venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:32 > 0:28:36) [91%] : \r\nMerci beaucoup, c'\u00e9tait un r\u00e9el plaisir et encore bravo pour le reportage le trouve super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:36 > 0:28:58) [83%] : \r\nEh ben dira je merci beaucoup en transmettra et puis c'est tout ce qu'merci, merci \u00e0 tous les 2 la disparition d'une figure du rock encore une Glenn Frey, l'un des fondateur et guitariste du groupe am\u00e9ricain \u00e9gal c'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il avait 77 ans, il souffrait de plusieurs maladies \u00e9gal c'est notamment en tube mondialement connu, H\u00f4tel California \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:28 > 0:29:42) [90%] : \r\nEt puis autre disparition, celle d'un monument de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, Michel Tournier est mort l'\u00e9crivain avait 91 ans, il avait remport\u00e9 le prix Goncourt pour Le roi des zones mais c'est surtout un livre pour enfants, vendredi ou la vie sauvage, qui l'avait rendu populaire Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:44 > 0:30:11) [89%] : \r\nEt demain, je ne pouvais plus r\u00e9pondre Michel Tournier \u00e0 la question : quel est le plus grand romancier fran\u00e7ais vivant l'hommage de Bernard Pivot sur Twitter fait \u00e9cho ce matin \u00e0 l'\u00e9motion de toutes celles et ceux qui ont lu Tournier, un jour, par choix personnel, ou sur les bancs de l'\u00e9cole, l'auteur fran\u00e7ais s'\u00e9tait impos\u00e9 comme un classique contemporain lui le philosophe contrari\u00e9, venu \u00e0 la litt\u00e9rature comme \u00e0 une terre \u00e9trang\u00e8re donc il restait fid\u00e8le au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:12 > 0:30:41) [91%] : \r\nJe respecte les formes traditionnelles avec des personnages, une histoire qui un d\u00e9but, un milieu, une fin des caract\u00e8res de la psychologie des adult\u00e8res des myst\u00e8res des crimes et tout \u00e7a, emprunt\u00e9 au roman traditionnel, un petit peu, si vous voulez comme un m\u00e9t\u00e8que pour reprend de l'expression qui est fra\u00eechement naturalis\u00e9 respectent scrupuleusement les usages du de sa nouvelle patrie et ne va pas commencer \u00e0 tout casser, autour de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:41 > 0:31:00) [91%] : \r\nParmi ses Oeuvres les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Roi des aulnes, prix Goncourt en 1970 puis adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Wolker Schl\u00f6ndorff et vendredi ou les Limbes du Pacifique, son 1er roman sorti en 1967 des textes o\u00f9 l'humain croise le mythe, v\u00e9ritable fil rouge d'une oeuvre \u00e0 la port\u00e9e universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:00 > 0:31:13) [88%] : \r\nJe crois que tout homme du seul fait qu'il est homme est un \u00eatre en tout \u00e0 fait incarner est prisonnier de sa vie quotidienne et en m\u00eame temps est intemporelle parce que il vit dans les limites, il a une mythologie \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:14 > 0:31:27) [81%] : \r\nPassionn\u00e9 par l'humain, m\u00eame s'il vivait \u00e9loign\u00e9 du monde dans un ancien presbyt\u00e8re Michel Tournier mais surtout la vie, comme en t\u00e9moigne l'\u00e9pitaphe qu'il s'\u00e9tait imagin\u00e9 jeter ador\u00e9, tu me l'a rendu au centuple merci la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:29 > 0:31:39) [88%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 18 heures 55 Couleurs locales, suivie du 19 32 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:48 > 0:31:51) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:09 > 0:32:39) [84%] : \r\nDemain matin, \u00e7a devrait se terminer, et apr\u00e8s c'est du temps sec et et apr\u00e8s la temp\u00e9rature, elle remonte donc vraiment Sia et et m\u00eame, alors on a beaucoup discut\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre 500 m\u00e8tres la limite des chutes de neige ici \u00e0 partir de cet apr\u00e8s- midi, donc \u00e7a pourrait progressivement tourn\u00e9 en cuisine, alors 500, c'est encore de la neige \u00e9tant 5 alors vraiment par la suite, avec juste un front chaud qui passe samedi c'est panique se font chaud nous am\u00e8ne des pr\u00e9cipitations ici et les temp\u00e9raments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:39 > 0:32:47) [90%] : \r\nAlors grimpe en altitude, alors la c'est confirm\u00e9 oui mais alors de dire \u00e0 quel point c'est la catastrophe ou pas pour le manteau neigeux, faut pas pleurer trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:47 > 0:32:55) [85%] : \r\nC'est ce r\u00e9jouir c'est \u00e7a que \u00e7a reste ouvert, je t'en prie voil\u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:00 > 0:33:02) [96%] : \r\nEt ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:03 > 0:33:05) [99%] : \r\nMerci Sophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:07 > 0:33:20) [78%] : \r\nNon, ah non c'est pas Sophie si Sophie parce que c'est parce que souviens plus qui j'ai fait, j'ai fait le tour des ce qui \u00e9taient des R\u00e9gis des r\u00e9alisateurs ce matin mais je j'Tierc\u00e9 dans le d\u00e9sordre en t\u00eate autre m\u00e9dia ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:21 > 0:33:28) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:33 > 0:34:14) [79%] : \r\nAlors Jacopin r\u00e9alisateur va Yvan Buttler, tu vois qui c'est, il y a toujours, tout comme se souvient pas de nom, il salue poupoune et \u00e7a fait \u00e7a fait 25 ans qu'on joue ensemble, aux \u00e9checs, puis des fois ils souviens pas de mon opinion salut pour pas on il existait venir chez moi pour Jos\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr mais c'est populaire, bon, il a 86 ans c'est ann\u00e9e ben porte bien et joue encore assez bien aux \u00e9checs, il y a, il y a une bonne Hillary a perdu en rapidit\u00e9 mais sur les sur les co\u00fbts, il y a une capacit\u00e9 de r\u00e9flexion qui encore excellente, \u00e7a fait vraiment plaisir, mais je vous assure le jeu d'\u00e9checs conserve les neurones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:56 > 0:34:57) [94%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:04 > 0:37:44) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour encore quelques chutes de neige ces prochaines 24 heures mais les quantit\u00e9s seront faibles \u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi, on devrait normalement retrouver un temps sec, en ce moment nous sommes sous un courant de nord- ouest humide qui nous a amen\u00e9 quelques chutes de neige la nuit pass\u00e9e, surtout ce matin, les quantit\u00e9s sont faibles nuages ce bloc par effet de barrages sur tous les versants nord des Alpes et au sud, on arrive \u00e0 profiter du soleil cet apr\u00e8s- midi, cette nuit, demain matin, il faudra encore s'attendre \u00e0 un peu d'activit\u00e9 mais par la suite l'oppression vont se renforcer \u00e0 partir de l'Atlantique, elle devrait nous amener \u00e0 un temps sec pour les journ\u00e9es de jeudi et le vendredi, cet apr\u00e8s- midi, les averses de neige devraient prendre un caract\u00e8re assez par sur le Jura, le plateau autour de aimant ou bien encore le long des Pr\u00e9alpes localement la limite des chutes de neige pas remont\u00e9e vers 500 m\u00e8tres autour du Liban ou bien encore sur le Chablais quelques d\u00e9bordements ne sont pas exclues sur le Valais, le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec, les \u00e9claircies auront des chances de se d\u00e9velopper et le soleil devrait \u00eatre encore assez g\u00e9n\u00e9reuse sur le Tessin centrale m\u00e9ridionale ou bien encore en Engadine dans l'Est, la limite des chutes de neige se situera plut\u00f4t vers 300 ME enfin ce soir, les pr\u00e9cipitations augmenteront tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement surtout les versants nord des Alpes, mais la limite des chutes de neige pour encore se maintenir par endroits vers 500 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures bien enfin des valeurs de saison devrait faire entre 0 et 2 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur les r\u00e9gions de plaine au nord 5 au Tessin, il fera 0 et \u00e9galement \u00e0 La Chaux-de-Fonds et moi 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur Ouest Nord-Ouest en montagne, des vents qui seront mod\u00e9r\u00e9 sur les cr\u00eates des Alpes, mais qui seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles sur les vallons jurassiens ou bien encore sur le plateau pendant la journ\u00e9e de mercredi, les pr\u00e9cipitations devraient rapidement se terminer le long du Jura, sur le plateau autour de Cl\u00e9ment mais ils vont continuer encore pendant quelques heures sur les Pr\u00e9alpes la limite des chutes de neige se situera aux alentours des 500 m\u00e8tres temps g\u00e9n\u00e9ralement sec en Valais avec des \u00e9claircies, m\u00eame chose pour m\u00eame soleil un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse \u00e9tant bien ensoleill\u00e9, tout au sud l'apr\u00e8s- midi bien progressivement les pr\u00e9cipitations vont se terminer le long des Pr\u00e9alpes la limite des chutes de neige remontera localement vers 700 m\u00e8tres mais le soleil au nord, or, encore de la peine \u00e0 percer les nuages, les \u00e9claircies, par contre, devait regagner du terrain sur le volet, ou bien encore sur la la.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, demain matin, il fera en moyenne 0 degr\u00e9s sur le plateau, mais localement jusqu'\u00e0 moins 5 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore moins 9 ans l'apr\u00e8s- midi, petite hausse par rapport \u00e0 aujourd'hui il pourra faire entre 2 et 3 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 4 au Tessin, les vents enfin seront encore de secteur Ouest Nord-Ouest mais vont surtout souffl\u00e9 en montagne, ils auront de la peine \u00e0 s'installer jusqu'en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant et tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:44 > 0:37:45) [73%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:48 > 0:37:49) [80%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T12:30:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488965", "durationSec": 91, "title": "MI ZIKA_RTS000000707746", "excerpt": "Le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique Riddes - Is\u00e9rables, inaugur\u00e9 en 1942, appartient au canton du Valais. Itw du pr\u00e9sident de la commune d'Is\u00e9rables R\u00e9gis Monnet  et de l'employ\u00e9 Samuel Crettenand sur cette installation qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d'utilit\u00e9 publique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488966", "durationSec": 38, "title": "MI WAWRINKA 2_RTS000000707781", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC neuch\u00e2teloise a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de l'ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Yvan Perrin comme pr\u00e9sident de l'UDC cantonale, 18 mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission pour \u00e9puisement."}, {"internalArchiveId": "AA1601488967", "durationSec": 142, "title": "MI VS MAG TELEPHERIQUE_RTS000000707557", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de concerts et de clips-vid\u00e9o du trompettiste de jazz Erik Truffaz et de son groupe de musique jazz Erik Truffaz Quartet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488968", "durationSec": 105, "title": "MI UDC NEW PRESIDENT_RTS000000707685", "excerpt": "Itw de la copr\u00e9sidente Les Verts Ad\u00e8le Thorrens, oppos\u00e9e \u00e0 l'initiative populaire \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" qui sera soumise \u00e0 la votation f\u00e9d\u00e9rale du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1489141"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488969", "durationSec": 134, "title": "MI TRUFFAZ PORTRAIT 2_RTS000000707778", "excerpt": "Sc\u00e8ne de rue, circulation routi\u00e8re, embouteillages et itw de rue par temps neigeux alors que la neige est tomb\u00e9e sur une partie de la Suisse romande. Itw du responsable vaudois de l'exploitation des routes Eric Diserens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "JAZZ", "TROMPETTE"], "thematicPersons": ["TRUFFAZ, ERIK"], "sequenceIds": ["1489229", "1489249"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488970", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE OMITE CONTRE PDC_RTS000000707776", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal, qui a perdu son match du 1er tour de l'Open d'Australie de tennis ATP face \u00e0 l'Espagnol Fernando Verdasco sur le score de 6-7, 6-4, 6-3, 6-7, 2-6 et 4 heures 41 de jeu.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488971", "durationSec": 29, "title": "MI RITZ_RTS000000707624", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives d'\u00e9crivain Michel Tournier suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s."}, {"internalArchiveId": "AA1601488972", "durationSec": 21, "title": "MI RENAULT RAPPEL_RTS000000707688", "excerpt": "Pompiers sur le lieu de l'incendie nocturne qui s'est d\u00e9clar\u00e9 dans une ancienne \u00e9b\u00e9nisterie \u00e0 Misery-Curtion dans le canton de Fribourg."}, {"internalArchiveId": "AA1601488973", "durationSec": 72, "title": "MI NEIGE_RTS000000707759", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne des opposants \u00e0 l'initiative populaire \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" qui sera soumise \u00e0 la votation du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["NEIGE", "NEIGEUX", "SC\u00c8NE DE RUE", "EMBOUTEILLAGE", "HIVER", "HIVERNAL", "INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488974", "durationSec": 35, "title": "MI NADAL_RTS000000707605", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve de l'avocat Pierre Bayenet, du syndicaliste Syndicat Services Publics (SSP) Jamshid Pouranpir, et de Yann et Aboubaker, bagagistes travaillant sur le tarmac de l'A\u00e9roport international de Cointrin, suite au retrait provisoire de leur badge (carte d'identit\u00e9 a\u00e9roportuaire (CIA))  pour motif de s\u00e9curit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "VERDASCO, FERNANDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488975", "durationSec": 106, "title": "MI MICHEL TOURNIER_RTS000000707722", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "\u00c9CRIVAIN"], "thematicPersons": ["TOURNIER, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488976", "durationSec": 24, "title": "MI INCENDIE EBENISTERIE_RTS000000707559", "thematicGeographicals": ["MISERY"], "thematicThemes": ["ENNEIG\u00c9", "NOCTURNE", "INCENDIE", "POMPIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488977", "durationSec": 41, "title": "MI EAGLES 3_RTS000000707717"}, {"internalArchiveId": "AA1601488978", "durationSec": 27, "title": "MI DENREE ALIMANTAIRE_RTS000000707738"}, {"internalArchiveId": "AA1601488979", "durationSec": 19, "title": "MI COMITE CONTRE INIT PDC_RTS000000707782", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488980", "durationSec": 74, "title": "MI CALAIS JUNGLE_RTS000000707779", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488981", "durationSec": 25, "title": "MI BASCINZKY_RTS000000707619"}, {"internalArchiveId": "AA1601488982", "durationSec": 28, "title": "MI AEROPORT LICENCIES_RTS000000707742", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489340", "durationSec": 47, "title": "EXTRAIT ALBUM TRUFFAT_RTS000000707756"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601489030", "summary": "Nocturne : itw Yvan Perrin, ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. \nYvan Perrin discutant avec d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC neuch\u00e2teloise. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s f\u00e9licitant Yvan Perrin. Itw Michael Esseiva, membre fondateur Jeunes UDC neuch\u00e2teloise. Itw Jean-Charles Legrix, vice-pr\u00e9sident UDC neuch\u00e2teloise.\nItw Hughes Chantraine, ex-pr\u00e9sident UDC neuch\u00e2teloise.", "id": "1489141", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "CHANTRAINE, HUGHES"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489104", "summary": "Duplex Sion : itw Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.", "id": "1489216"}, {"internalArchiveId": "AA1601489117", "summary": "Plateau : itw Erik Truffaz, trompettiste Erik Truffaz Quartet.", "id": "1489229", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["TRUFFAZ, ERIK"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489137", "summary": "Paris, images culturebox, 17.11.2015  : extrait du concert d' Erik Truffaz Quartet, groupe de musique jazz, interpr\u00e9tant  Doni doni\" au Worldstock Festival. \n2007 : extrait du vid\u00e9oclip d'Erik Truffaz Quartet feat Ed Harcourt chantant \"Anonymous\".\n2008 : extrait du vid\u00e9oclip d'Erik Truffaz Quartet feat. Nya chantant \"Siegfried\".\nExtrait du vid\u00e9oclip d'Erik Truffaz Quartet feat. Sophie Hunger chantant \"Let me go\".\nExtrait du vid\u00e9oclip  d'Erik Truffaz Quartet feat. Oxmo Puccino chantant \"Le compl\u00e9ment du verbe\".", "id": "1489249", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "CONCERT DE JAZZ"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["TRUFFAZ, ERIK"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023086", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-57D078FF-1734-4380-8944-516C17FCFB68", "internalArchiveId": "57D078FF-1734-4380-8944-516C17FCFB68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : La vogue des frigos collectifs se r\u00e9pand en Suisse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Catherine Michel,  fondatrice de l'asosciation Berne ist Berne\r\n* * La vogue des frigos collectifs se r\u00e9pand en Suisse al\u00e9manique (INTERCITES/FRIGOS COLLECTIFS) Invit\u00e9 : Baptiste Marmier (direct studio Lausanne, merci de lui ouvrir, il appelle le 1515) ** 98)\r\nLes frigos collectifs . c'est une nouvelle tendance tr\u00e8s en vogue en Suisse al\u00e9manique, encore inexistante en Suisse romande. L'id\u00e9e vient d'Allemagne, elle a inspir\u00e9 4 \u00e9tudiantes en ville de Berne, qui y ont install\u00e9 3 frigidaires. Les habitants des quartiers peuvent y d\u00e9poser leur surplus alimentaires, ils peuvent aussi y puiser ce dont ils ont besoin. Tout cela pour lutter contre le gaspillage. Alain Arnaud s'est rendu dans le quartier de la Lorraine, \u00e0 Berne, avec l'initiatrice du projet .\r\n  ((MAG 1'35'' ICT FRIGOS COMMUNAUTAIRES))\r\nCANEVAS\r\nBonjour, Baptiste Marmier...\r\nVous \u00eates le responsable de Table suisse pour le canton de Vaud. Table Suisse, une association qui a pour but d'approvisionner des personnes n\u00e9cessiteuses en Suisse avec des aliments exc\u00e9dentaires qui sinon seraient jet\u00e9s. \r\n-Votre d\u00e9marche est d'abord caritative. Celle de \u00ab Bern isst Bern \u00bb part d'abord du souci d'\u00e9viter le gaspillage. Une bonne id\u00e9e ? \u00e7a a un impact, ce genre de micro-projets ?\r\n(oui tr\u00e8s bonne id\u00e9e, l'impact est av\u00e9r\u00e9, insister sur l'importance de ne pas gaspiller. Nous \u00e0 Table Suisse, on travaille \u00e0 une autre \u00e9chelle, on peut rien faire de 3 youghourts. Donc \u00ab Bern isst Bern \u00bb est compl\u00e9mentaire)\r\n-L'id\u00e9e des frigos collectifs est partie de Berlin, et maintenant elle essaime en Suisse al\u00e9manique. Pas en Suisse romande (m\u00eame si un projet et en gestation \u00e0 Fribourg). Pourquoi pas de ce c\u00f4t\u00e9 de la Sarine ?\r\n(diff\u00e9rence culturelle, l'\u00e9cologie est plus pr\u00e9sente en CH al\u00e9manique, les sujets sociaux aussi)\r\n-Les projets novateurs en mati\u00e8re de protection de l'environnement et de lutte contre le gaspillage viennent davantage de Suisse al\u00e9manique que de Suisse romande ? (c'est aussi le cas pour Table Suisse, qui est n\u00e9e \u00e0 Berne)\r\n-C'est aussi l'\u00e9mergence d'une jeunesse al\u00e9manique alternative mais connect\u00e9e, moins individualiste qu'on ne veut bien le dire et tr\u00e8s sensible \u00e0 la protection de l'environnement (alors que les verts sont en perte de vitesse)?\r\n-La lutte contre le gaspillage semble \u00eatre en vogue, \u00e0 Zurich, on voit qu'il y a des restaurants branch\u00e9s qui proposent des plats \u00e0 base d'aliments r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. C'est une mode du moment, ou est-ce qu'il y a une r\u00e9elle prise de conscience ?\r\n-Qui dit march\u00e9 de l'aliment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dit int\u00e9r\u00eat commercial. C'est un risque pour les mouvements caritatifs tels que Table suisse ? (boulangeries \u00ab Frisch von gestern \u00bb \u00e0 Zurich et Berne)\r\n(c'est une bonne chose, si \u00e7a ne va pas trop loin. Mais c'est difficile de faire du rendement avec les aliments r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, qui demandent beaucoup de pr\u00e9paration pour les rendre pr\u00e9sentables, surtout dans les restaurants tels que celui de ZH, qui n'est apparemment pas rentable)\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(RTS RELIGION/PROTESTANTS CONSERVATEURS 3/3) *** La chronique de RTSreligion avec Jean-Christophe Emery... \r\nLe traitement des homosexuels fait d\u00e9bat chez les protestants fran\u00e7ais. A Paris, un courant \u00e9vang\u00e9lique s'est constitu\u00e9 ce week-end au sein de l'Eglise Protestante Unie de France, courant qui s'oppose \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction des homosexuels et aspire \u00e0 un renouveau de la foi, Jean-Christophe Emery.\r\n ((250 personnes \u00e9taient r\u00e9unies pour cette assembl\u00e9e constitutive autour d'une d\u00e9claration d'intention. Ce texte r\u00e9clame une affirmation claire de la foi chr\u00e9tienne, un retour \u00e0 la Bible et aux bases de la R\u00e9forme du XVIe si\u00e8cle assorti d'une volont\u00e9 de r\u00e9veil religieux. Ce groupe appel\u00e9 \u00ab les attestants \u00bb s'est constitu\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9claration de l'Eglise protestante d'accepter de b\u00e9nir des couples de m\u00eame sexe, c'\u00e9tait en mai 2015. Son initiateur, le pasteur parisien Gilles Boucomont officie au Temple du Marais, un lieu connu pour son dynamisme et son expansion spectaculaire, mais aussi ses positions th\u00e9ologiques conservatrices proche des sensibilit\u00e9s dites \u00ab \u00e9vang\u00e9liques \u00bb.))\r\n*** On a des mouvements semblables en Suisse ?\r\n ((Oui, du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, un forum f\u00e9d\u00e8re depuis une dizaine d'ann\u00e9es des pasteurs et des la\u00efcs de sensibilit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique au sein des Eglises r\u00e9form\u00e9es. Il fonctionne un peu comme un parti politique, pr\u00e9sent dans les parlements des Eglises. En Suisse romande, les Eglises r\u00e9form\u00e9es ne connaissent pas de groupes parlementaires, il n'y a donc pas d'\u00e9quivalent. N\u00e9anmoins, un collectif de sensibilit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique est entrain de voir le jour. Il se nomme R3 \u00ab Rassemblement pour un Renouveau R\u00e9form\u00e9 \u00bb. Un comit\u00e9 s'est constitu\u00e9 en novembre dernier et un manifeste devrait voir le jour ce printemps. Ses ambitions ne sont pas de nature politique, mais th\u00e9ologique.))\r\n*** Renouveau, r\u00e9veil religieux. qu'est-ce qui se cache derri\u00e8re ces termes ?\r\n ((La Suisse romande \u00e0 connu au tournant du 19e si\u00e8cle un regain de ferveur  religieuse qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Ce boom a donn\u00e9 naissance \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s philanthropiques, des r\u00e9unions spontan\u00e9es, l'int\u00e9r\u00eat pour des courants \u00e9trangers comme l'Arm\u00e9e du Salut ou les m\u00e9thodistes. Il a conduit \u00e0 la s\u00e9paration des Eglises r\u00e9form\u00e9es d'Etat et des Eglises dites \u00ab libres \u00bb. L'aspiration \u00e0 revivre un tel foisonnement religieux est forte dans ces groupes \u00e0 sensibilit\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique. Au 19e si\u00e8cle la r\u00e9volution industrielle, les tensions entre Eglise et Etat, la d\u00e9christianisation et la mont\u00e9e d'une th\u00e9ologie lib\u00e9rale sont des facteurs explicatifs ; aujourd'hui la r\u00e9volution num\u00e9rique, la s\u00e9cularisation, la visibilit\u00e9 des signes religieux dans l'espace public et les positions tr\u00e8s contemporaines des Eglises r\u00e9form\u00e9es sont autant d'\u00e9l\u00e9ments qui g\u00e9n\u00e8rent des \u00e9lans semblables. Ces courants minoritaires ont jadis \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, fort heureusement il n'en va plus de m\u00eame aujourd'hui))", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7404329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["La vogue des frigos collectifs se r\u00e9pand en Suisse al\u00e9manique", "La vogue des frigos collectifs se r\u00e9pand en Suisse al\u00e9manique / JDM_2016-01-19T06:18:00_intercites", "La vogue des frigos collectifs se r\u00e9pand en Suisse al\u00e9manique / JDM_2016-01-19T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Les frigos collectifs repr\u00e9sentent une nouvelle tendance tr\u00e8s en vogue en Suisse al\u00e9manique, encore inexistante en Suisse romande. L\u2019id\u00e9e vient d\u2019Allemagne. Elle a inspir\u00e9 quatre \u00e9tudiantes en ville de Berne, qui y ont install\u00e9 trois frigos. Les habitants des quartiers peuvent y d\u00e9poser leurs  surplus alimentaires, ils peuvent aussi y puiser ce dont ils ont besoin. Tout cela pour lutter contre le gaspillage.  Invit\u00e9: Baptiste Marmier, responsable de Table Suisse pour le canton de Vaud.", "Les frigos collectifs repr\u00e9sentent une nouvelle tendance tr\u00e8s en vogue en Suisse al\u00e9manique, encore inexistante en Suisse romande. L\u2019id\u00e9e vient d\u2019Allemagne. Elle a inspir\u00e9 quatre \u00e9tudiantes en ville de Berne, qui y ont install\u00e9 trois frigos. Les habitants des quartiers peuvent y d\u00e9poser leurs  surplus alimentaires, ils peuvent aussi y puiser ce dont ils ont besoin. Tout cela pour lutter contre le gaspillage.  Invit\u00e9: Baptiste Marmier, responsable de Table Suisse pour le canton de Vaud.", "Les frigos collectifs repr\u00e9sentent une nouvelle tendance tr\u00e8s en vogue en Suisse al\u00e9manique, encore inexistante en Suisse romande. L\u2019id\u00e9e vient d\u2019Allemagne. Elle a inspir\u00e9 quatre \u00e9tudiantes en ville de Berne, qui y ont install\u00e9 trois frigos. Les habitants des quartiers peuvent y d\u00e9poser leurs  surplus alimentaires, ils peuvent aussi y puiser ce dont ils ont besoin. Tout cela pour lutter contre le gaspillage.  Invit\u00e9: Baptiste Marmier, responsable de Table Suisse pour le canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-7404346", "ece-7404329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T10:31:22Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [69%] :\r\nLe journal du matin Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nDonc, on va parler des frigos collectifs, c'est une nouvelle tendance, tr\u00e8s en vogue en Suisse al\u00e9manique encore inexistante en Suisse romande, l'id\u00e9e vient d'Allemagne elle a inspir\u00e9 4 \u00e9tudiantes en ville de Berne, qui ont install\u00e9 donc 3 frigidaires, les habitants des quartiers peuvent y d\u00e9poser leur surplus alimentaires, ils peuvent aussi y puiser s'ce dont ils ont besoin, \u00e7a marche dans les 2 sens, tout cela pour lutter contre le gaspillage Arnaud s'est rendu dans le quartier de la Lorraine \u00e0 Berne avec l'initiatrice du projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [82%] :\r\nDu fromage frais, il y a une lasagne hier, une salade de viande sont il y a du ma\u00efs et saucissons Reagan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [85%] :\r\nCatherine Michel, vous \u00eates la fondatrice de l'association Bern East Berne Berne Berne, on est l\u00e0 dans un quartier Berne devant un frigos que vous venez d'ouvrir qui est assez vide, on imagine que si l'c'est parce que des habitants du quartier sont venus se servir, prendre des aliments, \u00e7a, \u00e7a se penser \u00e7a exactement, c'est le principe, on peut venir se servir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [89%] :\r\nOui, on peut mettre les choses qu'on ne va pas manger \u00e0 la maison ou qu'on a achet\u00e9 de trop et les voisins peuvent venir pour se servir ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\nOn peut aussi aller sur Facebook regardez qu'est -ce qu'il y a dans les frigos et c'est vous qui administrait cette page Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [86%] :\r\nAu lyc\u00e9e, moi et une copine, on va r\u00e9guli\u00e8rement faire des Apotex de ce qu'il y a dans les frigos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [87%] :\r\nAlors ce frigos, il est en pleine mer, il faut nettoyer r\u00e9guli\u00e8rement, il faut payer l'\u00e9lectricit\u00e9, tout \u00e7a c'est qui s'occupe de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [84%] :\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 c'est payer pour l'eau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [81%] :\r\nPar le petit magasin alternatif Lola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et on a des parrains et marraines qui vont r\u00e9guli\u00e8rement pour contr\u00f4ler ce qu'il y a dans le frigo pour m'envoyer des messages de ce qu'il y a de la dedans et il y aussi un nettoyeur le frigo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [96%] :\r\nTout \u00e7a c'est pas pour faire la charit\u00e9, c'est pas pour aider les pauvres, le but est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [88%] :\r\nOui, notre but c'est vraiment d'agir contre les gaspillages d'aliments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [92%] :\r\nFrigos collectifs, on va en parler avec vous, Baptiste Marmier, bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable de Table suisse pour le canton de Vaud Table suisse est une association qui a pour but d'approvisionner des personnes n\u00e9cessiteuses en Suisse avec des aliments exc\u00e9dentaires qui sinon seraient jet\u00e9s l\u00e0- aussi vous y lutter conte le gaspillage et vous aider aussi ceux qui ont moins de moyens, c'est d'abord, contrairement \u00e0 ce qu'on vient d'entendre des march\u00e9s d'abord caritative, cela dit, cette initiative bernoise Bern isst hideuse ST Berne qui part d'abord du souci d'\u00e9viter le gaspillage et ce qui est une bonne id\u00e9e \u00e7a aussi un peu dans votre sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nAlors bon, c'est clair qu'on est clairement sur le cr\u00e9neau de gaspillage alimentaire, on n'est pas sur l'aspect pauvret\u00e9 par contre c'est vrai que \u00e7a contribue \u00e0 sensibiliser les gens gaspillage alimentaire l'aspect int\u00e9ressant de la chose, c'est que \u00e7a concentre le surplus alimentaires des m\u00e9nages qui sont, je le rappelle les principaux ont mais coupable du gaspillage alimentaire en Suisse, donc, jusqu', quelques chiffres : oui, j'aimerais bien des chiffres volontiers on parle \u00e0 peu pr\u00e8s, selon les derni\u00e8res \u00e9tudes de 2 millions de tonnes de nourriture que ils sont jet\u00e9s ensuite chaque ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de la nourriture produite en Suisse l\u00e0-dessus les m\u00e9nag\u00e8res de la nourriture produite, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s produites ou transform\u00e9es donc acheminer en Suisse, on va dire l\u00e0-dessus les m\u00e9nages seraient responsables pour environ 50 pourcent de de ces d\u00e9chets, donc on parle d'un 1000000 de tonnes \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [80%] :\r\nC'est, c'est tout \u00e0 fait, anciens responsables coupables pourquoi ils font ils ach\u00e8tent chose ils n'en veulent plus, comment on explique \u00e7a, vous avez une explication alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [88%] :\r\nOui, effectivement, je pense qu'on a, on a bon bah premi\u00e8rement il y a une chose qui est claire et \u00e9vidente, c'est que la nourriture, le prix en tant que telle a baiss\u00e9 consid\u00e9rablement, si on regarde la part du budget consacr\u00e9e \u00e0 la nourriture, il y a 30 ans et actuellement, alors \u00e7a a fortement diminu\u00e9, donc c'est plus quelque chose qui est vraiment, on n'a plus de cette importance qui est donn\u00e9e \u00e0 la nourriture, donc, et puis ensuite par la nourriture disait \u00e7a \u00e9poque exactement, exactement et c'est vrai que maintenant on est, on a des, des, des comportements de consommateurs qui ach\u00e8tent de la nourriture dans un but hypoth\u00e9tique de la consommer, donc, et qui sont \u00e9videmment stimul\u00e9e par des actions etc, plus il y a cet aspect de du d'attaquer sur les produits et il y a, il y a cette cette croyance absolue dans la la Data du produit et donc la plupart des consommateurs vont jeter le produit, m\u00eame apr\u00e8s un d'attaques d\u00e9pass\u00e9 de quelques heures son le go\u00fbter, alors que le produit de la plupart des cas et encore excellente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0 Herv\u00e9 de vous faites bien de rappeler tout \u00e7a Baptiste Marmier alors si on revient assez frigos collectifs c'est parti d'Allemagne, de Berlin, sauf erreur, c'est venu en Suisse al\u00e9manique et pas en Suisse romande, pourquoi cette barri\u00e8re de Rusty, comment vous l'expliquez -vous, alors je sais pas si on peut parler de barri\u00e8res de riches qui, en l'occurrence, oui, j'\u00e9tais trop petit, on parle d'aliments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [85%] :\r\nCe c'est vrai qu'on a que sur un projet qui est quand m\u00eame passablement nouveau qui a un minuscule projets actuellement en Suisse a on a 3 frigos sur Berne et c'est vrai que le projet est n\u00e9 initialement en Allemagne et, bon ben c'est clair que la Suisse allemande est quand m\u00eame un peu plus proches culturellement de l'Allemagne que la Suisse romande plus sans tomber dans des clich\u00e9s Suisse allemande Suisse romande, je pense qu'effectivement, en Suisse allemande, nos compatriotes sont peut-\u00eatre un peu plus sensible au au gaspillage alimentaire au \u00e0 l'\u00e9cologie et au recyclage en g\u00e9n\u00e9ral je dire l'exemple typique est cit\u00e9, c'est par exemple l'introduction de la taxe poubelle qui existe depuis 10 15 ans Suisse allemande et qui est vient \u00e0 peine d'arriver chez nous et encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [90%] :\r\nOn est plus individualiste en Suisse romande, c'est un clich\u00e9, mais l\u00e0 peut-\u00eatre veut il y a peut-\u00eatre quelques quelques bases vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [88%] :\r\nBon, ce qui a cette notion la plus on l'a entendu dans votre reportage, enfin dans le reportage de votre coll\u00e8gue qui est avec ses frigos c'est pas seulement le fait de mettre \u00e0 frigos dans la rue ou dans un emplacement, \u00e7a demande une r\u00e9elle organisation derri\u00e8re \u00e7a demande des gens qui sont pr\u00eats \u00e0 venir nettoyer frigos les contr\u00f4ler et en plus il y a des diff\u00e9rences cantonales aussi sur la tol\u00e9rance par rapport \u00e0 ses frigos, vu qu'on est s\u00fbr ben la loi sur l'hygi\u00e8ne alimentaire loi f\u00e9d\u00e9rale mais dont l'application laiss\u00e9e aux cantons et \u00e0 son application divers diff\u00e8re pardon d'un canton \u00e0 un autre, comme de nombreuses lois f\u00e9d\u00e9rales \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [89%] :\r\nBen oui, c'est \u00e7a la, la, la beaut\u00e9 du f\u00e9d\u00e9ralisme, la lutte conte le gaspillage semble \u00eatre en vogue \u00e0 Z\u00fcrich, on voit quand m\u00eame maintenant des restaurants branch\u00e9s qui proposent des plats \u00e0 base d'aliments r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, c'est une mode ou c'est une r\u00e9elle prise de conscience durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [85%] :\r\nJe pense que l\u00e0 dessus, on est quand m\u00eame sur la l'aspect mode de je crois que la r\u00e9cup\u00e9ration et l'aliment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 devenue est devenu tendance \u00e0 c\u00e9der encore une fois ces initiatives qui sont int\u00e9ressantes en terme de, en terme de sensibilisation, par contre, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit une r\u00e9elle volont\u00e9 de moins gaspiller, je pense qu'on \u00e9tait vraiment sur cet aspect un peu mode recyclage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [88%] :\r\nQui dit march\u00e9 de l'aliment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, dit aussi int\u00e9r\u00eat commercial, \u00e7a c'est un risque pour l'mouvements caritatifs tels que pour un mouvement d'caritatifs tels que le v\u00f4tre, on il y a, il y a des gens qui font du du commerce l\u00e0- dessus, bah \u00e9videmment pas vous savez c'est un risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [90%] :\r\nAlors \u00e7a commence effectivement, mais je pense qu'il y a de la place pour tout le monde, c'est vrai que, par exemple, ben quand on parle des des de l'aspect commercial, on a aussi en Suisse allemande une une boulangerie qui s'appelle Free Phone Gastoon donc qui vont du pain de la veille qui est qui qui rach\u00e8te le le surplus \u00e0 un prix tr\u00e8s, tr\u00e8s bon march\u00e9 aux boulangerie qu'il revend moiti\u00e9 prix, le lendemain c'est pas typiquement par exemple des associations comme la n\u00f4tre, on est incapable d'absorber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [80%] :\r\nTout le flux pain, donc c'est bien qu'il y a un peu de des des quelques personnes, quelques commerces qui qui est -ce qui fasse tourner un peu la machine quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [90%] :\r\n\u00e7a fait donc je m'inqui\u00e9terai si si le l'id\u00e9e ch\u00e8re puisqu'on parle bien des deviendrait vraiment si attractif que \u00e7a viendrait, \u00e7a deviendrait une marchandise commerciale comme une autre, on a ce cette tendance en France, on a des supermarch\u00e9s qui vendent exclusivement des produits d\u00e9pass\u00e9s, c'est vrai que nous, on est dans un contexte qui un petit peu diff\u00e9rent en Suisse, notamment en ce qui nous concerne, on a, on a des partenariats de longue date avec nos fournisseurs et on travaille exclusivement ou presque exclusivement des produits frais, ce qui demande une une logistique importante, donc je pense pas qu'on est, on est menac\u00e9s actuellement et je le rappelle, la revente d'attitr\u00e9 m\u00eame caritatifs existe depuis longtemps, notamment avec les \u00e9piceries Caritas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Baptiste Marmier d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00eates le responsable de Table suisse pour le canton de Vaud, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e, on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T06:33:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, Baptiste", "role": "Responsable de Table suisse Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C6E6CBE-94E2-4544-91D7-7828EB4BBE6C", "internalArchiveId": "8C6E6CBE-94E2-4544-91D7-7828EB4BBE6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur le mariage lancent leur campagne", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ad\u00e8le Thorens, co-dte des verts suisses;Hanspeter Portmann, CN PLR ZH\r\n* * Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur le mariage lancent leur campagne  \r\n*** L'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 du mariage est on\u00e9reuse et discriminatoire. La campagne des opposants a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier. PS, Verts, lib\u00e9raux-radicaux et Verts lib\u00e9raux d\u00e9noncent une d\u00e9finition trop \u00e9troite du mariage. Le texte exclut \u00e9galement l'imposition individuelle, pr\u00e9sent\u00e9e comme la solution pour mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage. St\u00e9phane Deleury, les opposants aux texte d\u00e9noncent un texte doublement r\u00e9trograde. \r\nPapier : \r\nL'intiative du PDC propose deux restrictions : la premi\u00e8re c'est l'ancrage du couple comme unit\u00e9 \u00e9conomique. La porte ferm\u00e9e \u00e0 la taxation individuelle jug\u00e9e plus \u00e9galitaire notamment pour les femmes. La modification du syst\u00e8me fiscal propos\u00e9 par l'initiative va profiter qu'\u00e0 moins de 5 % de la population. Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des verts suisses. \r\nSON : \r\nL'autre restriction que propose l'initative concerne la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Le conseiller national PLR zurichois Hanspeter estime que ce n'est pas \u00e0 l'\u00e9tat de dicter des normes sociales dans la constitution... il compare d'ailleurs la proposition du PDC \u00e0 la Charia. \r\nSON : \r\nPour ad\u00e8le Thorens cette d\u00e9finition du mariage purement h\u00e9t\u00e9ro va \u00e0 contre courant. \r\nSON :", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7404354", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur le mariage lancent leur campagne / 12H30_2016-01-19T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 19.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 du mariage ont lanc\u00e9 mardi leur campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier. Ils consid\u00e8rent le texte comme on\u00e9reux et r\u00e9trograde."], "variantIds": ["ece-7404354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T14:46:26Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nInitiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 du mariage est on\u00e9reuse et discriminatoire, la campagne des opposants a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain, PS, Verts, lib\u00e9raux- radicaux et verts lib\u00e9raux d\u00e9noncent une d\u00e9finition trop \u00e9troite du mariage, le texte exclut \u00e9galement l'imposition individuelle pr\u00e9sent\u00e9e comme la solution pour mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage, St\u00e9phane Deleury, les opposants au texte, d\u00e9noncent tout simplement un texte doublement r\u00e9trograde r\u00e9trograde, d'abord parce qu'il confirme les cette initiative, le couple comme unit\u00e9 \u00e9conomique, c'est la porte ferm\u00e9e \u00e0 la taxation individuelle, jug\u00e9e plus \u00e9galitaire, notamment pour les femmes, une modification d'autant moins utile qu'il profiterait \u00e0 moins de 5 pourcent de de la population seulement Ad\u00e8le Torrence co- pr\u00e9sidente des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nC'est un tr\u00e8s petit pourcentage des contribuables qui seraient touch\u00e9s ces personnes en plus on a un revenu important donc ce sont des personnes qui n'ont pas besoin urgent d'\u00eatre all\u00e9g\u00e9s fiscalement et on va d\u00e9boucher sur des pertes fiscales importantes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, on parle de plus de 2 milliards de francs et cet argent- l\u00e0 ne sera plus disponible pour des t\u00e2ches publiques qui savent l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nL'initiative du PDC fixe aussi dans la Constitution la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme et pour le conseiller national PLR Hans-Petter Portmann ce n'est pas \u00e0 l'\u00e9tat de dicter des normes sociales \u00e0 ses citoyens le Z\u00fcrichois comparent d'ailleurs la proposition du PDC \u00e0 la Charia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [78%] :\r\nC'est clair, \u00e7a c'est tr\u00e8s extr\u00eame, mais c'est exactement une r\u00e8gle d'une \u00e9tape qui \u00e0 la Charia, qui dit \u00e7a, c'est le seul homme qui est accept\u00e9 dans cette \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors pour Ad\u00e8le Torrance cette d\u00e9finition restrictive du mariage va plut\u00f4t \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [95%] :\r\nSi le peuple accepte maintenant cette initiative, c'est un geste fort contre le mariage pour tous puisque le texte interdit de facto un niveau constitutionnel un mariage entre des personnes du m\u00eame sexe, ce qui s'impose maintenant \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, y compris des pays catholiques, on ne va pas maintenant prendre une telle d\u00e9cision \u00e0 contre- courant et discriminatoire pour une partie importante de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [86%] :\r\nCette question du mariage pour tous Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, hier encore, dans ce journal la qualifier de d\u00e9tail, elle est clairement au coeur du d\u00e9bat, St\u00e9phane Deleury, notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T11:49:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E7CE8A-6309-43A9-99A6-AC361F4A5A67", "internalArchiveId": "B1E7CE8A-6309-43A9-99A6-AC361F4A5A67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'h\u00e9ritage de la \"r\u00e9volution verte iranienne\"", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jamilewh, 29 ans, dans une BD-reportage;Saviosh,  vingt ans qui joue du rock en cachette\r\n* * L'h\u00e9ritage de la \"r\u00e9volution verte iranienne\" LANCEMENT 1 / Chronique Iran\r\n  DIGAS\r\n***\"Ahma dictateur\": c'\u00e9tait en juin 2009, une partie de la jeunesse iranienne criait sa col\u00e8re pour contester le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle: Mahmoud Ahmadinejad se maintenait au pouvoir, anihilant du m\u00eame coup les espoirs de r\u00e9formes incarn\u00e9es par le candidat Moussavi. Depuis, le r\u00e9formateur Hassan Rohani est arriv\u00e9 au pouvoir, depuis il y a eu l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et, ce week-end, la lev\u00e9e d'une partie des sanctions. On va voir comment se positionnent maintenant les jeunes iraniens.\r\nS\u00e9verine Ambrus, pour revenir un instant \u00e0 2009: ce qu'on avait appel\u00e9 la \"r\u00e9volution verte iranienne\" avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e dans le sang...\r\nDIR STU LS\r\nCe printemps iranien, premi\u00e8re r\u00e9volution 2.0 et  qu'on a consid\u00e9r\u00e9 ensuite comme pr\u00e9curseur des printemps arabes \u00e0 venir.\r\n***2009: \u00e7a para\u00eet une \u00e9ternit\u00e9...\r\nC'est qu'entre la communaut\u00e9 internationale et la r\u00e9publique islamique, \r\nce n'est pas encore l'entente cordiale mais  c'est en tout cas la d\u00e9tente.\r\nA l'heure du pr\u00e9sident  Hassan Rohani, per\u00e7u comme un r\u00e9formateur,\r\n A l'heure, surtout, de la lev\u00e9e des sanctions internationales \r\net de l' accord sur le nucl\u00e9aire iranien\r\n***qui vient d'entrer en vigueur ce week end...\r\nBarack Obama saluait dimanche le niveau d'\u00e9ducation des jeunes iraniens,\r\n tandis que le pr\u00e9sident  Hassan Rohani se f\u00e9licitait, \r\nlui, de \"l'ouverture d'une nouvelle page des relations de l'Iran avec le monde\".\r\n***Ouverture\"...c'est bien le mot qui revient au sujet de l'ex \"grand satan\". C'est comme \u00e7a que le r\u00e9gime iranien appelait les Etats-Unis. Mais jusqu'o\u00f9 ira cette ouverture ?\r\nPas facile de p\u00e9n\u00e9trer les complexit\u00e9s des forces progressistes ou rigoristes\r\n qui composent le pouvoir iranien.\r\nEncore moins  de savoir \u00e0 quoi aspire la soci\u00e9t\u00e9 iranienne \r\net notamment les jeunes.\r\nPas facile, d'abord,\r\n parce que quand on est un journaliste,\r\n on n'entre pas comme \u00e7a dans le pays.\r\n***C'est pourtant ce que sont parvenus \u00e0 faire deux journalistes...\r\nQui ont pu se rendre clandestinement  en Iran \u00e0 plusieurs reprises,\r\n apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2009, lors du second mandat d'Ahmadinedjad,\r\n puis apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Hassan Rohani.\r\nDeux journalistes qui viennent de publier sous le pseudonyme \"Jane Deuxard\",\r\n le r\u00e9cit de leur reportage en  bande dessin\u00e9e.\r\n\u00e7a s'appelle \"Love Story \u00e0 l'iranienne\", \u00e9dit\u00e9 chez Delcourt.\r\nCe sont des t\u00e9moignages rares.\r\nles histoires des jeunes iraniens qu'ils ont rencontr\u00e9s.\r\n***Surtout des histoires d'amour..\r\nD'amour et de politique.\r\nParce que parler d'amour en Iran, c'est d\u00e9j\u00e0 politique.\r\nLes jeunes, filles  et gar\u00e7ons,  qui ont os\u00e9 t\u00e9moigner aupr\u00e8s de ces journalistes \r\nracontent les mariages arrang\u00e9s,  les ruses et les rendez-vous secrets pour y \u00e9chapper,\r\n dans un espace public o\u00f9 la police du r\u00e9gime veille \u00e0 une stricte s\u00e9gr\u00e9gation des sexes.\r\nBref, rien ne va de soi quand on est jeune en Iran.\r\n***Pas m\u00eame danser ou \u00e9couter de la musique.\r\nUne jeune femme rappelle qu'en 2014, apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Hassan Rohani, \r\ndes jeunes ont re\u00e7u une condamnation \u00e0 des coups de fouet et \u00e0 de la prison\r\n pour avoir post\u00e9 sur internet une vid\u00e9o dans laquelle ils dansent sur Happy, la chanson de Pharell Williams.\r\n.Sentence qui n'a pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e, mais \u00e7a donne une id\u00e9e.\r\n***Et alors il semble que depuis l'\u00e9lection de Rohani le r\u00e9formateur, rien n'ait beaucoup chang\u00e9.\r\nNon et surtout pas pour la jeunesse.\r\nComme le raconte dans cette B\u00e9d\u00e9-reportage,\r\nJamilewh, 29 ans,\r\n qui s'accommode des r\u00e9centes \u00e9volutions vers plus d'ouverture...sur le plan \u00e9conomique.\r\nMais sur le plan politique, voil\u00e0 ce qu'elle dit du pr\u00e9sident Rohani.\r\n  DIGAS\r\n***\"Plus riches mais pas plus libres\": c'est une jeunesse tr\u00e8s d\u00e9senchant\u00e9e qu'ont rencontr\u00e9e ces journalistes.\r\nOn peut m\u00eame dire r\u00e9sign\u00e9e.\r\nComme Saviosh,  vingt ans qui joue du rock en cachette.\r\nEt  se souvient du jour de 2009 o\u00f9 il a trac\u00e9 un symbole anarchiste sur un mur et failli se faire arr\u00eater.\r\nSaviosh qui se   confie :\r\n  DIGAS\r\n***Un d\u00e9couragement qui est le r\u00e9sultat d'une r\u00e9pression implacable de la part du r\u00e9gime...\r\nC'est une m\u00e9canique de contr\u00f4le tr\u00e8s efficace d'autant qu'elle est tr\u00e8s discr\u00e8te m'a racont\u00e9 l'un des auteurs de cette bande dessin\u00e9e,\r\ncontraint \u00e0 l'anonymat.\r\nQuand on se balade dans les rues de T\u00e9h\u00e9ran, \r\nc'est \u00e0 peine si on remarque quand m\u00eame la pr\u00e9sence de la police qui veille\r\n***Une forme de chape de plomb que d\u00e9crivent les t\u00e9moignages recueillis...\r\n\"C'est comme si le bonheur \u00e9tait interdit en Iran.\"\r\n\"Je n'ai pas de r\u00eave dit la jeune Gila, le r\u00e9gime nous les a vol\u00e9s.\"\r\nLe r\u00e9gime mais aussi le poids de la tradition\r\nDifficile parfois, m'expliquait encore l'un des deux auteurs de cette bande dessin\u00e9e,\r\ndifficile de faire la part entre l'interdit officiel et un interdit plus int\u00e9rioris\u00e9,\r\nchez ces jeunes dont les r\u00e9cits t\u00e9moignent toujours d'une part de conflit int\u00e9rieur.\r\nDes tabous sociaux, me disait le journaliste, sur lequel  s'appuie le r\u00e9gime,\r\n en 2009 comme aujourd'hui.", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7404307", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'h\u00e9ritage de la \"r\u00e9volution verte iranienne\" / TUM_2016-01-19T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.01.2016"], "alternativeSummary": ["\"Ahma dictator\": c'\u00e9tait en juin 2009, une partie de la jeunesse iranienne criait sa col\u00e8re pour contester le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui maintenait Mahmoud Ahmadinejad au pouvoir, remisant les espoirs de r\u00e9formes incarn\u00e9es par le candidat Moussavi. C'est ce qu'on a appel\u00e9 la \"r\u00e9volution verte iranienne\", aussit\u00f4t r\u00e9prim\u00e9e dans le sang."], "variantIds": ["ece-7404307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:36Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nEt point il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nDictateur s'\u00e9tait en juin 2009, une partie de la jeunesse iranienne criait sa col\u00e8re pour contester le r\u00e9sultat de lection pr\u00e9sidentielle Mahmoud Ahmadinejad se maintenait au pouvoir, annihilant du m\u00eame coup les espoirs de r\u00e9formes incarn\u00e9es par le candidat Moussavi depuis le r\u00e9formateur Hassan Rohani est arriv\u00e9 au pouvoir, depuis il y a eu l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et ce week- end la lev\u00e9e d'une partie des sanctions occidentales, on va voir comment se positionnent maintenant les jeunes iraniens c'est Bruce pour revenir un instant \u00e0 2009, ce qu'on avait appel\u00e9 la r\u00e9volution verte iranienne avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [90%] :\r\nOui, ce printemps iranien premi\u00e8re r\u00e9volution 2 <VIRG> 0 et qu'on a consid\u00e9r\u00e9, en Suisse, ensuite comme pr\u00e9curseur des printemps arabes \u00e0 venir, la 2009, \u00e7a para\u00eet une \u00e9ternit\u00e9, oui, c'est contre la communaut\u00e9 internationale et la R\u00e9publique islamique n'est pas encore l'entente cordiale, mais c'est en tout cas la d\u00e9tente \u00e0 l'heure du pr\u00e9sident Hassan Rohani, per\u00e7u comme un r\u00e9formateur alors surtout de la lev\u00e9e des sanctions internationales et de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien qui vient d'entrer en vigueur, ce que ce qu'elle produit, Barack Obama saluait dimanche le niveau d'\u00e9ducation des jeunes iraniens, tandis que le pr\u00e9sident Hassan Rohani se f\u00e9liciter, lui, de l'ouverture d'une nouvelle page des relations de l'Iran avec le monde est ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nSur c'est bien le mot qui revient au sujet de l'ex grand satan, c'est comme \u00e7a que le r\u00e9gime iranien appelait les \u00c9tats-Unis mais elle ira jusqu'o\u00f9 cette ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [94%] :\r\nPas facile hein, de p\u00e9n\u00e9trer les complexit\u00e9s des forces progressistes ou rigoristes qui composent le pouvoir iranien, encore moins de savoir \u00e0 quoi Aspire la soci\u00e9t\u00e9 iranienne et notamment les jeunes, pas facile d'abord parce que quand on est journaliste, on n'entre pas comme \u00e7a dans le pays, c'est pourtant ce que sont parvenus \u00e0 faire deux journalistes oui qui ont pu se rendent clandestinement en Iran \u00e0 plusieurs reprises apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2009 lors du second mandat d'Ahmaninejad puis apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Hassan Rohani, 2 journalistes qui viennent de publier sous le pseudonyme Jane de Ksar le r\u00e9cit de leur reportage en bande dessin\u00e9e, \u00e7a s'appelle Love Story \u00e0 l'iranienne, \u00e9dit\u00e9 chez Delcourt, ce sont des t\u00e9moignages rares les histoires des jeunes iraniens qu'ils ont rencontr\u00e9s oui loft Story et surtout les histoires d'amour, d'amour et de politique parce que parler d'amour en Iran, c'est d\u00e9j\u00e0 politique, les jeunes filles et gar\u00e7ons qui ont os\u00e9 t\u00e9moigner aupr\u00e8s de ces journalistes racontent les mariages arrang\u00e9s, les ruses et les rendez- vous secrets pourriez dans un espace public, o\u00f9 la police du r\u00e9gime veille \u00e0 une stricte s\u00e9gr\u00e9gation des sexes, bref, rien ne va de soi quand on est jeune en Iran travaille pas m\u00eame danser, pas m\u00eame \u00e9couter de la musique, une jeune femme rappelle qu'en 2014, donc apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Hassan Rohani, des jeunes ont re\u00e7u une condamnation \u00e0 des coups de fouet et \u00e0 de la prison pour avoir post\u00e9 sur internet une vid\u00e9o dans laquelle ils dansent sur papier, la chanson de Pharell Williams sentence, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e mais \u00e7a donne une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [84%] :\r\nEt alors, il semble que depuis l'\u00e9lection de Rohani le r\u00e9formateur h\u00e9 bien rien n'ait beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [91%] :\r\nNon, et surtout pas pour la jeunesse, comme le raconte dans cette BD reportage Jamilewh 29 ans, Jamil et qui s'accommode des r\u00e9centes \u00e9volutions vers plus d'ouverture sur le plan \u00e9conomique et sur le plan politique, voil\u00e0 ce qu'il dit du pr\u00e9sident Rohani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [88%] :\r\nR\u00e9formateur lui je r\u00eave ce type a \u00e9t\u00e9 ministre, il fait partie du s\u00e9rail, vous croyez que ce mot- l\u00e0, parce qu'en plus c'est un Mollah, vous croyez que ce mot l\u00e0 va changer quoi que ce soit, il faut \u00eatre bouff\u00e9s par la na\u00efvet\u00e9 en Occident, on vous imaginez que les taux va petit \u00e0 petit se desserrer et que l'accord sur le nucl\u00e9aire et signe de progr\u00e8s, vous prenez vos r\u00eaves pour des r\u00e9alit\u00e9s, ce sera tout le contraire Rohani veut redonner \u00e0 l'Iran, sa place sur la sc\u00e8ne internationale et relancer l'\u00e9conomie s'il iranien peut manger s'acheter ce qu'ils souhaitent, il n'ira pas manifester, on sera peut-\u00eatre plus riche, mais pas plus libres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [84%] :\r\nVraie, plus riche, mais pas plus libres, c'est une jeunesse tr\u00e8s d\u00e9senchant\u00e9e comment contrer ces journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [92%] :\r\nOn peut m\u00eame dire r\u00e9sign\u00e9e r\u00e9sign\u00e9 comme Saviosh vingt ans qui joue du rock en cachette et se souvient du jour de 2009, o\u00f9 il a trac\u00e9 un symbole anarchiste sur un mur et failli se faire arr\u00eater Saviosh qui se confier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nJ'emmerde le r\u00e9gime mais je ne peux continuer \u00e0 le faire que si je reste en vie, j'ai l'impression que les gens aujourd'hui n'ont plus la force de se battre, on est d\u00e9moralis\u00e9, peut-\u00eatre que la prochaine g\u00e9n\u00e9ration mais la n\u00f4tre est foutu, ils ne l\u00e2cheront jamais le pouvoir s'il le faut, ils tueront tout le monde, ils en sont capables, d\u00e9couragement S\u00e9verine quel r\u00e9sultat d'une r\u00e9pression implacable de la part du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [92%] :\r\nC'est une m\u00e9canique de contr\u00f4le tr\u00e8s efficace, d'autant qu'elle est tr\u00e8s discr\u00e8te, m'a racont\u00e9 l'un des auteurs de cette bande dessin\u00e9e, contraint \u00e0 l'anonymat, quand on se balade dans les rues de T\u00e9h\u00e9ran, c'est \u00e0 peine si on remarque quand m\u00eame, la pr\u00e9sence de la police qui veille dans une forme de chape de plomb que d\u00e9crivent les t\u00e9moignages recueillis, oui, c'est comme si le bonheur \u00e9tait interdit en Iran, je n'ai pas de r\u00eave, dit la jeune Gila le r\u00e9gime nous les uns voulaient le r\u00e9gime la tradition aussi difficile parfois m'expliquait encore l'un des 2 auteurs de cette bande dessin\u00e9e, difficile de faire la part entre l'interdit officiel et un interdit plus int\u00e9rioris\u00e9 chez ces jeunes, dont les r\u00e9cits t\u00e9moignent toujours d'une part, de conflit int\u00e9rieur des tabous sociaux me disait : le journaliste sur lesquels s'appuie le r\u00e9gime en 2009, comme aujourd'hui, merci S\u00e9verine en Bruce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T07:59:52Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1487009", "internalArchiveId": "AA1601486872", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7423513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7423514.image", "alternativeTitle": ["19h30", "France: une avalanche s\u2019est d\u00e9clench\u00e9e en Savoie, \u00e0 Valfr\u00e9jus, emportant cinq militaires", "VD: le canton veut permettre aux agglom\u00e9rations de se d\u00e9velopper rapidement, mais pas les petits villages", "Burkina Faso: l\u2019avenir des projets humanitaires suisses est incertain pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9", "Football: la \u00abr\u00e9volution Zidane\u00bb est en marche avec 10 buts en deux matchs", "Transit de prisonniers am\u00e9ricains par Gen\u00e8ve: Didier Burkhalter explique pourquoi cela s\u2019est pass\u00e9 en Suisse", "Le PDC estime que les couples mari\u00e9s ne doivent pas payer plus que les concubins", "VS: le canton, Sion et les CFF ont inaugur\u00e9 une nouvelle rame pour leur train Eurocity", "Le documentaire \"Fragments de paradis\" de St\u00e9phane Go\u00ebl interroge sur la vie apr\u00e8s la mort", "Tennis / Soup\u00e7ons de matchs truqu\u00e9s: le point avec Pierre-Alain Dupuis", "Les Etats-Unis et l\u2019Iran ont \u00e9chang\u00e9 des prisonniers en passant par l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "VS: des chercheurs r\u00e9coltent des donn\u00e9es pour affiner les cartes de danger d\u2019avalanche", "GE: le Salon Internationale de la Haute Horlogerie accueille de nouvelles enseignes", "Burkina Faso / Avenir incertain des ONG suisses: les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Richard, \u00e0 Lausanne", "Tennis / Soup\u00e7ons de matchs truqu\u00e9s: les joueurs r\u00e9agissent et veulent des noms", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En moins d'une semaine, 10 personnes ont trouv\u00e9 la mort. En cause : la m\u00e9t\u00e9o, mais aussi la pratique du ski hors-piste.", "Le canton pr\u00e9voit une augmentation de 185 000 habitants. Ce sc\u00e9nario va dicter la mise en \u0153uvre de la loi sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire.", "Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon venaient d'inaugurer une cantine dans une \u00e9cole du sud du pays.", "Le nouvel entraineur du Real Madrid se savait attendu, et il n\u2019a pas d\u00e9\u00e7u.", "Les Suisses voteront aux urnes le 28 f\u00e9vrier prochain. Le PDC doit faire face \u00e0 l\u2019une des critiques principales: la d\u00e9finition du couple mari\u00e9.", "Il fera le lien entre Gen\u00e8ve et Milan. Il s\u2019agit d\u2019un v\u00e9ritable d\u00e9fi, car la concurrence avec l\u2019aviation est rude.", "Dans ce documentaire, le r\u00e9alisateur a interrog\u00e9 de nombreuses personnes sur leur vision de la vie apr\u00e8s la mort.", "La Suisse a une nouvelle fois jou\u00e9 un r\u00f4le de facilitateur. L\u2019\u00e9v\u00e8nement fait suite \u00e0 la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran.", "Les scientifiques ont d\u00e9clench\u00e9 des avalanches dans la vall\u00e9e de la Sionne.", "La branche sort d\u2019une ann\u00e9e difficile. Les marques le reconnaissent. Le SIHH adopte donc une nouvelle strat\u00e9gie.", "16 joueurs parmi les 50 meilleurs du monde sont soup\u00e7onn\u00e9s, selon la BBC. Rogerer Federer souhaite conna\u00eetre des noms."], "variantIds": ["ece-7321477", "ece-7321475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T14:47:10Z", "subTitles": ["19:30:15:00  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:13\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:24:01\r\n Le tennis frapp\u00e9 aujourd'hui par \r\nune pr\u00e9sum\u00e9e affaire de corruption.\r\n\r\n19:30:24:06  19:30:30:03\r\n      16 joueurs soup\u00e7onn\u00e9s\r\n    d'avoir truqu\u00e9 des matchs.\r\n\r\n19:30:30:08  19:30:36:04\r\n    Nous serons avec P-A.Dupuis\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:40:23\r\n   Les sanctions lev\u00e9es en Iran.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:43:03\r\n    Le pays sort de l'isolement\r\n\r\n19:30:43:08  19:30:49:04\r\n     gr\u00e2ce aussi \u00e0 la Suisse\r\n qui a jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur.\r\n\r\n19:30:50:19  19:30:55:10\r\n Les avalanches ont fait dix morts\r\n  en une semaine dans les Alpes.\r\n\r\n19:30:55:14  19:30:59:17\r\n  Cet apr\u00e8s-midi, cinq militaires\r\n    ont perdu la vie en Savoie.\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:02:04\r\n  Une avalanche a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:06:19\r\n    dans la vall\u00e9e de la Sionne\r\n       \u00e0 titre d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:31:07:07  19:31:10:12\r\n    Apr\u00e8s l'attaque djihadiste\r\n         au Burkina Faso,\r\n\r\n19:31:10:17  19:31:13:18\r\n            le Valais\r\n    est toujours sous le choc.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:17:17\r\n     La question se pose d\u00e9j\u00e0\r\n     sur le travail des ONG:\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:22:21\r\n        vont-elles reculer\r\n   face \u00e0 la menace islamiste ?\r\n\r\n19:31:23:02  19:31:26:13\r\nNous en parlerons avec J-M.Richard.\r\n\r\n19:31:26:18  19:31:30:19\r\n         Le canton de Vaud\r\n    toujours bloqu\u00e9 par la LAT.\r\n\r\n19:31:31:00  19:31:37:10\r\n     Le gouvernement pr\u00e9sente \r\n    un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:46:11\r\n           Le scandale\r\nqui \u00e9clabousse le monde du tennis.\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:51:21\r\n16 joueurs sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir \r\ntruqu\u00e9 des matchs, rapporte la BBC.\r\n\r\n19:31:52:02  19:31:57:10\r\n     Les r\u00e9actions des joueurs\r\n   ne se sont pas fait attendre.\r\n\r\n19:31:57:14  19:32:00:16\r\nR.Federer notamment veut des noms.\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:04:13\r\n         -John Templon,\r\n     reporter en Angleterre.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:11:15\r\n       Selon lui, 16 joueurs,\r\ndont des vainqueurs du Grand Chelem,\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:15:13\r\n   auraient truqu\u00e9 des matchs \r\n   contre des sommes d'argent.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:20:09\r\nPrincipale accusation: l'Association\r\n   de Tennis Professionnel (ATP)\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:23:00\r\n   connaissait les coupables.\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:28:01\r\nCe matin, les responsables de l'ATP\r\n     ont plaid\u00e9 non coupable.\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:31:12\r\n  -Nous rejetons les accusations\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:34:06\r\n   selon lesquelles les enqu\u00eates\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:36:05\r\n      sur les matchs truqu\u00e9s\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:40:18\r\n          n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n    men\u00e9es jusqu'\u00e0 leur terme.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:47:10\r\n   -Federer d\u00e9plore le manque\r\nde transparence des accusations.\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:52:09\r\n    -C'est facile, de balancer.\r\n\r\n19:32:52:13  19:32:55:11\r\n J'aurais voulu entendre des noms.\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:59:17\r\n          A partir de l\u00e0,\r\n       on aurait pu avancer.\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:04:07\r\nC'est un non-sens de devoir parler\r\n      sur des sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:06:18\r\n Pour notre sport, c'est essentiel\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:10:16\r\n      de travailler pour \u00eatre\r\n     \u00e0 l'abri de tout soup\u00e7on.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:17:10\r\n-On aurait propos\u00e9 200'000 dollars\r\n \u00e0 Djokovic pour perdre un match.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:20:19\r\n     -On a tent\u00e9 de contacter\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:23:09\r\n   mon entourage, mais pas moi.\r\n\r\n19:33:23:13  19:33:29:08\r\n  Si on m'avait propos\u00e9 cela, je\r\nne lui aurais plus parl\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:32:23\r\n         -La corruption\r\n   existerait donc en tennis.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:35:22\r\n         Pour M.Rosset,\r\n le sport d\u00e9rive dangereusement.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:38:13\r\n     -L'argent prend le dessus\r\n\r\n19:33:38:18  19:33:41:03\r\n    sur les valeurs sportives.\r\n\r\n19:33:41:08  19:33:47:00\r\n Dans certains business, il prend\r\nle dessus sur les valeurs morales.\r\n\r\n19:33:47:05  19:33:51:11\r\n   Donc ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:33:51:21  19:33:54:23\r\n       -L'Open d'Australie\r\n       vient de commencer.\r\n\r\n19:33:55:04  19:33:58:20\r\n      On a davantage parl\u00e9\r\n  de corruption que de tennis.\r\n\r\n19:33:59:13  19:34:02:22\r\n           -P-A.Dupuis,\r\n avec le tennis on a l'impression\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:05:08\r\n          qu'aucun sport\r\n n'est \u00e9pargn\u00e9 par les affaires ?\r\n\r\n19:34:07:19  19:34:13:01\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:17:19\r\n       Le sport va tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:34:17:21  19:34:22:14\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne des paris frauduleux\r\n        n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:28:09\r\n Il y a toujours eu des soup\u00e7ons.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:34:11\r\n    L'ATP s'est donn\u00e9 les armes\r\n pour lutter contre la corruption.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:40:02\r\nElle a cr\u00e9\u00e9 une cellule pour lutter\r\n       contre la corruption.\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:43:11\r\nElle poss\u00e8de 10 millions de budget\r\n     pour mener les enqu\u00eates.\r\n\r\n19:34:43:12  19:34:49:12\r\n S'il y a des doutes, des enqu\u00eates\r\n           sont men\u00e9es.\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:53:13\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, 18 joueurs\r\nont \u00e9t\u00e9 suspendus ou bannis \u00e0 vie.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:57:03\r\n  Jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait des joueurs\r\n   que personne ne connaissait.\r\n\r\n19:34:57:05  19:35:01:06\r\n   Aujourd'hui, les accusations\r\n           sont graves.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:03:19\r\n  Il s'agit de joueurs du top 10.\r\n\r\n19:35:03:21  19:35:09:21\r\n  M\u00eame des vainqueurs de tournoi\r\n         du Grand Chelem.\r\n\r\n19:35:11:20  19:35:14:20\r\n     Ces enqu\u00eateurs de la BBC\r\n  sont maintenant sous pression.\r\n\r\n19:35:14:22  19:35:20:17\r\n  On veut des noms, des preuves.\r\n\r\n19:35:20:19  19:35:22:21\r\nLa BBC a profit\u00e9 du d\u00e9but du tournoi\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:21\r\n     car il y a un formidable\r\n      engouement m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:28:11\r\n Maintenant, elle va devoir donner\r\n           des preuves.\r\n\r\n19:35:28:13  19:35:30:18\r\n       Les prochains jours \r\n       seront int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:33:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:33:13  19:35:37:13\r\n    -Les sanctions \u00e9conomiques\r\n    contre l'Iran sont lev\u00e9es.\r\n\r\n19:35:37:18  19:35:40:05\r\nLe pays c\u00e9l\u00e8bre un retour en gr\u00e2ce\r\n\r\n19:35:40:10  19:35:45:02\r\n  rendu possible par la mise sous\r\ntutelle de son programme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:51:23\r\n   Mais aussi par un \u00e9change de\r\nprisonniers effectu\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:56:18\r\n     -Jason Rezaian libre,\r\n   sur le tarmac de Cointrin.\r\n\r\n19:35:56:23  19:35:59:15\r\n       Instant de bonheur\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:03:19\r\n      pour le correspondant\r\n  du Washington Post \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:36:04:00  19:36:09:00\r\n     Epilogue d'une histoire\r\n     qui rejoint la grande.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:13:20\r\n Novembre 2013: les n\u00e9gociations \r\nsur le programme nucl\u00e9aire iranien\r\n\r\n19:36:14:01  19:36:16:09\r\nconnaissent une premi\u00e8re perc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:16:13  19:36:20:18\r\nMais Jason Rezaian et quatre autres\r\n     Am\u00e9ricains sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:36:20:23  19:36:25:01\r\n    Sous l'\u00e9gide de la Suisse\r\n d\u00e9bute une s\u00e9rie de rencontres.\r\n\r\n19:36:25:05  19:36:27:21\r\n           Washington\r\n  veut r\u00e9cup\u00e9rer ses citoyens,\r\n\r\n19:36:28:02  19:36:31:21\r\n  T\u00e9h\u00e9ran exige la lib\u00e9ration \r\n de sept de ses ressortissants.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:36:06\r\n Lausanne, avril 2015: un accord\r\n  est conclu sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:13\r\n           Un succ\u00e8s\r\n sous les auspices helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:43:07\r\n -On vous remercie tous en Suisse.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:47:10\r\n -Mais en novembre, les Iraniens\r\n      exigent la lib\u00e9ration\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:50:18\r\nde douzaines de leurs compatriotes.\r\n\r\n19:36:50:23  19:36:53:17\r\nLes Am\u00e9ricains claquent la porte.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:59:11\r\nSamedi dernier \u00e0 Vienne, la lev\u00e9e\r\n  des sanctions est imminente.\r\n\r\n19:36:59:15  19:37:04:02\r\n       Washington est pr\u00eat\r\n  \u00e0 rel\u00e2cher les sept Iraniens.\r\n\r\n19:37:04:07  19:37:07:06\r\n A T\u00e9h\u00e9ran, c'est l'incertitude.\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:11:16\r\n     L'avion qui doit ramener\r\nles Am\u00e9ricains attend depuis 12 h.\r\n\r\n19:37:11:21  19:37:17:01\r\nL'\u00e9pouse et la m\u00e8re de J.Rezaian ne\r\nsont pas autoris\u00e9es \u00e0 monter \u00e0 bord.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:20:12\r\n     Echanges entre J.Kerry \r\n    et son homologue iranien.\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:25:13\r\n L'appareil de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   peut finalement d\u00e9coller.\r\n\r\n19:37:27:15  19:37:29:04\r\n        -Je veux remercier\r\n\r\n19:37:29:09  19:37:31:07\r\n      le gouvernement suisse\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:33:05\r\n      pour son aide cruciale.\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:35:18\r\n   -Quelques heures plus tard,\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:41:10\r\n la grande et la petite histoire\r\n      se rejoignent enfin.\r\n\r\n19:37:43:13  19:37:45:21\r\n       -La diplomatie suisse\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:49:18\r\n         est tr\u00e8s discr\u00e8te\r\n    sur sa mani\u00e8re de proc\u00e9der.\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:52:07\r\n     Mais aujourd'hui le chef\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:58:09\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n D.Burkhalter r\u00e9pond \u00e0 A.Rebetez.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:12\r\n   -Il fallait que tout le monde\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:05:11\r\n  ait confiance dans l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:11:21\r\n   La confiance, l'\u00e9nergie de la\r\nconfiance, elle venait de la Suisse\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:16:10\r\n        qui faisait le lien\r\net qui \u00e9tait garante de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:20:12\r\n     Ca se passait en Suisse,\r\n on allait chercher les Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:24:06\r\n       avec un avion suisse \r\n       qui venait en Suisse.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:28:10\r\n  Aux Etats-Unis, \u00e7a s'est pass\u00e9\r\n    plus facilement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:38:28:14  19:38:34:11\r\nOn avait envisag\u00e9 la lib\u00e9ration par\r\nnos repr\u00e9sentations diplomatiques.\r\n\r\n19:38:34:15  19:38:37:08\r\n    Ca s'est av\u00e9r\u00e9 plus simple.\r\n\r\n19:38:37:12  19:38:40:16\r\nLes Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 plus rapides.\r\n\r\n19:38:40:21  19:38:45:14\r\n  Dans cet \u00e9change de personnes,\r\n\r\n19:38:45:19  19:38:52:02\r\n   notre \u00e9quipe a fait parfois\r\n des interventions pour permettre\r\n\r\n19:38:52:07  19:38:58:05\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine et \u00e0 l'\u00e9quipe\r\n    iranienne de se rapprocher.\r\n\r\n19:38:58:10  19:39:05:19\r\nCes derniers jours, toutes les pi\u00e8ces\r\n  du puzzle se sont mises en place.\r\n\r\n19:39:06:00  19:39:14:10\r\nPour \u00eatre tr\u00e8s concret, cette nuit\r\n  encore, des SMS avec J.Kerry.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:19:17\r\n    Et ce matin, un t\u00e9l\u00e9phone\r\nde mon coll\u00e8gue iranien, M. Zarif.\r\n\r\n19:39:20:10  19:39:25:05\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n  J.Schneider-Ammann a rencontr\u00e9\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:29:07\r\n    le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n            Joe Biden.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:36:20\r\n     Il a remerci\u00e9 la Suisse\r\n   pour son r\u00f4le de m\u00e9diatrice.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:15\r\n  Une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:47:01\r\n     en Savoie, \u00e0 Valfr\u00e9jus, \r\n    emportant cinq militaires.\r\n\r\n19:39:47:06  19:39:51:11\r\n      En moins d'une semaine,\r\n dix personnes ont trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:56:21\r\n        En cause: la m\u00e9t\u00e9o\r\n et la pratique du ski hors-piste.\r\n\r\n19:39:57:13  19:40:00:19\r\n       -Au moins 5 morts \r\n      et 5 bless\u00e9s graves,\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:05:15\r\n       suite \u00e0 l'avalanche\r\nqui s'est d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 Valfr\u00e9jus.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:09:09\r\n          Les victimes,\r\n des militaires en entra\u00eenement,\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:13:08\r\n    \u00e9voluaient en hors-piste.\r\n\r\n19:40:13:12  19:40:19:20\r\n      En milieu d'apr\u00e8s-midi,\r\nles rescap\u00e9s ont rejoint la station.\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:24:11\r\n   Ce week-end, le hors-piste\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:30:16\r\n  a aussi tu\u00e9 deux freeriders,\r\n       \u00e0 La Tzoumaz (VS).\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:37:14\r\n      Cet hiver est pi\u00e9geux\r\n      pour les imprudents.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:41:09\r\nLes pr\u00e9cipitations d\u00e9but janvier\r\n\r\n19:40:41:13  19:40:46:18\r\nse sont pos\u00e9es de mani\u00e8re in\u00e9gale\r\n  sur une sous-couche instable.\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:54:06\r\nLa semaine derni\u00e8re, aux 2 Alpes,\r\ntrois personnes dont deux lyc\u00e9ens\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:59:13\r\nparticipant \u00e0 un voyage de classe\r\n     avaient trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:03:00\r\n     Elles avaient emprunt\u00e9 \r\n     une piste noire ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:03:05  19:41:06:08\r\n       La plaque de neige\r\n   avait c\u00e9d\u00e9 sous leur poids.\r\n\r\n19:41:07:00  19:41:09:18\r\n   -Dans ce contexte dramatique,\r\n\r\n19:41:09:23  19:41:13:02\r\n         les scientifiques\r\n    cherchent des explications.\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:17:19\r\nDes avalanches ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es\r\n     pr\u00e8s d'Anz\u00e8re en Valais.\r\n\r\n19:41:18:00  19:41:22:23\r\n  Les donn\u00e9es devraient permettre\r\n  d'affiner les cartes de danger.\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:28:15\r\n         Des gens crient\r\n\r\n19:41:29:04  19:41:33:20\r\n -Enthousiasme des scientifiques \r\ndevant l'\u00e9norme coul\u00e9e d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:36:23\r\n     30'000 tonnes de neige\r\n       d\u00e9valent la pente,\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:42:00\r\n    une avalanche d\u00e9cortiqu\u00e9e\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un arsenal technologique.\r\n\r\n19:41:43:08  19:41:46:05\r\n           -On voit bien\r\n     que la neige de la coul\u00e9e\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:50:03\r\n       est bien plus chaude\r\n       que la neige autour.\r\n\r\n19:41:50:08  19:41:51:22\r\n         On peut calculer\r\n\r\n19:41:52:03  19:41:53:18\r\n       combien une avalanche\r\n\r\n19:41:53:23  19:41:55:20\r\n        produit d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:41:57:00  19:42:00:15\r\n      -Cet appareil photo\r\nmesure le volume de l'avalanche,\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:03:05\r\ndes radars calculent sa vitesse.\r\n\r\n19:42:03:10  19:42:06:06\r\n Un laboratoire unique au monde.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:10:06\r\n-C'est le plus grand site mondial.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:21\r\n Il y a beaucoup de technologies,\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:25:08\r\n  appliqu\u00e9es ici pour voir ce qui\r\n se passe au coeur de l'avalanche.\r\n\r\n19:42:25:17  19:42:28:20\r\n    -C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce bunker\r\n        des ann\u00e9es 1990\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:34:09\r\nque les chercheurs se retrouvent\r\n     au coeur de la coul\u00e9e.\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:38:05\r\nPour que l'avalanche le submerge,\r\n\r\n19:42:38:10  19:42:43:21\r\n il faut des conditions pr\u00e9cises\r\ndont 1 m de neige en trois jours.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:46:11\r\n Ce matin, les premi\u00e8res coul\u00e9es\r\n\r\n19:42:46:16  19:42:51:06\r\n n'avaient pas assez d'envergure\r\n     pour une bonne analyse.\r\n\r\n19:42:52:05  19:42:55:16\r\n       -Le r\u00e9sultat est bon.\r\n\r\n19:42:57:13  19:43:04:11\r\n -Les donn\u00e9es seront analys\u00e9es pour\r\ncompl\u00e9ter les mod\u00e8les informatiques.\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:08:12\r\n           -Ces mod\u00e8les\r\n    sont loin d'\u00eatre parfaits.\r\n\r\n19:43:08:17  19:43:12:14\r\n      Chaque avalanche permet\r\n  de nous approcher de la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:43:12:19  19:43:14:08\r\n      et de mieux la simuler\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:18:03\r\n   pour pouvoir \u00eatre plus pr\u00e9cis\r\n      dans les cas de danger.\r\n\r\n19:43:18:13  19:43:21:02\r\n           -Ce travail\r\n    permet de mieux s\u00e9curiser\r\n\r\n19:43:21:06  19:43:24:15\r\n   les voies de communication\r\n     et les zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:43:24:20  19:43:28:05\r\nMais le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:32:04\r\n           -Les Suisses\r\n      voteront le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:36:12\r\n      Nous vous pr\u00e9senterons\r\n tous les objets soumis au peuple.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:41:14\r\n Nous commen\u00e7ons avec la question \r\nde l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:46:10\r\n  Le PDC estime qu'ils ne doivent\r\n pas payer plus que les concubins.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:49:08\r\n         Le parti r\u00e9pond\r\n      \u00e0 l'une des critiques:\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:54:08\r\n  la d\u00e9finition du couple mari\u00e9.\r\n\r\n19:43:55:05  19:43:57:23\r\n -En Suisse, les couples mari\u00e9s\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:01:14\r\n      paient plus d'imp\u00f4ts\r\n       que les concubins.\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:06:04\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le condamnait\r\n       d\u00e9j\u00e0 il y a 32 ans.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:09:00\r\nMais 82'000 couples sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:12:11\r\n     Le PDC veut mettre fin\r\n     \u00e0 cette p\u00e9nalisation.\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:17:14\r\nIl veut aussi plus d'\u00e9galit\u00e9 pour \r\nles rentes AVS des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:19:21\r\n         -Un couple mari\u00e9\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:22:12\r\n    touche une rente et demie.\r\n\r\n19:44:22:17  19:44:26:02\r\n        Un couple non mari\u00e9\r\n        touche deux rentes.\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:28:16\r\n    C'est de la discrimination.\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:31:16\r\n     -Le PDC ne pr\u00e9cise pas\r\n        comment financer\r\n\r\n19:44:31:21  19:44:34:21\r\n        une augmentation\r\n   pour les retrait\u00e9s mari\u00e9s.\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:38:18\r\n   Les directeurs des finances\r\n      soutiennent le texte.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:42:11\r\n       Pour les opposants,\r\n l'initiative d\u00e9finit le mariage\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:45:15\r\n         comme l'union\r\n   d'un homme et d'une femme.\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:49:13\r\n    De quoi mettre en danger\r\n  un futur mariage homosexuel.\r\n\r\n19:44:49:23  19:44:52:01\r\n    -Si on fait une d\u00e9finition\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:55:06\r\n    et qu'ensuite on d\u00e9veloppe\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:59:07\r\n       une nouvelle solution\r\n   pour les couples homosexuels,\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:02:11\r\n        il faudrait changer\r\n         la Constitution.\r\n\r\n19:45:02:23  19:45:06:18\r\n        -Cette d\u00e9finition \r\n       n'a rien d'incongru.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:09:04\r\n C'est celle du code civil suisse\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:14:08\r\n  et de la Convention europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n19:45:14:12  19:45:16:11\r\n     Il n'y a rien de nouveau.\r\n\r\n19:45:16:16  19:45:22:17\r\n  Si la Suisse souhaite discuter\r\ndu mariage pour tous, libre \u00e0 elle.\r\n\r\n19:45:22:22  19:45:26:07\r\n Mais c'est une autre discussion.\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:30:02\r\n    -La majorit\u00e9 du Parlement\r\n        rejette le texte.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:33:15\r\n     Le PDC pourra compter \r\n    sur le soutien de l'UDC.\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:36:18\r\nLe peuple tranchera le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:44:09\r\n -1,18 milliard de touristes ont \r\nvoyag\u00e9 dans le monde l'an dernier.\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:49:16\r\n     Une progression de 4,4 %,\r\n  malgr\u00e9 les menaces terroristes.\r\n\r\n19:45:49:21  19:45:53:19\r\n         La fr\u00e9quentation\r\n       a augment\u00e9 en Europe,\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:57:11\r\n        en Asie-Pacifique\r\n  et sur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:00:04\r\n Elle a recul\u00e9 en Afrique du Nord.\r\n\r\n19:46:00:21  19:46:04:09\r\n          Des touristes\r\n   qui voyagent aussi en train.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:07:17\r\n        Le canton du Valais\r\n      et les CFF ont inaugur\u00e9\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:16:13\r\n une nouvelle rame pour leur train\r\n Eurocity reliant Gen\u00e8ve \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:20:21\r\n      -Elle est le symbole\r\n   d'une technologie de pointe\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:05\r\n      pour relier l'Europe\r\n    en traversant la Suisse.\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:28:16\r\n  Les CFF veulent maintenir des\r\ngrandes liaisons internationales,\r\n\r\n19:46:28:22  19:46:32:10\r\n      malgr\u00e9 la concurrence\r\n   avec l'aviation \u00e0 bas prix.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:34:14\r\n          -C'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:46:34:19  19:46:36:13\r\n       On fait ce qu'on peut\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:38:14\r\n        avec les services,\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:03\r\n       le taux d'occupation.\r\n\r\n19:46:41:08  19:46:47:16\r\n Et on fait tout pour que les prix\r\n      n'augmentent pas trop.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:50:23\r\n      -Dans cette guerre, \r\n     les premi\u00e8res victimes\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:55:21\r\n    sont les trains de nuit avec\r\ncouchettes entre les grandes villes.\r\n\r\n19:46:56:20  19:46:59:07\r\n -Les trains de nuit disparaissent\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:05:01\r\n    car on n'a plus de demande.\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:10:11\r\n   -Relier les grandes villes\r\n  plus rapidement, moins cher:\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:15:15\r\n   Sion a annonc\u00e9 une liaison\r\n avec Lugano \u00e0 moins de 50 frs.\r\n\r\n19:47:15:20  19:47:18:17\r\n          Mais l'a\u00e9rien\r\n    a aussi ses d\u00e9savantages.\r\n\r\n19:47:19:14  19:47:22:06\r\n     -Les temps de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:24:11\r\n         Et dans un train,\r\n\r\n19:47:24:16  19:47:26:21\r\n      on augmente le confort.\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:30:12\r\n On peut manger, lire, t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:36:00\r\n      Ca peut \u00eatre un atout.\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:14\r\n     -Sur la nouvelle flotte\r\n        EuroCity des CFF,\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:45:18\r\n  tout est fait pour am\u00e9liorer le\r\ntransport sur de longues distances.\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:49:12\r\n       Reste la question\r\n  des capacit\u00e9s du r\u00e9seau CFF.\r\n\r\n19:47:49:17  19:47:51:20\r\n   Prochain grand changement:\r\n\r\n19:47:52:01  19:47:56:14\r\n     les trains \u00e0 deux \u00e9tages\r\nsur la ligne Gen\u00e8ve-Brigue en 2018.\r\n\r\n19:47:57:13  19:48:02:12\r\n -Nous partons maintenant au Salon\r\n de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:02:17  19:48:05:22\r\n            La branche\r\n    sort d'une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n19:48:06:03  19:48:12:00\r\n  Pour la premi\u00e8re fois, le SIHH \r\n accueille de nouvelles enseignes.\r\n\r\n19:48:13:06  19:48:17:04\r\n      -Beaucoup de marques\r\n    ont piqu\u00e9 du nez en 2015.\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:22:00\r\n Chine, Russie, terrorisme: les \r\ncauses de la baisse sont connues.\r\n\r\n19:48:22:05  19:48:24:21\r\n2016 s'annonce tout aussi difficile.\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:28:01\r\n -Nous avons des vents contraires.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:30:00\r\n         Tous les matins,\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:34:11\r\n    il y a une nouvelle crise:\r\n  politique, sociale, \u00e9conomique.\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:41:19\r\n     C'est la nouvelle norme,\r\n       il faut vivre avec.\r\n\r\n19:48:43:01  19:48:47:09\r\n -Beaucoup de marques ont lanc\u00e9\r\n  des montres plus abordables\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:09\r\n pour s\u00e9duire la classe moyenne.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:52:14\r\n   Les organisateurs du salon\r\n\r\n19:48:52:19  19:48:58:22\r\nont investi 5 mios pour accueillir\r\n     neuf nouvelles marques.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:20\r\n     -Un nouvel espace re\u00e7oit\r\n   neuf horlogers ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:11:00\r\n   Le march\u00e9 est plus difficile,\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:14:16\r\n   en raison de la conjoncture.\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:20:15\r\n         -Ces horlogers\r\n produisent tr\u00e8s peu de montres,\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:22:09\r\n      souvent tr\u00e8s typ\u00e9es.\r\n\r\n19:49:22:13  19:49:27:00\r\nPar exemple cet affichage de l'heure\r\n    avec un liquide fluorescent.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:29:11\r\nDes produits qui se vendent bien.\r\n\r\n19:49:29:20  19:49:32:00\r\n        -Plus 20 % en 2016,\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:34:12\r\n       c'est notre objectif.\r\n\r\n19:49:34:17  19:49:38:01\r\n     On pense pouvoir le faire\r\n      malgr\u00e9 les turbulences.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:42:02\r\n      Avec plus de nouveaut\u00e9s\r\n       et d'investissements.\r\n\r\n19:49:42:12  19:49:46:09\r\n    -Ce sera plus difficile \r\n    pour les grandes marques\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:53:16\r\n   qui seraient d\u00e9j\u00e0 satisfaites\r\nsi les ventes arr\u00eataient de baisser.\r\n\r\n19:49:55:15  19:49:58:02\r\n    -185'000 habitants de plus,\r\n\r\n19:49:58:07  19:50:02:07\r\n       c'est ce qui attend\r\n   le canton de Vaud pour 2030.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:06:05\r\n          Cela va dicter\r\n   la mise en oeuvre de la LAT.\r\n\r\n19:50:06:10  19:50:09:16\r\n        Le canton permettra\r\n        aux agglom\u00e9rations\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:13:01\r\n   de se d\u00e9velopper rapidement.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:18:05\r\n    -Depuis la nouvelle loi\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire,\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:20:06\r\n      Payerne est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:23:23\r\n    Des projets sont bloqu\u00e9s,\r\ncomme cette future zone sportive.\r\n\r\n19:50:24:04  19:50:27:15\r\n  Pour le d\u00e9bloquer, le Canton \r\n  doit adapter sa zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:29:07\r\n          Il vise 2017.\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:33:18\r\n   Payerne aura droit \u00e0 2,6 %\r\n    de croissance annuelle.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:36:15\r\n         -C'est les 2,6 %\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:39:12\r\nde croissance d\u00e9mographique par an.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:43:15\r\n       C'est ce qui se fait\r\n en fonction des projets en cours.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:16\r\nNous avions peur que le dynamisme \r\nr\u00e9gional soit \u00e9touff\u00e9 dans l'oeuf.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:53:04\r\n    -Le canton veut accorder\r\n aux villages 1 % de croissance,\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:56:22\r\n 1,5 % \u00e0 1,7 % dans les centres\r\n      locaux et r\u00e9gionaux,\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:01:00\r\n    2,6 % aux agglom\u00e9rations\r\n      pour les densifier.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:03:07\r\n  Cela permettrait d'accueillir\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:10\r\n        185'000 habitants\r\n       de plus d'ici 2030.\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:11:07\r\n -Nous ne devons pas sous-estimer\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:13:23\r\nles besoins des gens qui arrivent.\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:17:23\r\n        Je pr\u00e9f\u00e8re avoir vu\r\n        un peu trop grand.\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:23:13\r\n-Cette ouverture pourrait permettre\r\n     de construire du logement\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:26:06\r\n sur ce terrain pr\u00e8s de Payerne.\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:29:00\r\n   Une taxe sur la plus-value\r\n          est pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:33:02\r\n      Vaud la fixe \u00e0 30 %:\r\n  trop pour les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:33:18  19:51:35:19\r\n    -Je suis d\u00e9\u00e7u qu'on d\u00e9passe\r\n\r\n19:51:36:00  19:51:39:13\r\nles 20 % pr\u00e9vus par le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:39:18  19:51:45:13\r\nOn peut pas vouloir faire du logement\r\n   et surtaxer les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:47:14\r\n      -Il s'agit de pr\u00e9lever\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:19\r\n un peu du gain des propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:51:00  19:51:55:15\r\n Une plus-value cr\u00e9\u00e9e sans m\u00e9rite\r\n  par l'am\u00e9nagement de la zone.\r\n\r\n19:51:55:20  19:52:00:08\r\n  C'est un cadeau, et vous donnez\r\n  une petite partie de ce cadeau\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:03:20\r\n      pour ceux qui perdent.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:08:05\r\n  -De nombreux autres terrains\r\n       seront d\u00e9class\u00e9s.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:11:17\r\n Le Grand Conseil devra valider\r\n       ces propositions.\r\n\r\n19:52:12:12  19:52:14:23\r\n   -L'\u00e9motion est toujours vive\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:19:23\r\napr\u00e8s l'annonce de la mort de J-N.Rey\r\n     et G.Lamon au Burkina Faso.\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:24:21\r\nIls venaient d'inaugurer une cantine\r\n   dans une \u00e9cole du sud du pays.\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:26:21\r\n     Les projets humanitaires\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:31:10\r\n  pourraient \u00eatre remis en cause\r\n  pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:32:03  19:52:36:09\r\n      -Les derni\u00e8res images\r\nde Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon,\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:42:04\r\ninaugurant une cantine financ\u00e9e en\r\npartie par des \u00e9coliers valaisans.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:47:18\r\n  Ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser\r\ntoute une r\u00e9gion pour leur projet.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:51:09\r\n      -Les jeunes couraient,\r\n\r\n19:52:51:13  19:52:53:14\r\n      trouvaient des parrains\r\n\r\n19:52:53:19  19:52:56:07\r\nqui finan\u00e7aient tant le kilom\u00e8tre.\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:01:10\r\nEt un apr\u00e8s-midi, les jeunes ont \u00e9t\u00e9\r\n courir et ont r\u00e9colt\u00e9 16'000 frs.\r\n\r\n19:53:01:14  19:53:05:22\r\nLes sourires de Georgie et Jean-No\u00ebl\r\n     l\u00e0-bas, c'est magnifique.\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:08:07\r\n   On ne peut pas abandonner \u00e7a.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:10:14\r\nMais c'est un point d'interrogation.\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:14:15\r\n  -Une interrogation de toutes \r\n les organisations humanitaires.\r\n\r\n19:53:14:20  19:53:19:22\r\nSwissFoundations remet en question\r\n       son mode op\u00e9ratoire.\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:24:00\r\n  -Sur le terrain, les fondations\r\n\r\n19:53:24:05  19:53:25:16\r\n       r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 agir\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:30:04\r\n     de mani\u00e8re plus discr\u00e8te\r\net avec des interm\u00e9diaires locaux.\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:33:03\r\n-On essaie de ne pas trop annoncer\r\n\r\n19:53:33:08  19:53:36:06\r\n     o\u00f9 et quand on va passer.\r\n\r\n19:53:37:08  19:53:42:11\r\n   -La plupart des associations\r\nont int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:46:07\r\nLe frein peut venir des assurances.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:49:22\r\n      -Si le DFAE d\u00e9conseille\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:52:05\r\n    de voyager au Burkina Faso,\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:56:11\r\n     les assurances pourraient\r\n  se retourner contre le voyageur\r\n\r\n19:53:56:15  19:53:58:07\r\n        en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:08:14\r\n   Pour ma part, je continuerai\r\nd'aller au Burkina aider les gens.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:14:04\r\n -Continuer l'aide sans devenir\r\n  les cibles des terroristes:\r\n\r\n19:54:14:09  19:54:18:18\r\n l'\u00e9quation que doivent r\u00e9soudre\r\n les associations humanitaires.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:21:23\r\n -J-M.Richard, vous \u00eates la figure\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:25:04\r\n      de la Cha\u00eene du Bonheur\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:21\r\n     Vous connaissez bien les \r\n    organisations humanitaires.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:31:13\r\n   Vous \u00eates all\u00e9 plusieurs fois\r\n         au Burkina Faso.\r\n\r\n19:54:31:18  19:54:36:01\r\n Est-ce qu'on pouvait s'attendre \u00e0 \r\nde telles attaques au Burkina Faso ?\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:43:00\r\n      -Non, je ne pense pas.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:49:02\r\n         On \u00e9tait prudent.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:53:15\r\nNous, on n'avait pas choisi un h\u00f4tel\r\n\r\n19:54:53:20  19:54:57:15\r\n      aussi expos\u00e9 que celui\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:54:57:20  19:55:02:11\r\nMais on \u00e9tait sur la m\u00eame terrasse\r\n         il y a 15 jours.\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:08:06\r\n Le Burkina Faso n'est pas un pays \r\no\u00f9 il y a une intervention militaire\r\n\r\n19:55:08:08  19:55:09:22\r\n        fran\u00e7aise ou belge.\r\n\r\n19:55:10:03  19:55:13:11\r\n    Il n'y avait pas de signes\r\n          particuliers.\r\n\r\n19:55:13:13  19:55:16:06\r\nC'est ce qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:19:18\r\n  \u00c7a peut arriver dans n'importe\r\n          quelle r\u00e9gion.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:27:22\r\n-Le Burkina Faso est le pays au monde\r\n  o\u00f9 il y a le plus d'ONG suisses.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:32:09\r\n  Vont-elles continuer de prendre\r\n       le risque d'y aller ?\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:38:11\r\n       -La question se pose.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:51:11\r\n      Dans certaines r\u00e9gions,\r\n  il y a des missions de m\u00e9decins\r\n\r\n19:55:51:15  19:55:56:20\r\n    qui op\u00e8rent des enfants dans\r\nles h\u00f4pitaux qui ne sont pas venues.\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:02:20\r\nRien qu'en hommage \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey,\r\n\r\n19:56:03:01  19:56:05:22\r\n et \u00e0 tous ceux qui veulent aider\r\n      les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:10:14\r\n Il ne faut pas baisser les bras.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:13:18\r\n     -Le nouveau documentaire\r\n        de St\u00e9phane Go\u00ebl,\r\n\r\n19:56:13:23  19:56:19:11\r\n       \"Fragments de paradis\",\r\nsort mercredi sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n19:56:19:16  19:56:23:16\r\n     Le r\u00e9alisateur a interrog\u00e9\r\nde nombreuses personnes sur la mort.\r\n\r\n19:56:24:10  19:56:26:11\r\n       -Qu'allez-vous voir ?\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:29:21\r\n        C'est quelque chose\r\n     que vous allez d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:32:13\r\n           Que personne\r\n    pourra d\u00e9couvrir pour vous.\r\n\r\n19:56:32:23  19:56:35:00\r\n         -Et pour vous,\r\n    c'est quoi, le paradis ?\r\n\r\n19:56:35:05  19:56:39:00\r\n   Des personnes au cr\u00e9puscule de\r\nleur vie r\u00e9pondent \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:43:20\r\n    -Peut-\u00eatre comme les anges,\r\nmais en tout cas avec un beau corps.\r\n\r\n19:56:44:01  19:56:47:21\r\nPas malade et laide comme maintenant.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:53:02\r\n   -Une cartographie imaginaire\r\ndes paradis des Suisses se dessine.\r\n\r\n19:56:54:18  19:56:56:19\r\n     -Je pensais que les gens\r\n\r\n19:56:57:00  19:56:59:04\r\n   de cette g\u00e9n\u00e9ration diraient\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:22\r\n    un peu tous la m\u00eame chose,\r\n        mais pas du tout.\r\n\r\n19:57:03:03  19:57:07:04\r\n      Les gens s'approprient\r\n       l'id\u00e9e de l'au-del\u00e0\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:12:11\r\npour inventer leur propre histoire.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:15\r\n-St\u00e9phane Go\u00ebl accompagne son p\u00e8re\r\n\r\n19:57:15:20  19:57:20:04\r\n   vers son paradis terrestre,\r\ndans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:23:02\r\n     -T'as peur de la mort ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:28:09\r\n  J'ai d\u00e9j\u00e0 vu comme \u00e7a faisait, \r\n  je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 deux fois.\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:32:09\r\n        Ca ne me d\u00e9range...\r\n      Non, non, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n19:57:32:18  19:57:37:06\r\n   -Il s'est pass\u00e9 quelque chose\r\n     d'une grande simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:39:07\r\n         Un p\u00e8re, un fils\r\n\r\n19:57:39:11  19:57:41:22\r\n     qui prennent une journ\u00e9e\r\n\r\n19:57:42:03  19:57:45:03\r\npour parler des choses essentielles.\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:48:09\r\n On ne le fait pas assez souvent.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:53:20\r\n  C'est une grande le\u00e7on: il faut\r\n  parfois juste prendre le temps.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:59:11\r\n     -Ca doit \u00eatre tout beau,\r\n   avec des arbres magnifiques.\r\n\r\n19:57:59:16  19:58:03:02\r\n Puis j'aurai ma petite Caroline.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:07:06\r\n              Hein ?\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:11:20\r\n      -Qui est Caroline ? \r\n       -Ma petite perruche.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:18:20\r\n-Je me suis senti appartenir encore \r\nplus \u00e0 cette communaut\u00e9 des humains.\r\n\r\n19:58:19:06  19:58:21:12\r\n-Un film pour prendre conscience\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:25:20\r\n       que chacun est seul\r\n \u00e0 pouvoir bricoler son paradis.\r\n\r\n19:58:26:09  19:58:31:06\r\n    -C'est la question pi\u00e8ge !\r\n             Il rit\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:36:17\r\n      -Les r\u00e9sultats du jour\r\n      \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:58:36:22  19:58:40:11\r\nB.Bencic a battu A.Riske en deux sets\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:47:12\r\n      et R.Federer s'impose\r\nen trois sets contre N.Basilashvi.\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:51:17\r\n     Dix buts en deux matchs:\r\n      la r\u00e9volution Zidane,\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:01\r\n         comme le titrent\r\n      les journaux espagnols.\r\n\r\n19:58:55:06  19:58:57:09\r\n     Arriv\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:05:08\r\nle nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid\r\n           n'a pas d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:59:07:08  19:59:13:04\r\n  -Il a d\u00e9j\u00e0 conquis le public.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:15:19\r\nLes aficionados n'attendent que lui.\r\n\r\n19:59:16:00  19:59:18:05\r\n  Z.Zidane est d\u00e9j\u00e0 au travail.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:23:09\r\n  -C'est ce qu'il fallait pour le\r\nReal Madrid, un entra\u00eeneur s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:59:23:13  19:59:29:12\r\nZidane est le premier arriv\u00e9 \u00e0 07h00\r\n    et le dernier parti \u00e0 20h00.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:31:23\r\n C'est lui qui travaille le plus.\r\n\r\n19:59:32:10  19:59:36:11\r\n  -En effet, Z.Zidane est viss\u00e9\r\n   au terrain d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:59:36:15  19:59:39:07\r\n La m\u00e9thode Zidane, c'est rester\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:45:18\r\nau plus pr\u00e8s de ses joueurs pour\r\naugmenter la cadence de travail.\r\n\r\n19:59:45:23  19:59:49:12\r\n L'entra\u00eenement dure 90 minutes,\r\n         balle au pied.\r\n\r\n19:59:50:09  19:59:54:01\r\n         -Il y a de tout\r\n dans une semaine d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:59:54:06  19:59:56:19\r\n      Du physique, forc\u00e9ment,\r\n\r\n19:59:57:00  19:59:59:07\r\n        et de la tactique.\r\n\r\n19:59:59:11  20:00:01:08\r\n        En fin de semaine,\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:04:19\r\n             on fait\r\n  des entra\u00eenements plus courts.\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:11:21\r\n         Tout avec ballon,\r\n       c'est ma philosophie.\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:16:00\r\n            -Zidane est\r\nun ancien grand joueur exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n20:00:16:05  20:00:19:12\r\n            Il sait\r\n comment encourager son \u00e9quipe.\r\n\r\n20:00:19:17  20:00:21:20\r\n     La m\u00e9thode fonctionne.\r\n\r\n20:00:22:01  20:00:25:05\r\n    Le Real Madrid cartonne.\r\n\r\n20:00:27:07  20:00:30:05\r\n    Dix buts en deux matchs.\r\n\r\n20:00:32:14  20:00:36:11\r\n -Zidane impressionne les joueurs\r\n        avec son parcours.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:39:11\r\n   C'est le dernier grand joueur\r\n\r\n20:00:39:16  20:00:43:03\r\n  qui ait marqu\u00e9 le Real Madrid.\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:50:01\r\n     Le public se remet \u00e0 r\u00eaver\r\nque toute l'\u00e9quipe jouera comme lui.\r\n\r\n20:00:50:11  20:00:56:02\r\n-Faire r\u00eaver en gardant le sourire,\r\n       la positive attitude.\r\n\r\n20:00:59:05  20:01:01:14\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:01:19  20:01:06:10\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o puis \"TTC\".\r\n\r\n20:01:06:14  20:01:13:19\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:14:21  20:01:20:09\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\n    R.Pawlak, J.Robert-Charrue,\r\n     C.Sanguinetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T19:14:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488778", "durationSec": 119, "title": "SO MATCHES TRUQUES TENNIS_RTS000000707290", "excerpt": "La BBC et le site BuzzFeed News \u00e9voquent des cas de tricherie dans les comp\u00e9titions de tennis. 16 joueurs class\u00e9s parmi les 50 meilleurs seraient suspect\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 des rencontres. Dans une conf\u00e9rence de presse le pr\u00e9sident de l'ATP Chris Kermode nie que des preuves de trucage de matchs auraient \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es ou ne feraient pas l'objet d'une enqu\u00eate approfondie. Le joueur suisse Roger Federer demande quant \u00e0 lui donner les noms des joueurs impliqu\u00e9s pour pouvoir avancer sur un probl\u00e9matique r\u00e9currente.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["SPORT ET ARGENT", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1488993"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488779", "durationSec": 112, "title": "SO COULISSES NEGOCIATIONS_RTS000000707260", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives news sur le r\u00f4le jou\u00e9 par la diplomatie suisse dans la lib\u00e9ration des prisonniers irano-am\u00e9ricains et iraniens et l'\u00e9change r\u00e9alis\u00e9 sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Cointrin \u00e0 Gen\u00e8ve. Le journaliste am\u00e9ricain, chef du bureau du Washington Post \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Jason Rezaian, se trouve parmi les d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "N\u00c9GOCIATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488780", "durationSec": 69, "title": "SO AVALANCHE NEWS_RTS000000707326", "excerpt": "Les chercheurs de l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF) ont d\u00e9clench\u00e9 des avalanches sur le site de recherche de la vall\u00e9e de la Sionne en Valais. Ils peuvent ainsi mesurer des donn\u00e9es indispensables \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension du processus d'\u00e9coulement \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une avalanche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488781", "durationSec": 23, "title": "SO BIDEN_RTS000000706950", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter revient sur le r\u00f4le diplomatique et de confiance jou\u00e9 par la Suisse dans la lib\u00e9ration et l'\u00e9change entre les prisonniers am\u00e9ricains et iraniens \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1601488782", "durationSec": 127, "title": "SO DECLENCHEMENT AVALANCHE_RTS000000707298", "excerpt": "Le Parti D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien (PDC) pr\u00e9sentait son initiative populaire \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" sur laquelle le peuple suisse votera le 28.02.2016. Ce texte souhaite \u00e9viter que les couples mari\u00e9s paient plus d'imp\u00f4ts que les concubins. La majorit\u00e9 du Parlement rejette ce texte, car il d\u00e9finit le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme, mettant en danger le futur mariage homosexuel.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1489004"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488783", "durationSec": 81, "title": "SO ITW BURKHALTER_RTS000000707332", "excerpt": "L'am\u00e9lioration du r\u00e9seau ferroviaire voulue par les CFF pour maintenir certaines grandes lignes internationales se poursuit avec l'inauguration \u00e0 la gare de Sion d'une nouvelle rame Eurocity reliant Gen\u00e8ve ou B\u00e2le \u00e0 la ville italienne de Milan. Ce train, symbole de modernit\u00e9, de performance et de confort, a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 au nom et aux couleurs du Valais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "DIPLOMATIE", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488784", "durationSec": 104, "title": "SO FISCALITE MARIAGE_RTS000000707108", "excerpt": "La 26\u00e8 \u00e9dition du Salon international de la haute horlogerie (SIHH) de Gen\u00e8ve accueille, pour la 1\u00e8re, des horlogers ind\u00e9pendants qui produisent de petite quantit\u00e9 de montres. Pour les grandes marques, l'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 difficile en raison de l'abolition du taux de change et de la situation \u00e9conomique mondiale. Elles proposent donc des montres \u00e0 des prix plus abordables pour s\u00e9duire la classe moyenne des pays \u00e9mergents.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FISCALIT\u00c9", "COUPLE (RELATION)", "MARIAGE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1489021"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488785", "durationSec": 102, "title": "SO VS CFF EUROCITY 02_RTS000000707240", "excerpt": "R\u00e9actions de responsables d'organisations non-gouvernementales (ONG) comme SwissFoudation ou \"Enfants de la rue\" au d\u00e9c\u00e8s du conseiller national Jean-No\u00ebl Rey et du valaisan Georgie Lamon lors de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 dans la nuit du 15.01.2016 \u00e0 Ouagadougou. Les 2 hommes \u00e9taient sur place pour inaugurer la cantine d'une \u00e9cole r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 leur association humanitaire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE"], "thematicPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1489027"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488786", "durationSec": 104, "title": "SO SIHH CONTEXTE DIFFICILE_RTS000000707333", "excerpt": "Le canton de Vaud poursuit l'application de sa nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) en accordant une croissance de 2,6% aux agglom\u00e9rations et de 1% aux villages. Cette d\u00e9cision rassure la syndique de Payerne Christelle Luisier et permettra d'accueillir les 185'000 habitants suppl\u00e9mentaires d'ici \u00e0 2030. La cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement vaudois Jacqueline de Quattro esp\u00e8re que ces objectifs seront valid\u00e9s par le grand Conseil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1489055"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488787", "durationSec": 108, "title": "SO LISTES ONG_RTS000000707302", "excerpt": "Sortie de \"Fragments de paradis\", le nouveau film documentaire du r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl. Le cin\u00e9aste a interrog\u00e9 une trentaine de personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse sur leur repr\u00e9sentation du paradis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BURKINA FASO"], "thematicThemes": ["ONG", "ATTENTAT"], "thematicPersons": ["REY, JEAN-NOEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488788", "durationSec": 118, "title": "SO PLUS VALUE LAT VD_RTS000000707301", "excerpt": "Le premier bilan de Zinedine Zidane, ex-footballeur fran\u00e7ais devenu le nouvel entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football espagnole du Real Madrid le 05.01.2016, enchante la presse espagnole. Son \u00e9quipe a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 2 victoires en marquant 10 buts.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "ZONE \u00c0 B\u00c2TIR", "IMP\u00d4T"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE", "LUISIER, CHRISTELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488789", "durationSec": 131, "title": "SO FRAGMENTS PARADIS_RTS000000707127", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "PARADIS", "ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["GOEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488790", "durationSec": 115, "title": "SO ZIDANE AU REAL_RTS000000707206", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"], "sequenceIds": ["1489127"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488882", "summary": "Source Buzzfeed News, vid\u00e9o de John Templon, reporter, habill\u00e9 en joueur de tennis recevant de l'argent dans sa sacoche puis vid\u00e9o d'une balle de tennis coup\u00e9e et de l'argent froiss\u00e9. \nLondres : ext parc et enseigne Wimbledon. \nParis : ext stade de Roland-Garros. \nMelbourne : extrait conf\u00e9rence de presse de Chris Mc Dermode, pr\u00e9sident de l'ATP\n Poign\u00e9e de main entre Roger Federer, joueur suisse, et Nikoloz Basilashvili, joueur g\u00e9orgien. \nExtrait conf\u00e9rence de presse Roger Federer.\nSource site de L'Equipe magazine, article sur proposition de 200000 dollars pour Novak Djokovic en 2007.\nItw Novak Djokovic. \nItw Marc Rosset, consultant RTS.", "id": "1488993", "visualThemes": ["ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "DJOKOVIC, NOVAK", "ROSSET, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488893", "summary": "Arbaz Vall\u00e9e de la Sionne, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 :\nD\u00e9clenchement de l'avalanche, puis \u00e9coulement de la neige. Gros plan sur cam\u00e9ra infrarouge install\u00e9e sur un tr\u00e9pied. Gros plan d'une main indiquant sur l'\u00e9cran de la cam\u00e9ra une marque plus rouge form\u00e9e lors de la coul\u00e9e de neige de l'avalanche. \nItw Yves Buehler, collaborateur scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). \nPlan bref appareil photographie, puis capteur install\u00e9 dans la neige.\nItw de Betty Sovilla, directrice scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). \nExplosions sur 3 sommets enneig\u00e9s. Ecoulement de la neige apr\u00e8s le d\u00e9clenchement. \nItw Fran\u00e7ois Dufour, collaborateur scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). Fran\u00e7ois Dufour parlant dans un talkie-walkie. H\u00e9licopt\u00e8re survolant le site. Enorme nuage de neige en bas de la vall\u00e9e.", "id": "1489004", "visualThemes": ["AVALANCHE", "MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488910", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral :\nConf\u00e9rence de presse de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. Brochure sur l'initiative populaire du PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" avec les inscriptions suivantes \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage, Oui : \u00e9quilibrer la charge fiscale\".\nItw de Christophe Darbellay, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'affiche sur l'initiative populaire du PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\".\nItw de Schelbert Louis, conseiller national Les Verts lucernois.", "id": "1489021", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FISCALIT\u00c9", "MARIAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488916", "summary": "Gare de Sion :\nNouvelle rame Eurocity arrivant en gare de Sion. C\u00e9r\u00e9monie d'inauguration du nouveau train aux couleurs du Valais en compagnie d'officiels et du directeur des CFF Andrea Meyer. \nItw Andreas Meyer.\nPortes s'ouvrant sur le compartiment 1er classe de la nouvelle rame Eurocity. A l'int\u00e9rieur du train, itw de Marcel Maurer, pr\u00e9sident de la ville de Sion. \nNouvelle rame Eurocity quittant la gare de Sion.", "id": "1489027", "visualThemes": ["INAUGURATION", "GARE FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488944", "summary": "Palexpo, Salon international de la haute horlogerie (SIHH) :\nGrande maquette d'avion militaire suspendue au-dessus du stand de la marque de montres IWC Schauffausen. D\u00e9coration du stand pr\u00e9sentant la nouvelle collection de montres d'aviateur. \nItw de Georges Kern, directeur g\u00e9n\u00e9ral IWC. Participants du SIHH. Montres IWC.\nItw de Fabienne Lupo. directrice Fondation de la Haute Horlogerie. Grand salle accueillant les nouvelles marques de montres d'horlogers ind\u00e9pendants comme la marque MB&F, Voutilainen ou HYT. \nGros plan sur le cadran d'une montre avec un affichage de l'heure utilisant un liquide fluorescent. \nItw de Vincent Perriard, directeur HYT. Gros plans sur des mod\u00e8les de montres d'horlogers ind\u00e9pendants.", "id": "1489055", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE", "MONTRE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489016", "summary": "Cit\u00e9 sportive de l'\u00e9quipe de football du R\u00e9al Madrid Valdebebas :\nJeunes supporters attendant devant le stade de football. Plan d'ensemble du stade de football de la cit\u00e9 sportive de Valdebebas. \nZinedine Zidane, nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid, suivant l'entra\u00eenement des joueurs du R\u00e9al Madrid. \nConf\u00e9rence de presse de Zinedine Zidane. \nExtrait du match entre l'\u00e9quipe du R\u00e9al Madrid et le Deportivo la Corogne sous le regard du nouvel entra\u00eeneur Zinedine Zidane. \nItw de Anton Meana, journaliste sportif \u00e0 Radio Marco.", "id": "1489127", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023031", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3DA5E9D5-3754-4157-B4B8-F21AA0CD15AB", "internalArchiveId": "3DA5E9D5-3754-4157-B4B8-F21AA0CD15AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Marcovitch;Benjamin N\u00e9tanyahou, 1er ministre isra\u00e9lien;Micheline Calmy-Rey, ancienne CF PS GE;Claudio Zanetti, CN UDC ZH;Ayman Mazyek, pdt de conseil central des musulmans d'Allemagne;Roland Wetzel, Directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le;Roger Bruegel, ancien directeur de la Documenta de Kassel, nouveau conservateur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le\r\n* Infotrafic: 07:00:38-07:01:05 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/TENNIS DIR) Premi\u00e8res balles et premi\u00e8re pol\u00e9mique donc \u00e0 l'Open d'Australie. \r\nUne affaire de matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC et le site internet Buzzfeed cette nuit...\r\n16 joueurs du top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir manipul\u00e9s leur rencontre...\r\nBernardin Allemann vous \u00eates \u00e0 Melbourne.\r\nBonjour.\r\nD\u00e9but de tournoi difficile...puisque ce matin l'ATP est accus\u00e9e d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur ces pratiques.\r\nDIR\r\n***Bernardin, reste les matchs jou\u00e9s ou en cours.\r\nS'en est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 pour Victoria Golubic. La suissesse qui participait \u00e0 son premier Grand Chelem, a \u00e9t\u00e9 battue par l'Espagnole Carla Suarez Navarro, 7-5, 6-4. \r\nEt maintenant place \u00e0 Belinda Bencic qui affronte en ce moment l'Am\u00e9ricaine Alison Riske.\r\nO\u00f9 en est-on? \r\nDIR\r\nBernardin merci. On vous retrouve dans nos prochaines \u00e9ditions...\r\n(12/MULTI IRAN, SON OBAMA) Et l'autre actualit\u00e9 c'est l'Iran qui est en voie de normalisation...\r\n***L'accord sur le nucl\u00e9aire est entr\u00e9 en vigueur ce week-end...\r\nLes sanctions qui frappaient T\u00e9h\u00e9ran sont tomb\u00e9es...\r\nUn d\u00e9noument dans lequel la Suisse s'est impliqu\u00e9e...\r\nC'est elle qui a ramen\u00e9 sur sol europ\u00e9en 3 prisonniers am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s samedi...\r\nIls ont att\u00e9ri \u00e0 Gen\u00e8ve hier soir \u00e0 bord d'un avion suisse avant de red\u00e9coller pour l'Allemagne avec un appareil am\u00e9ricain..\r\nHier soir \u00e0 la Maison Blanche Barack Obama a donc remerci\u00e9 la Suisse, salu\u00e9 le retour des prisonniers. \r\nApplaudi et adress\u00e9 un message au peuple iranien...\r\n  0'33\"\r\n(11/MULTI IRAN, CRISPATION EN ISRAEL, ITW NETANYAOUH) ...saisir l'opportunit\u00e9 de rendre le monde plus s\u00fbr...\r\nBarack Obama estime que cet accord renforce la s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis et de leurs alli\u00e9s...\r\nUn avis non partag\u00e9 par Benjamin Netanyahou...\r\nLe premier ministre isra\u00e9lien s'est exprim\u00e9 hier...\r\n  0'09\"\r\n(10new/MULTI IRAN, CRISPATION EN ISRAEL, PAPIER ANALYSE) ...les paroles mena\u00e7antes de Benjamin Netanyahou...\r\nc'est en tout cas comme \u00e7a qu'on les interpr\u00e8te en Isra\u00ebl. Sur place Aude Marcovitch...\r\n(19/MULTI PETROLE IRAN, PAPIER ANALYSE) ***...la m\u00e9fiance des adversaires de l'Iran...et l'inqui\u00e9tude des investisseurs. \r\nLe p\u00e9trole est pass\u00e9 sous la barre des 30 dollars le baril cette nuit...\r\nIl a m\u00eame touch\u00e9 les 28 dollars...\r\nEn cause: le retour de l'or noir iranien sur le march\u00e9 mondial...\r\nUn march\u00e9 qui avait anticip\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions...la baisse devrait donc \u00eatre limit\u00e9e...\r\nUne chose est s\u00fbre: elle ne g\u00e2che pas la joie de l'\u00e9conomie mondiale, ni les plans des entreprises qui tr\u00e9pignent d'impatience. \r\nLes visites des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran s'encha\u00eenent. \r\nFabrice Gaudiano. \r\n   1'04\"\r\n...d'ailleurs les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran mais dans un autre dossier...Le programme balistique du pays...2 missiles test\u00e9s en novembre dernier...qui valent \u00e0 11 personnes et entit\u00e9s le droit de figurer sur une liste noire. \r\nde quoi faire dire \u00e0 Hassan Rohani le pr\u00e9sident iranien, que son pays ne fait pas totalement confiance aux Etats-Unis...\r\n***on l'a entendu la m\u00e9fiance et le doute persistent...Alors question: l'enthousiame des Etats-Unis et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Occident est-il justifi\u00e9? On posera la question au g\u00e9ographe Bernard Hourcade... l'ancien directeur de l'Institut fran\u00e7ais de recherche en Iran. est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(07/DECES JEAN NOEL REY, ITV CALMY-REY REP 22H30) Les suites de l'attentats \u00e0 Ouagadougou...\r\nLe Burkina Faso en tire des cons\u00e9quences...le Mali aussi.\r\nLes deux pays vont coop\u00e9rer dans la lutte contre l'islamisme en Afrique de l'Ouest. comment? en \u00e9changeant des renseignements et en menant\r\ndes patrouilles conjointes.\r\n***L'attentat de Ouagadougou qui a fait 29 morts dont 2 suisses...deux valaisans...\r\nGeorgie Lamon et Jean-No\u00ebl Rey...deux personnalit\u00e9s, socialistes...\r\nJean-No\u00ebl Rey \u00e9tait originaire de Chermignon...comme Micheline Calmy Rey...\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le connaissait bien. \r\nPour l'avoir cotoy\u00e9 au parti socialiste, comme conseiller national alors qu'elle \u00e9tait au gouvernement, mais aussi comme patron de la Poste alors qu'elle devait n\u00e9gocier avec lui pour le maintien des offices postaux au nom du conseil d'Etat genevois. \r\nL'annonce de sa mort samedi soir l'a frapp\u00e9 de stupeur.\r\n  50\"\r\nDes propos recueillis par Pierre Han Choffat\r\n(01/PRESIDENCE PARTIS ANALYSE) ***Le changement c'est presque maintenant pour les partis politiques en Suisse...Vous le savez, 4 partis se cherchent un nouveau ou une nouvelle pr\u00e9sidente. \r\nUDC, PLR, PDC et Verts...\r\nSi des noms ont tr\u00e8s vite circul\u00e9, on ne se presse pas au portillon pour l'instant. Peu de candidats officiellement d\u00e9clar\u00e9s, car reprendre la pr\u00e9sidence d'un parti est un choix de carri\u00e8re m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi. un sacrifice aussi.\r\nChrystel Domenjoz \r\n  1'02\"\r\n(05court/PRESIDENCE UDC, ITW ZANETTI) ...osera d\u00e9fier Albert R\u00f6sti, autrement dit le choix de la direction? \r\nc'est toute la question...dans un parti tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie...\r\nattach\u00e9 sur le papier...car certaines voix d\u00e9noncent l'absence de choix. \r\nClaudio Zanetti conseiller national UDC zurichois balaie la critique\r\n(D1/PP DU CONSEIL DES MUSULMANS D'ALLEMAGNE PAPIER INTEGRE) ***Direction l'Allemgne...o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne sont toujours tr\u00e8s comment\u00e9s.\r\nOui pour la premi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel. \r\nPar ailleurs, les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s augmentent: elles touchent aussi les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nBlandine Milcent.\r\n  1'38\"\r\n((Il y a eu en Allemagne en 2015 cinq fois pluss d'actes de violences contre des foyers de r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente: l'office criminel f\u00e9d\u00e9ral en a recens\u00e9 163 au total, dont septante six incendies ou tentative d'incendie criminel. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les messages de haine contre les r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi contre les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral sont d\u00e9sormais l\u00e9gion: le conseil central des musulmans d'Allemagne a m\u00eame d\u00fb couper \u00e0 plusieurs reprises dans le courant du mois de janvier ses lignes de t\u00e9l\u00e9phone face au d\u00e9ferlement d'appels d'insultes et de menace. Ayman Mazyek est le pr\u00e9sident de l'organisation.\r\n\"Nous avons re\u00e7u des mails de haine, des menaces d'attentats, et m\u00eame des menaces de mort, dans une dimension et un nombre que je n'avais jamais connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. j'ai l'impression qu'avec Cologne, une soupape a explos\u00e9. Dans certains milieux d'extr\u00eame droite, dans les r\u00e9seaux sociaux, dans les mouvements comme Pegida ou le parti Afd, c'est comme si on avait attendu cette occasion pour se d\u00e9cha\u00eener\".\r\nPour Ayman Mazyek, l'amalgame r\u00e9fugi\u00e9s musulmans et violeurs serait presque devenu une \u00e9vidence dans certaines couches de population. Ce n'est pas le cas de l'ensemble des Allemands. Mais selon plusieurs  sondages, r\u00e9alis\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions publiques, ils sont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 \u00e0 critiquer l'action de leur chanceli\u00e8re: 56% d\u00e9sapprouvent la politique migratoire  d'Angela Merkel. En d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire avant les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, ils n'\u00e9taient encore que 49%.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(D5/LES MUSEES A MONOTHEMES ONT-ILS UN AVENIR ? PAPIER INTEGRE) Toujours les m\u00eames tableaux, du m\u00eame artistes...\r\n...qui a dit que les mus\u00e9es monoth\u00e9matiques ou monographiques \u00e9tait barbants?\r\nEn tout cas pas Alain Croubalian. i la trouv\u00e9 2 contre-exemples.\r\n  1'38\"\r\n((nt saisir leur libert\u00e9: ils verront le monde entier se refl\u00e9ter dans un unique trait de peinture.))\r\n((Apr\u00e8s la \u00e8ni\u00e8me exposition consacr\u00e9e \u00e0 Paul Klee: Paul Klee et les anges, Paul Klee et Kandiski, et maintenant Paul Klee et la peinture...  on se demande vraiment si c'est une bonne id\u00e9e de consacrer un mus\u00e9e entier \u00e0 un seul artiste. Pourtant, certains mus\u00e9es tirent une cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9culp\u00e9e de leur cadre strictement restreint.\r\nComme le mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le.\r\nRoland Wetzel, Directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le\r\nLongtemps, le mus\u00e9e du caf\u00e9 de l'entreprise Jacobs a v\u00e9cu des jours tranquilles au bord du lac de Zurich. Mais l'entreprise ayant r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 ses quartiers dans le nord de l'Allemagne, il restait au nouveau conservateur Roger Bruegel, ancien directeur de la Documenta de Kassel, \u00e0 inventer une nouvelle approche.\r\n Et ces nouvelles formes et sujets mus\u00e9aux sont une r\u00e9novation n\u00e9c\u00e9ssaire du genre. Et quand les curateurs peuvent saisir leur libert\u00e9: ils verront le monde entier se refl\u00e9ter dans un unique trait de peinture.))\r\n(Br\u00e8ve hockey+ski) En Ski, le meilleur suisse du slalom de Wengen...c'est Marc Gini...24\u00e8me. Le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen l'a emport\u00e9.\r\nChez les dames \u00e0 Flachau, Lara Gut manque son g\u00e9ant...ne finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche.  L'allemande Viktoria Rebensburg c'est impos\u00e9e.\r\nGrosse d\u00e9faite aussi en Hockey-sur-glace pour Lausanne...battu 7 \u00e0 4 \u00e0 Lugano.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nfroid...tr\u00e8s froid ce matin. le mercure ne remontera pas plus haute que -1 degr\u00e9.\r\nle ciel va se couvrir dans la journ\u00e9e...nouvelles chutes de neige en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 1009, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7401224", "ece-7401205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T06:21:07Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\n7 heures une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:01) [88%] :\r\n\u00e0 la barre, c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nEt maintenant, le tennis, la petite balle jaune, \u00e7a se manipule aussi 16 joueurs du Top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 leur match des vainqueurs de Grand Chelem sont concern\u00e9s, des joueurs en lice \u00e0 l'Open d'Australie aussi, r\u00e9v\u00e9lations, notamment de la BBC et pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne, dans un instant, l'Iran, de retour dans la cour des grands, Barack Obama s'en f\u00e9licite : le monde se r\u00e9veille plus s\u00fbr, pas si s\u00fbr, r\u00e9torque Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [75%] :\r\nPour Benyamin N\u00e9tanyahou T\u00e9h\u00e9ran reste en danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 le penser, l'Arabie Saoudite et les investisseurs s'inqui\u00e8tent aussi au moindre faux pas, les sanctions pourraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors peut -on vraiment parler de la normalisation de l'Iran, ce climat de paix entre Iran et Occident entre Iran et \u00c9tats-Unis est -il stable avec nous tout \u00e0 l'heure un grand connaisseur du pays, le g\u00e9ographe Bernard Hourcade, ancien directeur de l'institut fran\u00e7ais de recherche en Iran, il est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [90%] :\r\nC'est quelque chose de choquant de terriblement injuste la stupeur et l'\u00e9motion de Micheline Calmy-Rey apr\u00e8s la disparition de Jean-No\u00ebl Rey et Georges il Lamon Aggregate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nLe Burkina Faso, qui n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par les attaques djihadistes, seulement voil\u00e0, ces attaques se multiplient : Faut -il y voir un dans la volont\u00e9 d'expansion des groupes djihadistes oui \u00e7a c'est la vie de Mathieu Guid\u00e8re islamologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse, nous l'entendrons Mathieu Guid\u00e8re juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [94%] :\r\nDans ce journal aussi le pr\u00e9sident du Conseil des musulmans d'Allemagne avec Cologne une soupape a explos\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9s musulmans et violeurs l'amalgame serait devenu une \u00e9vidence pour certains allemands et puis cette question : le ski alpin masculin suisse est -il malade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [90%] :\r\nAucun podium depuis le d\u00e9but de l'hiver, aucun podium des r\u00e9sultats tr\u00e8s moyens pour ne pas dire franchement mauvais, comment expliquer untel fiasco, quelles sont les r\u00e9formes \u00e0 entreprendre, rendez- vous avec Jo\u00ebl Robert, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [89%] :\r\nLe temps d'\u00e9couter un emp\u00eacheur de tourner en rond, Alain proba Lyon nous dira que non, les mus\u00e9es menott\u00e9 Matic ne sont pas barbant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:04) [58%] :\r\nDonc voil\u00e0 pas aller \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [91%] :\r\nPremi\u00e8res balles et premi\u00e8re pol\u00e9mique donc \u00e0 l'Open d'Australie, une affaire de matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC et le site internet de z'cette nuit 16 joueurs du Top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir manipul\u00e9 leur match Bernardin Lehman, vous \u00eates \u00e0 Melbourne, bonjour bonjour d\u00e9but de tournoi difficile donc, puisque ce matin, l'ATP est accus\u00e9e d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [88%] :\r\nAbsolument, l'ATP qui chapeaute le circuit s'est justifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure par son pr\u00e9sident, de son vice- pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident de la Chambre d'int\u00e9grit\u00e9 par d'autres membres de l'organisation, tout ce petit monde est venu faire bloc quasiment physiquement pour se d\u00e9fendre de vouloir cacher quoi que ce soit de couvrir quelqu'un de belles d\u00e9clarations, m\u00eame si aux questions trop pr\u00e9cises, il n'y a pas eu de r\u00e9ponse, les f\u00eates en eux- m\u00eames d\u00e9nonc\u00e9s remontent, semble -t-il, \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, c'est, c'est plut\u00f4t le fait que 8 de ses joueurs seraient pr\u00e9sents \u00e0 cet Open d'Australie qui d\u00e9range, qui n'est pas d'une condamnation, ce qui d\u00e9range aussi, c'est qu'aucun nom de joueur n'ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les m\u00e9dias qui sortent cela il y aurait un vainqueur de Grand Chelem, oui, mais qui, on ne sait pas quel joueur autre accepter contre quelques dizaines de milliers de francs de perdre ainsi tout un match, il y a pas d'infos, c'est un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [86%] :\r\nBernardin reste les matches jou\u00e9s ou en cours son a d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 pour Victoria Golubic, la z\u00fcrichoises, participait \u00e0 son 1er Grand Chelem \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 battue par l'espagnole Carla soir\u00e9e Hazem Navarro en 2 sets et maintenant place \u00e0 B\u00e9linda Benchikh, on entend le match derri\u00e8re vous, Melinda Benfica qui affronte en ce moment, l'Am\u00e9ricaine Alison whisky ou est -ce qu'on emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [85%] :\r\n\u00e9coutez le 1er set a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de la Saint-Galloise ce n'est pas un match facile Alison Riske l'am\u00e9ricaine est en forme, a \u00e9t\u00e9 en finale en Chinachem il y a de cela 2 semaines mais m\u00eame si donc pour l'instant, joue bien, elle domine cette rencontre, la Russe, \u00e0 faire le break, enfin 2 premi\u00e8res manches pour s'imposer 6 4, l\u00e0 c'est le d\u00e9but de la 2\u00e8me manche, c'est un jeu partout \u00e9galit\u00e9 sur le service de l'Am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [95%] :\r\nBernardin les merci, en Direct de Melbourne, on vous retrouve dans nos prochaines \u00e9ditions et puis l'autre actualit\u00e9, c'est \u00e9videmment l'Iran qui est en voie de normalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nEn tout cas, la question se pose en ces termes : l'accord sur le nucl\u00e9aire est entr\u00e9 en vigueur ce week- end, les sanctions qui frappaient T\u00e9h\u00e9ran sont tomb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [95%] :\r\nUn d\u00e9nouement dans lequel la Suisse s'est impliqu\u00e9e, c'est elle qui a ramen\u00e9 sur sol europ\u00e9en, 3 prisonniers am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s samedi ils ont atterri \u00e0 Gen\u00e8ve, hier soir, \u00e0 bord d'un avion suisse avant de red\u00e9coller pour l'Allemagne, avec un appareil am\u00e9ricain hier soir \u00e0 la Maison Blanche, Barack Obama a donc remerci\u00e9 la Suisse salu\u00e9 le retour des prisonniers applaudi et adress\u00e9 un message au peuple iranien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [85%] :\r\nD'accueil du hangar m\u00eame c'est Wassenaar r\u00e9serve c'est mal les menaces et les actions d\u00e9stabilisatrices de votre gouvernement, ont conduit \u00e0 l'isolement de l'Iran maintenant, le gouvernement se parlent apr\u00e8s cet accord sur le nucl\u00e9aire, vous et surtout les jeunes Iraniens, vous avez l'occasion de reconstruire vos Liens avec le monde, nous avons une rare opportunit\u00e9 de prendre un nouveau chemin, celui d'un meilleur avenir b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 nos 2 peuples et au monde entier, c'est la chance qui s'offre au peuple iranien, bon on lui moi- m\u00eame, il faut en profiter, il n'\u00e9tait que Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [96%] :\r\nSaisir la chance de rendre le monde plus s\u00fbr Barack Obama estime que cet accord renforce donc la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis et de leurs alli\u00e9s un avis non partag\u00e9 par Benyamin N\u00e9tanyahou le 1er ministre isra\u00e9lien s'est exprim\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [89%] :\r\nOui moi politique d'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 et restera exactement comme elle a \u00e9t\u00e9 longue, ne pas permettre \u00e0 l'Iran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les paroles mena\u00e7antes de Benyamin N\u00e9tanyahou s'est en tout cas comme \u00e7a qu'on les interpr\u00e8te en Isra\u00ebl sur place Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [90%] :\r\nIsra\u00ebl ne croit pas \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de l'Iran quand il affirme renoncer \u00e0 l'usage militaire du nucl\u00e9aire, jusqu'ici, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour retarder les avanc\u00e9es du programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran, assassinats de scientifiques, on voit de virus informatiques dans le fameux Stax Net une cr\u00e9ation isra\u00e9lo- am\u00e9ricaine capable, pour la 1\u00e8re fois de passer du virtuel au r\u00e9el, on les centrifugeuses l'option de frappes a\u00e9riennes sur les installations iraniennes est longtemps rest\u00e9 sur la table en Isra\u00ebl, mais l'a toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les responsables des services de renseignement si Isra\u00ebl n'a donc jamais partager les opinions des grandes puissances sur les effets positifs d'un accord avec l'Iran, il ne se trouve pas seul aujourd'hui \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s tout faux pas de T\u00e9h\u00e9ran, l'Arabie Saoudite et les pays du Golfe partage largement sa m\u00e9fiance Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [99%] :\r\nLa m\u00e9fiance des adversaires de l'Iran et l'inqui\u00e9tude des investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [94%] :\r\nOui, puisque le p\u00e9trole est pass\u00e9 sous la barre des 30 dollars le baril, cette nuit -l\u00e0 m\u00eame touch\u00e9 les 28 dollars en cause le retour de l'or noir iranien sur le march\u00e9, un march\u00e9 qui avait anticip\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions, la baisse devrait donc \u00eatre limit\u00e9e, une chose est s\u00fbre, elle ne g\u00e2che pas la joie de l'\u00e9conomie mondiale, ni les plans des entreprises qui tr\u00e9pignent d'impatience les visites des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sans cha\u00eene Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [93%] :\r\nDans cette ru\u00e9e vers l'eldorado, la Suisse n'est pas en reste puisqu'on avril 2015 d\u00e9j\u00e0, un convoi d'entrepreneurs s'\u00e9tait rendue en Iran et ce n'est pas tout, car \u00e0 la fin du mois prochain, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann emm\u00e8nera une nouvelle mission \u00e9conomique \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il faut dire que le retour de l'Iran sur la sc\u00e8ne du commerce mondial suscite toutes les convoitises, parce que la R\u00e9publique islamique, ces 80 millions de consommateurs avec un niveau d'\u00e9ducation \u00e9lev\u00e9, d'autre part, le pays il y a un \u00e9norme besoin de rattrapage en infrastructures enfin malgr\u00e9 l'effondrement des cours du brut, l'Iran est une super puissance p\u00e9troli\u00e8re donc riche d'autant plus que le gouvernement reprendra le contr\u00f4le de dizaines de milliards de dollars d'actifs gel\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, ainsi les perspectives sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour l'industrie suisse car l'Iran a le potentiel de devenir un futur dragon tigre \u00e9conomique et cela remod\u00e8le en profondeur la donne commerciale du Proche et du Moyen-Orient, toutefois attention le retour \u00e0 la normale prendra du temps et de nombreuses entreprises risquent d'h\u00e9siter avant d'investir en Iran, en effet, si T\u00e9h\u00e9ran ne respecte pas ses engagements, les sanctions seront automatiquement r\u00e9tablies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [96%] :\r\nEt d'ailleurs, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran, mais dans un autre dossier, le programme balistique du pays, 2 missiles test\u00e9s en novembre dernier domicile qui valent \u00e0 11 personnes et entit\u00e9s le droit de figurer sur une liste noire de quoi faire dire \u00e0 Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien, que son pays ne fait pas totalement confiance aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [92%] :\r\nDonc, la m\u00e9fiance et le doute persiste : peut -on vraiment parler de normalisation de l'Iran, l'enthousiasme des \u00c9tats-Unis, et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Occident est -il justifi\u00e9 face \u00e0 ce qui se passe, cette lev\u00e9e de sanctions, toutes ces questions et bien d'autres encore, nous les poserons \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure, en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35 c'est le g\u00e9ographe Bernard Hourcade, ancien directeur de l'institut fran\u00e7ais de recherche en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [95%] :\r\nLes suites de l'attentat \u00e0 Ouagadougou, le Burkina Faso, en tire les cons\u00e9quences, le Mali aussi puisque les 2 pays vont coop\u00e9rer dans la lutte contre l'islamisme en Afrique de l'Ouest, comment, h\u00e9 bien, en \u00e9changeant des renseignements et en menant des patrouilles conjointes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [89%] :\r\nL'attentat de Ouagadougou, qui a fait, on le rappelle 29 morts, dont 2 suisses deux valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [89%] :\r\nOui, Georgi Lamon et Jean-No\u00ebl Rey de personnalit\u00e9s qui appartenait au Parti socialiste, Jean-No\u00ebl Rey \u00e9tait originaire de Chermignon, comme Micheline Calmy-Rey, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le connaissait bien pour l'avoir c\u00f4toy\u00e9 au Parti socialiste comme conseiller national lorsqu'elle \u00e9tait au gouvernement mais aussi comme patron de la Poste, alors qu'elle devait n\u00e9gocier avec lui pour le maintien des offices postaux au nom du Conseil d'\u00c9tat Genevois, l'annonce de sa mort, samedi soir, a donc frapp\u00e9 de stupeur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:42) [83%] :\r\nJ'y croyais pas vraiment, mais c'est une c'est pas possible qui \u00e9tait, ce qui veut l\u00e0- bas quoi et \u00e7a touche beaucoup parce que les actes de terrorisme quand on les entend, on pense toujours que \u00e7a va pas nous arriver et puis quand \u00e7a arrive \u00e0 des personnes proches c'est : c'est tr\u00e8s choquant, comme \u00e7a tr\u00e8s choquant, on comprend pas parce que il y a pour rien, il \u00e9tait, il \u00e9tait l\u00e0- bas pour aider les gens et tout d'un coup, on a un sentiment qu'on veut punir pour \u00e7a, on les plus ni pour quelque chose qu'ils font pour aider les populations du local et puis l\u00e0, ce pr\u00e9sent engag\u00e9 au Burkina Faso Moi m\u00eame je suis all\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le Suisse \u00e0 des projets l\u00e0- bas la DDC officielle \u00e0 des projets l\u00e0- bas c'est un pays qui est proche des Suisses, puisque on a toujours beaucoup de projets dans ce pays et donc c'est : c'est tr\u00e8s choquant, on a l'impression que les choses garagiste de terriblement injuste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [85%] :\r\nL'\u00e9motion de Micheline Mireille, interrog\u00e9 par Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [92%] :\r\nLe changement, c'est presque maintenant pour les partis politiques en Suisse, vous le savez, 4 partis se cherchent un nouveau ou une nouvelle pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [91%] :\r\nOui, oui, UDC PLR PDC et les Verts, si les noms ont tr\u00e8s vite circul\u00e9, on ne se pressent pas au portillon pour l'instant, peu de candidats officiellement d\u00e9clar\u00e9s parce que reprendre la pr\u00e9sidence d'un parti, c'est un choix de carri\u00e8re m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi un sacrifice aussi Christelle domenjoz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [89%] :\r\nIl y a ceux qui \u00e9taient dans les starting-blocks depuis tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'image du PDC zougois Gerhard Pfister c'est le seul candidat officiel jusqu'ici et les \u00e9vidents, dont le nom circule depuis le d\u00e9but, mais qui peinent \u00e0 confirmer leurs intentions, Christian Wasserfallen, hyper favori pour reprendre le PLR Martine Candy NAS, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison qui r\u00e9fl\u00e9chit ton encore car la pr\u00e9sidence d'un parti, d'autant plus d'un parti gouvernemental tient parfois du sacerdoce carri\u00e8re professionnelle entre parenth\u00e8ses sacrifice ponctuel d'autres ambitions politiques vies de famille chamboul\u00e9es et la pression aussi de faire mieux que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, bon nombre de candidats potentiels ne cache pas que \u00e7a peut constituer un frein \u00e0 l'image de la lib\u00e9ralradical Schwytzois P\u00e9tra Gauci, ils occupent \u00e9galement ce temps de r\u00e9flexion \u00e0 \u00e9valuer leurs chances \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti et \u00e0 trouver des soutiens, un probl\u00e8me que n'a pas le Bernois Albert trusty, la seule question qui reste \u00e0 l'UDC est de savoir si quelqu'un osera d\u00e9fier celui qui a \u00e9t\u00e9 quasi adoub\u00e9 par la direction du parti, \u00e0 peine le d\u00e9part de Tony Brauner annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [83%] :\r\nDirection l'Allemagne maintenant o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne sont toujours tr\u00e8s comment\u00e9s, mais pour un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [92%] :\r\nPremi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel mais aussi tr\u00e8s comment\u00e9s parce que les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s augmentent elles touchent les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:20) [94%] :\r\nIl y a eu en Allemagne en 2015, 5 fois plus d'actes de violence contre des foyers de r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'office criminelle f\u00e9d\u00e9rale, on a recens\u00e9 163 au total dont 76 incendies ou tentatives d'incendies criminels sur les r\u00e9seaux sociaux, les messages de haine contre les r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi contre les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral sont d\u00e9sormais l\u00e9gion, le Conseil central des musulmans d'Allemagne a m\u00eame d\u00fb couper \u00e0 plusieurs reprises dans le courant du mois de janvier, ses lignes de t\u00e9l\u00e9phone face au d\u00e9ferlement d'appels de menace \u00e9mane Mazyek et le pr\u00e9sident de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:57) [74%] :\r\n\u00e0 \u00e0 peine et le nord- est, les m\u00eames, nous avons re\u00e7u des mails de haine des menaces d'attentats et m\u00eame des menaces de mort dans une dimension au nombre que je n'avais jamais connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous \u00e9crire Michel et j'appelle \u00e0 un groupe, j'ai l'impression qu'avec Cologne une soupape a explos\u00e9 par ailleurs et \u00eatre capable, se d\u00e9sole de dans certains milieux d'extr\u00eame droite dans les r\u00e9seaux sociaux conna\u00eet mouvement comit\u00e9 Guida o\u00f9 le parti Ha\u00efder, c'est comme si on avait attendu \u00e0 cette occasion pour se d\u00e9cha\u00eener y avoir Lorraine \u00e0 la saison pour mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:29) [95%] :\r\nPour Ayman Mazyek l'amalgame r\u00e9fugi\u00e9s musulmans violeurs serait presque devenu une \u00e9vidence dans certaines couches de la population, ce n'est pas le cas de l'ensemble des Allemands, mais, selon plusieurs sondages r\u00e9alis\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions publiques, ils sont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 \u00e0 critiquer l'action de leur chanceli\u00e8re 56 pourcent d\u00e9sapprouvent d\u00e9sapprouvent la politique migratoire d'Angela Merkel en d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire avant les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, il n'\u00e9tait encore que 49 pourcent Blandine Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:59) [87%] :\r\nToujours les m\u00eames tableaux du m\u00eame artiste qui a dit que les mus\u00e9es mono- th\u00e9matiques ou monographique \u00e9tait barbant, en tout cas pas Alain proba Lyon, il a trouv\u00e9 2 contre- exemples son dossier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:10) [96%] :\r\nOn se demande vraiment si c'est une bonne id\u00e9e de consacrer un mus\u00e9e entier \u00e0 un seul artiste pourtant certains mus\u00e9es tirent une cr\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:19) [89%] :\r\n\u00e9viter des cultes et de leur cadre strictement restreint comme le mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, je ne comprends Tinguely pas comme un m\u00e9canicien qui travaille avec du fer, mais plut\u00f4t comme un m\u00e9canicien qui travaille avec des id\u00e9es avec de la de la po\u00e9sie Roland va \u00eatre celle, directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, je comprends son oeuvre comme une critique de notre soci\u00e9t\u00e9 qui se renouvelle toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:47) [95%] :\r\nLongtemps, le mus\u00e9e du caf\u00e9 de l'entreprise Jacobs a vaincu des jours tranquilles au bord du lac de Z\u00fcrich, mais l'entreprise ayant r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 ses quartiers dans le nord de l'Allemagne, il restait au nouveau conservateur Roger Brueghel, ancien directeur de la Documenta de Kassel \u00e0 inventer une nouvelle approche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:05) [80%] :\r\nDes produits comme le caf\u00e9, les diamants, elle aurait etc etc, ce sont des cl\u00e9s pour ouvrir notre compr\u00e9hension dans le monde fascinant et complexe et c'est : c'est beaucoup plus riche que simplement la roue aussi cat\u00e9gorique qui domine la monsieur le Giro et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [92%] :\r\nEt ces nouvelles formes et sujets mus\u00e9aux sont une r\u00e9novation n\u00e9cessaire du genre et quand les curateurs peuvent saisir cette libert\u00e9, ils verront le monde entier serait f\u00eat\u00e9e dans un unique trait de peinture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:41) [76%] :\r\nEt c'est dans leur ce qui qui le voit peut-\u00eatre le monde se refl\u00e9ter de fa\u00e7on un peu trouble Marc Gene, il est le meilleur suisse au slalom de Wenger meilleur suisse qui termine 24\u00e8me c'est le Norv\u00e9gien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [75%] :\r\nD'ailleurs c'est c'est un mot difficile \u00e0 prononcer, avec le moins mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:58) [85%] :\r\nJo\u00ebl Robert nous le dira, pour la leur absolument norv\u00e9gienne Rick Kristoffersen l'a emport\u00e9 et puis chez les dames, Lara Gut manque son g\u00e9ant mais finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche l'Allemande Viktoria Rebensburg s'est impos\u00e9 un dernier mot de hockey sur glace Lausanne Lugano 7 A4 pour Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [93%] :\r\nMerci Coralie Claude 7 heures 18 effectivement j'ai Robert, chef des sports viendra d\u00e9crypter ce qui se passe actuellement dans le ski masculin suisse aucun podium cet hiver que des r\u00e9sultats mauvais pour ne pas dire plus, qu'est ce qui cloche, quelles sont les r\u00e9formes \u00e0 entreprendre ce sera dans quelques minutes, avant cela, nous entendrons l'islamologue Mathieu Guid\u00e8re sur la multiplication des attentats djihadistes mettez au froid, tr\u00e8s froid ce matin, le mercure de remontera pas plus haut que moins 1 degr\u00e9 aujourd'hui le ciel va se couvrir dans la journ\u00e9e, nouvelles chutes de neige dans la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:31:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1BF9CF0-B4FD-4359-8315-7B59622042C0", "internalArchiveId": "C1BF9CF0-B4FD-4359-8315-7B59622042C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bernard Hourcade, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Hourcade, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran;CATINFO_JAN2016\r\n* * Bernard Hourcade, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE MATINALE/BERNARD HOURCADE)  Bernard Hourcade, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran. Auteur notamment de \"G\u00e9opolitique de l'Iran\", en direct studio Paris Portable si jamais: +33 6 70 12 38 16\r\nAccueil: Bertrand Bichaud\r\nHeure\r\nC'est un \"progr\u00e8s historique\" qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 hier par Washington et T\u00e9h\u00e9ran: la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques li\u00e9es au programme nucl\u00e9aire iranien.... L'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a donn\u00e9 son feu vert samedi (pour l'anecdote: ce samedi 16 janvier = jour d'anniversaire du d\u00e9part du Shah d'Iran). Apr\u00e8s 37 ans donc, la R\u00e9publique d'Iran est reconnue officiellement sur la sc\u00e8ne internationale et peut agir comme un pays \"normal\". Notre invit\u00e9 ce matin est un sp\u00e9cialiste du pays... bonjour Bernard Hourcade. Vous \u00eates g\u00e9ographe. Directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS dans l'\u00e9quipe de recherche \"Monde iranien et indien\". Avez dirig\u00e9 l'Institut fran\u00e7ais de recherche en Iran de 1978 \u00e0 1993. Auteur notamment de \"G\u00e9opolitique de l'Iran\" (\u00e9d. Armand Colin, 2010). \r\nVous \u00eates en direct de notre studio de Paris. \r\nFaire connaissance avec un nouveau pays\r\n- On l'a dit en introduction, l'Iran joue d\u00e9sormais dans la cour des grands, le pays fait son retour sur la sc\u00e8ne internationale... mais les grandes puissances ne retrouvent pas l'Iran de 1979... c'est presque \u00e0 un nouveau pays qu'elles ont affaire.... Et il va falloir \"faire connaissance\". A quoi ressemble ce nouveau pays?\r\n(Hourcade: Iran = pays complexe. Tout est (re)faire. On'efface pas comme \u00e7a ces 37 ann\u00e9es. Les Iraniens: manque d'exp\u00e9rience industrielle. Grande connaissance du monde, mais aucune d'exp\u00e9rience du monde. Pareil pour les experts: \"je suis sp\u00e9cialiste de l'Iran, mais je connais pas l'Iran\").\r\nFaire des affaires oui... mais rester modeste\r\n- Cette lev\u00e9e des sanctions, c'est le retour des affaires et elle suscitent toutes les convoitises... (Hourcade dit: \"para\u00eet-il: 144 d\u00e9l\u00e9gations officielles (de 70 pays) entre juillet et d\u00e9cembre 2015).... mais les industries occidentales devront faire tr\u00e8s attention dans leur mani\u00e8re d'aborder le pays\r\n(il ne s'agira pas d'arriver en pays conquis. Il faut \u00eatre modeste. Pas de condescendance des occidentaux.. Notion de respect et de fiert\u00e9 tr\u00e8s importantes. Transition d\u00e9licate.  Il va falloir trouver des moyens de communications (m\u00e9diateurs) pour cr\u00e9er la rencontre, pour jouer cette transition.)\r\nP\u00e9trole: l'iran peut-il destabiliser ses concurrents?\r\n- L'Iran pourrait exporter 2 millions de barils de p\u00e9trole par jour (contre un million aujourd'hui)... le prix du p\u00e9trole est d\u00e9j\u00e0 au plus bas...  l'ran a clairement de quoi d\u00e9stabiliser ses concurrents et les march\u00e9s... \r\nR\u00f4le de la diaspora iranienne\r\n- Quel r\u00f4le la diaspora iranienne a-t-elle \u00e0 jouer dans ce renouement de l'Iran avec les industries occidentales? (r\u00f4le tr\u00e8s important, mais attention, pas forc\u00e9ment positif)\r\nClimat stable?\r\n- On l'a vu notamment avec le presqu'incident diplomatique entre l'Iran et les USA la semaine derni\u00e8re, lorsque 5 marins ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s dans les eaux iraniennes... tout a \u00e9t\u00e9 fait des deux c\u00f4t\u00e9s pour \u00e9viter que la situation ne s'embrase... climat pacifi\u00e9 donc (+ lib\u00e9ration de prisonniers des deux c\u00f4t\u00e9s). Mais est-il stable? Elections l\u00e9gislatives en Iran le 26 f\u00e9vrier, pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en novembre.... \r\n(Sur le plan politique: triomphe de Rohani aujourd'hui. Reconnaissance g\u00e9n\u00e9rale, m\u00eame parmi les \"anti\": il a gagn\u00e9. Les \u00e9lections se pr\u00e9sentent bien pour lui. Et si tout \u00e0 coup Donald Trump \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident, il ne reviendrait pas en arri\u00e8re pour autant. La logique \u00e9conomique sera plus forte. Les USA et l'Europe ne pourront plus revenir en arri\u00e8re, on a vu les catastrophes \u00e9conomiques que les sanctions ont provoqu\u00e9 par exemple avec Peugeot et la France. D'ailleurs la culture et les droits de l'homme viendront par l'\u00e9conomie.  )\r\n-On ne reviendra pas en arri\u00e8re? M\u00eame si Trump gagne les \u00e9lections?\r\nNormalisation de l'Iran?\r\n- Et puis il y a ce changement d'image aussi. Jusque l\u00e0 on a toujours parl\u00e9 de la \"menace iranienne\". Est-ce qu'on va vers une \"normalisation\" de l'Iran? \r\n(on ne peut pas utiliser ce terme, \u00e7a voudrait dire que l'Iran accepte de rentrer dans un moule, ce qui est loin d'\u00eatre le cas. R\u00e9sistance contre une assimilation culturelle. Mais oui, clairement, les perceptions vont changer. Ca va \u00eatre difficile apr\u00e8s 35 ans de discours anti-Iran (\u00e0 tort et \u00e0 raison) de les sortir des esprits. Comparaison avec le logiciel: \"il faut utiliser un nouveau logiciel\". Il faut apprendre \u00e0 s'en servir, m\u00eame les Iraniens ne le connaissent pas. Il y a aura des bugs, in\u00e9vitablement).\r\nL\u00e9gitime encore plus Rohani\r\n- Il y a eu plus de 2.000 ex\u00e9cutions en Iran durant les deux derni\u00e8res ann\u00e9es ou Rohani a \u00e9t\u00e9 en poste, soit plus que durant les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es pour un pr\u00e9sident en exercice durant la m\u00eame p\u00e9riode. Les victimes comprennent des dissidents politiques comme Gholamreza Khosravi, un militant de l'opposition iranienne et sympathisant de l'Organisation des Moudjahidine du peuple d'Iran, pendu pour avoir seulement fournit une aide financi\u00e8re \u00e0 une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision par satellite soutenant l'opposition.\r\n-Censure du web etc Amnesty d\u00e9nonce souvent\r\nDes probl\u00e8mes subsistent: missiles balistiques\r\n- Tout n'est pas r\u00e9solu pour autant: Obama a tout de m\u00eame annonc\u00e9 des sanctions visant le programme balistique de l'Iran. \r\n(Pareil en face, o\u00f9 l'on dit qu'il faut se m\u00e9fier d'Obama. Diabolisation mutuelle. Des deux c\u00f4t\u00e9s pour des questions de politique int\u00e9rieure, les pays et les avanc\u00e9es sont bloqu\u00e9es... mani\u00e8re aussi de mettre du baume au coeur aux scpetiques. Encore beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui coincent. Il y a encore bcp d'entreprises sous embargos sur les droits de l'homme, l'OFAC a encore des possibilit\u00e9s de bloquer des contrats)\r\nTensions avec les voisins\r\n-M\u00e9fiance d'Isra\u00ebl, mais aussi de l'Arabie saoudite. Autrement dit, la \u00ab normalisation \u00bb du statut de l'Iran gr\u00e2ce \u00e0 la lev\u00e9e des sanctions ne signifient pas forc\u00e9ment une r\u00e9duction des tensions avec ses voisins\r\n- Hier encore dans son discours, Barack Obama a affirm\u00e9 \"gr\u00e2ce \u00e0 l'accord de Vienne, l'Iran ne se dotera jamais de l'arme atomique\"...Sorte de mantra qui doit toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9...  Isra\u00ebl n'y croit pas du tout... Peut-on vraiment \u00eatre rassur\u00e9? Isra\u00ebl, qui avait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 a-t-elle de quoi avoir peur?\r\n-  Quel impact de cette nouvelle sur l'Arabie Saoudite et les relations tr\u00e8s tendues depuis ce d\u00e9but d'ann\u00e9e avec l'Iran? Redistribution des cartes strat\u00e9giques du Proche-Orient? \r\n(Arabie Saoudite: Paniqu\u00e9e par le retour de l'Iran depuis 10 ans. Pour eux 35 ans. = 30 glorieuses. Conditions particuli\u00e8res parce que l'Iran \u00e9tait hors-jeu. Match de foot, mais une seule \u00e9quipe sur le terrain. Ils ont toujours jou\u00e9 tout seul. \r\nUn des grands probl\u00e8mes: essayer d'int\u00e9grer l'Arabie Saoudite dans le logiciel. L'Arabie saoudite, aujourd'hui fragile, mais il faut \u00e9viter un renversement.\r\nIl faut accepter que l'Iran soit \u00e0 nouveau un acteur politique, militaire, \u00e9conomique... \r\nCohabitaiton in\u00e9vitable entre les deux puissances: il est plus optimiste que Hasni Abidi qui se prononce l\u00e0-dessus dans le D3).\r\nContre Daech\r\n- R\u00e9soudre Daech, ils ont une tr\u00e8s bonne connaissance du terrain (c'est les seuls sur le terrain). On en est pas encore \u00e0 une alliance militaire avec l'Iran?", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401200", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Bernard Hourcade, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran", "Bernard Hourcade, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran / JDM_2016-01-18T07:37:00_l-invite-du-journal", "Bernard Hourcade, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran / JDM_2016-01-18T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["C'est un \"progr\u00e8s historique\" qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 dimanche par Washington et T\u00e9h\u00e9ran: la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques li\u00e9es au programme nucl\u00e9aire iranien. Apr\u00e8s 37 ans, la R\u00e9publique d'Iran est reconnue officiellement sur la sc\u00e8ne internationale et peut agir comme un pays \"normal\". Bernard Hourcade est g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran et auteur notamment de \"G\u00e9opolitique de l'Iran\" (\u00e9d. Armand Colin, 2010).", "C'est un \"progr\u00e8s historique\" qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 dimanche par Washington et T\u00e9h\u00e9ran: la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques li\u00e9es au programme nucl\u00e9aire iranien. Apr\u00e8s 37 ans, la R\u00e9publique d'Iran est reconnue officiellement sur la sc\u00e8ne internationale et peut agir comme un pays \"normal\". Bernard Hourcade est g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran et auteur notamment de \"G\u00e9opolitique de l'Iran\" (\u00e9d. Armand Colin, 2010).", "C'est un \"progr\u00e8s historique\" qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 dimanche par Washington et T\u00e9h\u00e9ran: la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques li\u00e9es au programme nucl\u00e9aire iranien. Apr\u00e8s 37 ans, la R\u00e9publique d'Iran est reconnue officiellement sur la sc\u00e8ne internationale et peut agir comme un pays \"normal\". Bernard Hourcade est g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste de l'Iran et auteur notamment de \"G\u00e9opolitique de l'Iran\" (\u00e9d. Armand Colin, 2010)."], "variantIds": ["ece-7401219", "ece-7401200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:13:20Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n5, c'est un progr\u00e8s historique qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 hier par Washington et par T\u00e9h\u00e9ran la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques li\u00e9es au programme nucl\u00e9aire iranien, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a donc donn\u00e9 son feu Vert samedi pour l'anecdote, faut dire que, samedi 16 janvier c'\u00e9tait aussi une journ\u00e9e d'anniversaire du d\u00e9part du shah d'Iran, voil\u00e0 peut-\u00eatre qu'il n'y a pas de co\u00efncidence apr\u00e8s 37 ans, donc la R\u00e9publique d'Iran est reconnue officiellement sur la sc\u00e8ne internationale et peut agir comme un pays normal normal entre guillemets, notre invit\u00e9 ce matin est un sp\u00e9cialiste du pays Bernard Hourcade, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates g\u00e9ographe Bernard Hourcade, vous \u00e9tiez directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS dans l'\u00e9quipe de recherche Monde iranien et indien, vous avez aussi dirig\u00e9 l'Institut fran\u00e7ais de recherche en Iran, auteur notamment, je peux le citer ses t\u00eates en 2010 chez Armand-Colin de la g\u00e9opolitique de l'Iran, merci d'\u00eatre avec nous dans nos studios de Paris jusqu'\u00e0 8 heures merci \u00e0 vous, alors en lundi en introduction Bernard Hourcade l'Iran joue d\u00e9sormais dans la cour des grands, reste encore \u00e0 d\u00e9finir ce que veut dire la cour des grands, en tout cas le pays fait son retour sur la sc\u00e8ne internationale, cela dit, les grandes puissances et les, les investisseurs ne vont pas retrouver l'Iran d'avant, c'est-\u00e0-dire l'Iran d'avant 1979 c'est presque un nouveau pays, qu'elles ont \u00e0 faire est -ce que tout est \u00e0 refaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nTout n'est pas refaire \u00e9videmment parce que on conna\u00eet quand m\u00eame un petit peu l'Iran mais si quelqu'un vous dit aujourd'hui : je connais tr\u00e8s bien l'Iran il y a pas, c'est un menteur, mais presque, parce qu'effectivement, comme vous le soulignez en 37 ans de R\u00e9publique islamique, beaucoup de choses \u00e0 chang\u00e9 en Iran, la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 les rapports de force internationaux \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la guerre froide, aujourd'hui, l'Iran et face \u00e0 l'Arabie Saoudite, la culture iranienne a chang\u00e9 et donc l'Iran doit \u00eatre vu comme un pays nouveau m\u00eame si son h\u00e9ritage reste encore en place, il faut \u00eatre prudent et aller de l'avant vers l'Iran, ouvrir la main mais cela -t-elle amplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nCela lentement oui c'est une expression qu'on nous qu'on emploie quasiment pour la Suisse, assez souvent cette lev\u00e9e des sanctions, c'est aussi le retour des affaires et qui suscite d\u00e9j\u00e0 beaucoup de convoitises, les d\u00e9l\u00e9gations se sont d\u00e9j\u00e0 succ\u00e9d\u00e9 ces derniers mois, cela dit, vous l'avez dit, il y a, il faut se h\u00e2ter lentement, quelle attitude faut -il adopter vis-\u00e0-vis de l'Iran vis-\u00e0-vis de de cette \u00e9conomie, la modestie prudence c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nOui, modestie prudence pas d'arrogance et il faut surtout apprend de nouveaux logiciels comme vous disiez justement, c'est une nouvelle \u00e9tape de l'histoire de l'Iran, et vous le signaliez, c'\u00e9tait le 16 janvier date de d\u00e9part du chat, autrement dit il a fallu 37 ans, pour que la R\u00e9publique islamique d'Iran, avec ses qualit\u00e9s et ses immenses d\u00e9fauts ce reconnue internationalement et donc c'est un nouveau pays qui dans sur la sc\u00e8ne internationale et c'est donc un nouveau logiciel qui faut apprendre pendant 37 ans, on ne parlait que de l'\u00c9tat voyou de la menace iranienne de la menace nucl\u00e9aire, des probl\u00e8mes de droits de l'homme, tout cela existait bien \u00e9videmment, mais aujourd'hui c'est une nouvelle page et pour que l'Iran se d\u00e9veloppe, il a besoin d'\u00eatre propre d'\u00eatre respectueux de de tout d'abord, une autre fa\u00e7on de penser notre fa\u00e7on d'agir, ce n'est pas facile mais il faut prendre ce nouveau logiciel iranien, il faut que les Iraniens apprennent ce nouveau logiciel, \u00e7a ne fait que 2 jours qui le remplace, il faudra aussi que des compagnies internationales la il faut aller en Iran, en mettant en place logiciel en l'apprenant et en l'exp\u00e9rimentant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nOui alors, ce nouveau logiciel c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il va falloir aussi int\u00e9grer certains ennemis si je puis m'exprimer ainsi, de l'Iran, il faudra faudra mettre l'Arabie Saoudite dans ce nouveau logiciel Bernard Hourcade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, ce qui est important aujourd'hui du point de vue \u00e9conomique politique \u00e0 tous points de vue parce que cet accord il il est \u00e9conomique mais il est aussi politique : il remet l'Iran sur la sc\u00e8ne internationale, on en reparlera je pense \u00e0 propos de la Syrie oui donc aujourd'hui qu'est ce qui est nouveau, il y a 35 ans 37 ans, il y avait l'Iran du chat mort et l'Arabie Saoudite n'existait pas, \u00c9mirats Qatar Abu Dhabi \u00e9taient de petits pays qui est en train d'\u00e9merger kin\u00e9s ind\u00e9pendants puissent 71 autrement aujourd'hui, nous avons les monarchies p\u00e9troli\u00e8res, une des plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde qui est l\u00e0, qui n'existaient pas il y a 40 ans et l'Arabie Saoudite qui est un des leaders du monde musulman, puisque l'Arabie Saoudite avec les charg\u00e9 de contrer l'Iran r\u00e9volutionnaire pendant 35 ans avec un tapis rouge et le soutien du monde entier contre l'Iran aujourd'hui les \u00c9tats-Unis sont retir\u00e9s du Moyen-Orient, cherche \u00e0 se retirer et donc il y a face \u00e0 face, l'Iran et l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait nouveau, in\u00e9dit et donc il faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer cela et ne plus penser que l'Arabie Saoudite va encore contrer l'Iran m\u00e9chant aujourd'hui en Corse, de constater que l'en septembre 2001, ce n'\u00e9tait pas des Iraniens, mais les Saoudiens que Daesh ce n'est pas l'Iran, c'est plut\u00f4t l'Arabie Saoudite, le Qatar, il faut vraiment changer le logiciel, mais \u00e7a prend du temps, de changer les esprits aux \u00c9tats-Unis en Iran au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [92%] :\r\nFrance alors avant de parler de g\u00e9opolitique stricto sensu et le Daech sur le p\u00e9trole d'abord l'Iran pourrait exporter 2 millions de barils de p\u00e9trole par jour, contre 1 1000000 aujourd'hui on sait que le prix du p\u00e9trole est d\u00e9j\u00e0 au plus bas, on en a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps la l'Iran avec la lev\u00e9e de ces sanctions, a clairement de quoi d\u00e9stabiliser ses concurrents et et d\u00e9stabiliser les march\u00e9s Bernard Hourcade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nL'Iran ne pas l'Iran souhaite au contraire stabiliser les march\u00e9s et retrouver un prix du p\u00e9trole prix normal hautes, autour de 50 60 dollars le baril, parce qu'effectivement, avec 30 dollars le baril, des pays comme l'Iran, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'Alg\u00e9rie ou le Nigeria sont incapables de d'assurer leur d\u00e9veloppement, les compagnies p\u00e9troli\u00e8res vous le signaler tout \u00e0 l'heure \u00e0 authentifier sont en difficult\u00e9, il faut retrouver un niveau normal de ventes de p\u00e9trole et le retour de l'Iran qui veut passerait de 1 an \u00e0 2 millions ce n'est pas beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque du chat, c'est 5 millions de barils export\u00e9s l'Iran revient sur le march\u00e9, mais il faut surtout qu'une n\u00e9gociation avec l'Arabie Saoudite dans le cas de l'OPEP de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole pour qu'on revienne \u00e0 la paix p\u00e9troli\u00e8re entre l'Iran et l'Arabie et que les choses normales reprennent, l\u00e0 encore, c'est de la g\u00e9opolitique et le march\u00e9 p\u00e9trolier d\u00e9pend largement d'un accord impos\u00e9 contraint entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, sur le prix du p\u00e9trole, c'est vital, parce que m\u00eame l'Arabie Saoudite, \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [89%] :\r\nDonc, tout le monde y a int\u00e9r\u00eat, bon maintenant c'est le conflit entre Sud sunnites et chiites, avec le groupe \u00c9tat islamique qui l\u00e0 aussi n'existait absolument pas dans, dans, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 vous vous voyez cette ces 2 pays se pacifi\u00e9 avec l'OPEP en filigrane ou est -ce que \u00e7a ne va pas \u00eatre possible tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [91%] :\r\nNon, \u00e7a sera pas possible tout de suite, il faut d'abord qu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure que l'\u00e9conomie reparte en Iran que les entreprises reviennent, que l'on voit ce qui se passe, il faudra du temps pour tous les sanctions soient lev\u00e9es, ici et l\u00e0 mais ce raz-de-mar\u00e9e \u00e9conomique tr\u00e8s important, les hommes politiques qui ont une \u00e9volution intellectuelle assez lent dans tous les pays du monde, par contre, les affaires sont bonnes, \u00e7a beaucoup plus vite et donc le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de l'Iran, signale que 144 d\u00e9l\u00e9gations sont venues en Iran depuis le mois de juillet dernier pour relancer l'\u00e9conomie d\u00e8s que les sanctions seront lev\u00e9es, c'est-\u00e0-dire depuis hier dans les choses vont repartir de ce point de vue -l\u00e0, mais l'opposition et l'Arabie Saoudite prendra du temps, parce que ce sont 2 \u00e9tats, je ne suis pas d'accord avec vous signez l'\u00c9tat leur seule l'opposition sunnite, chiite, c'est un facteur parmi des milliers de facteurs qui oppose ces 2 pays, mais le plus important, ce n'est pas le schisme sunnites, l'Iran a toujours \u00e9t\u00e9 chiites et puis 16\u00e8me si\u00e8cle et l'Arabie Saoudite sunnite dans c'est pas nouveau, les Arabes et les personnes ont toujours \u00e9t\u00e9 de partisans du Golfe Persique, ce n'est pas nouveau dans c'est pas \u00e7a qui explique la crise, ce qui explique la crise et qu'il y a 2 \u00c9tats \u00e9mergents de part et d'autre, et donc il faudra qu'ils se mettent autour de la table, non pas par gentillesse et par amiti\u00e9, mais parce qu'ils sont contraints et l'autre de le faire et c'est l\u00e0 que la communaut\u00e9 internationale peut jouer un r\u00f4le important, que ce soit les Am\u00e9ricains, les Russes, les Chinois mais aussi les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [96%] :\r\nEt quel r\u00f4le la diaspora iranienne ma foi fort importante aura -t-elle \u00e0 jouer dans ce renouement de l'Iran avec les industries occidentales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [89%] :\r\nUn r\u00f4le actif, mais il ne faudrait pas croire que tout la solution viendra de l\u00e0 en effet, ce qui est important, c'est que nous, les Iraniens n'ont pas l'exp\u00e9rience de la mondialisation concr\u00e8tement l'Iran en 35 ans est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mondialisation, la Turquie est un pays peu industrialis\u00e9es \u00e0 35 ans est largement devant l'Iran, l'\u00e9curie exporte 80 pourcent de de produits industriels l'Iran exporte encore des tapis et d\u00e9pistage, qui sont les principaux postes d'exportation en dehors du p\u00e9trole, donc il y a une une diff\u00e9rence, une diff\u00e9rence colossale et il faut apprendre aux Iraniens l'exp\u00e9rience du monde actuel, ils ne l'ont pas, ils ont la connaissance par Internet ou les jeunes connaissent ce qui se passe en Suisse, en France, aux \u00c9tats-Unis ou en Californie ou en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [80%] :\r\nQuant \u00e0 l'ailier parfois censur\u00e9 pardonnez -moi en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e9videmment, mais vous savez, les Iraniens sont assez habile et malgr\u00e9 la censure et le fait que l'Iran est un des pays qui la la plus grande lenteur d'internet au monde ou presque de son 20\u00e8me pays je crois en mati\u00e8re de, de, de, de, de rapidit\u00e9 Internet les se d\u00e9brouillent, l'\u00e9ducation est importante : les gens savent ce qui se passe, ils ne savent -ils dans les livres, mais n'ont pas l'exp\u00e9rience de cela et c'est la claque, la diaspora, comme le signalait pour jouer un r\u00f4le important, ils ont, mais le probl\u00e8me est qu'ils ont quitt\u00e9 souvent l'Iran il y a 15 ou 20 ou 30 ans et dont ne connaissent pas l'Iran d'aujourd'hui, m\u00eame s'ils ont l'impression de conna\u00eetre et donc ils ont un r\u00f4le important en revenant dans leur pays en jouant les interm\u00e9diaires, mais il ne faudrait pas croire qu'ils ont toute la v\u00e9rit\u00e9, soyons modestes et vous savez aujourd'hui de ce que deviennent ing\u00e9nierie qui a pass\u00e9 35 ans comme directeur de l'attitude de l'irrigation myst\u00e9rieux culture, il est tr\u00e8s content de voir son cousin revenir de Californie doit prendre, comment on les champs mais il lui dit mon cher cousin moi j'\u00e9tais pendant 35 ans dans la R\u00e9publique islamique, ce n'\u00e9tait pas dr\u00f4le et donc tu reviens aujourd'hui de Los-Angeles avec les bonnes techniques et son accent, il y a en qui mais moi je pr\u00e9f\u00e8re rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [89%] :\r\nL\u00e0 aussi pour la diaspora pour ceux qui reviendrait au pays par l'arrogance de la modestie, pas de pas de condescendance, quoi, c'est un terme qu'on peut employer aussi c'est, c'est comme \u00e7a qu'on va devoir faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [88%] :\r\nExactement, et il faut \u00eatre l'Iran est un pays tr\u00e8s fier, le respect est une chose essentielle dans l'accord sur le nucl\u00e9aire, ce qui comptait c'\u00e9tait pas le nombre de centrifugeuses, etc, qui \u00e9taient vides manque important et technique, c'\u00e9tait que l'Iran soit respect\u00e9e comme une puissance comme les autres qu'qui le droit d'avoir l'\u00e9nergie atomique pacifique, etc, m\u00eame si l'Iran a d'ailleurs \u00e9galement certainement un programme militaire quelque part sous le coude mais formellement, il veut \u00eatre respect\u00e9 dont il faut respecter les Iraniens, si on veut avancer l'Iran n'est pas un pays o\u00f9 on va r\u00e9ussir en quelques minutes, en signant un contrat \u00e0 r\u00e9ussir les mieux gagner des millions de non, si vous faites cela, vous voudrais rapidement vous prendrez le prochain avion vers vers Z\u00fcrich, mais si vous voulez r\u00e9ussir en Iran, il faut \u00eatre modeste avancer pas \u00e0 pas et savoir que si on va en Iran, c'est pas pour 3 jours, c'est pour 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [91%] :\r\nAlors sur ce dans ce nouveau logiciel pour reprendre tr\u00e8s expression Bernard auquel il faut int\u00e9grer effectivement l'Arabie Saoudite, comment dans ce nouveau logiciel continue de parler de la question des droits de l'homme, on on parle de plus de 1000 ex\u00e9cutions ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es sous sous Rohani, c'est plus que durant les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es pour un pr\u00e9sident en exercice, durant la m\u00eame p\u00e9riode, via des dissidents politiques, des journalistes emprisonn\u00e9s, Amnesty d\u00e9nonce souvent ce qui se passe en Iran : comment int\u00e9grer cela dans ce nouveau logiciel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [86%] :\r\nC'est une grande question parce que vous le soulignez, l'Iran a presque des records du monde en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution, les condamnations \u00e0 mort, c'est tous les jours pratiquement qui d'autres 3 ex\u00e9cutions en Iran, qui sont pour la plupart, vient le voir, m\u00eame s'il y a derri\u00e8re des des opposants politiques, mais c'est assez marginal, des trafiquants de drogue, ne pas oublier que par l'Iran, venant du Pakistan et d'Afghanistan passe 80 pourcent de de l'de l'opium consomm\u00e9 dans le monde 80 pourcent c'est c'est l'autoroute de la drogue vers l'Europe et donc en tout, une autoroute comme cela, \u00e7a suppose beaucoup de trafiquants, il y a une v\u00e9ritable guerre au Balouchistan qui fait toutes les semaines, 2 ou 3 morts parmi la police des fronti\u00e8res et trafiquants de drogue, autrement dit, ces questions de drogue sont essentiels et et l'Iran dit si je condamne \u00e0 mort beaucoup de gens, c'est notre r\u00e8gle m\u00eame si on peut s'y opposer, \u00e7a vient essentiellement de la drogue et des mois, r\u00e9gler ce promenades, \u00e7a ne veut pas innocent\u00e9 l'Iran en mati\u00e8re de droits de l'homme, c'est ce qu'on a \u00e0 mort, mais c'est une facteur important 2\u00e8me chose importante, je ne pense pas qu'on pourra faire la le\u00e7on \u00e0 l'Iran en lisant soyez aimable, soyez gentils, respectez Droits de l'homme, comme cela \u00e7a n'marchera pas, par contre je crois fermement au fait que via les entreprises via l'exp\u00e9rience que les Iraniens, jeunes ou moins jeunes, et les gardiens de la r\u00e9volution, qui ont fait la r\u00e9volution, ils sont particuli\u00e8rement durs mais qui sont aujourd'hui PDG d'une entreprise, avec qui vous avez n\u00e9goci\u00e9 ou avec un contrat, ces gens -l\u00e0 vont dans l'exp\u00e9rience votre exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience du monde la n\u00e9cessit\u00e9 que l'on peut faire simplement du Business comme cela sur le contrat qu'il faut aussi une culture qui va avec et la prosp\u00e9rit\u00e9, l'\u00e9conomie que va aussi vont le comprendre avec la prosp\u00e9rit\u00e9 ou la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en mati\u00e8re de droits de l'homme, pr\u00e9sident encore en Chine, c'est un peu comme en Chine, au fond exactement et ce n'est pas en faisant la le\u00e7on mais, de facto, on se rendra compte qu'il faudra payer les gens mieux qu'il faudrait qu'il y a des syndicats qui fabrique un dialogue social qu'il faudrait \u00eatre plus r\u00e9aliste en mati\u00e8re de de relations sociales et donc c'est par l'\u00e9conomie je passe le pensent plus que par Voltaire et Rousseau et la culture fran\u00e7aise notamment, qui est tr\u00e8s allante dans ce dans ce de ce point de vue -l\u00e0, c'est par l'\u00e9conomie par l'exp\u00e9rience des gens que peu \u00e0 peu les rapports de force vont changer, passer par un discours qui change les choses sont les rapports de force et de ce point de vue -l\u00e0 c'est important un autre point de Sedan de mati\u00e8res Droits de l'homme et de d\u00e9mocratie les \u00e9lections, il va y avoir des \u00e9lections en Iran le 26 f\u00e9vrier projections l\u00e9gislatives o\u00f9 il a des JMJ oui et donc Rohani voudrait la chance de gagner mais en viennent prendre r\u00e9cemment que 99 pourcent des des candidats r\u00e9formistes ont \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9es 99 30 sont pass\u00e9s sur 3000 ce qui veut dire qu'il les plus radicaux en Iran ne souhaite que les r\u00e9formateurs ceux qui voudraient aller un peu plus vite que Rohani, d'ailleurs, ne soient pas au Parlement, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, il y a des difficult\u00e9s pour accepter l'Iran et son retour et sa renaissance dans le monde occidental en Iran aussi il y a des forces r\u00e9actionnaires qui refusent que l'Iran devrait la r\u00e9sistance marche d\u00e9sormais dans le plein vent et veulent rester dans leur bunker, \u00e7a existe aussi l'avenir de l'Iran, il est clair, mais il est encore sem\u00e9 d'emb\u00fbches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:52) [86%] :\r\nEt puis il y a aussi se faire une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis au mois de novembre de de cette ann\u00e9e, Bernard Hourcade est -ce que l\u00e0 \u00e7a pourrait changer la donne, bah c'est pas un r\u00e9publicain Donald l\u00e0, allons -y pour coup parce qu'il est candidat, il est en t\u00eate des des sondages et imaginons ce sc\u00e9nario, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, que deviennent les rapports avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [87%] :\r\nD'abord beaucoup d'incidents beaucoup d'agacement beaucoup de retenez -moi ou je fais un malheur je vais d\u00e9savou\u00e9 et d\u00e9noncer l'accord sur le nucl\u00e9aire et l'accord du 16 janvier sur la lev\u00e9e des sanctions, mais Monsieur Trump sera face \u00e0 monsieur Boeing Monsieur Exxon qui vont lui dire : Monsieur le Pr\u00e9sident, nous sommes en train de vendre 200 Boeing \u00e0 la \u00e0 l'Iran, je suis en train de vient de signer des contrats sur des forages important pour le gaz, c'est de faire un pipeline qui hantait ce qui va exporter le les p\u00e9troli\u00e8res elle agace iranien vers la Chine dans Monsieur tram sera bien oblig\u00e9 de mod\u00e9rer ses actes s'il ne mod\u00e8re pas ses paroles, je pense que l'\u00e9conomie encore les entreprises sentent le vecteur le plus important pour imposer une certaine rationalit\u00e9 l'argent c'est rationnel, l'id\u00e9ologie du beaucoup moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:54:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hourcade, Bernard", "role": "directeur de recherche", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FA65484-AD46-41DC-86E7-8ABE7BBAE7D7", "internalArchiveId": "6FA65484-AD46-41DC-86E7-8ABE7BBAE7D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte : Quand le trottoir passe au vert", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Et si on v\u00e9g\u00e9talisait les trottoirs ? A Paris, le r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9.\r\nLa capitale fran\u00e7aise octroie depuis peu des \"permis de v\u00e9g\u00e9talisation\".\r\nUne fois son permis en poche, chacun peut verdir un bout de trottoir.\r\nL'id\u00e9e a s\u00e9duit David Jeannerot et son \u00e9quipe des \"mauvaises graines\",\r\nXavier Bloch est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ce c\u00e9l\u00e8bre paysagiste parisien.", "durationSec": 480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380464", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte : Quand le trottoir passe au vert / MJA_2016-01-17T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Et si on v\u00e9g\u00e9talisait les trottoirs ? A Paris, le r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9.\nLa capitale fran\u00e7aise octroie depuis peu des \"permis de v\u00e9g\u00e9talisation\".\nUne fois son permis en poche, chacun peut verdir un bout de trottoir.\n\nL\u2019id\u00e9e a s\u00e9duit David Jeannerot et son \u00e9quipe des \"mauvaises graines\",\nXavier Bloch est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ce c\u00e9l\u00e8bre paysagiste parisien."], "variantIds": ["ece-7380464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:07:10Z", "speechToTexts": ["16.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nAlors suivez -moi et vous allez voir un trottoir parisien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [78%] :\r\nRue du Vieux-Colombier ici 6\u00e8me arrondissement on va s'arr\u00eater, ici on est prot\u00e9g\u00e9 par rideau de v\u00e9g\u00e9tation, vous avez install\u00e9 il y a un bon oui, bon, on voit qui est bleu gris, on s'assied, on peut s'asseoir \u00e0 n\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [83%] :\r\nOn peut s'asseoir, \u00e7a tient et c'est c'est vraiment l'id\u00e9e c'est que regardez, l\u00e0, on est bien, on est bord\u00e9e de de plantes, on est devanc\u00e9 l'boutiques et qui une boutique qui fait des, des produits cosm\u00e9tiques \u00e0 base de plantes et et du coup \u00e7a allait vraiment puissance de travailler ensemble pour les logos ration de ce de ce 1er espace v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 faite par une autre soci\u00e9t\u00e9 dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [74%] :\r\nAlors quoi, et, et, si oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [82%] :\r\nDavid Jeannerot vous \u00eates jardinier c'est vous et votre \u00e9quipe qui avait con\u00e7u ce trottoir cette portion de trottoir, on va en faire le tour quand m\u00eame rapidement \u00e0 qu'est -ce que l\u00e0 je veux dire 5 6 m\u00e8tres de long sur un petit mettent de l'argent, on en parle -t-on peut-\u00eatre 6 m\u00e8tres \u00e7a fait 6 m\u00e8tres vous avez pos\u00e9 un socle en bois Olivier en fait on une esp\u00e8ce de jardini\u00e8res en bois recouvert de peinture grise environ 80 centim\u00e8tres d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [83%] :\r\nUn m\u00e8tre de large, un bon \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a fait une esp\u00e8ce de plus et puis dans dans cette grande jardini\u00e8re, on a plant\u00e9 des boulots parce qu'en Automne et en hiver, c'est tr\u00e8s beau, le bois et blanc et puis je voulais aussi que les saisons soit rythm\u00e9 et qu'on n'est pas une verte trop trop dur et il y a des persistante, bien s\u00fbr, et du persistant alors pareil, on a mis du fait social, on a mis du trame, on a mis alors surtout quelque chose que j'adore, c'est les pistes \u00e0 chier, parce que c'est une plante du sud que j'aime beaucoup, que j'ai d\u00e9couvert \u00e0 Ibiza et maintenant j'en mets partout parce que c'est tr\u00e8s r\u00e9sistant et ces persistant apr\u00e8s, j'ai mis un liquide en bas parce que, parce que liquidant m'arr\u00eater \u00e0 la \u00e0 la facult\u00e9 de nous donner les fleurs rouges incroyable \u00e0 l'Automne et puis et puis m\u00e9langer \u00e7a avec des tro\u00e8nes c'est vraiment les choses simples qui vont partout et du Mullen Baka au pied parce que j'adore les feuilles de Melinda qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [77%] :\r\nL\u00e0 on est cot\u00e9 trottoir magasin o\u00f9 il y a de l'espace pour que les patients puissent d\u00e9ambuler et puis si on se met jusqu'ici derri\u00e8re attention \u00e0 parce qu'\u00e0 la circulation, on a un pied sur la route de l'opium trottoir on voit vraiment que c'est un \u00e9cran les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est un \u00e9cran, moi, je dirais m\u00eame c'est un \u00e9cran et c'est fait pour mettre en valeur et le le le propos de la marque qui travaillent avec \u00e0 base de v\u00e9g\u00e9taux, mais surtout \u00e7a permet de faire un Havre de paix dans cette rue qui est tr\u00e8s bruyante comme on entend, et les camions poubelles il y a une il y a une caserne de pompiers, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et finalement tr\u00e8s min\u00e9ral et le fait d'apporter cette touche de v\u00e9g\u00e9tal apporte un morceau de nature et \u00e7a, ce que j'ai, c'est ce que j'aime faire, c'est venir d\u00e9poser un morceau de nature comme \u00e7a en pleine ville et puis surtout \u00e7a permet aux gens de s'arr\u00eater, et comme vous le savez, \u00e0 Paris, les gens ont tendance \u00e0 courir, h\u00e9 bien l\u00e0, on a remarqu\u00e9 une chose, c'est que les gens s'arr\u00eatent ralentissent alors il ralentit sur Sinatra seulement, mais le fait de se retrouver coinc\u00e9 entre un morceau de verdure et et et une boutique qui est assez joli aussi \u00e7a permet aux gens de ralentir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [91%] :\r\nOn va leur donner envie de ralentir parce qu'on allait s'asseoir \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre cr\u00e9ation qui int\u00e8gre un bon on y va. \r\nAlors on est assis maintenant adoss\u00e9 \u00e0 ce bon vous avez install\u00e9 ici, c'est un des premiers exemples parisiens de trottoir, on sait qu'un tout petit d\u00e9but hein, soyons honn\u00eates, les gens courent quand m\u00eame et de la v\u00e9g\u00e9tation le trottoir n'en est pas encore recouverts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [88%] :\r\nNon mais c'est une belle utopie et je pense que c'est une vraie volont\u00e9 de la Ville de Paris de donner aux Parisiens, les moyens de s'approprier la ville faut payer pour avoir un permis v\u00e9g\u00e9talisation pas du tout, c'est compl\u00e8tement gratuit, il suffit juste de d\u00e9poser un permis d'v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e sur le site de la Ville de Paris Paris Point FR et et et on explique en gros ce qu'on veut, ce que l'on va faire, il faut bien \u00e9videmment que \u00e7a s'int\u00e8gre quand m\u00eame dans le paysage, que ce soit jolie, que ce soit po\u00e9tique et puis, et puis aussi on il y a quand m\u00eame des normes de s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 il faut que les fauteuils roulants puissent passer, il faut que les poussettes puisse passer ce il faut pas rompre la circulation mais en m\u00eame temps, les trottoirs de Paris sont souvent tr\u00e8s large et il y a moyen de d\u00e9vitaliser beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [83%] :\r\nDavid Jeannerot ce qui pas un paradoxe : les villes de Paris, entre autres, on est l\u00e0 aujourd'hui pour en parler, essaye de, de, de d\u00e9velopper le jardinage urbain et chose de paradoxal, c'est le monde ne font pas tellement la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [89%] :\r\nPense pas, je pense que on a vraiment oubli\u00e9 les jardins durement la nature urbaine la nature urbaine, elle existe on, on pense \u00e0 on pense toujours \u00e0 la nature quand on a la campagne etc mais en ville, il y a une richesse, une faune et une flore incroyables, simplement on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, parce qu'on est trop oui on est on est press\u00e9 par le temps, en revanche, le jardin urbain, \u00e7a existe depuis bien longtemps, \u00e7a existe depuis Charlemagne Charlemagne, il y a, il a fait le capitulaire devinez ce qui a oblig\u00e9 les gens dans leur ch\u00e2teau \u00e0 avoir 100 plantes qui \u00e9taient des plantes, tant\u00f4t m\u00e9dicinales, potag\u00e8res fruiti\u00e8re et et et c'\u00e9tait une obligation, et maintenant, c'est juste un vrai retour des choses, c'est normal que la nature reprenne ses droits et je pense que, avec ce qu'on vit comme stress tous les jours, c'est important, surtout pour un urbain, d'avoir la possibilit\u00e9 d'avoir du verre en ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [97%] :\r\nEn France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [81%] :\r\nQuand j'\u00e9tais enfant, je suis de Vesoul, dans l'est de la France pour l'\u00c9tat, enfant, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Vesoul dans mon petit village il y avait des il y avait des grands- m\u00e8res qui s'asseyait et qui qui regarder les gens passer, voil\u00e0, \u00e0 Paris, \u00e7a n'a jamais exist\u00e9 en tout cas, peut-\u00eatre, mais il y a tr\u00e8s longtemps, et j'aimerais bien qu'on qu'on ait ce genre de choses et puis une grand- m\u00e8re qui vient de sa ou des genoux les mani\u00e8res sur ce banc et regardez les gens qui passent, voil\u00e0 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [82%] :\r\nIl fallait pour r\u00e9inventer le banc le conceptualiser peut-\u00eatre pour attirer le regarder les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [87%] :\r\nAh oui, bah, \u00e9coutez, il y a rien de pire qu'un bon seul, moi \u00e7a me \u00e7a me fait flipper tout \u00e7a d'un triste une personne seule, sur un banc c'est voil\u00e0 rien qui, rien que l'id\u00e9e je trouve pas \u00e7a joli, alors que quand vous \u00eates entour\u00e9 de 2 de fleurs de plantes, c'est un peu comme si vous \u00e9tiez sur un sur un tr\u00f4ne, vous voyez, \u00e7a vous mettez -vous en valeur par les plantes, c'est un peu comme Game of sur homme c'est voil\u00e0 et donc l\u00e0 l'id\u00e9e c'est qu'on fasse plein de de tr\u00f4ne v\u00e9g\u00e9taux pour les Parisiens, qui seront les rois de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [77%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T14:38:23Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}