{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=75&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=100&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=50&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-4DE9B6FE-E075-4E43-8E83-85B8EF040643", "internalArchiveId": "4DE9B6FE-E075-4E43-8E83-85B8EF040643", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen aurait battu Norbert Hofer \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "En Autriche, selon les premi\u00e8res projections, le nouveau pr\u00e9sident s'appelle Alexander Van der Bellen. Le candidat \u00e9cologiste aurait battu son concurrent de l'extr\u00eame droite Norbert Hofer. Les r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs, mais les Verts ont d\u00e9j\u00e0 sabl\u00e9 le champagne.", "durationSec": 221, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195470", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Autriche"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Van der Bellen, Alexander"], "alternativeTitle": ["Alexander Van der Bellen aurait battu Norbert Hofer \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Autrichienne / FOR_2016-12-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["En Autriche, selon les premi\u00e8res projections, le nouveau pr\u00e9sident s'appelle Alexander Van der Bellen. Le candidat \u00e9cologiste aurait battu son concurrent de l'extr\u00eame droite Norbert Hofer. Les r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs, mais les verts ont d\u00e9j\u00e0 sabr\u00e9 le champagne."], "variantIds": ["ece-8195470"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T11:02:09Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Autriche, selon les premi\u00e8res projections, le nouveau pr\u00e9sident s'appelle Alexander Van der Bellen, le candidat \u00e9cologiste aurait battu son concurrent de l'extr\u00eame droite, Norbert, les r\u00e9sultats ne sont pas encore d\u00e9finitifs mais Lucien Giordani, on vous retrouve \u00e0 Vienne dans le camp des verts on a d\u00e9j\u00e0 sabr\u00e9 le champagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui, non seulement le champagne coule \u00e0 flots chez les \u00e9cologistes, mais le parti d'extr\u00eame- droite, le FPE a d\u00e9j\u00e0 reconnu sa d\u00e9faite et f\u00e9licit\u00e9 Alexander Van der Bellen cependant 47 pourcent pour pour l'extr\u00eame droite, c'est un r\u00e9sultat record pour l'Autriche, il semblerait que les Autrichiens et perdu leur pudeur devant le vote en faveur de cette extr\u00eame droite mais il ne faut pas oublier que l'Autriche a \u00e9t\u00e9 en campagne \u00e9lectorale pendant plus d'un an, et au cours des derni\u00e8res semaines, on a constat\u00e9 une lassitude aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs et, selon les premi\u00e8res analyses, ce sont les supporters de Norbert professeurs qui ont jet\u00e9 les peau-rouges ce sont, ce sont tes finalement qui ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s pour voter pour leurs candidats et c'est ainsi qu'Alexander Van d'abeilles n'a pu remporter ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nDonc on ne peut pas parler de sursaut anti- FPE certains qualifient sa de sursaut r\u00e9publicain, c'est plut\u00f4t les, les, les pros FPE qui se sont pas d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [90%] :\r\nEh bien, il faut surtout pas oublier que ce sont les 2 grands partis traditionnels, les sociaux- d\u00e9mocrates et les conservateurs qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s lors du 1er tour de ces \u00e9lections, mais ce sont eux aussi qui ont toutes 2 \u00e9lanc\u00e9 des appels pour voter en faveur du candidat \u00e9cologiste et face \u00e0 ce front finalement le score d'Alexander Van n'est pas formidable, \u00e0 peine 53 pourcent donc donc finalement faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame- droite n'a pas vraiment constituer la principale motivation, mais par contre non Norberto fera toujours dit qu'il \u00e9tait le candidat du renouveau du changement politique, tandis qu'Alexander belge a soulign\u00e9 qu'il veut voulez maintenir les institutions telles qu'elles \u00e9taient en Autriche, et c'est l\u00e0 qu'il faut chercher les raisons dans un sondage sortie des urnes, une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs a signal\u00e9 qu'ils avaient vot\u00e9 pour le candidat qui a lieu pour repr\u00e9senter l'Autriche \u00e0 l'\u00e9tranger, ils veulent un garant pour la stabilit\u00e9 et en aucun cas, ils veulent quitter l'Union europ\u00e9enne, c'est donc pour ces raisons qu'ils ont \u00e9lus Alexander Van der Belle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nMais Lucien la crise migratoire, la politique face \u00e0 cette vague de r\u00e9fugi\u00e9s qui a d\u00e9ferl\u00e9e sur l'Autriche, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et n'aura finalement pas jou\u00e9 le r\u00f4le important que qu'on lui attribuait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [91%] :\r\nOui non le le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 jouer certes un r\u00f4le mais ils ne viennent qu'en fin de liste pour la majorit\u00e9 des Autrichiens, le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s, mais pas de la comp\u00e9tence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, tout comme le ch\u00f4mage et les in\u00e9galit\u00e9s sociales, ce sont les probl\u00e8mes du gouvernement qui doit rendre pour qu'\u00e0 oeuvrer pour les r\u00e9soudre, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a une mission compl\u00e8tement diff\u00e9rente, il doit tenir le pays et veiller \u00e0 ce que le gouvernement fasse son travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [89%] :\r\nAlors pour l'Autriche qu'est -ce que cela signifie ces \u00e9lections pourront -elles \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 nouveau comment se pr\u00e9sente, agenda des prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [91%] :\r\nEh bien, cette fois -ci, on a fait attention plus Daphn\u00e9 de possibilit\u00e9 pour une annulation le mat\u00e9riel pour les \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et les informations sur les r\u00e9sultats n'ont pas filtr\u00e9 avant les \u00e9ch\u00e9ances pr\u00e9vues demain matin doit d\u00e9buter le d\u00e9pouillement des votes par correspondance, mais vraisemblablement il n'y aura pas de changement dans les r\u00e9sultats, et une fois le r\u00e9sultat d\u00e9finitif publi\u00e9s, les formations politiques ont encore 7 jours pour demander l'annulation et une fois ce d\u00e9lais pass\u00e9 Alexander Van de ne pourra prendre ses fonctions d\u00e9finitive \u00e0 la mi- janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [98%] :\r\nMerci beaucoup Lucien Giordani, vous \u00e9tiez en Direct de Vienne en Italie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T17:11:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giordani, Lucien", "role": "correspondant RTS Vienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DE56FD9-B2BB-49EF-80F5-D35A8A6B73EF", "internalArchiveId": "4DE56FD9-B2BB-49EF-80F5-D35A8A6B73EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Le suicide assist\u00e9 convainc de plus en plus de personnes en Suisse, des chercheurs veulent nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans et la Russie demande l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le scandale de doping de ses athl\u00e8tes au JO.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\n.et toujours dans la presse dominicale, que vous avez parcourue pour nous Nicole della Pietra,..\r\nil est beaucoup question de vie et de mort ...\r\nOui, commentons peut-\u00eatre par la fin, la fin de vie. Avec la une de la NZZ am Sonntag, qui s'int\u00e9resse au suicide assist\u00e9, qui convainc de plus en plus de personnes en Suisse. L'an dernier 999 citoyens ont choisi de mourir aupr\u00e8s de l'une des trois organisations qui proposent cette assistance.\u00a0 Une hausse 35% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. C'est m\u00eame quatre fois plus qu'en 2008, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Un bond du \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des babyboomer, qui veut d\u00e9cider du moment de sa propre mort.\u00a0\r\nBient\u00f4t, le suicide assist\u00e9 ne posera plus de probl\u00e8me, un peu comme l'avortement qui a fini par \u00eatre accept\u00e9.\u00a0\r\n*** Pendant ce temps, des chercheurs esp\u00e8rent bient\u00f4t nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans, c'est bien \u00e7a ?!\r\nOui, les uns veulent abr\u00e9ger leur vie, d'autres, la prolonger \u00e0 l'infini ou jusqu'\u00e0 125 ans au moins..le Sonntagsblick en fait sa Une. Gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine reg\u00e9n\u00e9rative, qui mise sur le remplacement de cellules mortes et m\u00eame la reproduction d'organes. On apprend ainsi que Novartis s'active dans ce domaine, et s'int\u00e9resse en particulier aux tissus musculaires, au cartilage ainsi qu'aux organes de la vue et de l'ou\u00efe.\u00a0Novartis dont le patron, Joe Jimenez, est persuad\u00e9 que les progr\u00e8s dans ce domaine vont exploser ces 20 prochaines ann\u00e9es.\r\n*** et de m\u00e9decine mais d'un tout autre genre, il en est aussi question dans la Zentral-schweiz am Sonntag ?\u00a0\r\n,\u00a0\r\nOui, figurez-vous que la Russie a demand\u00e9 l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le scandale de doping qui\u00a0a frapp\u00e9 ses athl\u00e8tes en marge des JO du Br\u00e9sil cet \u00e9t\u00e9. Les autorit\u00e9s russes demandent des informations et des documents sur la conservation et le syst\u00e8me de fermeture des fioles dans lesquelles sont conserv\u00e9s les \u00e9chantillons d'urine des sportifs. Autant vous dire que la petite entreprise familiale du Toggenburg, qui fabrique ce mat\u00e9riel de laboratoire, ne s'attendait pas se retrouver enlis\u00e9e dans cette sombre affaire internationale.\u00a0\r\n**  pour finir, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas nouveau mais qui prend une ampleur in\u00e9dite..\r\nVous \u00e9voquez le clivage villes-campagne, amorc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es nonante sur lequel s'est pench\u00e9e la Schweiz am Sonntag.\u00a0\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections du week-end dernier \u00e0 BS et SG, jamais le camps rose-vert n'aura \u00e9t\u00e9 aussi fort dans les villes, et l'UDC aussi vigoureuse dans les campagnes. Le journal passe en revue les principales pr\u00e9occupations\u00a0 des citoyens. Un exemple: 41% de la population en milieu rural juge la question des \u00e9trangers comme centrale, contre 33% seulement dans la villes. FIN", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-12-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le suicide assist\u00e9 convainc de plus en plus de personnes en Suisse, des chercheurs veulent nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans et la Russie demande l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le scandale de doping de ses athl\u00e8tes au JO."], "variantIds": ["ece-8195462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:53Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJour dans la presse dominicale que vous avez parcourue pour nous Nicole della Pietra, il est beaucoup question de vie et de mort, oui, commen\u00e7ons peut-\u00eatre par la fin, la fin de vie avec la une de la NZZ Am Sonntag qui s'int\u00e9resse au suicide assist\u00e9 qui convainc de plus en plus de personnes en Suisse l'an dernier 999 citoyens ont choisi de mourir aupr\u00e8s de l'une des 3 organisations qui proposent cette assistance une hausse de 35 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'est m\u00eame 4 fois de plus qu'en 2008, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, un bond en lien avec la g\u00e9n\u00e9ration des b\u00e9b\u00e9s Bomer qui veut d\u00e9cider du moment de sa propre mort, bient\u00f4t le suicide assist\u00e9 ne posera plus de probl\u00e8me, dit -on, un peu comme l'avortement, qui a fini par \u00eatre accept\u00e9 et pendant ce temps, des chercheurs esp\u00e8rent bient\u00f4t nous faire vivre jusqu'\u00e0 125 ans, c'est bien \u00e7a, oui, les uns veulent abr\u00e9ger leur vie, d'autres la prolonger \u00e0 l'infini, ou au moins jusqu'\u00e0 125 ans le Sonntagsblick en fait \u00e7a une gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, qui mise sur le remplacement de cellules mortes et m\u00eame la reproduction d'organes, on apprend ainsi que Novartis s'active dans ce domaine et s'int\u00e9resse en particulier aux tissus musculaires et aux organes de la vue et de Louis notamment Novartis dans le patron, Joe du est persuad\u00e9 que les avanc\u00e9es dans le dans ce domaine vont se bousculer ces 20 prochaines ann\u00e9es et de m\u00e9decine mais d'un tout autre genre, il en est \u00e9galement question d'aller dans la centrale choix \u00e0 une Sonntag oui, figurez -vous que la Russie a demand\u00e9 l'entraide judiciaire \u00e0 la Suisse dans le cadre du du scandale de doping a frapp\u00e9 ses athl\u00e8tes en marge des JO au Br\u00e9sil cet \u00e9t\u00e9, les autorit\u00e9s russes demandent des informations et des documents sur la conservation et le syst\u00e8me de fermeture des fioles dans lesquelles sont conserv\u00e9s les \u00e9chantillons d'urine des athl\u00e8tes, autant vous dire que la petite entreprise familiale du Toggenbourg qui fabrique ce mat\u00e9riel de laboratoire ne s'attendaient pas \u00e0 se retrouver enlis\u00e9e dans cette sombre affaire internationale et pour finir, Nicole, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'est pas nouveau mais qui prend une ampleur in\u00e9dite, oui, vous \u00e9voquez le clivage ville campagne amorc\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 dans lequel s'est pench\u00e9e sur lequel s'est pench\u00e9e la sant\u00e9 \u00e0 la chouette \u00e7a m'Sonntag apr\u00e8s les \u00e9lections du week- end dernier \u00e0 la base \u00e0 B\u00e2le- Ville et Saint-Gall jamais le camp rose- Vert n'aura \u00e9t\u00e9 aussi fort dans les villes et l'UDC aussi vigoureuse dans les campagnes et le journal passe en revue les principales pr\u00e9occupations des citoyens un exemple 41 pourcent de de la population en milieu rural, juge la question des \u00e9trangers comme centrale contre 3 ans 33 pourcent seulement seulement dans les villes, merci Nicole della Pietra c'\u00e9tait la revue de presse dominicale al\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B16023D-DBBC-41F5-B1C1-6FB48E6666F9", "internalArchiveId": "4B16023D-DBBC-41F5-B1C1-6FB48E6666F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autrichiens votent pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : giordani lucien\r\nL'Autriche vote ce dimanche pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Les \u00e9lecteurs doivent d\u00e9partager le vert \u00e9cologiste Alexander Van der Bellen et le candidat d'extr\u00eame droite Norbert Hofer.\r\n\r\n* * Les Autrichiens votent pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident  \r\nL'Autriche vote aujourd'hui pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... \r\nLes \u00e9lecteurs doivent choisir entre le vert \u00e9cologiste Alexander van der Bellen .. et le favori .. le candidat d'extr\u00eame droite Norbert Hofer... \r\non vous retrouve \u00e0 Vienne.. Lucien Giordani.. \r\nIl semblerait que malgr\u00e9 le froid, un grand nombre d'\u00e9lecteurs se soit d\u00e9plac\u00e9.\r\nDIRECT\r\nOui en effet il fait moins 4 degr\u00e9s, mais le soleil est au rendez-vous. Ici, non loin de la mairie, les viennois sont nombreux a \u00eatre venu voter, dans une ambiance bon enfant car un peut partout, il y les stands des march\u00e9 de no\u00ebl, qui rationnellement offrent sucreries, punch et vin chaud.\r\nNorbert Hofer le candidat de l'extr\u00eame droite est donn\u00e9 largement favoris par les bookmaker. Car pour gagner, son adversaire \u00e9cologiste, Alexander van der Bellen, aura besoin d'un score nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui obtenu en mai dernier. Cette fois-ci il y a quelques 150.000 vote par correspondance en moins. Et la derni\u00e8re fois il avait justement gagn\u00e9 de justesse gr\u00e2ce \u00e0 ces votes par correspondance qui traditionellement sont favorables aux \u00e9colgistes.\r\nMais \u00e9videmment on ne peut pas exclure LA surprise. Un sursaut r\u00e9publicain contre l'extr\u00e8me droite, et par l\u00e0 une victoire d'alexander van der Bellen. Mais ici il n'y a que tr\u00e8s peu de monde qui envisage cette \r\nA 17h.. on aura les premi\u00e8res estimations pour ce vote.. scrut\u00e9 par l'union europ\u00e9enne..", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Autrichiens votent pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident  / 12H30_2016-12-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'Autriche vote ce dimanche pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Les \u00e9lecteurs doivent d\u00e9partager le vert \u00e9cologiste Alexander Van der Bellen et le candidat d'extr\u00eame droite Norbert Hofer."], "variantIds": ["ece-8195457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:53Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 l'Autriche puisque l'Autriche vote aujourd'hui pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les \u00e9lecteurs doivent choisir entre le Vert \u00e9cologiste Alexander Van der Bellen et le favori, le candidat d'extr\u00eame droite, Norberto faire on vous retrouve cette fois -ci vous le sien Giordani, vous \u00eates \u00e0 Vienne, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [90%] :\r\nSemblerait que malgr\u00e9 le froid, un grand nombre d'\u00e9lecteurs se soit d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, en effet, il fait moins 4 degr\u00e9s mais le soleil est au rendez- vous ici, non loin de la mairie et les viennois sont nombreux \u00e0 \u00eatre venu voter dans une ambiance bon enfant car un peu partout, il y a des attentes des march\u00e9s de No\u00ebl qui traditionnellement offrent sucreries pour Manche \u00c9va chaud Laurent feront le candidat de l'extr\u00eame droite est donn\u00e9 largement favori par les bookmakers car pour gagner son adversaire \u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, aura besoin d'un score nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui obtenu en mai dernier, cette fois -ci il y a quelques temps 50000 votes par correspondance en moins et la derni\u00e8re fois il avait justement gagn\u00e9 de justesse gr\u00e2ce \u00e0 ces votes par correspondance qui, traditionnellement, sont favorables aux \u00e9cologistes, mais \u00e9videmment il ne on ne peut pas exclure la surprise sursaut r\u00e9publicain contre l'extr\u00eame droite et par l\u00e0 une victoire d'Alexander Van der Bellen, mais ici il n'y a que tr\u00e8s peu de monde qui envisage cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [86%] :\r\nMerci lucien Giordani, \u00e0 17 heures, on aura les premi\u00e8res estimations pour ce vote, scrut\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne et le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1561138", "internalArchiveId": "AA1611561137", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 3126, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8214423", "imageURL": "http://www.rts.ch/8214428.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Poubelle nucl\u00e9aire/ Lib\u00e9r\u00e9s de Daesh/ Wieselmania", "Lib\u00e9r\u00e9s de Daesh", "Poubelle nucl\u00e9aire", "Wieselmania", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Interview de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Irak, Bernard Genier", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "Un million de personnes sont actuellement prisonni\u00e8res des combats pour reprendre Mossoul au groupe Etat islamique. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ont suivi l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e irakienne et le travail d\u2019humanitaires. Reportage exclusif.", "Les Suisses ont donn\u00e9 un sursis aux centrales nucl\u00e9aires en refusant l'initiative des Verts. Mais ce vote relance la question de la gestion des 75 tonnes de d\u00e9chets radioactifs produits chaque ann\u00e9e en Suisse. Actuellement, ils sont transport\u00e9s \u00e0 W\u00fcrenlingen dans la canton d'Argovie, en attendant la construction de d\u00e9p\u00f4ts en couches g\u00e9ologiques profondes. Nous avons pu entrer au coeur des installations les plus d\u00e9cri\u00e9es de Suisse. Reportage.", "Spectacles, chroniques radio, TV et notamment dans la prestigieuse \u00e9mission de Yann Barth\u00e8s \u00ab le Quotidien \u00bb, Thomas Wiesel est partout. Caustique, touchant, il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 utiliser les drames de sa vie pour faire rire. Un succ\u00e8s arriv\u00e9 tr\u00e8s vite qui a pourtant des revers. Portrait."], "variantIds": ["ece-8116874", "ece-8116544", "ece-8116915", "ece-8117201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-14T14:37:47Z", "subTitles": ["00:07:38:18  00:07:47:01\r\n...\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:51:04\r\n  -Je suis extr\u00eamement choqu\u00e9e\r\n   par le cas du d\u00e9c\u00e8s d'Ali\r\n\r\n00:07:51:09  00:07:54:11\r\n      et suis de tout coeur\r\n        avec ses proches.\r\n\r\n00:07:54:16  00:07:57:22\r\n  J'esp\u00e8re que les responsables\r\n          seront jug\u00e9s.\r\n\r\n00:07:58:03  00:08:02:17\r\n -C'est consternant: si la maman\r\n   avait \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e en priv\u00e9,\r\n\r\n00:08:02:22  00:08:06:18\r\n    est-ce que ce bon docteur\r\n   aurait daign\u00e9 se d\u00e9placer ?\r\n\r\n00:08:06:23  00:08:11:08\r\n -On parle de la mort d'un b\u00e9b\u00e9\r\n  et du d\u00e9sespoir des parents.\r\n\r\n00:08:11:12  00:08:16:02\r\nLe sourire de l'avocat du m\u00e9decin\r\nest inappropri\u00e9 et insupportable.\r\n\r\n00:08:16:07  00:08:21:00\r\n    -Est-ce que les partenaires\r\nont \u00e9t\u00e9 bien renseign\u00e9s par La Poste\r\n\r\n00:08:21:05  00:08:24:07\r\n     sur le fonctionnement \r\n     d'une agence postale ?\r\n\r\n00:08:24:11  00:08:31:13\r\nIl semble que les commer\u00e7ants d\u00e9\u00e7us\r\n   pensaient trouver l'eldorado.\r\n\r\n00:08:31:18  00:08:35:03\r\n*Je suis scandalis\u00e9e par La Poste.\r\n\r\n00:08:35:08  00:08:43:12\r\n *Mme Ruoff se contenterait-elle \r\ndu salaire octroy\u00e9 \u00e0 ses agences ?\r\n\r\n00:08:43:17  00:08:46:11\r\n -Ce soir, dans Mise au Point...\r\n\r\n00:08:46:15  00:08:53:00\r\nQue faire des 75 tonnes annuelles\r\n    de d\u00e9chets radioactifs ?\r\n\r\n00:08:53:05  00:08:58:03\r\n  Trois projets d'enfouissement\r\n         sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n00:08:58:08  00:09:02:21\r\n  Dans la guerre contre Daech,\r\nnous avons suivi des humanitaires\r\n\r\n00:09:03:02  00:09:06:20\r\n      et l'arm\u00e9e irakienne\r\n    sur le front de Mossoul.\r\n\r\n00:09:07:01  00:09:11:00\r\n     Document et interview.\r\n\r\n00:09:11:05  00:09:16:10\r\nSpectacles, gala, chroniques radio\r\net TV: Thomas Wiesel est partout.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:20:12\r\n      Ce succ\u00e8s fulgurant \r\n     a pourtant des revers.\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:22:09\r\n            Portrait.\r\n\r\n00:09:23:08  00:09:26:16\r\n...\r\n\r\n00:09:26:20  00:09:30:11\r\n-Bonsoir, bienvenue \u00e0 Mise au Point\r\n\r\n00:09:30:16  00:09:34:00\r\nque vous pouvez commenter en direct\r\n\r\n00:09:34:05  00:09:36:23\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:42:00\r\n  Commen\u00e7ons par les informations\r\n que nous aurions ador\u00e9 d\u00e9velopper\r\n\r\n00:09:42:05  00:09:45:20\r\n        mais que voulez-vous,\r\nce n'est pas tous les jours dimanche.\r\n\r\n00:09:58:04  00:10:02:20\r\n-Il \u00e9tait un temps o\u00f9 les camarades\r\n     M\u00e9lenchon et Cohn-Bendit\r\n\r\n00:10:03:01  00:10:05:15\r\n  se tutoyaient affablement...\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:07:22\r\n-Je vais te le dire.\r\n\r\n00:10:08:03  00:10:10:07\r\n                   -Mais tu peux pas\r\n                         le savoir !\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:17:18\r\n                ...\r\n\r\n00:10:17:23  00:10:23:12\r\n-Mais pour les primaires fran\u00e7aises,\r\n          le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n00:10:23:17  00:10:27:19\r\n-Si tu te pr\u00e9sentes \u00e0 la primaire,\r\n       tu peux la gagner !\r\n\r\n00:10:28:00  00:10:31:14\r\n      -Monsieur Cohn-Bendit,\r\n     nous ne sommes pas amis.\r\n\r\n00:10:31:19  00:10:35:21\r\n        -Vas te faire voir,\r\n     on s'est toujours tutoy\u00e9.\r\n\r\n00:10:36:02  00:10:39:17\r\n        S'il n'a pas envie,\r\n    qu'il aille tutoyer Castro.\r\n\r\n00:10:39:22  00:10:44:01\r\n        -Tutoyer Castro,\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre dur, maintenant.\r\n\r\n00:10:47:00  00:10:49:18\r\n  -Rire, c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:10:49:23  00:10:54:23\r\n   -C'\u00e9tait l'explosion de notre\r\ncomique national \u00e0 l'international.\r\n\r\n00:10:55:04  00:10:58:02\r\n    Nous divertissons encore\r\n          les Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:10:58:07  00:11:02:00\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un autre comique national.\r\n\r\n00:11:02:05  00:11:04:23\r\n-A la t\u00e9l\u00e9 suisse, Thomas Wiesel ?\r\n\r\n00:11:05:04  00:11:09:19\r\n      -Voici la 1\u00e8re session\r\n du pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n00:11:10:00  00:11:14:08\r\n               ...\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:16:04\r\n          -C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n00:11:16:09  00:11:20:11\r\n    -Voyons les parlementaires\r\n         qui s'amusent...\r\n\r\n00:11:20:16  00:11:22:20\r\n              Rires\r\n\r\n00:11:23:01  00:11:25:10\r\n   Lui fait le rythme de la main\r\n\r\n00:11:25:14  00:11:30:12\r\net derri\u00e8re, c'est \"Dirty Dancing\",\r\n       la danse des \u00e9paules.\r\n\r\n00:11:32:06  00:11:34:22\r\n             -Respect.\r\n\r\n00:11:35:03  00:11:38:18\r\n     -On n'a pas de p\u00e9trole\r\n    mais on a des comiques !\r\n\r\n00:11:42:13  00:11:46:03\r\nPour lutter contre les violences\r\n       faites aux femmes,\r\n\r\n00:11:46:08  00:11:47:21\r\n       la Suisse dit NON.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:52:15\r\nD'autres pays se mettent en orange\r\n         et s'unissent...\r\n\r\n00:11:52:20  00:11:58:01\r\n D'autres pays, comme le Maroc,\r\n    sont plus pragmatiques.\r\n\r\n00:11:58:06  00:12:04:12\r\n-Pour la journ\u00e9e contre les violences\r\nfaites aux femmes, on va vous montrer\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:08:22\r\n     le maquillage qui masque\r\n     les marques de violence.\r\n\r\n00:12:09:03  00:12:12:23\r\n    Cela peut aussi \u00eatre utile\r\n        en cas d'accident.\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:15:03\r\n        -Super pratique !\r\n\r\n00:12:18:01  00:12:22:04\r\n      Face \u00e0 la pol\u00e9mique,\r\nle chef de la S\u00e9curit\u00e9 valaisanne\r\n\r\n00:12:22:09  00:12:26:20\r\n    renonce \u00e0 son consultant\r\nsurvivaliste qui sent le soufre.\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:31:21\r\nPas grave, O.Freysinger a d\u00e9j\u00e0 eu\r\n les bons conseils P.San Giorgio\r\n\r\n00:12:32:02  00:12:33:16\r\n           en priv\u00e9 !\r\n\r\n00:12:33:21  00:12:35:18\r\n      -C'est l\u00e0 que ton livre\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:37:20\r\n       prend tout son sens.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:40:22\r\nJe suis heureux de t'accueillir ici.\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:43:13\r\n      Je pr\u00e9pare un concept.\r\n\r\n00:12:43:18  00:12:48:08\r\n    -L'UDC a pris de l'avance\r\n    pour d\u00e9montrer sa survie:\r\n\r\n00:12:48:12  00:12:50:19\r\n   ration alimentaire:check.\r\n\r\n00:12:51:00  00:12:52:21\r\n        S\u00e9curit\u00e9:check.\r\n\r\n00:12:53:02  00:12:57:08\r\n    Et s'il n'en reste qu'un,\r\n        ce sera Oskar...\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:11:11\r\n   -Ces f\u00fbts hautement dangereux\r\ncontiennent des d\u00e9chets radioactifs\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:14:02\r\n  de nos 5 centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:13:14:07  00:13:15:22\r\n        O\u00f9 les entreposer ?\r\n\r\n00:13:16:03  00:13:19:02\r\n        Dimanche dernier,\r\n      les Suisses ont refus\u00e9\r\n\r\n00:13:19:07  00:13:21:20\r\nune sortie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:13:22:01  00:13:26:01\r\n      La Suisse produit entre\r\n   75 et 100 t de d\u00e9chets par an\r\n\r\n00:13:26:06  00:13:29:20\r\n      et ils ne peuvent plus\r\n    \u00eatre stock\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:33:10\r\n      En attendant de trouver\r\n       des lieux possibles,\r\n\r\n00:13:33:14  00:13:37:08\r\n        ils sont achemin\u00e9s\r\n    \u00e0 Wuerenlingen, en Argovie.\r\n\r\n00:13:37:12  00:13:42:13\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:13:46:03  00:13:53:06\r\n -Dans ces wagons, des d\u00e9chets \r\nradioactifs de retour en Suisse.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:57:17\r\n   Le dernier convoi est parti\r\n    ce mercredi de la Hague.\r\n\r\n00:13:57:22  00:14:01:22\r\n  Depuis 2006, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n00:14:02:03  00:14:05:16\r\n      ses d\u00e9chets atomiques\r\n      stock\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:12:02\r\n Les silos hautement radioactifs\r\n          s'accumulent.\r\n\r\n00:14:12:07  00:14:16:07\r\n    Que faire de ces d\u00e9chets\r\n    dont personne ne veut ?\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:31:12\r\n Le centre de stockage nucl\u00e9aire\r\n  de Wuerenlingen, en Argovie.\r\n\r\n00:14:31:17  00:14:37:23\r\n Presque tous les d\u00e9chets hautement\r\nradioactifs du pays se trouvent ici.\r\n\r\n00:14:42:02  00:14:44:18\r\n  -Chaque ann\u00e9e, 1 \u00e0 3 conteneurs\r\n\r\n00:14:44:23  00:14:49:04\r\nsont transport\u00e9s dans cette salle.\r\n\r\n00:14:51:09  00:14:55:21\r\n-75 tonnes de d\u00e9chets sont produits\r\n      en Suisse chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:14:56:02  00:14:59:14\r\n  Des barres d'uranium usag\u00e9es\r\n      encore radioactives\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:03:03\r\n         sont confin\u00e9es\r\n     dans ces silos d'acier.\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:07:06\r\n-Les combustibles nucl\u00e9aires usag\u00e9s\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:11:11\r\n  d\u00e9gagent encore de la chaleur,\r\n        environ 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:15:11:15  00:15:13:11\r\n       -C'est dangereux ?\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:18:10\r\n   -Non, les d\u00e9chets nucl\u00e9aires \r\n   refroidissent tr\u00e8s lentement.\r\n\r\n00:15:21:08  00:15:25:10\r\n    Il faut 50'000 ans pour que\r\n\r\n00:15:25:14  00:15:28:22\r\n   la radioactivit\u00e9 disparaisse.\r\n\r\n00:15:31:17  00:15:35:02\r\n         -Cet entrep\u00f4t\r\n   ne tiendra pas 50'000 ans.\r\n\r\n00:15:35:07  00:15:38:14\r\n        La Suisse cherche\r\n    une solution \u00e0 long terme\r\n\r\n00:15:38:19  00:15:42:20\r\n    pour des d\u00e9chets produits\r\n      d\u00e8s les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:15:45:23  00:15:48:20\r\n -Il s'agit d'une barre d'uranium.\r\n\r\n00:15:49:01  00:15:53:05\r\n  -C'est l'un des 2'000 barreaux\r\n     d'uranium avec lesquels\r\n\r\n00:15:53:10  00:15:56:22\r\n        nous allons charger\r\n    le coeur de notre r\u00e9acteur.\r\n\r\n00:15:57:03  00:16:02:13\r\nC'est dans ces barreaux d'uranium que\r\n se produira la r\u00e9action de fission\r\n\r\n00:16:02:18  00:16:07:15\r\n  et le d\u00e9gagement de chaleur que\r\nnous transformerons en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:16:07:20  00:16:10:23\r\nC'est donc notre source d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:16:11:04  00:16:13:13\r\n        -Combien \u00e7a vaut ?\r\n\r\n00:16:13:18  00:16:15:16\r\n           -500 francs.\r\n\r\n00:16:16:08  00:16:21:15\r\n  -Depuis 1968 la technologie\r\nn'a pas fondamentalement chang\u00e9.\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:26:21\r\n Les barres d'uranium, une fois \r\nactiv\u00e9es, sont utilisables 5 ans.\r\n\r\n00:16:27:02  00:16:30:11\r\n         Pass\u00e9 ce d\u00e9lai,\r\n  elles deviennent hors d'usage\r\n\r\n00:16:30:16  00:16:34:23\r\n    mais continuent \u00e0 d\u00e9gager\r\n  de la radioactivit\u00e9 mortelle.\r\n\r\n00:16:35:04  00:16:39:09\r\n  De nos jours, on peut stocker\r\n    et traiter provisoirement\r\n\r\n00:16:39:13  00:16:42:22\r\n     des d\u00e9chets atomiques:\r\n      des barres d'uranium\r\n\r\n00:16:43:03  00:16:48:14\r\n    \u00e0 l'outil contamin\u00e9 issu \r\n    des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:16:52:18  00:16:55:09\r\n -Le processus de d\u00e9contamination\r\n\r\n00:16:55:12  00:16:58:02\r\n commence par un nettoyage \u00e0 sec.\r\n\r\n00:16:58:07  00:17:02:05\r\n       Puis, si n\u00e9cessaire,\r\n nous faisons un nettoyage liquide\r\n\r\n00:17:02:10  00:17:04:19\r\n  et avec des produits chimiques.\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:09:00\r\n       5 \u00e0 8 % des d\u00e9chets\r\n ne peuvent pas \u00eatre d\u00e9contamin\u00e9s\r\n\r\n00:17:09:05  00:17:12:13\r\net devront \u00eatre stock\u00e9s sous terre.\r\n\r\n00:17:13:04  00:17:15:03\r\n     -Pour ces mat\u00e9riaux-l\u00e0,\r\n\r\n00:17:15:08  00:17:19:06\r\n     seul le temps permettra\r\n     de les rendre inertes.\r\n\r\n00:17:23:07  00:17:28:05\r\n -Le gouvernement suisse a d\u00e9cid\u00e9\r\n que tous les d\u00e9chets radioactifs\r\n\r\n00:17:28:09  00:17:31:08\r\n devront \u00eatre stock\u00e9s sous terre.\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:35:17\r\n    Nous ne sommes qu'un lieu \r\n    de stockage interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:17:36:06  00:17:40:11\r\n -Ces infrastructures de surface\r\n   sont con\u00e7ues pour r\u00e9sister\r\n\r\n00:17:40:16  00:17:42:12\r\n     des dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:17:42:16  00:17:45:23\r\n      Ensuite, le stockage\r\n      se fera en sous-sol,\r\n\r\n00:17:46:04  00:17:49:06\r\n       loin de l'homme et \r\n      de son environnement.\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:52:22\r\nReste \u00e0 trouver le site ad\u00e9quat.\r\n\r\n00:17:53:03  00:17:57:09\r\n       C'est \u00e0 St-Ursanne,\r\n dans un ancien tunnel construit\r\n\r\n00:17:57:12  00:18:02:14\r\n  pour l'autoroute Transjurane \r\n que les recherches sont men\u00e9es.\r\n\r\n00:18:05:15  00:18:09:04\r\n      -Le tunnel mesure 4 km\r\n\r\n00:18:09:09  00:18:11:13\r\n    et le laboratoire se trouve\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:14:00\r\n       \u00e0 1 km de profondeur.\r\n\r\n00:18:14:05  00:18:18:20\r\n         Il n'y a pas de\r\n      d\u00e9chets atomiques ici.\r\n\r\n00:18:19:01  00:18:21:12\r\n C'est un laboratoire de recherche\r\n\r\n00:18:21:17  00:18:27:02\r\net nous ne faisons pas d'exp\u00e9riences\r\n   avec des d\u00e9chets radioactifs.\r\n\r\n00:18:27:12  00:18:32:09\r\n  -Le directeur du laboratoire du\r\nMont Terri travaille avec la NAGRA,\r\n\r\n00:18:32:13  00:18:37:17\r\norgane suisse charg\u00e9 du stockage des\r\n d\u00e9chets nucl\u00e9aires en profondeur.\r\n\r\n00:18:37:22  00:18:42:09\r\nImpossible de d\u00e9poser des d\u00e9chets\r\n    nucl\u00e9aires au Mont Terri.\r\n\r\n00:18:42:13  00:18:48:14\r\nLes scientifiques analysent ici les\r\nroches d'argile et leur r\u00e9sistance.\r\n\r\n00:18:51:03  00:18:54:05\r\n -On veut voir si ce type de roche\r\n\r\n00:18:54:10  00:18:56:18\r\n     peut servir \u00e0 entreposer\r\n\r\n00:18:56:23  00:19:03:08\r\n des d\u00e9chets hautement radioactifs\r\n    sur de tr\u00e8s longues dur\u00e9es.\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:11:01\r\n  -La NAGRA souhaite entreposer\r\nles d\u00e9chets \u00e0 600 m de profondeur,\r\n\r\n00:19:11:06  00:19:14:19\r\n        les isolant dans\r\n      une couche d'argile.\r\n\r\n00:19:16:19  00:19:19:20\r\n      -On a trois barri\u00e8res.\r\n\r\n00:19:20:01  00:19:23:00\r\nLe bidon qui contient les d\u00e9chets,\r\n\r\n00:19:23:05  00:19:25:17\r\n           la bentonite,\r\n\r\n00:19:25:22  00:19:29:20\r\n          puis la roche,\r\n      les argiles \u00e0 Opalinus.\r\n\r\n00:19:31:05  00:19:38:06\r\n-Ces scientifiques japonais viennent\r\n comparer les m\u00e9thodes de stockage.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:45:18\r\n   -C'est difficile, au Japon, \r\n  apr\u00e8s l'accident de Fukushima.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:47:23\r\n      Nous n'avons pas encore\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:51:00\r\n d'un lieu o\u00f9 stocker les d\u00e9chets.\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:56:02\r\n         Nous venons donc\r\n      comparer les m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:19:59:00  00:20:02:19\r\n   -Les recherches de la NAGRA\r\n    se font aussi en surface,\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:06:15\r\n    avec ces dr\u00f4les d'engins \r\n    qui sillonnent la Suisse.\r\n\r\n00:20:06:20  00:20:09:12\r\n     On teste la r\u00e9sistance\r\n        sismique du sol\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:13:02\r\n         pour d\u00e9terminer\r\n  les futurs lieux de stockage.\r\n\r\n00:20:13:07  00:20:19:14\r\nDes millions investis pour ne pas\r\nr\u00e9p\u00e9ter l'erreur de nos voisins.\r\n\r\n00:20:19:19  00:20:24:21\r\nL'Allemagne, pionni\u00e8re du stockage\r\nen couches g\u00e9ologiques profondes,\r\n\r\n00:20:25:02  00:20:27:21\r\n            a utilis\u00e9\r\n   des anciennes mines de sel.\r\n\r\n00:20:28:02  00:20:30:20\r\n   Une catastrophe \u00e9cologique.\r\n\r\n00:20:32:00  00:20:37:22\r\n    -Voil\u00e0 un mauvais exemple\r\nde stockage de d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:20:38:03  00:20:40:18\r\n  Aujourd'hui, on n'a aucun lieu\r\n\r\n00:20:40:23  00:20:43:21\r\n de stockage de d\u00e9chets hautement\r\n\r\n00:20:44:02  00:20:47:23\r\n  radioactifs s\u00fbr et acceptable.\r\n\r\n00:20:49:08  00:20:52:19\r\n        -Pour ce g\u00e9ologue\r\n    sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:20:53:00  00:20:55:14\r\n       le sous-sol suisse\r\n        n'est pas id\u00e9al.\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:58:05\r\n   -Les possibilit\u00e9s diminuent.\r\n\r\n00:20:58:09  00:21:01:05\r\nIl ne reste plus qu'une petite r\u00e9gion\r\n\r\n00:21:01:11  00:21:03:13\r\n      o\u00f9 on peut l'envisager.\r\n\r\n00:21:06:14  00:21:09:02\r\n   -La NAGRA n'a pas le choix.\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:14:13\r\n      Interdiction d'exporter\r\nles d\u00e9chets radioactifs depuis 2006.\r\n\r\n00:21:18:01  00:21:20:15\r\n    -C'est une t\u00e2che technique.\r\n\r\n00:21:20:20  00:21:22:21\r\n     Il faut aussi convaincre\r\n\r\n00:21:23:02  00:21:24:11\r\n          la population.\r\n\r\n00:21:24:15  00:21:27:11\r\nIl faut donc une bonne collaboration\r\n\r\n00:21:27:15  00:21:32:22\r\n avec les autorit\u00e9s r\u00e9gionales et \r\n communales et avec les habitants.\r\n\r\n00:21:34:17  00:21:37:22\r\n-Trois sites ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n00:21:40:12  00:21:44:15\r\n-En raison de la g\u00e9ologie du pays,\r\n\r\n00:21:44:20  00:21:49:05\r\n    nous nous sommes concentr\u00e9s\r\n     sur le Nord de la Suisse.\r\n\r\n00:21:49:10  00:21:53:16\r\n       Nous avons identifi\u00e9\r\n    une zone au nord de Zurich,\r\n\r\n00:21:53:21  00:21:58:19\r\n   une autre dans l'est du Jura\r\net on discute d'un autre site ici.\r\n\r\n00:21:59:12  00:22:04:15\r\n  -Dans la campagne zurichoise,\r\n           Marthalen,\r\n\r\n00:22:04:20  00:22:09:06\r\n  un des lieux pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n         par la NAGRA.\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:14:17\r\n    Ici, on est conservateur,\r\n      UDC et pronucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:22:14:22  00:22:21:10\r\nLa syndique voit certains avantages\r\n   au site de stockage atomique.\r\n\r\n00:22:24:10  00:22:30:09\r\n      -Les points positifs,\r\n c'est le travail dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:22:30:13  00:22:32:18\r\n   Les ouvriers habiteront ici,\r\n\r\n00:22:32:23  00:22:35:15\r\n   devront se nourrir, acheter.\r\n\r\n00:22:35:20  00:22:40:03\r\n    Cela peut apporter beaucoup\r\n           \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:22:40:08  00:22:46:20\r\n    Le site de d\u00e9p\u00f4t nucl\u00e9aire\r\n peut aussi attirer des touristes.\r\n\r\n00:22:51:12  00:22:56:19\r\n -Lors du vote de dimanche pass\u00e9\r\n   pour un arr\u00eat du nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:22:57:00  00:23:00:12\r\n      les villages voisins\r\n   ont dit NON \u00e0 plus de 70 %.\r\n\r\n00:23:00:17  00:23:04:14\r\n        Mais \u00e0 Marthalen,\r\n   le NON \u00e9tait d'\u00e0 peine 54 %\r\n\r\n00:23:04:19  00:23:08:01\r\n   car la contestation gronde.\r\n\r\n00:23:11:01  00:23:13:11\r\n       -Voici o\u00f9 se trouvera\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:17:17\r\n  l'entr\u00e9e du centre de stockage.\r\n\r\n00:23:17:22  00:23:22:01\r\n    Nous parlons de 10 hectares\r\n            en surface.\r\n\r\n00:23:24:00  00:23:26:18\r\n-J.Rasi est un farouche opposant.\r\n\r\n00:23:26:23  00:23:32:01\r\n   Sa ferme se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du\r\nfutur site de d\u00e9chets radioactifs.\r\n\r\n00:23:33:02  00:23:36:07\r\n  -Le projet co\u00fbte des milliards\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:39:22\r\n      et qu'ils trouveraient\r\n      une solution pour moi.\r\n\r\n00:23:40:03  00:23:44:10\r\n         -De l'argent ?\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:49:15\r\n    -Evidemment, mais pour moi\r\nce n'est pas une question d'argent\r\n\r\n00:23:49:20  00:23:51:21\r\n         mais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:23:52:02  00:23:55:02\r\nJe ne crois pas \u00e0 leurs mensonges.\r\n\r\n00:23:56:11  00:24:03:12\r\n-Pour cet agriculteur, les dommages\r\nseront irr\u00e9versibles pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:24:06:05  00:24:16:05\r\n  -C'est une question importante\r\n  pour l'image de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n00:24:18:02  00:24:19:20\r\n       -Nous devons accepter\r\n\r\n00:24:20:01  00:24:22:06\r\n     cette d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:25:02\r\n   La commune n'a pas le choix.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:30:09\r\n  -La loi est claire: la commune\r\nn'a pas le choix d'accepter ou non\r\n\r\n00:24:30:13  00:24:33:07\r\n     un centre de stockage.\r\n\r\n00:24:34:17  00:24:37:15\r\n   -La m\u00e9thode est dictatoriale.\r\n\r\n00:24:37:20  00:24:40:18\r\nA Berne, les politiciens ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:24:40:23  00:24:44:16\r\n       qu'ici, la d\u00e9mocratie\r\n        ne fonctionne plus.\r\n\r\n00:24:44:21  00:24:52:21\r\n    Notre r\u00e9gion ne devrait pas\r\n     simplement accepter cela.\r\n\r\n00:24:53:02  00:24:56:18\r\n   On devrait rester critiques.\r\n\r\n00:24:58:12  00:25:03:00\r\n      -Selon les plans de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration, le site de stockage\r\n\r\n00:25:03:05  00:25:07:00\r\n   devraient \u00eatre en fonction\r\n       d'ici 30 \u00e0 40 ans.\r\n\r\n00:25:07:05  00:25:11:23\r\n     Mais m\u00eame sur ces terres\r\nfavorables au centrales atomiques,\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:15:19\r\n    difficile de convaincre \r\n    la population de devenir\r\n\r\n00:25:16:00  00:25:20:00\r\nla d\u00e9charge nucl\u00e9aire de Suisse.\r\n\r\n00:25:31:17  00:25:36:13\r\n-D\u00e9couvrez tout \u00e0 l'heure le comique\r\n     dont tout le monde parle.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:42:16\r\n -A 27 ans, il est l'humoriste \r\nle plus en vue de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:25:42:21  00:25:47:15\r\n  Comment Thomas Wiesel vit-il\r\n    cette ascension \u00e9clair ?\r\n\r\n00:25:47:21  00:25:52:23\r\nRencontre dans quelques instants.\r\n\r\n00:25:56:03  00:25:59:22\r\n     -Un million de personnes\r\n   sont prisonni\u00e8res des combats\r\n\r\n00:26:00:03  00:26:03:20\r\n       pour lib\u00e9rer Mossoul\r\n  du groupe Etat islamique (EI).\r\n\r\n00:26:04:01  00:26:08:23\r\n Mossoul, 2\u00e8me ville d'Irak, est \r\nen mains djihadistes depuis 2 ans.\r\n\r\n00:26:09:04  00:26:12:14\r\n     Les combats ont commenc\u00e9\r\n        il y a 6 semaines.\r\n\r\n00:26:12:19  00:26:16:23\r\n  5'000 djihadistes sont toujours \u00e0\r\nl'int\u00e9rieur, d\u00e9termin\u00e9s comme jamais.\r\n\r\n00:26:17:04  00:26:20:17\r\n   Les forces arm\u00e9es irakiennes\r\n      progressent lentement\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:23:07\r\n  dans les faubourgs de la ville.\r\n\r\n00:26:23:11  00:26:28:13\r\nNos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ont pu constater\r\n    le drame qui se joue l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:26:31:04  00:26:33:23\r\n       -Mossoul n'est qu'\u00e0\r\n       quelques kilom\u00e8tres\r\n\r\n00:26:34:04  00:26:38:08\r\n       mais l'EI contr\u00f4le\r\nles principaux acc\u00e8s de la ville.\r\n\r\n00:26:38:12  00:26:41:04\r\nIl faut donc rouler dans le d\u00e9sert\r\n\r\n00:26:41:09  00:26:45:08\r\n  pour rejoindre les positions\r\n     de l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:26:45:12  00:26:48:23\r\n  Les soldats se sont install\u00e9s\r\n        dans un village.\r\n\r\n00:26:49:04  00:26:54:06\r\n  Des civils viennent de quitter\r\nMossoul et les militaires craignent\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:58:18\r\n  que des islamistes se soient\r\n   infiltr\u00e9s dans le groupe.\r\n\r\n00:27:08:01  00:27:12:14\r\nC'est l'occasion de filmer l'action\r\n   de volontaires particuliers.\r\n\r\n00:27:12:19  00:27:15:13\r\n          Leur chef est\r\n    un ex-militaire am\u00e9ricain\r\n\r\n00:27:15:18  00:27:18:03\r\n    et missionnaire chr\u00e9tien.\r\n\r\n00:27:18:16  00:27:23:00\r\n   -Les soldats ignorent encore\r\n    qui soutient encore l'EI.\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:27:09\r\n   Ils font attention car il y a\r\n   beaucoup d'attentats suicide.\r\n\r\n00:27:27:18  00:27:29:11\r\n       -A l'abri du froid,\r\n\r\n00:27:29:15  00:27:33:05\r\n        femmes et enfants\r\n sont regroup\u00e9s dans la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n00:27:33:10  00:27:35:11\r\nCes familles sont prises au pi\u00e8ge\r\n\r\n00:27:35:15  00:27:40:14\r\n depuis le d\u00e9but de l'offensive \r\nde l'arm\u00e9e irakienne sur Mossoul.\r\n\r\n00:27:48:10  00:27:51:20\r\n      Le matin, les blind\u00e9s\r\n      de l'arm\u00e9e irakienne\r\n\r\n00:27:52:01  00:27:55:12\r\n     pr\u00e9parent une incursion\r\n          dans Mossoul.\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:59:07\r\n      Les premi\u00e8res maisons\r\n          sont \u00e0 2 km.\r\n\r\n00:27:59:11  00:28:03:16\r\n    Les officiers observent\r\n la progression de leur colonne\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:06:21\r\n avec les volontaires chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:28:08:15  00:28:12:12\r\n          Tirs au loin\r\n\r\n00:28:13:01  00:28:16:04\r\n      -Mon Dieu, nous prions\r\n       pour tous ces gens.\r\n\r\n00:28:16:09  00:28:20:12\r\n     Pour que vous utilisiez\r\n David et les Free Burma Rangers,\r\n\r\n00:28:20:17  00:28:24:18\r\n        guidiez leurs pas\r\n    dans leur marche en avant.\r\n\r\n00:28:25:16  00:28:30:08\r\n -Guid\u00e9 par sa foi chr\u00e9tienne, \r\nDavid Eubank a quitt\u00e9 l'arm\u00e9e US\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:34:00\r\n        et fond\u00e9 une ONG\r\n     engag\u00e9e sur les fronts.\r\n\r\n00:28:34:20  00:28:37:07\r\n       -Vous serez un J\u00e9sus,\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:41:17\r\n     et vous penserez en \u00eatre\r\n      une version horrible.\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:45:20\r\n      -Apr\u00e8s la Birmanie, \r\n     le Soudan ou la Syrie,\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:51:09\r\nil accueille en Irak des volontaires\r\nde toutes nationalit\u00e9s et religions,\r\n\r\n00:28:51:13  00:28:54:23\r\n aux c\u00f4t\u00e9s de l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:28:56:00  00:28:58:11\r\n-C'est l\u00e0 que la voiture a explos\u00e9\r\n\r\n00:28:58:16  00:29:00:18\r\n      d\u00e9truisant 2 ambulances\r\n\r\n00:29:00:23  00:29:03:02\r\n       de l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:29:03:07  00:29:07:21\r\n       Ces gens qui arrivent\r\nsont contr\u00f4l\u00e9s par l'arm\u00e9e irakienne\r\n\r\n00:29:08:02  00:29:11:14\r\n     parce qu'il y a beaucoup\r\n      d'islamistes, l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:29:14:11  00:29:19:19\r\n -La confiance n'est pas encore de\r\nmise entre les habitants de Mossoul.\r\n\r\n00:29:20:00  00:29:23:02\r\nToutes les identit\u00e9s sont v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n00:29:23:07  00:29:27:15\r\nApr\u00e8s 2 ans sous contr\u00f4le de l'EI,\r\n        les femmes portent\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:32:04\r\n      le voile noir int\u00e9gral\r\nimpos\u00e9 par l'occupant de la ville.\r\n\r\n00:29:32:09  00:29:35:12\r\n Difficile de s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n00:29:35:17  00:29:41:07\r\n    Pour beaucoup, la d\u00e9faite\r\ndes islamistes n'est pas certaine.\r\n\r\n00:29:45:11  00:29:48:02\r\n -Il faut encore faire attention.\r\n\r\n00:29:48:07  00:29:51:17\r\n     Notre famille vit encore\r\n      sous contr\u00f4le de l'EI.\r\n\r\n00:29:51:22  00:29:56:04\r\n    Comme on a peur pour elle, \r\n   on a peur d'\u00eatre identifi\u00e9es.\r\n\r\n00:29:56:13  00:30:00:13\r\n -D'autres femmes se r\u00e9jouissent\r\n    de la libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:30:00:23  00:30:04:09\r\n      -Je voudrais qu'apr\u00e8s \r\n     la lib\u00e9ration de l'Irak,\r\n\r\n00:30:04:13  00:30:07:05\r\nle pays devienne comme les autres.\r\n\r\n00:30:07:10  00:30:11:07\r\n    Je n'accepterai plus jamais\r\n     de vivre sous le contr\u00f4le\r\n\r\n00:30:11:11  00:30:14:21\r\n       de l'Etat islamique \r\n      ou de qui que ce soit.\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:19:23\r\n        -Malgr\u00e9 le risque\r\n       des balles perdues,\r\n\r\n00:30:20:04  00:30:22:23\r\n      les femmes repartent\r\n       vers leur quartier\r\n\r\n00:30:23:04  00:30:26:06\r\n       avec un peu d'aide\r\n      fournie par l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:30:30:15  00:30:32:16\r\n   Les volontaires organisent\r\n\r\n00:30:32:21  00:30:36:08\r\n leur distribution de nourriture\r\n         de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:30:36:12  00:30:41:15\r\n  -On prend un camion de l'arm\u00e9e\r\n  irakienne et on y va ensemble.\r\n\r\n00:30:42:06  00:30:45:01\r\n-Les Free Burma Rangers sont mal vus\r\n\r\n00:30:45:06  00:30:49:09\r\n  par beaucoup d'organisations \r\n  humanitaires traditionnelles.\r\n\r\n00:30:49:13  00:30:52:00\r\nPour son inspiration chr\u00e9tienne,\r\n\r\n00:30:52:05  00:30:55:20\r\n      et surtout parce que\r\n l'arm\u00e9e irakienne les autorise\r\n\r\n00:30:56:01  00:31:00:22\r\n\u00e0 porter une arme pour se d\u00e9fendre\r\n    et prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n00:31:03:22  00:31:06:06\r\n Escort\u00e9 par l'arm\u00e9e irakienne,\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:11:03\r\n   le convoi de l'organisation\r\ns'approche de la zone des combats.\r\n\r\n00:31:11:12  00:31:13:06\r\n      -Des \u00e9quipes se rendent\r\n\r\n00:31:13:11  00:31:16:00\r\n sur toutes les zones de conflit.\r\n\r\n00:31:16:05  00:31:18:20\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s par des ONG\r\n\r\n00:31:19:01  00:31:20:23\r\n        qui n'arrivent pas \r\n       \u00e0 entrer dans Mossoul\r\n\r\n00:31:21:04  00:31:24:17\r\n       mais qui ont beaucoup\r\n      de nourriture \u00e0 donner.\r\n\r\n00:31:24:22  00:31:27:14\r\n  C'est l\u00e0 que commence Mossoul.\r\n\r\n00:31:27:19  00:31:30:21\r\n Certaines familles sont rest\u00e9es.\r\n\r\n00:31:35:08  00:31:38:20\r\n       -Dans ces rues qui\r\n    viennent d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:41:09\r\n     le danger est partout.\r\n\r\n00:31:46:06  00:31:50:16\r\n  La conqu\u00eate de Mossoul promet\r\n   d'\u00eatre longue et difficile.\r\n\r\n00:31:50:21  00:31:53:14\r\nMobiles et parfaitement camoufl\u00e9s,\r\n\r\n00:31:53:19  00:32:01:04\r\n les snipers des islamistes ont\r\nd\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 2'000 soldats irakiens.\r\n\r\n00:32:01:09  00:32:05:14\r\n      La veille, ici-m\u00eame,\r\n  ce soldat a eu de la chance.\r\n\r\n00:32:08:04  00:32:13:20\r\n   La nouvelle de l'arriv\u00e9e d'un\r\ncamion de nourriture s'est propag\u00e9e.\r\n\r\n00:32:14:01  00:32:17:23\r\n    Des dizaines d'habitants\r\n    sortent de leur cachette\r\n\r\n00:32:18:04  00:32:21:11\r\net arrivent avec un drapeau blanc.\r\n\r\n00:32:21:16  00:32:25:22\r\n  Il reste beaucoup de civils \r\n dans la ville et l'arm\u00e9e tente\r\n\r\n00:32:26:03  00:32:30:08\r\n   de ma\u00eetriser l'acheminement\r\n     de l'aide humanitaire.\r\n\r\n00:32:30:12  00:32:33:17\r\n     Des listes par quartier\r\n        ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies,\r\n\r\n00:32:33:22  00:32:39:02\r\n   chacun doit justifier de son\r\nidentit\u00e9 avant de percevoir un lot.\r\n\r\n00:32:41:04  00:32:45:22\r\n        -De l'huile, 2, 3,\r\n   Dieu de b\u00e9nisse, mon fr\u00e8re !\r\n\r\n00:32:50:18  00:32:54:23\r\n -Mais l'apr\u00e8s-midi, il s'av\u00e8re\r\n  que les besoins du quartier\r\n\r\n00:32:55:04  00:32:57:07\r\n      ont \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9s.\r\n\r\n00:32:57:11  00:33:00:20\r\nLa pression de la foule augmente.\r\n\r\n00:33:01:01  00:33:06:05\r\n    Un soldat tire en l'air \r\n    pour repousser la foule.\r\n\r\n00:33:13:08  00:33:17:06\r\n       -Ils sont m\u00e9contents\r\n  car il manque de la nourriture.\r\n\r\n00:33:17:11  00:33:18:23\r\n       Plus de 100 familles\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:21:09\r\n   n'ont pas re\u00e7u de nourriture.\r\n\r\n00:33:21:13  00:33:23:18\r\n         On n'a plus rien.\r\n\r\n00:33:25:15  00:33:28:09\r\n-Ceux qui n'ont rien re\u00e7u repartent\r\n\r\n00:33:28:13  00:33:31:18\r\n          sous les tirs\r\n   qui ont repris \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n00:33:37:21  00:33:41:10\r\n      Nos d\u00e9placements sont\r\n     sans cesse interrompus.\r\n\r\n00:33:41:14  00:33:43:13\r\n       -O\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:33:43:18  00:33:46:11\r\n             -Sniper.\r\n\r\n00:33:54:06  00:33:56:01\r\n          -Je comprends.\r\n\r\n00:33:57:12  00:34:02:09\r\n-Nous devons attendre des soldats \r\nqui connaissent les rues suivantes\r\n\r\n00:34:02:13  00:34:05:01\r\n     pour pouvoir continuer.\r\n\r\n00:34:05:06  00:34:11:09\r\n Avec toujours la hantise de voir \r\nsurgir une voiture suicide de l'EI.\r\n\r\n00:34:19:07  00:34:21:11\r\n            Explosion\r\n\r\n00:34:21:15  00:34:24:20\r\n       Un kamikaze vient \r\n      de se faire exploser\r\n\r\n00:34:25:01  00:34:28:20\r\npr\u00e8s du lieu de la distribution.\r\n\r\n00:34:29:01  00:34:33:06\r\n    Le g\u00e9n\u00e9ral n'appr\u00e9cie pas\r\n     cette attaque surprise.\r\n\r\n00:34:34:00  00:34:38:11\r\n -Depuis une semaine, chaque jour,\r\n      je vous dit d'attaquer.\r\n\r\n00:34:38:15  00:34:41:05\r\n  Je demande \u00e0 tous de bombarder.\r\n\r\n00:34:41:10  00:34:46:04\r\n  Toi, dans ton secteur, je t'ai \r\n  demand\u00e9 d'ouvrir le feu 2 fois.\r\n\r\n00:34:46:09  00:34:48:14\r\n      Et tu ne l'as pas fait.\r\n\r\n00:34:49:04  00:34:54:08\r\n -Juste apr\u00e8s la distribution, un\r\ncamion suicide de l'EI est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:34:54:12  00:34:59:11\r\n    Il s'est fait exploser et \r\n   les djihadistes ont attaqu\u00e9.\r\n\r\n00:34:59:15  00:35:03:07\r\n        L'arm\u00e9e irakienne\r\n     essaie de les repousser.\r\n\r\n00:35:04:03  00:35:08:16\r\n -Les op\u00e9rations militaires sont\r\n  compliqu\u00e9es dans cette ville.\r\n\r\n00:35:08:21  00:35:13:11\r\nLes habitants sont majoritairement\r\n    sunnites, victimes, otages\r\n\r\n00:35:13:15  00:35:16:07\r\nmais aussi sympathisants de l'EI.\r\n\r\n00:35:16:11  00:35:21:20\r\nUn casse-t\u00eate pour ce g\u00e9n\u00e9ral dont \r\nles soldats majoritairement chiites\r\n\r\n00:35:22:01  00:35:24:12\r\n    ont mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n00:35:24:17  00:35:29:04\r\n  Par quartier et par maison, \r\n l'arm\u00e9e doit avancer lentement\r\n\r\n00:35:29:09  00:35:32:13\r\n          pour \u00e9viter\r\n   les victimes collat\u00e9rales.\r\n\r\n00:35:32:18  00:35:37:11\r\n   Les islamistes connaissent\r\n    parfaitement le terrain.\r\n\r\n00:35:37:16  00:35:41:12\r\n     L'arm\u00e9e a r\u00e9quisitionn\u00e9\r\n      une maison du village\r\n\r\n00:35:41:17  00:35:44:14\r\n   et improvis\u00e9 une clinique.\r\n\r\n00:35:44:19  00:35:51:13\r\nCe soldat a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate\r\n  et cet enfant bless\u00e9 au bras\r\n\r\n00:35:51:18  00:35:54:11\r\nlors de la m\u00eame attaque suicide.\r\n\r\n00:35:54:16  00:35:57:04\r\nLa fracture compliqu\u00e9e du gar\u00e7on\r\n\r\n00:35:57:09  00:36:01:11\r\n    n\u00e9cessite son \u00e9vacuation\r\n  vers un h\u00f4pital mieux \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n00:36:01:15  00:36:05:17\r\nL'arm\u00e9e irakienne fait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n          des prisonniers.\r\n\r\n00:36:05:22  00:36:09:23\r\n  Ces deux hommes remplissaient\r\n    une voiture d'explosifs,\r\n\r\n00:36:10:04  00:36:12:16\r\n    juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la base.\r\n\r\n00:36:12:21  00:36:14:18\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s.\r\n\r\n00:36:14:23  00:36:18:22\r\n       Ils auraient avou\u00e9 \r\n      faire partie de l'EI.\r\n\r\n00:36:23:09  00:36:26:05\r\nLes 2 hommes sont amen\u00e9s rapidement,\r\n\r\n00:36:26:10  00:36:30:22\r\n      il n'est pas certain\r\n  qu'ils soient encore vivants.\r\n\r\n00:36:37:07  00:36:43:00\r\n   A Mossoul, les kamikazes sont\r\nune arme essentielle des islamistes.\r\n\r\n00:36:43:05  00:36:46:07\r\n        Voici le lieu de\r\n     l'attaque de la veille,\r\n\r\n00:36:46:11  00:36:51:23\r\n   \u00e0 quelques rues du lieu de\r\nnotre distribution de nourriture.\r\n\r\n00:36:57:20  00:37:01:00\r\n        -La voiture pi\u00e9g\u00e9e \r\n        est arriv\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:37:01:05  00:37:05:15\r\n     Les soldats n'ont pas eu\r\n   le temps de lui tirer dessus.\r\n\r\n00:37:05:20  00:37:09:16\r\nJ'ai dit \u00e0 tout le monde de reculer.\r\n\r\n00:37:09:21  00:37:13:18\r\nOn s'est cach\u00e9s derri\u00e8re la maison\r\n\r\n00:37:13:23  00:37:19:19\r\nmais un soldat n'en a pas eu le temps\r\n           et il est mort.\r\n\r\n00:37:22:03  00:37:25:06\r\n      -Les attaques suicide\r\n        sont quotidiennes\r\n\r\n00:37:25:11  00:37:29:20\r\n depuis le d\u00e9but de l'offensive\r\n          sur Mossoul.\r\n\r\n00:37:30:01  00:37:34:16\r\n  Toujours prot\u00e9g\u00e9e par l'arm\u00e9e\r\n    irakienne, l'organisation\r\n\r\n00:37:34:21  00:37:39:22\r\nhumanitaire pr\u00e9pare une nouvelle\r\n  distribution dans la ville.\r\n\r\n00:37:40:03  00:37:46:14\r\n Ici, les habitants n'ont pas pu\r\ns'approvisionner depuis 10 jours.\r\n\r\n00:37:48:17  00:37:53:15\r\n L'arm\u00e9e irakienne ignore encore\r\n      \u00e0 qui elle a \u00e0 faire.\r\n\r\n00:37:53:20  00:37:59:09\r\n Craignant toujours que quelqu'un \r\nne se fasse exploser dans la foule,\r\n\r\n00:37:59:13  00:38:04:15\r\n   les habitants s'empressent\r\n     de percevoir leur lot.\r\n\r\n00:38:04:20  00:38:10:00\r\nHuile, farine, sel, sucre, lentilles\r\n   et autres aliments de base...\r\n\r\n00:38:10:05  00:38:14:04\r\n  Depuis le d\u00e9but des combats,\r\n     les Free Burma Rangers\r\n\r\n00:38:14:09  00:38:19:12\r\n  ont directement ravitaill\u00e9 des\r\nmilliers de personnes sur le front.\r\n\r\n00:38:19:23  00:38:21:14\r\n       -On a vraiment peur.\r\n\r\n00:38:21:19  00:38:24:20\r\n      On reste tout le temps\r\n       cach\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:38:25:01  00:38:29:01\r\n       Il y a tout le temps \r\n       des voitures pi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n00:38:29:06  00:38:32:03\r\n -La vie sous l'EI, c'\u00e9tait z\u00e9ro.\r\n\r\n00:38:32:08  00:38:34:17\r\n     On n'avait pas d'argent.\r\n\r\n00:38:34:22  00:38:40:16\r\n         Ils n'ont \u00e9pargn\u00e9\r\n ni les militaires, ni les civils.\r\n\r\n00:38:40:21  00:38:45:02\r\n       Ils ont coup\u00e9 la main\r\n         de tout le monde.\r\n\r\n00:38:49:00  00:38:53:02\r\n    -Pour d'autres, le rejet\r\n    de l'EI est plus r\u00e9cent.\r\n\r\n00:38:55:04  00:38:58:05\r\n-Au d\u00e9but, je r\u00eavais d'\u00eatre avec eux.\r\n\r\n00:38:58:10  00:39:01:15\r\n       Mes amis, mes voisins\r\n       et ma famille aussi.\r\n\r\n00:39:01:20  00:39:04:08\r\n    Ils respectaient les gens.\r\n\r\n00:39:04:12  00:39:07:12\r\n       Puis ils ont commenc\u00e9\r\n        \u00e0 nous maltraiter.\r\n\r\n00:39:07:17  00:39:10:14\r\nIls sont devenus trop extr\u00e9mistes.\r\n\r\n00:39:10:19  00:39:13:14\r\n   Nous les avons donc rejet\u00e9s.\r\n\r\n00:39:13:19  00:39:17:23\r\n         -Les habitants\r\n    expriment leurs besoins.\r\n\r\n00:39:19:02  00:39:23:08\r\n              Tirs\r\n\r\n00:39:23:12  00:39:27:11\r\n       Des tirs \u00e9clatent.\r\n\r\n00:39:27:16  00:39:33:15\r\n               ...\r\n\r\n00:39:33:20  00:39:37:14\r\n       Les djihadistes ont\r\n  \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 bien renseign\u00e9s\r\n\r\n00:39:37:19  00:39:41:11\r\n         sur le lieu de\r\n la distribution de nourriture.\r\n\r\n00:39:41:15  00:39:45:01\r\nIls attaquent \u00e0 quelques rues de l\u00e0.\r\n\r\n00:39:45:12  00:39:47:05\r\n          -J'attends ici.\r\n\r\n00:39:49:06  00:39:53:22\r\n-Avec quelques soldats irakiens,\r\n  en tant qu'ancien militaire,\r\n\r\n00:39:54:03  00:39:57:01\r\nD.Eubank essaie d'\u00e9valuer le danger.\r\n\r\n00:39:57:06  00:40:00:09\r\nMais les soldats irakiens r\u00e9sistent\r\n\r\n00:40:00:13  00:40:07:19\r\n       et la rue n'est pas\r\n       directement vis\u00e9e.\r\n\r\n00:40:13:13  00:40:16:16\r\n              Tirs\r\n\r\n00:40:17:04  00:40:20:07\r\n-Nous continuerons la distribution.\r\n\r\n00:40:20:11  00:40:24:01\r\nJe pense que \u00e7a va durer un moment.\r\n\r\n00:40:26:05  00:40:29:18\r\n       Tir plus rapproch\u00e9\r\n\r\n00:40:31:22  00:40:37:04\r\n     -Les tirs se calment et\r\nla distribution peut se terminer.\r\n\r\n00:40:37:09  00:40:42:14\r\n D'autres suivront dans les jours\r\nd'apr\u00e8s dans les m\u00eames conditions.\r\n\r\n00:40:42:19  00:40:47:21\r\n    Les milliers de combattants\r\nislamiques retranch\u00e9s dans la ville\r\n\r\n00:40:48:02  00:40:51:21\r\n    sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mourir\r\n       jusqu'au dernier.\r\n\r\n00:40:59:23  00:41:03:17\r\n     -Bernard Genier, bonsoir.\r\n\r\n00:41:06:22  00:41:09:04\r\n   Vous avez sign\u00e9 ce reportage.\r\n\r\n00:41:09:08  00:41:12:17\r\n Vous avez rencontr\u00e9 les habitants\r\n\r\n00:41:12:21  00:41:15:08\r\n     qui ont v\u00e9cu sous le joug\r\n       de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n00:41:15:11  00:41:17:14\r\n   Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n00:41:17:18  00:41:19:21\r\n           -Il y a ceux\r\n     qui ont \u00e9t\u00e9 pris en otage\r\n\r\n00:41:20:01  00:41:23:11\r\n et qui n'ont pas eu d'autre choix\r\n\r\n00:41:23:15  00:41:29:14\r\n  que de vivre sous le contr\u00f4le \r\n  d'un \u00c9tat de plus en plus dur.\r\n\r\n00:41:32:01  00:41:34:16\r\n L'EI contr\u00f4lait les d\u00e9placements.\r\n\r\n00:41:34:20  00:41:39:00\r\n   Ces gens-l\u00e0 \u00e9taient coinc\u00e9s.\r\n\r\n00:41:39:04  00:41:43:21\r\n  Ceux qui \u00e9taient dans la ville\r\n         \u00e9taient coinc\u00e9s.\r\n\r\n00:41:44:01  00:41:46:22\r\n   Ils se retrouvent aujourd'hui\r\n     coinc\u00e9s par les combats.\r\n\r\n00:41:47:02  00:41:50:05\r\n     Dans certains quartiers,\r\n      ils sont pris en otage\r\n\r\n00:41:50:09  00:41:56:07\r\net ils servent de boucliers humains.\r\n\r\n00:41:56:23  00:42:00:09\r\nIl y a aussi ceux qui \u00e9taient pour\r\n        l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n00:42:00:12  00:42:04:02\r\n D\u00e8s que nous \u00e9tions quelque part \r\n pour distribuer de la nourriture,\r\n\r\n00:42:04:06  00:42:10:04\r\nquelques dizaines de minutes apr\u00e8s,\r\n\r\n00:42:10:08  00:42:13:04\r\n   une voiture suicide arrivait\r\n     o\u00f9 il y avait des tirs.\r\n\r\n00:42:13:08  00:42:15:12\r\n       Il y a donc des gens \r\n       qui leur t\u00e9l\u00e9phonent.\r\n\r\n00:42:15:16  00:42:20:08\r\n         L'\u00c9tat islamique\r\n     est tr\u00e8s bien renseign\u00e9.\r\n\r\n00:42:20:11  00:42:25:06\r\nLe ralliement des gens \u00e0 la cause \r\nde l'\u00c9tat islamique est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:42:25:10  00:42:31:08\r\n    Al-Qaida s'\u00e9tait implant\u00e9e\r\n     d'abord dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:42:31:19  00:42:34:15\r\n         L'\u00c9tat islamique\r\n    a le soutien des sunnites.\r\n\r\n00:42:34:19  00:42:37:14\r\n        -Combien de temps \r\n       cela peut-il durer ?\r\n\r\n00:42:37:18  00:42:40:13\r\n -L'affaire est assez mal engag\u00e9e.\r\n\r\n00:42:40:17  00:42:43:16\r\n    Nous ne sommes pas en Syrie\r\n    o\u00f9 il y a l'aviation russe\r\n\r\n00:42:43:20  00:42:47:02\r\n      qui bombarde \u00e0 tout-va\r\n        n'importe comment.\r\n\r\n00:42:47:06  00:42:52:14\r\n  L\u00e0, il y a une arm\u00e9e irakienne\r\n  chiite qui avance prudemment.\r\n\r\n00:42:52:18  00:42:56:03\r\n          L'arm\u00e9e chiite\r\n      a mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n00:42:56:07  00:43:00:09\r\n   Ils sont soutenus par l'Iran.\r\n\r\n00:43:00:12  00:43:03:07\r\n      Ils n'ont pas le droit \r\n      d'entrer dans la ville.\r\n\r\n00:43:03:11  00:43:07:08\r\n     L'arm\u00e9e a des difficult\u00e9s\r\n          sur le terrain\r\n\r\n00:43:07:11  00:43:10:13\r\n   mais ils doivent aussi gagner\r\n   le soutien de la population.\r\n\r\n00:43:10:17  00:43:12:14\r\n   La coalition, les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:43:12:19  00:43:15:07\r\n             bombarde\r\n  de mani\u00e8re tr\u00e8s parcimonieuse.\r\n\r\n00:43:15:11  00:43:17:15\r\n       Il n'est pas question\r\n        d'avancer tr\u00e8s vite\r\n\r\n00:43:17:19  00:43:19:22\r\n     en commettant des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:43:20:02  00:43:22:05\r\n   \u00c7a devrait prendre des mois.\r\n\r\n00:43:22:09  00:43:25:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:43:25:23  00:43:29:14\r\nOn peut vous retrouver dans quelques\r\n  minutes sur notre page Facebook\r\n\r\n00:43:29:18  00:43:31:21\r\n           pour un live.\r\n\r\n00:43:32:01  00:43:36:04\r\n  Vous r\u00e9pondrez aux internautes.\r\n\r\n00:43:36:04  00:43:39:06\r\n       -D\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9,\r\n   il tient encore une chronique\r\n\r\n00:43:39:11  00:43:42:22\r\n     dans l'\u00e9mission fran\u00e7aise\r\n          le \"Quotidien\".\r\n\r\n00:43:43:03  00:43:46:11\r\n   Thomas Wiesel aime faire rire\r\n          en provoquant,\r\n\r\n00:43:46:15  00:43:50:13\r\n        avec l'actualit\u00e9 et\r\n        ses propres drames.\r\n\r\n00:43:51:21  00:43:54:21\r\n      -Bowie, Prince, Cohen, \r\n      Mohamed Ali sont morts.\r\n\r\n00:43:55:02  00:43:56:15\r\n     Eric Zemmour est vivant.\r\n\r\n00:43:56:20  00:43:58:00\r\n              Rires\r\n\r\n00:43:58:05  00:43:59:21\r\n       Elie Wiesel est mort.\r\n\r\n00:44:00:02  00:44:02:07\r\n    J'\u00e9tait triste de sa mort.\r\n\r\n00:44:02:11  00:44:07:09\r\n Et parce que s'appeler Wiesel ne \r\nsuffit pas pour toucher l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n00:44:07:13  00:44:09:01\r\n              Rires\r\n\r\n00:44:09:06  00:44:13:18\r\n  Mais en 2016, il y a quand m\u00eame\r\n    quelques bonnes nouvelles.\r\n\r\n00:44:13:23  00:44:20:10\r\n Kim Kardashian s'est fait braquer,\r\nJustin Bieber n'a pas sorti d'album.\r\n\r\n00:44:20:14  00:44:22:11\r\n     Et je suis devenu connu.\r\n\r\n00:44:22:15  00:44:26:04\r\n C'est peut-\u00eatre mineur pour vous\r\n          mais pour moi,\r\n\r\n00:44:26:09  00:44:31:16\r\n    l'impact est plus grand que\r\n  celui de la crise des migrants.\r\n\r\n00:44:31:21  00:44:33:08\r\n              Rires\r\n\r\n00:44:33:12  00:44:36:16\r\n         Si j'\u00e9tais dans\r\n   un autre pays que la Suisse,\r\n\r\n00:44:36:21  00:44:39:20\r\n         je serais encore\r\n     tout en bas de l'\u00e9chelle.\r\n\r\n00:44:40:01  00:44:42:21\r\nJe mesure donc la chance que j'ai.\r\n\r\n00:44:43:02  00:44:47:10\r\n      Cela m'a pr\u00e9cipit\u00e9 sur\r\nle devant de la sc\u00e8ne un peu vite.\r\n\r\n00:44:47:14  00:44:51:07\r\n       En France, je serais\r\n    dans des minuscules salles\r\n\r\n00:44:51:11  00:44:56:01\r\net aux USA, je serais dans des caves\r\n      pendant encore dix ans.\r\n\r\n00:44:56:06  00:45:01:01\r\nEn Suisse romande, il y a beaucoup\r\n de m\u00e9dias et peu de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s,\r\n\r\n00:45:01:06  00:45:03:12\r\n    donc ils t'appellent tous.\r\n\r\n00:45:03:17  00:45:07:04\r\n     En Suisse, je suis connu\r\n        depuis trois mois\r\n\r\n00:45:07:09  00:45:09:12\r\n       et \u00e7a me sao\u00fble d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:45:09:17  00:45:14:05\r\n      On peut pas se plaindre\r\nparce que c'est un probl\u00e8me de riche\r\n\r\n00:45:14:10  00:45:16:10\r\n      mais c'est de la merde.\r\n\r\n00:45:28:15  00:45:32:04\r\n -Depuis qu'il est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9\r\n       en Suisse romande,\r\n\r\n00:45:32:09  00:45:36:01\r\n   Thomas Wiesel ne sait plus\r\n     o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n00:45:36:06  00:45:40:21\r\n Il saute d'un train \u00e0 l'autre, \r\nd'une sc\u00e8ne \u00e0 un plateau de t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n00:45:41:02  00:45:43:08\r\n      d'un studio de radio\r\n    \u00e0 une salle de r\u00e9daction.\r\n\r\n00:45:43:12  00:45:47:18\r\nEn France, c'est la cons\u00e9cration\r\n     sur une grande cha\u00eene.\r\n\r\n00:45:49:00  00:45:52:10\r\n         En plus de son\r\n  one man show tr\u00e8s personnel,\r\n\r\n00:45:52:14  00:45:56:17\r\n   il multiplie les chroniques\r\n   qui commentent l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:45:56:22  00:46:00:17\r\n       Ce matin, c'est aux\r\n  \"Beaux parleurs\" sur la 1\u00e8re.\r\n\r\n00:46:00:22  00:46:03:10\r\n    -Parmi nous, Thomas Wiesel.\r\n\r\n00:46:03:14  00:46:08:11\r\n A part r\u00e9pondre aux journalistes,\r\n   quelle \u00e9tait votre semaine ?\r\n\r\n00:46:09:01  00:46:10:19\r\n      -Dans ses chroniques.\r\n\r\n00:46:11:00  00:46:15:22\r\n il fait part de ses convictions\r\nde gauche et de ses indignations.\r\n\r\n00:46:16:03  00:46:20:23\r\n   Il peut avoir la dent dure,\r\ncomme avec des avocats d'affaires.\r\n\r\n00:46:21:22  00:46:26:01\r\n      -Bonnant a bien compris\r\n   que l'argent n'a pas d'odeur.\r\n\r\n00:46:26:06  00:46:29:05\r\n Il n'y a que la pauvret\u00e9 qui pue.\r\n\r\n00:46:29:10  00:46:33:02\r\n        C'est un escroc et\r\n      un larbin de criminels\r\n\r\n00:46:33:07  00:46:38:23\r\n   et le fait qu'il ait bouff\u00e9 \r\n  3 Bescherelle n'y change rien.\r\n\r\n00:46:42:06  00:46:45:21\r\n             -Putain,\r\n  foutre de ta gueule comme \u00e7a !\r\n\r\n00:46:46:02  00:46:49:11\r\n      -Le collier de perles,\r\n      tu sais ce que c'est ?\r\n\r\n00:46:49:21  00:46:52:23\r\n       -Apr\u00e8s l'\u00e9mission,\r\n      le d\u00e9bat continue...\r\n\r\n00:46:53:13  00:46:57:19\r\n    -Souvent des gens disent:\r\n  \"Thomas Wiesel, je l'aime pas,\r\n\r\n00:46:58:00  00:47:01:10\r\n       donc je vais arr\u00eater \r\n      de payer la redevance.\"\r\n\r\n00:47:01:14  00:47:03:01\r\n          C'est \u00e9go\u00efste !\r\n\r\n00:47:03:06  00:47:07:12\r\n        J'ai pas de voiture\r\n   mais je paie pour les routes.\r\n\r\n00:47:08:12  00:47:13:11\r\n      -Dans son spectacle,\r\n ce dipl\u00f4m\u00e9 de HEC Lausanne aime\r\n\r\n00:47:13:15  00:47:18:16\r\n jouer avec le malaise du public\r\n et flirter avec les interdits.\r\n\r\n00:47:19:10  00:47:24:05\r\n  -Il y a des situations o\u00f9 c'est\r\n difficile de ne pas \u00eatre raciste.\r\n\r\n00:47:24:10  00:47:29:15\r\nQuand tu vois les 2 derniers si\u00e8cles,\r\n   t'as un peu honte d'\u00eatre Blanc.\r\n\r\n00:47:29:20  00:47:34:05\r\n     Fan de rap et de basket,\r\n je suis un peu jaloux des Noirs.\r\n\r\n00:47:34:10  00:47:39:04\r\n   Mais dans le TGV, les Chinois\r\n prennent de la bouffe malodorante\r\n\r\n00:47:39:09  00:47:42:11\r\n        qui les fait roter\r\n         et mangent \u00e0 50.\r\n\r\n00:47:42:16  00:47:46:11\r\n        Apr\u00e8s, ils laissent\r\n  les sacs de d\u00e9chets \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:47:46:15  00:47:50:11\r\n    Ces voyages sont organis\u00e9s \r\n    par l'extr\u00eame droite suisse\r\n\r\n00:47:50:16  00:47:52:18\r\n    pour nous rendre racistes.\r\n\r\n00:47:52:23  00:47:56:03\r\n           Et \u00e7a marche:\r\n  03h30 de \u00e7a et je suis raciste.\r\n\r\n00:47:56:08  00:48:00:03\r\n   En 1939, avec la propagande,\r\n    j'aurais tenu 2 semaines.\r\n\r\n00:48:00:08  00:48:03:03\r\nJe serais devenu antis\u00e9mite comme \u00e7a.\r\n\r\n00:48:03:08  00:48:05:10\r\n      Mon grand-p\u00e8re, direct.\r\n\r\n00:48:06:00  00:48:10:18\r\n    -Il est issu d'une famille\r\nmulticulturelle \u00e9tablie \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:48:10:23  00:48:13:08\r\n  Sa m\u00e8re \u00e9tait fribourgeoise.\r\n\r\n00:48:13:12  00:48:17:21\r\n      Son p\u00e8re, m\u00e9decin, est\r\nd'origine juive d'Europe de l'Est.\r\n\r\n00:48:18:02  00:48:22:06\r\n        Il s'inqui\u00e8te de\r\n l'emploi du temps de son fils.\r\n\r\n00:48:25:23  00:48:29:00\r\n-C'est un bon succ\u00e8s qui d\u00e9bute bien\r\n\r\n00:48:29:05  00:48:31:05\r\n           qui m'inspire\r\n\r\n00:48:31:10  00:48:34:02\r\n     de la joie et du bonheur.\r\n\r\n00:48:34:07  00:48:38:11\r\n     Comme je suis papa poule,\r\n      m\u00e8re juive et docteur,\r\n\r\n00:48:38:15  00:48:41:04\r\n          \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:48:41:09  00:48:43:15\r\n      Je le mettrais en t\u00f4le.\r\n\r\n00:48:43:20  00:48:49:22\r\n        Il a les g\u00e8nes de\r\n  ses grands-p\u00e8res, de son p\u00e8re.\r\n\r\n00:48:50:03  00:48:54:15\r\n A force de bosser, ce serait con\r\n   que je doive l'hospitaliser\r\n\r\n00:48:54:20  00:48:56:08\r\n          pour le calmer.\r\n\r\n00:48:56:12  00:48:59:11\r\n-Je veux bien que tu m'hospitalises.\r\n\r\n00:48:59:15  00:49:03:05\r\n      -Ce serait en division\r\n        ferm\u00e9e, sans wifi.\r\n\r\n00:49:03:10  00:49:05:19\r\n            Ensemble\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:49:06:16  00:49:11:06\r\n-Aujourd'hui, c'est l'anniversaire\r\n     de sa petite soeur, Lou.\r\n\r\n00:49:11:19  00:49:13:19\r\n      -Il \u00e9tait tr\u00e8s timide.\r\n\r\n00:49:14:00  00:49:16:09\r\n   Pas avec nous, mais discret.\r\n\r\n00:49:16:13  00:49:19:07\r\n      C'\u00e9tait pas le cancre.\r\n\r\n00:49:19:11  00:49:23:22\r\n    Ces spectacles, chroniques\r\n         vous font rire ?\r\n\r\n00:49:24:03  00:49:25:19\r\n              -Ca va.\r\n\r\n00:49:26:00  00:49:27:19\r\n         -Ca d\u00e9pend, oui.\r\n\r\n00:49:28:00  00:49:33:15\r\n    Comme je suis tr\u00e8s proche,\r\nje connais les choses personnelles\r\n\r\n00:49:33:20  00:49:39:03\r\n      et je ne ris pas comme\r\n  ceux qui ne le connaissent pas.\r\n\r\n00:49:41:17  00:49:45:15\r\n  -Thomas a consacr\u00e9 un sketch\r\n     au d\u00e9c\u00e8s de leur m\u00e8re.\r\n\r\n00:49:46:04  00:49:48:05\r\n     -Ce qu'il ne savait pas,\r\n\r\n00:49:48:10  00:49:52:11\r\n   c'est que j'ai perdu ma m\u00e8re\r\n    il y a 6 ans d'un cancer.\r\n\r\n00:49:52:15  00:49:57:15\r\n   Vous non plus, sinon personne\r\nn'aurait fait de blague sur ma m\u00e8re.\r\n\r\n00:49:57:20  00:50:02:05\r\n         C'est normal que\r\n   vous soyez mal \u00e0 l'aise, l\u00e0.\r\n\r\n00:50:02:10  00:50:06:15\r\n        Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 au\r\n    sous-sol d'un supermarch\u00e9,\r\n\r\n00:50:06:20  00:50:10:11\r\n     venir voir un psychopathe\r\n       qui agresse les gens\r\n\r\n00:50:10:15  00:50:13:09\r\n   et qui fait sa psychoth\u00e9rapie\r\n            sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:50:13:13  00:50:16:11\r\nJe suis st\u00e9rile, ma m\u00e8re est morte...\r\n\r\n00:50:16:20  00:50:19:19\r\n         L'humour d\u00e9coule\r\n     des situations anormales\r\n\r\n00:50:20:00  00:50:23:14\r\n       comme la tristesse et\r\n     les situations tragiques.\r\n\r\n00:50:23:19  00:50:29:01\r\n    C'est pour mettre les gens\r\n dans des postures inhabituelles.\r\n\r\n00:50:29:06  00:50:31:06\r\n    Quand on parle de la mort,\r\n\r\n00:50:31:11  00:50:34:17\r\n      c'est g\u00e9n\u00e9ralement pour\r\n      provoquer la tristesse.\r\n\r\n00:50:34:22  00:50:37:13\r\nEt l\u00e0, c'est pour provoquer le rire.\r\n\r\n00:50:37:18  00:50:41:10\r\n    J'aime provoquer ce malaise\r\n       avant de le dissiper.\r\n\r\n00:50:41:14  00:50:46:17\r\n  Et pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique\r\n       parce que \u00e7a me p\u00e8se.\r\n\r\n00:50:46:22  00:50:49:07\r\n   L'humour m'a toujours permis\r\n\r\n00:50:49:11  00:50:54:07\r\n           de surmonter\r\n   mes douleurs et mes \u00e9preuves.\r\n\r\n00:50:54:11  00:50:59:01\r\n  On a tous des douleurs mais on \r\n  les g\u00e8re de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:50:59:06  00:51:01:05\r\n     Beaucoup les enfouissent,\r\n\r\n00:51:01:10  00:51:04:02\r\n        nous on les montre\r\n          et on en rit.\r\n\r\n00:51:04:07  00:51:08:07\r\n      C'est un point commun\r\n    avec pas mal d'humoristes.\r\n\r\n00:51:12:06  00:51:15:02\r\n      -Non \u00e0 l'immigration,\r\n        \u00e0 l'islamisation,\r\n\r\n00:51:15:07  00:51:18:14\r\n      \u00e0 la diabolisation !\r\n\r\n00:51:18:19  00:51:25:08\r\n               ...\r\n\r\n00:51:25:12  00:51:29:20\r\n        Applaudissements\r\n\r\n00:51:33:11  00:51:38:05\r\n               ...\r\n\r\n00:51:38:10  00:51:39:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:51:41:01  00:51:43:22\r\nMerci pour votre accueil chaleureux.\r\n\r\n00:51:44:03  00:51:47:14\r\n    Je m'appelle Thomas Wiesel\r\n      et je suis Lausannois\r\n\r\n00:51:47:19  00:51:50:11\r\n       et je n'aime pas trop\r\n          venir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:51:50:15  00:51:53:05\r\n          Le soir, \u00e7a va,\r\n     il y a moins de Genevois.\r\n\r\n00:51:53:10  00:51:55:21\r\n Ils sont d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s en France.\r\n\r\n00:51:56:02  00:51:57:08\r\n              Rires\r\n\r\n00:51:57:12  00:52:00:07\r\nJe suis pas tr\u00e8s fan de votre ville.\r\n\r\n00:52:00:11  00:52:04:15\r\n    Votre jet d'eau, on dirait\r\n   un accident de canalisation.\r\n\r\n00:52:04:20  00:52:07:11\r\n Votre partie du lac est si petite\r\n\r\n00:52:07:16  00:52:12:03\r\nque vous devez la projeter en l'air\r\n     pour qu'on la voie bien.\r\n\r\n00:52:12:08  00:52:16:02\r\nEt vous l'appelez \"Lac de Gen\u00e8ve\",\r\n         \u00e7a va ou bien ?!\r\n\r\n00:52:16:07  00:52:20:07\r\n    De toute fa\u00e7on, \u00e0 Lausanne,\r\n     on pisse dedans en amont.\r\n\r\n00:52:20:11  00:52:22:09\r\n              Rires\r\n\r\n00:52:22:13  00:52:27:11\r\n-Les humoristes, on est les personnes\r\n    les moins confiantes au monde\r\n\r\n00:52:27:16  00:52:29:09\r\n        en dehors de sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:52:29:13  00:52:33:07\r\n    Sur sc\u00e8ne, on est arrogants\r\n        et hyper confiants,\r\n\r\n00:52:33:11  00:52:36:14\r\n        sinon les blagues \r\n       ne passeront jamais.\r\n\r\n00:52:36:19  00:52:40:00\r\n       Beaucoup d'humoristes\r\n       font des d\u00e9pressions\r\n\r\n00:52:40:05  00:52:45:05\r\n \u00e0 force de naviguer entre l'exc\u00e8s\r\n et l'absence de confiance en soi.\r\n\r\n00:52:45:10  00:52:50:19\r\nC'est p\u00e9nible mais presque impossible\r\n    de faire ce m\u00e9tier autrement.\r\n\r\n00:52:51:23  00:52:54:11\r\n      -C'est une performance.\r\n\r\n00:52:54:15  00:52:57:19\r\n      -Je bouffe pas comme \u00e7a\r\n         pour les cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:52:58:00  00:53:03:12\r\n  -Apr\u00e8s, tu vas mettre le feu \u00e0\r\ntes couilles et ce sera ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n00:53:09:21  00:53:11:16\r\n      Il frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n00:53:11:21  00:53:14:17\r\n  -C'est pour jouer un spectacle.\r\n\r\n00:53:16:10  00:53:20:12\r\n   -Thomas Wiesel fait partie\r\n   de la toute nouvelle vague\r\n\r\n00:53:20:17  00:53:25:21\r\n     d'humoristes romands qui\r\nse connaissent tous et collaborent.\r\n\r\n00:53:26:07  00:53:29:19\r\n    -Il n'y a pas de rivalit\u00e9s,\r\n      il y a une solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:53:30:00  00:53:34:22\r\nLe milieu est beaucoup plus agr\u00e9able\r\n     que ce qu'on me racontait.\r\n\r\n00:53:35:03  00:53:39:03\r\n   Parfois, on est juste 5 potes\r\n        juste \u00e0 se marrer.\r\n\r\n00:53:39:08  00:53:43:01\r\nCes moments rechargent mes batteries.\r\n\r\n00:53:43:06  00:53:46:16\r\n   Toute la solitude du m\u00e9tier,\r\n           des trajets,\r\n\r\n00:53:46:21  00:53:53:05\r\n    le stress de l'\u00e9criture...\r\n\r\n00:53:53:10  00:53:57:18\r\n  Apr\u00e8s une soir\u00e9e avec tes potes\r\n         qui te font rire,\r\n\r\n00:53:57:23  00:54:01:15\r\n        tu te souviens de \r\n       pourquoi tu fais \u00e7a.\r\n\r\n00:54:01:20  00:54:04:11\r\n            -Toi toi !\r\n         -Whitney Toi toi.\r\n\r\n00:54:04:16  00:54:07:13\r\n        -Toi toi toi toi !\r\n         -Break a leg !\r\n\r\n00:54:11:00  00:54:14:16\r\n -Messieurs, si vous aimez Thomas,\r\n             sortez !\r\n\r\n00:54:14:21  00:54:16:16\r\n              Rires\r\n\r\n00:54:17:09  00:54:20:02\r\n-Ce soir, ils se lancent des d\u00e9fis.\r\n\r\n00:54:20:07  00:54:24:04\r\n     Yacine Nemra improvise\r\n  une parodie de Thomas Wiesel.\r\n\r\n00:54:24:09  00:54:29:02\r\n    -D\u00e9sol\u00e9, j'ai pris ce truc,\r\non dirait une caisse enregistreuse.\r\n\r\n00:54:29:07  00:54:31:15\r\n     Je suis super caustique.\r\n\r\n00:54:31:20  00:54:33:13\r\n              Rires\r\n\r\n00:54:33:18  00:54:37:17\r\n     Heu, je fais des blagues\r\n  sur le fait que je suis connu.\r\n\r\n00:54:37:22  00:54:41:15\r\n       Mais ensuite je fais\r\n   d'autres blagues sur le fait\r\n\r\n00:54:41:20  00:54:47:01\r\nque je suis pas si connu que \u00e7a alors\r\n   qu'en fait je suis super connu.\r\n\r\n00:54:47:06  00:54:50:11\r\n           C'est relou,\r\n  je suis invit\u00e9 au Forum des 100\r\n\r\n00:54:50:15  00:54:55:07\r\n avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et\r\n les grandes puissances suisses.\r\n\r\n00:54:55:11  00:54:58:06\r\n              Pffff,\r\n    j'\u00e9tais pay\u00e9 15'000 balles.\r\n\r\n00:54:58:11  00:55:01:01\r\n              Rires\r\n\r\n00:55:01:11  00:55:03:17\r\n   -Messieurs, c'est un plaisir.\r\n\r\n00:55:03:22  00:55:06:11\r\n     -Merci, Monsieur Naftule.\r\n\r\n00:55:06:15  00:55:09:23\r\n    -Je vais t'envoyer un truc\r\n       \u00e0 refuser poliment.\r\n\r\n00:55:10:04  00:55:13:21\r\n        Pour lutter contre\r\n  l'homophobie et la transphobie.\r\n\r\n00:55:14:02  00:55:16:22\r\n -Pour les p\u00e9d\u00e9s c'est plus cher.\r\n\r\n00:55:17:03  00:55:19:06\r\n              Rires\r\n\r\n00:55:19:21  00:55:24:08\r\n    -Sous l'oeil protecteur\r\n  de son agent Pierre Naftule,\r\n\r\n00:55:24:12  00:55:29:00\r\nles vannes continuent \u00e0 cr\u00e9piter\r\n      autour de la table.\r\n\r\n00:55:29:05  00:55:32:23\r\n...\r\n\r\n00:55:35:00  00:55:36:12\r\n         -Salut, Amandine.\r\n\r\n00:55:36:17  00:55:38:15\r\n       Prends-moi avec toi !\r\n\r\n00:55:38:20  00:55:42:07\r\n        On va \u00e0 Cossonay,\r\n      emm\u00e8ne-moi \u00e0 Cossonay.\r\n\r\n00:55:45:19  00:55:50:05\r\n  Vous vous faites piquer le c\u00f4t\u00e9\r\n   \"ouvert aux femmes\" par l'UDC\r\n\r\n00:55:50:10  00:55:52:13\r\n     qui propose une candidate\r\n\r\n00:55:52:18  00:55:56:01\r\n        au Conseil d'Etat: \r\n       Sigrid Fischer-Willa.\r\n\r\n00:55:56:06  00:55:59:04\r\nJ'en ai tellement pas entendu parler\r\n\r\n00:55:59:09  00:56:02:14\r\n         que j'ai cru que\r\n     c'\u00e9tait un candidat PLR.\r\n\r\n00:56:02:19  00:56:05:05\r\n     Oskar et Sigrid, putain.\r\n\r\n00:56:05:10  00:56:10:13\r\n   On dirait le nom d'un conte \r\n   pour faire peur aux enfants.\r\n\r\n00:56:10:18  00:56:15:14\r\n          Si t'es pas sage,\r\nOskar et Sigrid viendront te manger !\r\n\r\n00:56:16:20  00:56:21:09\r\n   -Les soir\u00e9es priv\u00e9es sont\r\nune source de revenus bienvenue.\r\n\r\n00:56:21:13  00:56:25:01\r\n       Ce soir, c'est chez\r\n    les femmes PLR du Valais.\r\n\r\n00:56:25:06  00:56:30:11\r\nVoici la 1\u00e8re femme \u00e9lue pr\u00e9sidente\r\n   d'une ville du Valais romand.\r\n\r\n00:56:30:22  00:56:32:03\r\n          -F\u00e9licitations.\r\n\r\n00:56:32:08  00:56:35:21\r\n      Martigny vient d'entrer\r\n       dans le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:56:36:02  00:56:38:22\r\n    Je suis souvent all\u00e9 jouer\r\n           \u00e0 Martigny.\r\n\r\n00:56:39:03  00:56:43:01\r\n    Cette ville a 2 attractions\r\n     touristiques principales:\r\n\r\n00:56:43:06  00:56:46:20\r\n       la fondation Gianadda\r\n     et la distillerie Morand.\r\n\r\n00:56:47:01  00:56:50:16\r\n      Une pour les touristes,\r\n       une pour les locaux.\r\n\r\n00:56:51:02  00:56:55:00\r\n       Anne-Laure Couchepin,\r\n   vous \u00eates la fille de Pascal.\r\n\r\n00:56:55:05  00:56:59:20\r\n   A Martigny-Combe, ils ont \u00e9lu\r\n      la femme de Darbellay.\r\n\r\n00:57:00:01  00:57:03:06\r\n     Pour \u00eatre femme politique\r\n            en Valais,\r\n\r\n00:57:03:11  00:57:06:11\r\n       soit il faut coucher\r\n       avec un politicien,\r\n\r\n00:57:06:16  00:57:10:16\r\n         soit il faut que \r\n        ta m\u00e8re l'ait fait.\r\n\r\n00:57:13:03  00:57:16:16\r\n       -Il n'a pas tellement\r\n     caricatur\u00e9 les Valaisans.\r\n\r\n00:57:16:21  00:57:18:22\r\n     Il a coll\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9\r\n\r\n00:57:19:03  00:57:20:19\r\n          et au discours.\r\n\r\n00:57:21:00  00:57:23:11\r\n   Il est talentueux mais rapide\r\n\r\n00:57:23:15  00:57:27:06\r\n    puisqu'il a cr\u00e9\u00e9 son sketch\r\n            sur place.\r\n\r\n00:57:27:11  00:57:30:05\r\n          Un grand bravo.\r\n\r\n00:57:34:19  00:57:38:20\r\n   -C'est un public sympathique,\r\n     beaucoup d'autod\u00e9rision.\r\n\r\n00:57:39:01  00:57:41:22\r\n         Je me r\u00e9jouis de\r\n       rentrer dans mon lit.\r\n\r\n00:57:42:03  00:57:44:08\r\n         -Au lit, Thomas !\r\n\r\n00:57:44:12  00:57:47:09\r\n    Nous, on doit aller souper.\r\n\r\n00:57:49:01  00:57:53:06\r\n...\r\n\r\n00:57:53:11  00:57:56:11\r\n  -Je me lasse tr\u00e8s vite de tout.\r\n\r\n00:57:56:15  00:57:58:18\r\n        A part de l'humour.\r\n\r\n00:57:58:23  00:58:02:11\r\n          Avec les nanas,\r\n      j'ai toujours tendance,\r\n\r\n00:58:02:15  00:58:05:01\r\n    d\u00e9bilement, dans ma t\u00eate...\r\n\r\n00:58:05:06  00:58:08:18\r\n      Je compare celle avec \r\n     qui je vis quelque chose\r\n\r\n00:58:08:23  00:58:12:15\r\n  avec toutes les filles du monde\r\n          mises ensemble.\r\n\r\n00:58:12:20  00:58:17:01\r\n     C'est la mieux pour moi,\r\n   mais il y en a 8'000 autres !\r\n\r\n00:58:17:06  00:58:21:03\r\n    Alors forc\u00e9ment, pour elle,\r\n       c'est dur de lutter.\r\n\r\n00:58:21:08  00:58:24:00\r\n Je suis con, juste b\u00eate des fois\r\n\r\n00:58:24:05  00:58:27:14\r\n           \u00e0 me dire que\r\n   je veux retrouver ma libert\u00e9.\r\n\r\n00:58:27:19  00:58:30:19\r\nJ'ai regrett\u00e9 toutes les ruptures.\r\n\r\n00:58:31:00  00:58:35:20\r\n     Je suis tr\u00e8s nostalgique\r\n   mais sans \u00eatre r\u00e9actionnaire.\r\n\r\n00:58:36:01  00:58:39:22\r\n     Je ne pense pas du tout \r\n     que c'\u00e9tait mieux avant.\r\n\r\n00:58:40:03  00:58:43:00\r\nJe pense que c'est mieux maintenant\r\n\r\n00:58:43:05  00:58:48:18\r\n    mais je suis nostalgique de\r\n  certaines choses que j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n00:59:01:20  00:59:04:09\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:59:04:13  00:59:07:10\r\n   Nous attendons vos remarques\r\n\r\n00:59:07:14  00:59:09:22\r\n      \u00e0 notre adresse email,\r\n\r\n00:59:10:03  00:59:12:06\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:59:12:11  00:59:15:01\r\n       ou par message vocal.\r\n\r\n00:59:15:06  00:59:18:10\r\n  Excellente soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n00:59:21:05  00:59:23:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-05T01:44:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611561138", "title": "Mossoul ma bataille", "excerpt": "La population de la ville de Mossoul en Irak est prisonni\u00e8re des combats qui opposent les terroristes du groupe Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) et les soldats de l'arm\u00e9e irakienne. Des combattants volontaires \u00e9trangers, notamment am\u00e9ricains, prennent aussi part \u00e0 ces affrontements et tentent d'aider la population civile par de l'aide alimentaire notamment.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSSOUL"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562066", "title": "Recherche poubelle d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment", "excerpt": "L'entreprise de stockage de d\u00e9chets radioactifs Zwilag \u00e0 Wuerenlingen dans le canton d'Argovie s'occupe d'entreposer les f\u00fbts de d\u00e9chets provenant de centrales nucl\u00e9aires. Mais ce centre de stockage interm\u00e9diaire n'apporte pas une solution \u00e0 long terme pour le traitement de ce type de d\u00e9chets hautement polluants issus des centrales atomiques. La recherche d'un site de stockage permanent de ces d\u00e9chets continue, mais aucun projet ne semble totalement satisfaisant.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WUERENLINGEN"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS SP\u00c9CIAUX"], "sequenceIds": ["1574907", "1574908"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562067", "durationSec": 937, "title": "L'oeil du Wiesel", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'interviews et d'extraits de spectacles et d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision de l'humoriste vaudois Thomas Wiesel.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562179", "title": "VOX POP_SOMMAIRE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine."}, {"internalArchiveId": "AA1612562187", "durationSec": 202, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562190", "title": "CA VIENT"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701575008", "summary": "Entreprise Zwilag : Wagons de train transportant d\u00e9chets radioactifs entrant en gare. Employ\u00e9s s'affairant \u00e0 d\u00e9chargement de f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Silos blancs de d\u00e9chets radioactifs entrepos\u00e9s int hangar. Homme marchant pr\u00e8s de containers de d\u00e9chets radioactifs avec appareil mesurant radioactivit\u00e9. Hommes avec casque de chantier de dos faisant face \u00e0 f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Gros plan sur \u00e9tiquette de f\u00fbt radioactif.", "id": "1574907", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS SP\u00c9CIAUX"], "visualGeographicals": ["WUERENLINGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701575009", "summary": "Ext b\u00e2timent entreprise de traitement de d\u00e9chets radioactifs Zwilag. Employ\u00e9s surveillant sur \u00e9crans le transfert de f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Ecrans montrant f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Baril jaune de d\u00e9chets radioactifs sur tapis roulant.", "id": "1574908", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS SP\u00c9CIAUX"], "visualGeographicals": ["WUERENLINGEN"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677729", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028560", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0AF04282-6C14-4E7A-BCB3-6DB56230EE89", "internalArchiveId": "0AF04282-6C14-4E7A-BCB3-6DB56230EE89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la Commission des finances a refus\u00e9 le texte. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances.\r\n\r\n* * La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel   Olivier Haussener en direct du studio neuch\u00e2telois\r\n  Fabien Fivaz, par t\u00e9l\u00e9phone. **.51 attention, son portable est le meilleur car son fixe **.82) est vraiment mauvais en terme de qualit\u00e9. L'appeler un peu avant pour v\u00e9rifier la ligne et voir avec lui si une autre solution existe au cas o\u00f9 le portable est trop mauvais. \r\n\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la commission des finances donne le ton. Seuls les membres PLR de la commission ont valid\u00e9 le budget. Un budget initial d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions...bien au-del\u00e0 des limites du frein \u00e0 l'endettement. La commission a r\u00e9duit le d\u00e9ficit \u00e0 50 millions mais cela ne suffit pas \u00e0 d\u00e9crisper les fronts. L'UDC refuse de s'inscrire dans les chiffres rouges. La gauche exclut toutes coupes lin\u00e9aires. \u00c0 cela s'ajoute un nouveau programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans. \r\nPour en d\u00e9battre ce soir, deux invit\u00e9s:\r\nFabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances. \r\nOlivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commmission des finances. \r\n1. [Fabien Fivaz] La situation financi\u00e8re du canton est critique. Elle n\u00e9cessite des \u00e9conomies pour \u00e9viter retrouver l'\u00e9quilibre. Or apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le texte, la commission des finances n'est pas parvenue \u00e0 se mettre d'accord. Pour quelles raisons?\r\n((Il va r\u00e9pondre que c'est un budget revu et refait par la droite uniquement, majoritaire \u00e0 la commission, et que cela n'est pas acceptable tant les coupes propos\u00e9es par la droite vont appauvrir le canton et le mettre \u00e0 feu et \u00e0 sang)\r\n2. [Olivier Haussener] Un budget trop aust\u00e8re pour la gauche, qui risque de mettre \u00e0 mal la coh\u00e9sion sociale du canton. Ne faudrait-il pas \u00e9quilibrer les recettes et les charges plut\u00f4t que de couper drastiquement dans les comptes?\r\n(Il r\u00e9pondra que le PLR a justement contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9quilibrer les recettes et les charges, contrairement \u00e0 la gauche qui ne jure que par une augmentation des taxes pour limiter le d\u00e9ficit = d\u00e9gradation de l'attractivit\u00e9 du canton = appauvrissement du canton)\r\n3. [Olivier Haussener] Les mesures qui pr\u00e9voient une diminution de la masse salariale et une augmentation des heures de travail dans la fonction publique durcissent les fronts. La contestation est palpable dans la rue. Apaiser plut\u00f4t que mettre de l'huile sur le feu?\r\n(Il r\u00e9pondra que les mesures vot\u00e9es en commission ne font plaisir \u00e0 personne mais qu'il est n\u00e9cessaire de prendre ses responsabilit\u00e9s, contrairement \u00e0 la gauche qui ne voit pas \u00e0 quel point la situation est catastrophique. Il y a une semaine, une manifestation organis\u00e9e par les partis de gauche notamment a eu lieu \u00e0 la Chaux-de-Fonds pour critiquer les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement. C'est contraire \u00e0 la solidarit\u00e9 dont \u00e0 besoin le canton)\r\n4. [Fabien Fivaz] L'attractivit\u00e9 du canton est mise \u00e0 mal depuis plusieurs ann\u00e9es. Taxer plus pour \u00e9viter de trop couper, c'est se tirer une balle dans le pied?\r\n(Il r\u00e9pondra certainement que couper dans l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 sociale est tout aussi dangereux. De plus, la droite propose une baisse de l'imposition des hauts revenus de plus de 8 millions de francs. Cette proposition est irresponsable puisqu'elle revient \u00e0 prendre aux plus d\u00e9munis et \u00e0 la classe moyenne pour donner aux plus ais\u00e9s et \u00e0 endetter encore plus l'Etat.)\r\n5. [Fabien Fivaz] Une \u00e9tude BAK Basel demand\u00e9e par le canton en mars dernier montrait que les co\u00fbts standards des prestations publiques \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9taient 30% sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne suisse. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette constatation? \r\n> En septembre dernier, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Jean-Nath Karakash, s'exprimait devant les d\u00e9put\u00e9s avec ces mots, je cite: \"Nous sommes au pied du mur. Il faut adapter les prestations et les structures de l'Etat \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des moyens\". Ne faudrait-il pas passer de la parole aux actes?\r\n6. [Olivier Haussener et Fabien Fivaz] Autre point important pour le budget: la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger aux m\u00e9canismes financiers. Le Conseil d'Etat demande aux d\u00e9put\u00e9s d'accepter le d\u00e9ficit m\u00eame s'il sort des limites \u00e9tablies par la loi. C'est quelque chose d'imaginable pour vous?\r\n(Il r\u00e9pondra qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 le faire. F. Fivaz r\u00e9torquera qu'ils sont oblig\u00e9s car en cas de refus, il est pr\u00e9vu par la loi une augmentation g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts pour revenir dans les limites du frein \u00e0 l'endettement.)\r\n7. [Olivier Haussener et Fabien Fivaz] La Commission financi\u00e8re donne en quelque sorte le ton quant aux d\u00e9bats qui auront lieu sur le budget mardi prochain. Il est encore possible d'imaginer un consensus sur la question? \r\n(O. Haussener: si les groupes estiment qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait tous les efforts possibles, non, il n'y aura pas de consensus. F. Fivaz...je ne sais pas)\r\nRESUME\r\nSituation financi\u00e8re canton de Neuch\u00e2tel: \r\nUn budget 2017 d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions de francs: largement au-del\u00e0 de ce qu'autorise le frein \u00e0 l'endettement (dans lequel l'Etat se doit d'inscrire son budget sauf situation exceptionnelle). C'est 55.5 millions de d\u00e9ficit en trop (normalement, la limite se situe \u00e0 13,4 millions de perte).\r\nCause du d\u00e9ficit (selon l'Etat): 100 millions de perte au niveau de la fiscalit\u00e9 des personnes morales (env. 36 millions) et de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en deux ans (RPT, 40 millions de perte environ).\r\nPour remonter la pente: un budget 2017 accompagn\u00e9 d'un plan d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans.\r\nObjectif: retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2020. \r\nMenace: en cas de non respect r\u00e9p\u00e9t\u00e9 au frein \u00e0 l'endettement, la loi pr\u00e9voit une hausse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts. C'est pourquoi le Conseil d'Etat demande au Grand Conseil de lui permettre de d\u00e9roger aux m\u00e9canismes financiers (majorit\u00e9 des 3/5\u00e8me requise)\r\nContexte tendu: \r\na) Au niveau social: gr\u00e8ve des enseignants (un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 mais la grogne persiste) ; col\u00e8re de la fonction publique en g\u00e9n\u00e9rale (notamment les mesures salariales mais aussi le nouveau plan d'\u00e9conomie du gouvernement)\r\nb) Au niveau politique: les \u00e9lections cantonales d'avril (2 et 23) prochain. \r\nCommission financi\u00e8re: refuse le budget. Le fameux consensus neuch\u00e2telois est-il encore possible?\r\nMesures d'\u00e9conomie propos\u00e9es par le Conseil d'Etat:\r\n- R\u00e9duction des prestations (subventions) pour plus de 40 millions de francs.\r\n- Augmenter d'une heure le temps de travail des fonctionnaires\r\n- Diminution de 2.5% des salaires des ministres et des magistrats.\r\n- Suppression d'une soixantaine de postes au sein de la fonction publique (environ 10 millions d'\u00e9conomie niveau masse salariale).\r\n- Abolition d\u00e9finitive (ou report) de la r\u00e9forme sur l'imp\u00f4t des personnes physiques (promesse aux citoyens d'un baisse d'imp\u00f4t...non r\u00e9alis\u00e9e alors qu'au niveau des entreprises, la r\u00e9forme a eu lieue) = une \u00e9conomie de 28 mio par an. \r\n- Report de charges sur les communes de l'ordre de 25 millions (en r\u00e9alit\u00e9, 3 \u00e0 4 millions car les communes profiteront aussi des mesures d'\u00e9conomie).\r\n>> Dans le budget 2017, certaines mesures d'\u00e9conomie sont int\u00e9gr\u00e9es. Pour une valeur de 13.2 millions de francs. \r\nDivergences partisanes:\r\n1. \u00c0 gauche: on consid\u00e8re que si l'Etat ne fait rien pour redresser les finances, le canton va droit dans le mur.\r\n- Pour am\u00e9liorer le budget de l'Etat, il ne faut pas proc\u00e9der \u00e0 des coupes lin\u00e9aires (comme le veut la droite) mais plut\u00f4t \u00e0 une augmentation des recettes.  \r\n2. \u00c0 droite: beaucoup consid\u00e8re que le canton est d\u00e9j\u00e0 dans le mur, et ce n'est pas faute d'avoir averti les autorit\u00e9s. \r\n- En juin 2016, le PLR avait, en vain, tent\u00e9 de faire passer un plan d'\u00e9conomies lin\u00e9aires dans le budget de 186 millions. Une motion balay\u00e9e par l'UDC qui a choisi de se ralier \u00e0 la gauche et d'accepter le plan initial du Conseil d'Etat.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193761", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel / FOR_2016-12-03T18:11:00_developpement-5", "Forum du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la Commission des finances a refus\u00e9 le texte. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances."], "variantIds": ["ece-8193761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:50Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 2 \u00e0 3 jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2000 17 du canton de Neuch\u00e2tel, la commission des finances, donne le ton : seuls les membres PLR de la commission ont valid\u00e9 le budget, un budget initial d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions bien au-del\u00e0 des limites du frein \u00e0 l'endettement, la commission a r\u00e9duit le d\u00e9ficit \u00e0 50 millions mais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 d\u00e9crypter \u00e0 d\u00e9crisper les fleurs, les fronts UDC refuse de s'inscrire dans les chiffres rouges, la gauche exclut toutes coupes lin\u00e9aires \u00e0 cela s'ajoute un nouveau programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur 3 ans, on va d\u00e9battre de cette question budg\u00e9taire neuch\u00e2teloise avec 2 invit\u00e9s, Fabien Fivaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et puis Olivier Haussener elle a \u00e9galement bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances, Fabien Fivaz peut-\u00eatre une question d'abord pour vous, la situation financi\u00e8re financi\u00e8re du canton est critique, on le sait, elle n\u00e9cessite un des \u00e9conomies pour trouver un un \u00e9quilibre alors la commission \u00e9tait entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le texte, elle n'est pas parvenu \u00e0 se mettre d'accord, quelles sont les raisons, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [84%] :\r\nEnfin, le, le, la droite va dire le PLR et l'UDC en fait passer leurs amendements mais \u00e0 la fin au vote final, la plupart des amendements qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la vie, PC \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait inadmissible pour la gauche, c'est pour \u00e7a qu'elle a refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 3 troupes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [87%] :\r\nSinon y a trop de coupes, il y a des baisses d'imp\u00f4ts alors que alors qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans les chiffres rouges enfin le il y a vraiment il y a pas eu de recherche je crois d'un consensus en rousse \u00e0 la Commission pour essayer de trouver un chemin pour se rendent compte le budget avec 50 millions d\u00e9ficit pour pouvoir \u00eatre accept\u00e9 doit \u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8mes du Grand Conseil, donc la majorit\u00e9 de droite seule ne peut pas passer le budget et donc il fallait trouver un accord, ce que la commission n'a pas r\u00e9ussi au vote final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [82%] :\r\nAlors Olivier Haussener c'est la faute \u00e0 droite Rothko voulait baisser les imp\u00f4ts en p\u00e9riode, en p\u00e9riode de crise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas la la disposition la plus significative de nos propositions, en tout cas, nous on est dispos\u00e9 \u00e0 voter un certain budget, ce que les autres ne d\u00e9montre pas, nous n'avons pas senti autour de la table des partis de gauche, essentiellement d\u00fb d\u00e9laisser un petit peu moins parce que nous avons suivi nos amendements, on n'a pas senti la grande volont\u00e9 de de voter un budget, nous, nous avons pris nos responsabilit\u00e9s, nous sommes un parti gouvernemental et en fait on s'inscrit dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, alors c'est vrai que ce budget ne satisfait personne, le projet de budget du Conseil d'\u00c9tat, par contre, telle que je dirais, am\u00e9liorer, nous serions pr\u00eats nous le Groupe Lib\u00e9ral radical, tout cas de sa grande majorit\u00e9 a vot\u00e9 je dirais une d\u00e9rogation au frein aux d\u00e9penses qui n'est pas rien parce que on sait jamais, que quand on se fait des d\u00e9rogations quant revient pour les appliquer ensuite : on ne nous on n'est pas la d'emprunter pour fonctionner, donc on est arriv\u00e9 \u00e0 un montant qui fasse que le canton de Neuch\u00e2tel pourrait avec ce budget- l\u00e0 fonctionn\u00e9 sans devoir emprunter et ensuite l'histoire des imp\u00f4ts, c'est uniquement la poursuite de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques avaient atteint mais il y a quelques ann\u00e9es, et en fait c'est surtout c'est pas simplement pour avoir un petit peu moins de recettes fiscales pour les le printemps, c'est surtout pour maintenir une attractivit\u00e9 fiscale car les gens vont partir continueront de partir et, surtout, ne vont pas revenir donc 2 seront toujours moins nombreuses \u00e0 payer les charges que la gauche peut imposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [88%] :\r\nOui, sur cette question, Fabien Fivaz rien il y a un exode une une les les Neuch\u00e2telois qui ont les moyens de partir par quitte le canton peut-\u00eatre pas pr\u00e9cis\u00e9ment par par points par course de pression fiscale est -ce que est -ce que l\u00e0 c'est pas une une bonne solution que d'essayer de les retenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [80%] :\r\nJe, je, la r\u00e8gle a montr\u00e9 que que baisser un tout petit peu les sont enfin retenir les gens, le probl\u00e8me c'est qu'avec 70 millions d\u00e9ficit voter des baisses d'imp\u00f4ts pour 8 millions suppl\u00e9mentaires ma\u00eetre des ma\u00eetres, le canton de dans un danger aussi, il faut se rendent compte l'le Grand Conseil a droit d\u00e9roger de foi aux m\u00e9canismes financiers la 3\u00e8me fois il doit augmenter les imp\u00f4ts, donc si on se trouve, nous \u00e9tions on baisse les imp\u00f4ts pendant 2 exercices maintenant et puis dans le 3\u00e8me exercice, on se retrouve \u00e0 devoir les augmenter nouveau de fa\u00e7on quasiment automatique, la loi sur les finances de l'impose, bon la fin de l'exercice qui annulent chaque aujourd'hui on doit \u00eatre dress\u00e9 les finances va chercher de nouvelles recettes, on n'a pas commenc\u00e9 le l'exercice d'entra\u00eenement des finances par une baisse des imp\u00f4ts, rendre compte aussi, ce n'est une baisse des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [88%] :\r\nMais l'attractivit\u00e9 avant tout l'\u00e9t\u00e9 du canton, Fabien Fivaz, \u00e7a reste, \u00e7a reste important, hein, si on taxe trop pour d'ailleurs \u00e9viter de trop couper ce que est -ce qu'on se tire pas une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on a, on a vot\u00e9 quelques ann\u00e9es un programme en 2 \u00e9tapes pour la baisse de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques not\u00e9s d\u00e8s personne, \u00e0 commencer par baisser la soci\u00e9t\u00e9 entreprises maintenant les hommes d'un plan de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, personne physique et puis c'\u00e9tait en 2 \u00e9tapes : est-ce que faire payer le PLR celle qui a commenc\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape alors que la 1\u00e8re est pas termin\u00e9, on a vot\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce monsieur Haussener, on va voter, on a vot\u00e9, il le de diluer en 2 ans, le dernier, la derni\u00e8re ann\u00e9e avant, avant de commencer la 2\u00e8me \u00e9tape et dire quand m\u00eame ce 2\u00e8me \u00e9tape \u00e9tait li\u00e9, rapport que la peau dure le le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait li\u00e9e aussi \u00e0 ce ce point l\u00e0 est -ce qu'aujourd'hui on retient mieux les contribuables gr\u00e2ce \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tape et tout \u00e7a, \u00e7a va \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [70%] :\r\nDonc ce que je veux PLR \u00e9conomique puisque que et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [87%] :\r\nRevitaliser \u00e0 savoir \u00e9couter actuellement le la gauche neuch\u00e2teloise est une machine \u00e0 cr\u00e9er des pauvres, peu importe, ici il y a des pauvres, pourvu que tout le monde soit pauvre, donc nous avons une autre vision que \u00e7a nous sommes persuad\u00e9s qu'une attractivit\u00e9 au niveau des imp\u00f4ts va retenir des gens qui pourront participer \u00e0 l'effort \u00e9galement sinon je lis d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 l'heure, nous serons toujours moins, \u00e7a sera toujours plus d'imp\u00f4ts et nous allons de Janine vont sortir comme Fivaz peut-\u00eatre oublie c'est quand m\u00eame toute la gauche, le recompara\u00eetre d'acteurs qui l'a men\u00e9 ces 2 \u00e0 3 derni\u00e8res ann\u00e9es afin de faire les vraies r\u00e9formes puis aujourd'hui si on a un manque de recettes au niveau des personnes morales et puis bien s\u00fbr de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re un f\u00e9d\u00e9rale, nous aurions tr\u00e8s bien pu l'absorber ce manque de recettes par le fait que on, on, on avait mis des des dispositions de d'\u00e9conomie bien plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [83%] :\r\nQuand l'impression quand m\u00eame que Olivier Haussener, Fabien Fivaz quelques personne ne fait pas vers vers l'autre, que, il y a pas de recherche de consensus, chacun campe sur ses positions, vous, vous avez fait des, vous avez fait des pas en direction de on \u00c9lection de la gauche Olivier Haussener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, nous sommes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9roger aux fr\u00e8res d'accord pense donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis je crois encore une chose est s\u00fbre, c'est que nous nous sommes d'accord que le la 2\u00e8me \u00e9tape de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques se fasse sur 2 ans, donc on est d\u00e9j\u00e0 fait un bon bout du chemin, mais de l\u00e0 \u00e0 passer d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 et ce que nous pensions pouvoir arriver lorsqu'on a vot\u00e9 les comptes 2015 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016 et puis se retrouver 6 mois apr\u00e8s avec des des trucs comme \u00e7a, je pense que maintenant on en a assez, la population sa patience, l'administration et d\u00e9sinstaller les institutions s'essouffle donc je pense que c'est un encore des caract\u00e9ristiques de notre temps \u00e0 prendre en compte car je crois pas qu'on peut demander des efforts sur 20, 30 ans, \u00e0 une population qui pense d\u00e9j\u00e0 avoir au fait \u00e9norm\u00e9ment de de sa crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\nFils Fabien Fivaz les les efforts de la gauche en direction de la droite, ils existent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:35) [81%] :\r\nOui, de le dire une chose, c'est que le le le 1er effort de la gauche de mort tenter d'avoir, de, de, de trouver de trouver un accord sur un consensus au commission se rendent compte que des pommes haussener ou ceux qui le dit, le dit entre les lignes que la droite a v\u00e9ritablement voter son budget, telle qu'elle le voulait et que ce budget Lightnin acceptable pour la gauche, et Lyon, faire un pas vers l'autre, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quels sont les amendements qui sont acceptables et qu'elles ne sont pas et cet exercice \u00e0 il y a pas encore \u00e9t\u00e9 sage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:07) [81%] :\r\nMais on va se retrouver, on va se retrouver d\u00e9but janvier, son but, son budget, j'entrevois une majorit\u00e9 avant mars. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [79%] :\r\nMercredi apr\u00e8s- midi et je veux dire de la situation dans laquelle on est mais c'est aussi freiner les r\u00e9formes, ne pas avoir de budget, c'est aussi de mettre administration une situation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:25) [83%] :\r\nDifficile, l'\u00c9tat va t -on aller devant les les d\u00e9penses qui qu'\u00e0 10 secondes la science ne va pas investir, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [80%] :\r\nEn quelques secondes, oui, mais \u00e9coutez, il faudra 69 d\u00e9put\u00e9s qui votent, ce budget, le groupe lib\u00e9ral radical, il y a 9 une trentaine qui seraient pr\u00eats \u00e0 voter ce budget amend\u00e9, nous n'avons encore une personne en face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [83%] :\r\nR\u00e9ponse, r\u00e9ponse mardi lors du vote de ce budget, merci beaucoup, Fabien Fivaz, \u00e9l\u00e8ves et enseignants d'avoir expos\u00e9 vos Bavaud vu sur sur ce budget neuch\u00e2telois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haussener, Olivier", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "Pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E0986B4-1ABB-429F-9671-7EC4D7E4CDE0", "internalArchiveId": "9E0986B4-1ABB-429F-9671-7EC4D7E4CDE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, politicien socialiste, ancien ministre fran\u00e7ais;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident PLR;Andres Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien allemand;Giordani Lucien;Patrick K\u00fcng, skieur suisse, champion du monde de descente 2015\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:09-08:00:25 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/ MULTI HOLLANDE RENONCE SYNTHESE REAC 8H) Fran\u00e7ois Hollande tire le bilan de son impopularit\u00e9. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais renonce \u00e0 briguer un second mandat en 2017. Annonce faite hier soir sur les chaines de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aises. \r\nLe chef de l'Etat a expliqu\u00e9 vouloir \u00e9viter une d\u00e9route de son camp face \u00e0 la droite et la droite extr\u00eame. \r\nSon choix de ne pas se repr\u00e9senter... est une premi\u00e8re en France depuis 1958.\r\nNicolas Vultier, cette annonce surprise a suscit\u00e9 une avalanche de r\u00e9action. A gauche on parle de courage et de dignit\u00e9. A droite d'un aveu d'\u00e9chec...\r\nPremier ministre et candidat quasi d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la primaire de la gauche, Manuel Valls a salu\u00e9 un choix difficile, muri et grave. \u00ab\u00a0Le choix d'un homme d'\u00e9tat\u00a0\u00bb. \r\nPour Emmanuel Macron, qui est lui candidat d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ancien ministre, Fran\u00e7ois Hollande a pris une d\u00e9cision courageuse\r\n  14''\r\nLe courage, c'est aussi le terme qui revient dans les propos d'Arnaud Montebourg frondeur de gauche pour qui Ce choix vaudra \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande la reconnaissance du peuple de gauche. \r\nQuant \u00e0 Christianne Taubira qui s'est exprim\u00e9e sur twitter. Elle parle d'un moment de dignit\u00e9 comme la politique en \u00e9tait avare \r\nIl faut aller encore plus \u00e0 gauche pour entendre la premi\u00e8re vraie voix discordante. Jean-Luc M\u00e9lanchon Celui qui se d\u00e9crit comme le candidat de la gauche insoumise parle d'un lui d'\u00e9norme aveu d'\u00e9chec.\r\n*** RELANCE  ...  Et \u00e0 droite, on salue la lucidit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande\r\nParole de Fran\u00e7ois Fillon, vainqueur de la primaire de droite et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du parti Les R\u00e9publicains. Il ajoute que ce quinquennat s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique et la d\u00e9liquescence du pouvoir.\r\nNathalie Kosciusko-Morizet se f\u00e9licite de la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande\u00a0: \"Les Fran\u00e7ais ne voulaient plus d'Hollande ni\u00a0de sa politique\". La candidate malheureuse \u00e0 la primaire de la droite a qualifi\u00e9 le mandat de Fran\u00e7ois Hollande de \"quinquennat le plus calamiteux de la Ve R\u00e9publique\".\u00a0\r\nPlus \u00e0 droite au Front national, le lieutenant de Marine Le Pen. Gilbert Collard ne s'inqui\u00e8te pas de la probable arriv\u00e9e de Manuel Valls dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \r\nDigas\r\nQuant au vice pr\u00e9sident du front national Florian Philippot, il s'est r\u00e9joui dans un tweet du d\u00e9part annonc\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande survenue moins de deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy \u00e0 la primaire de la droite. Il appelle au renouveau incarn\u00e9 par son parti.  \r\nNicolas Vultier, merci... \r\nEt la primaire \u00e0 gauche va donc pouvoir commencer... elle doit avoir lieu fin janvier... Le Premier Ministre Manuel Valls devrait s'exprimer samedi en meeting \u00e0 Paris \u00e0 l'appel du Parti socialiste...\r\n(09/CONGRES PLR ITV BORLOZ) Et en Suisse... Soir\u00e9e \u00e9lectorale hier dans le canton de Vaud, avec l'UDC qui a choisi Jacques Nicolet comme candidat \u00e0 la course au Conseil d'Etat... \r\nLes d\u00e9mocrates du centre ont redit leur refus, pour le moment, d'une alliance avec les Verts lib\u00e9raux. \r\nMais de son c\u00f4t\u00e9 le PLR, r\u00e9unis en congr\u00e8s hier aussi, croit encore \u00e0 une grande alliance de centre droit. \r\nLeur pr\u00e9sident Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz veut entamer de nouvelles discussions. Il l'a dit \u00e0 Marc M\u00e9nichini... \r\n  39''\r\nL'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois a lieu le 30 avril prochain...\r\nA Neuch\u00e2tel, fin du conflit entre le Conseil d'Etat et les enseignants... Les syndicats acceptent les propositions du gouvernement et suspendent leur action... \r\nLa nouvelle grille des salaires reste non n\u00e9gociable... Mais les syndicats ont obtenu des mesures... li\u00e9es aux conditions de travail... Le SSP pr\u00e9cise qu'il pourrait repartir au comat si le conseil d'etat ne tenait pas ses engagements.\r\n(D2/ CHANTAGE BREXIT PI) Apr\u00e8s le choc... celui du Brexit en juin dernier... il y eu... comme dans un divorce.. les regrets, les reproches... \r\nEt maintenant c'est le temps de l'amertume... De la frustration et de l'agacement mutuel entre Londres et Bruxelles... \r\nAmbigu\u00eft\u00e9... petites phrases m\u00e9fiances...sont l\u00e9gion dans les couloirs des institutions europ\u00e9ennes... Comme le raconte notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz... \r\n  1'35\r\n((Entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, le climat se d\u00e9grade avant m\u00eame l'ouverture de la proc\u00e9dure de divorce. Les Europ\u00e9ens craignent une strat\u00e9gie de division des 27, et une volont\u00e9 d'obtenir \u00ab le beurre et l'argent du beurre \u00bb, comme \u00e9crit sur les notes n\u00e9gligemment port\u00e9e sous le bras par une fonctionnaire britannique, \u00e0 la sortie d'une s\u00e9ance sur le Brexit.un clich\u00e9 qui a fait le tour du monde\r\nL'eurod\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien allemand Andres Schwaab ne cache plus son irritation\r\nSON 1 / 39\r\nAndres Schwaab met aussi en garde contre une certaine suffisance britannique\r\nSON 2 / 16 \r\nAu flou britannique pourrait succ\u00e9der un peu de clart\u00e9 c\u00f4t\u00e9 communautaire.\r\nLe n\u00e9gociateur en chef de la commission, le Fran\u00e7ais Michel Barnier devrait faire une premi\u00e8re apparition devant la presse en d\u00e9but de semaine, dans le sillage de sa tourn\u00e9e des capitales communautaires.))\r\nLa Grande Bretagne accus\u00e9e de vouloir le beurre et l'argent du beurre on l'entendait... Nouvelle hypoth\u00e8se de travail \u00e9voqu\u00e9e par les britanniques... La possibiliter pour Londres de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer \u00e0 avoir acc\u00e8s au march\u00e9 unique... D\u00e9claration hier de David Davis, le ministre britannique du Brexit,... \"Nous l'envisageons, a-t-il dit... D\u00e9claration qui a fait bondir la livre britannique...\r\n(17/GIORDANI DEBAT AUTRICHE PA) En Autriche, apr\u00e8s plus de dix mois de campagne \u00e9lectorale... la derni\u00e8re confrontation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e entre les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avait lieu hier... \r\nApr\u00e8s l'annulation du second tour en mai dernier pour vice de forme... les autrichiens revotent dimanche... Et doivent d\u00e9partager le vert \u00e9cologiste Alexander van der Bellen... et le candidat d'extr\u00eame droite Nobert Hofer... \r\nUne confrontation belliqueuse... des \u00e9changes tr\u00e8s vifs... Mais la confrontation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'hier ne devrait pas changer le vote des autrichiens dimanche prochain... \r\nLucien Giordani, \u00e0 Vienne...\r\n   51''\r\n ((Au cours des 3 dernier d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s rien n'a chang\u00e9 dans les d\u00e9clarations des deux candidats. Hier soir, comme d'habitude ils  se sont trait\u00e9s mutuellement de menteurs, et Ils sont rest\u00e9 fid\u00e8les a leurs prise de position. Selon les sondages ils sont au coude a coude, mais il semblerait que l'\u00e9lecteur autrichien est de plus en plus fatigu\u00e9 par cette campagne \u00e9lectorale qui dure depuis plus de 10 mois. Ainsi les taux d'\u00e9coute des d\u00e9bats t\u00e9levis\u00e9s ne font que diminuer. Et si les hommes politique de gauche et de droite soutiennent ouvertement le candidat \u00e9cologiste, Norbert Hofer, le candidat de l'extr\u00eame droite,  remonte dans les sondages d\u00e8s qu'il s'attaque aux \u00e9lites politiques.  Il pourrait ainsi remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, car l'\u00e9lecteur autrichien semble avoir perdu sa pudeur face au vote en faveur de l'extr\u00eame droite.Lucien Giordani pour RTS-info, Vienne))\r\n(20/NESTLE SUCRE PA-RELANCE) Une promesse mais avec quelle validit\u00e9 scientifique? \r\nNestl\u00e9 a annonc\u00e9 avoir trouv\u00e9 le moyen de r\u00e9duire de 40% la dose de sucre dans ses produits chocolat\u00e9s d'ici 2018. \r\nLe proc\u00e9d\u00e9 reste secret. Le groupe va-t-il abandonner le chocolat traditionnel? \r\nOu est-ce simplement une nouvelle offensive marketing dans le domaine des alicaments... des aliments vus comme les premiers rem\u00e8des pour se pr\u00e9munir des maladies...  \r\nEn tous cas, la guerre contre le sucre est toujours longue et complexe. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  20''\r\n((C'est la qu\u00eate du Graal de l'agroalimentaire : r\u00e9duire le sucre dans les aliments sans perdre le go\u00fbt des consommateurs. Comment? Stefan Catsicas, le responsable de la technologie chez Nestl\u00e9, garde le proc\u00e9d\u00e9 encore secret...et donc inv\u00e9rifiable. Tout juste compare-t-il la m\u00e9thode \u00e0 la fabrication de cristaux de sucre creux. Qui se dissolvent et stimule les papilles plus rapidement.))\r\nRELANCE : Mais abandonner le sucre, est-ce possible d'un point de vue commercial pour Nestl\u00e9 et l'ensemble de l'industrie?\r\n  37''\r\n((Regardez le soda aux Etats-Unis. Les producteurs ont promis de r\u00e9duire le sucre de 20% d'ici 2025. Mais les Am\u00e9ricains ne suivent pas, leur consommation de sucre dans les sodas ne s'est r\u00e9duite que de 0,2% l'an dernier. Chez Nestl\u00e9, il faut relever que la confiserie (donc les biscuits, le chocolat), repr\u00e9sentent aujourd'hui seulement 10% des activit\u00e9s du groupe. \r\nCouper le sucre serait un signal fort au moment o\u00f9 arrive un nouveau dirigeant: Ulf Schneider, qui vient pr\u00e9cis\u00e9ment du secteur m\u00e9dical. En d\u00e9finitive, le sucre, dit-on, est aux g\u00e9ants de l'agroalimentaire ce que le tabac est aux cigarettiers... Tout l'enjeu est de trouver la bonne porte de sortie.))\r\nEt lui s'en va... le directeur de Starbucks... Howard Schultz... c\u00e8de les commandes \u00e0 son num\u00e9ro 2... M\u00eame s'il reste pr\u00e9sident du conseil d'administration... Il s'\u00e9tait illustr\u00e9 ces quinze derniers mois par ses prises de position politiques...((pour Hillary Clinton et l'augmentation du salaire mininum)).\r\nStarbucks c'\u00e9tait au d\u00e9part une petite \u00e9picerie locale bas\u00e9e \u00e0 Seattle.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/ SKI RETOUR K\u00dcNG PI) En ski alpin, les premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse de la saison ont lieu \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d\u00e8s aujourd'hui (VE), avec le SuperG  \u00e0 midi, et la descente samedi. C'est aussi le grand retour de Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente 2015...apr\u00e8s une blessure... Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'15\r\nLe SuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n((Patrick Kung,avait du quitter la comp\u00e9tition ,fin janvier en raison d'une blessure au genou...Mais le champion du monde de descente 2015 semble en forme.Meilleur suisse, avant hier, il a obtenu hier le 8 \u00e8me temps du deuxi\u00e8me entra\u00eenement de la descente...Toutefois  le chemin de la gu\u00e9rison et les efforts pour retrouver l'essentiel de ses possibilit\u00e9s f\u00fbent  particuli\u00e8rement long et fastidieux...\r\nMAG: Patrick Kung 36'\r\nPatrick Kung ne souffre plus du genou et parle d\u00e9j\u00e0 de  retour r\u00e9ussit.Mais seul la comp\u00e9tition et le trac\u00e9 tr\u00e9s exigeant de la piste Oreiller-KiIlly de Val d'is\u00e8re,  lui apporteront de v\u00e9ritables informations sur ses  possibilit\u00e9s actuelles ....))\r\n(Br\u00e8ve PIB)", "durationSec": 617, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8191349", "ece-8191332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:49Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re et c'est le journal le moi pr\u00e9sident mais pas candidat, Fran\u00e7ois Hollande ne se repr\u00e9sente pas, il l'a dit avec \u00e9motion hier le choix d'un homme d'\u00c9tat, voil\u00e0 ce qu'on dit Manuel Valls, Fran\u00e7ois Fillon d\u00e9nonce un quinquennat qui s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique morceaux choisis des r\u00e9actions \u00e0 ce renoncement lui est d\u00e9sormais investi par son parti, Jacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC Vaud dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le pr\u00e9sident du parti l'emporter une large majorit\u00e9 au second tour de l'\u00e9lection UDC par avec le PLR, mais une nouvelle fois, sans les Verts, lib\u00e9raux, m\u00eame si elle PLR croit toujours \u00e0 une grande alliance dans ce journal aussi une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re \u00e0 Bruxelles entre les Europe les eurod\u00e9put\u00e9s britanniques et les autres, ambiance de divorce apr\u00e8s le break entre petites phrases ressentiment et agacement, le point avec Romain Clivaz, pointe Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [94%] :\r\nTire le bilan de son impopularit\u00e9, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais renonce \u00e0 briguer un second mandat en 2017, annonce faite hier soir sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, le chef de l'\u00c9tat a expliqu\u00e9 vouloir \u00e9viter une d\u00e9route de son camp face \u00e0 la droite et l'extr\u00eame droite, son choix de ne pas se repr\u00e9senter et qu'une premi\u00e8re en France depuis 58 Nicolas Vultier cette annonce surprise a suscit\u00e9 une avalanche de r\u00e9actions \u00e0 gauche, on parle de courage et de dignit\u00e9 \u00e0 droite d'un aveu d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [97%] :\r\nOui, l'actuel 1er ministre et candidat quasi d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la primaire de la gauche, Manuel Valls a salu\u00e9 un choix difficile muri et grave, le choix d'un homme d'\u00c9tat pour Emmanuel Macron, qui est lui candidat d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ancien ministre, Fran\u00e7ois Hollande a pris une d\u00e9cision courageuse, je pense que c'\u00e9tait une une allocution extr\u00eamement difficile pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est une d\u00e9cision courageuse. \r\nIl n'd\u00e9cision digne, j'ai toujours exprimer mon respect \u00e0 l'\u00e9gard de la personne et de la fonction, le courage, c'est aussi le terme qui revient dans les propos d'Arnaud Montebourg frondeur de gauche, pour qui ce choix vaudra \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, la reconnaissance du peuple de gauche quant \u00e0 Christianne Taubira qui s'est exprim\u00e9 sur Twitter, elle parle d'un moment de dignit\u00e9 comme la politique en \u00e9tait avare, il faut aller encore plus \u00e0 gauche, pour entendre la prime la premi\u00e8re vraie voix discordante, Jean-Luc M\u00e9lenchon, celui qui se d\u00e9crit comme le candidat de la gauche insoumise par le lui d'un \u00e9norme aveu d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nMais \u00e0 droite, on salue la lucidit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande Parole de Fran\u00e7ois Fillon, vainqueur de la primaire de droite et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du parti, les r\u00e9publicains, il ajoute que ce quinquennat s'ach\u00e8ve dans la pagaille politique et la d\u00e9liquescence du pouvoir, Nathalie Kosciusko-Morizet, se f\u00e9licite pour sa part, de la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, les Fran\u00e7ais ne voulaient plus d'Hollande ni de sa politique, la candidate malheureuse \u00e0 la primaire de la droite, a qualifi\u00e9 le mandat de Fran\u00e7ois Hollande de quinquennat le plus calamiteux de la 5\u00e8me R\u00e9publique plus \u00e0 droite, au Front national, le lieutenant de Marine Le Pen, Gilbert Collard ne s'inqui\u00e8te pas de la probable arriv\u00e9e de Manuel Valls dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [90%] :\r\nQue ce soit Fran\u00e7ois Hollande ou que ce soit, Manuel Valls, ils prennent le m\u00eame corbillard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [96%] :\r\nQuant au vice- pr\u00e9sident du Front national, Florian Philippot, il s'est r\u00e9joui dans un tweet du d\u00e9part annonc\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, survenue moins de 2 semaines apr\u00e8s la d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy \u00e0 la primaire de la droite, il appelle au renouveau incarn\u00e9 par son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nNicolas Vultier merci et la primaire \u00e0 gauche va donc pouvoir commencer, elle doit avoir lieu fin janvier, le 1er ministre Manuel Valls devrait s'exprimer samedi en meeting \u00e0 Paris \u00e0 l'appel du Parti socialiste en Suisse soir\u00e9e \u00e9lectorale hier dans le canton de Vaud avec l'UDC qui a choisi Jacques Nicolet comme candidat \u00e0 la course au Conseil d'\u00c9tat, les d\u00e9mocrates du centre ont redit leur refus, pour le moment d'une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux, mais de son c\u00f4t\u00e9, le PLR r\u00e9unis aussi en congr\u00e8s hier Croates encore \u00e0 une grande alliance de centre droit, leur pr\u00e9sident, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz veut tout entamer de nouvelles discussions, il a dit \u00e0 Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [88%] :\r\nOn va se rencontrer dans les jours qui viennent, pour parler cette fois concr\u00e8tement il faut poser les choses sur la table, c'est quoi les points qui nous divisent qui nous rassemble, c'est-\u00e0-dire tout ce qui touche \u00e0 l'\u00e9conomie et aux Finances, tout ce qui touche \u00e0 la responsabilit\u00e9 \u00e0 l'enseignement, formation, etc, on va se retrouver, apr\u00e8s, il y a des des convictions sp\u00e9cifiques qui vont s'exprimer, alors bien entendu, on sait bien que les Verts lib\u00e9raux sera pas d'accord, on n'ira pas si loin en terme d'\u00e9cologie, comme en ce qui concerne l'immigration de masse, on n'ira pas si loin de laisser etc \u00e7a c'est les particularit\u00e9s des gens il faut qu'elle s'exprime, on va surtout museler personne, en revanche, on va nous se r\u00e9unir sur des objectifs, on passerait bien le pass\u00e9, le pass\u00e9, il y a derri\u00e8re les partis \u00e9voluent, c'est les objectifs qui les rassemble, ce sera rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nL'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois a lieu le 30 avril prochain apr\u00e8s le choc, celui du Brexit t'en juin dernier, il y a eu, comme dans un divorce, les regrets, les reproches et maintenant c'est le temps de l'amertume de la frustration et de l'agacement mutuel entre Londres et Bruxelles ambigu\u00eft\u00e9 petites phrases m\u00e9fiances sont l\u00e9gion dans les couloirs des institutions europ\u00e9ennes, comme le raconte notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [96%] :\r\nEntre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, les \u00e9changes se d\u00e9grade avant m\u00eame l'ouverture de la proc\u00e9dure de divorce, les Europ\u00e9ens craignent qu'une strat\u00e9gie de division des 27 et une volont\u00e9 d'obtenir le beurre et l'argent du beurre comme \u00e9crit sur les notes n\u00e9gligemment port\u00e9e sous le bras, par une fonctionnaire britannique \u00e0 la sortie d'une s\u00e9ance sur le break cite un clich\u00e9 qui a fait le tour du monde, l'eurod\u00e9put\u00e9 d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien allemand Andreas valable ne cache plus son irritation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [90%] :\r\nEst ce qu'on a vu, c'est que le Brexit c'\u00e9tait un hasard historique, les politiques qui l'ont voulu, non pas du tout pens\u00e9 \u00e0 ce qu'il se fasse, ils n'ont pas eu du tout eu une id\u00e9e comment le r\u00e9aliser et maintenant on est dans l'impasse et pour ne pas \u00eatre bl\u00e2m\u00e9 en Grande-Bretagne, ils veulent maintenant laisser le probl\u00e8me rend \u00e0 Bruxelles et en Europe, nous, on n'acceptera pas \u00e7a, j'ai lu plusieurs en \u00e9change avec des ministres britanniques, ils n'ont aucune id\u00e9e comment r\u00e9soudre \u00e7a et donc maintenant il essaye de tester des id\u00e9es, il faut \u00eatre ferme avec ses id\u00e9es, on ne peut pas \u00eatre membre du march\u00e9 unique et en m\u00eame temps, sortie de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [87%] :\r\nAndreas Bach met aussi en garde contre une certaine suffisance britannique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [91%] :\r\nEt c'est important, ce n'est pas garanti \u00e9ternellement cette importance est aussi d\u00e9riv\u00e9 d'une comp\u00e9tence du pass\u00e9 en ce qui concerne la diplomatie d'une comp\u00e9tence \u00e9conomique qui vient du pass\u00e9 et si tout cela se perd la Grande-Bretagne aura des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [95%] :\r\nAu flou britannique pourrait succ\u00e9der un peu de clart\u00e9 communautaire, le n\u00e9gociateur en chef de la commission, le Fran\u00e7ais Michel Barnier devrait faire une premi\u00e8re apparition devant la presse en d\u00e9but de semaine dans le sillage de sa tourn\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [91%] :\r\nLa Grande Bretagne, accus\u00e9e de vouloir le beurre et l'argent du beurre, on l'entendait nouvelle hypoth\u00e8se de travail, \u00e9voqu\u00e9e par les britanniques hier la possibilit\u00e9 pour Londres de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer \u00e0 avoir acc\u00e8s au march\u00e9 unique d\u00e9claration hier de David Davis, le ministre britannique du Brexit tu nous l'envie nous l'envisageons, a -t-il dit, d\u00e9claration qui a fait bondir la livre sterling, un britannique en Autriche apr\u00e8s plus de 10 mois de campagne \u00e9lectorale, la derni\u00e8re confrontation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e entre les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avait lieu hier apr\u00e8s l'annulation du second tour en mai dernier pour vice de forme, les autrichiens revotent ils doivent d\u00e9partager le Vert \u00e9cologiste Alexander von der Bellen est le candidat d'extr\u00eame droite Nobert offers une confrontation belliqueuse des jets d'\u00e9changes tr\u00e8s vifs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais cette confrontation hier ne devrait pas changer le vote des autrichiens, dimanche prochain, Lucien Jordanie \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [93%] :\r\nAu cours des 3 derniers d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, rien n'a chang\u00e9 dans les d\u00e9clarations des 2 candidats hier soir comme d'habitude, ils se sont trait\u00e9s mutuellement de menteurs, et ils sont rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 leur prise de position selon les sondages, ils sont au coude \u00e0 coude mais il semble que l'\u00e9lecteur autrichien et de plus en plus fatigu\u00e9 par cette campagne \u00e9lectorale qui dure depuis maintenant plus de 10 mois ainsi les taux d'\u00e9coute des d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ne font que diminuer et si les hommes politiques de gauche et de droite soutiennent ouvertement le candidat \u00e9cologiste Norbert touffeur le candidat de l'extr\u00eame droite remonte dans les sondages, d\u00e8s qu'il s'attaque aux \u00e9lites politiques, il pourrait ainsi remporter cette \u00e9lection car l'\u00e9lecteur autrichien semble avoir perdu sa pudeur face au vote en faveur de l'extr\u00eame droite, Lucien Jordanie pour rtsinfo Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [93%] :\r\nUne promesse mais avec quelle validit\u00e9 scientifique Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 avoir trouv\u00e9 le moyen de r\u00e9duire de 40 pourcent la la dose de sucre dans ses produits chocolat\u00e9s d'ici 2018 le proc\u00e9d\u00e9 reste secret, le groupe va -t-il alors abandonner le chocolat traditionnel ou est -ce simplement une nouvelle offensive marketing dans le domaine des alicaments, ces aliments vus comme des rem\u00e8des pour ce Near des maladies en tout cas la guerre contre le sucre est toujours longue et complexe, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [94%] :\r\nEt c'est la qu\u00eate du Graal dans l'agroalimentaire, r\u00e9duire le sucre dans les aliments sans perdre le go\u00fbt des consommateurs comment St\u00e9phane casse le responsable de la technologie chez Nestl\u00e9 garde le proc\u00e9d\u00e9 encore secret et donc inv\u00e9rifiable, tout juste, compare -t-il la m\u00e9thode \u00e0 la fabrication de cristaux de sucre creux qui se dissolvent et stimule les papilles plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [93%] :\r\nMais abandonner le sucre est-ce possible d'un point de vue commercial pour Nestl\u00e9, l'ensemble de l'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [93%] :\r\nEh bien, regardez le soda aux \u00c9tats-Unis, les producteurs ont promis de r\u00e9duire le sucre de 20 pourcent d'ici 2025, mais les Am\u00e9ricains ne suivent pas leur consommation de sucre dans les sodas ne s'est r\u00e9duite que de0,2 pourcent l'an dernier alors chez Nestl\u00e9, il faut relever que la confiserie, donc les biscuits, le chocolat repr\u00e9sente aujourd'hui seulement 10 pourcent des des activit\u00e9s du groupe couper le sucre serait un signal fort au moment o\u00f9 arrive un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral je air qui vient du secteur m\u00e9dical, en d\u00e9finitive, le sucre, dit -on, est aux g\u00e9ants de l'agroalimentaire, ce que le tabac est aux cigarettiers, tout l'enjeu est de trouver la bonne porte de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [89%] :\r\nEt puis, lui s'en va, le directeur de Star de l'axe, Howard Schultz c\u00e8de les commandes \u00e0 son num\u00e9ro 2, m\u00eame s'il reste pr\u00e9sident du conseil d'administration, il s'\u00e9tait illustr\u00e9 ces 15 derniers mois par ses prises de position politiques pour Hillary Clinton, et pour l'augmentation du salaire minimum Starbuck, ce qui \u00e9tait au d\u00e9part une petite \u00e9picerie locale bas\u00e9e \u00e0 Seattle, devenu donc cette gigantesque multinationale connue pour \u00e9crire votre nom sur un gobelet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [82%] :\r\nOui, effectivement, c'est un patron l\u00e9gendaire merci Blandine L\u00e9vite pour votre journal et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "internalArchiveId": "2F637900-FCF2-44F0-83FF-B1E6A7D1E875", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise;Dominique de Buman, conseiller national PDC FR;Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale PS LU;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;C\u00e9dric Wermuth, ancien pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste, AG;GASSOT Philippe\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+13/MULTI HOLLANDE RENONCE DI)   38''\r\n((je m'adresse \u00e0 vous pour vous faire part de ma d\u00e9cision concernant l'\u00e9lection pr\u00e9sdientielle. plus que quiconque je mesure l'ampleur de la fonction. en tant que socialiste, parce que c'est l'engagement de ma vie, je ne peux me r\u00e9soudre \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui ne rassemblerait pas le parti, le menacerait d'\u00e9lcatement. ainsi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas me pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle))\r\nLe suspens a donc pris fin hier soir...sur le coup de 20h.\r\nFran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat...\r\nUne allocution depuis l'Elys\u00e9e...que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler...\r\nBonjour...\r\n ....\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris \r\nOn peut le dire dans son intervention de Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motions...\r\nJusqu'au dernier moment Francois Hollande aura laisse plan\u00e9 le doute sur ses intentions. Hier soir il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole A 20h depuis l'Elys\u00e9e. partira paraitra pas? la question est sur toute les l\u00e8vres pendant 45 minutes. arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan... avec un regard assez tendre envers lui-m\u00eame. une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9, des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 homme femme, un accord sur le climat. et un seul regret la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 ... \u00ab une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir or elle nous a divis\u00e9 \u00bb ... et alors? \u00bb alors l'exercice du pourvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9. je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle.je ne me pr\u00e9senterai pas ... \u00ab \r\nc'est un coup de tonnerre..une premi\u00e8re...\r\nCC. une premi\u00e8re in\u00e9dite dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique...la \"premi\u00e8re fois qu'un president qui en a la possibilit\u00e9 ne se repr\u00e9sente pas\" \r\nle tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande digne mais \u00e9mu, avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure ... Fran\u00e7ois Hollande qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie, forc\u00e9ment difficile ... mais intelligente... impossible pour Lui de contourner le primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule, d''\u00eatre humili\u00e9. il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui-m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter. il y gagne en dignit\u00e9 incontestablement..\r\nFrancois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin... il aurait pu introniser Manuel\r\nValls mais il ne l'a pas fait ... \r\nCC: Manuel Valls qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 r\u00e9agir hier. \r\noui en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing en est une. Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agit \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident. la qualifiant de \u00ab choix d'un homme d'\u00e9tat \u00bb  .. Manuel Valls d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9. le champ est libre pour le premier ministre. gageons qu'il annoncera sa candidature sous peu. \r\net quelques minutes plus tard Arnaud Montebourg salue la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande. \r\nle temps politique n'attend pas. le cadavre de la candidature hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e.  \r\nAriane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris...merci...\r\n((Vall en d\u00e9placement \u00e0 Nancy aujourd'hui et en meeting demain...il pourrait donc sortir du bois))\r\n(30/MULTI HOLLANDE RP FR 7H)  ...La bataille \u00e0 gauche est donc lanc\u00e9e...\r\nParmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex-ministres Arnaud Montebourg et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable. \r\nA droite, Fran\u00e7ois Fillon estime que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec.\r\nR\u00e9action aussi du Front National...via son vice-pr\u00e9sident Florian Philippot.\r\n\"Deux pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines. Hollande et Sarkozy...A quoi cela servirait-il de faire courir leurs doublures? \u00e0 savoir Valls et Fillon...\r\n***Et des r\u00e9actions il y en a \u00e9videmment en Une de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin...\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas Vultier...\r\nAvec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page La Fin. Et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident qui ne l'\u00e9tait pas\u00a0\u00bb. Directeur des r\u00e9dactions du Figaro, Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche,  d'un homme comme absent de lui-m\u00eame\r\n\u00ab\u00a0Sans moi\u00a0\u00bb titre pour sa part Lib\u00e9ration. Le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9. Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui-m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin.\r\nPour sa part Le Monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet. Le Journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls la personnalit\u00e9 pressenti pour prendre la rel\u00e8ve \u00e0 gauche.\r\nPour Ouest France, en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, France Hollande signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat.  \r\nEnfin ce titre: Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande. Analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site internet Slate.fr.\r\nNicolas merci...\r\nRevue de presse internationale dans l'\u00e9mission Tout un Monde \u00e0 8h...\r\nEt vous savez que les march\u00e9s ne perdent pas une occasion de r\u00e9agir...\r\nl'euro grimpait hier face au dollars...apr\u00e8s l'annonce du retrait de Fran\u00e7ois Hollande...\r\n***Une info sur laquelle nous revenons juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(07/CONGRES UDC PA) Une autre \u00e9lection dans l'actualit\u00e9, l'\u00e9lection du conseil d'Etat vaudois. \r\nc'est pour le 30 avril...\r\nL'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat hier soir lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville.\r\nIl s'agit de Jacques Nicolet...\r\nConseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.\r\nIl l'a emport\u00e9 au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud.\r\n***Le champion UDC connu, la droite vaudoise entamme maintenant une phase tendue de la campagne...\r\nEt pour cause UDC et PLR doivent accorder leur violon, fixer les termes de leur alliance...et quelques fausses notes ne sont pas exclues...\r\nMichael Peuker\r\n  1'03''\r\n((Embrassade et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection... Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline de Quattro... les trois candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour... Objectif: afficher l'unit\u00e9 des deux partis en vue de la future alliance de droite... Des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible... Si un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les verts-lib\u00e9raux... La direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier: ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e... Pourtant, cette entente \u00e9largie, le PLR la d\u00e9fend bec et ongles... Et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement... Le PLR est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix... Car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9rale-radicale... C\u00f4t\u00e9 UDC, l'embarras est palpable... Jacques Nicolet ne renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion... Mais il y a ce refus de sa base... Deux positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude...))\r\n(Br\u00e8ve 9 f\u00e9vrier) Politique toujours mais \u00e0 Berne cette fois...\r\nLe dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national.\r\nHier sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9es apr\u00e8s le vote du Conseil des Etats.\r\nHier les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe Muller qui veut obliger les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions, et \u00e0 se justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger. \r\nLe national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante...\r\nSa commission poursuivra le travail lundi.\r\n(02/BUDGET RENVOYE ITV DE BUMAN) ***Et c'est lundi aussi que le Conseil des Etats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2017.\r\nBudget que le conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle hier...\r\nla gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir eu gain de cause ont refus\u00e9 tout le paquet. \r\nSi la chambre des cantons fait pareil...lundi...\r\nou si le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture...\r\net bien la Suisse sautera dans l'inconnu!\r\nSans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au premier janvier. \r\nsc\u00e9nario ini-ma-ginable pour Dominique De Buman...conseiller national PDC fribourgeois.\r\n  39''\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller.\r\n(D5/FINANCEMENT DU PS PI) L'argent justement...celui de certaines firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Swiss...divise le parti socialiste...\r\n***Deux sections cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nElles pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti. Aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives, comme La Mobili\u00e8re ou Raiffeisen. \r\nPietro Bugnon...\r\n  1'34\r\n((Au vu des moyens qui seront n\u00e9cessaires pour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir - un peu - les vannes du financement priv\u00e9. Prisca Birrer Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise...\r\nSON 19''\r\nTRAD: Il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales ou groupes financiers. Nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants. Mais si pour une fois nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises... alors dans ce cas c'est jouable.\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente. Elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades. Mathias Reynard par exemple. Le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons.\r\nSON 21''\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a, lui, une autre id\u00e9e: accepter l'argent des entreprises. Mais le verser dans une sructure externe au parti.\r\nSON 17''\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique. Un sujet de discorde de pluss... au menu d'un congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9.))\r\nRIE 3 en votation le 12 f\u00e9vrier prochain.\r\n(Br\u00e8ve NE) En bref, le conflit entre des enseignants neuch\u00e2telois et le Conseil d'Etat est clot. \r\nLes deux syndicats engag\u00e9s dans la lutte ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80% d'accepter les propositions du gouvernement et donc de suspendre leur action.\r\nLa nouvelle grille salariale ne sera pas ren\u00e9goci\u00e9e mais l'ex\u00e9cutif mettra en oeuvre toute une s\u00e9rie de mesures li\u00e9es aux conditions de travail.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Des centaines de soldats d'\u00e9lite du r\u00e9gime syrien ont pris position hier \u00e0 Alep-Est...\r\nObjectif: conqu\u00e9rir les quartiers les plus peupl\u00e9s de ce bastion rebelle assi\u00e9g\u00e9. \r\nLa Russie, qui bloque toute action de l'ONU, a propos\u00e9 des couloirs pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et acheminer de l'aide.\r\n(28/USA TRUMP) ***On vous le disait en titre...Donald Trump \u00e9tait dans l'Ohio hier...premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements.\r\nL'Ohio c'est l'Etat qu'il a le pluS visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qu'il a emport\u00e9 sur le fil. \r\nIl a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, \u00e0 Indianapolis. \r\nIl avait promis de sauver mille emplois qui devaient partir au Mexique.\r\nC'\u00e9tait un engagement de campagne. Le pr\u00e9sident \u00e9lu a transform\u00e9 l'essai!\r\nLe travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver l'Ohio et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs. Correspondance Philippe Gassot...\r\n  59''\r\n(23/LE DERNIER STONES PA) Du blues ce matin. Et pas n'importe lequel. Celui des Rolling Stones, qui reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50. Enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui (VE). Un retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires, Pierre-Etienne Joye....\r\n  53''\r\n((extr...1\r\n\u00e7a c'est la version des Stones. Reprise propre en ordre, enfin, tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t, avec un son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse... le morceau original, a plus de 60 ans... \r\nextr.\r\nCopie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter... L'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones. C'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.. parole de Mick Jagger. 12 reprises du blues de Chicago. le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and roll. La route trac\u00e9e pour le groupe mythique brtitannique. ))\r\nEt cet album de reprises de standards de blues des Rolling Stones est ce matin dans les bacs, comme on dit encore. Il s'appelle Blue and Lonesome.\r\n(Br\u00e8ve ski) En ski alpin, les premi\u00e8res \u00e9preuves de vitesse de la saison ont lieu \u00e0 Val d'Is\u00e8re, d\u00e8s aujourd'hui (VE), avec le SuperG  \u00e0 midi, et la descente samedi. \r\nretour de Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente 2015.\r\nLe SuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\nuperG de Val d'Is\u00e8re est \u00e0 suivre d\u00e8s midi dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Aujourd'hui le temps sera ensoleill\u00e9....apr\u00e8s dissipation du stratus sur le Plateau et le pied nord du Jura...\r\n3 \u00e0 6\u00b0....\r\nDemain, samedi\r\nUn stratus souvent tenace s'installera au Nord des Alpes avec une limite sup\u00e9rieure entre 1200 et 1500 m\u00e8tres. Au-dessus et ailleurs, le temps sera ensoleill\u00e9 avec des voiles de cirrus. Il fera maximum 3\u00b0....5\u00b0 en Valais. Avec sur le Plateau toujours une bise g\u00e9n\u00e9ralement faible....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Cor\u00e9e du Sud) SEOUL, 2 d\u00e9cembre (Reuters) - Les partis d'opposition en\r\nCor\u00e9e du Sud se sont entendus vendredi pour pr\u00e9senter une motion\r\nde destitution de la pr\u00e9sidente Park Geun-hye et pour soumettre\r\nle texte au vote du Parlement le 9 d\u00e9cembre, a annonc\u00e9 un\r\nporte-parole de la principale formation d'opposition, le Parti\r\nd\u00e9mocratique.\r\nPark Geun-hye est impliqu\u00e9e dans un scandale de trafic\r\nd'influence qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 autour d'une de ses proches\r\namies, Choi Soon-sil, et dont les ramifications s'\u00e9tendent\r\njusqu'aux grands conglom\u00e9rats sud-cor\u00e9ens, les \"chaebols\".\r\nLes trois partis d'opposition, qui contr\u00f4lent au total 165\r\ndes 300 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s, auront besoin des voix de\r\nparlementaires du parti Saenuri, la formation de la pr\u00e9sidente,\r\npour atteindre la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaire \u00e0\r\nl'adoption de la motion de destitution.\r\nSi le texte \u00e9tait adopt\u00e9, Park serait imm\u00e9diatement\r\nsuspendue de ses fonctions tandis que la Cour constitutionnelle\r\ndisposerait d'un d\u00e9lai de six mois pour valider ou non\r\nl'initiative parlementaire.\r\nSi la pr\u00e9sidente devait \u00eatre destitu\u00e9e, une nouvelle\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aurait lieu dans les 60 jours pour\r\nd\u00e9signer celui ou celle qui irait au terme du mandat en cours.\r\n (Jack Kim et Ju-min Park; Eric Faye, Henri-Pierre Andr\u00e9 et\r\nBertrand Boucey pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Br\u00e8ve Brexit) ondres (ats/reu) La Grande-Bretagne ne serait pas contre le fait de payer l'Union europ\u00e9enne pour continuer d'avoir acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique unique apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc communautaire, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre du Brexit, David Davis. Ses propos ont fait bondir la livre sterling.\r\nInterrog\u00e9 sur les d\u00e9clarations tenues par son coll\u00e8gue devant le Parlement \u00e0 l'heure o\u00f9 Londres \u00e9labore sa strat\u00e9gie de n\u00e9gociation en vue de la sortie de l'UE, le ministre des finances, Philip Hammond, a estim\u00e9 qu'une telle hypoth\u00e8se ne pouvait effectivement pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.\r\nDavid Davis a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant les parlementaires que la priorit\u00e9 pour Londres \u00e9tait d'obtenir le \"meilleur acc\u00e8s possible au march\u00e9 unique pour les biens et les services\". Si cela passe par le versement d'une contribution financi\u00e8re \u00e0 l'UE, \"alors bien s\u00fbr nous l'envisagerons\", a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un \u00e9lu de l'opposition travailliste.\r\nLimiter l'immigration\r\nLe gouvernement de Theresa May est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez flou sur ses intentions en vue du divorce avec l'UE. Il a dit qu'il entendait n\u00e9gocier avec Bruxelles une limitation de la libert\u00e9 de circulation des ressortissants des autres pays membres, ce qui est normalement incompatible avec le maintien de l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique.\r\nLa France et l'Irlande ont exprim\u00e9 jeudi leur frustration \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement britannique en lui reprochant de prendre trop de temps pour d\u00e9finir sa position sur le Brexit.\r\nLe porte-parole de Jeroen Dijsselbloem, le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe, a de son c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9venu que Londres ne pouvait pas esp\u00e9rer se retrouver dans une situation \"meilleure ou moins contraignante que celle des Etats membres de l'UE\" apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le bloc.\r\n(Br\u00e8ve Colombie panne s\u00e8che) edellin (ats/reu) L'avion qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi en Colombie est tomb\u00e9 en panne de carburant, a annonc\u00e9 jeudi l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne en se basant sur le rapport d'enqu\u00eate. Elle a aussit\u00f4t suspendu la licence de la compagnie Lamia, propri\u00e9taire de l'appareil.\r\nL'accident pr\u00e8s de Medellin a fait 71 morts, dont l'\u00e9quipe br\u00e9silienne de football de Chapecoense presque au grand complet. Six membres d'\u00e9quipage et passagers ont surv\u00e9cu.\r\nLes premi\u00e8res conclusions des enqu\u00eateurs, rendues publiques tard mercredi soir par l'aviation civile colombienne, confirment les propos tenus par le pilote bolivien, qui avait lanc\u00e9 un appel de d\u00e9tresse peu avant que le BAe 146 ne s'\u00e9crase.\r\nDans l'enregistrement diffus\u00e9 par les m\u00e9dias colombiens de ses derniers \u00e9changes avec les contr\u00f4leurs de l'a\u00e9roport de Medellin, situ\u00e9 \u00e0 30 km du site du crash, il avait dit \u00eatre en panne de carburant. Il avait aussi signal\u00e9 une panne \u00e9lectrique.\r\n\"D\u00e9cision du pilote\"\r\nLes r\u00e9glementations internationales pr\u00e9voient qu'un avion doit emporter suffisamment de k\u00e9ros\u00e8ne pour pouvoir voler au moins 30 minutes de plus que le temps estim\u00e9 pour arriver \u00e0 sa destination finale.\r\n\"Dans le cas pr\u00e9sent, malheureusement, l'avion n'avait pas assez de carburant pour respecter les mesures de contingence\", a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'aviation civile colombienne.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de Lamia a d\u00e9clar\u00e9 mercredi que le pilote aurait pu refaire le plein s'il s'\u00e9tait rendu compte qu'il n'avait pas embarqu\u00e9 assez de carburant au d\u00e9part de Santa Cruz, en Bolivie. \"Il avait toute autorit\u00e9 pour cela. C'est une d\u00e9cision du pilote\", a-t-il insist\u00e9.\r\nTous les corps des victimes ont d\u00e9sormais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et identifi\u00e9s. Ils seront prochainement\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 979, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8191346", "ece-8191330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:47Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\n7 heures \u00e0 cette journal Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nClaude Game over, la partie est finie, Fran\u00e7ois Hollande renonce \u00e0 se repr\u00e9senter, pour le bien de la gauche et pour sa propre dignit\u00e9 il s'exfiltrer de la primaire, un choix salu\u00e9 qui permet au pr\u00e9sident d'\u00e9viter l'humiliation et de gagner en dignit\u00e9 nous expliquera Ariane Hasler un choix in\u00e9dit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nUn pr\u00e9sident en exercice, comme \u00e7a, qui d\u00e9cide de ne pas se repr\u00e9senter, c'est une premi\u00e8re en tout cas dans l'histoire de la 5\u00e8me R\u00e9publique comment faut -il interpr\u00e9ter Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Nouvel Obs, auteur d'un ouvrage r\u00e9cent consacr\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, est avec nous, juste apr\u00e8s son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande hors jeu, qui pour lui succ\u00e9der : La voie est libre \u00e0 gauche pour Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nOui, mais la gauche fran\u00e7aise peut -elle encore croire \u00e0 la victoire, ce retrait de Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule -t-il au contraire un tapis rouge pour Fran\u00e7ois Fillon, Gilbert Cazassus, directeur du Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de l'Universit\u00e9 de Fribourg franco- suisse lui- m\u00eame, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nJacques Nicolet, sera le candidat de l'UDC vaudoise pour le Conseil d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident de la section cantonale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier soir, les 3 ministres PLR sortants sont venus le f\u00e9liciter, mais seront -ils encore complices au moment de l'\u00e9lection, ce printemps, rien n'est moins s\u00fbr, analysera Michael Becker UDC et PLR de sont pas d'accord sur les termes de leur alliance titre me fait du Donald Trump en haillons 1\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e post- au message se veut apaisant, rassembleur, mais pour la forme seulement puisque sur le fond, il tacle Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nLes cendres de Fidel Castro, poursuivent leur cort\u00e8ge fun\u00e8bre et triomphale vers la ville de Santiago, o\u00f9 elles seront enterr\u00e9es ce dimanche que pensent les dissidents cubains de la mort du Lider Maximo, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe Revin est all\u00e9 \u00e0 leur rencontre \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nL'argent a -t-il une odeur, il divise en tout cas le Parti socialiste suisse doit -il accepter ou pas, les dons des grandes entreprises comme Cr\u00e9dit Suisse pour faire campagne contre la 3, vaste d\u00e9bat entre camarades et puis quelques notes de blues en fin de journal, mais quelle blues, celui des Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [76%] :\r\nBon vous adressez -vous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nPour vous faire conna\u00eetre, d\u00e9cision que j'ai prise dans la perspective de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans 5 mois vous aurez mis chers compatriotes, \u00e0 faire un choix pour notre pays, plus que quiconque, je mesure l'enjeu de la p\u00e9riode qui s'ouvre comme socialiste, parce que c'est l'engagement de toute ma vie, je ne peux accepter, je ne peux me r\u00e9soudre, m\u00eame \u00e0 la dispersion de la gauche \u00e0 son \u00e9clatement, je suis conscient des risques que ferait courir une d\u00e9marche la mienne qui ne rassemblerait pas largement autour d'elle, aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le suspense a donc pris fin hier soir sur le coup de 20 heures Fran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra, annonce qu'il renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat, une allocution depuis l'\u00c9lys\u00e9e que vous avez \u00e9videmment suivi Ariane Hasler bonjour, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Paris, on peut le dire, dans son intervention, Fran\u00e7ois Hollande s'est montr\u00e9 digne et plein d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [94%] :\r\nOui, jusqu'au dernier moment il aura laiss\u00e9 planer le doute sur ses intentions lui- m\u00eame peut-\u00eatre h\u00e9sitants jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute hier soir en tout cas, il a pris tout le monde de court en annon\u00e7ant via l'AFP qu'il prendrait la parole \u00e0 20 heures depuis l'\u00c9lys\u00e9e, partira, partira pas, la question est sur toutes les l\u00e8vres pendant 45 minutes arrive l'allocution et l\u00e0 pendant 8 longues minutes Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9roule son bilan avec un regard assez tendre envers lui- m\u00eame une dette pr\u00e9serv\u00e9e, un mod\u00e8le social confort\u00e9 des avanc\u00e9es sur les libert\u00e9s et sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes en accord sur le climat et puis un seul regret : la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, une mesure dont je pensais qu'elle allait nous unir, or, elle nous a divis\u00e9 et alors, alors, l'exercice du pouvoir ne m'a pas \u00f4t\u00e9 ma lucidit\u00e9, je suis conscient des risques pour la gauche d'une d\u00e9marche qui ne rassemblerait pas autour d'elle, je ne me pr\u00e9senterai pas coup de tonnerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [87%] :\r\nMais c'est une premi\u00e8re : la 1\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident qui en a la possibilit\u00e9, pendant la 5\u00e8me R\u00e9publique h\u00e9 bien ne se repr\u00e9sente pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [94%] :\r\nIl est tout d\u00e9clam\u00e9 par un Fran\u00e7ois Hollande \u00e9mu avec une voix non pas tremblotante mais presque int\u00e9rieure, Fran\u00e7ois Hollande, qui a mis fin au suspense dans cette d\u00e9claration qu'on imagine r\u00e9fl\u00e9chie forc\u00e9ment difficile, impossible pour lui de contourner la primaire o\u00f9 il prenait le risque de faire un score ridicule d'\u00eatre humili\u00e9, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'extraire lui- m\u00eame de cette bataille plut\u00f4t que de se faire jeter il y gagne en dignit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande qui en revanche ne s'est choisi aucun dauphin, il aurait pu entre Nizet, hier soir, Manuel Valls, mais il ne l'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [89%] :\r\nEt Manuel Valls, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 r\u00e9agir hier Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [95%] :\r\nOui alors en politique il y a quelques r\u00e8gles de base, le timing, c'en est une, Manuel Valls a donc imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 l'allocution du pr\u00e9sident, la qualifiant de choix d'un homme d'\u00c9tat, Manuel Valls, d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 de tous ces soucis de vraie fausse loyaut\u00e9 le Champ est libre pour le 1er ministre il devrait annoncer sa candidature sous peu sa d\u00e9mission aussi en tant que chef du gouvernement, il pourrait le faire demain, ils seront en effet au meeting de la Belle Alliance populaire \u00e0 l'origine de la primaire de la gauche, o\u00f9 il doit prononcer un discours, hier soir, quelques minutes apr\u00e8s Manuel Valls et Arnaud Montebourg, d\u00e9j\u00e0 candidat, lui qui a salu\u00e9 la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande, le temps politique n'attend pas le cadavre de la candidature Hollande encore chaud, la bataille pour la primaire est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [93%] :\r\nMarianne, merci, vous ne vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris la bataille \u00e0 gauche et donc lanc\u00e9e parmi les candidats d\u00e9clar\u00e9s, les ex- ministres, Arnaud Montebourg, on l'a dit et Emmanuel Macron ont salu\u00e9 une d\u00e9cision courageuse et digne, r\u00e9aliste et respectable, donc de Fran\u00e7ois Hollande de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 droite, Fran\u00e7ois Fillon estime lui que le pr\u00e9sident a admis avec lucidit\u00e9 son \u00e9chec r\u00e9action aussi du Front National via son vice- pr\u00e9sident, Florian Philippot, de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hors course en 2 semaines, Hollande et Sarkozy \u00e0 quoi cela servirait -il de faire courir leurs doublures \u00e0 savoir Valls et Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [91%] :\r\nBon, \u00e7a c'est une question qui va rester en suspens quelques instants et des r\u00e9actions, il y en a \u00e9videmment beaucoup et en ligne de tous les quotidiens fran\u00e7ais ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [92%] :\r\nDes journaux que vous avez parcouru Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [93%] :\r\nOui, avec ce titre du Figaro en gras et en milieu de page de une : la fin et un \u00e9ditorial au vitriol du journal de droite, intitul\u00e9 Le pr\u00e9sident, qui ne l'\u00e9tait pas, directeur des r\u00e9dactions du Figaro Alexis Br\u00e9zet parle de la prestation d'hier soir comme d'une navrante tentative d'autojustification prononc\u00e9e d'une voix blanche d'un homme comme absent de lui- m\u00eame sans moi, titrait pour sa part, Lib\u00e9ration, le journal explique que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris acte de son impopularit\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande se dissout lui- m\u00eame mais part avec \u00e9l\u00e9gance, selon le patron du quotidien de gauche Laurent Joffrin, pour sa part le monde reste tr\u00e8s factuel sur son site internet le journal du soir parisien parle d'un saut dans l'inconnu politique et voit en Manuel Valls, la personnalit\u00e9, pressenti pour prendre la rel\u00e8ve pour Ouest France en renon\u00e7ant \u00e0 se repr\u00e9senter, Fran\u00e7ois Hollande, signe l'aveu d'\u00e9chec de son quinquennat enfin ce titre Fran\u00e7ois a tu\u00e9 Hollande analyse int\u00e9ressantes \u00e0 lire sur le site suite Point FR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [89%] :\r\nNicolas volontiers merci, alors vous savez que les march\u00e9s ne perd pas une occasion de r\u00e9agir, h\u00e9 bien hier : l'Euro grimpe face au dollar apr\u00e8s l'annonce du retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, plusieurs invit\u00e9s, hein, pour commenter cette annonce de retrait et ses cons\u00e9quences dans une piti\u00e9 petite dizaine de minutes Fran\u00e7ois Bazin, ancien chef du service politique du Pierrelatte, auteur d'un tout r\u00e9cent ouvrage consacr\u00e9 \u00e0 Monsieur Hollande sera avec nous et un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Gilbert Cazassus s', professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Fribourg il est franco- suisse, quels sont encore les espoirs de la gauche fran\u00e7aise pour la prochaine pr\u00e9sidentielle, il r\u00e9pondra \u00e0 cette question l\u00e0 et \u00e0 pas mal d'autres aussi, et qui surviennent apr\u00e8s ce retrait du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en exercice pour quelques mois encore contradiction Coralie Claude dans l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est pour le 30 avril l'UDC a d\u00e9sign\u00e9 son candidat, hier soir, lors d'un Congr\u00e8s \u00e0 Froideville, il s'agit de Jacques Nicolet, conseiller national, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud -il l'emporter au 2\u00e8me tour face \u00e0 Pascal des pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [91%] :\r\nLe champion UDC connu la voix \u00e0 la droite vaudoise entame maintenant une phase tendue, la campagne pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [91%] :\r\nCausant la UDC et PLR doivent accorder leur violon fixer les termes de leur alliance \u00e0 droite et quelques fausses notes ne sont pas exclues Poker. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [93%] :\r\nEmbrassades et discours conqu\u00e9rant \u00e9taient de rigueur hier soir \u00e0 l'issue de l'\u00e9lection, Pascal Broulis, Philippe Leuba et Jacqueline des quoi trop les 3 candidats PLR sortants ont fait le d\u00e9placement pour f\u00e9liciter Jacques Nicolet, grand vainqueur du jour, objectif affich\u00e9 l'unit\u00e9 des 2 parties, en vue de la future alliance de droite des sourires de fa\u00e7ade, car en coulisses, le malaise est perceptible aussi un partenariat avec le PLR semble acquis c\u00f4t\u00e9 UDC, ce dernier ne veut pas entendre parler d'une alliance large avec les Verts, lib\u00e9raux, la direction du parti et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir, ils refusent cat\u00e9goriquement cette id\u00e9e pourtant cette entente \u00e9largie le PLR la d\u00e9fend bec et ongles et peu importe si la base de l'UDC vient de la rejeter officiellement le PLR et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire entendre sa voix, car une alliance seule avec l'UDC risque de s'av\u00e9rer d\u00e9licate \u00e0 faire passer aupr\u00e8s des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lib\u00e9raux- radicaux c\u00f4t\u00e9 UDC l'embarras est palpable Jacques Nicolet nous renonce pas compl\u00e8tement \u00e0 la discussion, mais il y a ce refus de sa base de positions difficilement conciliables qui plongent la droite dans l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [90%] :\r\nPolitique toujours, mais \u00e0 Berne, cette fois, le dossier du 9 f\u00e9vrier est reparti au conseil national, hier, sa commission pr\u00e9paratoire a commenc\u00e9 \u00e0 aplanir les divergences qui sont n\u00e9s apr\u00e8s le vote du Conseil des \u00c9tats, hier, les s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 la variante Philippe M\u00fcller qui veut obliger, entre autres, les employeurs \u00e0 auditionner les ch\u00f4meurs dans certaines conditions et justifier s'ils leur pr\u00e9f\u00e8rent un travailleur \u00e9tranger le national avait opt\u00e9 pour une variante moins contraignante et bien sa commission poursuivra le travail lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [95%] :\r\nC'est lundi aussi que le Conseil des \u00e9tats aura l'occasion de rep\u00eacher le budget 2000 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [91%] :\r\nJ'que le Conseil national a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, hier, la gauche et l'UDC f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir gain de cause, refus\u00e9 tout le paquet, si la Chambre des cantons fait pareil lundi aussi le National confirme son rejet en 2\u00e8me lecture h\u00e9 bien la Suisse sautera dans l'inconnu, sans budget impossible pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser de l'argent au 1er janvier sc\u00e9nario inimaginable pour Dominique de lui ment, conseiller national PDC fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [82%] :\r\nJ'ose quand m\u00eame esp\u00e9rer que le Conseil national de r\u00e9it\u00e9rer pas son vote parce qu'il y a maladie les th\u00e8mes stupide s'imagine pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ait pas de budget ou alors qu'on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir toute sa copie quant des de compromis dans une sudation, comme aujourd'hui en Suisse, je vois vraiment pas que le Parlement s'amuse \u00e0 refuser le budget c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [91%] :\r\nDe pression entre ceux qui trouvent qu'il y a trop d'\u00e9conomie et ceux qui trouvent qu'il y en a pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [93%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, il y a \u00e0 la fois la droite et la gauche du Parlement qui ne sont pas totalement satisfaite du r\u00e9sultat, les majorit\u00e9s donc pas \u00e9t\u00e9 monolithique lors de ses d\u00e9lib\u00e9rations, le bon sens va revenir je pense chez les uns chez les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [90%] :\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller et l'argent justement celui des firmes comme Cr\u00e9dit Suisse ou Suisse divise le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [92%] :\r\n2 actions cantonales du PS appellent le parti \u00e0 accepter les dons de ces soci\u00e9t\u00e9s pour financer la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [85%] :\r\nCes sections pr\u00e9senteront cette revendication dimanche lors du congr\u00e8s du parti, aujourd'hui, le PS n'accepte que les dons de soci\u00e9t\u00e9s coop\u00e9ratives comme La Mobili\u00e8re Hourra faille le dossier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [95%] :\r\nPour mener la campagne contre la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, les socialistes lucernois et grison veulent ouvrir un peu les vannes du financement priv\u00e9 Prisca Birrer \u00e0 Heimo, conseill\u00e8re nationale lucernoise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:49) [84%] :\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Hosni, il ne faut pas que nous soyons d\u00e9pendants de ce genre de grandes multinationales au groupe financier, nous devons \u00eatre ind\u00e9pendants mais si pour une fois, nous pouvons mettre \u00e0 profit cet argent pour quelque chose qui va allons contre des int\u00e9r\u00eats de ces entreprises, alors dans ce cas, c'est jouable allemand Harlem Facebook obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:08) [94%] :\r\nPrisca Birrer Heimo est tr\u00e8s prudente, elle sait que ce sujet irrite certains de ses camarades Matias Reynard, par exemple, le conseiller national valaisan ne veut pas que son parti accepte ces dons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [91%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on met le pied dans l'engrenage, c'est extr\u00eamement dangereux parce que c'est difficile ensuite de faire sans ces montants -l\u00e0 et c'est aussi ce qui nous diff\u00e9rencie des autres partis, c'est ce qui nous permet de rester toujours ind\u00e9pendante, ces entreprises- l\u00e0 parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on accepte cet argent mais ensuite \u00e0 des conditions qui viennent, faut pas r\u00eaver, ces entreprises ont de l'influence sur les partis droite, elles ont pas du tout sur nous et c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:39) [96%] :\r\nL'Argovien C\u00e9dric Wermuth a lui une autre id\u00e9e, accepter l'argent des entreprises mais le verser dans une structure externe au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [85%] :\r\nJe pense que le PS pourrait accepter cette argent le budget du parti mais pour des associations sp\u00e9cifiques, maintenant c'est l'une des propositions au Congr\u00e8s une fondation pour la formation politique mais qu'en dehors du parti qui est s\u00e9par\u00e9H. consensuelles : possibilit\u00e9 mais il faut que ce soit clair que sa route pas dans le budget ordinaire du parti \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [90%] :\r\nDimanche, la discussion risque bien d'\u00eatre \u00e9lectrique, un sujet de discorde de plus au menu dans congr\u00e8s qui s'annonce particuli\u00e8rement anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [89%] :\r\n7 heures 13, on vous le disait dans les titres, Donald Trump \u00e9tait dans l'eau hier, premi\u00e8re \u00e9tape de sa tourn\u00e9e de remerciements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:19) [94%] :\r\nNoyau c'est l'\u00c9tat qui l'a le plus visit\u00e9 apr\u00e8s la Floride et qui l'a emport\u00e9 sur le fil, il a fait un d\u00e9tour par l'Indiana, il avait promis de sauver des amis de sauver 1000 emplois qui devaient partir au Mexique, c'est un engagement de campagne le pr\u00e9sident lui a transform\u00e9 l'essai le travail maintenu en Am\u00e9rique fait d\u00e9j\u00e0 r\u00eaver loyaux et tous les \u00e9tats ch\u00f4meurs correspondance Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [87%] :\r\nA -t-il le pr\u00e9sident \u00e9lu a fait du Trump \u00e0 propos du gouverneur de loyaux John ce qui lui avait tourn\u00e9 le dos pendant la campagne, il a parl\u00e9 de son \u00e9tonnant coup de fil re\u00e7ue apr\u00e8s la victoire, et ce m\u00eame demand\u00e9 tout s'il aurait re\u00e7u a -t-elle appel en cas de d\u00e9faite Donaldson, qui recrute des ministres, on ne peut plus extr\u00e9mistes par le s\u00e9rieusement de rassembler le pays, il revient aussi sur ce qu'pensaient que la victoire concernant Hillary Clinton \u00e9tait impossible et a soulign\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 plaisant de l'affronter, tandis que la foule reprenait \u00e0 son compte, son vieux slogan il faut la mettre en prison comme secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il a choisi le g\u00e9n\u00e9ral James Matisse, retrait\u00e9 des marines, mais qu'il ne fallait pas le r\u00e9p\u00e9ter et ils comparent ce g\u00e9n\u00e9ral a de George Patton, le h\u00e9ros de la derni\u00e8re guerre au langage \u00e9galement tr\u00e8s militaire, il n'a pas oubli\u00e9 au passage la presse qu'il qualifie de malhonn\u00eate, l'homme, c'est s\u00fbr, ne change pas Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [94%] :\r\nChose promise, chose due : le blues des Rolling Stones \u00e0 pr\u00e9sent ils reprennent les standards des chanteurs et groupes de blues am\u00e9ricains qui les ont inspir\u00e9s dans les ann\u00e9es 50 enregistr\u00e9 depuis une ann\u00e9e, l'album sort aujourd'hui en retour aux sources pour les rockers septuag\u00e9naires Pierre \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [92%] :\r\n\u00e7a c'est la version des Stones reprise propre en ordre, enfin tr\u00e8s satur\u00e9e plut\u00f4t s'est voulu \u00e0 son calqu\u00e9 sur une \u00e9poque de leur jeunesse, le morceau original \u00e0 plus de 60 ans. \r\nEh oui, copie conforme \u00e0 l'envers avec Little Walter, l'un des bluesmen qui a inspir\u00e9 les Rolling Stones, c'est un hommage \u00e0 nos artistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, parole de Mick Jagger, 12 reprises du blues de Chicago, le d\u00e9but des guitares \u00e9lectriques, la voie ouverte au rock and Roll, la route trac\u00e9e pour le groupe mythique britannique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:46) [88%] :\r\nAlain pour cet album qui s'appelle Blue and l'homme qui sort aujourd'hui, album des Rolling Stones, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [95%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie dans un instant les cons\u00e9quences du retrait de Fran\u00e7ois Hollande de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a avec Fran\u00e7ois Bazin et puis nous serons \u00e0 La Havane avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Philippe revint ensuite que pensent les dissidents cubains de la disparition de Fidel Castro, quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui le temps sera bien d'ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation du stratus sur le plateau et le pied nord du Jura 3 assis degr\u00e9s pas plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-02T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6A024FC-103C-4AAE-AE08-9C869BB12BB3", "internalArchiveId": "F6A024FC-103C-4AAE-AE08-9C869BB12BB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale radicale vaudoise;Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois;Res Peter,pasteur de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e zurichoise;Fran\u00e7ois Fillon,ancien premier ministre fran\u00e7ais;Adrian, \u00e9l\u00e8ve au coll\u00e8ge Sismondi \u00e0 Gen\u00e8ve;Ida,\u00e9l\u00e8ve au coll\u00e8ge Sismondi \u00e0 Gen\u00e8ve;Hyade Janzi, professeur de g\u00e9ographie au Coll\u00e8ge Sismondi \u00e0 GE;Ojardias Frederic\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/LA SOLUTION M\u00dcLLER S'ETIOLE) 9 f\u00e9vrier...Acte 2...\r\nD\u00e9but aujourd'hui du 2\u00e8me round de discussions sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nApr\u00e8s le National en septembre, le Conseil des Etats s'empare du dossier.\r\nSur la table des s\u00e9nateurs: la proposition de Philippe M\u00fcller...\r\nl'ex-pr\u00e9sident du PLR qui veut mettre la pression sur les entreprises.\r\ntrop de pression d'apr\u00e8s son propre parti...\r\nle PLR qui se pr\u00e9pare \u00e0 all\u00e9ger la variante...\r\nPietro Bugnon l'a appris...\r\nses explications. \r\n  1'38\"\r\n((La pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 la sauce Philipp M\u00fcller, c'est trois niveaux d'obligations faites aux entreprises, en cas de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9: obligation de transmettre leurs offres d'emplois en exclusivit\u00e9 aux offices de placement. Obligation d'auditionner les candidats au ch\u00f4mage propos\u00e9s. Et obligation de motiver un \u00e9ventuel non engagement. C'est ce dernier point qui est aujourd'hui remis en cause, bien qu'accept\u00e9 par le groupe PLR il y a 10 jours.\r\nFace aux vives critiques des milieux \u00e9conomiques, plusieurs \u00e9lus PLR souhaitent corriger ce mod\u00e8le imagin\u00e9 pourtant par leur ancien pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller et qui devrait passer la rampe des Etats aujourd'hui. Selon la vaudoise Isabelle Moret, cette troisi\u00e8me obligation faite aux entreprises est inutile...\r\nSON 15''\r\nPas besoin d'exiger des explications de la part des employeurs qui refusent d'engager les ch\u00f4meurs qui leurs sont propos\u00e9s par les cantons? Le socialiste Roger Nordmann n'est pas d'accord...\r\nSON 25''\r\nLe d\u00e9bat sur l'application du 9 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s jusqu'ici par une alliance entre PLR et socialistes. Elle semble se fissurer, alors que le projet de loi est cens\u00e9 \u00eatre sous toit le 16 d\u00e9cembre prochain.))\r\non rappelle que le national a valid\u00e9 une variante plus light en septembre...\r\nBruxelles suivra ce d\u00e9bat de pr\u00e8s...\r\nmais pour certains pays de l'UE la solution light serait d\u00e9j\u00e0 un peu trop lourde...\r\nd\u00e9tail avec romain clivaz \u00e0 8h.\r\n(03/RIE III/ITW PETER) ***La classe moyenne sera la grande perdante de la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises soumise au vote le 12 f\u00e9vrier. \r\nC'est en tout cas l'argument principal avanc\u00e9 hier par le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale\r\nqui pourrait priv\u00e9 les collectivit\u00e9s de plusieurs milliards de francs. \r\nIl s'agit d'une large alliance qui regroupe le PS, les Verts, la Jeunesse socialiste, les Jeunes Verts, les syndicats et l'association Attac. \r\nMais aussi des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile comme le pasteur de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e zurichoise Res Peter. \r\n  26\"\r\nRes Peter avec Muriel Ballaman\r\n(Br\u00e8ve fusils d'assaut) ***En Suisse toujours, les corps de police s'\u00e9quipent de fusils d'assaut pour faire face \u00e0 la menace terroriste...\r\nLa police cantonale bernoise s'en est achet\u00e9. \r\nSon commandant la confirm\u00e9 hier sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique...dans l'\u00e9misison Tzen vor Tzen...Stefan Bl\u00e4ttler ajoute que d'autres polices cantonales ont fait pareil. sans pr\u00e9ciser lesquelles.\r\njusqu'ici seul les Jusqu'ici, seules les unit\u00e9s sp\u00e9ciales et la police Argovienne disposaient d'un armement plus important.\r\n(21/ALLEMAGNE ATTENTAT) On pourrait croire \u00e0 un film d'espionnage mais il s'agit bien de la r\u00e9alit\u00e9.\r\nEn Allemagne, un agent du service de renseignement a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\nIl projetait un attentat islamiste \u00e0 l'explosif contre le si\u00e8ge de la centrale \u00e0 Cologne. Information confirm\u00e9e hier par les autorit\u00e9s...\r\nAlain Franco, l'homme, un allemand converti \u00e0 l'islam, \u00e9tait justement charg\u00e9 de surveiller la sc\u00e8ne islamiste...\r\nOui c'est un sc\u00e9nario digne d'un John le Carr\u00e9 \u00e0 la sauce islamiste, racont\u00e9 d'abord par deux journaux allemands et confirm\u00e9s par l'office de renseignement int\u00e9rieur allemand.\r\nOn ne connait pas l'identit\u00e9 du personnage principale, mais la presse le pr\u00e9sente comme un Allemand de 51 ans, converti \u00e0 l'islam en 2014, \u00e0 l'insu de sa famille qui n'en savait rien. Employ\u00e9 de banque, ce p\u00e8re de famille collaborait avec les renseignements : il \u00e9tait notamment charg\u00e9 de surveiller les milieux islamistes, estim\u00e9s \u00e0 une dizaine de milliers d'individus, dont 1200 jug\u00e9s particuli\u00e8rement motiv\u00e9s.\r\nSauf que cet infiltr\u00e9 aurait en fait \u00e9t\u00e9 un agent double. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir rassembl\u00e9 des informations sur le si\u00e8ge du service de renseignement \u00e0 Cologne, en vue de pr\u00e9parer un attentat \u00e0 l'explosif.\r\n\u00ab Nous sommes parvenus \u00e0 d\u00e9masquer un islamiste pr\u00e9sum\u00e9 parmi nos collaborateurs \u00bb, a indiqu\u00e9 l'office de renseignement. Plac\u00e9 en d\u00e9tention, il aurait partiellement reconnu les faits\r\nEXTRO: et au chapitre terrorisme...l'Etat islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e lundi sur un campus universitaire de l'Ohio...attaque qui a fait 11 bless\u00e9s...\r\n(Br\u00e8ve Cuba) La place de la r\u00e9volution r\u00e9sonne encore \u00e0 la Havanne au cri des Viva Fidel!\r\nLeaders politiques et cubains ont rendu hommage \u00e0 Fidel Castro hier soir...\r\n\"Adieu cher fr\u00e8re, adieu r\u00e9volutionnaire....\"\r\nles mots de Robert Mugabe le pr\u00e9sident du Zimbabwe depuis 36 ans...\r\nIl avait fait le d\u00e9placement...en tant qu'ex-membre du gu\u00e9rilla marxiste.\r\nLe convoi qui transporte les cendres de Fidel Castro partira aujourd'hui direction l'est de l'\u00eele \u00e0 Santiago...o\u00f9 elles reposeront d\u00e8s dimanche.\r\n(Br\u00e8ve Trump) ***Un r\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9? Un ex patron de la CIA? Ou un s\u00e9nateur respect\u00e9? Donald Trump h\u00e9site encore pour le poste de chef de la diplomatie am\u00e9ricaine...\r\nIl h\u00e9site entre Mitt Romney, David Patreaeus et Bob Corker...\r\nHier l'actuel titulaire du poste, John Kerry, a pri\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de ne pas jeter au feu le travail de l'administration Obama sur le nucl\u00e9aire, le climat ou encore le libre \u00e9change...\r\nQuant \u00e0 l'Obamacare elle pourrait \u00eatre passablement retouch\u00e9e...\r\npuisque Donald Trump a nomm\u00e9 un de ses farouche opposant, ministre de la sant\u00e9. Tom Price.\r\n((Donald Trump qui aurait convaincu une entreprise am\u00e9ricaine de ne pas d\u00e9localiser mille emplois...entreprise de chauffage bas\u00e9e dans l'Indiana...\u00e9tat du futur vice-pr\u00e9sident Mike Pence.))\r\n(D3/LES CONCESSIONS DE FILLON) En France \u00e0 pr\u00e9sent...Fran\u00e7ois Fillon est pri\u00e9 de revoir sa copie...son programme \u00e9lectoral...en patriculier le chap\u00eetre sur la S\u00e9cu...\r\n***La s\u00e9curit\u00e9 sociale qu'il veut d\u00e9-s\u00e9-tatiser...\r\nle volet social de son programme est attaqu\u00e9 de tous bords depuis dimanche. Ses adversaires le consid\u00e8rent comme son talon d'Achille...Qu'il le veuille ou non, Fran\u00e7ois Fillon devra donc mettre de l'eau dans son vin. \r\nParis, Ariane Hasler..\r\n  1'38\"\r\n((Fran\u00e7ois Fillon n'entend pas infl\u00e9chir son programme. Il le dit depuis dimanche. Mais l'ancien premier ministre doit d\u00e9sormais rallier d'autres forces derri\u00e8re son projet, parmi lesquelles ses concurrents d'hier, mais il va surtout d\u00e9sormais devoir convaincre tous les fran\u00e7ais.. or il y a d\u00e9j\u00e0 un point de ce programme qui concentre d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res critiques : la r\u00e9forme de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Fran\u00e7ois Fillon veut d\u00e9s\u00e9tatiser la \u00ab\u00a0s\u00e9cu\u00a0\u00bb ce sont ses propres mots. l'ancien premier ministre souhaite que cette derni\u00e8re ne prenne en charge plus que les affections graves et de longues dur\u00e9e, le reste serai transf\u00e9r\u00e9 aux assurances sant\u00e9 priv\u00e9es, sauf pour les plus d\u00e9munis. \u00ab\u00a0Privatisation du syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Syt\u00e8me de soins \u00e0 deux vitesse\u00a0\u00bb attaquent ses adversaires. du coup lundi soir sur France 2, le candidat de la droite a du rassurer.\r\nson '14\r\npr\u00e9server les plus modestes certes, mais quid des foyers ni riches ni pr\u00e9caires. Soit... les classes moyennes? une classe moyenne dont font partie accessoirement deux adultes sur trois en France.\r\nLe programme de Fran\u00e7ois Fillon est arriv\u00e9 tard dans les viseurs des m\u00e9dias, occup\u00e9s par le duel Jupp\u00e9 Sarkozy. et beaucoup de fran\u00e7ais ont d\u00e9couvert les d\u00e9tails de son projet ces derniers jours. d\u00e9sormais expos\u00e9 et d\u00e9cortiqu\u00e9 par ses adversaires, celui-ci devra \u00e9voluer si son propri\u00e9taire veut s\u00e9duire au-del\u00e0 des quelques 3 millions de personnes qui ont vot\u00e9 pour lui dimanche.\u00a0\r\n))\r\n(Br\u00e8ve Syrie) ...La France qui a convoqu\u00e9 le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour \u00e9voquer la situation critique \u00e0 Alep-Est. Une r\u00e9union d'urgence se tiendra aujourd'hui \u00e0 New-York. Les ambassadeurs feront le point sur la situation humanitaire \u00e0 Alep...ville que 20 mille civils ont fuit ses 3 derniers jours...depuis que l'arm\u00e9e syrienne a repris le contr\u00f4le d'un tiers des quartiers rebelles...en menant de violent combat.\r\n(D1/GE LA QUESTION DE LA MIGRATION A L'ECOLE) L'exil...c'est l'autre face de cette guerre en Syrie...\r\nEt pour \u00e9voquer la crise migratoire justement...cette d\u00e9marche orginale d'un coll\u00e8ge genevois. Hier des \u00e9l\u00e8ves se sont mis dans la peau des diff\u00e9rents acteurs. \r\nles r\u00e9fugi\u00e9s eux-m\u00eame, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les partis politiques, l'Union europ\u00e9enne...\r\n***Objectif: d\u00e9battre de la question br\u00fblante de l'ouverture des fronti\u00e8res. \r\nL'exercice \u00e9tait chapeaut\u00e9 par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nEt le r\u00e9sultat \u00e9tait plut\u00f4t positif...\r\nReportage...Tania Sazpinar...\r\n  1'46\"\r\n((Cours de g\u00e9ographie pas comme les autres pour ces \u00e9l\u00e8ves du secondaire 2. Un peu timide au d\u00e9but, le d\u00e9bat a vite pris! Les \u00e9l\u00e8ves s'\u00e9taient bien pr\u00e9par\u00e9s, que ce soit aupr\u00e8s des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais aussi chez eux pour \u00eatre sur d'avoir de bons arguments sur un sujet dont ils entendent beaucoup parler mais souvent de loin. Adrian 17 ans a appreci\u00e9 la d\u00e9marche.\r\nSON 1 Adrian 15\"\r\nPr\u00eats \u00e0 d\u00e9battre, car l'exercice a visiblement aid\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves a se faire un avis sur la question. Autre but de ce jeu de r\u00f4le: saisir la complexit\u00e9 du sujet.. Et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9. Ida, s'est mise dans la peau de l'Union europ\u00e9enne.\r\nSON 2 Ida 18''\r\nLe th\u00e8me de la migration fait d'office partie du programme de g\u00e9ographie de ces \u00e9l\u00e8ves. Mais pour leur professeur Hyade Janzi l'approche du jeu de r\u00f4le est un r\u00e9el plus:\r\nSON 3 Janzi 31''\r\nL'experience se r\u00e9petera dans une vingtaine de classe d'ici la fin de l'ann\u00e9e.)) \r\n...voil\u00e0 pour ce reportage de Tania Sazpinar au coll\u00e8ge Sismondi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nexp\u00e9rience chapeaut\u00e9 par l'uni de Gen\u00e8ve dont nous recevrons le recteur d\u00e8s 7h35 \u00e0 l'enseigne de l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. Yves Fluckiger.\r\n(11/COREE DU SUD SUITE/PA) Un petit \u00e9pisode de la saga politique sud-cor\u00e9enne du moment \u00e7a vous dit?\r\n...\r\nje vous laisse pas le choix.\r\nVous savez que la pr\u00e9sident Park Guen-Hye est emp\u00eatr\u00e9e dans un scandale de corruption. Hier elle a remis son destin politique dans les mains du Parlement. aux d\u00e9put\u00e9s de d\u00e9cider si et quand elle doit d\u00e9missioner. \r\nBeaucoup y voient une manoeuvre pour mieux aider un certain...Ban Ki Moon \u00e0 reprendre le pouvoir...\r\ntactique d\u00e9crypt\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul par F\u00e9d\u00e9ric Ojardias...\r\n  52''\r\n((Ban Ki-moon sera-t-il le sauveur des conservateurs cor\u00e9ens ? Si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU entretient savamment le suspense sur sa candidature \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle...  tout indique qu'il s'y pr\u00e9pare. (Il \u00ab parlera \u00e0 la nation \u00bb d\u00e8s son retour en Cor\u00e9e en janvier, annonce ce matin le Korea Times.) \r\nSon mandat \u00e0 la t\u00eate des Nations Unis se termine fin d\u00e9cembre. et en refusant de d\u00e9missionner, la pr\u00e9sidente Park Geun-hye vient de gagner de pr\u00e9cieux mois qui permettraient \u00e0 Ban de pr\u00e9parer sa campagne. Le parti conservateur au pouvoir, divis\u00e9, impopulaire, place tous ses espoirs en Ban Ki-moon. \r\nL'homme, certes critiqu\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ONU, est populaire en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 il est vu comme l'un des favoris \u00e0 la prochaine \u00e9lection.\r\nCe n'est donc sans doute pas un hasard si, ce matin, les d\u00e9put\u00e9s conservateurs demandent \u00e0 Park Geu-hye de d\u00e9missionner en avril. Un d\u00e9lai inacceptable pour ses opposants, qui maintiennent la manifestation massive pr\u00e9vue samedi pour exiger son d\u00e9part imm\u00e9diat.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Br\u00e8ve sports) Lausanne b\u00eate noire de Fribourg Gott\u00e9ron.\r\nLes vaudois l'ont emport\u00e9 pour la 4\u00e8me fois cette saison!\r\n3 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Malley. \r\n4\u00e8me il reste le meilleur des clubs romands au classement...\r\npuisque Gen\u00e8ve a perdu au tir au but face \u00e0 Zurich. \r\nBienne a domin\u00e9 Langnau. \r\nMichelle Obama...les am\u00e9ricains l'aiment...un peu, bcp, passionn\u00e9ment...\r\n\u00e0 en croire les sondages...\r\nsi bien que les r\u00e9seaux sociaux bruissent d'appels \u00e0 une candidature de la futur ex premi\u00e8re dame pour la prochaine pr\u00e9sidentielle...\r\nmais non, elle n'y ira jamais...\r\nelle est trop sensible pour le job...\r\nparole de son mari dans une itw au magazine rolling stones...\r\nne jamais dire jamais...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(RIE3) La campagne est lanc\u00e9e...\r\nRIE 3 est-elle trop g\u00e9n\u00e9reuse avec les multinationales? \r\nnon...si on n'est radin faute de g\u00e9n\u00e9raosit\u00e9 les multi partiront. \r\nargument d'un comit\u00e9 bourgeois hier lancement amange. \r\narnaque ou oxyg\u00e8ne\r\nHier (MA), opposants et d\u00e9fenseurs de la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises se sont succ\u00e9d\u00e9s dans la salle de presse du centre des m\u00e9dias de Berne, chacun lan\u00e7ant sa campagne pour le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\nUn comit\u00e9 bourgeois est venu vanter les avantage de cette r\u00e9forme, vitale pour la Suisse. \r\nEn face, l'\"Appel  \u00e0 la d\u00e9fense de la classe moyenne\". Cette large coalition contre la RIE 3 s'est distingu\u00e9e hier par l'absence de poids lourds politiques, \r\nni Christian Levrat, ni ROger Nordmann.\r\nmais un ensignant un pasteur, la st\u00e9 civile. enlever \u00e9tiquette de la gauche\r\n(Booking) Les h\u00f4teliers suisses doivent pouvoir proposer des prix plus bas \u00e0 leur clients que ceux propos\u00e9s par la plateforme Booking.com. C'est la revendication de la branche reprise hier (mardi) au Parlement par le conseiller aux Etats soleurois Pirmin Bischof. La commission de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir aux solutions possibles. Mais le PLR appenzellois Andrea Caroni n'est \u00e0 priori pas tr\u00e8s favorable \u00e0 une interdiction des ces clauses de partit\u00e9 tarifaire entre les plateformes online et les hotels.", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186341", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8186360", "ece-8186341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T23:18:10Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [82%] :\r\n\u00e0 7 journ\u00e9es de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nDu plomb dans l'aile, la proposition de Philippe M\u00fcller pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier en passe d'\u00eatre rabot\u00e9s par son propre parti, le PLR, qui la jugent trop muscl\u00e9es, trop bureaucratique, Pietro Bugnon nous dira laquelle des obligations faites aux patrons est en passe d'\u00eatre biff\u00e9s, le Conseil d'\u00c9tat empoigne au le Conseil des \u00c9tats empoigne aujourd'hui le dossier pour ou contre Trois-Rivi\u00e8res, opposants et partisans en lancer leur campagne et avanc\u00e9 leurs arguments, vous entendrez dans sur Nelson Pasteur oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme, un jeu de r\u00f4le pour mieux saisir les enjeux de la crise migratoire des \u00e9l\u00e8ves, je ne vois se sont mis hier dans la peau de r\u00e9fugi\u00e9s de pays et de partis politiques, cours de g\u00e9ographie, pas comme les autres, chapeaut\u00e9 par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nLa migration de c'est c'est un des sujets d'actualit\u00e9 les plus comment\u00e9s sujets br\u00fblants et complexes, souvent aussi instrumentalis\u00e9 d'ailleurs par les partis politiques, comment combattre les id\u00e9es re\u00e7ues sur la migration et ses effets, le recteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve if Luc hier, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction pour en parler tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [95%] :\r\nUn agent secret qui planifiait un attentat terroriste contre le service de renseignement de son pays en l'occurrence l'Allemagne ce n'est pas de la fiction, la taupe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier Alain Franco nous r\u00e9sumera le sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nLa droite suisse va -t-elle torpiller le tournant \u00e9nerg\u00e9tique apr\u00e8s la votation de dimanche dernier sur une sortie du nucl\u00e9aire se profile la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sur laquelle nous voterons si le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC abouti et la PLR et PDC sont carr\u00e9ment divis\u00e9 Alexandra Richard \u00e0 sonder l'ampleur de cette fracture aupr\u00e8s des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nEt nous ouvrirons un chapitre que sont -ils devenus, eux ce sont Mark L\u00e9vine, \u00e9lu d\u00e9mocrate de Washington RN10 Miss ouvrier dans une mine de charbon des appels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [86%] :\r\nJ'ai, souvenez -vous, nous les avions d\u00e9couverts durant la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ils avaient confront\u00e9 leurs points de vue sur les 2 candidats aujourd'hui, Donald Trump \u00e9t\u00e9 lu et Philippe Revaz les \u00e0 \u00e0 nouveau r\u00e9unis dans un climat nous l'entendrons alors beaucoup beaucoup moins serein que la 1\u00e8re fois les divisions de l'Am\u00e9rique, illustration dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [95%] :\r\n9 f\u00e9vrier Acte II d\u00e9but aujourd'hui du 2\u00e8me round de discussions sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, le Conseil des \u00c9tats s'empare du dossier sur la table des s\u00e9nateurs, la proposition d'un des leurs, Philippe M\u00fcller, l'ex- pr\u00e9sident du PLR, qui veut mettre la pression sur les entreprises, trop de pression, d'apr\u00e8s son propre parti, le PLR qui se pr\u00e9pare \u00e0 all\u00e9ger la variante Pietro Bugnon pris ses explications. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [94%] :\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 la sauce Philipp M\u00fcller ces 3 niveaux d'obligations faites aux entreprises en cas de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, obligation de transmettre leurs offres d'emplois en exclusivit\u00e9 aux offices de placement, obligation d'auditionner les candidats propos\u00e9s et obligation de motiver un \u00e9ventuel non- engagement c'est ce dernier point qui est aujourd'hui remise en cause, bien qu'accept\u00e9 par le groupe PLR il y a 10 jours face aux vives critiques des milieux \u00e9conomiques, plusieurs \u00e9lus PLR souhaitent corriger ce mod\u00e8le imagin\u00e9 pourtant par leur ancien pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller mod\u00e8le qui devrait passer la rampe des \u00e9tats aujourd'hui selon la vaudoise Isabelle Moret cette troisi\u00e8me obligation faite aux entreprises est inutile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [86%] :\r\nOn ne peut pas obliger en employeurs \u00e0 engager quelqu'un, donc pourquoi l'obligeait \u00e0 motiver avec tous les complications administratives, y compris judiciaires que cela entra\u00eene de toute fa\u00e7on c'est la personne qu'hier interview\u00e9 qui doit r\u00e9ussir \u00e0 convaincre son futur employeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [92%] :\r\nPas besoin d'exiger des explications de la part des employeurs qui refusent d'engager les ch\u00f4meurs qui leur sont propos\u00e9s, le socialiste Roger Nordmann n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [90%] :\r\nC'est trop facile pour les entreprises de pas faire l'effort d'engager un ch\u00f4meur au Suisse et nous on trouve que c'est assez bonne id\u00e9e de faire une certaine pression sur les entreprises pour qu'elles engagent des gens qui sont ici au ch\u00f4mage en charge l'emploi sp\u00e9cial aussi les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s, il y a toujours la tentation d'essayer d'engager quelqu'un de plus jeune qui vient de l'ext\u00e9rieur et pour nous que ce m\u00e9canisme un peu muscl\u00e9e, \u00e7a nous para\u00eet justifi\u00e9 \u00e7a nous para\u00eet consolider l'acceptation de la lutte : circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [93%] :\r\nLe d\u00e9bat sur l'application du 9 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e jusqu'ici par une alliance entre PLR et socialistes alliance qui semble se fissurer, alors que le projet de loi est cens\u00e9 \u00eatre sous toit le 16 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [89%] :\r\nBruxelles suivra ces d\u00e9bats de pr\u00eats apparemment pour certains pays de l'Union europ\u00e9enne, la solution Light, adopt\u00e9e par le National en septembre serait d\u00e9j\u00e0 un peu trop lourde, d\u00e9tail avec le roman qui va dans le journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [95%] :\r\nLa classe moyenne suisse sera la grande perdante de la troisi\u00e8me r\u00e9forme fiscale des entreprises soumise au vote le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [94%] :\r\nOui, c'est en tout cas l'argument principal avanc\u00e9 hier par le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale qui pourrait priver les collectivit\u00e9s publiques de plusieurs milliards de francs, il s'agit d'une large alliance qui regroupe le PS, les Verts, la Jeunesse socialiste les jeunes vers les syndicats et l'association Attac il y a aussi des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile comme le Pasteur de cette \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e z\u00fcrichoises respectera. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [77%] :\r\nCette r\u00e9forme Meirieu 3 touche aussi les \u00c9glises nationales de Suisse mon \u00e9glise, a assur\u00e9 qu'ils sont 30 3 paroisses elle perte 8\u00e8me donc 12 pourcent de de leurs revenus et c'est pas pour leur culte ce qui peut d'utiliser m\u00e8tre pr\u00e9serve caritatif, donc pour l'aum\u00f4nerie pour les parts envisag\u00e9e pour les jours mais pour les r\u00e9fugi\u00e9s tout \u00e7a qu'on fait avec cet argent, voil\u00e0 on on perd une grande partie de \u00e7a et \u00e7a, c'est tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [86%] :\r\nRespect terre interrog\u00e9 par Muriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nEt en Suisse toujours les corps de police s'\u00e9quipent de fusils d'assaut, maintenant pour faire face \u00e0 la menace terroriste n'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [92%] :\r\nPolice cantonale bernoise s'en est achet\u00e9 son commandant la confirm\u00e9 hier sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique dans l'\u00e9mission de Fortin Stefan Blaettler ajoute que d'autres polices cantonales ont fait pareil, sans pr\u00e9ciser lesquelles, jusqu'ici, seules les unit\u00e9s sp\u00e9ciales et la police Argovienne disposaient d'un armement plus important et on pourrait croire, un film d'espionnage, sauf qu'il s'agit bien de la r\u00e9alit\u00e9, en Allemagne, un agent du service de renseignement a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es projetaient un attentat islamiste \u00e0 l'explosif contre le si\u00e8ge de la centrale \u00e0 Cologne, information confirm\u00e9e par les autorit\u00e9s Alain Franco, l'homme en allemand converti \u00e0 l'Islam \u00e9tait justement charg\u00e9 de surveiller la sc\u00e8ne islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [92%] :\r\nOui, c'est un sc\u00e9nario digne d'un John Le Carr\u00e9 \u00e0 la sauce islamiste racont\u00e9 d'abord par 2 journaux et confirm\u00e9e par l'office de renseignement int\u00e9rieur allemand, alors on ne conna\u00eet pas l'identit\u00e9 du personnage principal de cette histoire, mais la presse le pr\u00e9sente comme un Allemand de 51 ans converti \u00e0 l'Islam en 2014 \u00e0 l'insu de sa famille qui n'en savait donc rien, employ\u00e9 de banque, ce p\u00e8re de famille collaborait avec les renseignements, il \u00e9tait charg\u00e9 de surveiller les milieux islamistes, estim\u00e9s \u00e0 une dizaine de milliers d'individus dont 1200 jug\u00e9s particuli\u00e8rement motiv\u00e9s, sauf que cet infiltr\u00e9 aurait en fait \u00e9t\u00e9 un agent double, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir rassembl\u00e9 des informations sur le si\u00e8ge \u00e0 Cologne de ce m\u00eame service de renseignement qui l'employait, en vue de commettre un attentat \u00e0 l'explosif, nous sommes parvenus \u00e0 d\u00e9masquer un islamiste pr\u00e9sum\u00e9 parmi nos collaborateurs, a indiqu\u00e9 l'office de renseignement, plac\u00e9 en d\u00e9tention, il aurait partiellement reconnu les faits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [89%] :\r\nAlain Franco, merci et au chapitre terrorisme l'\u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 l'attaque perp\u00e9tr\u00e9e lundi sur un campus universitaire de loyaux, attaque qui a fait 11 bless\u00e9s, la place de la r\u00e9volution en cours \u00e0 La Havane, r\u00e9sonne encore au cri des Viva Fidel, leaders politiques et cubains ont rendu hommage \u00e0 Fidel Castro, hier soir, adieu cher fr\u00e8re adieu r\u00e9volutionnaire, \u00e7a, ce sont les mots de Robert Mugabe, le pr\u00e9sident du Zimbabwe depuis 36 ans, il avait fait le d\u00e9placement en tant qu'ex- membre d'une gu\u00e9rilla marxiste, le convoi qui transporte les cendres de Fidel Castro partira aujourd'hui, direction l'Est de l'\u00eele \u00e0 ou ces sombres reposeront d\u00e8s dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [97%] :\r\nUn r\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9, un ex- patron de la CIA ou encore un s\u00e9nateur respect\u00e9 Donal Trump h\u00e9site encore pour le poste de chef de la diplomatie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [91%] :\r\nOui, il h\u00e9site entre Mitt Romney ni de vie du p\u00e9trole ces bobos corps coeur hier l'actuel titulaire du poste, John Kerry a pri\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de ne pas jeter au feu le travail de l'administration Obama sur le nucl\u00e9aire, sur le climat ou encore le libre \u00e9change quant \u00e0 l'Obamacare, elle pourrait \u00eatre passablement retouch\u00e9e puisque Donald Trump a nomm\u00e9 un de ses farouche opposant, ministre de la Sant\u00e9, j'ai nomm\u00e9 Tom Price en France \u00e0 pr\u00e9sent, Fran\u00e7ois Fillon a pri\u00e9 de revoir sa copie son programme \u00e9lectoral, en particulier le chapitre sur la S\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [84%] :\r\nOui, la S\u00e9cu, la s\u00e9curit\u00e9 sociale qu'il veut, en quelque sorte des \u00e9tatis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [89%] :\r\nLe volet social de son programme, en tout cas, en tout cas est attaqu\u00e9 de tous les bords, depuis dimanche, ses adversaires le consid\u00e8rent comme son talon d'Achille, alors qu'il le veuille ou non, h\u00e9 bien Fran\u00e7ois Fillon devra mettre de l'eau dans son vin paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:00) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon n'entend pas infl\u00e9chir son programme, il le dit depuis dimanche, mais l'ancien 1er ministre doit d\u00e9sormais rallier d'autres forces derri\u00e8re son projet parmi lesquelles ses concurrents de droite d'hier, mais il va surtout d\u00e9sormais devoir convaincre tous les Fran\u00e7ais, or il y a des gens au point de son programme, qui concentre les premi\u00e8res critiques : la r\u00e9forme de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, Fran\u00e7ois Fillon veut des \u00e9tatiser la s\u00e9cu, ce sont ses propres mots, l'ancien 1er ministre souhaite que cette derni\u00e8re ne prenne en charge plus que les affections graves et de longue dur\u00e9e, le reste sera transf\u00e9r\u00e9 aux assurances sant\u00e9 priv\u00e9es, sauf pour les plus d\u00e9munis, privatisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, syst\u00e8me de soin \u00e0 2 vitesses, attaque ses adversaires du coup lundi soir sur France 2 le candidat de la droite, a voulu rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:48) [91%] :\r\nMais je dis ce soir devant tous ceux qui nous regardent, je prends l'engagement de faire en sorte que toutes les personnes qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, toutes les personnes qui ont des revenus modestes ou moyens ne soient pas moins rembourser demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [94%] :\r\nPr\u00e9server les plus modestes, certes, mais quid des foyers ni riches ni pr\u00e9caires souhaite les classes moyennes, une classe moyenne dont font partie, accessoirement 2 adultes sur 3 en France, le programme de Fran\u00e7ois Fillon est arriv\u00e9 tard dans les viseurs des m\u00e9dias occup\u00e9s par le duel, Jupp\u00e9, Sarkozy et beaucoup de Fran\u00e7ais ont d\u00e9couvert les d\u00e9tails de son projet, ces derniers jours, d\u00e9sormais expos\u00e9 et d\u00e9cortiqu\u00e9 par ses adversaires, ce projet devra \u00e9voluer si son propri\u00e9taire veut s\u00e9duire au-del\u00e0 des quelques 3 millions de personnes qui ont vot\u00e9 pour lui dimanche Ariane asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [91%] :\r\nLa France a convoqu\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour \u00e9voquer la situation critique \u00e0 Alep est une r\u00e9union d'urgence qui se tiendra aujourd'hui \u00e0 New-York, les ambassadeurs feront le point sur la situation humanitaire \u00e0 Alep et ville que 20000 civils ont fui ces 3 derniers jours, l'exil, c'est l'autre face de cette guerre en Syrie et pour \u00e9voquer la crise migratoire justement cette d\u00e9marche originale d'un coll\u00e8ge ne hier des \u00e9l\u00e8ves se sont mis dans la peau de diff\u00e9rents acteurs les r\u00e9fugi\u00e9s eux- m\u00eames, la conf\u00e9d\u00e9ration des partis politiques, mais aussi l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [95%] :\r\nObjectif : d\u00e9battre de la question br\u00fblante de l'ouverture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [94%] :\r\nL'exercice \u00e9tait chapeaut\u00e9 par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et le r\u00e9sultat est plut\u00f4t positif, reportage Tania Sazpinar. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:23) [93%] :\r\nCours de g\u00e9ographie, pas comme les autres pour ces \u00e9l\u00e8ves du secondaire de un peu timide au d\u00e9but, le d\u00e9bat a vite pris les \u00e9l\u00e8ves s'\u00e9taient bien pr\u00e9par\u00e9s, que ce soit aupr\u00e8s des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais aussi chez eux pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir de bons arguments sur un sujet dont ils entendent beaucoup parler, mais souvent de loin Adriane 17 ans a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:44) [76%] :\r\nC'est un th\u00e8me d'actualit\u00e9 qui est important, et \u00e0 chaque rencontre a examin\u00e9 s'il y a ces tous dans un des th\u00e8mes qui ressort et il faut qu'on veut tout le temps remettre en d\u00e9bat et donc pour pouvoir qu'elle arrive chez les arguments tout temps \u00e0 \u00eatre au courant du coup c'\u00e9tait super cool et la b\u00e2che pour d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:59) [90%] :\r\nPr\u00eat \u00e0 d\u00e9battre car l'exercice a visiblement aider les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 se faire un avis sur la question, autre but de ce jeu de r\u00f4le saisir la complexit\u00e9 du sujet et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 Ida s'est mise dans la peau de l'Union europ\u00e9enne, c'est compliqu\u00e9, il y a vraiment beaucoup de petits d\u00e9tails qui peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es diff\u00e9remment par tous les diff\u00e9rents acteurs, et il y a beaucoup de failles dans le syst\u00e8me actuel de l'accueil et des fruits, etc c'est pas facile de trouver une solution et ils sont sur la voie, mais qu'il y a beaucoup de femmes encore le th\u00e8me de la migration fait d'office, partie du programme de g\u00e9ographie de ces \u00e9l\u00e8ves, mais pour leur professeur, il Hyade Janzi l'approche du jeu de r\u00f4le est un r\u00e9el plus, c'est une mani\u00e8re de donner du sens au savoir, c'est pas seulement \u00e0 savoir st\u00e9rile ou un savoir universitaire loin du terrain, mais l\u00e0 il y a vraiment quelque chose de concret, \u00e7a permet de de rentrer dans une th\u00e9matique d'une mani\u00e8re complexe, on en analysant diff\u00e9rents discours d'acteurs et aux comprenant la position de ses acteurs, je crois qu'ils \u00e9taient vraiment dans cette ce besoin d'\u00eatre outill\u00e9 pour comprendre le monde dans lequel on vit pour \u00eatre citoyennes et citoyens actifs de demain, l'exp\u00e9rience se r\u00e9p\u00e9tera dans une vingtaine de classe et d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage de Tania Sazpinar au coll\u00e8ge Sismondi \u00e0 Gen\u00e8ve, exp\u00e9rience chapeaut\u00e9 donc par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve dont nous recevrons Yves Fluckiger gu\u00e8re le recteur d\u00e8s 7 heures 35 un petit \u00e9pisode de la saga politique sud- cor\u00e9enne du moment, \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [69%] :\r\nBen allons -y serait un moment qu'on n'en avait plus parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [93%] :\r\nMais vous savez que la pr\u00e9sidente Park Mounier est emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale de corruption hier \u00e0 l'arm\u00e9e, son destin politique entre les mains du Parlement au d\u00e9put\u00e9 d\u00e9cider si et quand elle doit d\u00e9missionner alors beaucoup y voient une manoeuvre pour mieux aider quelqu'un \u00e0 reprendre le pouvoir et ce quelqu'un, c'est un certain Ban Ki-moon tactique d\u00e9crypt\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul par Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:49) [95%] :\r\nBan Ki-moon sera -t-il le sauveur des conservateurs cor\u00e9ens, c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU entretient savamment le suspense sur sa candidature \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, tout indique qu'il s'y pr\u00e9pare son mandat \u00e0 la t\u00eate des Nations-Unies se termine fin d\u00e9cembre et en refusant de d\u00e9missionner, la pr\u00e9sidente pas gueuler vient de gagner de pr\u00e9cieux mois qui permettraient \u00e0 Ban de pr\u00e9parer sa campagne, le parti conservateur au pouvoir divis\u00e9 impopulaire place tous ses espoirs en Ban Ki-moon l'homme certes critiqu\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ONU est populaire en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 il est vu comme l'un des favoris \u00e0 la prochaine \u00e9lection, ce n'est donc sans doute pas un hasard si ce matin les d\u00e9put\u00e9s conservateurs demandent \u00e0 P\u00e2ques de d\u00e9missionner en avril un d\u00e9lai inacceptable pour ses opposants, qui maintiennent la manifestation massive pr\u00e9vue samedi pour exiger son d\u00e9part imm\u00e9diat, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [86%] :\r\nElle S\u00e9oul \u00e0 Lausanne, Lausanne, b\u00eate noire de Fribourg Gott\u00e9ron a hockey-sur-glace puisque les Vaudois longtemps port\u00e9 pour la 4\u00e8me fois cette saison 3 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Malley 4\u00e8me Lausanne reste le meilleur des clubs romands au classement de Ligue puisque je n'ai pas perdu aux tirs au but face \u00e0 Z\u00fcrich et bien a domin\u00e9 lendemain ou et puis Michelle Obama, les Am\u00e9ricains l'aime un peu, beaucoup, passionn\u00e9ment, \u00e0 en croire les sondages, h\u00e9 bien, les r\u00e9seaux sociaux bruissent d'appels \u00e0 une candidature de la futur ex premi\u00e8re dame pour la prochaine pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine mais non, elle n'ira jamais, elle est trop sensible pour le de job, parole de son mari Barack Obama, il le dit dans une interview au magazine Rolling Stone, ne jamais dire jamais parti donc, c'est son mari qui dit d'elle que trop sensible acc\u00e8s la plus comp\u00e9tente personne qui conna\u00eet son nom mais qu'elle est trop sensible pour ce poste chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [90%] :\r\nDe parler \u00e0 la place de sa femme comme \u00e7a, si les 300 de le dire, nous verrons ainsi que l'histoire nous r\u00e9server, jamais on a eu quelques surprises, ces derniers temps, merci beaucoup, Coralie Claude dans un instant justement \u00e0 propos de l'aider Obama l'Am\u00e9rique urbaine versus trop me plaindre, nous verrons que \u00e7a m\u00e8ne au clash carr\u00e9ment il y a encore des bancs de stratus ce matin sur le plateau avec un sommet entre 1000 et 1300 m\u00e8tres il va se dissiper ce stratus \u00e0 la mi- journ\u00e9e pour laisser place \u00e0 un grand ciel bleu, temp\u00e9rature 3 degr\u00e9s en plaine sur le plateau 6 en Valais avec un faible vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-866C5B1E-7619-49F1-B807-B5B035DEDE90", "internalArchiveId": "866C5B1E-7619-49F1-B807-B5B035DEDE90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res passes d'armes au Conseil des Etats sur l'immigration de masse", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VancutNa \r\nLe Conseil des Etats a consacr\u00e9 sa matin\u00e9e \u00e0 discuter de la mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse, sans \u00eatre pour l'heure parvenu \u00e0 une d\u00e9cision. Les repr\u00e9sentants des cantons doivent donner leur pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'une des trois versions qui leur sont propos\u00e9es.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res passes d'armes au Conseil des Etats sur l'immigration de masse 12h30 9 f\u00e9vrier immigration application\r\nLe conseil des \u00e9tats a donc consacr\u00e9 sa matin\u00e9e \u00e0 discuter de la mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse, sans \u00eatre pour l'heure parvenu \u00e0 une d\u00e9cision. Les repr\u00e9sentants des cantons doivent donner leur pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'une des 3 versions qui leur est propos\u00e9e. Muriel Ballaman, vous avez suivi les d\u00e9bats. Le ton \u00e9tait ce matin inhabituellement anim\u00e9 pour le conseil des \u00e9tats. \r\nah oui les \u00e9changes \u00e9taient plus vifs que d'habitude dans ce conseil qui conna\u00eet peu d'\u00e9clats de voix. \u00e7a traduit bien l'enjeu que repr\u00e9sente la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, accept\u00e9e par le peuple en 2014. Ecoutez par exemple Peter F\u00f6hn... il est UDC et pas du tout d'accord avec deux des trois propositions sur la table... Pour lui, la suisse ouvre trop grand la porte aux travailleurs europ\u00e9ens. \r\n16 (( Comment allez vous g\u00e9rer \u00e7a \u00e0 la maison? est-ce qu'ils pourront venir chez vous passer la nuit sans demander? est qu'ils pourront rentrer chez vous s'asseoir \u00e0 votre table? Je ne le crois pas... donc nous devons faire notre mea culpa et r\u00e9fl\u00e9chir. )) \r\nLe ton est donn\u00e9. heureusement qu'il y avait le PLR Andrea Caroni pour d\u00e9tendre l'athmosph\u00e8re et comparer Simonetta Sommaruga \u00e0 Tom Cruise dans une mission qui s'est - cette fois ci - r\u00e9\u00e9llement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e impossible. \r\nEt sur le fond, Muriel, laquelle des trois propositions sur la table du conseil des \u00e9tats se d\u00e9gage?\r\nLa proposition de la commission, qui \u00e9mane de l'ancien pr\u00e9sident du PLR philipp Muller, devrait \u00eatre susceptible de recueillir une majorit\u00e9, car elle est \u00e9galement soutenue par la gauche du conseil des Etats. \r\nMais la solution parfaite n'existe pas pour le vert genevois Robert Cramer. C'est pourquoi il demande un nouveau vote sur l'article 121.a et la mise en oeuvre de l'immigration de masse. \r\n25\r\nDes accords bilat\u00e9raux dont la libre circulation des personnes dont la Suisse n'a de toute fa\u00e7on pas besoin selon l'ind\u00e9pendant du groupe UDC Thomas Minder. \r\n7\r\nDemain, les s\u00e9nateurs reprennent leurs discussions. Le conseil national va reprendre le t\u00e9moin aussit\u00f4t dans cette course de relai f\u00e9d\u00e9rale.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186378", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res passes d'armes au Conseil des Etats sur l'immigration de masse / 12H30_2016-11-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats a consacr\u00e9 sa matin\u00e9e \u00e0 discuter de la mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse, sans \u00eatre pour l'heure parvenu \u00e0 une d\u00e9cision. Les repr\u00e9sentants des cantons doivent donner leur pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'une des trois versions qui leur sont propos\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8186378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T19:32:50Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a donc consacr\u00e9 sa matin\u00e9e \u00e0 discuter de la mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse sans \u00eatre, pour l'heure, parvenu \u00e0 une d\u00e9cision, les repr\u00e9sentants des cantons doivent donner leur pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'une des 3 versions qu'il leur a propos\u00e9, Muriel, vous avez suivi ces d\u00e9bats ce matin, le ton \u00e9tait inhabituellement anim\u00e9e pour le Conseil des \u00c9tats oui les \u00e9changes \u00e9taient plus vifs que d'habitude dans ce conseil, qui conna\u00eet peu d'\u00e9clats de voix habituellement \u00e7a traduit bien enjeu que repr\u00e9sente la mise en 9 de l'initiative sur l'immigration de masse, accept\u00e9e par le peuple en 2014 \u00e9coutez par exemple Peter von il est UDC et pas du tout d'accord avec 2 des 3 propositions sur la table pour lui, la Suisse offre trop grand la porte aux travailleurs europ\u00e9ens au pr\u00e9sident sera aussi comment allez- vous g\u00e9rer \u00e7a \u00e0 la maison est -ce qu'ils pourront venir chez vous passer la nuit sans le demander est -ce qu'ils pourront rentrer chez vous, s'asseoir \u00e0 votre table, non je ne le crois pas, donc nous devons faire notre mea culpa et r\u00e9fl\u00e9chir aux morts, on ne sera ordonn\u00e9e, le ton est donn\u00e9 : heureusement qu'il y avait le PLR Andr\u00e9a Caroni, pour d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re et comparer Simonetta Sommaruga \u00e0 Tom Cruise dans une mission qui cette c'est cette fois -ci r\u00e9ellement r\u00e9v\u00e9ler impossible mais sur le fond, Muriel, laquelle des trois propositions sur la table du conseil des \u00e9tats se d\u00e9gage la proposition de la commission qui \u00e9mane de l'ancien pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller devrait \u00eatre susceptible de recueillir une majorit\u00e9 qui avait soutenu par la gauche du Conseil des \u00c9tats, en plus du PLR, mais la solution parfaite n'existe pas pour le Vert Genevois Robert Kramer c'est pourquoi il demande un nouveau vote sur l'article 121 \u00e0 121 a et la mise en oeuvre de l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nQuelle que soit la variante que nous choisissons, elle sera tr\u00e8s lacunaire par rapport aux prescriptions de l'article 121 il m'appara\u00eet d\u00e8s lors indispensable qu'une nouvelle consultation populaire intervienne dans les meilleurs d\u00e9lais pour que le peuple et les comptes, on puisse indiquer clairement si leur pr\u00e9f\u00e9rence va \u00e0 une application stricte ou si leur pr\u00e9f\u00e9rence va au maintien des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [90%] :\r\nDes accords bilat\u00e9raux dont la libre circulation des personnes dans la Suisse n'a de toute fa\u00e7on pas besoin selon l'ind\u00e9pendant du groupe UDC Thomas s'Minder d\u00e9choir la Suisse par m\u00eame attractive, bien plac\u00e9, n'a pas besoin de libre circulation des personnes demain les s\u00e9nateurs reprennent leurs discussions, le conseil national va reprendre, lui le t\u00e9moin aussit\u00f4t dans cette course de relai f\u00e9d\u00e9rale et on va rester du c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T11:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6340C84E-79C9-4146-913F-75FF57684904", "internalArchiveId": "6340C84E-79C9-4146-913F-75FF57684904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise;Serge Loutan, chef du Service de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9;Nicmer Evans, politologue chaviste de l'universit\u00e9 centrale;Jorge Alejandro Rodriguez, opposant au r\u00e9gime, dirigeant du Forum pour un changement d\u00e9mocratique;Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz;Vincent Pignon, membre de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve Lab; Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de l'\u00e9conomie et de la s\u00e9curit\u00e9;Cheurfa, Karine;Mouteau Antoine;Mouteau, Antoine \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/RIE III/ ITW CHEVALEY) Une r\u00e9forme n\u00e9cessaire pour l'\u00e9conomie suisse... \r\nLa RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va permettre de maintenir l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique de notre pays... Et sa comp\u00e9titivit\u00e9 aussi... \r\nC'est l'argument principal d'un comit\u00e9 de partis bourgeois... qui a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur du projet, qui sera soumis au vote le 12 f\u00e9vrier... \r\nIls \u00e9taient six conseillers nationaux \u00e0 venir plaider en faveur de cet objet, pour la d\u00e9fense des emplois et des investissements en Suisse. \r\nParmi eux, la verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley... interrog\u00e9e par Muriel Ballaman...\r\n  50\"\r\n(02/RIE III/PA) La RIE III est elle alors une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour l'\u00e9conomie suisse... \r\nou au contraire une vaste arnaque qui va toucher la classe moyenne... C'est ce que d\u00e9noncent les opposants...qui eux aussi lan\u00e7aient leur campagne hier devant la presse \u00e0 Berne... On le rappel la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, entrainerait des pertes fiscales de 2,7 milliard de francs au total par an, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons ville et communes... \r\nEt face au comit\u00e9 bourgeois, une large coalition contre la RIE III a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments...  \"'l'Appel \u00e0 la d\u00e9fense de la classe moyenne\", c'est son nom... coalition qui s'est illustr\u00e9e hier par l'absence de poids lourds politiques, Muriel Ballaman... \r\n  1'00\"\r\n((Pas de pr\u00e9sident du parti socialiste, christian Levrat. Pas de Roger Nordmann non plus, le pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Et c'est \u00e9tonnant, parce que le PS a fait de ce referendum la 1ere pierre de sa strat\u00e9gie d'opposition constructive... En face, au contraire, on a sorti les plus fines gachettes des partis bourgeois, avec le PLR Chrisitan L\u00fcscher, l'UDC Magdalena Martullo Blocher ou encore son copartisan Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\nRien de tel \u00e0 gauche. La strat\u00e9gie, c'est de montrer que le front du non \u00e0 la RIE 3 est plus large que le PS ou les verts. Ces deux formations totalisent 26% des forces \u00e9lectorales. Pas assez pour gagner un referendum. Une tactique confirm\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti socialiste: il faut enlever l'\u00e9tiquette de gauche du referendum contre la RIE 3. Montrer qu'il va toucher la classe moyenne, m\u00eame de droite. \r\nDont acte: en conf\u00e9rence de presse hier, la soci\u00e9t\u00e9 civile: un enseignant et m\u00eame un pasteur, chacun disant \u00e0 quel point ils seront touch\u00e9s par le manque \u00e0 gagner que va impliquer la mise en oeuvre de la RIE 3. Des t\u00e9moignages plut\u00f4t que des figures politiques. On saura le 12 f\u00e9vrier si ce pari aura pay\u00e9.))\r\n(polices cantonales) Pour mieux faire face \u00e0 la menace terroriste... certaines polices cantonales s'\u00e9quipent de fusil d'assaut... C'est une information de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique dans son magazine 10 vor 10... La police bernoise notamment a achet\u00e9 ces armes, disponibles seulement dans des conditions extr\u00eames, pr\u00e9cise le commandant de la police bernoise... qui pr\u00e9side aussi la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... Plusieurs autres corps de police ont achet\u00e9 des fusils d'assaut... Mais il ne pr\u00e9cise pas lesquels... Raison de cet achat... les adversaires sont professionnellement arm\u00e9s, avec ces armes, on atteint le m\u00eame niveau...\r\n(Allemagne) En Allemagne... il y aurait eu une taupe au sein des services de renseignement int\u00e9rieur allemand... \r\nUn agent a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9... Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 lors de chats avec des islamistes pr\u00e9sum\u00e9s des informations internes... Il \u00e9tait charg\u00e9 de surveiller la sc\u00e8ne islamiste allemande... sauf que son interlocuteur \u00e9tait un agent du m\u00eame office... \r\nLe suspect aurait infiltr\u00e9 l'agence et projetait un attentat contre le si\u00e8ge de la centrale \u00e0 Cologne...\r\n(05/CE VD PLAN D'ACTION BOURSES D'ETUDE/ ITW LOUTAN) Le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 hier d'un plan d'action pour r\u00e9gler son probl\u00e8me de bourses d'\u00e9tudes. \r\nDepuis plusieurs semaines, des milliers d'\u00e9tudiants subissent des retards importants dans l'attribution de ces bourses...  Une situation d\u00e9nonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les associations \u00e9tudiantes.\r\nL'administration annonce des mesures. Avec en premier lieu, le versement d'une avance pour les jeunes qui avaient d\u00e9j\u00e0 une bourse l'an pass\u00e9, comme l'explique Serge Loutan... Il est chef du Service de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et de l'appui \u00e0 la formation.\r\n   49\"\r\nSerges Loutan r\u00e9pondait \u00e0 Etienne Kocher.\r\n(13/EVT CUBA CEREMONIES/PA) \"Viva Fidel\"... ces mots ont r\u00e9sonn\u00e9 cette nuit... hier soir \u00e0 La Havane... lors d'une c\u00e9r\u00e9monie suivie par une foule de cubains venus rendre un dernier hommage au p\u00e8re de la R\u00e9volution... \r\nDes milliers de cubains certains tr\u00e8s \u00e9mus qui ont d\u00e9fil\u00e9 devant le portrait de leur Commandant\u00e9... \r\nFidel Castro... symbole de l'opposition sans faille \u00e0 l'imp\u00e9rialisne am\u00e9ricain... Des dirigeants d'Am\u00e9rique Latine ont fait le d\u00e9placement \u00e0 la Havane... Parmi eux, Nicolas Maduro pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la... Il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 trois jours de deuil cette semaine dans son pays... \r\nMaduro qui avait d\u00e9velopp\u00e9 une relation particuli\u00e8re avec Cuba... Il s'y rendait tous les deux mois... Et la mort du leader cubain est peut \u00eatre la fin d'une \u00e9poque entre les deux pays... Reportage \u00e0 Caracas Fran\u00e7ois-Xavier Frelan... \r\n   1'47\r\n((Com FXF  : \"La grande histoire, continue avec nous, nous nous sentons comme ses fils, les fils de Fidel, mais aussi de Chavez et du Che\". Ce sont les propres paroles de Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, \u00e0 l'heure de comm\u00e9morer la mort de Fidel Castro. Maduro, le fils spirituel de Chavez, form\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 La havane, esp\u00e8re bien reprendre le flambeau du socialisme \u00e0 la cubaine. Pourtant, dans la r\u00e9alit\u00e9, le Venezuela en proie \u00e0 une grave crise \u00e9conomique et \u00e0 une corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le r\u00e9volutionnaire cubain, selon Nicmer Evans, politologue chaviste de l'universit\u00e9 centrale. Et les \u00e9changes entre les deux pays, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi faibles.\r\nBob Nicmer Evans \r\n \u00ab  Le grand risque dans la relation entre les deux pays, ce n'est pas que le Venezuela ressemble de plus en plus \u00e0 Cuba, c'est que Cuba se \u00ab venezualise \u00bb de plus en plus. Cuba a ouvert son r\u00e9gime politique. Quant au Venezuela, il n'a jamais vraiment appliqu\u00e9 le mod\u00e8le socialiste. \r\nCom FXF : En effet, le Venezuela n'a aujourd'hui de commun avec Cuba, que les files d'attente devant les magasins vides, le march\u00e9 noir, un r\u00e9gime de plus en plus militaris\u00e9 et quelques prisonniers politiques, selon l'opposant Jorge Alejandro Rodriguez, dirigeant du Forum pour un changement d\u00e9mocratique. \r\n\u00ab M\u00eame la mission sociale qui faisait venir des m\u00e9decins cubains en \u00e9change du p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, intitul\u00e9e, \u00ab dans les bidons-villes \u00bb. On la surnomme aujourd'hui, \u00ab tous en dehors des bidons villes \u00bb. Car la plupart de ces m\u00e9decins en ont profit\u00e9 pour s'enfuir en Colombie ou aux Etats-Unis \u00bb. \r\nCom : Alors si demain, m\u00eame avec le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, Cuba continue de se rapprocher des Etats-Unis, le Venezuela de Nicolas Maduro pourrait d\u00e9finitivement se retrouver orphelin des Castro. \r\nFXF / RTS Info/ Caracas ))\r\nEt les cendres de Fidel Castro doivent quitter la Havane aujourd'hui, pour Santiago \u00e0 l'es de l'\u00eele... o\u00f9 elles reposeront apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 le chemin inverse de celui parcouru par les r\u00e9volutionnaires, il y a un demi-si\u00e8cle...\r\n(D4/IMPACT REFEREDUM BANQUES EN ITALIE) A quatre jour du r\u00e9f\u00e9rendum sur le projet de r\u00e9forme consitutionnelle en Italie... R\u00e9forme de Matteo Renzi... \r\nLa pression monte sur les banques italiennes...  \r\nEn difficult\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, elles sont fragilis\u00e9es par pr\u00e8s de 330 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses, soit le tiers de toutes celles de la zone euro. \r\n\u00a8Des banques qui comptent sur une intervention du gouvernement pour les sortir de la crise. \r\nMais un NON dimanche ouvrirait une p\u00e9riode d'incertitude qui pourrait amener certaines banques jusqu'\u00e0 la faillite... Olivier Schorderet.\r\n 1'31\"\r\n((Les banques italiennes manquent cruellement de fonds propres. Le hic ne date pas de la crise financi\u00e8re de 2008: peu expos\u00e9es aux cr\u00e9dit hypoth\u00e9caires pourris, elles sont alors parmi les rares \u00e0 ne pas devoir reca-pita-liser. Les probl\u00e8mes arrivent avec la crise de la dette de la zone euro, en 2010, et des gouvernements qui ne per\u00e7oivent pas la gravit\u00e9 de la situation. Contrairement \u00e0 l'Espagne, par exemple. Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz.\r\nDIGAS\r\nAujourd'hui cancres de l'Europe, les banques italiennes pourraient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 sauter en cas de choc important. Raison pour laquelle l'Etat ne pourra pas rester les bras crois\u00e9s.\r\nDIGAS\r\nIl n'emp\u00eache: un NON dimanche bouleverserait le paysage politique italien. Et retarderait peut-\u00eatre -une fois encore- le sauvetage des banques.))\r\n Tout Un Monde sera tout \u00e0 l'heure en direct de Rome pour \u00e9voquer ce r\u00e9f\u00e9rendum italien et l'avenir du chef du gouvernement Matteo Renzi...\r\n(16/AIRBUS DEGRAISSE/PA) Airbus va suprimer pr\u00e8s de 1200 postes en Europe. L'avionneur europ\u00e9en l'a annonc\u00e9 hier. \r\nC'est la cons\u00e9quence d'un plan de restructuration d\u00e9voil\u00e9 fin septembre. \r\nAirbus veut diminuer la bureaucratie en faisant fusioner l'ann\u00e9e prochaine sa maison m\u00e8re avec sa filliale la plus importante: celle de l'aviation civile. Romain Bardet...\r\n  57\"\r\n((Un r\u00e9gime minceur dans la structure du g\u00e9ant europ\u00e9en...fruit de fusions successives.17 ans apr\u00e8s la naissance du groupe EADS...le patron Tom Enders continue de mettre de l'ordre pour optimiser l'efficacit\u00e9 de l'entreprise.\r\nAlors concr\u00e8tement, 1 164 postes seront supprim\u00e9s dans les fonctions administratives, principalement en France et en Allemagne. Avec rappartiement des activit\u00e9s \u00e0 Toulouse. 230 emplois seront cr\u00e9\u00e9s dans la recherche et la num\u00e9risation. Airbus veut \u00e9viter les licenciements secs, mais \u00e0 terme cela n'est pas exclu. Ce serait une premi\u00e8re dans l'histoire du groupe. \r\nAirbus qui veut se moderniser, voler vers sa mutation num\u00e9rique...mais aussi am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9 dans une course effrein\u00e9e face \u00e0 l'am\u00e9ricain Boeing. Mais \u00e9galement l'aterissage de concurrent chinois sur le march\u00e9. Airbus envoit donc aussi un messageaux actionnaires, alors que l'avionneur rencontre des retards de livraisons et a ralenti la cadence de production de son mastodonte l'A380. \r\nLes syndicats eux d\u00e9noncent une logique financi\u00e8re. Car Airbus poss\u00e8de un carnet de commande record...1000 milliards d'euros, soit 8 \u00e0 10 ans de production.))\r\n(D6/GE NUMERIQUE) Le monde compte aujourd'hui 10 millions de capteurs digitaux... En 2020, il y en aura 50 milliards... \r\nCes objets connect\u00e9s participent \u00e0 l'hyper-num\u00e9risation du monde. \r\nSant\u00e9, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9 : la multiplication des donn\u00e9es personnelles explose et les services publics sont chaque jour face \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis. \r\nUne conf\u00e9rence hier \u00e0 Gen\u00e8ve organis\u00e9e par le centre universitaire d'informatique de l'UNIGE et par Gen\u00e8ve Lab \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e aux politiques publiques \u00e0 adopter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique. \r\nAlors quel r\u00f4le l'Etat doit-il jouer dans ce dossier... et quel est son devoir face aux citoyens ? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec C\u00e9dric Guigon...\r\n  1'28\"\r\n((90% des donn\u00e9es num\u00e9riques existantes ont \u00e9t\u00e9 produites au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es... Chiffre vertigineux qui illustre la chevauch\u00e9e galopante de la digitalisation du monde. L'Etat doit \u00eatre \u00e0 la fois le facilitateur de l'innovation et le garant des libert\u00e9s, comme le r\u00e9v\u00e8le Vincent Pignon, membre de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve Lab.\r\nSON\r\nAlors o\u00f9 placer le curseur ? Un \u00e9quilibre d\u00e9licat pour Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de l'\u00e9conomie et de la s\u00e9curit\u00e9 qui rappelle que la question est loin d'\u00eatre fig\u00e9e et peut \u00e9voluer avec l'actualit\u00e9.\r\nSON\r\nBlockchain, robotisation, \u00e9conomie collaborative : des tendances qui devront \u00eatre soumises \u00e0 de nouvelles lois. Pour Vincent Pignon, l'Etat doit lib\u00e9rer un espace l\u00e9gal pour les exp\u00e9rimenter.\r\nSON\r\nReste \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir l'\u00e9tendue de la loi en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. En Suisse, si les entreprises garantissent un mimimum de cybers\u00e9curit\u00e9, elles ne sont pas p\u00e9nalement responsables en cas de piratage de donn\u00e9es.))\r\n(18/LAUSANNE - FRIBOURG/PA) Et de quatre pour le Lausanne Hockey club qui enchaine son quatri\u00e8ne succ\u00e8s cons\u00e9cutif, en battant Fribourg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 1 \u00e0 Malley.\r\nBernardin Allemann, les Fribourgeois n'ont pas tenu la distance notamment sur le plan offensif ....\r\n  54\"\r\nGen\u00e8ve Servette \u00e0 une nouvelle fois perdu, 7 \u00e8me d\u00e9faite de rang , mais les genevois ont remport\u00e9 un point.Ils se sont inclin\u00e9 2 \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs aux buts aux Vernets face au Zurich Lions...  \r\nSucc\u00e8s de Bienne 5 \u00e0 3 \u00e0 Langnau... \r\nLausanne est toujours le meilleur romand au classement 4\u00e8me , Bienne 7\u00e8me, Gen\u00e8ve 8 \u00e8me, Fribourg 11 \u00e8me...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il y a encore des bans de stratus ce matin sur le plateau... avec un sommet entre 1000 et 1300 m\u00e8tres...\r\nIl va se dissiper \u00e0 la mi-journ\u00e9e... pour laisser place \u00e0 un grand ciel bleu...\r\nTemp\u00e9ratures, 3 en plaine sur le Plateau... 6 en Valais... \r\nFaible vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Une configuration tr\u00e8s stable s'est mise en place dans le domaine alpin. Le ciel sera donc limpide en montagne et en Valais. Sur le Plateau, les habituels bancs stratus se feront remarquer en matin\u00e9e.\r\nLeur sommet fluctuera entre 1000 et 1300 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, de l'ordre de -3\u00b0 au lever du jour et pas plus de 3 \u00e0 5\u00b0 l'apr\u00e8s-midi.\r\nUne situation analogue pr\u00e9vaudra tous ces prochains jours, notamment vendredi.\r\nSamedi la bise reprendra un peu de vigueur et fera monter le stratus jusque vers 1400 m\u00e8tres.\r\nSommet de la grisaille matinale vers 1000 m\u00e8tres dimanche.\r\nEt pas une goutte de pluie ou un flocon de neige jusqu'\u00e0 mercredi prochain !\r\n(Actu) r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur Alep \u00e0 la demande de la France... 15h\r\n(15/INTERDICTION VOILE INTEGRALE PAYS BAS/PA) Les d\u00e9put\u00e9s n\u00e9erlandais ont adopt\u00e9 hier (mardi) \u00e0 la majorit\u00e9 un projet de loi interdisant le port du voile int\u00e9gral dans certains lieux publics comme les \u00e9coles, les h\u00f4pitaux et les transports en commun. Une d\u00e9marche derri\u00e8re laquelle les anti voile courraient depuis belle lurette d\u00e9j\u00e0. De la Haye les explications d'Antoine Mouteau\r\n  MAG 50\"\r\n((Le voile int\u00e9gral dans les \u00e9coles, les transports en commun, les h\u00f4pitaux et les b\u00e2timents gouvernementaux, aux Pays-Bas, c'est bient\u00f4t fini. La majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s n\u00e9erlandais ont vot\u00e9 pour. Car pour eux, comme pour le gouvernement, la libert\u00e9 vestimentaire \u00e0 ses limites! Dans certaines situations, disent-ils, il serait n\u00e9cessaire de pouvoir identifier les individus. Le S\u00e9nat doit encore valider le projet de loi. Mais les \u00e9ventuelles contrevenantes sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venues, elles risqueront des amendes allant jusqu'\u00e0 plus de 400 euros.\r\nUne victoire pour les anti voile int\u00e9gral. Puisque dans le pass\u00e9, plusieurs tentatives d'interdiction avaient \u00e9chou\u00e9. Entre 2010 et 2012 d\u00e9j\u00e0, le gouvernement de droite officiellement soutenu par le parti d'extr\u00eame droite PVV de Geert Wilders avait essay\u00e9 d'imposer une interdiction dans l'ensemble de l'espace public. Mais la chute du gouvernement avait alors eu raison de leur projet.))", "durationSec": 987, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8186366", "ece-8186349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T23:25:40Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [88%] :\r\nAh, et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nArnaque pour la classe moyenne bouff\u00e9e d'air frais pour l'\u00e9conomie, d\u00e9but de campagne hier en vue de la votation de f\u00e9vrier sur la H\u00e9rie 3 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises cet argument contre argument hier \u00e0 Berne et du c\u00f4t\u00e9 des opposants, pas de t\u00e9nors des partis Muriel Ballaman nous dira pourquoi le canton de Vaud prend des mesures pour les \u00e9tudiants qui attendent leurs bourses d'\u00e9tudes vers\u00e9s en retard, un millier de jeunes sont concern\u00e9s, ils recevront une avance dans les 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [85%] :\r\nLa Suisse, manque de cuisiniers, le nombre d'apprentis, a baiss\u00e9 de 17 pourcent entre entre 2010 et aujourd'hui beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent ensuite la profession comment la revaloriser cette profession Intercit\u00e9s re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, le responsable du Gault-Millau pour la Suisse Romande notre enfin de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [96%] :\r\nDans ce journal aussi les banques italiennes f\u00e9briles dans l'attente du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de dimanche et Airbus qui d\u00e9graisse 1200 postes supprim\u00e9s alors que les carnets de commandes sont pleins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nEt puis le sport se vit au travers du plaisir, mais aussi de l'effort, on le sait fort parfois si dure que seul le mental peut prendre le relais en quoi la dimension psychologique influence -t-elle la performance sportive, on se pose la question, on esp\u00e8re obtenir quelques r\u00e9ponses, ce sera tout \u00e0 l'heure dans Sport matin 6 heures 36 avec Laurent Bastard dont acte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [95%] :\r\nUne r\u00e9forme n\u00e9cessaire pour l'\u00e9conomie suisse la H\u00e9rie 3 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va permettre de maintenir l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique de notre pays sa comp\u00e9titivit\u00e9 aussi, argumente principaux d'un comit\u00e9 de partis bourgeois qui a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur du projet soumis au vote le 12 f\u00e9vrier ils \u00e9taient 6 conseillers nationaux \u00e0 venir plaider en faveur de cet objet pour la d\u00e9fense des emplois et des investissements en Suisse, parmi eux, la verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley interrog\u00e9 par Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [90%] :\r\nAujourd'hui sont faites pas cette r\u00e9forme fiscale, on aura des gros probl\u00e8mes, puisque on ne r\u00e9pond plus aux standards internationaux et les imp\u00f4ts pour les grandes multinationales pourraient augmenter de 110 pourcent autant autant vous dire qu'il y en a pas beaucoup qui vont rester en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [86%] :\r\nOn pourrait aussi faire la m\u00eame r\u00e9forme sont autant de cadeaux, comme dirait la gauche aux multinationales, une r\u00e9forme avec moi 2 possibilit\u00e9s : d\u00e9duction \u00e7a vous pla\u00eet aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [89%] :\r\nIl faut faut pas \u00eatre na\u00eff dans ce monde, quand on regarde nos voisins et sont tr\u00e8s imaginatifs sur les cadeaux et les possibilit\u00e9s qui peuvent faire de r\u00e9duction soci\u00e9t\u00e9 donc, si nous n'offrons pas les m\u00eames possibilit\u00e9s, c'est simple, ils vont partir, on l'a tr\u00e8s bien vu dans les chiffres : plus de 99 pourcent de de notre tissu \u00e9conomique, c'est des PME, les grandes entreprises, c'est moins de 1 pourcent mais mais il paye la moiti\u00e9 des imp\u00f4ts et on voit bien l'importance qu'ils ont dans les revenus fiscaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nL'a\u00e9rien 3 \u00e9toiles alors une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour l'\u00e9conomie suisse, ou au contraire une vaste arnaque qui va toucher la classe moyenne c'est ce que d\u00e9noncent les opposants qui, eux aussi, lan\u00e7aient leur campagne hier devant la presse \u00e0 Berne, on rappellera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises entra\u00eenerait des pertes fiscales de 2 ans <VIRG> 7 milliards de francs par an au total pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons ville et communes et face au comit\u00e9 bourgeois une large coalition contre la 3 \u00e0 pr\u00e9senter ses arguments, l'appel \u00e0 la d\u00e9fense de la classe moyenne, c'est son nom, coalition qui s'est illustr\u00e9e par l'absence de poids lourds politiques Muriel Malle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [89%] :\r\nPas de pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat, pas de Roger Nordmann, non plus, son chef de groupe Auchan f\u00e9d\u00e9ral et c'est t\u00e2tonnant parce que le PS a fait ce r\u00e9f\u00e9rendum, la 1\u00e8re Pierre de sa strat\u00e9gie est opposition constructive en face, au contraire, on a sorti les plus fines g\u00e2chettes des partis bourgeois avec le PLR, Christian L\u00fcscher, l'UDC Magdalena marre tout le Blocher ou encore son copartisans Jean-Fran\u00e7ois Rime, rien de telle \u00e0 gauche, la strat\u00e9gie, c'est de montrer que le front du non \u00e0 la RIAA 3 est plus large que le PS ou les Verts, ces 2 formations totalisent 26 pourcent des des forces \u00e9lectorales, pas assez pour gagner un r\u00e9f\u00e9rendum une tactique confirm\u00e9e par le pr\u00e9sident du Parti socialiste, il faut enlever l'\u00e9tiquette de gauche du r\u00e9f\u00e9rendum contre la H\u00e9rie 3, montrer qu'il va toucher la classe moyenne, m\u00eame de droite, dont acte, en conf\u00e9rence de presse hier la soci\u00e9t\u00e9 civile, un enseignant et m\u00eame un Pasteur chacun disant \u00e0 quel point ils seront touch\u00e9s par le manque \u00e0 gagner que va impliquer la mise en oeuvre de la H\u00e9rie 3 des t\u00e9moignages plut\u00f4t que des figures politiques on sera le 12 f\u00e9vrier si ce pari aura pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [97%] :\r\nPour mieux faire face \u00e0 la menace terroriste, certaines polices cantonales s'\u00e9quipent de fusil d'assaut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [94%] :\r\nC'est une information de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique dans son magazine Time Fortin hier soir la police bernoise notamment a achet\u00e9 ces armes disponibles seulement dans des conditions extr\u00eames, pr\u00e9cise toutefois le commandant de la police bernoise qui pr\u00e9side aussi la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales plusieurs autres corps de police ont achet\u00e9 des fusils d'assaut, pr\u00e9cise -t-il, mais il ne dit pas \u00e0 quelle police raison de cet achat, nos adversaires sont professionnellement arm\u00e9s et avec ses armes, on atteint le m\u00eame niveau en Allemagne, il y aurait eu une taupe au sein des services de renseignement int\u00e9rieur, un agent a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 lors de tchater avec des islamistes pr\u00e9sum\u00e9s des informations internes, il \u00e9tait charg\u00e9 de surveiller la sc\u00e8ne islamiste allemande, sauf que son interlocuteur \u00e9tait lui- m\u00eame un agent du m\u00eame office, le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il aurait infiltr\u00e9, l'agence et projetait un attentat contre le si\u00e8ge de la centrale \u00e0 Cologne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [99%] :\r\nLe canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 hier d'un plan d'action pour r\u00e9gler son probl\u00e8me de bourses d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [95%] :\r\nPuis, plusieurs semaines, des milliers d'\u00e9tudiants subissent des retards importants dans l'attribution de ces bourses situation d\u00e9nonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les associations \u00e9tudiantes, l'administration d\u00e9nonce annonce des mesures avec en 1er lieu le versement d'une avance pour les jeunes qui avaient d\u00e9j\u00e0 une bourse l'an pass\u00e9, comme l'explique Serge Loutan, il est chef du service de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et de l'appui \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:45) [88%] :\r\n60 pour 100 de la Bourse d'\u00e9tudes qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour toutes les personnes qui renouvellent leur demande et qui sont en formation, c'est grosso-modo un millier de jeunes qui verront cette avanc\u00e9e \u00eatre octroy\u00e9e dans les 10 jours qui viennent, et par ailleurs en 2\u00e8me mesure nous allons prioriser de mani\u00e8re encore plus forte que les autres demandes, c'est-\u00e0-dire notamment les premi\u00e8res demandes pour des personnes qui potentiellement ont un besoin imp\u00e9ratif de la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [85%] :\r\n\u00e7a favorise encore quelque 4000 dossiers qui sont pas concern\u00e9s par ces mesures d'urgence pour cela qu'est -ce qui va \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [82%] :\r\nCela vont b\u00e9n\u00e9ficier en fait l'acc\u00e9l\u00e9ration qui aura \u00e9t\u00e9 fait pour les autres dossiers et dans la foul\u00e9e nous allons prioriser ses demandes nation d\u00e9tentrice les situations les plus urgentes et d'ici janvier, f\u00e9vrier, l'essentiel des demandes sera pour autant quelle v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans les pommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [93%] :\r\nSerge Loutan r\u00e9pondait \u00e0 \u00c9tienne Kocher Viva Fidel, des mots qui ont r\u00e9sonn\u00e9 cette nuit \u00e0 La Havane, lors de la c\u00e9r\u00e9monie suivie par une foule de cubains venus rendre un dernier hommage au p\u00e8re de la r\u00e9volution des milliers cubains certains tr\u00e8s \u00e9mus, qui ont d\u00e9fil\u00e9 devant le portrait de leur commandant de th\u00e9, Fidel Castro, symbole de l'opposition sans faille \u00e0 l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain et des dirigeants d'Am\u00e9rique latine avait aussi fait le d\u00e9placement \u00e0 La Havane, parmi eux, Nicolas Maduro, pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil cette semaine dans son pays, Maduro qui avait d\u00e9velopp\u00e9 une relation particuli\u00e8re avec Cuba, il s'y rendait tous les 2 mois et la mort du leader cubain et peut-\u00eatre la fin d'une \u00e9poque, entre les 2 pays, reportage \u00e0 Caracas s'Fran\u00e7ois-Xavier Freland. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:18) [54%] :\r\nDans les rendait compte noir comme ne soit plus l'souffrir aussi on fait mauvais effet la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:24) [93%] :\r\nGrande histoire continue avec nous, nous nous sentons comme ses fils les fils de Fidel, mais aussi de Chavez et du Che, ce sont les propres paroles de Nicolas ce Maduro, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, \u00e0 l'heure de comm\u00e9morer la mort de Fidel Castro, Maduro le fils spirituel de Chavez, form\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 La havane esp\u00e8re bien reprendre le flambeau du socialisme \u00e0 la cubaine pourtant dans la r\u00e9alit\u00e9, le venezuela, en proie \u00e0 une grave crise \u00e9conomique et \u00e0 une corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le r\u00e9volutionnaire cubain selon Khmers Evans politologue chaviste de l'universit\u00e9 centrale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [83%] :\r\nLa place au grand risque dans la relation entre les 2 pays, ce n'est pas que le venezuela ressemble de plus en plus \u00e0 Cuba, c'est que Cuba se Venise 10 de plus en plus Cuba a ouvert son r\u00e9gime politique quant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il n'a jamais vraiment appliqu\u00e9 le mod\u00e8le socialiste qu'on n'applique jamais pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [97%] :\r\nEn effet, le venezuela n'a aujourd'hui de commun avec Cuba que les files d'attente devant les magasins vides, le march\u00e9 noir, un r\u00e9gime de plus en plus militaris\u00e9 et quelques prisonniers politiques selon l'opposant Jorge Alejandro Rodriguez, dirigeant du Forum pour un changement d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [80%] :\r\nEt le plan de l'ouvrier moyen mal m\u00eame la mission sociale qui faisait venir des m\u00e9decins cubains d'\u00e9change du p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien intitul\u00e9e dans les bidonvilles, on la surnomme, aujourd'hui tous en dehors de son vivant, elle est car la plus part de ses m\u00e9decins en ont profit\u00e9 pour s'enfuir en Colombie, aux \u00c9tats-Unis, quand Milan AC alors \u00e9tat ou non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [94%] :\r\nAlors si demain, m\u00eame avec le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump Cuba continue de se rapprocher des \u00c9tats-Unis, le venezuela de Nicolas ce Maduro pourrait d\u00e9finitivement se retrouver orphelin des Castro Fran\u00e7ois-Xavier Freland RTS Info Caracas s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [91%] :\r\nLes cendres de Fidel Castro, doivent quitter la Havane aujourd'hui pourcent Thiago \u00e0 l'est de l'\u00eele o\u00f9 elles reposeront apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 le chemin inverse de celui parcouru par les r\u00e9volutionnaires ce qu'il y a un demi- si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [95%] :\r\n\u00e0 4 jours du r\u00e9f\u00e9rendum sur le projet de r\u00e9forme constitutionnelle en Italie : r\u00e9forme de Matteo Renzi, la pression monte sur les banques italiennes en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [96%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, elles sont fragilis\u00e9es par pr\u00e8s de 330 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses, c'est le tiers de toutes celles de la zone Euro et des banques qui comptent sur une intervention du gouvernement pour les sortir de la crise, mais un NON dimanche ouvrirait une p\u00e9riode d'incertitude qui pourrait amener certaines banques jusqu'\u00e0 la faillite olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:45) [94%] :\r\nLes banques italiennes manquent cruellement de fonds propres, le et qui ne date pas de la crise financi\u00e8re de 2008 peu expos\u00e9es aux cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires pourris, elles sont alors parmi les rares \u00e0 ne pas devoir recapitaliser les probl\u00e8mes arrivent avec la crise de la dette de la zone Euro en 2010 et des gouvernements qui ne per\u00e7oivent pas la gravit\u00e9 de la situation, contrairement \u00e0 l'Espagne, par exemple, Fabricio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:08) [92%] :\r\nLes banques espagnoles ont eu \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames probl\u00e8mes simplement qu'ils ont pris le probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps il y a 2, 3 ans et qu'avec l'aide des institutions europ\u00e9ennes, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 restructur\u00e9 le probl\u00e8me en gros des banques italiennes, c'est un probl\u00e8me qu'ont connu pas mal d'autres banques europ\u00e9ennes mais, contrairement \u00e0 l'Italie, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 traiter \u00e7a, alors que l'Italie, on a continu\u00e9 sans arr\u00eat de repousser le probl\u00e8me avant Monsieur Monti et Monsieur Berlusconi qui est pas forc\u00e9ment envie de s'attaquer \u00e0 ce probl\u00e8me apr\u00e8s mon ticket parce qu'elle a tr\u00e8s longtemps, suivi de l'\u00c9tat et puis maintenant Renzi tout d'un coup la croissance repartait, donc on se disait qu'il avait peut-\u00eatre pas besoin et puis l\u00e0 on se retrouve un peu aujourd'hui au au pied du mur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [96%] :\r\nAujourd'hui cancres de l'Europe, les banques italiennes pourraient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 sauter en cas de choc important, raison pour laquelle l'\u00c9tat ne pourra pas rester les bras crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:54) [85%] :\r\nOn va tout faire \u00e9videmment pour essayer d'\u00e9viter la faillite ou petits porteurs et surtout aux gens qui ont de l'\u00e9pargne, puisque c'est des gens o\u00f9 il y a en Italie a encore \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9pargne, donc on veut pas impact\u00e9 \u00e9videmment l'\u00e9pargnant qui est aussi quelqu'un qui vote. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:10) [96%] :\r\nIl n'emp\u00eache, un NON dimanche bouleverserait le paysage politique italien et retarderait peut-\u00eatre une fois encore le sauvetage des banques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [93%] :\r\nIl y a tout un monde francs tout \u00e0 l'heure, en Direct de Rome pour \u00e9voquer ce r\u00e9f\u00e9rendum italien et l'avenir du chef du gouvernement, Matteo Renzi, Airbus va supprimer pr\u00e8s de 1200 postes en Europe, l'avionneur europ\u00e9en l'a annonc\u00e9, hier, c'est la cons\u00e9quence d'un plan de restructuration d\u00e9voil\u00e9 fin septembre, Airbus veut diminuer la bureaucratie en faisant fusionner l'ann\u00e9e prochaine, sa maison m\u00e8re avec sa filiale la plus importante, celle de l'aviation civile Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:43) [96%] :\r\nUn r\u00e9gime minceur dans la structure du g\u00e9ant europ\u00e9en, fruit de fusions successives, 17 ans apr\u00e8s la naissance du groupe EADS, le patron Tom Enders continue de mettre de l'ordre objectif optimiser l'efficacit\u00e9 concr\u00e8tement 1164 postes seront supprim\u00e9s dans les fonctions administratives, principalement en France et en Allemagne avec rapatriement des activit\u00e9s \u00e0 Toulouse 230 emplois seront cr\u00e9\u00e9s dans la recherche et la num\u00e9risation, Airbus veut \u00e9viter les licenciements secs, mais \u00e0 terme, cela n'est pas exclu, ce serait une premi\u00e8re dans l'histoire du groupe Airbus qui veut se moderniser voler vers sa mutation num\u00e9rique mais aussi am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9 dans une course effr\u00e9n\u00e9e, face \u00e0 l'am\u00e9ricain Boeing avec \u00e9galement l'atterrissage de concurrent chinois sur le march\u00e9, Airbus envoie donc aussi un message aux actionnaires alors que l'avionneur rencontre des retards de livraison et a ralenti la cadence de production de son mastodonte l'A380, les syndicats, eux, d\u00e9noncent une logique financi\u00e8re car Airbus poss\u00e8de un carnet de commandes record 1000 milliards d'euros, soit 8 \u00e0 10 ans de production. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [94%] :\r\nLe monde compte aujourd'hui 10 millions de capteurs digitaux en 2020, il y en aura 50 milliards ces objets qu'on est connect\u00e9s participent \u00e0 l'hyper- num\u00e9risation du monde : sant\u00e9, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9, la multiplication des donn\u00e9es personnelles explose et les services publics sont chaque jour face \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis, une conf\u00e9rence hier \u00e0 Gen\u00e8ve, organis\u00e9e par le Centre universitaire d'informatique de l'Uni Gen\u00e8ve et par Gen\u00e8ve Lab \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e aux politiques publiques \u00e0 adopter \u00e0 l'aire du num\u00e9rique, alors quel r\u00f4le l'\u00c9tat doit -il jouer dans ce dossier, quel est son devoir face aux citoyens, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:15) [95%] :\r\n90 pourcent des des donn\u00e9es num\u00e9riques existantes ont \u00e9t\u00e9 produites au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, chiffre vertigineux qui illustre la chevauch\u00e9e galopante de la digitalisation du monde, l'\u00c9tat doit \u00eatre \u00e0 la fois le facilitateur de l'innovation et le garant des libert\u00e9s, c'est ce qui explique Vincent Pignon, membre de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve Lab. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:32) [91%] :\r\nDonc, c\u00f4t\u00e9 il doit favoriser l'\u00e9mergence du num\u00e9rique ne c\u00f4t\u00e9 doit prot\u00e9ger les citoyens, et l\u00e0 on voit bien toute la difficult\u00e9 \u00e0 manier les 2 sans conna\u00eetre ce qui sera le num\u00e9rique demain et quelles pourraient \u00eatre les d\u00e9rives du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:45) [95%] :\r\nAlors o\u00f9 placer le curseur \u00e0 \u00e9quilibre d\u00e9licat pour Pierre Maudet conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9, qui rappelle que la question est loin d'\u00eatre fig\u00e9e et peut \u00e9voluer avec l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [86%] :\r\nMoi, je suis assez confiant sur la capacit\u00e9 de nos d\u00e9mocraties de mener ces d\u00e9bats de les mener \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, parce que les choses sont pas d\u00e9finitivement fig\u00e9s, il suffit qu'un attentat quelque part pour que tout d'un coup on voit potentiellement recul des libert\u00e9s individuelles, mais ce d\u00e9bat est soit organis\u00e9 qui se passe aussi en dit mais en temps de paix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:10) [91%] :\r\nBloquer une robotisation \u00e9conomie collaborative des tendances qui devront \u00eatre soumises \u00e0 de nouvelles lois pour Vincent Pignon, l'\u00c9tat doit lib\u00e9rer un espace l\u00e9gal pour les exp\u00e9rimenter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:20) [94%] :\r\nMais l'objectif et c'est notamment ce que font des r\u00e9gulateurs, comme la Finma, dans le domaine financier, c'est d'apporter un cadre qui permet de l'exp\u00e9rimentation et suite \u00e0 cette exp\u00e9rimentation de pouvoir avoir des lois qui sont adapt\u00e9es aux \u00e9volutions du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:33) [93%] :\r\nReste \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir l'\u00e9tendue de la loi en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, en Suisse, si les entreprises garantissent un minimum de cybers\u00e9curit\u00e9, elles ne sont pas p\u00e9nalement responsable en cas de piratage de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [93%] :\r\nEt de 4 pour le Lausanne Hockey Club qui encha\u00eene son 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en battant Fribourg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 1 \u00e0 Malley Bernard dans les mains, les Fribourgeois n'ont pas tenu la distance notamment sur le plan offensif. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:56) [88%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, Fribourg n'y arrive pas \u00e0 cette saison face au Lausanne Hockey Club 4 fois les 2 \u00e9quipes se sont crois\u00e9es \u00e0 chaque fois ce sont les Vaudois, qui se sont impos\u00e9s, le sc\u00e9nario est imperturbablement le m\u00eame Fribourg et des occasions, souvent tr\u00e8s Net, peut-\u00eatre m\u00eame plus que son adversaire mais Lausanne et plus r\u00e9aliste et finit par \u00e7a, poser avec 2 buts d'\u00e9cart 4 fois ce sont le nombre de derbys valdo-fribourgeoise mais aussi le nombre de succ\u00e8s cons\u00e9cutifs d\u00e9sormais de Lausanne qui au classement et le 1er des viennent ensuite apr\u00e8s les 3 dominateur que sont Z\u00fcrich Zoug et Berne Lausanne irr\u00e9sistible, \u00e0 l'image de son d\u00e9fenseur et topscorer Jo\u00ebl Gennady intenable et encore auteur hier de 2 buts les Fribourgeois, eux, ne sont pas intenable n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9faire de leur avant- derni\u00e8re place et m\u00eame si le classement est encore relativement serr\u00e9 autour de la barre ses parents en participant aux play- off et les autres la possibilit\u00e9 des joueurs de la Rie aura \u00e7a se d\u00e9barrasser de leurs quotas d'erreurs d\u00e9fensives et les difficult\u00e9s \u00e0 marquer commencent \u00e0 \u00eatre aussi inqui\u00e9tante que leur classement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:51) [87%] :\r\nGen\u00e8ve Servette a une nouvelle fois perdu 7\u00e8me d\u00e9faite de rang mais les Genevois ont remport\u00e9 un point, ils se sont inclin\u00e9s 2 ans apr\u00e8s les petits robots aux Vernets face au Z\u00fcrich l'Alliance succ\u00e8s de Bienne 5 \u00e0 3 \u00e0 Langnau Lausanne est toujours le meilleur roman au classement 4\u00e8me Bienne 7\u00e8me je n'ai vu 8\u00e8me Fribourg 11\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:08) [91%] :\r\nPourvu que \u00e7a dure pour Lausanne en tout cas merci beaucoup Blandine L\u00e9vite y encore des bans de stratus ce matin sur le plateau avec un sommet entre 1000 et 1300 m\u00e8tres qui va se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e pour laisser place \u00e0 un grand ciel bleu temp\u00e9ratures 3 degr\u00e9s en plaine sur le plateau au maximum 600 Valais avec un faible vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Freland, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Freland, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E42A9B90-6DA5-4222-B4BF-8EEB0A47D9E1", "internalArchiveId": "E42A9B90-6DA5-4222-B4BF-8EEB0A47D9E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ursula Wyss se maintient dans la course pour la mairie de Berne", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "La course pour la mairie de Berne continue. La socialiste Ursula Wyss vient d'annoncer qu'elle restera en lice et affrontera le Vert Alec von Graffenried au 2e tour, le 15 janvier. Selon Ursula Wyss, la ville doit - enfin - \u00eatre dirig\u00e9e par une femme.\r\n\r\n* * Ursula Wyss se maintient dans la course pour la mairie de Berne 12h30 Ursula Wyss\r\nLa course pour la mairie de Berne continue. La socialiste Ursula Wyss vient de l'annoncer: elle reste en lice et affrontera le vert Alec von Graffenried au 2\u00e9me tour, ce sera le 15 janvier. Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Berne, La ville doit - enfin - \u00eatre dirig\u00e9e par une femme. C'est l'argument principal d'Ursula Wyss ...\r\n... et de tout ceux qui la soutiennent. Depuis la nuit des temps, on dit \"Dr Stapi\", pour der Stadpr\u00e4sident. Ursula Wyss milite pour \"Die Stapi\", il faut une femme pour diriger la capitale. A quoi son adversaire, le vert liste libre Alec von Graffenried a r\u00e9pondu \"Dy Stapi\", \"ton maire\", une fa\u00e7on de dire que le pr\u00e9sident doit surtout \u00eatre proche des gens. Messag parfaitement re\u00e7u, puisque le nouveau venu est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour \u00e0 la mairie, tout comme il a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score des cinq \u00e9lus au municipal.\r\nMais pour la mairie, il y avait 9 candidats. Il en reste deux, depuis que la verte Franziska Teuscher a annonc\u00e9 son retrait, c'\u00e9tait ce matin.\r\nDeux papables, donc, tous deux issus du camp rose-vert. Toute la question sera de savoir si l'\u00e9lectorat privil\u00e9gie l'aspect femme ou plut\u00f4t l'aspect vert. L'issue est incertaine, la campagne n'en sera que plus captivante.", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186383", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ursula Wyss se maintient dans la course pour la mairie de Berne / 12H30_2016-11-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["La course pour la mairie de Berne continue. La socialiste Ursula Wyss vient d'annoncer qu'elle restera en lice et affrontera le Vert Alec von Graffenried au 2e tour, le 15 janvier. Selon Ursula Wyss, la ville doit - enfin - \u00eatre dirig\u00e9e par une femme."], "variantIds": ["ece-8186383"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T19:36:38Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBerne la course pour la mairie de Berne, continue la socialiste Ursula Wyss vient de l'annoncer, elle reste en effet en lice et affrontera le Vert Alec von Graffenried au 2\u00e8me tour, ce sera le 15 janvier prochain \u00e0 l'Arnaud, vous \u00eates en Direct de Berne, la ville doit enfin \u00eatre dirig\u00e9e par une femme, en tous les cas, c'est l'argument principal de sur la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nEt de tous ceux qui la soutiennent depuis la nuit des temps, on dit demain Stapi pour der Stadt pr\u00e9siden tour sous la Wyss milite pour Die Stapi il faut une femme pour diriger la capitale \u00e0 quoi son adversaire, le Vert liste libre \u00e0 l'extr\u00eame, Graffenried a r\u00e9pondu es Stapi ton maire, une fa\u00e7on de dire que le pr\u00e9sident doit surtout \u00eatre proche des gens, message parfaitement re\u00e7u puisque le nouveau venu est arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour \u00e0 la mairie, tout comme il a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score des 5 \u00e9lus au municipal mais pour la mairie, il y avait 9 candidats, il en reste aujourd'hui de depuis que la verte Franziska p\u00eacheurs a annonc\u00e9 son retrait, c'\u00e9tait ce matin de papables donc, tous 2 issus du camp rose- Vert, toute la question sera de savoir si l'\u00e9lectorat privil\u00e9gie l'aspect femme ou plut\u00f4t l'aspect Vert, l'issue est incertaine, la campagne n'en sera que plus captivante et on va prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D33A1C-F2A5-4465-9EF2-143F67FB4E32", "internalArchiveId": "C4D33A1C-F2A5-4465-9EF2-143F67FB4E32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Cramer, conseiller aux \u00e9tats genevois, Verts;Philippe Nantermod, vice pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9 pour sa lenteur dans l'avanc\u00e9e du dossier sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse. D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois, et et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan.\r\n\r\n* * Johann Schneider-Ammann veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne DEBAT Cramer Nantermod / les deux sur portable / ENREGISTREMENT \r\n  9'46''\r\nLe Parlement qui fait son travail dans son coin, le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en spectateur... Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui essuie des critiques pour sa lenteur dans l'avanc\u00e9e du dossier. Le Parlement travaille sur un compromis presque 3 ans apr\u00e8s la votation. Pour les uns, le gouvernement porte une responsabilit\u00e9 fautive. Pour les autres, ils n'aurait pas pu agir autrement. \r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s:\r\nRobert Cramer, conseiller aux \u00e9tats genevois, Verts\r\net Philippe Nantermod, vice pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan\r\nBonsoir Messieurs:..\r\nDigas\r\nRobert CRAMER\r\nPour vous, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a failli?\r\noui, ils auraient du faire en sorte que le peuple puisse voter avant, dans les 3 ans impartis. il porte une lourde responsabilit\u00e9. \r\nEn meme temps, Andrea Caroni l'a dit ce matin au conseil des \u00e9tats: c'\u00e9tait mission impossible, ce qu'on demandait au conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLa solution qui est sortie de la commission du conseil des \u00e9tats, qui oblige les patrons \u00e0 se justifier s'ils ne retiennent pas le candidat propos\u00e9 par l'office r\u00e9gional de placment, c'est celle qui va l'emporter au conseil des \u00e9tats? \r\nJohann Schneider Ammann lance un appel aux milieux \u00e9conomiques. Selon lui, il est de la responsabilit\u00e9 des patrons d'engager des personnes indig\u00e8nes. Il est convaincu que cela suffira. et vous? \r\n Philippe NANTERMOD\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb faire en sorte que le peuple puisse s'exprimer? \r\nNon: ils pouvaient pas n\u00e9gocier une variante et en m\u00eame temps demander au peuple de s'exprimer... pas tenable. \r\nPourtant, ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier une solution avec Bruxelles. Dans ces conditions, le conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait il pas du se r\u00e9veiller avant et prendre les devants? \r\nLe conseil national s'est d\u00e9cid\u00e9 pour une variante, la version \"light\" qui oblige les entreprises \u00e0 communiquer les postes vacants aux ORP. Le conseil des \u00e9tats va aussi se d\u00e9cider pour une variante moins light. Toutes ces id\u00e9es, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne les a pas propos\u00e9es... Il a laiss\u00e9 pourrir la sitation? \r\nJohann Schneider Ammann pense qu'un appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 suffit, alors que Didier Burkhalter- on l'a entendu samedi dans Forum - est convaincu par la solution de la commission du conseil des \u00e9tats, qui va jusqu'\u00e0 la justification des patrons s'ils ne retiennent pas un candidat propos\u00e9 par l'ORP. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral - pour le pas dire les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR - ne parle pas d'une m\u00eame voix. C'est probl\u00e9matique? \r\n(JSA lance un appel aux milieux \u00e9conomiques. Selon lui, il est de la responsabilit\u00e9 des patrons d'engager des personnes indig\u00e8nes. Il est convaincu que cela suffira. Trop de bureaucratie, trop de paperasse, sera inutile. Les entreprises trouveront des moyens pour contourner un cadre trop strict. Il se dit aussi pessimiste sur la possibilit\u00e9 de trouver encore un terrain d'entente avec l'Union europ\u00e9enne. En gros: le parlement met en oeuvre l'initiative, sans contrevenir \u00e0 l'accord sur la libre circulation, et on attend une r\u00e9action de l'UE.)\r\n-  Un vote d\u00e9but 2014 et un Parlement qui a eu six mois pour pr\u00e9parer le mise en oeuvre et qui se retrouve fin 2016 avec trois semaines pour trouver un compromis alors que de plusieurs variantes sont sur la table... c'est pas \r\nCette d\u00e9l\u00e9gation interd\u00e9partementale form\u00e9e de Didier Burkhalter pour la diplomatie, de Simonetta Sommaruga pour les aspects migratoires et de Johann Schneider-Amman pour le march\u00e9 du travail... avec le recul, bonne solution?\r\n- est-ce que cela n'a pas dispers\u00e9 les comp\u00e9tences? chacun a travaill\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 avec ses objectifs  plut\u00f4t qu'en groupe avec un objectif commun...\r\n- le Parlement se retrouve  avec plusieurs variantes sur la table...  une application light, application light renforc\u00e9e avec obligtation pour les employeurs de se justitifer... et les contingents stricts...est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a assez pr\u00e9par\u00e9 le travail? ou il a tout remis au Parlement? confusion...\r\n- manque de leadership? peut-\u00eatre \u00e0 dessin...\r\n- Conseil f\u00e9d\u00e9ral a toujours pens\u00e9 qu'il pouvait n\u00e9gocier la clause de sauvegarde et finalement non, donc probl\u00e9matique...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186399", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne  / FOR_2016-11-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9 pour sa lenteur dans l'avanc\u00e9e du dossier sur l\u2019application de l'initiative sur l'immigration de masse. D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois, et et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-8186399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T09:00:24Z", "webPublicationDate": "2016-11-30T17:22:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78FC7032-63D1-4306-A44C-80A4B88A3D8E", "internalArchiveId": "78FC7032-63D1-4306-A44C-80A4B88A3D8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le march\u00e9 du caf\u00e9 est bien install\u00e9 en Suisse", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Avec une moyenne nationale de 4,23 francs pour un caf\u00e9 cr\u00e8me et 4,19 francs pour un expresso, les Suisses doivent mettre le prix pour d\u00e9guster leur caf\u00e9. Mais quand on aime, on ne compte pas: avec 1174 tasses par ann\u00e9e, les Suisses adorent le caf\u00e9!\r\n\r\n* * Nota Bene - Le march\u00e9 du caf\u00e9 est bien install\u00e9 en Suisse  \r\n*** NB, FG.\r\nAvec une moyenne nationale de 4 francs 23 pour un caf\u00e9 cr\u00e8me. et 4 francs 19 pour un Espresso. les Suisses doivent mettre le prix. pour d\u00e9guster leur caf\u00e9 au bistrot. Mais quand on aime. on ne compte pas : avec 1'174 tasses par ann\u00e9e. les Suisses adorent le caf\u00e9 !\r\nLes Suisses adorent le caf\u00e9.\r\nEt le caf\u00e9. le leur rend bien !\r\nLe march\u00e9 mondial du caf\u00e9. c'est une p\u00e9pite.\r\nQue dis-je : c'est une mine d'or !\r\nEt comme souvent.\r\nTout ce qui brille. passe par la Suisse.\r\nEt donc. \r\n*** .\r\nLe march\u00e9 du caf\u00e9 passe par la Suisse !\r\nD'ailleurs. il ne fait pas que passer.\r\n***. oui. le march\u00e9 du caf\u00e9 est m\u00eame bien install\u00e9 en Suisse !\r\nOn n'a peut-\u00eatre pas de caf\u00e9.\r\nDonc la mati\u00e8re 1\u00e8re.\r\nMais on a un micro-climat \u00e9conomique unique :\r\nEntre le n\u00e9goce. la torr\u00e9faction. et la commercialisation.\r\nLa cha\u00eene de valeur du caf\u00e9 p\u00e8se 5 milliards de francs !\r\nPour faire court.\r\nL'essentiel du n\u00e9goce du caf\u00e9 vert passe par la Suisse.\r\nEt gr\u00e2ce au savoir-faire technique dans l'industrie.\r\nLa Suisse se classe parmi les leaders mondiaux...\r\nDes fabricants de machines \u00e0 caf\u00e9.\r\n*** Et Nestl\u00e9 ?\r\nDans le caf\u00e9. c'est un monument !\r\nInventeur du caf\u00e9 soluble. \r\nInventeur de la machine \u00e0 capsules.\r\nEt surtout. inventeur d'un syst\u00e8me ferm\u00e9.\r\nDont les ventes g\u00e9n\u00e8reraient 4 milliards et demi par ann\u00e9e !\r\n*** Sauf que le \u00ab syst\u00e8me Nespresso \u00bb pr\u00e9sente des failles.\r\nDisons que malgr\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t. d'une ribambelle de brevets.\r\nLa multinationale de Vevey n'a pu que retarder l'\u00e9ch\u00e9ance.\r\nEt aujourd'hui.\r\nLes dosettes concurrentes. \r\nEt compatibles avec le syst\u00e8me Nespresso.\r\nEnvahissent le march\u00e9.\r\nMais l\u00e0 - et on y reviendra certainement.\r\nOn entre dans la guerre des capsules.\r\nO\u00f9 les enjeux commerciaux sont hyper-cors\u00e9s !\r\n*** Pour revenir \u00e0 l'histoire d'amour & business entre la Suisse et le caf\u00e9. est-ce que la lune de miel va continuer ? \r\nLe caf\u00e9. la Suisse. et ses entreprises.\r\nC'est un ar\u00f4me de succ\u00e8s.\r\nDont l'intensit\u00e9 devrait durer. \r\nC'est n'est qu'une question de bonne dosette!", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene \u2013 Les suisses adorent le caf\u00e9, et ce dernier le leur rend bien!", "Nota Bene \u2013 Le march\u00e9 du caf\u00e9 est bien install\u00e9 en Suisse / JDM_2016-11-30T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene \u2013 Le march\u00e9 du caf\u00e9 est bien install\u00e9 en Suisse / JDM_2016-11-30T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Avec une moyenne nationale de 4.23 CHF pour un caf\u00e9 cr\u00e8me et 4.19 CHF pour un expresso, les Suisses doivent mettre le prix pour d\u00e9guster leur caf\u00e9 au bistrot. Mais quand on aime, on ne compte pas: avec 1'174 tasses par ann\u00e9e, les Suisses adorent le caf\u00e9!", "Avec une moyenne nationale de 4,23 francs pour un caf\u00e9 cr\u00e8me et 4,19 francs pour un expresso, les Suisses doivent mettre le prix pour d\u00e9guster leur caf\u00e9. Mais quand on aime, on ne compte pas: avec 1174 tasses par ann\u00e9e, les Suisses adorent le caf\u00e9!", "Avec une moyenne nationale de 4,23 francs pour un caf\u00e9 cr\u00e8me et 4,19 francs pour un expresso, les Suisses doivent mettre le prix pour d\u00e9guster leur caf\u00e9. Mais quand on aime, on ne compte pas: avec 1174 tasses par ann\u00e9e, les Suisses adorent le caf\u00e9!"], "variantIds": ["ece-8186357", "ece-8186337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T23:12:21Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est qui c'est eau \u00e0 l'nota Bene Fabrice Gaudiano vous \u00eates avec nous, avec une moyenne nationale de 4 francs 23 pour un un caf\u00e9 cr\u00e8me 4 francs 19 ans, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis pour un expresso, les Suisses doivent mettent le prix pour d\u00e9guster leur caf\u00e9 au bistrot, mais quand on aime on ne compte pas en commune adage avec 1174 tasses par ann\u00e9e, l\u00e0 aussi c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, les Suisses adorent le caf\u00e9 oui donc les statistiques viennent de sortir les Suisses adorent le caf\u00e9 et le caf\u00e9 le leur rend bien le march\u00e9 mondial du caf\u00e9, c'est une p\u00e9pite, que dis -je, c'est une mine d'or et, comme souvent, tout ce qui brille, passe par la Suisse et donc je vous donne d'hommes dans le 1000, Simon mais le march\u00e9 du caf\u00e9 passe par la Suisse, si le march\u00e9 du caf\u00e9 passe par la Suisse d'ailleurs, il ne fait pas que passer, oui, le m\u00eame assez bien install\u00e9 en Suisse, on n'a peut-\u00eatre pas de caf\u00e9, donc la mati\u00e8re premi\u00e8re, mais on a un micro- climat \u00e9conomique unique entre le n\u00e9goce la torr\u00e9faction et la commercialisation, la cha\u00eene de valeur du caf\u00e9 p\u00e8se 5 milliards de francs pour faire court, l'essentiel du n\u00e9goce du caf\u00e9 Vert passe par la Suisse et gr\u00e2ce au savoir- faire technique de l'industrie, la Suisse se classe parmi les leaders mondiaux des fabricants de machines \u00e0 caf\u00e9, m\u00eame devant les Italiens d'accord et Nestl\u00e9 dans tout \u00e7a, ma dans le caf\u00e9, c'est un monument, inventeur du caf\u00e9 soluble, inventeur de la machine \u00e0 capsules et surtout inventeur d'un syst\u00e8me ferm\u00e9 dans les ventes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es 4 milliards et demi de francs par ann\u00e9e oui, sauf que ce syst\u00e8me ferm\u00e9 le syst\u00e8me Nespresso \u00e9videmment pr\u00e9sente quelques failles, disons que, malgr\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une ribambelle de brevets et la multinationale de Vevey n'a pu que retarder l'\u00e9ch\u00e9ance et aujourd'hui les dosettes concurrentes et compatibles avec le syst\u00e8me Nespresso envahissent le march\u00e9, mais l\u00e0, et on y reviendra certainement, on entre dans la guerre des capsules ou les enjeux commerciaux sont, on va dire hyper- cors\u00e9s pour revenir \u00e0 l'histoire d'amour et de Business entre la Suisse et l'caf\u00e9 Fabrice, est-ce que la lune de miel va va continuer, vous voulez que je me risque \u00e0 lire dans le marin, oui mais c'est \u00e7a, je dirais que le caf\u00e9, la Suisse et ses entreprises c'est un ar\u00f4me de succ\u00e8s dans l'intensit\u00e9 devrait durer, il suffit juste de trouver la bonne dosette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560046", "internalArchiveId": "AA1611560061", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8205872", "imageURL": "http://www.rts.ch/8205881.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Plus d\u2019une lame de scie sauteuse sur deux dans le monde sort de l\u2019usine Bosch de St-Niklaus", "Infirmi\u00e8res en danger: l'analyse de Chlo\u00e9 Steulet", "Philipp M\u00fcller est au c\u0153ur des propositions pour tenter de sortir de l\u2019impasse entre Berne et Bruxelles", "FIFA: l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, Urs Lindi est soup\u00e7onn\u00e9 dans l\u2019enqu\u00eate sur le Mondial 2006", "Au Royaume-Uni, les livreurs, coursiers et les chauffeurs Uber luttent pour am\u00e9liorer leurs conditions", "GE: un policier a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour avoir fait usage de son arme en dehors de son service", "Les deux pr\u00e9sidents du Conseil des \u00c9tats et du National sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par le Groupe Mutuel", "Espoirs de vaccins contre le HIV: les explications de Natalie Bougeard", "L\u2019ambassade am\u00e9ricaine a rencontr\u00e9 les autorit\u00e9s suisses au sujet de Snowden", "Portrait de Norbert Hofer, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne", "Le travail des infirmi\u00e8res et infirmiers manque de reconnaissance", "Tennis: pour la 3e ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Wawrinka fait partie des quatre meilleurs joueurs du monde", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C'est un petit miracle industriel qui s'op\u00e8re dans le Haut-Valais.", "Le Conseil des \u00c9tats a entam\u00e9 des discussions complexes pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier sur l\u2019immigration de masse, tout en trouvant un compromis avec l\u2019Europe.", "La justice suisse et allemande tente de d\u00e9terminer si des voix ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es.", "Class\u00e9s comme ind\u00e9pendants par les soci\u00e9t\u00e9s pour lesquelles ils travaillent, ils n'ont pas de salaire minimum. \u00c0 l'aide de syndicat, ils multiplient les proc\u00e8s contre les g\u00e9ants de la nouvelle \u00e9conomie.", "Les lois des cantons romands n\u2019autorisent pas ni n\u2019interdisent formellement le port de l\u2019arme en dehors des heures de service. La pratique n\u2019est pas encourag\u00e9e, mais peut cependant \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e dans des circonstances bien pr\u00e9cises.", "La situation souligne le poids de ce lobby des assureurs et des caisses maladies dans le parlement.", "Certains y voient une forme de pression sur la Suisse qui a envisag\u00e9 d'accorder l'asile \u00e0 l'ex-informaticien de la NSA.", "Le candidat d\u2019extr\u00eame droite est au coude \u00e0 coude avec candidat des Verts Van der Bellen. Les instituts de sondage n\u2019osent pas se prononcer.", "La soci\u00e9t\u00e9 ne les traite pas \u00e0 leur juste valeur, ils subissent des horaires \u00e9crasants en plus de leur salaire modeste.", "De passage \u00e0 Gen\u00e8ve, il a confi\u00e9 qu\u2019\u00e0 31 ans il ne sentait pas vieux et qu'il avait toujours l'ambition de remporter des troph\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8100140", "ece-8100138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-29T17:12:03Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:17:04\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:21:06\r\n         -Voici peut-\u00eatre\r\n   le moment d\u00e9cisif pour sortir\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:25:18\r\n    de l'impasse Suisse-Europe\r\n    sur la libre circulation.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:30:14\r\n       Le Conseil des Etats\r\n        s'empare du sujet.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:35:13\r\n          Rarement lobby\r\n  aura \u00e9t\u00e9 aussi visible \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:35:15  19:30:40:12\r\n      Les nouveaux pr\u00e9sident\r\n        des deux Chambres\r\n\r\n19:30:40:14  19:30:44:04\r\n   sont tous les deux r\u00e9tribu\u00e9s\r\n      par le Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:48:14\r\n Le cri d'alarme des infirmi\u00e8res.\r\n\r\n19:30:48:16  19:30:52:12\r\n       Horaires trop lourds,\r\n    reconnaissance trop faible;\r\n\r\n19:30:52:14  19:30:56:08\r\n          des t\u00e9moignages\r\n  qui ont une valeur de document.\r\n\r\n19:30:56:13  19:31:00:20\r\n   La Suisse s'est-elle couch\u00e9e\r\n          devant les USA\r\n\r\n19:31:00:22  19:31:06:04\r\n    en renon\u00e7ant \u00e0 donner asile\r\n        \u00e0 Edward Snowden ?\r\n\r\n19:31:08:16  19:31:14:08\r\n       De nouveaux espoirs\r\n sur le front du vaccin antisida.\r\n\r\n19:31:14:10  19:31:21:03\r\nUn essai clinique important a lieu\r\n  aujourd'hui en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:31:22:15  19:31:28:12\r\n  Puis Stan Wawrinka attaque 2017\r\n  avec autant d'\u00e9nergie qu'il met\r\n\r\n19:31:28:14  19:31:33:08\r\n  \u00e0 casser la marmite en chocolat\r\n     de l'Escalade genevoise.\r\n\r\n19:31:34:08  19:31:38:17\r\n L'homme du jour sous la Coupole,\r\n        le PLR P.Mueller.\r\n\r\n19:31:38:19  19:31:44:13\r\n Il est au coeur des propositions\r\npour tenter de sortir de l'impasse\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:48:01\r\n     entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:54:23\r\n  Le Conseil des Etats se saisit \r\n  du dossier qui semble sans fin.\r\n\r\n19:31:56:18  19:32:02:15\r\n  -Philipp Mueller esp\u00e8re \u00eatre\r\n    l'homme de la solution.\r\n\r\n19:32:04:02  19:32:06:20\r\n  -Nous avons beaucoup travaill\u00e9\r\n\r\n19:32:06:22  19:32:08:10\r\n      ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:11:06\r\n        J'esp\u00e8re qu'on va \r\n       aboutir aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:11:16  19:32:15:08\r\n     -Il cherche la solution\r\n    pour r\u00e9soudre ce dilemme:\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:17:22\r\n    appliquer la Constitution\r\n           strictement\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:21:10\r\n           ou respecter\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:23:20\r\n     -C'est comme si on tente\r\n\r\n19:32:23:22  19:32:25:22\r\n   de m\u00e9langer l'eau et le feu.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:27:13\r\n       Ca fait de la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:32:27:15  19:32:31:11\r\n       Dans ce brouillard,\r\non essaye de trouver une solution.\r\n\r\n19:32:31:21  19:32:36:13\r\n      -P.Mueller veut agir\r\n\r\n19:32:36:15  19:32:39:19\r\n      dans les professions\r\n    au taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:43:06\r\n Sa solution: trois obligations\r\n     pour les entreprises.\r\n\r\n19:32:43:08  19:32:46:18\r\n   Annoncer les postes vacants\r\n     \u00e0 l'office de l'emploi,\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:51:03\r\nentretenir les ch\u00f4meurs propos\u00e9s,\r\n  justifier un \u00e9ventuel refus.\r\n\r\n19:32:51:05  19:32:56:00\r\nUn monstre bureaucratique aux dires\r\n de certains milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:32:56:06  19:32:58:09\r\n    -Mon concept s'appliquerait\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:14\r\n     dans un cas extr\u00eame \u00e0 1 %\r\n\r\n19:33:00:16  19:33:05:14\r\n     de toutes les proc\u00e9dures \r\n     de recrutement annuelles.\r\n\r\n19:33:06:14  19:33:09:03\r\n      -L'UDC n'en veut pas.\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:12:14\r\n   -Je veux la mise en pratique\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:15:00\r\n          la plus simple:\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:19:17\r\n   appliquer cet article 121a !\r\n\r\n19:33:23:12  19:33:28:04\r\n      -La solution Mueller\r\n trouvera-t-elle une majorit\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:28:06  19:33:32:02\r\n  M\u00eame son parti remet en cause\r\n     une de ses composantes.\r\n\r\n19:33:32:13  19:33:35:16\r\n -Nous avons parl\u00e9 de l'obligation\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:37:13\r\n       de justifier le refus\r\n\r\n19:33:37:15  19:33:42:19\r\n d'engager un ch\u00f4meur, une grande\r\n   partie du groupe s'y oppose.\r\n\r\n19:33:44:03  19:33:46:13\r\n-Les d\u00e9cisions tomberont demain.\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:49:05\r\n  -Les chances restent intactes.\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:51:13\r\n    -Le casse-t\u00eate continue.\r\n\r\n19:33:52:07  19:33:55:08\r\n    -J.Stahl et I.Bischofberger\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:58:14\r\n sont les deux nouveaux pr\u00e9sidents\r\n           des Chambres.\r\n\r\n19:33:58:16  19:34:03:16\r\n   Ils sont de partis diff\u00e9rents\r\nmais r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par le Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:34:03:18  19:34:06:22\r\n      Les liens sont d\u00e9clar\u00e9s\r\n\r\n19:34:07:00  19:34:10:09\r\n        mais la situation\r\n   n'en est pas moins piquante.\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:13:20\r\n      Elle souligne le poids \r\n     de ce lobby des assureurs\r\n\r\n19:34:13:22  19:34:17:13\r\n      et des caisses maladie\r\n        dans le Parlement.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:23:20\r\n     -Ambiance festive lundi\r\n          au Parlement,\r\n\r\n19:34:23:22  19:34:27:15\r\n         pour l'\u00e9lection\r\ndes pr\u00e9sidents des deux chambres.\r\n\r\n19:34:27:17  19:34:29:19\r\n  Deux hommes qui ont en commun\r\n\r\n19:34:29:21  19:34:32:20\r\n     de toucher de l'argent\r\n       du Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:34:32:22  19:34:37:07\r\n Le pr\u00e9sident du National, Juerg \r\nStahl, est membre de la direction.\r\n\r\n19:34:37:09  19:34:40:17\r\n  Quant au pr\u00e9sident des Etats,\r\n       Ivo Bischofberger,\r\n\r\n19:34:40:19  19:34:43:22\r\nil est consultant pour l'assureur.\r\n\r\n19:34:44:17  19:34:47:11\r\n   -Cela pourrait poser probl\u00e8me\r\n\r\n19:34:47:13  19:34:54:22\r\n  s'il y avait un vote \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:34:55:00  19:34:58:22\r\n      sur lequel le pr\u00e9sident\r\n         devrait trancher.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:02:14\r\n-Le plus inqui\u00e9tant, ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n19:35:02:16  19:35:04:22\r\n     Leur fonction est surtout\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:07:10\r\n           honorifique.\r\n\r\n19:35:07:11  19:35:11:15\r\n    Par contre, leur puissance\r\n  au Parlement et leur influence\r\n\r\n19:35:11:17  19:35:15:09\r\n   sur la politique de la sant\u00e9,\r\n     la surrepr\u00e9sentation des\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:18:21\r\nrepr\u00e9sentants des caisses maladie,\r\n dans la commission de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:35:18:23  19:35:23:00\r\ncela fausse compl\u00e8tement la politique\r\n       de la sant\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:35:23:06  19:35:27:06\r\n  -Pr\u00e8s d'un tiers des membres\r\n  de la commission de la sant\u00e9\r\n\r\n19:35:27:08  19:35:32:07\r\n du Conseil national ont des liens\r\nd'int\u00e9r\u00eats avec des caisses maladie.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:35:18\r\n      Et la moiti\u00e9 d'entre\r\n eux sont li\u00e9s au Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:38:21\r\n-Le Groupe Mutuel fait presque partie\r\n\r\n19:35:38:23  19:35:41:11\r\ndes institutions et par cons\u00e9quent,\r\n\r\n19:35:41:13  19:35:44:21\r\n   sa strat\u00e9gie est li\u00e9e \u00e0 celle\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:45:03  19:35:49:00\r\n   -Le Groupe Mutuel a refus\u00e9\r\n   de r\u00e9pondre aux critiques.\r\n\r\n19:35:49:02  19:35:53:04\r\nMais l'assureur insiste sur le fait\r\n que les deux nouveaux pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:55:20\r\n      travaillent pour lui\r\n       depuis longtemps.\r\n\r\n19:35:56:02  19:35:58:03\r\n    -On doit faire des progr\u00e8s\r\n\r\n19:35:58:05  19:36:00:00\r\n     en terme de transparence.\r\n\r\n19:36:00:02  19:36:03:07\r\n     Pas seulement sur le fait\r\n     que les gens travaillent\r\n\r\n19:36:03:09  19:36:06:23\r\n  pour telle ou telle entreprise,\r\n mais savoir combien ils touchent.\r\n\r\n19:36:07:07  19:36:09:18\r\n     -Parce que si les liens\r\n    d'int\u00e9r\u00eats sont d\u00e9clar\u00e9s,\r\n\r\n19:36:09:20  19:36:12:14\r\n        on ignore quels\r\n   sont les montants engag\u00e9s.\r\n\r\n19:36:12:23  19:36:16:09\r\n   -Le d\u00e9vouement des infirmiers\r\n        est souvent salu\u00e9.\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:20:11\r\n      Pourtant, notre soci\u00e9t\u00e9\r\n ne les traite pas en cons\u00e9quence.\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:23:08\r\n        45,9 % ont quitt\u00e9\r\n      la profession en 2013.\r\n\r\n19:36:23:10  19:36:28:07\r\nHoraires \u00e9crasants, salaires modestes\r\n    et manque de reconnaissance.\r\n\r\n19:36:32:05  19:36:38:10\r\n    -Ils viennent de sortir de\r\nleur formation en soins infirmiers\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:40:15\r\n   de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9\r\n           de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:36:40:17  19:36:44:11\r\n      mais leur profession\r\n   vit des moments difficiles.\r\n\r\n19:36:44:23  19:36:47:09\r\n -On fait des stages de deux mois.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:51:23\r\nC'est court pour prendre l'habitude\r\nde ces horaires, mais on s'y fait.\r\n\r\n19:36:52:01  19:36:52:18\r\n    -L'\u00e9puisement me fait peur.\r\n\r\n19:36:57:06  19:37:00:00\r\n  -Les chiffres sont alarmants:\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:04:10\r\n      46 % des infirmiers\r\nfinissent par quitter le m\u00e9tier.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:08:07\r\n      Cette infirmi\u00e8re active\r\ndepuis 17 ans dans un h\u00f4pital romand\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:12:01\r\navoue l'envisager apr\u00e8s un burn-out.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:16:23\r\n  -Ce qui a provoqu\u00e9 le burn-out,\r\n        c'est de travailler\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:20:13\r\ndans des conditions o\u00f9 mes valeurs\r\n    n'\u00e9taient pas respect\u00e9es.\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:24:08\r\n           Les m\u00e9decins\r\n     \u00e9taient peu disponibles,\r\n\r\n19:37:24:10  19:37:28:13\r\n   peu \u00e0 l'\u00e9coute des patients,\r\n il y avait un manque de respect.\r\n\r\n19:37:28:15  19:37:33:01\r\n     J'ai v\u00e9cu des situations\r\n        qui m'ont heurt\u00e9e.\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:40:21\r\n         -Les horaires\r\n  et le travail administratif,\r\n\r\n19:37:40:23  19:37:45:22\r\nqui prend toujours plus de temps\r\n    au d\u00e9triment du patient,\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:50:10\r\n    augmentent la p\u00e9nibilit\u00e9.\r\n\r\n19:37:50:23  19:37:53:21\r\n       -Plus on est stress\u00e9,\r\n      moins on sera attentif,\r\n\r\n19:37:53:23  19:37:56:11\r\n    plus il y aura des erreurs.\r\n\r\n19:37:57:01  19:38:00:07\r\n       -L'H\u00f4pital du Jura\r\n   a conscience de ce risque.\r\n\r\n19:38:00:09  19:38:04:02\r\n      Les horaires de 12 h\r\n       ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:06:06\r\n   et un soutien psychologique\r\n       a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:38:06:08  19:38:10:05\r\n   Les h\u00f4pitaux sont soumis \u00e0 des\r\nexigences de rentabilit\u00e9 drastiques.\r\n\r\n19:38:10:12  19:38:12:12\r\n    -Reconna\u00eetre la p\u00e9nibilit\u00e9\r\n\r\n19:38:12:14  19:38:14:11\r\n      de ce m\u00e9tier passerait\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:18:15\r\n     par des mesures de repos.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:22:23\r\n      Mais ce co\u00fbt n'est pas\r\n   supportable par les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:38:26:15  19:38:30:17\r\n-C.Theurillat a travaill\u00e9 25 ans\r\n       comme infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:38:30:19  19:38:36:01\r\nIl y a un an, elle s'est reconvertie\r\n       dans la r\u00e9flexologie.\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:40:13\r\nElle y trouve une meilleure qualit\u00e9\r\n relationnelle avec ses patients.\r\n\r\n19:38:41:20  19:38:44:06\r\n        -Emotionnellement,\r\n\r\n19:38:44:08  19:38:46:14\r\n    certains moments sont durs.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:51:13\r\n        Je trouve que l\u00e0,\r\n l'infirmi\u00e8re n'est pas reconnue.\r\n\r\n19:38:51:15  19:38:58:06\r\n        On arrive \u00e0 vivre\r\nparce qu'on est une \u00e9quipe soud\u00e9e.\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:03:11\r\n       -La charge de travail\r\n\r\n19:39:03:12  19:39:06:08\r\n   est dans les r\u00e9organisations.\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:09:16\r\nCette d\u00e9stabilisation met les gens\r\n\r\n19:39:09:18  19:39:13:06\r\n        dans des situations\r\n        de stress intense.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:18:18\r\n  -Ce sont les 50 ans et plus qui\r\nquittent massivement la profession.\r\n\r\n19:39:18:20  19:39:22:01\r\n         Les plus jeunes\r\n      ne sont pas en reste.\r\n\r\n19:39:22:03  19:39:25:16\r\n    La fatigue et le stress\r\n  les poussent vers la sortie.\r\n\r\n19:39:26:22  19:39:29:19\r\n       -C'est votre enqu\u00eate,\r\n        vous avez constat\u00e9\r\n\r\n19:39:29:21  19:39:34:08\r\n  une forme de g\u00eane des autorit\u00e9s\r\n pour reconna\u00eetre ces difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:36:11\r\n   -C'est un sujet tabou au sein\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:38:21\r\n    des h\u00f4pitaux et des \u00e9coles.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:40:09\r\n         On a le sentiment\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:43:00\r\n       que ces institutions\r\n     minimisent la situation.\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:44:14\r\n       Deux raisons \u00e0 cela.\r\n\r\n19:39:44:16  19:39:48:15\r\n  En reconnaissant la p\u00e9nibilit\u00e9,\r\n    on d\u00e9courage les vocations.\r\n\r\n19:39:48:17  19:39:51:15\r\n         Et en admettant\r\n   l'\u00e9puisement des infirmiers,\r\n\r\n19:39:51:17  19:39:54:00\r\non risque de faire peur aux patients.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:56:16\r\n          Il y a encore\r\n    des infirmiers satisfaits,\r\n\r\n19:39:56:18  19:39:59:04\r\n  mais ce n'est plus la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:39:59:06  19:40:02:14\r\n     Or la Suisse manque d\u00e9j\u00e0\r\ncruellement de personnel soignant.\r\n\r\n19:40:03:07  19:40:15:23\r\n   -Pourquoi si peu de soutien ?\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:19:18\r\n  -Contrairement aux assurances,\r\n          aux m\u00e9decins,\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:23:12\r\nl'Association suisse des infirmiers\r\n     manque de relais \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:27:05\r\n      Elle estime qu'il faut\r\n une prise de conscience nationale\r\n\r\n19:40:27:07  19:40:32:05\r\n   et veut lancer une initiative\r\n         en janvier 2017.\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:36:02\r\n   Prot\u00e9ger ce m\u00e9tier difficile,\r\n        expos\u00e9 et mal pay\u00e9\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:40:19\r\nest crucial pour \u00e9viter que la Suisse\r\n  ne se retrouve, comme la France,\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:46:15\r\n     avec un personnel \u00e0 bout\r\net des suicides qui se multiplient.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:51:16\r\n         -Edward Snowden,\r\n       l'ex-agent am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:40:51:18  19:40:54:21\r\n           aurait voulu\r\n    recevoir l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:40:54:23  19:40:59:08\r\n         Le Tages-Anzeiger\r\n r\u00e9v\u00e8le des manoeuvres am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:02:14\r\n       qui auraient eu lieu\r\n         pour l'emp\u00eacher.\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:06:18\r\n         L'affaire \u00e9claire\r\nles pratiques du gouvernement Obama\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:10:10\r\n          qui a continu\u00e9\r\n     la politique d'espionnage\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:14:01\r\n           sous couvert\r\n    de plans de communication.\r\n\r\n19:41:15:09  19:41:18:21\r\n       -2015, E.Snowden, \r\n      le lanceur d'alerte,\r\n\r\n19:41:18:23  19:41:21:18\r\nesp\u00e8re obtenir l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:41:21:20  19:41:27:09\r\nIl l'affirme lors d'une interview\r\n    par Skype depuis Moscou.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:31:15\r\n       *-J'aimerais beaucoup\r\n\r\n19:41:31:17  19:41:34:03\r\n       retourner en Suisse.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:38:19\r\n         La Suisse serait\r\n une excellente option politique.\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:46:05\r\nCe serait acceptable pour les USA,\r\nmalgr\u00e9 ce qu'ils pourraient dire.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:50:13\r\n         -Mais le projet\r\n      ne se concr\u00e9tise pas.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:52:23\r\n     Dans l'affaire Snowden,\r\n            la Suisse\r\n\r\n19:41:53:01  19:41:56:09\r\n       aurait fait l'objet\r\n    de pressions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:58:18\r\n     Revenons sur les faits.\r\n\r\n19:41:58:20  19:42:01:22\r\n  En 2013, le Minist\u00e8re public\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:42:02:00  19:42:05:12\r\n      ouvre une proc\u00e9dure\r\n sur les activit\u00e9s d'espionnage\r\n\r\n19:42:05:14  19:42:09:05\r\n men\u00e9es par les services secrets\r\n      am\u00e9ricains en Suisse\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:10:23\r\n   et r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par E.Snowden.\r\n\r\n19:42:11:01  19:42:15:07\r\nIl est alors question qu'il vienne\r\n   en Suisse pour \u00eatre entendu.\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:17:06\r\n   Mais \u00e7a n'a jamais eu lieu,\r\n\r\n19:42:17:08  19:42:20:10\r\n     car le Minist\u00e8re public\r\n      abandonne l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:23:22\r\n  La d\u00e9cision aurait \u00e9t\u00e9 prise\r\n     suite \u00e0 une rencontre\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:29:09\r\n entre l'ambassadrice am\u00e9ricaine \r\net l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice.\r\n\r\n19:42:30:09  19:42:32:09\r\n     Personne ne nous confirme\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:34:18\r\n   que des pressions am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:42:34:20  19:42:37:04\r\n aient \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur la Suisse.\r\n\r\n19:42:37:06  19:42:40:06\r\n    A l'ambassade am\u00e9ricaine,\r\n  on ne souhaite pas s'exprimer.\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:17\r\n          L'ambassadrice\r\n      nous rappelle par \u00e9crit\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:46:01\r\n    les raisons pour lesquelles\r\n     E.Snowden est poursuivi.\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:48:05\r\n    Le Minist\u00e8re public affirme\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:52:03\r\n     avoir abandonn\u00e9 l'enqu\u00eate\r\n  par manque d'\u00e9l\u00e9ments concrets.\r\n\r\n19:42:52:16  19:42:56:11\r\n      L'avocat de E.Snowden\r\nen appelle aux autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:42:56:23  19:42:59:22\r\n       -On ne peut pas mener\r\n\r\n19:43:00:00  19:43:02:11\r\n         d'action directe\r\n\r\n19:43:02:13  19:43:04:20\r\n        contre ce non-lieu.\r\n\r\n19:43:04:22  19:43:08:03\r\n           Il n'y a pas\r\n    de possibilit\u00e9 de recours.\r\n\r\n19:43:08:05  19:43:12:03\r\nMasi on r\u00e9clame \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n         qu'elle enqu\u00eate\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:16:14\r\n       sur les agissements\r\n des services secrets am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:43:18:08  19:43:23:09\r\n -Sous la Coupole, aujourd'hui,\r\n des parlementaires r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:27:06\r\n   -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se couche\r\n\r\n19:43:27:08  19:43:29:12\r\n  devant les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains\r\n\r\n19:43:29:14  19:43:34:01\r\n   et abandonne sa pr\u00e9rogative \r\n   de d\u00e9fendre sa souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:43:35:14  19:43:39:00\r\n-Les pressions se font entre Etats,\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:41:07\r\n          c'est possible.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:45:17\r\n          -Ce dossier\r\n   est une source potentielle\r\n\r\n19:43:45:19  19:43:48:12\r\n           de tension\r\n   entre la Suisse et les USA.\r\n\r\n19:43:49:03  19:43:51:09\r\n      -On reparle du soup\u00e7on\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:55:09\r\n     qui entache l'attribution\r\n   du Mondial 2006 en Allemagne.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:57:21\r\n Des voix ont-elles \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es ?\r\n\r\n19:43:57:23  19:44:01:12\r\n     La justice est en action\r\n    en Allemagne et en Suisse.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:07:04\r\n    L'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la FIFA est cit\u00e9 dans l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:44:09:12  19:44:15:20\r\n-Franz Beckenbauer, R-L.Dreyfus,\r\nl'ancien propri\u00e9taire d'Adidas,\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:22:17\r\n        ou la F\u00e9d\u00e9ration\r\n     allemande de football:\r\n\r\n19:44:22:19  19:44:26:09\r\n     tous li\u00e9s \u00e0 une affaire\r\n   de corruption particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:44:26:11  19:44:31:01\r\nLe Suisse U.Linsi, ancien secr\u00e9taire\r\ng\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, est aussi vis\u00e9.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:33:18\r\n       Des perquisitions\r\n   ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en ce sens.\r\n\r\n19:44:34:00  19:44:36:04\r\n     -Il s'agit de comprendre\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:38:12\r\n            le contexte\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:41:12\r\nd'un paiement de 6,7 mios d'euros.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:46:11\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration\r\nallemande de football \u00e0 M. Dreyfus.\r\n\r\n19:44:46:12  19:44:50:11\r\nOn veut comprendre qui a fait quoi.\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:58:02\r\n-L'affaire, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Der Spiegel,\r\n\r\n19:44:58:04  19:45:02:16\r\n accuse la F\u00e9d\u00e9ration allemande\r\n  de football d'avoir utilis\u00e9\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:06:21\r\n une caisse noire pour acheter \r\ndes voix en vue du Mondial 2006.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:11:23\r\n    Une enqu\u00eate qui pourrait\r\n faire tomber beaucoup de monde.\r\n\r\n19:45:12:08  19:45:15:21\r\n      -On ne peut pas exclure\r\n      que d'autres personnes\r\n\r\n19:45:15:23  19:45:20:21\r\n    puissent avoir jou\u00e9 un r\u00f4le\r\n        dans ces enqu\u00eates.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:24:02\r\n       -Qui par exemple ?\r\n\r\n19:45:24:04  19:45:29:07\r\n     -Vous connaissez le nom\r\n de l'ancien pr\u00e9sident de la FIFA\r\n\r\n19:45:29:09  19:45:35:07\r\n          et de l'ancien\r\n  secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA.\r\n\r\n19:45:37:15  19:45:43:09\r\n-Une \u00e9norme quantit\u00e9 d'informations\r\n           a \u00e9t\u00e9 saisie.\r\n\r\n19:45:46:11  19:45:50:01\r\n       -Ce matin, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n      un policier \u00e9tait jug\u00e9\r\n\r\n19:45:50:03  19:45:54:10\r\n pour avoir fait usage de son arme\r\nen dehors de ses heures de service.\r\n\r\n19:45:54:11  19:45:58:06\r\n        Il \u00e9tait intervenu \r\n       pour emp\u00eacher un vol.\r\n\r\n19:46:00:17  19:46:05:01\r\n -Un policier genevois est jug\u00e9\r\n  pour avoir utilis\u00e9 une arme\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:09:11\r\n  pour arr\u00eater un cambrioleur,\r\n  alors qu'il \u00e9tait en cong\u00e9.\r\n\r\n19:46:09:13  19:46:13:07\r\n      Le procureur requiert\r\n      15 mois avec sursis,\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:16:21\r\n       pour mise en danger\r\n       de la vie d'autrui.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:20:23\r\n-Les policiers doivent intervenir,\r\n\r\n19:46:21:01  19:46:24:07\r\nm\u00eame en dehors des heures de travail.\r\n\r\n19:46:24:09  19:46:26:21\r\n       On attend cela d'eux.\r\n\r\n19:46:27:19  19:46:32:00\r\n      -Le port de l'arme n'est\r\nni autoris\u00e9 ni interdit formellement\r\n\r\n19:46:32:02  19:46:34:15\r\nen dehors des heures de service.\r\n\r\n19:46:34:17  19:46:38:17\r\n     La pratique est tol\u00e9r\u00e9e\r\n  dans certaines circonstances:\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:53:10\r\n L'arme \u00e0 feu doit \u00eatre utilis\u00e9e\r\n       en dernier recours.\r\n\r\n19:46:54:01  19:46:57:05\r\n-Le policier doit d\u00e9cider tr\u00e8s vite\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:00:12\r\ns'il fait usage de son arme ou pas.\r\n\r\n19:47:00:14  19:47:07:05\r\n     La justice devra \u00e9valuer\r\n si l'usage de l'arme correspond.\r\n\r\n19:47:08:18  19:47:13:22\r\n   -En Valais, un d\u00e9put\u00e9 a voulu\r\ninscrire dans la loi l'autorisation\r\n\r\n19:47:14:00  19:47:17:20\r\n  pour les policiers de porter\r\n     constamment leur arme.\r\n\r\n19:47:17:22  19:47:24:10\r\n  Un postulat non soutenu par\r\nle gouvernement et le parlement.\r\n\r\n19:47:25:08  19:47:28:11\r\n -Cet arme peut devenir un facteur\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:31:13\r\n de danger pour lui et les autres.\r\n\r\n19:47:31:15  19:47:38:04\r\nS'il fait la f\u00eate, la lucidit\u00e9 n'est\r\n  plus celle qu'elle devrait \u00eatre.\r\n\r\n19:47:40:18  19:47:45:07\r\n   -En cas d'usage de l'arme,\r\nc'est toujours la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:49:04\r\n   civile et p\u00e9nale de l'agent\r\n        qui est engag\u00e9e.\r\n\r\n19:47:50:01  19:47:54:20\r\n     -A La Havane, les cendres\r\nde Fidel Castro ont quitt\u00e9 la ville\r\n\r\n19:47:54:22  19:48:00:08\r\n  pour entamer un dernier voyage\r\n       de pr\u00e8s de 1'000 km.\r\n\r\n19:48:00:10  19:48:05:19\r\n  Le trajet reprend un parcours\r\ntriomphal de la r\u00e9volution de 1959\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:11:15\r\n   quand le dictateur communiste\r\n     avait acc\u00e9d\u00e9 au pouvoir.\r\n\r\n19:48:13:22  19:48:18:12\r\n   Apr\u00e8s le Brexit britannique,\r\n       apr\u00e8s Trump aux USA,\r\n\r\n19:48:18:14  19:48:22:11\r\n      l'Autriche peut prendre\r\n     un tournant nationaliste.\r\n\r\n19:48:22:12  19:48:26:10\r\nNorbert Hofer en serait la figure.\r\n\r\n19:48:27:10  19:48:31:12\r\n  -Ce soir-l\u00e0, le colloque sur\r\nl'immigration organis\u00e9 par le FPO\r\n\r\n19:48:31:14  19:48:35:15\r\n   se transforme en pl\u00e9biscite\r\n          pour N.Hofer.\r\n\r\n19:48:35:17  19:48:40:05\r\n Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n    est la star de la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:44:17\r\n     -Je partage ses positions\r\n        sur l'immigration.\r\n\r\n19:48:44:19  19:48:46:18\r\n      Il est proche des gens.\r\n\r\n19:48:47:06  19:48:50:10\r\n  -Il est ce dont les Autrichiens\r\n            ont besoin.\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:55:04\r\n   -N.Hofer a longtemps oeuvr\u00e9\r\n      dans l'ombre du parti\r\n\r\n19:48:55:06  19:48:59:17\r\n        avant de se lancer\r\ndans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:48:59:19  19:49:03:21\r\n   Pour le public, il incarne\r\n    la ligne mod\u00e9r\u00e9e du FPO.\r\n\r\n19:49:04:21  19:49:07:16\r\n  -On dit que j'ai deux visages.\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:09:10\r\nC'est vrai: j'ai un visage aimable,\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:12:08\r\n    et un visage tr\u00e8s aimable.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:17:21\r\n      -Mais pour certains,\r\n  N.Hofer brouille les pistes.\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:21:06\r\n  Islamophobe et eurosceptique,\r\n\r\n19:49:21:08  19:49:24:03\r\n   il est l'un des principaux\r\n       id\u00e9ologues du FPO.\r\n\r\n19:49:24:05  19:49:26:11\r\n        Il a r\u00e9introduit\r\n   dans le programme du parti\r\n\r\n19:49:26:12  19:49:28:16\r\n   la notion de pangermanisme.\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:34:01\r\n-\"La majorit\u00e9 du peuple autrichien\r\n   fait partie de la communaut\u00e9\r\n\r\n19:49:34:02  19:49:37:14\r\n      nationale, linguistique\r\n     et culturelle allemande.\"\r\n\r\n19:49:37:16  19:49:41:09\r\n        C'est un engagement\r\nen faveur du nationalisme allemand,\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:45:02\r\n        central \u00e0 l'\u00e9poque\r\n      du national-socialisme.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:49:22\r\n-Quel pr\u00e9sident serait N.Hofer ?\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:53:00\r\n  A.Fraunschiel l'a bien connu\r\n         \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:49:53:02  19:49:57:02\r\n    Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\nau Conseil municipal d'Eisenstadt.\r\n\r\n19:49:57:04  19:49:59:00\r\n     Elle le sait d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n19:49:59:12  19:50:02:19\r\n-En Autriche, un pr\u00e9sident n'a pas\r\n\r\n19:50:02:21  19:50:07:10\r\n \u00e9norm\u00e9ment de marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:10:11\r\n   Mais il a certains pouvoirs.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:13:22\r\n  Il a dit: \"Vous serez \u00e9tonn\u00e9s \r\n  de voir ce que je peux faire.\"\r\n\r\n19:50:14:00  19:50:17:09\r\n         Personnellement,\r\n   je ne veux pas en arriver l\u00e0.\r\n\r\n19:50:19:05  19:50:23:15\r\n       -En cas de victoire,\r\nil pourrait dissoudre le Parlement\r\n\r\n19:50:23:17  19:50:28:04\r\n  si la majorit\u00e9 ne le suit pas\r\n  sur la politique migratoire.\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:33:03\r\n    -Les coursiers se rebellent\r\n          au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:50:33:05  19:50:36:19\r\n  Le pays a souvent \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n      comme \u00e0 l'avant-garde\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:14\r\n     de l'\u00e9conomie \"uberis\u00e9e\"\r\n  avec le travailleur sur appel,\r\n\r\n19:50:39:16  19:50:43:15\r\n    les statuts d'ind\u00e9pendant, \r\n   l'absence de salaire minimum.\r\n\r\n19:50:43:17  19:50:46:09\r\n     La m\u00e9daille a son revers.\r\n\r\n19:50:49:18  19:50:53:16\r\n -Des courses contre la montre,\r\n   jusqu'\u00e0 20 fois par jour.\r\n\r\n19:50:53:18  19:50:56:17\r\n Billy doit livrer un hamburger\r\n          \u00e0 un client\r\n\r\n19:50:56:19  19:50:59:00\r\n   \u00e0 l'autre bout du quartier.\r\n\r\n19:50:59:07  19:51:04:18\r\n      -Je suis sous pression\r\n      et prends des risques.\r\n\r\n19:51:04:20  19:51:09:08\r\n-Le travail et le contr\u00f4le passent\r\n   par une application mobile.\r\n\r\n19:51:09:10  19:51:13:09\r\nLa start-up londonienne derri\u00e8re\r\nle concept s'appelle Deliveroo.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:17:01\r\n        Un revenu estim\u00e9\r\n \u00e0 plus de 160 mios cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:17:03  19:51:20:20\r\n   Billy, lui, re\u00e7oit \u00e0 peine\r\n      5 frs par livraison.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:09\r\n         -Certains jours,\r\n    je ne gagne que 20 livres.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:26:04\r\n         C'est d\u00e9go\u00fbtant !\r\n\r\n19:51:26:06  19:51:28:22\r\n      Parfois quand il pleut,\r\n          j'ai tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:31:02\r\n  On est vuln\u00e9rable sur la route.\r\n\r\n19:51:31:04  19:51:35:10\r\n     Deliveroo ne paiera rien\r\n        en cas d'accident.\r\n\r\n19:51:36:01  19:51:40:05\r\n -Au Royaume-Uni, 8'000 livreurs\r\n   travaillent pour Deliveroo.\r\n\r\n19:51:40:07  19:51:43:04\r\n    Un statut d'ind\u00e9pendant,\r\n    pas de salaire minimum.\r\n\r\n19:51:43:06  19:51:47:08\r\nCertains ont rejoint un syndicat\r\n pour de meilleures conditions.\r\n\r\n19:51:47:10  19:51:49:18\r\nLes chauffeurs Uber ont remport\u00e9\r\n\r\n19:51:49:20  19:51:53:03\r\n    une victoire dans ce sens\r\n       devant la justice.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:56:15\r\n         C'est le proc\u00e8s\r\n d'une nouvelle forme d'\u00e9conomie\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:01:06\r\nqui \u00e9vite aux compagnies de payer\r\n    des cotisations sociales.\r\n\r\n19:52:01:08  19:52:04:09\r\n     Pr\u00e8s d'un demi-million\r\n        de Britanniques\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:07:12\r\n     seraient class\u00e9s \u00e0 tort\r\n       comme ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:52:08:00  19:52:11:01\r\n-Si nous ne restons pas vigilants,\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:12:14\r\n        nous pourrions tous\r\n\r\n19:52:12:16  19:52:16:02\r\n  perdre nos droits \u00e0 un salaire\r\n   minimum et des cong\u00e9s pay\u00e9s.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:19:03\r\n   -Deliveroo ne reconna\u00eetra pas\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:20:23\r\n            le syndicat\r\n\r\n19:52:21:01  19:52:23:14\r\n         afin de n\u00e9gocier\r\n     de meilleures conditions.\r\n\r\n19:52:23:16  19:52:27:03\r\n     Elle n'a pas donn\u00e9 suite \r\n    \u00e0 nos demandes d'interview.\r\n\r\n19:52:27:05  19:52:30:17\r\n    Pour de telles start-ups,\r\n    les coursiers b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n19:52:30:19  19:52:33:12\r\n         de flexibilit\u00e9\r\n  pour saisir des opportunit\u00e9s\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:23\r\n    qui, en p\u00e9riode de F\u00eates,\r\n       vont se multiplier.\r\n\r\n19:52:37:00  19:52:40:03\r\n    Les autorit\u00e9s ont averti\r\n        du danger public\r\n\r\n19:52:40:05  19:52:44:15\r\nque repr\u00e9senteraient les livreurs\r\n  soumis \u00e0 un travail excessif.\r\n\r\n19:52:46:01  19:52:50:16\r\n    -La mondialisation conna\u00eet\r\n  des exceptions et des limites.\r\n\r\n19:52:50:18  19:52:53:20\r\n Cela tient du miracle industriel\r\n         en Haut-Valais.\r\n\r\n19:52:53:22  19:52:57:20\r\n   Les lames des scies sauteuses\r\n     sont produites en Suisse\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:01:01\r\n et vendues dans le monde entier.\r\n\r\n19:53:01:22  19:53:05:18\r\n    -Le village de St-Niklaus\r\n       compte deux g\u00e9ants:\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:13\r\nle p\u00e8re No\u00ebl, et son usine Bosch.\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:13:08\r\n        Dans ces cartons,\r\n   des lames de scie sauteuse.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:16:10\r\n          Chaque jour,\r\n    un million d'entre elles\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:20:02\r\n       quittent le Valais\r\n pour inonder le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n19:53:20:12  19:53:23:10\r\n -Il y a des paquets \u00e0 destination\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:27:09\r\ndes Etats-Unis, d'Asie et d'Europe.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:33:23\r\n-60 % des lames d'outillage du monde\r\n      ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es ici.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:39:11\r\n  Albert Kaufmann, un ouvrier\r\nhaut-valaisan, a invent\u00e9 en 1944\r\n\r\n19:53:39:12  19:53:46:00\r\n    la fameuse scie sauteuse,\r\n  en observant sa femme coudre.\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:50:05\r\n          Aujourd'hui,\r\n  toujours dans ces m\u00eames murs,\r\n\r\n19:53:50:07  19:53:53:15\r\non craint l'espionnage industriel.\r\n\r\n19:53:54:19  19:53:58:01\r\n-Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 nos machines,\r\n\r\n19:53:58:03  19:54:01:00\r\n con\u00e7ues pour produire nos scies.\r\n\r\n19:54:01:02  19:54:03:13\r\nC'est notre propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n19:54:03:15  19:54:07:10\r\n      Un savoir-faire que nous\r\nne souhaitons pas voir se disperser.\r\n\r\n19:54:08:05  19:54:11:14\r\n    -Le secret pour terrasser\r\n     la concurrence est l\u00e0:\r\n\r\n19:54:11:16  19:54:14:07\r\nma\u00eetriser la cha\u00eene de production.\r\n\r\n19:54:14:09  19:54:17:18\r\n    Sans oublier les employ\u00e9s\r\n        ultrasp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:20:17\r\n          Ils sont 550,\r\n  presque tous enfants du pays.\r\n\r\n19:54:21:01  19:54:25:02\r\n-Ca fait 16 ans que je travaille ici,\r\n   c'est la meilleure entreprise.\r\n\r\n19:54:25:15  19:54:29:03\r\n       -Le \"swiss made\":\r\n  qualit\u00e9, finesse, pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:54:29:05  19:54:33:01\r\n         C'est valable\r\n  pour les scies chirurgicales\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:37:15\r\n    fabriqu\u00e9es dans un coin \r\n   de paradis du Haut-Valais.\r\n\r\n19:54:37:17  19:54:42:09\r\nAvec ses 800 mod\u00e8les, l'entreprise\r\nGomina d\u00e9vore les parts de march\u00e9.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:45:10\r\n         Les chirurgiens\r\n      voient une diff\u00e9rence\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:48:08\r\navec la production standardis\u00e9e.\r\n\r\n19:54:48:10  19:54:51:16\r\n   L'entreprise ne craint pas\r\n       la d\u00e9localisation.\r\n\r\n19:54:52:14  19:54:55:10\r\n    -Les normes dans ce secteur\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:57:17\r\n        sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:18  19:55:01:23\r\n     Les r\u00e8gles sont les m\u00eames\r\n pour les Asiatiques et pour nous.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:05:15\r\nMais nos techniques et la ma\u00eetrise\r\n  de notre cha\u00eene de production\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:09:15\r\n         nous permettent\r\n      d'\u00eatre concurrentiels.\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:13:01\r\n     -Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:17:17\r\nle Valais a vu plusieurs fermetures\r\n      de grosses entreprises.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:23:19\r\n   Les scies du Haut-Valais ont\r\nencore un bel avenir devant elles.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:09\r\n-De nouveaux espoirs dans la qu\u00eate\r\n   d'un vaccin contre le sida.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:40:03\r\n Coup d'envoi d'un essai clinique\r\n   important en Afrique du Sud,\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:46:10\r\n          l'un des pays\r\n    les plus touch\u00e9s au monde.\r\n\r\n19:55:57:00  19:56:00:17\r\nUn espoir suppl\u00e9mentaire se dessine.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:22\r\n       -Oui, mais il faudra\r\n     attendre quelques ann\u00e9es\r\n\r\n19:56:06:03  19:56:09:08\r\n pour voir ce que vaut ce vaccin.\r\n\r\n19:56:09:12  19:56:15:21\r\n  Toutes les tentatives ont \u00e9t\u00e9 \r\n  d\u00e9cevantes jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:22:17\r\n  En 2009, il y avait eu un essai\r\nint\u00e9ressant avec 31 % d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:28:13\r\n     Ce n'\u00e9tait pas suffisant.\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:33:23\r\n Mais les scientifiques ont repris\r\n    ce vaccin, l'ont am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n19:56:34:03  19:56:38:13\r\n       Ils esp\u00e8rent arriver\r\n \u00e0 une efficacit\u00e9 d'au moins 50 %.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:44:14\r\n50 % pour un vaccin, on peut se dire\r\nque ce n'est toujours pas assez mais\r\n\r\n19:56:44:18  19:56:50:16\r\n  quand on sait que dans un pays\r\n     comme l'Afrique du Sud,\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:57:13\r\n            338 femmes\r\n    sont infect\u00e9es chaque jour,\r\n\r\n19:56:57:18  19:57:04:07\r\n  un vaccin qui ne fait que 50 %\r\n      peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:11:15\r\n     -Pourquoi tant d'ann\u00e9es\r\n  pour arriver \u00e0 un tel vaccin ?\r\n\r\n19:57:11:20  19:57:17:22\r\n       -On essaye d'apprendre\r\nau syst\u00e8me immunitaire \u00e0 reconna\u00eetre\r\n\r\n19:57:18:03  19:57:23:01\r\n un intrus mais la particularit\u00e9 \r\n du virus du sida est qu'il mute.\r\n\r\n19:57:23:06  19:57:31:06\r\n   C'est compliqu\u00e9 d'apprendre \r\n   au syst\u00e8me \u00e0 le reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:57:31:08  19:57:34:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:37:11\r\n           Stan Wawrinka\r\n    \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:37:12  19:57:39:20\r\n         Il attaque 2017\r\n   avec une promesse d'\u00e9nergie,\r\n\r\n19:57:39:22  19:57:42:16\r\n      \u00e9coutez son interview.\r\n\r\n19:57:44:12  19:57:48:07\r\n  -Tapis rouge pour S.Wawrinka,\r\n      de passage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:53:06\r\nSa victoire inattendue \u00e0 l'US Open\r\n    est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e avec humour.\r\n\r\n19:57:55:13  19:57:57:16\r\n     -Ca a \u00e9t\u00e9 le Grand Chelem\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:00:10\r\n  le plus \u00e9prouvant physiquement,\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:02:16\r\n       mentalement, surtout.\r\n\r\n19:58:02:18  19:58:07:03\r\n   Un Grand Chelem, on le gagne\r\n toutes les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent,\r\n\r\n19:58:07:05  19:58:13:07\r\non s'entra\u00eene tous les jours depuis\r\n  tout petit pour \u00eatre plus fort.\r\n\r\n19:58:13:09  19:58:17:19\r\n  C'est pour \u00e7a que j'ai d\u00e9croch\u00e9\r\n        des Grands Chelems.\r\n\r\n19:58:20:04  19:58:23:22\r\n   -Son palmar\u00e8s impressionne:\r\n    victoire en Coupe Davis,\r\n\r\n19:58:24:00  19:58:27:16\r\n       victoire \u00e0 Paris,\r\n    \u00e0 Melbourne, \u00e0 New York.\r\n\r\n19:58:27:18  19:58:31:12\r\nA-t-il Wimbledon en point de mire ?\r\n\r\n19:58:33:14  19:58:37:00\r\n     -Je ne suis jamais arriv\u00e9\r\n       dans un Grand Chelem\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:40:16\r\n    en disant que mon objectif\r\n         \u00e9tait de gagner.\r\n\r\n19:58:40:18  19:58:44:02\r\n         Tout ce que j'ai,\r\n     je ne l'ai jamais esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:58:44:04  19:58:47:18\r\n    Avoir trois Grands Chelems,\r\n     finir quatri\u00e8me mondial,\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:49:12\r\n        c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:58:49:21  19:58:53:21\r\n  -La fin de saison de Wawrinka\r\n        a \u00e9t\u00e9 difficile.\r\n\r\n19:58:53:23  19:58:57:11\r\n       Avec l'\u00e9limination\r\n     au Masters de Londres.\r\n\r\n19:58:58:01  19:59:00:09\r\n   -Ca fait partie d'une saison.\r\n\r\n19:59:00:11  19:59:02:11\r\n      Des moments difficiles,\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:05:12\r\n     surtout quand on a envie\r\n          d'aller loin.\r\n\r\n19:59:05:14  19:59:10:22\r\nIl y a eu des d\u00e9ceptions, mais il y a\r\n   plus de positif que de n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:15:17\r\n-A 31 ans, Wawrinka est \u00e9panoui.\r\n\r\n19:59:15:19  19:59:18:21\r\nIl a encore de grandes ambitions.\r\n\r\n19:59:19:12  19:59:23:23\r\n    -Ca fait trois-quatre ans\r\n que je joue mon meilleur tennis.\r\n\r\n19:59:24:01  19:59:27:16\r\n     Pour moi, c'est difficile\r\n   de dire que je me sens vieux.\r\n\r\n19:59:27:18  19:59:29:15\r\n  Des r\u00eaves, il y en a toujours.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:34:23\r\n   D'aller plus haut, plus loin,\r\n      de continuer \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:59:35:05  19:59:38:23\r\n         -Stan Wawrinka\r\nn'a pas fini de nous surprendre.\r\n\r\n19:59:41:10  19:59:44:22\r\n      -Une image qui rappelle\r\n     que les histoires d'amour\r\n\r\n19:59:45:00  19:59:46:18\r\n     finissent mal en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:59:46:20  19:59:50:00\r\n        Verlaine et Rimbaud\r\n     \u00e9taient po\u00e8tes et amants.\r\n\r\n19:59:50:02  19:59:53:19\r\n  Le premier avait ouvert le feu\r\n  sur le second en juillet 1973.\r\n\r\n19:59:53:21  19:59:56:09\r\nLe pistolet a travers\u00e9 les d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:59:56:11  19:59:59:06\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 mis aux ench\u00e8res.\r\n\r\n19:59:59:08  20:00:04:05\r\n       Un acheteur anonyme\r\n  d\u00e9boursera plus de 460'000 frs\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:08:05\r\n pour poss\u00e9der l'arme historique.\r\n\r\n20:00:10:08  20:00:12:23\r\n Le cri d'alarme des infirmi\u00e8res.\r\n\r\n20:00:13:01  20:00:17:11\r\n       Horaires trop lourds,\r\n    reconnaissance trop faible;\r\n\r\n20:00:17:12  20:00:20:22\r\n          des t\u00e9moignages\r\n    qui ont valeur de document.\r\n\r\n20:00:21:00  20:00:26:22\r\nPourquoi une profession si admirable\r\n    est-elle si peu consid\u00e9r\u00e9e ?\r\n\r\n20:00:28:18  20:00:33:00\r\n   \"Infrarouge\" d\u00e9battra ce soir\r\n  des risques de d\u00e9rive islamiste\r\n\r\n20:00:33:02  20:00:35:00\r\n   dans les mosqu\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n20:00:35:02  20:00:36:16\r\n    Rendez-vous apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n20:00:36:18  20:00:39:11\r\net l'\u00e9mission \"C'\u00e9tait mieux avant\"\r\n       consacr\u00e9e \u00e0 l'humour.\r\n\r\n20:00:39:12  20:00:42:02\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:42:04  20:00:47:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nF.Froidevaux, E.Gattlen, V.Gerber,\r\n       M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:47:15  20:00:49:15\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n     20h15 C'\u00e9tait mieux avant\r\n         21h25 Infrarouge\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T01:45:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611561686", "durationSec": 117, "title": "SO PHILIPP MULLER 9 FEVRIER_RTS000000998731", "excerpt": "Le d\u00e9bat continue au Conseil des Etats pour savoir comment appliquer l'article 121a cons\u00e9cutif \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse du 09.02.2014. La proposition du Conseiller d'Etat PLR Philipp Mueller trouve des opposant jusque dans son propre parti.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "D\u00c9BAT", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1562609"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561687", "durationSec": 110, "title": "SO GROUPE MUTUEL ET DEPUTES SANTE_RTS000000998756", "excerpt": "Les nouveaux pr\u00e9sidents du Conseil National et du Conseil des Etats Juerg Stahl et Ivo Buschofberger sont tous les deux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par l'assureur maladie Groupe mutuel. Si la Conseill\u00e8re aux Etats Liliane Maury Pasquier et le Conseiller national Mathias Reynard, tous deux socialistes d\u00e9noncent le manque de transparence et les conflits d'int\u00e9r\u00eats, le Conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 estime que les assureurs maladies ont les m\u00eames int\u00e9r\u00eats que la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "ENTREPRISE", "FONCTION POLITIQUE", "GROUPE DE PRESSION"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561688", "durationSec": 177, "title": "SO INFIRMIERES EN DANGER_RTS000000998628", "excerpt": "Le m\u00e9tier d'infirmier ou d'infirmi\u00e8re est unanimement salu\u00e9 mais injustement reconnu pour sa p\u00e9nibilit\u00e9. 46% des professionnels abandonnent et changent de travail. M\u00eame les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s s'inqui\u00e8te des conditions dans lesquelles ils vont exercer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "INFIRMIER"], "sequenceIds": ["1562649"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561689", "durationSec": 30, "title": "SO CASTRO URNE HAVANE SANTIAGO_RTS000000998501", "excerpt": "L'ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA Urs Linsi est vis\u00e9 par le scandale de corruption concernant l'attribution de la Coupe du monde 2006 \u00e0 l'Allemagne. Son nom s'ajoute \u00e0 celui de l'ex-footballeur Franz Beckenbauer, d\u00e9j\u00e0 impliqu\u00e9 avec d'autres personnes dans l'affaire. Des perquisitions concernant le Suisse ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es le 23.11.2016. Itw du chef de l'information du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration Andr\u00e9 Marty qui indique qu'on cherche \u00e0 comprendre le paiement de 6,7 millions d'euros par la f\u00e9d\u00e9ration allemande de football \u00e0 l'ex-patron d'Adidas Robert Louis Dreyfus. L'enqu\u00eate est toujours en cours et elle pourrait encore impliquer d'autres personnalit\u00e9s li\u00e9es au football."}, {"internalArchiveId": "AA1611561690", "durationSec": 99, "title": "SO FIFA PERQUISITION 2_RTS000000998707", "excerpt": "Le proc\u00e8s a Gen\u00e8ve d'un policier pour usage de son arme alors qu'il n'\u00e9tait pas en service met en \u00e9vidence l'absence de l\u00e9gislation dans les cantons romands sur le port de l'arme hors du temps de service. Le flou \u00e9tant la r\u00e8gle c'est le policier qui reste au final responsable des cons\u00e9quences l'utilisation de son arme devant la justice.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561691", "durationSec": 110, "title": "SO POLICIERS ARMES EN CONGE V2_RTS000000998609", "excerpt": "Le journal Tages Anzeiger r\u00e9v\u00e8le que les USA ont fait pression sur la Suisse pour qu'elle n'accueille par le lanceur d'alerte am\u00e9ricain Edward Snowden r\u00e9fugi\u00e9 en Russie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLICE", "ARME"], "sequenceIds": ["1562659"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561692", "durationSec": 153, "title": "SO SNOWDEN 2_RTS000000998757", "excerpt": "Les livreurs britanniques sont le parfait exemple des exc\u00e8s de l'\u00e9conomie ub\u00e9ris\u00e9e. Pay\u00e9 \u00e0 la course via une application ils doivent multiplier les livraisons pour d\u00e9gager un salaire et ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune protection sociale. Certains livreurs tentent de se syndicaliser pour obtenir des droits mais les start-up qui les emploient refusent de n\u00e9gocier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LANCEUR D'ALERTE"], "thematicPersons": ["SNOWDEN, EDWARD"], "sequenceIds": ["1562652"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561693", "durationSec": 118, "title": "FRIGO LIVREURS LONDRES PAD_RTS000000997482", "excerpt": "Le candidat du parti autrichien FPOe Norbert Hofer pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne affiche une image de respectabilit\u00e9 mais Bernhard Weidinger, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite rappelle qu'il pr\u00f4ne uen id\u00e9ologie pangermaniste proche des Nazi. L'ex-maire de Eisenstadt Andrea Fraunschiel qui a travailler avec lui n'aime pas non plus son autoritarisme.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIVREUR", "SYNDICALISME"], "sequenceIds": ["1562686"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561694", "durationSec": 121, "title": "SO AUTRICHE PORTRAIT HOFER_RTS000000998438", "excerpt": "L'usine Bosch de Sankt Niklaus fabrique \u00e0 elle seule 60% de toutes les lames de scies sauteuses vendues dans le monde. A Niederwalg c'est l'usine Gomina qui est le sp\u00e9cialiste mondial des scies chirurgicales. Dans les deux cas se sont des secrets de fabrication et des exigences de qualit\u00e9s qui rendent les entreprises du haut Valais concurrentielles.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["HOFER, NORBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561695", "durationSec": 148, "title": "SO USINE BOSH 2_RTS000000998654", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, apr\u00e8s une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par la banque Eric Sturdza. Il fait le bilan de sa saison 2016 marqu\u00e9e par sa victoire dans le Grand Chelem de l'US Open.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PRODUIT M\u00c9TALLIQUE", "INDUSTRIE M\u00c9CANIQUE"], "sequenceIds": ["1562689"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561696", "durationSec": 25, "title": "SO VACCIN VIH 4_RTS000000998655"}, {"internalArchiveId": "AA1611561697", "durationSec": 29, "title": "SO VENTE REVOLVER CHRISTIE_RTS000000998675"}, {"internalArchiveId": "AA1611561698", "durationSec": 117, "title": "SO WAWRINKA BILAN_RTS000000998724", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612562619", "summary": "D\u00e9bat au Conseil des Etats avec intervention de Philipp Mueller, conseiller aux Etat PLR, Hans Stoeckli, conseiller aux Etat socialiste, Peter Foehn, conseiller aux Etat UDC. Itw Ignazio Cassis. chef du groupe PLR.", "id": "1562609", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562659", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie de remise des dipl\u00f4mes des \u00e9l\u00e8ves de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve. Itw jeunes infirmi\u00e8res. Itw infirmi\u00e8re anonyme. \nItw Catherine Citherlet, direction des soins \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura. \nItw Catherine Theurillat, infirmi\u00e8re reconvertie.", "id": "1562649", "visualThemes": ["INFIRMIER", "CONDITION DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562662", "summary": "D\u00e9claration du lanceur d'alerte am\u00e9ricain et ex-informaticien de la CIA et de la NSA Edward Snowden, exil\u00e9 en Russie par vid\u00e9o conf\u00e9rence lors du Festival du film FIFDH le 05.03.2015. Article du Tages Anzeiger. Itw ma\u00eetre Marcel Bosonnet, avocat d'Edward Snowden. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS. Itw Yves Nidegger, conseiller national UDC.", "id": "1562652", "visualThemes": ["LANCEUR D'ALERTE"], "visualPersons": ["SNOWDEN, EDWARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562669", "summary": "Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve entrant au Palais de Justice de Gen\u00e8ve. Itw ma\u00eetre Alain Berger, avocat du policier pr\u00e9venu. \nItw Jean-Christophe Sauterel, porte-parole de la police cantonale vaudoise.\nItw Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1562659", "visualThemes": ["ARME", "POLICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562696", "summary": "Billy, livreur \u00e0 v\u00e9lo circulant dans Londres. Cam\u00e9ra subjective du livreur \u00e0 v\u00e9lo circulant entre les voitures. Livreur prenant un plat chaud \u00e0 emporter dans son sac. Itw Billy, livreur. Livreurs e scooter roulant. Itw Jason Moyer-Lee, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat des travailleurs ind\u00e9pendants.", "id": "1562686", "visualThemes": ["LIVREUR", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562699", "summary": "Ext usine Bosch de Sankt Niklaus. Ouvriers dans usine. Itw Marzell Chanton, Directeur site. \nEmploy\u00e9s emballant des lames de scie. Cha\u00eene de fabrication. \nUsine de scie m\u00e9dicale de Niederwald. Itw Bruno Erzinger, directeur GOMINA AG.", "id": "1562689", "visualThemes": ["PRODUIT M\u00c9TALLIQUE", "USINE", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "NIEDERWALD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "role": "s\u00e9quence didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677199", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028444", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1560044", "internalArchiveId": "AA1611560059", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8205039", "imageURL": "http://www.rts.ch/8205050.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Hockey/LNA: les Vaudois s\u2019impose face aux Fribourgeois", "Le rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rafael Wolf \u00e9voquent les sorties de la semaine", "Le changement climatique bouleverse l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la grande barri\u00e8re de corail en Australie", "Hommage \u00e0 Fidel Castro: les pr\u00e9cisions de Marc Julmy \u00e0 La Havane", "Jusqu'\u00e0 un million de personnes se sont r\u00e9unies \u00e0 Cuba en m\u00e9moire de Fidel Castro", "Minimag/VS: la nomophobie est la peur de se retrouver sans son t\u00e9l\u00e9phone", "NE: les enseignants neuch\u00e2telois protestent contre leur nouvelle grille salariale", "La multiplication des attaques terroristes en Europe a un effet direct sur les polices cantonales suisses", "Le Conseil des \u00c9tats a entam\u00e9 une discussion cruciale sur l\u2019application de l\u2019initiative sur l\u2019immigration", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Lausanne a domin\u00e9 3-1 Fribourg Gott\u00e9ron.", "Ils donnent leur avis sur \u00abLa fille de Brest\u00bb d\u2019Emmanuelle Bercot, \u00abMa\u2019Rosa\u00bb de Brillante Mendoza et de \u00abSully\u00bb de Clint Eastwood.", "Une nouvelle \u00e9tude tire la sonnette d\u2019alarme.", "Parmi elles, plusieurs chefs d'\u00c9tat latino-am\u00e9ricains et africains... Mais aucun dirigeant des grandes puissances anciennement ou pr\u00e9sentement communistes comme la Russie ou la Chine.", "Oublier son smartphone, c\u2019est l\u00e9g\u00e8rement angoissant pour la majorit\u00e9 des gens. Et puis il y a le stade sup\u00e9rieur: la phobie de se retrouver sans smartphone, on appelle \u00e7a la nomophobie.", "Les syndicats ont rencontr\u00e9 le Conseil d\u2019\u00c9tat pour trouver une solution.", "Plusieurs d'entre elles ont notamment d\u00e9cid\u00e9 d'acqu\u00e9rir des fusils d'assaut.", "La chambre des Cantons se trouve toujours devant le m\u00eame dilemme, un choix corn\u00e9lien entre application stricte du texte constitutionnel ou respect de la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-8100180", "ece-8099484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T15:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028442\r\nDate de transcription : 04-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:04) [71%] : \r\nElle a r\u00e9alis\u00e9 les gens \u00e0 Pierrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:10) [63%] : \r\nOui, l\u00e0, il avait les pourra s'Monsieur Bocquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:24 > 0:00:29) [95%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, \u00e7a me fait plaisir de vous avoir l\u00e0, mais je me permets quand m\u00eame de vous le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:30) [77%] : \r\nMoi ce calibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:48 > 0:00:55) [77%] : \r\nAlors est-ce que Marc ment ah bon quelqu'un peut me dire s'il y a un grand d\u00e9calage ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:27) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mercredi 30 novembre c'est le dossier politique du moment, l'initiative UDC contre l'immigration de masse arrive devant le Conseil des \u00c9tats entre application stricte compatibilit\u00e9 avec les exigences europ\u00e9ennes, les s\u00e9nateurs se sont attaqu\u00e9s ce matin \u00e0 la quadrature du cercle, le danger terroriste pousse \u00e0 renforcer l'armement des bouts, forces de l'ordre plusieurs polices cantonales ont acquis des fusils d'assaut, r\u00e9v\u00e9lation de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de SRF Berne et Saint-Gall embo\u00eete ainsi le pas au canton d'Argovie l'ultime voyage de Fidel Castro, ses cendres quitteront aujourd'hui La Havane pour Santiago chemin inverse de celui que le r\u00e9volutionnaire avait effectu\u00e9 en 1959 hier soir, des centaines de milliers de personnes lui ont rendu hommage, nous serons en Direct sur place, perdre son t\u00e9l\u00e9phone portable, une m\u00e9saventure banale qui peut pourtant suscit\u00e9 une grande anxi\u00e9t\u00e9 notre s\u00e9rie sur les phobies explore aujourd'hui notre lien avec ce petit objet d\u00e9positaire de tant de nos secrets n'ont peur de rien, Julie EVARD, Rafa\u00ebl Wolf sont avec nous pour parler des sorties au cin\u00e9ma avec 3 films qui ont pour comme pour point commun l'extraordinaire courage de leurs protagonistes, c'est \u00e0 suivre en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:28 > 0:03:44) [93%] : \r\nIl porte le num\u00e9ro 121 a dans notre Constitution, l'article issu de l'initiative contre l'immigration de masse et, surtout, un casse- t\u00eate pour le Parlement, faut-il l'appliquer \u00e0 la lettre, au risque de d\u00e9t\u00e9riorer nos relations avec Bruxelles depuis ce matin, le Conseil des \u00c9tats a entam\u00e9 la discussion David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:03:51) [93%] : \r\nPhilippe M\u00fcller entre ce matin dans un parlement sous pression, il esp\u00e8re \u00eatre l'homme de la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:33) [91%] : \r\nMyriam ville garde nous avons beaucoup travaill\u00e9 ces derniers jours et semaines j'esp\u00e8re qu'on va pouvoir aboutir aujourd'hui, \u00e9tait \u00e0 ses yeux, limiter l'immigration en obligeant les entreprises \u00e0 annoncer les postes vacants aux cantons, c'est bien mais pas suffisant dans les professions au ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 il veut comme la majorit\u00e9 de la commission contraindre les entreprises \u00e0 un entretien d'embauche obligatoire et une justification en cas de refus d'engagement des contraintes contest\u00e9e Interview, l'obligation d'entretien d'embauche et la justification d'un refus demande un \u00e9norme investissement mais n'ont pratiquement aucun effet Karine et Bill combative autre reproche cela cr\u00e9erait un monstre bureaucratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:35 > 0:04:59) [90%] : \r\nEt H ces reproches viennent de milieux qui veulent \u00e9touffer l'\u00e9conomie suisse, avec un syst\u00e8me du pass\u00e9 fait de contingents est une priorit\u00e9 nationale globale, hein, je dis qu'une voix off ces milieux c'est l'UDC qui ne veut pas d'une solution de compromis et le maillot \u00e0 importance mais je veux enfin la mise en pratique la plus simple de la mission donn\u00e9e par le peuple appliquer cet article 121 a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:05) [68%] : \r\nTI soeurs, Arte Rome \u00e0 Edmond Zwanziger en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:05 > 0:05:13) [93%] : \r\nUn dialogue de sourds, symbole du dilemme toujours pas tranch\u00e9 appliquer la constitution de mani\u00e8re stricte ou respecter la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:05:13 > 0:05:14) [81%] : \r\nJe pense que l'on sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:25) [93%] : \r\nNotamment en raison de la procrastination du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 qui il a fallu plus de 2 ans pour r\u00e9diger son message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:25 > 0:05:32) [95%] : \r\nUn rappel ultime que le temps presse, le Parlement doit trouver une solution avant la fin de la session, le Conseil des \u00c9tats, reprend ses travaux demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:05:33 > 0:05:34) [95%] : \r\nEt c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:34 > 0:05:46) [94%] : \r\n4\u00e8me journ\u00e9e de gr\u00e8ve des enseignants neuch\u00e2telois depuis le d\u00e9but du mois, ils protestent contre leur nouvelle grille salariale mais une sortie de crise se dessine ce matin les syndicats ont rencontr\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, Lionel Bourg qui Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:47 > 0:05:56) [88%] : \r\nDe vos conditions un conseil d'\u00c9tat, en rangs serr\u00e9s-t-on ce matin dans la cour du ch\u00e2teau, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 venir saluer les enseignants, malgr\u00e9 le contexte tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:56 > 0:06:06) [92%] : \r\nOui, on sait qu'il y a eu beaucoup de r\u00e9formes en peu de temps dans l'\u00e9cole, on sait que les conditions de travail se sont d\u00e9grad\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:06 > 0:06:35) [94%] : \r\nUn signe d'ouverture plut\u00f4t bien accueillie par les profs, ce matin, ils \u00e9taient 400 \u00e0 venir appuyer les n\u00e9gociations de leur syndicat avec le gouvernement, apr\u00e8s une heure 30 de pourparlers, le verdict tombe : il y a du bon et du brevet, le Conseil d'\u00c9tat a pris note de nouvelles mesures d'am\u00e9lioration des conditions de travail, r\u00e9clam\u00e9e par les syndicats, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il ne veut toujours pas retir\u00e9 la nouvelle grille salariale qui entrera en vigueur l'an prochain, les enseignants sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:52) [90%] : \r\nJe salue l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur les conditions de travail parce que c'est vrai que c'est demand\u00e9e par la plupart de nos coll\u00e8gues, le reste est \u00e0 mon avis, toujours pas n\u00e9gociable la la la valeur notre fonction, nous, nos travaux ne peut pas \u00eatre p\u00e9jor\u00e9 \u00e0 ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:52 > 0:07:19) [91%] : \r\nPour les syndicats, une issue \u00e0 ce mouvement de gr\u00e8ve entam\u00e9 il y a un mois, semble se dessiner, il faut quand m\u00eame se rendent compte qu'au niveau des conditions de travail, il y a un \u00e9norme chemin qui r\u00e9alis\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, donc c'\u00e9tait tout ce qu'elles disent tout ce qu'il en train de discuter maintenant \u00e9tait une n'\u00e9tait m\u00eame pas envisag\u00e9 au d\u00e9part, le Conseil d'\u00c9tat doit encore se positionner en fin d'apr\u00e8s- midi, sur des revendications des syndicats en fonction de quoi ils d\u00e9cideront demain s'ils reconduisent la gr\u00e8ve ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:35) [95%] : \r\nLa multiplication des attaques terroristes en Europe depuis l'an dernier, a un effet Direct sur les polices cantonales en Suisse, l'enqu\u00eate de nos confr\u00e8res de SRF le r\u00e9v\u00e8le plusieurs d'entre elles ont d\u00e9cid\u00e9 d'acqu\u00e9rir des fusils d'assaut un \u00e9quipement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9serv\u00e9 aux unit\u00e9s sp\u00e9ciales No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:08:02) [89%] : \r\nIls sont les premi\u00e8res sur les lieux, les patrouilles de police qu'il s'agisse d'accidents de violence domestique, mais aussi d'attaques terroristes et, pour ce genre d'attaque justement les polices cantonales repensent leur arsenal \u00e0 Berne, des fusils d'assaut ont \u00e9t\u00e9 acquis comme ceux de l'arm\u00e9e, mais que la police ne nous laisse pas filmer aux yeux du pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants de police cantonale, Stefan Blaettler, ces armes sont devenues n\u00e9cessaires dans certaines \u00e0 au au Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:09) [94%] : \r\nOn sait qu'en face, ils sont \u00e9quip\u00e9s de fa\u00e7on tr\u00e8s professionnelle, il faut que nos forces de l'ordre puisse r\u00e9agir \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:10 > 0:08:14) [80%] : \r\nR j'Echallens Worth, c'est une forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:08:14 > 0:08:18) [89%] : \r\nJusque-l\u00e0, seuls les unit\u00e9s sp\u00e9ciales poss\u00e9dait des armes plus puissantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:19 > 0:08:43) [92%] : \r\nDans l'arsenal des polices cantonales il y a l'arme de service avec une port\u00e9e de 25 m\u00e8tres et la mitraillette, d'une port\u00e9e de 100 m\u00e8tres en cas d'attaque \u00e0 la Kalachnikov un fusil, largement r\u00e9pandue, la port\u00e9e est de 2 \u00e0 300 m\u00e8tres avec un fusil d'assaut, la police pourra mieux r\u00e9agir jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres dans son magasin, le fabricant de douilles Daniel Wyss, pr\u00e9cisent les diff\u00e9rences entre mitraillette et fusil d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:09:00) [84%] : \r\nCe seront \u00e7a top petit \u00e9lu le projectile dans fusils d'assaut et 3 fois plus rapide, la puissance et donc plus importante pour, en cas de port d'un gilet pare- balles la balle de la mitraillette sera g\u00e9n\u00e9ralement au contraire de la majorit\u00e9 des balles tir\u00e9es par un fusil d'assaut alors Teshi Atom auteur Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:01 > 0:09:10) [92%] : \r\nJos\u00e9 \u00e0 Berne, le commandant ne pr\u00e9cise pas quel type de fusils d'assaut a \u00e9t\u00e9 acquis par la police, seuls certains agents ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s individuellement au maniement de ces armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:09:10 > 0:09:11) [98%] : \r\nEt alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:11 > 0:09:13) [82%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:23) [92%] : \r\nCe sont des moyens mis \u00e0 disposition, uniquement en cas de situation de crise d'urgence, cela ne change pas l'image de la police des patrouilles dans la rue partout les Canucks ferante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:24 > 0:09:31) [93%] : \r\nPlusieurs autres polices cantonales aurait \u00e9galement fait l'acquisition de fusils d'assaut, notamment Saint-Gall la police argovienne elle avait d\u00e9j\u00e0 fait le pas en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:35 > 0:09:52) [93%] : \r\nL'hommage hier soir \u00e0 La Havane \u00e9tait \u00e0 la mesure du disparu, jusqu'\u00e0 un 1000000 de personnes ont converg\u00e9 vers la place de la r\u00e9volution en m\u00e9moire de Fidel Castro, parmi elles, plusieurs chefs d'\u00c9tat latino- am\u00e9ricains et africains, mais aucun dirigeant des grandes puissances, anciennement o\u00f9 pr\u00e9sentement communiste comme la Russie ou la Chine Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:54 > 0:10:08) [89%] : \r\nSur la place de la R\u00e9volution \u00e0 La Havane, hier soir, l'hommage du pr\u00e9sident sud- africain, Fidel Castro le temps o\u00f9 des mercenaires de son pays, combattez le corps exp\u00e9ditionnaire cubain envoyez d\u00e9fendre l'Angola est bien loin au pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:09 > 0:10:28) [86%] : \r\nNotre Looking faut Cuba ne cherchait pas de l'or, les diamants ou du p\u00e9trole en Afrique, les cubains voulait seulement la libert\u00e9 Freedom and et qu'on arr\u00eate de traiter l'Afrique comme une cour de r\u00e9cr\u00e9ation pour les nations puissantes alors que des gens souffraient puis pour savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:28 > 0:10:42) [93%] : \r\n\u00e0 l'inverse, de nombreux dirigeants sud- am\u00e9ricains, l'artisan du rapprochement de Cuba et des \u00c9tats-Unis, Barack Obama brillait par son absence, quant aux Europ\u00e9ens, seule la Gr\u00e8ce \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s au plus haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:11:00) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 la loin d'ici, en Gr\u00e8ce, nous nous battons pour la justice et l'\u00e9galit\u00e9, qui savent tonnes l'exemple de fid\u00e8les nous accompagne et nous accompagnera toujours dans ces batailles, il y a pas dans nos victoires et nos d\u00e9faites dont nos d\u00e9fis et nos engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:01 > 0:11:14) [95%] : \r\nFace \u00e0 la tribune officielle, des centaines de milliers d'habitants de la capitale, pour certains, peut-\u00eatre parce qu'il valait mieux y \u00eatre mais pour de tr\u00e8s nombreux havanais la manifestation devrait deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:14 > 0:11:23) [87%] : \r\nOn \u00e9tait, non, c'est comme \u00eatre triste sans avoir envie de pleurer, ce n'est pas une tristesse o\u00f9 l'on verse des larmes, c'est une tristesse profonde, une douleur qui vous traversent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:24 > 0:11:40) [94%] : \r\nLes cendres du Lider Maximo vont quitter La Havane un p\u00e9riple de 4 jours sur les chemins de la r\u00e9volution, une remont\u00e9e dans le temps jusqu'\u00e0 Santiago, non loin de la Sierra Maestra d'o\u00f9 \u00e9tait parti le c\u00e9l\u00e8bre barbudos \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:40 > 0:11:42) [64%] : \r\nLa Big polluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:45 > 0:11:50) [85%] : \r\nMoi, je ne me vous \u00e9tiez il y a quelques heures encore sur cette place de la r\u00e9volution, dans une atmosph\u00e8re de profond recueillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:56 > 0:12:49) [88%] : \r\nOui, il y avait une ambiance tr\u00e8s particuli\u00e8re, hier soir, sur cette place de la arabe, r\u00e9volution, la grande sc\u00e8ne traditionnel des grandes manifestations de masse orchestr\u00e9e par le le r\u00e9gime cubain pr\u00e8s d'un 1000000 de gens, on l'a dit rassembler la des visages graves, une atmosph\u00e8re de recueillement presque un silence d'\u00e9glise, c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant situation \u00e9tonnante quand dans ce pays marqu\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral par le tumulte le vacarme du trafic routier, le volume de de la musique, c'\u00e9tait hier, plut\u00f4t le silence qui frappait silence tout juste entrecoup\u00e9 par des applaudissements \u00e0 la fin des discours, \u00e0 un moment, j'ai presque penser \u00e9teindre la sonnerie de mon t\u00e9l\u00e9phone portable de peur, comme au cin\u00e9ma de de d\u00e9ranger la foule en cas de sonneries intempestives, c'est dire au milieu de ces centaines de milliers de cubains rassembl\u00e9s, hier soir, on aurait pu entendre presque voler une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:12:56) [94%] : \r\nAlors Marc, pr\u00e8s d'un 1000000 de personnes rassembl\u00e9es, il y a l\u00e0 derri\u00e8re aussi, il faut le dire, une organisation, une mise en sc\u00e8ne gigantesque de la part du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:02 > 0:14:04) [88%] : \r\nC'est l'autre dimension de de ce rassemblement de masse orchestr\u00e9 hier soir en hommage \u00e0 Phil elle Castro, les gens ne venaient pas simplement individuellement rendre hommage \u00e0 leur dirigeant disparu, il r\u00e9pondait \u00e0 un VISA \u00e0 l'invitation des organisations populaires charg\u00e9 d'organiser cet \u00e9v\u00e9nement il il r\u00e9pondait aussi, tout, tout \u00e9tait pr\u00e9vu pour donner une une vision d'unit\u00e9, une image de force de masse et on pouvait s'en convaincre, en parlant avec les gens r\u00e9unis sur place qui nous expliquait \u00eatre venu souvent de tr\u00e8s loin en bus les \u00e9lite des diff\u00e9rents quartiers de la capitale, on sent pouvait s'en convaincre, \u00e9galement en voyant le d\u00e9fil\u00e9 de ces bus tr\u00e8s frappant dans une, dans un pays marqu\u00e9 par les les transports publics souvent chaotique la la p\u00e9nurie de v\u00e9hicules de transport comme dans tous les grands spectacles, on a senti hier soir que l'op\u00e9ration \u00e9tait vraiment r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 la baguette, merci beaucoup Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:05 > 0:14:22) [90%] : \r\nLes temp\u00e9ratures anormales aux 4 coins du globe celles relev\u00e9es en ce moment au p\u00f4le Nord, 120 degr\u00e9s au-dessus de la moyenne, le changement climatique, nous vous en parlons souvent bouleverse nombreux \u00e9cosyst\u00e8mes c'est le cas, vous allez le voir, de l'un des plus fragiles d'entre eux, la grande barri\u00e8re de corail en Australie, une nouvelle \u00e9tude tire la sonnette d'alarme, Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:25 > 0:14:37) [92%] : \r\nLa situation est qualifi\u00e9e d'alarmante la grande barri\u00e8re de corail, au large de l'Australie et menac\u00e9 d'extinction, les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es de cette ann\u00e9e, entra\u00eene un ph\u00e9nom\u00e8ne massif de blanchissement des coraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:37 > 0:14:48) [89%] : \r\nBen l\u00e0 c'est venu rendre sur une portion d'environ 700 kilom\u00e8tres situ\u00e9 au nord de l'Australie, nous avons mesur\u00e9 une perte de 2 tiers des coraux qui est encore vivant, en avril 2016 et qui sont maintenant mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:49 > 0:15:18) [92%] : \r\nSitu\u00e9 sur la fa\u00e7ade du Nord-Est de l'Australie, la barri\u00e8re de corail s'\u00e9tend sur plus de 2300 kilom\u00e8tres, les scientifiques estiment qu'il faudrait au moins 10 ou 15 ans pour que la zone ab\u00eem\u00e9e r\u00e9cup\u00e8re ces coraux dans un environnement sain le corail se nourrit d'algues symbiotique qui leur apporte suffisamment de nutriments c'est aussi ces algues qui leur donnent leurs couleurs si vives le blanchissement des coraux se produit lorsque l'eau se r\u00e9chauffe le corail stresse et rejette les actes symbiotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:19 > 0:15:36) [86%] : \r\nLa mortalit\u00e9 que nous avons mesur\u00e9 tout le long de la Grande barri\u00e8re de corail est incroyablement in\u00e9gal il y a de s\u00e9v\u00e8res dommages dans la section Nord du r\u00e9cif corallien, la bonne nouvelle et coup sud et en particulier autour de Cairns et White Sunday, le taux de mortalit\u00e9 des coraux est relativement faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:39 > 0:16:01) [96%] : \r\nLes scientifiques craignent cependant que le r\u00e9chauffement climatique n'entra\u00eene des \u00e9pisodes de plus en plus fr\u00e9quent de blanchissement des coraux et \u00e0 terme une extinction de ces r\u00e9cifs coralliens, une situation qui n'est cependant pas irr\u00e9versible le gouvernement australien va d\u00e9penser au cours de la prochaine d\u00e9cennie, 2 milliards de francs pour la sauvegarde de ce joyau inscrit au Patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:05 > 0:16:06) [87%] : \r\nLe sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:06 > 0:16:13) [91%] : \r\nIl hockey sur glace hier soir \u00e0 Malley 4\u00e8me derby entre Lausanne et Fribourg et une fois de plus, ce sont les Vaudois, qui se sont impos\u00e9s r\u00e9sum\u00e9 sign\u00e9 Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:15 > 0:16:56) [92%] : \r\nLausanne cette saison, c'est la b\u00eate noire de Fribourg, devant plus de 7000 spectateurs les dragons, avant- dernier au classement avait forte envie de prendre leur revanche ils ont pu y croire une dizaine de minutes lorsque rate d\u00e9bat ouvert le score \u00e0 5 contre 3 en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode mais \u00e0 la 29\u00e8me, l'incontournable Jo\u00ebl Genazzi parvenait \u00e0 \u00e9galiser suite \u00e0 un bon contr\u00f4le de Mi\u00e9ville les supporters lausannois ont bien senti, d\u00e8s ce moment que le vent pouvait tourner \u00e0 leur Avantage la rue Reims fait tout pour motiver ses hommes mais Lausanne va passer l'\u00e9paule juste avant la fin du 2\u00e8me tiers gr\u00e2ce au Canadien Dustin Jeffrey, ce nouveau succ\u00e8s Vaudois est aussi \u00e0 mettre au cr\u00e9dit du gardien, il est bien conscient que les Fribourgeois n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:57 > 0:17:04) [79%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, on avait le Pack mais on \u00e9tait tr\u00e8s bien en place, ils ont \u00e9t\u00e9 bien patiner soit une beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:06 > 0:17:12) [91%] : \r\nOuais, \u00e7a aurait pu \u00eatre un tout un match, mais on est on est on est bien content de l'avoir gagn\u00e9 de trouver une fa\u00e7on de gagner ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:13 > 0:17:28) [96%] : \r\nL'affaire est pli\u00e9e \u00e0 la 42\u00e8me minute suite \u00e0 une 2\u00e8me r\u00e9ussite de Genazzi dans ce match, son 11\u00e8me but personnel, score final 3 \u00e0 1 et 4\u00e8me succ\u00e8s Vaudois donc contre Fribourg cette saison Lausanne qui conforte sa 4\u00e8me place au classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:29 > 0:17:38) [95%] : \r\nEt encore un mot de hockey sur glace avec cette nouvelle d\u00e9faite, la 6\u00e8me d'affil\u00e9e pour Gen\u00e8ve- Servette hier \u00e0 la patinoire des Vernets l'entra\u00eeneur Chris McSorley n'a pas trouv\u00e9 la solution face \u00e0 Zoug bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:38 > 0:17:43) [92%] : \r\nSon \u00e9quipe a connu une belle r\u00e9ussite sign\u00e9e Simek avant de s'incliner lors des tirs au but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:50 > 0:18:06) [83%] : \r\nSe sentir seul au monde, coup\u00e9 de tout, parce que l'on a \u00e9gar\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone portable, ce mal porte un nom : la \u00e2ne homophobie contraction de no more Mobile Phone, voici le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux peurs Ivan Iliev Florence Justyna l'ont constat\u00e9 un seul objet vous manque et tout est d\u00e9peupl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:08 > 0:18:20) [95%] : \r\nColl\u00e9 \u00e0 l'oreille dans la main sous les yeux le smartphone c'est le doudou des adultes, celui dont on recherche le contact, l'objet qui nous relie au monde et nous fait nous sentir moins seul difficile du coup de s'en s\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:20 > 0:18:23) [93%] : \r\nDe nos jours, c'est vrai que c'est de plus en plus difficile, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:23 > 0:18:25) [77%] : \r\nOn est, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:26 > 0:18:29) [93%] : \r\nSollicit\u00e9 de tous les 2 dans tous les sens, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:29 > 0:18:47) [91%] : \r\nVous le regardez combien de fois par jour of difficile une cinquantaine on dira oubli\u00e9 son smartphone c'est l\u00e9g\u00e8rement angoissant pour la majorit\u00e9 des gens et puis il y a le stade sup\u00e9rieur la phobie de se retrouver sans smartphone, on appelle \u00e7a la \u00e2ne homophobie dans ce cas, le smartphone peut m\u00eame devenir la porte d'entr\u00e9e d'une cyber addiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:49 > 0:18:51) [78%] : \r\nLa cyberaddiction, c'est quand on perd le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:52 > 0:19:02) [87%] : \r\nOn perd le contr\u00f4le de notre usage de de smartphones de tablettes de d'ordinateurs voil\u00e0 tous les m\u00e9dias \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:02 > 0:19:10) [94%] : \r\nFabien et r\u00e9parateur de smartphone dans sa boutique, il est aux premi\u00e8res loges pour voir certains clients perdre le contr\u00f4le quand il s'agit de laisser leur portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:24) [82%] : \r\nLa premi\u00e8re question avant de presse \u00e0 le de donc apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement vu qu'on fait la majorit\u00e9 des r\u00e9parations dans les 30 minutes une heure, les gens ils sont assez rassur\u00e9s mais \u00e7a va \u00eatre la majorit\u00e9 sont tr\u00e8s stress\u00e9s au fait d'attendre, d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:25 > 0:19:39) [84%] : \r\nIl y a les rendez- vous, il y a les contacts Gilles num\u00e9ro je crois que j'en connais plus qu'un seul par coeur et puis les autres, ils sont enregistr\u00e9es dans la m\u00e9moire du t\u00e9l\u00e9phone donc, donc, si vous le perdez, vous \u00eates perdu, je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:42 > 0:19:48) [95%] : \r\nSouvenez-vous, il y a 20 ans \u00e0 peine, les t\u00e9l\u00e9phones portables faisaient leur apparition, tr\u00e8s vite, ils deviennent indispensables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:49 > 0:19:59) [92%] : \r\nPuis, vers 2004, ce sont les premiers smartphones qui d\u00e9barquent en 2016, ils font office de bureau d'album de souvenirs de lien social et pour s'en d\u00e9tacher, il faut souvent une contrainte ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:59 > 0:20:07) [74%] : \r\nOn est un peu d\u00e9gag\u00e9 de de tout \u00e7a, comment, comme quand on a plus de r\u00e9seau, combien d'\u00e9trangers au Cap, une batterie, finalement, c'est assez agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:07 > 0:20:12) [81%] : \r\nMaintenant, quand je vois aussi le comportement des autres personnes, hein, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir ou sur une utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:12 > 0:20:21) [83%] : \r\nDonc niveau priv\u00e9 j'essaie de de limiter un petit peu tout ce qui est parce que les r\u00e9seaux sociaux et puis pas sauter sur le t\u00e9l\u00e9phone quand il sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:21 > 0:20:30) [92%] : \r\nJe pense qu'on peut se limiter, mais c'est difficile de, de, de s'abstenir totalement, on le voit aussi hein je dis maman niveau pression sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:30 > 0:20:41) [92%] : \r\nDifficile donc de viser l'abstinence \u00e0 moins d'en avoir fait une id\u00e9ologie de vie reste une option \u00e0 mi- chemin, l\u00e2cher des yeux son doudou technologique de temps en temps, pour profiter de ce qui nous entoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:43 > 0:20:58) [89%] : \r\nCe mercredi, rime avec sortie sortie au cin\u00e9ma bien s\u00fbr et nous pouvons compter sur la vie informer de nos 2 experts notre chroniqueuse Julie EVARD bonjour Julie et notre confr\u00e8re de RTS La Premi\u00e8re Rafa\u00ebl Wolf, bonjour, faire les films cette semaine qui sont plac\u00e9es sous le signe du courage individuel, voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:59 > 0:21:02) [81%] : \r\nLeader \u00e7a le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:02 > 0:21:48) [89%] : \r\nAdorent les histoires vraies, celles qui sont marqu\u00e9es par des destins hors norme, des destins tragiques comme dans la tuerie de Colombey, mais parfois aussi h\u00e9ro\u00efque que dans la fille de Brest dans son dernier film, Emmanuelle Bercot, s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la pneumologue et lanceuse d'alerte Ir\u00e8ne Frachon pendant presque 18 mois cette femme a contre- vengeances d\u00e9marrer soulever le dramatique scandale du Mediator, ce m\u00e9dicament coupe- un responsable de la mort de plus de 1000 patients un scandale sanitaire qui n'est toujours pas termin\u00e9e aujourd'hui dans Ma'Rosa c'est l'histoire vraie d'un groupe de commer\u00e7ants d'un bidonville de Manille qui nous est racont\u00e9e Ma'Rosa tiennent petite \u00e9picerie tout commerce ou entre les oeufs et les bidons de lessive, elle vend de la m\u00e9thamph\u00e9tamine pour nourrir ses enfants pris en flagrant d\u00e9lit, elle et son mari sont arr\u00eat\u00e9s par des policiers corrompus qui exige une petite fortune contre leur libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:48 > 0:21:50) [85%] : \r\nEt \u00e0 mon avis oui c'est un bon indemne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:51 > 0:21:52) [79%] : \r\n\u00e7a ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:54 > 0:22:20) [90%] : \r\nEnfin, c'est le portrait du vrai h\u00e9ros am\u00e9ricain Chelsea ce lyc\u00e9e Leuenberger que dresse Clint Eastwood dans son dernier film, il reconstitue m\u00e9ticuleusement l'\u00e9v\u00e9nement survenu \u00e0 New York le 15 janvier 2009 quand le commandant, seul, il a fait l'impensable amerrir sur l'Hudson, suite \u00e0 la perte de ses 2 r\u00e9acteurs sont p\u00e8re de victimes si il est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en h\u00e9ros, une commission d'enqu\u00eate mais pourtant \u00e0 mal son statut en se demandant s'il a pris la bonne d\u00e9cision, ses ant\u00e9c\u00e9dents et sa vie priv\u00e9e sont pass\u00e9s au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:21 > 0:22:36) [63%] : \r\nDe Mozart service semaine tumultueuse, donc ne Immovlan lors de certaines cha\u00eenes peuvent \u00eatre justement \u00e0 et des groupes enfin devenue la question d'un cubain dans la diff\u00e9rence per\u00e7ue \u00e9gal Unhate : plus 3 les peu de les vari\u00e9t\u00e9s est invit\u00e9 du pour, parce qu'on joue \u00e0 ce qu'Armstrong une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:37 > 0:22:42) [86%] : \r\nAlors Julien, film catastrophe sans catastrophe \u00e0 quel point est-ce que vous vous \u00eates laiss\u00e9 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:42 > 0:23:32) [87%] : \r\nMais alors, moi, je me suis laiss\u00e9 prendre \u00e0 100 pourcent pourtant conna\u00eet l'histoire, on conna\u00eet, on conna\u00eet tous, on sait qu'il y aura pas de morts, donc a priori il y a pas tellement de la d\u00e9montre suspense mais malgr\u00e9 tout, Clint Eastwood arrive vraiment \u00e0 nous faire croire qu'on y est, on est vraiment avec eux, puis il s'int\u00e9resse moins, enfin, il s'int\u00e9resse aussi un haut \u00e0 toute \u00e0 l'amerrissage mais cette ann\u00e9e, sur toi L enqu\u00eate apr\u00e8s que moi je, je me rappelle vaguement ou voire m\u00eame plus du tout et puis c'est surtout en fait le d\u00e9mon du du 11 septembre qui exorciser dans le film, parce que vraiment on pense \u00e9videmment au aux attentats souvent se dit dans le film il il imaginait son avion s'encastrer dans les dans les immeubles, donc vraiment cette esp\u00e8ce de de hantise comme \u00e7a du des attentats, puis la mairie 16 on l'amerrissage, on se dit que finalement, c'est \u00e9videmment pour sauver des vies, mais c'est aussi pour \u00e9viter que l'\u00e9v\u00e9nement traumatique se reproduire qu'on a une fa\u00e7on de de quoi vraiment de Moulins, on ne peut pas ne pas penser au 11 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:32 > 0:25:09) [89%] : \r\nPas si Rafa\u00ebl vous partagez \u00e7a m\u00eame totalement mais c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est qu'en partant d'un fait divers qui para\u00eet connu c'est impressionnant de voir comme Clint Eastwood arrive \u00e0 creuser des pistes en filigrane qui rendent en fait le film, beaucoup, beaucoup plus complexe, vous l'avez dit \u00e0 ces pistes multiples et puis le le sujet principal, quand m\u00eame, c'est de r\u00e9v\u00e9ler le facteur humain, en fait, c'est un tout petit facteur qui compte \u00e0 dire une d\u00e9cision faite par un pilote, un moment de plut\u00f4t aller amerrir sur sur l'Hudson, plut\u00f4t que de retourner comme on lui conseille comme tous les simulateurs de vol Le Conseil vers un des a\u00e9roports voisins, et d'ailleurs c'est ce qui va provoquer en fait toute cette esp\u00e8ce d'accusation \u00e0 son \u00e9gard, on va dire mais vous avez risqu\u00e9, en fait, mais pas du tout un h\u00e9ros, vous avez risqu\u00e9 la vie de vos passagers parce que vous avez pas fait ce que vous auriez d\u00fb faire or comme des doit d\u00e9montrer finalement sans arr\u00eat que contre les ordinateurs, les simulateurs de vol et ce qui est soi-disant scientifiques la d\u00e9cision humaine l'empirisme l'exp\u00e9rience d'un homme va faire toute la diff\u00e9rence et c'est presque, j'ai l'impression une profession de foi de la part de Clint Eastwood, qui a toujours fait aussi \u00e7a dans son cin\u00e9ma en tant que cin\u00e9aste, il a toujours d\u00e9fendu l'humain contre les sch\u00e9mas un cin\u00e9ma qui effectivement est pragmatique qui va s'int\u00e9resser \u00e0 la profondeur des des gens plut\u00f4t que sur des dessin\u00e9 \u00e0 on va dire des sc\u00e9narios tout fait, tous fabriqu\u00e9s, on pourrait presque dire par ordinateur et j'ai l'impression que c'est ce qui est aussi tr\u00e8s humain dans ce film o\u00f9 la tendance qui de nouveau est fabuleux dans ce r\u00f4le qui fait souvent vous savez de de de h\u00e9ros ordinaires malgr\u00e9 lui qui finalement n'est pas un h\u00e9ros parce qu'on voit bien aussi que, et c'est \u00e0 souligner, par le film, un communiqu\u00e9, c'est un collectif, c'est l'id\u00e9e tout d'un coup que les circonstances ont fait que non seulement le pilote mais son son associ\u00e9 et puis, les sauveteurs ont ont tout d'un coup r\u00e9ussi \u00e0 s'unir pour sauver des vies et on a l'impression tout d'un coup quelqu'un Clint Eastwood, nous dit l'Am\u00e9rique o\u00f9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:09 > 0:25:23) [80%] : \r\nMoi c'est c'est qu'on, je veux non seulement que c'est l\u00e0 un petit peu au Clint Eastwood, pardon me l\u00e2che, c'est que c'est que \u00e7a devient un peu trop tellement am\u00e9ricain c'est je qui gagne \u00e0 la fin, on voit le vrai piloter \u00e7a l\u00e0 moi \u00e7a me nous sommes, c'est le collectif c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:23 > 0:25:34) [83%] : \r\nS'appelle, enfin c'est un d\u00e9part se fissure d\u00e9j\u00e0 mais en un mot, on y va, on y va pas, oui, bien s\u00fbr, oui, Rapha\u00ebl ah oui suis tr\u00e8s bien c'est unanime 2\u00e8me extrait que nous allons examiner cette semaine, la fille de Brest sign\u00e9 Emmanuelle Bercot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:35 > 0:25:45) [71%] : \r\nEt j'qui N H E accent and give UV, la client\u00e8le \u00c9va Joly J. O. M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:45 > 0:26:16) [86%] : \r\nOui, bonjour, c'est encore Ir\u00e8ne Frachon, la pneumologue chez vous fait parvenir mon livre sur le Mediator, je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous bombarder avec tous ces messages, mais j'aimerais vous vraiment vous rencontrer bonjour tout Ir\u00e8ne Frachon, ici on on n'arrive pas \u00e0 joindre, je veux vraiment d\u00e9sol\u00e9 parce que j'\u00e9tais en consulte, je pensais que ce serait un sujet qui pourrait int\u00e9resser votre parti r\u00e9gional, j'ai pas tout dit dans mon livre, merci de me rappeler jour et j'esp\u00e8re que vous l'avez bien et que peut-\u00eatre vous l'avez m\u00eame lu pour vous expliquer toute cette histoire de vive voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:18 > 0:26:19) [95%] : \r\nC'est un scandale d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:20 > 0:26:28) [86%] : \r\nRapha\u00ebl, on avait d\u00e9couvert, si sais Babette Knudsen en premi\u00e8re ministre du Danemark dans la s\u00e9rie Bourgogne c'est comme \u00e7a que le plupart des gens la connaissent, qu'est ce qu'elle vaut, dans ce r\u00f4le de pneumologues fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:28 > 0:27:12) [91%] : \r\nUne fois qu'on a pass\u00e9 les 5 10 premi\u00e8res minutes du film nous c'est vrai que cette taxe para\u00eet un peu bizarre, elle extraordinaire, moi je trouve que c'est la la vraie force du film est celle qui insuffle aussi l'\u00e9nergie qui est absolument incroyable au film dans son entier, moi je trouve qu'elle est vraiment parfaitement en phase avec cette pugnacit\u00e9 de de cette femme seule contre tous, on retrouve quelque part un peu une rime avec le film de Clint Eastwood, m\u00eame si on en parle pas de l'aviation mais du monde de la pharmaceutique, c'est un peu pareil, moi je trouve que les limites du film apr\u00e8s se situe plus sur son c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9monstratif et le fait qu'on a l'impression, au bout d'un moment qu'on ressasse sans arr\u00eat, on fait la m\u00eame th\u00e9matique : on est l\u00e0 uniquement pour voir, effectivement, cette femme qui va se battre comme David et Goliath contre un syst\u00e8me, je trouve que c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu plus un peu court du film par rapport au au, Clint Eastwood et \u00e7a fait un peu de ce film Dossiers de l'\u00e9cran, je sais pas si vous vous souvenez, ces films qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:12 > 0:27:51) [86%] : \r\nEt surtout pas trop Gollnisch de certaines Berger c'est c'est pas mal, moi je trouve que les acteurs sont incroyables et une direction d'acteurs, Emmanuelle Bercot, elle est tr\u00e8s forte pour \u00e7a, le jeune je veux pas me risquer \u00e0 prononcer le nom de cette va baisser sa b\u00eate Knudsen un Knudsen, c'est pour la vie dans l'hermine Madame mais oui exactement elle est incroyable, elle dit : il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s humain et et pour moi le sens du film, c'est que la bataille juridique, elle est pas finie hein, il y a toujours des probl\u00e8mes d'indemnisation, donc c'est un petit peu pour relancer, alors on a du plaisir, mais en fait, qu'est ce que \u00e7a apporte enfin je sais pas, je me suis pos\u00e9 la question : pourquoi maintenant, alors est-ce que c'\u00e9tait vraiment si elle voulait relancer le d\u00e9bat ou pas enfin alors est-ce que c'est un film politique de part et d'autre, Julie est ce qu'on y va, mais oui on y va, mais si vous avez bien cela, oui, il y a des bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:51 > 0:28:03) [89%] : \r\nC'est le mythe et on peut se poser des questions \u00e0 la m\u00eame r\u00e9ponse pour vous en tr\u00e8s bien \u00e0 la 3\u00e8me extrait que nous allons examiner cette semaine Ma'Rosa un film sign\u00e9 Brillante et Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:04 > 0:28:32) [70%] : \r\n\u00e7a air dans les acclamant un travailleur Harvey, une des emb\u00eate Amar Boilley \u00e7a le renard les mains de la l\u00e9gende pas jouer \u00e0 fond, je sais pas quoi \u00e7a Karim Abdel avoir frapp\u00e9 la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:45 > 0:29:19) [76%] : \r\nEnfin un quoi pendant un d\u00e9bat pour ne pas pas sa parole, oui, mais c'\u00e9tait la liste apr\u00e8s l'avoir maigre mauvaise mani\u00e8re \u00e7a mais il y a beaucoup de sous- marin d'une r\u00e9forme pour se maintenir ce principe g\u00e9n\u00e9ral ou c'est un on ne avoir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:19 > 0:29:25) [91%] : \r\nAlors, Julie, une fiction tourn\u00e9e un peu sur le mode du documentaire, cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule et qui nous envoient presque en pleine figure une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:25 > 0:30:10) [87%] : \r\nOui moi et m'a boulevers\u00e9 ce film bon les acteurs sont incroyables, un toxines qui joue Ma'Rosa art ses prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes il y a une sorte de r\u00e9alit\u00e9, on sent la moiteur, on sent le l'esp\u00e8ce de bouillonnement dans ces bidonvilles, le sujet est connu, mais malgr\u00e9 tout il est terrifiant, je trouve enfin et de la corruption, faut vraiment vendent tout ce qu'on peut la drogue pour m\u00eame pas m\u00eame pas pouvoir survivre injuste ouais Survivre \u00e0 peine il y a une sorte de oui, je sais pas, comme elle est comme elle, tient c'est une vraiment une m\u00e8re courage je trouve malgr\u00e9 tout, elle est l\u00e0, il y a rien de moral dans ce qu'il fait, mais c'est une m\u00e8re courage, elle fait ce qu'elle peut pour pour sa famille et je trouvais \u00e7a moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a mais sublime de bout vraiment et il m'avait scotch\u00e9 \u00e0 Cannes et je l'ai revu de nouveaux j'\u00e9tais stup\u00e9faite par c'est vraiment un virtuose 2 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:10 > 0:31:24) [87%] : \r\nEnfin l'au CHUM enthousiaste mais j'aime bien, c'est vrai que vous font la senti dans l'extrait d'un c\u00f4t\u00e9 immersif en fait dans cette mise en sc\u00e8ne qui, qui peut \u00eatre \u00e0 la fois tr\u00e8s \u00e9touffant, mais \u00e7a fait aussi partie du du du principe du film, on est compl\u00e8tement en phase avec cette h\u00e9ro\u00efne alors m\u00e8re courage j'irais peut-\u00eatre pas jusque-l\u00e0 parce qu'elle a aussi Zone d'ombre, enfin tous les personnages, pose aussi des questions de morale, on sait jamais tr\u00e8s bien qui est tout blanc tout noir, enfin on a, on a une zone o\u00f9 tout le monde essaie de se tirer d'une situation et quotidien, donc de Manning qui qui concerne absolument enfin c'est vraiment un effet de continuer contamination que soit les policiers corrompus les d\u00e9lateurs essaie de d\u00e9noncer en fait Ma'Rosa pour r\u00e9cup\u00e9rer finalement son \u00e9choppe voit que chacun ses raisons et qui \u00e0 un moment \u00e7a devient kafka\u00efen est absolument terrifiant, il y a cette facult\u00e9 quand m\u00eame chez Bryant m\u00e8ne de \u00e7a je trouve extraordinaire de raconter \u00e0 travers un tout petit \u00e9v\u00e9nement, une toute petite histoire, quelque chose qui concerne en fait tout le pays et cette fa\u00e7on de d'aller du petit au au tr\u00e8s large sans passer par un discours mais uniquement par une mise en service qui incarn\u00e9 par l'action et pas le justement des grands discours absolument fabuleuses apr\u00e8s au bout de peut-\u00eatre quand m\u00eame une heure on sent ressassement il faut il y a un effet de fatigue qui peut \u00eatre provoqu\u00e9e parfois par son cin\u00e9ma comme emp\u00eachent m\u00eame d'aller le voir, oui, oui, mais il faut \u00eatre pr\u00eat aussi \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience, c'est pas un film classique qui est tr\u00e8s grand public, il faut dire presque physique \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:24 > 0:31:53) [88%] : \r\nTr\u00e8s partag\u00e9 au centre que c'est pas vilain oui nous ressentez cette oppression physique mais vous conseillerai quand m\u00eame voir justement pour \u00e7a oui justement pour \u00e7a, tr\u00e8s bien c'est not\u00e9, je vous remercie \u00e0 tous les 2 juillet 20 Rafa\u00ebl Wolf d'avoir partag\u00e9 ce rendez- vous cin\u00e9ma ce soir couleurs locales vous donne rendez- vous au pied du mur pour faire connaissance avec le ma\u00e7on qui repr\u00e9sentera la Suisse aux championnats d'Europe de la discipline, ce Valaisan de 22 ans, a eu la vocation d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, il s'entra\u00eene depuis des mois pour un concours qui d\u00e9butera demain en Su\u00e8de, c'est avoir donc dans votre journal r\u00e9gional \u00e0 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:54 > 0:32:00) [90%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 Darus Roche Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:08 > 0:32:12) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:23 > 0:33:24) [98%] : \r\nC'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:35 > 0:33:39) [85%] : \r\nT\u00e2che de poudre sur ma robe, une petite marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:41 > 0:33:52) [86%] : \r\nJuste, je me suis je peux \u00e0 une lingette, pourquoi pas, merci beaucoup, merci, oui, ce sont les bonnes cartes si jamais merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:56 > 0:33:59) [84%] : \r\nSi je peux avoir le retour antenne l\u00e0 au lieu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:01 > 0:34:02) [99%] : \r\nDe mon retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:06 > 0:34:10) [91%] : \r\nAlors c'est comme \u00e7a, bon je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:12 > 0:34:13) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:23 > 0:34:25) [98%] : \r\nNi vu ni connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:30 > 0:34:37) [87%] : \r\nMerci infiniment Tamara, c'est un peu Alain si on peut aussi, mais le bon l\u00e0 on verra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:39 > 0:34:53) [88%] : \r\nMais tu vois, il faudrait les mains, puis apr\u00e8s il suffit qu'on qu'on touche le merci beaucoup alors volontiers un petit verre d'eau, excellent, merci beaucoup, bonjour \u00e0 tous, 3 petits trucs cuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:53 > 0:35:13) [90%] : \r\n3 petites cr\u00e9er bonjour \u00e0 tous alors \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e un stratus situ\u00e9e vers 900 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 quelque 70 pourcent de risque de ne pas se dissiper aujourd'hui, pourtant, elle s'est d\u00e9j\u00e0 en grande partie d\u00e9chir\u00e9 et M\u00e9t\u00e9oSuisse a bon espoir qu'au fil de l'apr\u00e8s- midi, toutes les r\u00e9gions puissent apercevoir au moins un petit coin de ciel bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:19 > 0:35:24) [61%] : \r\nVal\u00e9rie oui \u00e0 mesure voil\u00e0 et \u00e9loigne moyens petit tout comme autre jambe Freud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:24 > 0:35:29) [88%] : \r\nJe crois d'accord merci et c'est vrai que j'ai un peu mis \u00e0 la hache, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:45 > 0:35:47) [66%] : \r\nNous ce qui on fait un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:53 > 0:39:23) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, alors assez d'\u00e9poque de l'ann\u00e9e un stratus situ\u00e9e vers 800 \u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 quelque 70 pourcent de risque de ne pas se dissiper, h\u00e9 bien aujourd'hui, il est d\u00e9j\u00e0 en train de se d\u00e9chirer en grande partie et M\u00e9t\u00e9oSuisse a bon espoir qu'au fil de l'apr\u00e8s- midi, pratiquement toutes les r\u00e9gions puissent apercevoir au moins un petit coin de ciel bleu, par contre, il va continuer \u00e0 faire frais \u00e9tait op\u00e9rateur \u00e9tait basse au lever du jour, au moins six ennemis du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont \u00e0 3 et demi, \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 10 \u00e0 La Br\u00e9vine nous sommes toujours sous influence anticyclonique anticyclone centr\u00e9 sur les \u00eeles britanniques, qui est aujourd'hui \u00e0 son apog\u00e9e avec 1035 hectopascals c'est dire sa puissance nos sp\u00e9cialistes \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit donc pour cet apr\u00e8s- midi, une majorit\u00e9 de soleil puisque, les endroits o\u00f9 le stratus fait encore un petit peu de r\u00e9sistance, notamment sur la Broye, h\u00e9 bien devrait aussi apercevoir au final quelques rayons du soleil, ce stratus a de bonnes chances de se dissiper au fil de l'apr\u00e8s- midi, toujours plein soleil comme ce matin sur le Tessin en Engadine dans les Alpes orientales et petit \u00e0 petit aussi sur le plateau al\u00e9manique c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, alors c'est la fra\u00eecheur qui l'emporte, on pr\u00e9voit par exemple 2 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Vi\u00e8ge ou encore Payerne 3 \u00e0 4 en moyenne sur le plateau, sur les bords du lez jusqu'\u00e0 6 en Valais central cette Maxime au Tessin et puis 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, nous avons un petit redoux en moyenne montagne, avec en altitude, un vent de nord- ouest g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es demain jeudi, h\u00e9 bien le matin, on va retrouver sur le plateau sur le l'aimant quelques bancs de grisaille type stratus jusque vers 800 m\u00e8tres d'altitude et dans les endroits non concern\u00e9s, un temps, g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9, mais avec quand m\u00eame sur la Suisse orientale, notamment dans les Alpes, des passages nuageux en marge d'un front chaud passant sur l'Autriche, l'apr\u00e8s- midi, les grisailles devrait par contre en grande partie se dissiper tout comme aujourd'hui, les temp\u00e9ratures \u00e0 nouveau la nuit prochaine descendront largement au-dessous de 0 degr\u00e9 des minima entre moins 2 et moins 5 en moyenne, seule valeur tout juste positive, puis 0 degr\u00e9 et puis l'apr\u00e8s- midi, sensiblement les m\u00eames valeurs qu'aujourd'hui, avec une augmentation des temp\u00e9ratures au Tessin 11 degr\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficiera d'un effet de Fun du nord, le vent aura pivot\u00e9 au Nord-Est, demain il sera faible en montagne et nous aurons une petite tendance \u00e0 l'habiller, sur le plateau et les bords du lez mon une, ce qui va se renforcer vendredi et surtout samedi, n'oubliez pas de dire bonne f\u00eate au Andr\u00e9 en ce dernier jour du mois de novembre excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous et \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T01:44:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611561603", "durationSec": 158, "title": "MI VS MINIMAG NOMOPHOBIE_RTS000000998083", "excerpt": "La nomophobie est la peur de se retrouver priv\u00e9 de son smartphone (no more smartphone). Cette cyberaddiction ou cyber d\u00e9pendance est provoqu\u00e9e par la crainte d'\u00eatre d\u00e9connect\u00e9 de son environnement virtuel lorsque celui-ci remplace de vrais relations.", "remarks": "non diffus\u00e9", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "TOXICOMANIE", "PHOBIE"], "sequenceIds": ["1561647"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561604", "durationSec": 93, "title": "MI SALAIRES ENSEIGNANTS_RTS000000998241", "excerpt": "Les enseignants neuch\u00e2telois en gr\u00e8ve sont venu soutenir les syndicalistes avant une r\u00e9union avec le Conseil d'Etat. Les enseignants ont \u00e9t\u00e9 entendu dans leurs revendications pour l'am\u00e9lioration des conditions de travail, mais le conseil d'Etat n'entend pas c\u00e9der sur le projet de nouvelle grille des salaires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ENSEIGNANT", "SALAIRE", "GR\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1561631"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561605", "durationSec": 22, "title": "MI PROF DEMISSION_RTS000000997135", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC qui s'est impos\u00e9 3 buts \u00e0 1 face au HC Fribourg Gott\u00e9ron, lors de la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace de LNA."}, {"internalArchiveId": "AA1611561606", "durationSec": 76, "title": "MI HOCKEY GOTT LHC_RTS000000998179", "excerpt": "Plusieurs polices cantonales reconnaissent avoir acheter des fusils d'assaut pour \u00e9quiper les forces de police et r\u00e9pondre \u00e0 la menace plus grande que font peser les armes de guerre dont la port\u00e9 est plus importante que les armes de service des policiers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561607", "durationSec": 19, "title": "MI HOCKEY GE SERVETTE_RTS000000998088", "excerpt": "Les d\u00e9bats aux Conseil des Etats sont vifs pour trouver un mode d'application de l'article 121a de la Constitution destin\u00e9 \u00e0 appliquer l'initiative contre l'immigration de masse du 09.02.2014. L'UDC veut un application stricte de l'article qui selon les opposants mettrait en danger l'\u00e9conomie suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1611561608", "durationSec": 120, "title": "MI FUSIL ASSAUT POLICES_RTS000000998260", "excerpt": "Extraits des films \"La fille de Brest\" de Emmanuelle Bercot, \"Ma'Rosa\" de Brillante Mendoza et \"Sully\" de Clint Eastwood.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["POLICE", "FUSIL D'ASSAUT"], "sequenceIds": ["1561632"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561609", "durationSec": 110, "title": "MI CE 9 FEVRIER_RTS000000998278", "excerpt": "Extraits de \"Ma'Rosa\" de Brillante Mendoza.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "D\u00c9BAT"], "sequenceIds": ["1561630"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561610", "durationSec": 103, "title": "MI BARRIERE CORIAL_RTS000000998261", "excerpt": "Extraits des films \"La fille de Brest\" de Emmanuelle Bercot.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, ANA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611561611", "durationSec": 99, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 3011_RTS000000997651", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561612", "durationSec": 76, "title": "FRIGO EXTRAIT MA ROSA_RTS000000997722", "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561613", "durationSec": 45, "title": "FRIGO EXTRAIT LA FILLE DE BREST_RTS000000997725", "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561626", "durationSec": 112, "title": "MI NEWS CUBA_RTS000000998283", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611561631", "summary": "Philipp Mueller, conseiller aux Etat PLR arrivant t\u00f4t le matin. Itw Philipp Mueller. D\u00e9claration dans la salle du Conseil des Etats de Philipp Mueller et Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDC. Magdalena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Andr\u00e9 Bugnon, conseiller national UDC \u00e9coutant les d\u00e9bats sur le banc des observateurs. D\u00e9claration de Peter Foehn, conseiller aux Etat UDC. Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police \u00e9coutant le visage ferm\u00e9. D\u00e9claration de Robert Cramer, conseiller aux Etats Verts.", "id": "1561630", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561632", "summary": "Nocturne, a l'aube, enseignants neuch\u00e2telois manifestant aux chandelles dans la cour du ch\u00e2teau. Jean-Nathana\u00ebl Karakash, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois s'adressant aux manifestants. Repr\u00e9sentant du syndicat s'adressant au gr\u00e9vistes. Itw enseignants gr\u00e9vistes. Itw Pierre Graber, pr\u00e9sident sur syndicat autonome des enseignants.", "id": "1561631", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561633", "summary": "Policiers al\u00e9maniques en patrouille. Itw commandant Stefan Blaettler, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales. Fusil d'assaut Fas90 Itw Daniel Wyss, Pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration des fabricants de douilles", "id": "1561632", "visualThemes": ["FUSIL D'ASSAUT", "POLICE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561648", "summary": "Gens dans la rue le visage pench\u00e9 sur leur smartphone. Itw de rue. Itw Romaine Darbellay, addiction Valais. Itw Fabien Nikitjew, r\u00e9parateur de smartphone. \nChanteur de rue chantant.", "id": "1561647", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "TOXICOMANIE"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JULMY, Marc", "role": "duplex Cuba", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677197", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028442", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9BF9DB20-ECDA-4B86-9A57-9C9452DF8FAB", "internalArchiveId": "9BF9DB20-ECDA-4B86-9A57-9C9452DF8FAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Andr\u00e9 Maire,conseiller national socialiste neuchatelois;Daniel Br\u00e9laz, conseiller national vaudois;Ad\u00e8le Thorens,conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verts;Didier Castella,pr\u00e9sident du PLR fribourgeois;Alberto, cubain ayant rendu hommage \u00e0 Fidel Castro;Ropert, Nicolas (Ramallah);Dimitri Diliani,chr\u00e9tien palestinien originaire de J\u00e9rusalem; Nabil Shaath, proches de Mahmoud Abbas, membre des instances dirigeante du parti;Vincent Baudriller, directeur du th\u00e9\u00e2tre de Vidy;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/ACCUEIL EXTRA FAMILIAL/PA) Une aide f\u00e9d\u00e9rale pour les cr\u00e8ches...\r\nLe Conseil des Etats veut bien en d\u00e9battre... Par 24 voix contre 19, les s\u00e9nateurs ont accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur le projet d'Alain Berset... qui pr\u00e9voit un cr\u00e9dit de 100 millions de francs pour d\u00e9velopper l'accueil extrafamilial... Objectif, soutenir des projets qui visent \u00e0 mieux s'adapter aux horaires des parents et leur permettre de payer moins pour faire garder leurs enfants...\r\nMais le projet du ministre de l'Int\u00e9rieur risque bien d'\u00eatre fortement redimensionn\u00e9 par la majorit\u00e9 de droite... Alexandra Richard... \r\n  MAG 53\"\r\n(04/FREIN A L'ENDETTEMENT/ITW MAIRE) ***Et du c\u00f4t\u00e9 du Conseil National, les parlementaires n'ont pas voulu assouplir hier le m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement...\r\nLe Conseil National ne laissera pas le gouvernement utiliser nos exc\u00e9dants pour autre chose que pour la dette. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s lui ont barr\u00e9 la route hier \u00e0 une courte majorit\u00e9, au regret de la gauche et du PDC. \r\nLe Conseiller national socialiste neuchatelois Jacques-Andr\u00e9 Maire d\u00e9nonce le peu de clairvoyance de l'UDC et du PLR en mati\u00e8re d'investissements publics. \r\n  MAG 52\"\r\nJacques Andr\u00e9 Maire r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman...\r\nEt on l'entendait, il sera question d'\u00e9conomie au Parlement cette session... Avec le d\u00e9bat entam\u00e9 hier par le nationaal sur le programme de stabilisation 2**... Autrement dut une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 qui attend la Conf\u00e9d\u00e9ration... Seule la gauche s'y oppose... Dans le viseur surtout, l'aide au d\u00e9veloppement et l'administration f\u00e9d\u00e9rale... qui pourraient subir des coupes de 100 millions pour chacun de ces domaines...\r\n(D5/AVENIR VERTS/PI) ***Politique toujours... avec cette question... Comment les Verts suisses peuvent-ils rebondir apr\u00e8s leur d\u00e9faite sur la sortie du nucl\u00e9aire? \r\nComment continuer \u00e0 exister? \r\nAutant de questions qui trottent dans la t\u00eate des \u00e9cologistes suisses depuis dimanche. \r\nPietro Bugnon, c'est l\u00e0 toute la difficult\u00e9 pour ce petit parti... qui doit d\u00e9sormais se profiler sur d'autres th\u00e9matiques porteuses...\r\n  MAG 1'37\"\r\n(07/ACCORD DROITE FRIBOURGEOISE/ ITW CASTELLA) Revoir la repr\u00e9sentation de droite au Conseil d'Etat fribourgeois...\r\nVoil\u00e0 c'est ce que pr\u00e9conise hier le pr\u00e9sident cantonal de l'UDC... Il l'a dit hier sur notre antenne...\r\nRoland Mesot ne dig\u00e8re pas la non-\u00e9lection dimanche de son poulain St\u00e9phane Peiry. \r\nUn tiers des \u00e9lecteurs PDC aurait trahi, selon lui, l'entente de droite en votant pour la liste de gauche. \r\nPour Roland Mesot l'UDC doit d\u00e9sormais viser un des trois si\u00e8ge du PDC et compter sur une formule:  2 PDC...1 PLR...et 1 UDC.... \r\nEcoutez la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PLR fribourgeois Didier Castella...\r\n  MAG 49\"^\r\nDidier Castellaz interrog\u00e9 par Adrien Kraus\u00e9...\r\n(22/CUBA) A Cuba des milliers de personnes se sont recueillis hier encore face aux portraits de Fidel Castro sur la Place de la R\u00e9volution \u00e0 La Havane... \r\nDepuis hier, les cubains continuent de d\u00e9filer en masse \u00e0 l'int\u00e9rieur du m\u00e9morial Jos\u00e9 Marti pour rendre hommage \u00e0 leur leader... \r\nL'hommage doit durer neuf jours... \r\nParmi ces cubains venus rendre hommage \u00e0 Fidel Castro... Alberto... \r\nLe vieil homme a patient\u00e9 4h pour pouvoir dire adieu \u00e0 son pr\u00e9sident.\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France...\r\nUn hommage national est donc pr\u00e9vu ce soir \u00e0 la Havann \u00e0 19 heures, heure locale... Avec la venue de dirigeants, notamment ceux de la gauche latino-am\u00e9ricaine pour qui Cuba a \u00e9t\u00e9 une vraie source d'inspiration... Avec la vennue des pr\u00e9sidents d'Equateur, de Bolivie, du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou du Nicaragua.  \r\nLe pr\u00e9sident Am\u00e9ricain a lui fait savoir qu'il n'irait pas... Fran\u00e7ois Hollande non plus... \r\nHier soir, l'urne contenant les centres de Fidel Castro a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... Elle traversera le millier de kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent La Havane de Santiago de Cuba de mercredi \u00e0 samedi, refaisant en sens inverse le chemin parcouru par le jeune Fidel lors du lancement de sa r\u00e9volution en 59.\r\n(Ha\u00efti) En Ha\u00efti, apr\u00e8s une semaine d'attente et de tensions... les premiers r\u00e9sultats du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentiel... \r\nC'est Jovenel Mo\u00efse, le candidat choisi par l'ex-chef de l'Etat pour repr\u00e9senter son parti qui a remport\u00e9 l'\u00e9lection, selon des r\u00e9sultats officiels... Score 55% des voix...\r\n(D4/OUVERTURE CONGRES DU FATHA/PI) C'est ce mardi que s'ouvre \u00e0 Ramallah le 7e congr\u00e8s du Fatah, le parti du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas... \r\nAlors que le processus de paix avec Israel est au point mort, le mouvement n'a jamais sembl\u00e9 aussi divis\u00e9 et affaibli. \r\nMahmoud Abbas, 81 ans, \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'Autorit\u00e9 Palestinienne en 2005 se cherche un successeur. \r\nLe congr\u00e8s r\u00e9unit pr\u00e8s de 1300 repr\u00e9sentants palestiniens et pourrait trancher la question. \r\nUne guerre \u00e0 couteaux tir\u00e9s s'organise dans la coulisse. Reportage \u00e0 Ramallah, Nicolas Roper.\r\n  MAG 1'29\"\r\n(13/ISRAEL -REMBOURSER LES INCENDIES/PA) Alors que les derniers incendies ont \u00e9t\u00e9 \u00e9teints en Isra\u00ebl, le pays tire le bilan de la catastrophe. Plusieurs milliers d'hectares de for\u00eats et des centaines de logements d\u00e9truits. Le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a une nouvelle fois indiqu\u00e9 qu'une partie des incendies \u00e9taient d'origine criminelle. Reste \u00e0 savoir qui de l'Etat ou des assurances remboursera les d\u00e9g\u00e2ts. Les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch\r\n  MAG 1'07\"\r\n((Plus de 2'000 hectares de for\u00eats r\u00e9duits en cendre, dont pr\u00e8s de 800 pour les seules collines proches de J\u00e9rusalem. Un parc naturel carbonis\u00e9. La ville de Ha\u00effa touch\u00e9e dans son cour, des centaines d'appartements et de maisons d\u00e9vast\u00e9s. Isra\u00ebl se r\u00e9veille groggy de ces 5 jours d'incendies, \u00e9norme catastrophe naturelle pour ce petit pays. Les Isra\u00e9liens, Juifs comme Arabes se sont entraid\u00e9s, invit\u00e9s \u00e0 s\u00e9journer les uns chez les autres. Des pompiers palestiniens sont venus pr\u00eater main forte. Mais dans le m\u00eame temps 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir allum\u00e9 40 des 90 incendies. Pour la majorit\u00e9, ce sont des Arabes isra\u00e9liens mais leurs motivations pourraient \u00eatre vari\u00e9es, certains auraient allum\u00e9 des feux pr\u00e8s de leurs propres villages. \r\nUne partie de ces incendies sont des actes volontaires, a martel\u00e9 encore une fois Binyamin N\u00e9tanyahou. D\u00e9sormais il reste \u00e0 savoir si tous les feux vont \u00eatre qualifi\u00e9s d'actes de terrorisme. Dans ce cas, ce sera \u00e0 l'Etat de rembourser les dizaines de millions de francs de r\u00e9paration. Dans l'autre, ce sont les compagnies d'assurance qui entreront en action. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(19/PAVILLON VIDY EN DURABLE/ITW BAUDRILLER) Le th\u00e9atre de Vidy, \u00e0 Lausanne pr\u00e9sentait hier ses nouvelles cr\u00e9ations. \r\nCr\u00e9ations th\u00e9atrales pour ce printemps mais aussi architecturales. \r\nPour remplacer son ch\u00e2piteau devenu inutilisable, Vidy a fait appel \u00e0 L'EPFL. \r\nR\u00e9sultat; un pavillon en bois, modulable et durable... \r\nLe directeur du th\u00e9\u00e2tre de Vidy, a d\u00e9voil\u00e9 hier les plans de cette nouvelle salle. Vincent Baudriller avec Sophie Iselin...\r\n   MAG 48\"\r\nVincent Baudriller avec Sophie Iselin.\r\nEt le budget de ce pavillon se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 2 millions de francs. Le chantier est en route. Inauguration pr\u00e9vue \u00e0 la fin du printemps 2017.\r\n(Scorbut) Et puis, c'\u00e9tait la maladie des navigateurs du 15e au 17e si\u00e8cle... Elle avait disparu... Et elle revient en Australie... \r\nUne maladie caus\u00e9e par des carences en vitamine C et qui faisait des ravages parmi les marins... Eux qui passaient des mois entiers en mer... et qui ne mangeaient donc presque pas de fruits bu de l\u00e9gumes frais... \r\nLa maladie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme disparue... elle revient... \u00e0 cause des mauvaises habitudes alimentaires... \r\nC'est le centre de recherche sur le diab\u00e8te qui s'en est apperc\u00e9... lorsque plusieurs de ses patients ont pr\u00e9sent\u00e9 des plaies qui ne gu\u00e9rissaient pas...\r\nMaladie diagnostiqu\u00e9e chez douze patients... tous gu\u00e9roe apr\u00e8s une cure de vitamines C...  D'autres \u00e9tudes ont montr\u00e9 que le probl\u00e8me ne se limitait pas \u00e0 l'Australie mais touchait aussi d'autres pays d\u00e9velopp\u00e9s comme la Grande Bretagne...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce mardi... M\u00eame s'il y aura quelques stratus sur le Plateau, le long des Pr\u00e9aloes et dans la Vall\u00e9e du Rh\u00f4ne avec un sommet vers 1200 m\u00e8tres...\r\nIl va se disspiper en grande partie \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fait -2 ce matin... Il fera 3 degr\u00e9s au maximum... Et toujours une faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) cuba... c\u00e9r\u00e9monie ce soir, place de la r\u00e9volution\r\nRecord battu sur l'accueil des migrants en Italie\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Une chape de stratus s'\u00e9tend sur la Suisse. La seule r\u00e9gion \u00e9pargn\u00e9e est le pied nord du Jura et les\r\nr\u00e9gions d'altitude au-dessus de 1300 m. Cette grisaille se dissipera toutefois en bonne partie cette\r\napr\u00e8s-midi pour laisser la place au soleil. Le mercure restera proche de 2\u00b0 en cas de grisaille\r\npersistante, il grimpera \u00e0 5 sous le soleil. La bise, encore sensible ce matin calera l'apr\u00e8s-midi.\r\nMercredi, \u00e0 nouveau des grisailles matinales avec toutefois une limite sup\u00e9rieure en baisse vers 800\r\nm. Au-dessus et en Valais, du soleil. Pour les jours suivants, peu de changements, toujours des\r\ngrisailles sur le Plateau avec du soleil au-dessus et en Valais. La dissipation de la grisaille devra \u00eatre\r\naffin\u00e9e au jour le jour.\r\n(USA) \r\n(12/MENACE SUR ZUMA /PA) Le pr\u00e9sident sud-africain Jacob Zuma fait face \u00e0 une fronde sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein de son propre parti l'ANC, le Congr\u00e8s National Africain au pouvoir... \r\nDe nombreux dirigeants du parti ont appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission... trois ministres notamment... Ils s'inqui\u00e8tent des effets \u00e9lectoraux des affaires de corruption qui le visent...effets qui pourraient \u00eatre d\u00e9sastreux... \r\nJohannesburg... correspondance de Val\u00e9rie Hirsch...  \r\n  MAG 49\"", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8183222", "ece-8183204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T02:51:51Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nEt c'est le journal de Blandine L\u00e9vite le Conseil des \u00c9tats est entr\u00e9e en mati\u00e8re, hier sur une aide f\u00e9d\u00e9rale en faveur des cr\u00e8ches projette d'Alain Berset, mais c'est un oui sur la forme puisque sur le fond, le projet retourne en commission et il risque bien d'\u00eatre quel avenir pour les Verts, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la votation, sortir du nucl\u00e9aire, le parti entend se profiler sur d'autres th\u00e8mes, au-del\u00e0 du d\u00e9bat sur l'atome, le combat historique des Verts Pietro Bugnon nous dira sur quel th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nEt Intercit\u00e9s nous emm\u00e8ne ce matin sur le chemin de la m\u00e9diation scolaire elle f\u00eate ses 40 ans cette ann\u00e9e, dans le canton de Vaud 30 ans en Valais, les m\u00e9diateurs qui sont apparus une p\u00e9riode o\u00f9 il s'agissait avant tout de lutter contre les d\u00e9pendances aux drogues aujourd'hui les choses ont bien chang\u00e9, nous accueillerons Sophie Shubert, responsable cantonal des m\u00e9diateurs scolaires Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [90%] :\r\nLes cubains pleure, Fidel Castro, des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es hier encore sur la place de la R\u00e9volution \u00e0 La Havane, l'hommage de 9 jours se poursuit, on entendra l'un de ces cubains tr\u00e8s \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\n\u00e0 propos de cubain Alberto Juan dor\u00e9navant ou Javier Sotomayor des petit prodige de l'athl\u00e9tisme en leur temps les fruits du syst\u00e8me mis en place dans le domaine du sport par un certain Fidel Castro, qui en avait fait un \u00e9l\u00e9ment essentiel de sa politique, rendez- vous dans Sport maintenant avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nUne aide f\u00e9d\u00e9rale pour les cr\u00e8ches, le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [96%] :\r\nConseil des \u00c9tats veut bien en d\u00e9battre par 24 voix contre 19, les s\u00e9nateurs ont accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur le projet d'Alain Berset hier, projet qui pr\u00e9voit un cr\u00e9dit de 100 millions de francs pour d\u00e9velopper l'accueil extrafamilial objectif : soutenir des projets qui visent \u00e0 mieux adapter les horaires des parents et leur permettre aussi de payer moins pour faire garder leurs enfants, mais le projet du ministre de l'Int\u00e9rieur, risque bien d'\u00eatre fortement redimensionn\u00e9 par la majorit\u00e9 de droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [91%] :\r\nAlexandra Richard c'est un oui 2 principales id\u00e9es de d\u00e9battre pour la galerie, disait un s\u00e9nateur pour montrer que le sujet est important : permettre aux parents de mieux concilier travail et famille lutter aussi contre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9, mais le projet retourne maintenant en commission, l\u00e0 o\u00f9 il avait re\u00e7u le tampon de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, c'est elle qui va se pencher sur des mesures concr\u00e8tes et elle risque bien, au vu de son 1er accueil tr\u00e8s froid de les revoir fortement \u00e0 la baisse parmi les salari\u00e9s discuter cette id\u00e9e de la commission des finances de garder que les 14 millions de soutien \u00e0 des projets innovants pour mieux faire correspondre l'offre avec les besoins des parents et on renoncerait aux 80 millions que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut verser aux cantons pour favoriser le d\u00e9veloppement des structures d'accueil un cr\u00e9dit qui serait en quelque sorte, diminuer de 80 pourcent au au final, le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset n'aura peut-\u00eatre pas subi la fronde une non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, mais le Parlement risque bien de r\u00e9\u00e9crire compl\u00e8tement son projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Conseil national des parlementaires n'ont pas voulu assouplir hier le m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nLe Conseil national laissera pas le gouvernement utiliser nos exc\u00e9dents pour autre chose que pour la dette, les d\u00e9put\u00e9s lui ont barr\u00e9 la route hier \u00e0 une courte majorit\u00e9 au regret de la gauche et du PDC le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques Andr\u00e9 Maire d\u00e9nonce le peu de clairvoyance, de l'UDC et du PLR en mati\u00e8re d'investissements publics. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [96%] :\r\nIl faudrait pouvoir utiliser une partie des b\u00e9n\u00e9fices que nous engrangeons maintenant depuis une bonne dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 des investissements ou \u00e0 relever des d\u00e9fis tels que par exemple la politique d'asile que nous devons financer actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [78%] :\r\nEst -ce que ce vote est le pr\u00e9lude aux 3 semaines qui vont suivre de d\u00e9bat sur le budget. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [89%] :\r\nBonjour je crains tr\u00e8s fort malheureusement, on a une majorit\u00e9 qui \u00eates obs\u00e9d\u00e9 par les \u00e9conomies qui, obs\u00e9d\u00e9 par l'orthodoxie financi\u00e8re et qui n'arrivent pas \u00e0 voir quels sont les d\u00e9fis qui sont devant nous en termes par exemple, de recherche, d'innovation o\u00f9 il faudrait maintenant investir, on va en quelque sorte mettre un minimum de moyens dans ces grands d\u00e9fis pour finalement amortir une dette, une dette qui ne co\u00fbte d'ailleurs pas cher actuellement, au vu des taux d'int\u00e9r\u00eat, mais surtout une dette qui est tr\u00e8s faible en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [93%] :\r\nJacques Andr\u00e9 Maire r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant et on l'entendait, il sera question d'\u00e9conomie au Parlement cette session avec le d\u00e9bat entam\u00e9 hier par le National sur le programme de stabilisation 2017, 2019, autrement dit une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 qui attend la Conf\u00e9d\u00e9ration, seule la gauche s'y oppose dans le viseur surtout l'aide au d\u00e9veloppement et l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui pourraient subir des coupes de 100 millions pour chacun de ces domaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [100%] :\r\nPolitique toujours avec cette question maintenant : comment les Verts suisses peuvent -ils rebondir apr\u00e8s leur d\u00e9faite de dimanche sur la sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [98%] :\r\nComment continuer \u00e0 exister, autant de questions qui trottent dans la t\u00eate des \u00e9cologistes suisses depuis dimanche, Pietro Bugnon c'est l\u00e0 toute la difficult\u00e9 pour ce petit parti qui doit d\u00e9sormais se profiler sur d'autres th\u00e9matiques porteuses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [94%] :\r\nSe distancer des autres partis, trouver des th\u00e8mes phares d\u00e9finir une identit\u00e9 propre, c'est vital pour une formation politique encore plus chez les Verts depuis dimanche alors que faire apr\u00e8s cette d\u00e9faite, faut -il tourner la page, certainement pas, r\u00e9pondent les \u00e9lus \u00e9cologistes qui compte bien porter leur combat antinucl\u00e9aire jusqu'\u00e0 la votation sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:00) [91%] :\r\nC'est pas termin\u00e9, ce sera termin\u00e9 le 21 mai si la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique parce qu'il y a encore des gens qui pensent que peut laisser vivre longtemps les centrales nucl\u00e9aires, \u00e7a c'est quand m\u00eame combat qu'il faudra assurer jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [89%] :\r\nComprenez, jusqu'\u00e0 ce que la derni\u00e8re centrale soit d\u00e9branch\u00e9e \u00eatre pr\u00e9curseur, c'est un bon moyen de se profiler apr\u00e8s la sortie du nucl\u00e9aire, les Verts miseront sur un autre th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 devant le peuple, l'\u00e9conomie verte, la Vaudoise, tendance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [93%] :\r\nLe vote de septembre \u00e9tait un 1er pas pour nous, on va continuer \u00e0 d\u00e9velopper cette politique de gestion durable des ressources d'\u00e9conomie verte, l\u00e0 aussi, nous avons \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 mal la Janda et je pense qu'il va se d\u00e9velopper massivement dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [88%] :\r\nR\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 initiative pour des aliments \u00e9quitables, les Verts suivent logiquement leur filon \u00e9cologistes mais il pourrait aussi se lancer sur d'autres sujets, selon la Genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [92%] :\r\nJ'estime qu'avec aussi la r\u00e9volution num\u00e9rique qui agir sur l'\u00e9conomie, on ne devrait venir avec des propositions li\u00e9es aux rapports au travail au rapport au temps libre, voil\u00e0 l'utilisation de son temps et la disposition de son temps par tout un chacun qui est aussi une des libert\u00e9s qu'on doit pouvoir d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [92%] :\r\nOn le voit, les id\u00e9es fusent, les Verts cherchent le th\u00e8me qui les portera pendant la prochaine d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [94%] :\r\nRevoir la repr\u00e9sentation de droite au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, voil\u00e0 ce que pr\u00e9conise attire le pr\u00e9sident cantonal de l'UDC, il a dit sur notre antenne, Roland Mesot ne dig\u00e8re pas la non- \u00e9lection dimanche de son poulain, St\u00e9phane Peiry un tiers des \u00e9lecteurs PDC aurait trahi, selon lui, l'entente de droite en votant pour la liste de gauche pour Roland Mesot, l'UDC doit d\u00e9sormais viser un des 3 si\u00e8ges du PDC et compter sur cette formule 2 PDC 1 PLR un UDC, \u00e9coutez la r\u00e9action du pr\u00e9sident du PLR fribourgeois Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:46) [82%] :\r\nJustine qui s'est un peu pr\u00e9matur\u00e9, discuter, \u00e7a, on va faire un d\u00e9briefing pendant analyser des votes, puis apr\u00e8s c'est vrai que le PDC les surrepr\u00e9sent\u00e9 c'est vrai aussi que l'UDC largement sous- repr\u00e9sent\u00e9es par contre partie \u00e7a veut aussi dire que si on a un peu de gauche, qui part \u00e0 3 il y a 7 candidats pour cette place quelque part, c'est aussi un probl\u00e8me pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [89%] :\r\nMais c'est pourquoi c'est pour plaire \u00e0 sa base que Roland Mesot agi de la sorte selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:12) [87%] :\r\nNon je, je pense qu'qui cherchent des solutions pour le futur et que cette proposition, qui est un peu dans la provocation, je la vois plut\u00f4t comme une bonne nouvelle dans le sens o\u00f9 ils reviennent \u00e0 la table, ils veulent n\u00e9gocier des choses, donc maintenant il faut faire un d\u00e9briefing Henri discussions sur le futur mais aussi retenir le positif puisqu'on a eu des r\u00e9sultats historiques pour lui de repartir dans le sens o\u00f9 on \u00e9viterait la reconduction du voyage simple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [95%] :\r\nDidier Castella interrog\u00e9 par Adrien \u00e0 Cuba, des milliers de personnes se sont recueillies hier encore face aux portraits de Fidel Castro sur la place de la R\u00e9volution \u00e0 La Havane depuis hier, les cubains d\u00e9filent en masse \u00e0 l'int\u00e9rieur du m\u00e9morial Jos\u00e9 Marti pour rendre hommage \u00e0 leur leader l'hommage doit durer 9 jours et parmi ces cubains venus rendre hommage \u00e0 Fidel Castro, Alberto, un vieil homme qui a patient\u00e9 4 heures pour pour pouvoir dire adieu \u00e0 son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:04) [76%] :\r\nWalter contre sur sa milice, j'ai pens\u00e9 tellement de choses tellement d'chose en une seule seconde et puis le texte ne de la tristesse, bien s\u00fbr, mais pas mais j'ai senti une grande force et nous, on a l'impression, pour l\u00e0 o\u00f9 il y a, Fidel nous avons difficile combat pour l'unit\u00e9 du peuple de toute l'Am\u00e9rique cette \u00e9carts tous unis, nous sommes bien voir aussi on alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [92%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, un hommage national et donc pr\u00e9vu ce soir \u00e0 la vanne \u00e0 19 heures, heure locale, avec la venue de dirigeants, notamment ceux de la gauche latino- am\u00e9ricaine, pour qui, Cuba \u00e9tait une v\u00e9ritable source d'inspiration avec l'arriv\u00e9e de pr\u00e9sident des pr\u00e9sidents d'Equateur, de Bolivie, du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou du Nicaragua : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a fait savoir qu'il ne viendrait pas Fran\u00e7ois Hollande non plus hier soir l'urne consent contenant les centres de Fidel Castro ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle traversera le millier de kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent La Havane 200 Tiago de mercredi \u00e0 samedi, en refaisant en sens inverse le chemin parcouru par le jeune Fidel lors du lancement de sa r\u00e9volution, 59 en Ha\u00efti apr\u00e8s une semaine d'attente de tension 1er r\u00e9sultat du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle c'est journellement le candidat choisi par l'ex- chef d'\u00c9tat pour repr\u00e9senter son parti qui remporte l'\u00e9lection, selon des r\u00e9sultats officiels score 55 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [95%] :\r\nEt c'est ce mardi que s'ouvre \u00e0 Ramallah le 7\u00e8me congr\u00e8s du Fatah, c'est le parti du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [93%] :\r\nAlors que le processus de paix avec Isra\u00ebl est au point mort, le mouvement n'a jamais sembl\u00e9 aussi divis\u00e9 et affaibli Mahmoud Abbas 81 ans, \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'Autorit\u00e9 palestinienne en 2005, se cherche un successeur, le congr\u00e8s r\u00e9uni pr\u00e8s de 1300 repr\u00e9sentants palestiniens, il pourrait trancher la question, une guerre \u00e0 couteaux tir\u00e9s s'organise dans la coulisse, reportage \u00e0 Ramallah Nicolas Ropert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:57) [94%] :\r\nDimitri d'il y a ni un chr\u00e9tien palestinien originaire de J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 exclu du Fatah, \u00e0 moins d'un mois avant le congr\u00e8s du parti, le seul tort de cet homme d'affaires selon lui avoir r\u00e9clam\u00e9 davantage de transparence et de d\u00e9mocratie au sein des institutions palestiniennes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:11) [88%] :\r\nOui hors normes doivent m\u00eame, nous sommes un certain nombre de responsables membres du Fatah \u00e0 travers la Cisjordanie et notre groupe ne peut tout simplement plus accepter cette direction corrompue qui dirigent ce qu'il reste de la Palestine, les dirigeants palestiniens actuels sont connus pour \u00e9carter tout \u00e9l\u00e9ment qui aurait des opinions contraires, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de prendre la parole, oui, et maintenant on en paye le prix : moins de presse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:35) [86%] :\r\nDimitri d'il y a ni dit soutenir Mohamed Harlan \u00e0 l'opposant palestinien Mahmoud Abbas exil\u00e9 aux \u00c9mirats arabes unis depuis 2011, ils ne sont qu'une poign\u00e9e dans ce cas, assure Nabil Chaath, l'un des proches de Mahmoud Abbas, membre des instances dirigeantes du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:48) [87%] :\r\nDelhaize et avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:51) [84%] :\r\nC'est vrai que depuis quelques temps Monsieur Dard la main agit dans son coin, Fatah, mouvement d'exclu du Fatah est d\u00e9mis de ses fonctions, il continue cependant \u00e0 financer clandestinement un petit mouvement au sein du Fatah nous l'encourageons simplement \u00e0 former son propre parti, les gens exag\u00e8rent ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans l'immense majorit\u00e9 du parti est avec nous pour ce congr\u00e8s est \u00e0 la comme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [88%] :\r\nMahmoud Abbas se repr\u00e9sente \u00e0 la t\u00eate du parti nationaliste palestinien, il pourrait, pour la 1\u00e8re fois nomm\u00e9 un num\u00e9ro 2 qui deviendrait un candidat tr\u00e8s s\u00e9rieux \u00e0 la succession du pr\u00e9sident \u00e2g\u00e9 de 81 ans Nicolas Ropert pour sans faut Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [93%] :\r\nEt, non loin de l\u00e0, en Isra\u00ebl, l'Isra\u00ebl qui tire le bilan des incendies qui ont ravag\u00e9 des milliers d'hectares de for\u00eats, des centaines de logements, la semaine derni\u00e8re, ils sont \u00e9teints mais le 1er ministre Benyamin Netanyahu a une nouvelle fois indiqu\u00e9 qu'une partie de ces incendies pourraient \u00eatre d'origine criminelle, reste \u00e0 savoir qui de l'\u00c9tat ou des assurances remboursera les d\u00e9g\u00e2ts Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:48) [91%] :\r\nPlus de 2000 hectares de for\u00eats r\u00e9duits en cendres, dont pr\u00e8s de 800 pour les les seules collines proches de J\u00e9rusalem, un parc naturel carbonis\u00e9, la ville de Khalifa touch\u00e9e dans son coeur, des centaines d'appartements et de maisons d\u00e9vast\u00e9s, Isra\u00ebl se r\u00e9veille, Grougi de ces 5 jours d'incendie \u00e9norme catastrophe naturelle pour la taille de ce petit pays, les Isra\u00e9liens juifs comme arabes se sont entraid\u00e9s invit\u00e9s \u00e0 s\u00e9journer les uns chez les autres des pompiers palestiniens sont venus pr\u00eater main forte, mais dans le m\u00eame temps, 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir allum\u00e9 40 des 90 incendies pour la majorit\u00e9, ce sont des Arabes isra\u00e9liens, mais leurs motivations pourraient \u00eatre vari\u00e9es, certains auraient allum\u00e9 des feux pr\u00e8s de leur propre village, une partie de ces incendies sont des actes volontaires, a martel\u00e9 encore une fois, Binyamin Natanyahu, d\u00e9sormais, il reste \u00e0 savoir si tous les feux vont \u00eatre qualifi\u00e9s d'actes de terrorisme dans ce cas, ce sera \u00e0 l'\u00e9tat de rembourser les dizaines de millions de francs de r\u00e9paration dans l'autre, ce sont les compagnies d'assurance qui entreront en jeu Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [92%] :\r\nRetour en Suisse, le th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, pr\u00e9sentait hier ses nouvelles cr\u00e9ations cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale pour ce printemps mais aussi architecturales pour remplacer son chapiteau devenu inutilisable Vidy a fait appel \u00e0 les PFL r\u00e9sultat un pavillon en bois modulable et durable, le directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy a d\u00e9voil\u00e9 hier les plans de cette nouvelle salle Vincent Baudriller avec Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:17) [90%] :\r\nCette salle, elle a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par Yves Island, directeur du laboratoire, il boit de l'EPFL et donc qu'il a imagin\u00e9 une salle pour 250 places tout en bois avec des \u00e9l\u00e9ments qui sont les uns dans les autres, donc il n'y a pas de pas de Vista de Kohl, l'isolation est faite avec du bois recycl\u00e9, c'est un prototype r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle avec un jet d'architecture extr\u00eamement singuliers et qui, je crois, raconte la d\u00e9marche du th\u00e9\u00e2tre de Vidy un th\u00e9\u00e2tre d'innovation, un th\u00e9\u00e2tre de cr\u00e9ation et soucieux aussi des questions de notre temps, et en particulier de l'\u00e9cologie, donc le projet est \u00e9conome dans son dans son budget, c'\u00e9tait aussi \u00e0 un souci de ce projet, il a re\u00e7u un soutien de la ville de Lausanne et notamment pour la qualit\u00e9, d\u00e9veloppement durable de ce projet, mais aussi de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et de la Loterie romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:06) [91%] :\r\nEt le budget de ce pavillon se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 2 millions de francs, le chantier est en route, inauguration pr\u00e9vue \u00e0 la fin du printemps 2017 et puis c'\u00e9tait la maladie des navigateurs au 15\u00e8me jusqu'au 17\u00e8me si\u00e8cle, l'avait disparu et bien d'revient en Australie le scorbut maladie est caus\u00e9e par des carences en vitamine C, qui faisait des ravages parmi les marins qui passaient des mois entiers en mer et qui mangeait presque pas de fruits et de l\u00e9gumes frais, la maladie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme disparue, elle revient pour cause de mauvaises habitudes alimentaires, c'est leur centre de recherche sur le diab\u00e8te en Australie qui s'en est aper\u00e7u lorsque plusieurs patients ont pr\u00e9sent\u00e9 des plaies qui ne gu\u00e9rissait pas maladie diagnostiqu\u00e9e chez 12 patients tous gu\u00e9ri apr\u00e8s une cure de vitamines C, d'autres \u00e9tudes ont montr\u00e9 que le probl\u00e8me ne se limitait pas \u00e0 l'Australie mais touchait aussi d'autres pays d\u00e9velopp\u00e9s comme la Grande Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [93%] :\r\nEt le scorbut, c'est un mot qu'on avait presque oubli\u00e9, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal merci du soleil pour ce mardi, m\u00eame s'il y aura quelques stratus sur le plateau, le long des Pr\u00e9alpes et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, avec un sommet vers 1200 m\u00e8tres il va se dissiper en grande partie \u00e0 la mi- journ\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait moins de ce matin, y compris dans ce Studio, il fera 3 degr\u00e9s au maximum et toujours une faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-29T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ropert, Nicolas", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D32FC6D-0C8D-40E3-8B9E-36B4BDE69C95", "internalArchiveId": "6D32FC6D-0C8D-40E3-8B9E-36B4BDE69C95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hans-Ulrich Bigler, directeur  de l'USAM;Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'\u00e9tat fribourgeosie PS;Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien, membre de la commission des finances;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre des finances UDC;Denise Chervet, directrice de l'association suisse des employ\u00e9s de banque;Fabio Celestini, entra\u00eeneur Lausanne Sports;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/NUCLEAIRE ANALYSE/PA) Les centrales nucl\u00e9aires suisses resteront branch\u00e9es tant que la s\u00e9curit\u00e9 le permet... \r\nL'initiative des Verts pour une sortie rapide et programm\u00e9e du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier... avec 54% des voix... \r\nUn texte qui ne passe pas... mais qui pose tout de m\u00eame question... puisque 46% des votants se sont dit pr\u00eats \u00e0 tirer la prise imm\u00e9diatement. Comment interpr\u00e9ter le vote d'hier?\r\nEst-elle le signe que le nucl\u00e9aire \u00e0 terme est condamn\u00e9... \r\nOu alors que les Suisses ne veulent pas d\u00e9brancher leurs centrales? C'est toute la question, car le vrai combat pour concr\u00e9tiser la sortie du nucl\u00e9aire commence maintenant...  avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, Chrystel Domenjoz\r\n  55''\r\n(02/NUCLEAIRE USAM/IV BIGLER) Les milieux \u00e9conomiques et le PLR, on l'a entendu doivent se d\u00e9terminer sur un soutien au r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC... R\u00e9action hier de Petra G\u00f6ssi; la pr\u00e9sidente du PLR a salu\u00e9 la sagesse des Suisse... \r\nPour Economie Suisse et l'usam, la faiti\u00e8re des PME, le peuple suisse tient \u00e0 un approvisionnement s\u00fbr en \u00e9lectricit\u00e9... L'Usam ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur son soutien ou non au r\u00e9f\u00e9rendum contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... \r\nQue fera-t-elle? R\u00e9ponse de son directeur Hans-Ulrich Bigler... \r\n 37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\nEt r\u00e9action de la gauche \u00e0 ce r\u00e9sultat d'hier... R\u00e9sultat encourageant pour Roger Nordmann... Le peuple suisse a refus\u00e9 d'aller trop vite mais il ne soutien plus l'atome... M\u00eame son de cloche chez les Verts... Cette campagne fait office de premier d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie 2050 estime la Conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens...\r\nEt puis, les Romands restent les plus fervents d\u00e9fenseurs de l'atome... Sur l'ensemble de la Suisse, quatre cantons romands et les deux B\u00e2le ont dit oui \u00e0 une sortie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du nucl\u00e9aire hier...\r\n(22/FRANCE/PRIMAIRE EXTRAIT FILLON) En France, la droite a d\u00e9sormais son candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...\r\nLe conservateur Fran\u00e7ois Fillon a triomph\u00e9 hier au deuxi\u00e8me tour de la primaire de la droite... avec 67% des voix... \r\nAu d\u00e9triment de son rival Alain Jup\u00e9, longtemps favori... \r\nPr\u00e8s de 4 millions 200 mille personnes ont vot\u00e9 hier selon des chiffres encore provisoire... \r\nFace \u00e0 ses militants, Fran\u00e7ois Fillon a assur\u00e9 vouloir vaincre \"l'immoblisme\" et la \"d\u00e9magogie\"...\r\n  57''\r\nFran\u00e7ois Fillon qui a lanc\u00e9 \u00e9galement un appel \u00e0 tous ceux qui veulent servir la France pour mettre un terme \u00e0 un quinquennat path\u00e9tique... Le vainqueur de la primaire a \u00e9galement adress\u00e9 un message \"d'amiti\u00e9, d'estime et de respect\" au grand perdant de cette primaire... Alain Jupp\u00e9... Grandissime favori il y a deux semaines... \"J'ai donn\u00e9 40 ans de ma vie au service de la France et cela m'a apport\u00e9 de grands bonheur et quelques peines\" a conc\u00e9d\u00e9 le fils spirituel de Jacques Chirac... celui que l'ancien pr\u00e9sident appelait le meilleur d'entre nous...\r\nEt \u00e0 gauche, c'est toujours l'incertitude concernant les candidatures... de Fran\u00e7ois Hollande et de Manuel Valls... Les candidats \u00e0 la primaires doivent se faire connaitre d'ici la mi d\u00e9cembre pour une primaire pr\u00e9vue fin janvier...  \r\nEt puis l'Elys\u00e9e a d\u00e9menti hier les rumeurs d'un remaniement minist\u00e9riel qui aurait permis \u00e0 Manuel Valls de quitter l'ex\u00e9cutif \u00e0 cinq mois de la pr\u00e9sidentielle... Un Premier Ministre qui ne cache pas son envie de se pr\u00e9senter \u00e0 la primaire de la gauche...\r\n(08/FR ELECTIONS/IV DEMIERRE) ***Retour en Suisse... A Fribourg... O\u00f9 l'UDC a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 entrer au gouvernement Fribourgeois... \r\nSt\u00e9phane Peiry n'est pas \u00e9lu... \r\nEt la gauche maintient ses trois si\u00e8ge au gouvernement... \r\nLa Verte Marie Garnier et les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert et Anne-Claude Demierre ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9.  Anne-Claude Demierre qui ne cachait pas sa joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. \r\nPour elle, l'\u00e9lection des trois candidats de la gauche \u00e9tait n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer les r\u00e9ultats du premier tour. Quatre hommes de l'entente de droite avait alors \u00e9t\u00e9 \u00e9lus... Anne-Claude Demierre. \r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Adrien Kraus\u00e9...\r\nLa gauche victorieuse aussi aux municipales de berne... La coalition de gauche maintient sa postion dominante... Puisque l'Alliance au pouvoir depuis nonante deux a ravi quatre des cinq si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif... Le Vert Alec Von Graffenrief a obtenu le meilleur r\u00e9sultat... et fait son entr\u00e9e au gouvernement de la ville... Celui ou celle qui suc\u00e8dera au maire sortant n'est pas encore connu... Le second tour est pr\u00e9vu le 15 janvier... \r\nEt en Argovie, Un deuxi\u00e8me UDC fait son entr\u00e9e au Conseil d'Etat... Au second tour, la candidate UDC Franziska Roth a devanc\u00e9 la socialiste Yvonne Ferry notamment et Maya Bally du PBD...\r\n(D6/SESSION FREIN A L'ENDETTEMENT) Les parlementaires vont s'occuper des deniers publics ces trois prochaines semaines. \r\nEt notamment du budget f\u00e9d\u00e9ral lors de cette session qui s'ouvre aujourd'hui, dans un contexte difficile: un programme d'\u00e9conomies de l'ordre du milliard par ann\u00e9e d\u00e8s l'an prochain...\r\nA gauche, les parlementaires s'indignent de l'ampleur des restrictions... et une partie de la droite commence \u00e0 lui donner raison, Muriel Ballaman.\r\n  1'36''\r\n(D5/SALAIRES BANQUIERS) Le secteur bancaire en Suisse, UBS en t\u00eate, annonce une augmentation de 0,8% des salaires de ses employ\u00e9s jusqu'au rang de cadre moyen. \r\nUne augmentation identique \u00e0 celle de l'an dernier qui exprime, en chiffres, les difficult\u00e9s des banques, en pleine restructurations, Estelle Braconnier...\r\n  1'26''\r\n(18/LAUSANNE-YB/IV CELESTINI) En football, le FC B\u00e2le reste invaincu en championnat. \r\nLe leader s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Sion 2 \u00e0 1.   Et puis Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile \u00e9galement face \u00e0 Young Boys, 2 \u00e0 1. \r\nIl s'agit de la sixi\u00e8me d\u00e9faite de suite pour les Vaudois, la troisi\u00e8me de suite dans les derni\u00e8res minutes de la partie. \r\nL'entra\u00eeneur, Fabio Celestini, reste fier des ses joueurs, m\u00eame s'il a de la peine \u00e0 comprendre ce qui se passe.\r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. \r\nAu classement B\u00e2le compte 15 points d'avance sur Young Boys et 18 sur Sion et Lucerne. \r\nLausanne est septi\u00e8me mais ne poss\u00e8de qu'une avance de deux points sur le dernier Vaduz, qui s'est impos\u00e9 hier face \u00e0 Lugano 5 \u00e0 1.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel sera nuageux ce matin du Jura aux Pr\u00e9alpes... Puis des \u00e9claircies en cours du journ\u00e9e, sur le Nord du Plateau... le Jura et la r\u00e9gion des Trois Lacs... \r\nDu soleil en Valais... Et des temp\u00e9ratures comprises entre 3 et 5 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 7 en Valais... \r\nUne forte bise va souffler sur le Plateau et le Jura... Et un vent de nord-est mod\u00e9r\u00e9 en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Les \u00e9lections municipales de Berne ont permis \u00e0 la coalition de gauche de maintenir sa position dominante. L'alliance, au pouvoir depuis 1992, a ravi quatre des cinq si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif. Reto Nause (PDC) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, alors qu'Alexandre Schmidt (PLR) perd son si\u00e8ge.\r\nEt puis, l'Argentine a enfin remport\u00e9 la Coupe Davis... apr\u00e8s quatre \u00e9chec sen finale, en retournant la situation face aux Croates dans les deux derniers simples... Et s\u00eempose 3 \u00e0 2 \u00e0 Zagreb... \r\nAvec un h\u00e9ro Juan Martin Del Potro... L'argentin a battu Marine Cilic  en cinq manches 6-7, 2-6, 6-4, 6-3... 4 h 53 minutes de haute intensit\u00e9...\r\nEt puis le saladier d'argent qui revient donc \u00e0 l'Argentine...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) L'\u00e9l\u00e9ment marquant de cette journ\u00e9e sera la bise... soutenue. Elle pourra m\u00eame souffler en rafales\r\njusqu'\u00e0 70 km/h sur le Plateau.\r\nLe ciel sera souvent nuageux du Jura aux Pr\u00e9alpes. On pourra tout de m\u00eame voir le soleil en cours de\r\njourn\u00e9e, notamment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et sur le nord de la Suisse romande. En Valais, le\r\ntemps sera ensoleill\u00e9.\r\nLes temp\u00e9ratures n'\u00e9volueront gu\u00e8re sur le Plateau entre ce matin et cet apr\u00e8s-midi : entre 4 et 7\r\ndegr\u00e9s. En Valais, elles passeront de -1 degr\u00e9 ce matin \u00e0 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nMardi et tous ces prochains jours, on conservera un temps ensoleill\u00e9 en Valais et en montagne. En\r\nrevanche, les grisailles seront fr\u00e9quentes et parfois tenaces sur le Plateau. La bise tombera mardi en\r\ncours de journ\u00e9e.", "durationSec": 869, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8180300", "ece-8180284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:03:05Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLaurence il est 6 heures et c'est le journal de Blandine Le vite sortir au plus vite du nucl\u00e9aire c'est non r\u00e9ponse du peuple \u00e0 l'initiative des Verts hier mais sortir tout court, \u00e0 terme, est -ce la fin de l'atome en Suisse : le vrai combat sur la sortie du nucl\u00e9aire commence maintenant autour de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, comment interpr\u00e9ter le vote d'hier, les avis divergent, Fran\u00e7ois Fillon, champion de la droite fran\u00e7aise, il a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier avec 67 pourcent des des voix lors du 2\u00e8me tour de la primaire, l'\u00e9ternel num\u00e9ro 2 a mis sur le banc de touche, le favori des sondages, il y a encore 2 semaines, Alain Jupp\u00e9, d\u00e8s lors, cap sur la campagne pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Fillon a appel\u00e9 au rassemblement de ceux qui veulent servir la France, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 au sein du groupe est encore un voeu pieux en Suisse, une nouvelle \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne, le confirme : apr\u00e8s la naissance d'un enfant, les couples qui partagea \u00e0 la base des valeurs \u00e9galitaires reviennent vers des sch\u00e9mas plus traditionnels, ensuite le plus souvent au d\u00e9triment de la femme, comment faire \u00e9voluer ce mod\u00e8le Nicole Baur la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la politique familiale et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 pour le canton de Neuch\u00e2tel et notre invit\u00e9 dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nAssouplir le frein \u00e0 l'endettement ou non le PDC et la gauche plaident pour un assouplissement du m\u00e9canisme, mais la droite veut faire des \u00e9conomies, les d\u00e9bats vont faire rage au Parlement la session s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nLe foot anglais rattrap\u00e9 par un scandale d'abus sexuels, plusieurs joueurs ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans les m\u00e9dias, avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e sexuellement par leurs entra\u00eeneurs quand ils \u00e9taient enfants, un peu comme \u00e0 l'\u00e9glise, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de foot a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale a rendez- vous avec Caroline Raymond dans Sport matin lui est un infatigable et \u00e9nergiques d\u00e9fenseurs de l'environnement depuis quelque temps, il s'est tourn\u00e9 vers une spiritualit\u00e9 active Philippe Roch, est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [85%] :\r\nEn \u00e0 les centrales nucl\u00e9aires suisses resteront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [95%] :\r\nDonc, la s\u00e9curit\u00e9, le permet l'initiative des Verts pour une sortie rapide et programm\u00e9e du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier avec 54 pourcent des des voix un texte qui ne passe pas, mais qui pose tout de m\u00eame question puisque 46 pourcent des des votants se sont dit pr\u00eats \u00e0 tirer la prise imm\u00e9diatement comment interpr\u00e9ter le vote d'hier \u00e9tait le signe que le nucl\u00e9aire \u00e0 terme est condamn\u00e9 ou alors que les Suisses ne veulent pas d\u00e9brancher leur centrale, c'est toute la question, car le vrai combat pour concr\u00e9tiser la sortie du nucl\u00e9aire commence maintenant, avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [89%] :\r\nUne strat\u00e9gie combattu par l'UDC, qui s'estime confort\u00e9 par le r\u00e9sultat de ce dimanche, l'UDC lorgne maintenant du c\u00f4t\u00e9 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomique \u00e9conomie suisse et USAM pour du soutien ainsi que vers le PLR, divis\u00e9s sur la question et qui doit encore d\u00e9cider de sa position, mais l'UDC n'est elle- m\u00eame pas uni, si les Bleus horaires, p\u00e8re et fils s'engage \u00e0 fond pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre \u00c9nergie 2050 l'aile agrarienne \u00e9ternelle s\u00e9duite par cette strat\u00e9gie, il faut dire que les milieux agricoles font partie des gagnants du compromis adopt\u00e9 par le Parlement, il pourrait, par exemple, profiter des subventions pour le biogaz au pour les panneaux solaires, le soutien \u00e0 l'hydraulique, pourrait \u00e9galement faire basculer les r\u00e9gions de montagne du c\u00f4t\u00e9 des partisans d'\u00e9nergie du ML et puis les francs ne seront pas les m\u00eames que ce dimanche, la gauche sera \u00e9paul\u00e9 par le PDC une bonne partie du PLR et m\u00eame quelques sections UDC le combat contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 n'est donc de loin pas gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [91%] :\r\nLes milieux \u00e9conomiques et le PLR, on l'a entendu, doivent se d\u00e9terminer sur un soutien au r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC r\u00e9action hier de P\u00e9tra au vote d'hier, la pr\u00e9sidente du PLR, a salu\u00e9 la sagesse des Suisse pour l'\u00e9conomie suisse et l'usam, la fa\u00eeti\u00e8re des PME, le peuple suisse tient \u00e0 un approvisionnement s\u00fbr en \u00e9lectricit\u00e9 l'usam ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur son soutien au nom r\u00e9f\u00e9rendum contre la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, que fera -t-elle r\u00e9ponse de son directeur en dessous les riches Bigler. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:50) [81%] :\r\nBon, moi j'ai vot\u00e9 en faveur la strat\u00e9gie et au Parlement concernant l'USAM, c'est la chance qui va tr\u00e8s vite et on n'a pas encore \u00eatre discut\u00e9, la parole est l\u00e0, il faut attendre jusqu'\u00e0 ce que le r\u00e9f\u00e9rendum soit r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [85%] :\r\nEst -ce que vous allez essayer de, de convaincre l'USAM de vous suivre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:09) [84%] :\r\nBon, \u00e9coutez, c'est toujours une discussion vaste ouvert mais pas seulement, une loi qui est d\u00e9cisif, il faut se souvenir que nous avons les radicaux, la paix, les repr\u00e9sentants c'est alors \u00e7a c'est une discussion qui va \u00eatre repris janvier ou bien au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et r\u00e9action de la gauche \u00e0 ce r\u00e9sultat d'hier, r\u00e9sultat encourageant pour Roger Nordmann, le peuple suisse a refus\u00e9 d'aller trop vite, mais il ne soutient plus l'atome, m\u00eame son de cloche chez les Verts cette campagne fait office de premier d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie 2050, estime la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens et puis les Romands restent les plus fervents d\u00e9fenseurs de les plus fervents d\u00e9fenseurs d'une sortie de l'atome, sur l'ensemble de la Suisse quatre cantons romands et les 2 balles ont dit oui \u00e0 une sortie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du nucl\u00e9aire hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [99%] :\r\nEn France, la droite a d\u00e9sormais son candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [94%] :\r\nLe conservateur, Fran\u00e7ois Fillon a triomph\u00e9 hier au 2\u00e8me tour de la primaire de la droite avec 67 pourcent des des voix au de trimant de son rival Alain Jup\u00e9, longtemps favori, pr\u00e8s de 4 millions 200 1000 personnes ont vot\u00e9 hier, selon des chiffres encore provisoires face \u00e0 ses militants, Fran\u00e7ois Fillon a assur\u00e9 hier vouloir vaincre l'immobilisme et la d\u00e9magogie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [92%] :\r\nL'avenir nous attend et nous avons en main tous les atouts pour \u00eatre une nation souveraine moderne en t\u00eate de l'Europe, alors mes amis d\u00e8s demain l'essentiel commence, j'ai maintenant le devoir de convaincre tout un pays, que notre projet est le seul qui puisse vers le haut pour l'emploi pour la croissance, pour la justice, j'ai le devoir de redonner confiance aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais, j'en suis certain parce que je les ai rencontr\u00e9s, ils sont des millions, pr\u00eate \u00e0 s'\u00e9lancer et je ne vois dans leurs yeux ni l\u00e2chet\u00e9 ni r\u00e9signation, je vois une force qui attend son heure et cette force, elle sera extraordinaire si nous avons la guider vers des changements in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, qui a lanc\u00e9 \u00e9galement un appel \u00e0 tous ceux qui veulent servir la France, pour mettre un terme \u00e0 un quinquennat path\u00e9tique, selon ses mots, le vainqueur de la primaire a \u00e9galement adress\u00e9 un message d'amiti\u00e9, d'estime et de respect au grand perdant de cette primaire, Alain Jupp\u00e9, grandissime favori, il y a 2 semaines, j'ai donn\u00e9 40 ans de ma vie au service de la France, a dit Alain Jupp\u00e9, cela m'a apport\u00e9 de grands bonheur et quelques peines a conc\u00e9d\u00e9 le fils spirituel de Jacques Chirac, celui que l'ancien pr\u00e9sident appelait le meilleur d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [87%] :\r\nEt \u00e0 gauche, bah c'est toujours l'incertitude concernant les candidatures \u00e0 la fois de Fran\u00e7ois Hollande et aussi de Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [95%] :\r\nLes candidats \u00e0 la primaire doivent se faire conna\u00eetre, d'ici la mi- d\u00e9cembre pour une primaire de la gauche, pr\u00e9vue fin janvier et puis, l'\u00c9lys\u00e9e a d\u00e9menti hier les rumeurs d'un remaniement minist\u00e9riel qui aurait permis \u00e0 Manuel Valls de quitter l'ex\u00e9cutif \u00e0 5 mois de la pr\u00e9sidentielle, un 1er ministre qui ne cache pas son envie de se pr\u00e9senter \u00e0 la primaire de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [97%] :\r\nOn revient en Suisse Blandine \u00e0 Fribourg, notamment l'UDC a vraiment \u00e9chou\u00e9 \u00e0 entrer au gouvernement Fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Pair, il n'est pas \u00e9lu et la gauche maintient ses 3 si\u00e8ges au gouvernement la Verte Marie Garnier et les socialistes Jean-Fran\u00e7ois c'est-\u00e0-dire Anne-Claude Mir ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 Anne-Claude Demierre, qui ne cachait pas sa joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, pour elle, l'\u00e9lection des 3 candidats de la gauche \u00e9tait n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer les r\u00e9sultats du 1er tour 4 hommes de l'Entente de droite avait alors \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Anne-Claude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:40) [90%] :\r\nJe suis vraiment enchant\u00e9 de cette r\u00e9\u00e9lection, j'ai eu beaucoup de soucis durant ce 2\u00e8me tour en me donnant 50 pourcent de de chances de r\u00e9\u00e9lection, donc une p\u00e9riode qui a \u00e9t\u00e9 difficile aussi pour moi, je me suis battu durant tout ce 2\u00e8me tour aussi pour aller chercher toutes les voix, on a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la population fribourgeoise qu'il fallait un r\u00e9\u00e9quilibrage, on a re\u00e7u beaucoup de soutien aussi des femmes qui, qui ont re\u00e7u quand m\u00eame un \u00e9lectrochoc au soir du 1er tour en disant que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas possible que ce gouvernement soit autant \u00e0 droite que \u00e7a et on voit que c'est vraiment se souci de l'\u00e9quilibre qui a \u00e9t\u00e9 le moteur pour sa sa d\u00e9sintox, moi je suis ravi parce que, \u00e9videmment, \u00e0 4 contre, on peut vraiment construire ensemble des politiques communes dans la terre et des Fribourgeois fribourgeoise \u00e7a \u00e7a compte de Seine-Saint-Denis a compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien la gauche victorieuse aussi aux municipales de berne la coalition de gauche maintient sa position dominante puisque l'alliance au pouvoir depuis 92 a ravi quatre des cinq si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif, le Vert Alec von Graffenried a obtenu le meilleur r\u00e9sultat et fait son entr\u00e9e au gouvernement de la ville, celui ou celle qui succ\u00e9dera au maire sortant n'est pas encore connu, le second tour est pr\u00e9vu le 15 janvier et puis en Markovits en 2\u00e8me UDC fait son entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, au second tour, la candidate UDC Franziska Roth a devanc\u00e9 notamment la socialiste Yvonne Ferry et puis Maya Bailly du PBD, les parlementaires vont s'occuper de deniers publics, ces 3 prochaines semaines et notamment du budget f\u00e9d\u00e9ral lors de cette session qui s'ouvre aujourd'hui dans un contexte difficile, un programme d'\u00e9conomies de l'ordre d'un 1000000000 par ann\u00e9e d\u00e8s l'an prochain \u00e0 gauche, les parlementaires s'indignent de l'ampleur des restrictions et une partie de la droite commence \u00e0 lui donner raison Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:26) [95%] :\r\nTrop c'est trop, le PDC a d\u00e9cid\u00e9 de claquer la porte au nez de l'UDC quant le Parti conservateur a voulu emp\u00eacher tout rel\u00e2chement du m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement Jean-Paul conseiller national PDC jurassien. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:37) [92%] :\r\nJe ne suis pas d'accord avec l'UDC il faut une phobie des \u00e9conomies, je pense que la Suisse, on a une situation financi\u00e8re qui est saine, je ne suis pas, raconte cette r\u00e9duction de la dette, bien au contraire, mais je pense qu'elle a des limites, la r\u00e9duction monsieur contre le fait de, de faire des dettes pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, mais ce qu'on doit faire aussi on doit investir aussi dans les infrastructures pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:58) [90%] :\r\nLe PDC veut donc laisser la porte ouverte \u00e0 un assouplissement du frein \u00e0 l'endettement qui emp\u00eache que la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense plus qu'elle n'encaisse, ce m\u00e9canisme a d'ailleurs permis de r\u00e9duire la dette Suisse de presque 20 pourcent en en 13 ans, pas question donc pour l'UDC de fl\u00e9chir en si bonne route honni Maurer, ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [86%] :\r\nJe ne pense pas qu'on peut ouvrir cette porte, il est important qu'on peut continuer comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque pour les non, moi je pense les Budgets \u00e7a marche cens\u00e9e question et apr\u00e8s la discussion continue l'ann\u00e9e prochaine, avec des mesures pour les Budgets qui s'9 20, vous pr\u00e9f\u00e9rez les programmes de stabilisation en tout cas, voyez il faut \u00e9conomiser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [93%] :\r\nMais les \u00e9conomies Jean-Paul Charie n'en peut plus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:41) [91%] :\r\nSi on pourrait r\u00e9affecter les cr\u00e9dits restants pour le budget de l'ann\u00e9e suivante on parlera peut-\u00eatre de 800 millions mais pas de 2 milliards ce syst\u00e8me l\u00e0, c'est un syst\u00e8me pas pour limiter le l'endettement mais c'est pour cr\u00e9er des fortunes \u00e0 mon avis, comme il a fait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:55) [94%] :\r\nLa discussion sur l'assouplissement du frein \u00e0 l'endettement, c'est pour cet apr\u00e8s- midi au Conseil national, pas s\u00fbr que l'alliance gauche- PDC fasse le point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [93%] :\r\nLe secteur bancaire en Suisse UBS en t\u00eate, annonce une augmentation de0,8 pourcent des des salaires de ses employ\u00e9es jusqu'au rang de cadre moyen, une augmentation identique \u00e0 celle de l'an dernier, qui exprime en chiffres les difficult\u00e9s des banques en pleine restructuration et puis Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:19) [90%] :\r\nL'annonce de cette augmentation minimale s'apparente \u00e0 une compensation, un moindre mal, en quelque sorte, dans une p\u00e9riode difficile, compte tenu de l'inflation et donc, en termes r\u00e9els, la haut sur la fiche de paye, sera ressentie \u00e0 hauteur de0,2 pourcent seulement seulement Denis Chervet, directrice de l'Association suisse des employ\u00e9 de banque. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:39) [90%] :\r\nL'association patronale des banques a \u00e9mis une recommandation d'augmentation salariale tr\u00e8s faible en argumentant que cela permettrait de sauver des postes de travail donc cette augmentation de salaire de0,8 pourcent qui qui est faible et qui ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas \u00e0 tout le monde doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une volont\u00e9 de maintenir des emplois en Suisse et on esp\u00e8re que, effectivement, ann\u00e9e prochaine il y aura moins de perdant dans la branche. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:05) [92%] :\r\nUBS annonce la couleur et pr\u00e9cise dans son communiqu\u00e9 que les adaptations salariales s'effectueront sur la base de crit\u00e8res de march\u00e9 de fonctions et de performances Denis Charvet. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:15) [90%] :\r\nC'est une augmentation individuelle des salaires et c'est l\u00e0 qu'il y a un probl\u00e8me, c'est que le temps de 8 pourcent d'augmentation ne signifie pas que tout le monde recevra une augmentation mais que certaines cat\u00e9gories du personnel peuvent \u00eatre favoris\u00e9s, nous esp\u00e9rons fortement que la commission du personnel pourra contr\u00f4ler la r\u00e9partition de cette augmentation de salaire, et plus particuli\u00e8rement pour les personnes qui n'ont pas re\u00e7u d'augmentation de salaire, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:38) [89%] :\r\nLes employ\u00e9 de banque avait demand\u00e91,5 pourcent d'augmentation au d\u00e9but des n\u00e9gociations, mais surtout de jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [96%] :\r\nEn football, le FC B\u00e2le reste invaincu en championnat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [97%] :\r\nLeader s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Sion 2 1 et puis Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile \u00e9galement face \u00e0 Young Boys 2 1 il s'agit de la 6\u00e8me d\u00e9faite de suite pour les Vaudois, la 3\u00e8me de suite dans les derni\u00e8res minutes de la partie, l'entra\u00eeneur Fabio Celestini reste fier de ses joueurs, m\u00eame s'il a de la peine \u00e0 comprendre ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [83%] :\r\nQuant mon \u00e9quipe joue comme \u00e7a, j'ai du mal \u00e0 les trouver, pourquoi l'interdire, donc voil\u00e0, on va les regarder la vid\u00e9o nouveau voir ce qu'on peut am\u00e9liorer encore dans les diff\u00e9rentes phases mais je dis franchement que je vois pas beaucoup d'\u00e9quipes en Suisse qui font ce qu'ils font ce qu'on fait nous, alors pourquoi elle gagne ont permis forte tr\u00e8s chercher ailleurs, il faut continuer \u00e0 travailler, \u00e0 croire, parce que si aujourd'hui on marque 2 ou 3 Budgets aussi pas grand chose \u00e0 dire, donc si on peut, quand je parle des vraies actions \u00e0 un m\u00e8tre du but, je crois qu'on serait en train de parler d'autre chose, moi je peux pas \u00eatre au dans la victoire quand on a fait la victoire comme fait et je l'ai jamais \u00e9t\u00e9 et l\u00e0 je pas catastroph\u00e9 d\u00e9\u00e7ue, d\u00e9\u00e7ue de sa d\u00e9faite, parce que ce groupe l\u00e0 prend 6 0 alors que l'on n'arr\u00eate pas, et je dois les ramasser \u00e0 la cuill\u00e8re apr\u00e8s les march\u00e9s la semaine pour la mont\u00e9e pour continuer \u00e0 croire en ce qu'ils font parce qu'ils ont une exp\u00e9rience, donc c'est vrai que \u00e7a c'est un petit peu emb\u00eatant parce que, au-del\u00e0 du r\u00e9sultat des proprios pas pris il y a des jeunes gar\u00e7ons qui sont entrain de faire des grands efforts et des grands matchs mais qui sont pas r\u00e9compens\u00e9, donc c'est un petit peu moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier au classement B\u00e2le compte 15 points d'avance sur Young Boys et 18 sur Sion et Lucerne Lausanne 7\u00e8me ne poss\u00e8de qu'une avance de 2 points sur le dernier Vaduz, qui s'est impos\u00e9 hier face \u00e0 Lugano 5 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal ciel nuageux ce matin du Jura aux Pr\u00e9alpes, puis des \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e sur le nord du plateau, le Jura et la r\u00e9gion des 3 lacs du soleil, par contre en Valais et des temp\u00e9ratures comprises entre 3 et 5 jusqu'\u00e0 7 en Valais une forte bise va souffler sur le plateau et le Jura et un vent de nord reste mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA4A4A33-D516-491C-A4A8-2834403DC189", "internalArchiveId": "BA4A4A33-D516-491C-A4A8-2834403DC189", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump crie \u00e0 la fraude et revendique le vote populaire", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "La candidate verte am\u00e9ricaine Jill Stein a demand\u00e9 des recomptages dans le Wisconsin et devrait faire de m\u00eame en Pennsylvanie. Donald Trump a assur\u00e9 dimanche avoir recueilli davantage de suffrages qu'Hillary Clinton, d\u00e9duction faite \"des millions de personnes qui ont vot\u00e9 ill\u00e9galement\".\r\n\r\n* * Donald Trump crie \u00e0 la fraude et revendique le vote populaire *** Aux Etats-Unis, Donald Trump s'est lanc\u00e9 dans une s\u00e9rie de tweets d\u00e9non\u00e7ant les irr\u00e9gularit\u00e9s du scrutin pr\u00e9sidentiel. un\u00a0 scrutin qui l'a pourtant \u00e9lu - lui-m\u00eame - \u00e0 la Pr\u00e9sidence des Etats-Unis! \r\nDonald Trump r\u00e9agit ainsi aux demandes de recomptage des voix, d\u00e9pos\u00e9es par la candidate verte Jill Stein. \r\nBonsoir Philippe Revaz. Vous \u00eatre notre correspondant aux Etats-Unis. Son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence n'a pas assagi Donald Trump en mati\u00e8re de communication, semble-t-il.\r\nNon Avec son style direct voire debrid\u00e9, trump a lanc\u00e9 une rafal\u00e9e de tweets ces dernieres heures, et surtout\u00a0 offert ce paradoxe de critiquer un syst\u00e8me democratique dont il occupe la fonction supreme. trump afirme que clinton n'aurait pas gagn\u00e9 le vote poulauire si lp'n retire\u00a0 les millions de votes illegaux. il reprend ainsi ses accusations d'abat l'electiopn sur une election truqu\u00e9e. C'est un soup\u00e7on qui circule sur les sites de droite\u00a0 qmais qui n'a jamais pu etre uconfirmee dans les faits. Trump affirme que les medias cachent la verit\u00e9 sur des tricheries dans le new hampshgie, la californie et la virginie. C'est assez etonnant pour quelqeu'un qui a gagn\u00e9 l'eelction, qui pourrait la joeur grand seigneur-. On entend des critiques y compris dans le camp republicain contre cette strategie du president elu.\u00a0 \r\n***La candidate verte jill stein a demand\u00e9 des recomptages dans le Wisconsin, vendredi, et devrait faire de m\u00eame en pennsylvanie aujourd'hui.\r\nOui c'est le dernier delai pour le faire. Elle compte demdander des recomtpages dans le michigan aussil dernier delai mercredi. Mais ce qui a surtout fach\u00e9 trump, c'est que la campagne clinton, restee tres en retrait sur cette question, a fini par se joindre a la procedure des verts. Un avocat du camp clinton l'a declar\u00e9. \u00c7a a rendu furieux trump, et son equipe qui denoncent l'hypocrisie du camp clinton, c'est clintondans la campagne qui offrait des le\u00e7ons de morale a trump parce qu'il mena\u00e7ait de ne pas accepter le resultat. \r\n***Mais le camp Clinton ne se joint pas de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9nergique \u00e0 ces demandes de Recomptage.\r\nNon en effet, parce qu'apres examen des reusltats ils avaient estim\u00e9 que ls chances etaient nulles d'un changement du resultat final., mais bcp de partisans de clinton ont particip\u00e9 \u00e0 la recolte de fonds des verts, qui ont obtenu des millions de dollars pour ce recomptage. Ils ont \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s par ces plus de 2 millions de voix d'avance pour clintond ans le vote populaire. \u00c7a, \u00e7a pique la fiert\u00e9 de donald trumnp sembletil. Mais il faut bien le dire, personne n'attend un renversement du resultat. en pennsylvanie par exmeple, on est a 70mille vooix d'avance pour trump. et puis on est moins dans une procedure de recomtpage que dans une sorte d'audit du syst\u00e8me.\r\n***C'est notamment ce doute qui p\u00e8se sur les machines de vote \u00e9lectronique.\r\nOui il y aeu beaucoup de soup\u00e7ons, de doutes AVANT l'election sur unpossible puiratage.\u00a0 ces machines de vote ne sont pas reli\u00e9es a internet. Mais un professeur du michigan estime qu'on a pu les infecter avec un virus lorsque les fonctionnaires introsuisent le logielc de vote. Donc on aurait pu infecter les ordinateurs officiels en amont. Mais rien ne vient renforcer cette tehwse. D'abord parce que les resultats ne sont pas surprenants statistiquement. ce recomtpage, c0est une maneire d'en avoir le cour net, de dissiper les soup\u00e7ons qui ont pes\u00e9 dur cette elction toute cette annee. peutetre aussi une sorte de therapie de groupe ppour les perdants.- et pour les verts, une maniere d'incarner la VRAIE opposiotion de gauche a trump. \r\n***Mais \u00e7a aura suffi \u00e0 f\u00e2cher le Pr\u00e9sident \u00e9lu.\r\nOui on peut dire que sa\u00a0 victoire n'a pas apais\u00e9 sa suscpetibilit\u00e9. \u00c7a promet une presidence assez mouvement\u00e9e sur le plan de la communication. Il faudra voir s'ilk se lance dans le meme genre de tweets spontan\u00e9s vis a vis de dirigeants etrangers par exemple. Bla bla", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180245", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump crie \u00e0 la fraude et revendique le vote populaire / FOR_2016-11-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.11.2016"], "alternativeSummary": ["La candidate verte am\u00e9ricaine Jill Stein a demand\u00e9 des recomptages dans le Wisconsin et devrait faire de m\u00eame en Pennsylvanie. Donald Trump a assur\u00e9 dimanche avoir recueilli davantage de suffrages qu'Hillary Clinton, d\u00e9duction faite \"des millions de personnes qui ont vot\u00e9 ill\u00e9galement\"."], "variantIds": ["ece-8180245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T03:35:01Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuoi, aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump s'est lanc\u00e9 dans une s\u00e9rie de tweets d\u00e9non\u00e7ant les irr\u00e9gularit\u00e9s du scrutin pr\u00e9sidentiel, un scrutin qui a pourtant \u00e9lu lui- m\u00eame \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis donald au Trump r\u00e9agit aux demandes de recomptage des voix d\u00e9pos\u00e9es par la candidate verte Jill Stein bonsoir Philippe Revaz bonsoir, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidente 9 pas assagi, Donald Trump en mati\u00e8re de communication semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nNon, avec un Style Direct, voire d\u00e9brid\u00e9e dans une rafale de tweets, ces derni\u00e8res heures, Trump a surtout offert ce paradoxe de critiquer un syst\u00e8me d\u00e9mocratique dont il occupe la fonction supr\u00eame, il affirme que Clinton n'aurait pas gagn\u00e9 le vote populaire, si l'on retire les millions de votes ill\u00e9gaux c'est un soup\u00e7on qui circule sur les sites de droite mais qui n'a jamais pu \u00eatre confirm\u00e9e dans les faits, Trump affirme que les m\u00e9dias cachent la v\u00e9rit\u00e9 sur les tricheries dans le New Hampshire, la Californie, la Virginie, c'est assez \u00e9tonnant pour quelqu'un qui a gagn\u00e9 l'\u00e9lection qui pourraient la jouer les renseigneront n'entend d'ailleurs des critiques, y compris parmi les r\u00e9publicains sur cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [89%] :\r\nLa candidate verte d'Jill Stein, on le disait, a demand\u00e9 des recomptages dans le Wisconsin vendredi et devrait faire de m\u00eame en Pennsylvanie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nOui, c'est le dernier d\u00e9lai pour le faire, en Pennsylvanie, elle va demander aussi semble -t-il des recomptages dans le Michigan, dernier d\u00e9lai, mercredi, mais ce qui a surtout fach\u00e9 Trump, c'est que la campagne Clinton rest\u00e9 tr\u00e8s en retrait sur cette question, a fini par se joindre \u00e0 la proc\u00e9dure des verts a rendu furieux Trump et son \u00e9quipe, qui d\u00e9nonce l'hypocrisie du camp Clinton hein c'est Clinton dans la campagne qui offrait des le\u00e7ons de morale a Trump parce qu'il mena\u00e7ait simplement de ne pas accepter le r\u00e9sultat dans le clan obtenu le camp Clinton qui se joint pas de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9nergique en peut pas le dire \u00e0 ces demandes de recomptage non, non, en effet, 7 apr\u00e8s examen des r\u00e9sultats, ils avaient d'estimer que les les chances \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s nulle d'un la changement du r\u00e9sultat final, mais beaucoup de partisans de Clinton ont particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte de fonds des verts qui ont obtenu des millions de l'art pour ce recomptage, alors il faut bien le dire, personne n'attend un renversement du r\u00e9sultat en Pennsylvanie, par exemple, on est \u00e0 70000 voix d'avance pour Trump, on est moins dans une proc\u00e9dure de recomptage que dans une sorte d'auditeurs du syst\u00e8me, c'est notamment ce doute qui p\u00e8se sur les machines de vote \u00e9lectronique, oui, il y a eu beaucoup de de soup\u00e7ons de doutes avant l'\u00e9lection sur un possible piratage alors ces machines de vote ne sont pas reli\u00e9es \u00e0 Internet, mais un professeur du Michigan, estime qu'on a pu les infecter avec un virus en amont, hein, lorsque les fonctionnaires introduit ce logiciel de vote, rien ne vient confirmer cette th\u00e8se, la Maison Blanche ne voit aucune irr\u00e9gularit\u00e9, les r\u00e9sultats ne sont pas l'non peu Proment bref statistiquement ce recomptage, c'est surtout une mani\u00e8re de dissiper les soup\u00e7ons qui ont pes\u00e9 sur c'\u00e9tait que l'action toute l'ann\u00e9e, peut-\u00eatre aussi une sorte de th\u00e9rapie de groupe pour les perdants et puis pour les Verts, bien s\u00fbr, c'est une belle occasion d'incarner la vraie opposition de gauche a Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [93%] :\r\nMais \u00e7a aura quand m\u00eame suffi \u00e0 f\u00e2cher le pr\u00e9sident \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [92%] :\r\nOui, on peut dire que \u00e7a, sa victoire n'a pas apais\u00e9 sa sa fiert\u00e9, sa susceptibilit\u00e9, hein, le candidat Trump est toujours l\u00e0, il n'a pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un pr\u00e9sident Trump qui r\u00e8gnerait au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, c'est peut-\u00eatre l'enseignement principal de cette affaire, \u00e7a promet en tous les cas une pr\u00e9sidence assez mouvement\u00e9e sur le plan de la communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [96%] :\r\nPhilippe Revaz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF0810F4-D0CD-4FBB-A4A0-C8F079E6C24E", "internalArchiveId": "BF0810F4-D0CD-4FBB-A4A0-C8F079E6C24E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La votation sur le nucl\u00e9aire t\u00e9moigne d'un changement des mentalit\u00e9s", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perrenoud, L\u00e9ane\r\nLes Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir les centrales nucl\u00e9aires branch\u00e9es tant qu'elles sont en \u00e9tat de fonctionner. Mais certains parmi les perdants restent optimistes, saluant une \u00e9volution des mentalit\u00e9s. Interview de Christophe Baillif, directeur du laboratoire photovolta\u00efque de l'EPFL \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:16:26-07:16:41 / * La votation sur le nucl\u00e9aire t\u00e9moigne d'un changement des mentalit\u00e9s  Christophe Ballif ((bien prononcer BaLLif et non \"Bayif\")), physicien. Professeur, directeur des laboratoires photovolta\u00efques du CSEM et de l'EPFL. ** 73\r\nDirect studio Neuch\u00e2tel\r\n  ETUCOM LEANE PERRENOUD\r\nLes Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 hier de maintenir les centrales nucl\u00e9aires branch\u00e9es tant qu'elles sont en \u00e9tat de fonctionner, ind\u00e9pendamment de leur \u00e2ge. 54% des votants ont rejet\u00e9 l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire d'ici 2029 (dont trois centrales qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9es l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0)... Certains parmi les perdants restent optimistes et voient le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, saluant une \u00e9volution des mentalit\u00e9s, puisque tout de m\u00eame 46% des Suisses se sont prononc\u00e9s en faveur d'une sortie proche du nucl\u00e9aire...  Et puis la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral va dans la m\u00eame direction et si le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC obtient assez de signatures, nous serons appel\u00e9s \u00e0 voter une nouvelle fois sur la sortie du nucl\u00e9aire... Nous allons tenter de jeter un l'oeil vers l'avenir avec vous, Christophe Ballif, bonjour...\r\n... directeur des laboratoires photovolta\u00efques du CSEM et de l'EPFL... en direct depuis notre studio de Neuch\u00e2tel.\r\n- Tout d'abord, faites-vous partie des optimistes? 46% des votants ont vot\u00e9 Oui \u00e0 l'initiative des Verts. Les mentalit\u00e9s sont clairement en train de changer (par rapport \u00e0 la derni\u00e8re votation sur la question, en 2003), malgr\u00e9 la victoire du camp des Non \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n- Prochaine \u00e9tape: la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, adopt\u00e9e par le Parlement en septembre dernier... On le sait, l'UDC a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette Strat\u00e9gie (le d\u00e9lai pour la r\u00e9colte des signatures \u00e9choit le 19 janvier prochain).... Que pensez-vous de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique?\r\n-  Quels sont ses points forts? N'est-elle pas trop frileuse? Aucune date de sortie du nucl\u00e9aire n'y est inscrite... (lui: paquet de mesures intelligentes, va dans la bonne direction, aurait aim\u00e9 un meilleur signal des votants avec 47-48% de oui)\r\n- Mais est-ce qu'il y a en Suisse un assez bon soutien \u00e0 ceux qui investissent dans les renouvelables?\r\n- En Suisse, nous sommes loin derri\u00e8re l'Allemagne, notamment avec les \u00e9oliennes ou le solaire.... est-ce que la Suisse a la capacit\u00e9 de se distinguer en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables?  (lui: on a tout pour. On pourrait \u00eatre LE pays des \u00e9nergies renouvelanles. Les gens continuent de sous-estimer le potentiel des renouvelables et des immenses progr\u00e8s techniques. Potentiel \u00e9cologique et \u00e9conomique)\r\n- Un des arguments de Doris Leuthard contre l'initiative des Verts \u00e9tait la d\u00e9pendance que la sortie proche du nucl\u00e9aire aurait engendr\u00e9e vis-\u00e0-vis de nos voisins europ\u00e9ens... Nous aurions d\u00fb importer du charbon allemand, du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, du gaz italien...Mais dans les faits, sans l'Europe, la transition \u00e9nerg\u00e9tique est impossible (Lui:  l'instauration d'une taxe au CO2. Tant que le march\u00e9 est lib\u00e9ralis\u00e9 au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, \u00e9chec, guerre des prix, les \u00e9nergies sales restent les moins ch\u00e8res)\r\nSon propos: N'y croyait pas. Pour lui les Verts ont mal jou\u00e9 le coup, n'auraient jamais d\u00fb donner la limite de 45 ans. S'ils l'avaient fix\u00e9e \u00e0 50 ans, le texte aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du CF comme pr\u00e9vue/annonc\u00e9e en 2011 et Doris Leuthard aurait eu beaucoup de peine \u00e0 dire que le projet des Verts n'\u00e9tait pas cr\u00e9dible/r\u00e9alisable en termes d'agenda. Techniquement, nous n'aurions aucun souci \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire aujourd'hui, on peut tr\u00e8s bien se passer des centrales. Ce sont toujours les m\u00eames lobbies qui sont \u00e0 l'oeuvre et qui diront non aux mesures d'encouragement aux renouvelables. Gros probl\u00e8me de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique actuelle: pas de date butoir (ce qui \u00e9tait un avantage avec le texte des Verts). De facto, les centrales vont fermer. Important: il faut r\u00e9instaurer une m\u00e9canisme de certificat sur les \u00e9missions de CO2. Depuis que ce certificat s'est cass\u00e9 la figure en 2008 avec la crise, la guerre des prix est impitoyable et les sources d'\u00e9nergie les plus polluantes sont les moins ch\u00e8res (Rappel: avant, 1 tonne de CO2 = 40Euros de taxe. La taxe est pass\u00e9e \u00e0 4 Euros!)", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180273", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La votation sur le nucl\u00e9aire t\u00e9moigne d'un changement des mentalit\u00e9s / JDM_2016-11-28T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir les centrales nucl\u00e9aires branch\u00e9es tant qu'elles sont en \u00e9tat de fonctionner. Mais certains parmi les perdants restent optimistes, saluant une \u00e9volution des mentalit\u00e9s. Interview de Christophe Baillif, directeur du laboratoire photovolta\u00efque de l'EPFL \u00e0 Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8180273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T07:17:16Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes Suisses ont donc d\u00e9cid\u00e9 hier de maintenir les centrales nucl\u00e9aires branch\u00e9es tant qu'elles sont en \u00e9tat de fonctionner ind\u00e9pendamment de leur \u00e2ge, de leur grand \u00e2ge, tra\u00eetre, entendez dire 54 pourcent des des votants ont rejet\u00e9 l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire d'ici 2029 dont 3 centrales qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9branch\u00e9, on le rappelle, l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0 certains parmi les perdants, bah restent optimistes et voient plut\u00f4t le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, saluant toute une \u00e9volution des mentalit\u00e9s puisque tout de m\u00eame 46 pourcent des des Suisses se sont prononc\u00e9s en faveur de cette sortie proche du nucl\u00e9aire et puis se profile aussi la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui va dans la m\u00eame direction, et si le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC obtenait assez de signatures on serait aussi appel\u00e9s \u00e0 voter une nouvelle fois sur la sortie du nucl\u00e9aire, on tente de se projeter vers l'avenir avec vous Christophe Baillif bonjour oui bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 dans notre Studio de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates le directeur des laboratoires photovolta\u00efques du CSEM et de les PFL est -ce que oui vous tout d'abord, vous faites aussi partie de de ce que je qualifie d'optimiste et un instant c'est 46 pourcent des des votants qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative des Verts quand m\u00eame malgr\u00e9 c'\u00e9tait en votation pour cette initiative, les mentalit\u00e9s sont clairement en train de changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [87%] :\r\nOui je 46 pourcent si si on nous avait dit \u00e0 une ann\u00e9e que 46 pourcent des des gens voteraient pour une sortie aussi rapide du nucl\u00e9aire, on aurait trouv\u00e9 un un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, donc \u00e7a veut dire qu'il y a une prise de conscience comme de la part de la population globalement que le nucl\u00e9aire n'est pas une ann\u00e9e d'\u00e9nergie id\u00e9al et que, globalement, de toute fa\u00e7on, on est en train, qu'on le veuille ou non, de sortir du nucl\u00e9aire et la question qui \u00e9tait pos\u00e9e finalement par cette initiative est -ce qu'on veut un calendrier bien \u00e9tabli, qui permettra de planifier, je pense qu'\u00e0 son doute, un des probl\u00e8mes, cette initiative, c'est qu'elle allait un peu trop vite et qu'elle a effray\u00e9 pas mal de gens jalousent pas forc\u00e9ment, \u00e7a soit un ch\u00e8que pour pouvoir garder les centrales en fonctionnement peut encore 70 ou huitante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, arr\u00eatons -nous juste un instant avant de voir l'avenir et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous disiez : le probl\u00e8me de de cette initiative, c'\u00e9tait c'\u00e7a limite de 45 ans, c'est \u00e7a, si on l'avait mise en juste un peu plus haut sera un bateau, c'\u00e9tait un oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [79%] :\r\nSur la mise \u00e0 50 ans, par exemple, bien \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un peu comme le projet initial du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, et serait permis de se retourner un peu plus rapidement, trop dans l'approvisionnement aussi bien renouvelables qu'\u00e9ventuellement, non au trait\u00e9 d'imp\u00f4ts r\u00e9daction d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nChristophe Baillif question qu'on a pos\u00e9 pas mal de fois avant la votation est -ce que techniquement c'est possible ce qu'on nous n'aurions techniquement aucun souci d\u00e8s maintenant \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [87%] :\r\nAlors on peut, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'on peut sortir tr\u00e8s rapidement du nucl\u00e9aire pour diff\u00e9rentes raisons, alors d'une part son doit d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, en particulier le solaire, on sait que si on met en place les bons m\u00e9canismes en quelques ann\u00e9es, on sera capable de couvrir sans aucun probl\u00e8me de 20 \u00e0 25 pourcent la la consommation \u00e9lectrique suisse au travers du photovolta\u00efque des autres \u00e9nergies renouvelables ont un potentiel, c'est plus difficile avec le vent, on peut faire plus sec, la g\u00e9othermie, on peut faire plus avec la biomasse, donc on peut tr\u00e8s rapidement et l'Allemagne, elle a montr\u00e9 en disant : ils ont pass\u00e9 de pratiquement 1 pourcent \u00e0 \u00e0 20 pourcent donner donner de nouvelles \u00e9nergies renouvelables, le Japon a pu pratiquement du jour au lendemain, au co\u00fbt d'importation d'\u00e9nergies fossiles, mais quand m\u00eame, se lib\u00e9rer ou a d\u00fb arr\u00eater ses centrales nucl\u00e9aires, tr\u00e8s rapidement, donc c'est possible techniquement et il y a une saturation du march\u00e9 europ\u00e9en en terme de capacit\u00e9 \u00e9lectrique qui fait qu'on est capable d'apporter, donc le de la potentialit\u00e9 d'un Black ou d'un manque d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est, c'est c'est pas quelque chose qui existe par compte, ce qui est clair c'est que si on doit sortir tr\u00e8s rapidement, h\u00e9 bien on devra sans doute avoir recours de mani\u00e8re plus importante aux import-export et dans ces import-export, il peut y avoir selon commence \u00e0 provisionner une partie d'\u00e9nergies moins propre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un des arguments de Madame Leuthard compte l'initiative des Verts, c'\u00e9tait la la d\u00e9pendance que cette sortie proche voire tr\u00e8s proche du nucl\u00e9aire avait occasionn\u00e9 vis-\u00e0-vis notamment de nos voisins europ\u00e9ens, on aurait d\u00fb importer du charbon allemand du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais du gaz italien dans les faits, sans l'Europe, Christophe Baillif, l\u00e0, la Suisse et la transition \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [90%] :\r\nMais de toute fa\u00e7on pour ceux qui n'auraient pas encore remarqu\u00e9, on est au centre de l'Europe, on est compl\u00e8tement d\u00e9pendant de l'Europe : tout ce qui se sur les march\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9termin\u00e9 par ce qui se passe en Europe apr\u00e8s les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de se d\u00e9velopper, on a vu des groupes \u00e9lectriques suisses investir dans des centrales au charbon en Europe 1 dans les ann\u00e9es 2007, 2008 o\u00f9, prix du courant \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e, et puis on voit aussi maintenant des groupes qui investissent dans des centrales solaires de des centrales \u00e9oliennes en Europe, donc on peut aussi apporter ou investir en Europe dans des sources d'approvisionnement \u00e9lectrique qui sont renouvelables donc c'est \u00e9videmment une des choses qu'on peut faire, c'est choisir des sources aussi peu renouvelables en Europe maintenant, il y a un peu d'hypocrisie dans tout \u00e7a parce que comptent les gens nous disent : ah, on va devoir importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est sale, qui contient du CO2, effectivement, c'est pas du tout id\u00e9al, il faudrait l'\u00e9viter, mais si on peut pas l'\u00e9viter, on a aussi tout plein de mesures \u00e0 prendre en Suisse pour essayer de diminuer les \u00e9missions de CO2 et les m\u00eames personnes qui nous disent que c'est un probl\u00e8me ses importations de courant sale ne font g\u00e9n\u00e9ralement rien pour limiter les \u00e9missions de CO2 en Suisse, que \u00e7a soit au travers du parc automobile au travers des mesures pour isoler plus rapidement le parc immobilier donc ici je trouve vraiment une contradiction dans les attitudes des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [88%] :\r\nAlors, prochaine \u00e9tape, c'est la strat\u00e9gie strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique adopt\u00e9e par le Parlement il y a pas longtemps, c'\u00e9tait au mois de septembre dernier et l'UDC, on le sait, qui a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette Strat\u00e9gie le d\u00e9lai arrivent les signatures \u00e9choit le 19 janvier prochain, donc on verra si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit si on va devoir voter qu'est -ce que vous pensez Christophe Baillif de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [88%] :\r\nMoi, j'esp\u00e8re que, comme la plupart des gens qui sont convaincus que le monde est en train de changer, que Le Monde \u00e9nerg\u00e9tique est en train de changer, hein, je pense que en aide aux une sorte de r\u00e9volution qui qui se passe depuis maintenant une dizaine ou une quinzaine d'ann\u00e9es, je suis convaincu que cette c'est une h\u00e9r\u00e9sie de faire un r\u00e9f\u00e9rendum comme \u00e7a strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est au principe plusieurs bien pens\u00e9e et elle est r\u00e9aliste et surtout de ne pas vouloir y aller, c'est, c'est se mettre une sorte de triple autogoal c'est un autogoal \u00e9cologique, on veut pouvoir, je peux vous pouvoir dire \u00e0 mes enfants de 25 ans, on \u00e9tait consciente des probl\u00e9matiques, alors l\u00e0 ProMetic li\u00e9s au nucl\u00e9aire, mais aussi la probl\u00e9matique li\u00e9e au CO2, parce qu'il s'agit, beaucoup de CO2 de r\u00e9chauffement climatique, et il y a plus personne qui puisse aujourd'hui douter de l'impact de l'homme sur le r\u00e9chauffement climatique, c'est serait une h\u00e9r\u00e9sie en terme d'\u00e9conomie, je rappelle qu'on importe pratiquement pour 10 milliards de francs de produits p\u00e9troliers par ann\u00e9e, c'est de l'argent qu'on br\u00fble sur place une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique intelligente avec l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est beaucoup moins de d\u00e9penses sur les \u00e9nergies fossiles, c'est donc de l'argent qui reste pour tourner et pour alimenter l'\u00e9conomie suisse et finalement, c'est donc aussi d'apr\u00e8s du social, la cr\u00e9ation de jobs pour la mise en place des \u00e9nergies renouvelables, de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et puis \u00e9galement, \u00e7a permet de de pr\u00e9parer le le futur \u00e9conomique au travers d'entreprises qui vendent des solutions Cleantech en Suisse, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a c'est vraiment un triple autogoal que de de 17 cette par ce r\u00e9f\u00e9rendum qui soit, qui passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [87%] :\r\nOui, mais ce qui en Suisse un assez bon soutien \u00e0 ceux qui investissent dans le dans le renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [85%] :\r\nAlors la situation je dirais \u00eatre assez critique maintenant particulier si je prends le cas de l'\u00e9nergie solaire d'\u00e9tudes installation hein, on remarque effectivement, on a mis en place d\u00e8s de la citation en touche par exemple un pourcentage des frais d'installation dans la mise en service, par contre, le rachat du courant exc\u00e9dentaire se fait actuellement par de nombreux groupes \u00e9lectriques \u00e0 des tarifs que je qualifierais pas monde d'ind\u00e9cent, puisqu'on parle de 3 centimes par kilowatt heure donc au gros, il n'y a aucune centrale \u00e0 l'heure actuelle, m\u00eame des centrales au charbon qui serait capable de produire un prix du cours \u00e0 3 centimes le kilowatt heure n\u00e9anmoins c'est ce que les groupes \u00e9lectriques, ce que certains groupes \u00e9lectriques donnent \u00e0 leurs consommateurs ou \u00e0 leurs producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 L \u00e0 on est li\u00e9 finalement de nouveau aux lois et dans le cas de la Suisse, on avait mis \u00e0 un tarif de base qui \u00e9tait li\u00e9 au prix du gros du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et ses prix de gros se sont effondr\u00e9s, suite d'une part \u00e0 la crise industrielle de 2008 \u00e0 la baisse du prix de ces fameux certificats d'\u00e9mission carbone qui font finalement aujourd'hui le prix de gros, il est dict\u00e9 par le prix marginal de production des co\u00fbts des centrales au charbon, le prix marginal, \u00e7a veut dire qu'on ne doit m\u00eame plus amortir sa centrale, c'est juste le fait de br\u00fbler du charbon et de faire marcher la centrale, donc on est dans une situation absurde qui montent que dans le cas, a de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, le terme de march\u00e9 il ne fonctionne pas parce qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, un probl\u00e8me \u00e9cologique un on doit vraiment r\u00e9soudre au travers des des bonnes taxe ou des bons certificat d'\u00e9mission sur le CO2, et puis on a un probl\u00e8me de marchandises qui peut s'\u00e9changer facilement sur des milliers de kilom\u00e8tres, donc il faut compl\u00e8tement repenser j'ai au niveau europ\u00e9en aussi les m\u00e9canismes taxation du du CO2 et si ce ces m\u00e9canismes de taxation fonctionner bien tr\u00e8s vite, le prix du court on va remonter, ce qui devrait reprendre les centrales au hydraulique au Suisse plus comp\u00e9titive, aussi le nucl\u00e9aire suite un peu plus comp\u00e9titif pour quelque temps, et surtout qui devrait permette la facilitation de l'entr\u00e9e des \u00e9nergies renouvelables dans le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\nMerci beaucoup Christophe Baillif, vous \u00e9tiez \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans notre Studio, directeur des laboratoires photovolta\u00efques du CSEM c'est un Neuch\u00e2tel de les PFL \u00e7a c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballif, Christophe", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD2EE7C5-BA1B-4606-B1D6-D76F83E16397", "internalArchiveId": "DD2EE7C5-BA1B-4606-B1D6-D76F83E16397", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection du pr\u00e9sident autrichien r\u00e9sonnera fort dans toute l'Europe", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Kern, Chancelier social d\u00e9mocrate;Heinz Christian Strache, pr\u00e9sident du parti de la libert\u00e9, le FP\u00d6;Rudolf Federspiel, chef du groupe du FP\u00d6 au Tyrol;Maximilian et Kristof, de jeunes militants;Reinold G\u00e4rtner, sp\u00e9cialiste du populisme\r\nLes Autrichiens \u00e9liront dimanche leur prochain pr\u00e9sident apr\u00e8s que le premier vote a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 en mai dernier pour cause d'irr\u00e9gularit\u00e9s. Ce sera un symbole tr\u00e8s attendu et qui r\u00e9sonnera fort sur tout le continent europ\u00e9en selon.\r\n\r\n* * L'\u00e9lection du pr\u00e9sident autrichien r\u00e9sonnera fort dans toute l'Europe LANCEMENT 2 / ELECTION AUTRICHE\r\n***D\u00e9cid\u00e9ment, l'heure est au choix des peuples... et l\u00e0 on va parler du choix des Autrichiens. Ils \u00e9liront dimanche leur prochain pr\u00e9sident... deuxi\u00e8me tentative puisqu'une premi\u00e8re \u00e9lections avait \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e en mai dernier pour cause d'irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\nCe sera un vote avant tout symbolique compte tenu du r\u00f4le surtout honorifique du Pr\u00e9sident, en Autriche, mais un symbole tr\u00e8s attendu et qui r\u00e9sonnera fort sur tout le continent europ\u00e9en selon qui, de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen ou du populiste nationaliste de droite Norbert Hofer, est \u00e9lu.\r\nAnouk Henry, vous revenez du Tyrol ou vous \u00eates all\u00e9e sentir l'ambiance pr\u00e9-\u00e9lectorale. alors ?\r\n DIR STU LS\r\nOn dit qu'un Autrichien s'enferme dans sa chambre pour jurer. eh bien au plus fort de la campagne, un d\u00e9bat politique, \u00e7a donne \u00e7a :\r\n DIGAS 1: d\u00e9bat Stache / Kern 17', fade dans les applaudissement (ou jingle TUM)\r\nDes rires, des  ronds de jambes, et une promesse d'aller boire une bi\u00e8re. Les deux hommes que vous venez d'entendre sont le Chancelier social d\u00e9mocrate Christian Kern, et Heinz Christian Strache, le pr\u00e9sident du parti de la libert\u00e9, le FP\u00d6, qui pr\u00e9sente donc le candidat Hofer.\r\n***Ah oui... l'ambiance est bonne ! On n'imagine difficilement une telle complicit\u00e9 entre, par exemple, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais et Marine Le pen. Et pourtant, \u00e7a s'explique.\r\nMais avant cela, Anouk Henry, vous nous emmenez dans une galerie marchande du centre-ville d'Innsbruck. C'est l\u00e0 que la faction tyrolienne du FP\u00d6 a d\u00e9cid\u00e9 de donner son dernier coup de collier avant la votation.\r\nUn enjeu de taille pour la formation qui connait un immense succ\u00e8s dans les campagnes mais peine \u00e0 convaincre dans les villes...\r\n DIGAS 2, 2'36  \r\n(( Federspiel : On part faire campagne, Vous venez avec nous ? (. )Je suis Rudolf Federspiel, chef du groupe du FP\u00d6 au Tyrol. Dans les villes. on fait des progr\u00e8s.. hein ? Ce qui se passe, c'est qu'en ville, il y a beaucoup de Verts. ou plut\u00f4t qui se disent verts, mais qui sont en fait \u00e0 Gauche. Ils ne sont pas verts. Je suis aussi vert, je suis pour l'environnement, etc\u00e9t\u00e9ra. Mais ce sont de vrais gauchistes, comme Van Der Bellen, qui s'est d\u00e9j\u00e0 comport\u00e9 en communiste.\r\nA ses c\u00f4t\u00e9s, Maximilian et Kristof, de jeunes militants, distribuent bonbons et sytlos bleu-FP\u00d6. Pour eux, on peut parfaitement \u00eatre jeune, et patriote.. c'est m\u00eame un devoir.\r\nMaximilan : Nous sommes actifs dans un parti jeune et dynamique, il n'est pas scl\u00e9ros\u00e9 comme les deux anciens partis au pouvoir, le parti populaire et les sociaux-d\u00e9mocrates. Et nous sommes un peuple jeune, patriotique, et nous voulons aller dans cette direction \u00e0 l'avenir.\r\nKristof : Notre gouvernement a fait beaucoup d'erreur, parce que plus de 100'000 personnes sont arriv\u00e9es dans notre pays de mani\u00e8re incontr\u00f4l\u00e9e. sans que l'on regarde qui ils \u00e9taient et d''o\u00f9 ils venaient. Et souvent, des gens qui n'avaient manifestement pas droit \u00e0 l'asile n'ont pas \u00e9t\u00e9 explus\u00e9s, ce qui a la longue va forc\u00e9meent entra\u00eener une catastrophe.\r\nA cause de ce que je dis, je suis souvent trait\u00e9 de nazi, d'extr\u00eamiste de droite. Je trouve \u00e7a juste lamentable. Mes motivations sont tout autres, je me fais vraiment du soucis pour mon pays, et je ne crois pas que \u00e7a fait de moi un nazi.\r\nTout autre ambiance, tout autre vision du pays, devant la facult\u00e9 de sciences \u00e9conomiques et sociales. Fief de Alexander Van der Bellen, c'est ici qu'il a \u00e9tudi\u00e9, puis enseign\u00e9. Lorsqu'on demande aux \u00e9tudiants pour qui ils vont voter, la r\u00e9ponse, c'est.\r\nEtudiante 1 (Van der Bellen. + Van Der Bellen . Warum )\r\nParce qu'il repr\u00e9sente nos valeurs. Il d\u00e9fend la formation, et nous sommes \u00e0 l'Univesit\u00e9, et c'est li\u00e9\r\nEt que pensez-vous du FP\u00d6 ?\r\nJe pense que c'est l'extr\u00eame droite. oui, pour moi, la ligne du parti, c'est vraiment la droite.\r\nEtudiant 2\r\nOui, je vais voter pour pour Van Der Bellen, parce que. (pause. le cours va commencer) Naturellement, je soutiens aussi Van der Bellen parce qu'il a eu beaucoup de succ\u00e8s en \u00e9conomie. Par contre, Norbert Hofer, sa vision de l'\u00e9conomie. il ne d\u00e9fend pas les petites gens. ))\r\n***On a entendu ce jeune militant. qui se fait traiter de nazi. L\u00e0, c'est plut\u00f4t violent !\r\nC'est pourtant de l'histoire ancienne.le FP\u00d6 \u00e9tait \u00e0 l'origine plut\u00f4t proche du national socialisme, aujourd'hui il s'en distancie fortement.  Une position plus ambig\u00fce du temps de son ancien pr\u00e9sident J\u00f6rg Haider. Plus rien de tout cela aujourd'hui, au point qu'un chancelier socialiste peut leur t\u00e9moigner de l'affection.. une affection calcul\u00e9e en fonction d'une possible coalition future. \r\nCette proximit\u00e9 serait impensable ailleurs en Europe, explique le politologue Reinold G\u00e4rtner, sp\u00e9cialiste du populisme.\r\n DIGAS 3, 28''\r\n((Son G\u00e4rtner 3 \u00e0 traduire 30s : EN France, il y a un \u00ab cordon sanitaire \u00bb, en Belgique aussi. la Suisse est une exception \u00e0 cause de la formule magique, en Autriche, beaucoup de sociaux d\u00e9mocrates sont pass\u00e9s du SP\u00d6 ou FP\u00d6. Le FP\u00d6 est LE parti des travailleurs, des cols bleus. Le parti social d\u00e9mocrate doit essayer de reconqu\u00e9rir ces gens, ou alors s'adapter. Et en Autriche il a toujours \u00e9t\u00e9 pragmatique.))\r\n***Anouk, ces cols bleus, ces travailleurs, ce sont aussi ceux qui ont donn\u00e9 aux Etats-Unis la victoire \u00e0 Donald Trump !\r\nVous avez raison, et on peut faire des parall\u00e8les. le discours anti immigration tr\u00e8s marqu\u00e9, et aussi l'opposition \u00e0 l'establishment politique. Mais les r\u00e9alit\u00e9s autrichiennes et am\u00e9ricaines sont \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et, sur la forme, Norbert Hofer est l'antith\u00e8se du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Reynold G\u00e4rnter\r\n DIGAS 4, 55''\r\n((Son G\u00e4rtner 4 \u00e0 traduire : Norbert Hofer a un peu plus de savoir vivre. Donald Trump est un grossier personnage, mais pas Norbert Hofer, qui est fondamentalement plus mesur\u00e9. Hofer est au moins poli. \r\nQ : c'est strat\u00e9gique ?\r\nIl pourrait bien s\u00fbr se comporter diff\u00e9remment, et \u00eatre plus direct, dans les manifestations du parti. Mais dans l'espace public, c'est strat\u00e9gique. Mais il faut quand m\u00eame dire que les deux ne sont pas au m\u00eame niveau, et qu'on doit quand m\u00eame \u00e7a \u00e0 Hofer, il n'est pas Donald Trump. Mais, ce qui est pareil, c'est la polarisation qu'ils font les deux. Ici, c'est avec le populisme de droite, chez Trump, c'est cette chasse aux latinos, aux homosexuels, n'importe quel groupe, \u00e7a ils ont en commun : l'instrumentalisation, la diabolisation de l'ennemi.))\r\nUn populiste de droite poliss\u00e9, qui pourrait, s'il \u00e9tait \u00e9lu, appuyer la politique anti-migrants des pays d'europe centale du groupe de Visegrad. Et il a toutes ses chances : il est absolument impossible de dire aujourd'hui, qui de Norbert Hofer ou de Alexander Van Der Bellen obtiendra les faveurs des Autrichiens ce dimanche.", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180226", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9lection du pr\u00e9sident autrichien r\u00e9sonnera fort dans toute l'Europe / TUM_2016-11-28T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 28.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Autrichiens \u00e9liront dimanche leur prochain pr\u00e9sident apr\u00e8s que le premier vote a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 en mai dernier pour cause d'irr\u00e9gularit\u00e9s. Ce sera un symbole tr\u00e8s attendu et qui r\u00e9sonnera fort sur tout le continent europ\u00e9en selon."], "variantIds": ["ece-8180226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:37Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'heure est au choix des peuples et l\u00e0 on va parler du choix des Autrichiens, ils \u00e9liront dimanche leur prochain pr\u00e9sident 2\u00e8me tentative en fait puisqu'une premi\u00e8re \u00e9lections avait \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e en mai dernier pour cause d'irr\u00e9gularit\u00e9s, ce sera un vote avant tout symbolique, compte tenu du r\u00f4le de la fonction du pr\u00e9sident en Autriche mais un symbole tr\u00e8s attendu et qui r\u00e9sonnera fort sur tout le continent europ\u00e9en, selon qui de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen ou du populiste nationaliste de droite Norbert Norbert teufeurs \u00e9tait \u00e9lu Anouk Henry vous revenez du Tyrol, ou vous \u00eates all\u00e9e sentir l'ambiance pr\u00e9- \u00e9lectorale alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [91%] :\r\nAlors on dit qu'un Autrichien se cache dans sa chambre pour jurer, h\u00e9 bien, au plus fort de la campagne, un d\u00e9bat politique, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [59%] :\r\nC'est quand m\u00eame un gain de 20 ans et m\u00eame cette menace tout le potentiel mais dans mais donnant m\u00eame si Daphn\u00e9 notre des chemins pdt avec affaire de que faut \u00eatre avec nous et des ministres qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:56) [91%] :\r\nDes rires, des ronds de jambes et une promesse d'aller boire une bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [90%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 mercredi dernier, les 2 hommes que vous venez d'entendre sont le chancelier social- d\u00e9mocrate, Christian Kern Erane Christiane, le pr\u00e9sident du Parti de la libert\u00e9, le FPE qui repr\u00e9sente donc le candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nOui, alors effectivement, l'ambiance est bonne, confirme l'entendre, on imagine difficilement une telle complicit\u00e9 entre aura, disons, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et puis Marine Le Pen et pourtant \u00e7a s'explique, mais avant \u00e7a, Anouk Henry vous nous emmenez dans une galerie marchande du centre ville d'Innsbruck, c'est l\u00e0 que la faction tyrolienne du FPE a d\u00e9cid\u00e9 de donner son dernier coup de collier avant le vote, un enjeu de taille pour la formation, qui conna\u00eet un immense succ\u00e8s dans les campagnes, mais peine \u00e0 convaincre dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [84%] :\r\nMais c'est pas grave, on part faire campagne, vous venez avec nous donc des chefs des chefs n'y a rien qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e des faits d'HP le poursuit Rodolphe Feder jeudi le chef du groupe du FPE au Tyrol par Alain Perrin les villes ont fait des progr\u00e8s, un Albanais ce qui se passe c'est qu'en ville, il y a beaucoup de Verts ou plut\u00f4t qui se disent verts mais qui sont en fait \u00e0 Gauche, ils ne sont pas verts, je suis aussi Vert, je suis pour l'environnement, etc mais ce sont de vrais gauchistes comme Van der Bellen ce qui s'est d\u00e9j\u00e0 comport\u00e9 en communiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [89%] :\r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Maximilian et Kristof des jeunes militants qui distribuent bonbons et stylo bleu SPE pour on peut parfaitement \u00eatre jeune et patriote, c'est m\u00eame un devoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [82%] :\r\nLes inactifs, nous sommes actifs dans un parti jeune et dynamique, il n'est pas scl\u00e9ros\u00e9 comme les deux anciens partis au pouvoir, et surtout le parti populaire et les sociaux- d\u00e9mocrates, nous sommes un peuple jeune et autres patriotique et nous voulons aller dans cette direction, l'avenir comme toutes les rames La\u00ebtitia c'est un l'effet Martine, sa naissance, notre gouvernement a fait beaucoup d'erreurs parce que plus de 100000 personnes sont arriv\u00e9es dans notre pays de mani\u00e8re incontr\u00f4l\u00e9e, on est sans que l'on regarde qui ils \u00e9taient et d'o\u00f9 il venait, TVA, c'\u00e9tait celle -l\u00e0 \u00e9tait autour de la flotte tr\u00e8s souvent des gens qui n'avaient manifestement pas droit \u00e0 l'asile n'ont pas \u00e9t\u00e9 ce qui \u00e0 la longue, va forc\u00e9ment entra\u00eener une catastrophe note secr\u00e8te \u00e0 121 \u00e0 p\u00e9nard \u00e0 cause de ce que je dis, je suis souvent trait\u00e9 de nazi d'extr\u00e9mistes de droite, je trouve \u00e7a juste lamentable avec mes motivations sont tout autres, je me fais vraiment du soucis pour mon pays et je ne crois pas que \u00e7a fait de mois nazi qui a men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [82%] :\r\nThe naturel tout autre ambiance tout autre vision du pays devant la facult\u00e9 des sciences \u00e9conomiques et sociales, fief de Alexander von der Bellen c'est ici qu'il a \u00e9tudi\u00e9 puis enseign\u00e9 et lorsqu'on demande aux \u00e9tudiants pour qui vont voter la r\u00e9ponse, c'est un frein d'appel et afin d'appel \u00e0 Rome un valet Driver TV parce qu'il repr\u00e9sente nos valeurs qu'il d\u00e9fend la formation et nous sommes \u00e0 l'universit\u00e9, et c'est li\u00e9 et et qu'est -ce que vous pensez du FPE, il \u00e9tait une cr\u00e8che ouverte extrait : je pense que c'est l'extr\u00eame droite oui, pour moi, la ligne du parti, c'est vraiment la droite est -ce familles d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [77%] :\r\nEt sur un Nobel oui je vais voter pour Van der Bellen, parce que son dans le monde d'vers une terroriste et pour commencer, le fils du maire au m\u00e9decin, m\u00eame une femme la Bellen naturellement je soutiens aussi Van der Bellen, parce qu'il a eu beaucoup de succ\u00e8s en \u00e9conomie, par contre, Norbert offert sa vision de l'\u00e9conomie, il a, il ne d\u00e9fend pas les petites gens qui tra\u00eenent dans les Terres une traite mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [75%] :\r\nEn quelque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0 votre reportage \u00e0 Innsbruck Anouk aurait on entendu ce ce jeune militant qui serait trait\u00e9 de nazi, l\u00e0 c'est plut\u00f4t violent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [91%] :\r\nEt c'est pourtant l'histoire ancienne halle FPE \u00e9tait \u00e0 l'origine, plut\u00f4t proche du Front du national socialisme aujourd'hui s'en distancie fortement une position plus ambigu du temps de son ancien pr\u00e9sident, il y a Rider plus rien de tout cela aujourd'hui, au point qu'en chancelier socialiste leur t\u00e9moigner de l'affection qu'on a entendu une affection calcul\u00e9e en fonction d'une possible coalition future cette proximit\u00e9 serait impensable ailleurs en Europe, explique le politologue Reinold Gaertner sp\u00e9cialiste du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [80%] :\r\nConna\u00eet Franquin, qui pr\u00e9cise que dans sanitaire au pelvienne je vais de Falmouth en France il y a en cordon sanitaire en Belgique aussi, la Suisse est une exception, \u00e0 cause de la formule magique, sorti en Autriche, beaucoup de sociaux d\u00e9mocrates sont pass\u00e9s du SPE ou FP le FPE et le parti des travailleurs, des cols bleus, le parti social- d\u00e9mocrate doit essayer de reconqu\u00e9rir ces gens ou alors s'adapter et en Autriche, il a toujours \u00e9t\u00e9 pragmatique si on ne se passe DS moi me pragmatisme et nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [93%] :\r\nDe m\u00eame que ces cols bleus, ces travailleurs sont aussi ceux qui ont donn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis la victoire \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [92%] :\r\nVous avez raison, et puis on peut faire des parall\u00e8les, le discours anti immigration tr\u00e8s marqu\u00e9 et si l'opposition \u00e0 l'establishment politique mais bon \u00e9videmment les r\u00e9alit\u00e9s autrichiennes et am\u00e9ricaines sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes et sur la forme, Norbert trop fort et l'antith\u00e8se du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain Reinhard quelques heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [79%] :\r\nNon mais trop fort fait baisser Hong-Kong soi -m\u00eame que \u00e7a reste Norbert tant faire un peu plus de savoir vivre, Donald Trump est un grossier personnage mais pas Norbert d'enfer qui est fondamentalement plus mesur\u00e9, mais il faut faire au moins fait pour une semaine de cette grande semaine de f\u00e9vrier, en fait \u00e7a c'est strat\u00e9gique, qui est situ\u00e9 au rang de sa retraite ont \u00e9t\u00e9 42 sauf peut-\u00eatre pas il bien s\u00fbr se comporter diff\u00e9remment et \u00eatre plus Direct dans les manifestations du parti mais dans l'espace public, c'est strat\u00e9gique op\u00e9r\u00e9 des il faut quand m\u00eame dire que les 2 ne sont pas au m\u00eame niveau et qu'on doit quand m\u00eame, \u00e7a a beau faire ce qu'il n'est pas Donald Trump, on va poser English et justice et pour le r\u00e9ussir, mais ce qui est pareil, c'est la polarisation qu'ils font les 2, ici c'est avec le populisme de droite chez Trump, c'est plut\u00f4t la chasse aux latinos aux homosexuel n'importe quel groupe Ricard \u00e7a, ils ont en commun l'instrumentalisation la diabolisation de l'de samedi, c'est un cheval qui ne peut en m\u00eame temps, dissidente CH enfin une prise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [94%] :\r\nUn populiste de droite poliss\u00e9 qui pourrait s'il \u00e9tait \u00e9lu, appuyer la politique anti- migrants des pays d'Europe centrale, comme la Hongrie, il a toutes ses chances, hein, il est absolument impossible de dire aujourd'hui qu'il de Norbert trop fort ou de Alexander von der Bellen obtiendra les faveurs des Autrichiens ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on esp\u00e8re que cette fois le il y aura pas d'irr\u00e9gularit\u00e9s que le r\u00e9sultat sera bel et bien valid\u00e9 merci Anouk Henry on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T07:42:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F800AEE-52EC-473E-9681-8B66A1E72CAE", "internalArchiveId": "9F800AEE-52EC-473E-9681-8B66A1E72CAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lourde d\u00e9faite pour la droite aux \u00e9lections municipales bernoises", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Schmidt, directeur des finances de la ville de Berne PLR\r\nLa droite a enregistr\u00e9 une lourde d\u00e9faite dimanche aux \u00e9lections municipales bernoises, o\u00f9 la coalition rose-verte a rafl\u00e9 quatre des cinq si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif. L'heure est maintenant aux r\u00e8glements de compte dans un camp bourgeois plus d\u00e9chir\u00e9 que jamais.\r\n\r\n* * Lourde d\u00e9faite pour la droite aux \u00e9lections municipales bernoises 12h30 D\u00e9route de la droite \u00e0 Berne\r\nToujours sur le front de la politique bernoise et cette configuration \u00e0 Berne: un \u00e9lu du centre, plus aucun bourgeois. Lourde d\u00e9faite pour la droite hier aux \u00e9lections municipales bernoises. La coalition rose-verte a rafl\u00e9 4 des 5 si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif. L'heure est maintenant aux r\u00e8glements de compte, dans un camp bourgeois plus d\u00e9chir\u00e9 que jamais. Pr\u00e9cisions Alain Arnaud. \r\nTrois ptits tours et puis s'en va. Le directeur des finances de la ville de Berne, le lib\u00e9ral radical Alexandre Schmidt, fait les frais de la pouss\u00e9e rose-verte. Il c\u00e8de sa place apr\u00e8s 4 ans, malgr\u00e9 une campagne men\u00e9e tambour battant et un bilan jug\u00e9 positif de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. Alexandre Schmidt ...\r\nMAG\r\n... les camps bourgeois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'unir, et c'est la faute \u00e0 l'UDC! L'accusation vient du PLR, tr\u00e8s remont\u00e9 contre ceux qui parce qu'ils voulaient faire cavalier seul ont men\u00e9 \u00e0 la b\u00e9r\u00e9sina. Plus aucun \u00e9lu de droite \u00e0 l'ex\u00e9cutif, seul le PDC Reto Nause - de l'alliance du centre - conserve de justesse son mandat. Mais la victoire rose-verte sera \u00e0 double tranchant ...\r\nMAG\r\nPremi\u00e8res r\u00e9ponses le 15 janvier, au second tour de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie. Le mieux \u00e9lu du 1er tour, le vert Alec von Graffenried, se dit \u00e0 m\u00eame de f\u00e9d\u00e9rer l'ensemble des sensibilit\u00e9s politiques, ou du moins une bonne partie d'entre elles.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lourde d\u00e9faite pour la droite aux \u00e9lections municipales bernoises / 12H30_2016-11-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.11.2016"], "alternativeSummary": ["La droite a enregistr\u00e9 une lourde d\u00e9faite dimanche aux \u00e9lections municipales bernoises, o\u00f9 la coalition rose-verte a rafl\u00e9 quatre des cinq si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif. L'heure est maintenant aux r\u00e8glements de compte dans un camp bourgeois plus d\u00e9chir\u00e9 que jamais."], "variantIds": ["ece-8180266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T03:56:42Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDu Palais f\u00e9d\u00e9ral et toujours sur le front de la politique bernoise voici cette configuration \u00e0 Berne, un \u00e9lu du centre, plus aucun bourgeois lourde d\u00e9faite pour la droite, hier, aux \u00e9lections municipales bernoises la coalition rose- verte a rafl\u00e9 4 des 5 si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif, l'heure est maintenant aux r\u00e8glements de comptes dans un camp bourgeois plus d\u00e9chir\u00e9 que jamais les pr\u00e9cisions d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [97%] :\r\n3 petits tours et puis s'en va, le directeur des finances de la ville de Berne, le lib\u00e9ral radical Alexandre Schmidt, fait les frais de la pouss\u00e9e rose- verte, il c\u00e8de sa place apr\u00e8s 4 ans malgr\u00e9 une campagne men\u00e9e tambour battant et un bilan jug\u00e9 positif de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique Alexandre Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nVers 9 heures, nouveau directeur des finances malgr\u00e9 4 ans des chiffres noirs mais profonde noir pas juste un petit peu, malgr\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a pas suffit, c'est parce que les diff\u00e9rents camps bourgeois ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'unir la semaine derri\u00e8re et puis maintenant, c'est la cons\u00e9quence qu'on est \u00e9ject\u00e9 du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nLes camps bourgeois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'unir, c'est la faute \u00e0 l'UDC l'accusation vient du PLR, tr\u00e8s remont\u00e9 contre ceux qui, parce qu'ils voulaient faire cavalier seul, ont men\u00e9 \u00e0 la B\u00e9r\u00e9zina, plus aucun \u00e9lu de droite \u00e0 l'ex\u00e9cutif, seul le PDC Reto n'a os\u00e9 de l'Alliance du centre conserve de justesse son mandat mais la victoire rose- verte sera \u00e0 double tranchant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [87%] :\r\nOn a une surrepr\u00e9sentation de la gauche a maintenant au gouvernement, ce qui va poser de nouveaux probl\u00e8mes d'autres genres de probl\u00e8mes, peut-\u00eatre y aura des questions qui sont pas \u00e0 temps et seulement plus tard dans le process du Suisse parlementaire et pas avant, dans le gouvernement au gouvernement de voir comment ils veulent combler ce trou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [97%] :\r\nR\u00e9ponse le 15 janvier au second tour de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie le mieux \u00e9lu du 1er tour le Vert Alec von Graffenried se dit \u00e0 m\u00eame de f\u00e9d\u00e9rer l'ensemble des sensibilit\u00e9s politiques ou du moins une bonne partie d'entre elles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3DEC3AC-AE4D-4230-8DCD-BF901506807E", "internalArchiveId": "B3DEC3AC-AE4D-4230-8DCD-BF901506807E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) V atome\r\n\" Doris Leuthard peut respirer deux fois\" pour le Blick la sortie turbo du nucl\u00e9aire, voulue par les verts est loin du bal, et le OUI \u00e0 46% est assez \u00e9lev\u00e9 pour qu'un retour du nucl\u00e9aire n'ait aucun avenir, mais c'est aussi, selon le journal, un ordre \u00e0 l'UDC de ne plus mettre les b\u00e2tons dans les roues d'une sortie et donc de laisser couler le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050! Pour le TAges Anzeiger aussi,  les verts ne sont pas perdants: le parti a r\u00e9ussi cette fois \u00e0 mobiliser bien au-del\u00e0 du camp  rose-verts, un r\u00e9sultat qui montre une opposition claire au nucl\u00e9aire dont devront tenir compte les politiques au moment de la mise en oeuvre  de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\nV \u00e9lections Fribourg\r\napr\u00e8s la gauche \u00e0 Fribourg, la droite en Argovie: \r\n\"C'est la fin d'une des campagnes \u00e9lectorales les plus palpitente de l'histoire moderne du canton\" selon l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung. personne n'osait faire un pronostic, et donc la plus grosse surprise c'est \u00e0 quel point le r\u00e9sultat de l' UDC Franzisca Roth est net! Les Argoviens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la candidate sans exp\u00e9rience politique aux deux autres bien \u00e9tablis, mais visiblement aujourd'hui cela  n'est plus un obstacle pour acc\u00e9der \u00e0 de hautes fonctions et au commentateur d'oser: \" l'effet Trump a touch\u00e9 l'Argovie\"....mais pas de panique, il s'empresse d'ajouter: pas au niveau du caract\u00e8re, Franziska Roth est une personne tout \u00e0 fait respectable!\r\nV Fillon\r\nUn homme encore en grand dans le Bund et le TAges Anzeiger: Peter Verhoeven...le nom ne vous dit peut-\u00eatre rien, mais il est le chef de Booking Europe, si on lui donne la parole aujourd'hui, c'est que demain le conseil des \u00e9tats doit se prononcer sur une motion qui demande des restrictions pour les plateformes de r\u00e9servations et donc aussi booking. alors nerveux Monsieur Verhoeven? pas vraiment:\" aujourd'hui avec notre million d'h\u00f4tels et nos 13'000 collaborateurs, nous comprenons que cette grandeur et nos nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques amm\u00e8ne des discussions, aussi en politique. Mais il l'avoue:  ce n'est que sous la pression que booking a supprim\u00e9 la parit\u00e9 des prix qui obligeait les h\u00f4tels a afficher les m\u00eames prix sur toutes les plates-formes. et alors que va-t-il se passer si la motion passe? pour lui c'est simple: les prix seront plus \u00e9lev\u00e9s pour les clients de h\u00f4tels....et \u00e0 la remarque comment se fait-il que booking ne paie pas d'imp\u00f4ts en suisse il r\u00e9pond: toutes les factures partent aux Pays-Bas, c'est l\u00e0 que travaillent la majorit\u00e9 de nos 13'000 collaborateurs, le marketing, la strat\u00e9gie: tout part d'Amsterdam...\r\nV banques \r\net sant\u00e9 ou m\u00e9dicament rime \u00e9galement avec argent. des m\u00e9dicaments tr\u00e8s chers dans certains domaines comme les tra\u00eetements de l'h\u00e9patite C: en SUisse le Harvoni de Gilead co\u00fbte plus de ...50'000.- ! si bien que l'office f\u00e9d\u00e9ral a limit\u00e9  sa prescriptions: possible que dans certains cas...alors que faire pour les patients qui ne peuvent pas le payer de leur poche? commander \u00e0 l'\u00e9tranger, en Indes par exemple...l\u00e0 il ne co\u00fbte que 900.-....si bien qu'aujourd'hui des soci\u00e9t\u00e9s, en Australie notemment, s'occupe de commander ces m\u00e9dicaments et contr\u00f4ler leur authenticit\u00e9 aussi...un nouveau business \u00e0 d\u00e9couvrir dans le TAges Anzeiger...\r\n***********c'est un business aussi: le ski!\r\non le sait le Lauberhorn, c'est LA descente mythique, le  mythe de Wengen qui perd son \u00e2me avec la mort de Viktor Gertsch \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans. le Blick rend hommage \u00e0 cet homme qui n'est jamais devenu un fonctionnaire du sport ou un manager, non, mais un praticien rus\u00e9 comme un paysan! et toujours dans le Blick et les montagnes, grande intv de Reinhold Messner: le premier homme aux 14 8000,  aujourd'hui il a 72 ans \"mais il ne croit pas \u00e0 une vie apr\u00e8s la mort....il  sera en tourn\u00e9e-conf\u00e9rence  en suisse d\u00e8s le 20 janvier\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli... une presse tr\u00e8s atomique ce matin, apr\u00e8s le non des suisses hier, \u00e0 l'initiative des Verts pour \"une sortie du nucl\u00e9aire rapide et programm\u00e9e\"\r\nUn report de la fermeture des centrales qui est des plus inqui\u00e9tants, juge l'\u00e9ditorial du Matin. Il r\u00e9v\u00e8le une forme d'irresponsabilit\u00e9 des fommes et femmes politiques d'aujourd'hui sur cette question, qui c\u00e8dent \u00e0 des profits \u00e0 court terme.\r\nMais c'est que les Suisses n'ont pas d'atome crochus avec la pr\u00e9cipitation, estime l'\u00e9dito du Quotidien jurassien. Un vote qui donne un sentiment diffus de statu quo confortable pour 24heures. Il faut juste esp\u00e9rer qu'\u00e0 ce rythme la Suisse ne soit pas largu\u00e9ee dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables. \r\nDe toute fa\u00e7on, \u00e0 terme, ce chapitre de l'histoire \u00e9nerg\u00e9tique sera d\u00e9finitivement clos, dit l'\u00e9ditorial du Temps, avec la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. La fin d'une \u00e9nergique que plus personne n'associe au progr\u00e8s ou \u00e0 l'innovation... sauf peut-\u00eatre pour l'UDC qui continue d'y croire, lit-on dans un commentaire de la Libert\u00e9, des journaux neuch\u00e2telois et du nouvelliste. Mais, conclu ce m\u00eame commentaire, il faut investir pour l'avenir au lieu de chercher \u00e0 pr\u00e9server une technologie du pass\u00e9. \r\n\" Doris Leuthard peut respirer deux fois\" pour le Blick la sortie turbo du nucl\u00e9aire, voulue par les verts est loin du bal, et le OUI \u00e0 46% est assez \u00e9lev\u00e9 pour qu'un retour du nucl\u00e9aire n'ait aucun avenir, mais c'est aussi, selon le journal, un ordre \u00e0 l'UDC de ne plus mettre les b\u00e2tons dans les roues d'une sortie et donc de laisser couler le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050! Pour le TAges Anzeiger aussi,  les verts ne sont pas perdants: le parti a r\u00e9ussi cette fois \u00e0 mobiliser bien au-del\u00e0 du camp  rose-verts, un r\u00e9sultat qui montre une opposition claire au nucl\u00e9aire dont devront tenir compte les politiques au moment de la mise en oeuvre  de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n***Il y avait des \u00e9lections cantonales, aussi, hier... notamment \u00e0 Fribourg. Fribourg qui a fait le choix de l'\u00e9quilibre...\r\nFribourg, Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9quilibre, titre joliment l'\u00e9ditorial en une, en r\u00e9f\u00e9rence au Th\u00e9\u00e2tre de la ville. \r\nPour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, la populationa opt\u00e9 pour le retour de balancier plut\u00f4t que le coup de barre \u00e0 droite, en refusant au candidat UDC l'entr\u00e9e du gouvernement. C'est que les \u00e9lecteurs PLR et PDC conservent de profondes r\u00e9sistances \u00e0 \"\u00e9lire bloch\u00e9rien\", lit-on. \r\nLa gauche, pendant ce temps, rigole, elle qui a r\u00e9ussi \u00e0 garder 3 fauteils au Conseil d'Etat. Une gauche qui a r\u00e9ussi, \u00e0 surmonter rancoeurs et divisions, \u00e9vitant ainsi que le second acte ne se transforme en trag\u00e9die... la m\u00e9taphore th\u00e9\u00e2trale est boucl\u00e9e !\r\napr\u00e8s la gauche \u00e0 Fribourg, la droite en Argovie: \r\n\"C'est la fin d'une des campagnes \u00e9lectorales les plus palpitente de l'histoire moderne du canton\" selon l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer zeitung. personne n'osait faire un pronostic, et donc la plus grosse surprise c'est \u00e0 quel point le r\u00e9sultat de l' UDC Franzisca Roth est net! Les Argoviens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la candidate sans exp\u00e9rience politique aux deux autres bien \u00e9tablis, mais visiblement aujourd'hui cela  n'est plus un obstacle pour acc\u00e9der \u00e0 de hautes fonctions et au commentateur d'oser: \" l'effet Trump a touch\u00e9 l'Argovie\"....mais pas de panique, il s'empresse d'ajouter: pas au niveau du caract\u00e8re, Franziska Roth est une personne tout \u00e0 fait respectable!\r\n***Election, encore ! Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, avec la victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise... c'est la victoire de \"l'autre france\", commentent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\nCette autre France, celle de la droite conservatrice, qu'on croyait \u00e0 jamais \u00e9teinte. Mais elle n'\u00e9tait qu'endormie, et c'est la gauche qui l'a violemment r\u00e9veill\u00e9e, notamment par un quinquennat sans boussole et sans rep\u00e8re. Fran\u00e7ois Fillon, champione en province avec des score \"assourdissant\". Un autre pays, qui ressemle au vainqueur: il n'est pas \u00e0 la mode et ne veut pas l'\u00eatre. \r\nPour autant, \u00e0 lire un commentaire de la Libert\u00e9, sa trajectoire est loin d'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9e. Il va d\u00e9sormais devoir adapter sa strat\u00e9gie: chasser sur les terres centristes si Fran\u00e7ois Bayrou se lance; reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat naviguant entre droite et Front National, et se concilier les d\u00e9\u00e7us de Hollande. \r\nUn homme encore en grand dans le Bund et le TAges Anzeiger: Peter Verhoeven...le nom ne vous dit peut-\u00eatre rien, mais il est le chef de Booking Europe, si on lui donne la parole aujourd'hui, c'est que demain le conseil des \u00e9tats doit se prononcer sur une motion qui demande des restrictions pour les plateformes de r\u00e9servations et donc aussi booking. alors nerveux Monsieur Verhoeven? pas vraiment:\" aujourd'hui avec notre million d'h\u00f4tels et nos 13'000 collaborateurs, nous comprenons que cette grandeur et nos nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques amm\u00e8ne des discussions, aussi en politique. Mais il l'avoue:  ce n'est que sous la pression que booking a supprim\u00e9 la parit\u00e9 des prix qui obligeait les h\u00f4tels a afficher les m\u00eames prix sur toutes les plates-formes. et alors que va-t-il se passer si la motion passe? pour lui c'est simple: les prix seront plus \u00e9lev\u00e9s pour les clients de h\u00f4tels....et \u00e0 la remarque comment se fait-il que booking ne paie pas d'imp\u00f4ts en suisse il r\u00e9pond: toutes les factures partent aux Pays-Bas, c'est l\u00e0 que travaillent la majorit\u00e9 de nos 13'000 collaborateurs, le marketing, la strat\u00e9gie: tout part d'Amsterdam...\r\n***Le v\u00e9ritable co\u00fbt de l'\u00e9change automatique de donn\u00e9es pour les banques... r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le Temps. \r\nDans 5 semaines, les banques suisses devront collecter des donn\u00e9es sur les comptes de leurs clients r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger. Puis \u00eatre capables de les envoyer d\u00e8s 2018 au fiscs des pays de l'Union europ\u00e9enne, et \u00e0 une dizaine d'autres.\r\nLe Temps se demande ce matin quel est l'impact sur les banques, leurs employ\u00e9s... et aussi quel est le co\u00fbt avant, et apr\u00e8s le 1er janvier prochain. \r\nL'association suisse des banquiers estme entre 300 et 600 millions pour l'ensemble de la place financi\u00e8re.\r\nC'est aussi des collaborateurs qu'il faut d\u00e9dier \u00e0 de nouvelles t\u00e2ches, comme s'assurer du domicile fiscal de tous les clients non r\u00e9sidents en suisse. Cela signifie des formations, pour certains de ces employ\u00e9s. Il y a aussi des co\u00fbts d'infrastructure, informatique surtout. Au total, pour une grande banque, g\u00e9rant 100 milliards ou davantage, le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 10 millions. Mais l'impact sur leur rentabilit\u00e9 future est encore plus important, souligne le Temps. Les banques doivent revoir leur mod\u00e8le d'affaire et leur grille tarifaire. \r\net sant\u00e9 ou m\u00e9dicament rime \u00e9galement avec argent. des m\u00e9dicaments tr\u00e8s chers dans certains domaines comme les tra\u00eetements de l'h\u00e9patite C: en SUisse le Harvoni de Gilead co\u00fbte plus de ...50'000.- ! si bien que l'office f\u00e9d\u00e9ral a limit\u00e9  sa prescriptions: possible que dans certains cas...alors que faire pour les patients qui ne peuvent pas le payer de leur poche? commander \u00e0 l'\u00e9tranger, en Indes par exemple...l\u00e0 il ne co\u00fbte que 900.-....si bien qu'aujourd'hui des soci\u00e9t\u00e9s, en Australie notemment, s'occupe de commander ces m\u00e9dicaments et contr\u00f4ler leur authenticit\u00e9 aussi...un nouveau business \u00e0 d\u00e9couvrir dans le TAges Anzeiger...\r\n***c'est un business aussi: le ski!\r\non le sait le Lauberhorn, c'est LA descente mythique, le  mythe de Wengen qui perd son \u00e2me avec la mort de Viktor Gertsch \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans. le Blick rend hommage \u00e0 cet homme qui n'est jamais devenu un fonctionnaire du sport ou un manager, non, mais un praticien rus\u00e9 comme un paysan! et toujours dans le Blick et les montagnes, grande intv de Reinhold Messner: le premier homme aux 14 8000,  aujourd'hui il a 72 ans \"mais il ne croit pas \u00e0 une vie apr\u00e8s la mort....il  sera en tourn\u00e9e-conf\u00e9rence  en suisse d\u00e8s le 20 janvier", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-11-28T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-11-28T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8180298", "ece-8180282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T05:56:02Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOui, nous revenons en Suisse pour la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Sandra d'Simmerling presse tr\u00e8s atomique ce matin apr\u00e8s le oui on peut dire \u00e7a apr\u00e8s le non des suisses hier \u00e0 l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire, rapide et programm\u00e9e, c'est le titre, le titre complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nAbsolument, un report de la fermeture des centrales qui est des plus inqui\u00e9tants, juge l'\u00e9ditorial du Matin, il r\u00e9v\u00e8le une forme d'irresponsabilit\u00e9 des hommes et des femmes politiques d'aujourd'hui sur cette question qui c\u00e8dent \u00e0 des profits \u00e0 court terme mais c'est que les Suisses n'ont pas d'atomes crochus avec la pr\u00e9cipitation lis et ce qui fait taux du Quotidien jurassien et de fait, c'est bon en ce qui donne un sentiment diffus de statu quo confortable pour 24 heures il faut juste esp\u00e9rer maintenant qu'\u00e0 ce rythme, la Suisse ne soit pas largu\u00e9 dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables, de toute fa\u00e7on, \u00e0 terme, ce chapitre de l'histoire \u00e9nerg\u00e9tique sera d\u00e9finitivement clos, dit l'\u00e9ditorial du Temps avec la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, la fin d'une \u00e9nergique que plus personne n'associe de toute fa\u00e7on au progr\u00e8s, ou \u00e0 l'innovation, sauf peut-\u00eatre l'UDC qui continue d'y croire, lit -on dans un commentaire de la Libert\u00e9 des journaux neuch\u00e2telois et du nouvelliste mais conclu ce m\u00eame commentaire : il faut investir pour l'avenir au lieu de chercher \u00e0 pr\u00e9server une technologie du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nPassez une Doris Leuthard peut respirer deux fois pour le Blick la sortie turbo du nucl\u00e9aire voulue par les verts est loin du bal et le oui \u00e0 46 pourcent est est assez \u00e9lev\u00e9 pour qu'un retour du nucl\u00e9aire n'ont aucun avenir, mais c'est aussi, selon le journal, un ordre \u00e0 l'UDC de ne plus mettre les b\u00e2tons dans les roues d'une sortie et donc de laisser couler le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 pour le le Tages 25 aussi les Verts ne sont pas perdants, le parti a r\u00e9ussi cette fois \u00e0 mobiliser bien au-del\u00e0 du camp rose- Vert, un r\u00e9sultat qui montre une opposition claire au nucl\u00e9aire dont devront tenir compte : les politiques au moment de la mise en oeuvre de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [93%] :\r\nIl y avait des \u00e9lections cantonales aussi hier, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg Fribourg qui a fait le choix de l'\u00e9quilibre, l\u00e0 aussi on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [93%] :\r\nOn joue un peu, si on joue un peu fribourg Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9quilibre titre joliment l'\u00e9ditorial en vue d'en r\u00e9f\u00e9rence au Th\u00e9\u00e2tre de la ville, alors pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, la population a opt\u00e9 pour le retour de balancier plut\u00f4t que le coup de barre \u00e0 droite en refusant conna\u00eet au candidat UDC l'entr\u00e9e du gouvernement, c'est que les \u00e9lecteurs PLR et PDC conservent des profondes r\u00e9sistances \u00e0 \u00e9lire bloch\u00e9rien lit -on la gauche pendant ce temps, rigole, elle qui a r\u00e9ussi \u00e0 garder 3 fauteuils en Conseil d'\u00c9tat, une gauche qui a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter rancoeurs et divisions, \u00e9vitant ainsi que le second acte ne se transforme en trag\u00e9die la m\u00e9taphore th\u00e9\u00e2trale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [92%] :\r\nEst boucl\u00e9e, alors apr\u00e8s la gauche \u00e0 Fribourg, la droite en Argovie : c'est la fin d'une des campagnes \u00e9lectorales les plus palpitente de l'histoire moderne du canton selon l'\u00e9ditorialiste de l'art Gauer Zeitung, personne n'osait faire un pronostic et donc la plus grosse surprise, c'est \u00e0 quel point le r\u00e9sultat de l'UDC Franzisca Roth nette, les Argoviens ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la candidate sans exp\u00e9rience politique aux deux autres bien \u00e9tablis, mais visiblement aujourd'hui, cela n'est plus un obstacle pour acc\u00e9der \u00e0 de hautes fonctions et au commentateur d'oser l'effet Trump a touch\u00e9 l'Argovie mais pas de panique, il s'empresse d'ajouter pas au niveau du caract\u00e8re Franziska Roth est une personne tout \u00e0 fait et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [95%] :\r\n\u00e9lections encore mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re avec la victoire de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite hier, c'est la victoire de l'autre France commande 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [95%] :\r\nOui, cette autre France, celle de la droite conservatrice qu'on croyait \u00e0 jamais \u00e9teinte, mais elle n'\u00e9tait qu'endormie et c'est la gauche qui l'a violemment r\u00e9veill\u00e9e notamment par un quinquennat sans boussole et sans rep\u00e8re, Fran\u00e7ois Fillon, champion en province avec des score assourdissant, un autre pays qui ressemble au vainqueur, il n'est pas \u00e0 la mode et ne veut pas l'\u00eatre pour autant \u00e0 lire un commentaire de la Libert\u00e9 sa trajectoire est loin d'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9e, il va d\u00e9sormais devoir adapter sa strat\u00e9gie chasser sur les Terres centristes si Fran\u00e7ois Bayrou se lance : reconqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat naviguant entre droite et Front national enfin se concilier les d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [93%] :\r\nDe Hollande, un homme encore en grand dans le Bund et le Tages 25 gu\u00e8re p\u00e9tard faire revenir alors le nom ne vous dit peut-\u00eatre rien ou pas grand chose, mais il est le chef de Booking Europe si on lui donne la parole aujourd'hui, c'est que demain le Conseil des \u00c9tats doivent se prononcer sur une motion qui demande des restrictions pour les plateformes de r\u00e9servations et donc aussi booking alors, nerveux Monsieur faire Evonne pas vraiment aujourd'hui avec notre million d'h\u00f4tels et nos 13'000 collaborateurs, nous comprenons que cette grandeur et nos nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques amm\u00e8ne des discussions aussi en politique, mais il l'avoue, ce n'est que sous la pression, que booking a supprim\u00e9 la parit\u00e9 des prix qui obligeait les h\u00f4tels a afficher les m\u00eames prix sur toutes les plateformes et alors, que va -t-il se passer si la motion passe pour lui c'est simple, les prix seront plus \u00e9lev\u00e9s pour les clients des h\u00f4tels et \u00e0 la remarque, comment se fait- il que booking ne payent pas d'imp\u00f4ts en suisse, il r\u00e9pond : toutes les factures partent aux Pays-Bas, c'est l\u00e0 que travaillent la majorit\u00e9 de nos 13'000 collaborateurs, le marketing, la strat\u00e9gie, tout part d'Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [95%] :\r\nLe v\u00e9ritable co\u00fbt de l'\u00e9change automatique de donn\u00e9es pour les banques, il est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [94%] :\r\nDans 5 semaines, les banques suisses devront collecter des donn\u00e9es sur les comptes de leurs clients r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger, puis \u00eatre capables de les envoyer d\u00e8s 2018 au fiscs des pays de l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 une dizaine d'autres alors le temps se demande effectivement ce matin quel est l'impact sur les banques sur leurs employ\u00e9es, et aussi quel est le co\u00fbt avant et apr\u00e8s le 1er janvier prochain alors l'Association suisse des banquiers estime entre 300 et 600 millions pour l'ensemble de la place financi\u00e8re, c'est aussi des collaborateurs qu'il faudra et qu'il faut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9di\u00e9 \u00e0 de nouvelles t\u00e2ches comme s'assurer du domicile fiscal de tous les clients non r\u00e9sidents en Suisse, cela finit, cela signifie des formations pour certains de ses employ\u00e9es il y a aussi des co\u00fbts d'infrastructure informatique surtout au total pour une grande banque g\u00e9rant 100 milliards ou davantage le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 10 millions mais l'impact sur leur rentabilit\u00e9 future est encore plus important pour ces banques, souligne le Temps des bons qui doivent revoir leur mod\u00e8le d'affaires et leur grille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [90%] :\r\nTarifaire mais sant\u00e9 ou m\u00e9dicament rime \u00e9galement avec argent des m\u00e9dicaments tr\u00e8s chers dans certains domaines, comme les tra\u00eetements de l'h\u00e9patite C, en Suisse, le Harvoni, le gilet de gilets de co\u00fbte plus de 50000 francs, si bien que l'office f\u00e9d\u00e9ral a limit\u00e9 sa prescriptions possible que dans certains cas, alors que faire pour les patients qui ne peuvent pas le payer de leur poche, h\u00e9 bien le comment dire l'\u00e9tranger en Inde par exemple, l\u00e0 il ne co\u00fbte que 900 francs, si bien qu'aujourd'hui, des soci\u00e9t\u00e9s en Australie notemment s'occupe de commander ces m\u00e9dicaments et contr\u00f4ler leur authenticit\u00e9 aussi un nouveau Business \u00e0 d\u00e9couvrir tas de 25, \u00e7a c'est un Business aussi le ski oui bien s\u00fbr, qui dit ce qu'il dit l\u00e0 au bord, c'est la descente mythique alors le mythe de Benjamin qui perd son \u00e2me avec la mort de Viktor Geert sur l'\u00e2ge de 74 ans le Blick rend hommage \u00e0 cet homme qui n'est jamais devenu un fonctionnaire du sport ou un manager non mais un praticien rus\u00e9 comme un paysan et puis toujours dans le Blick et les montagnes grande interview de Reinhold Messner, le 1er homme rappelons -le aux 14 8000 aujourd'hui, l'Italien du Tyrol \u00e0 septembre 2 ans mais il ne croit pas \u00e0 une vie apr\u00e8s la mort, il sera en tourn\u00e9e conf\u00e9rence en suisse d\u00e8s le 20 janvier pour les amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [84%] :\r\nJe viens d'avoir une statistique apr\u00e8s ses 14 8000 et et d'autres, parce qu'au fond, il en a fait plus de plus de 20 et il l'avait plus de 95 pourcent de de France des rester hein, voil\u00e0 c'est un survivant, Reinhold Messner, le plus grand, selon certains, merci beaucoup, mesdames, c'\u00e9tait la presse \u00e0 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-362383CD-0A40-4B68-83EA-92CA07A284F0", "internalArchiveId": "362383CD-0A40-4B68-83EA-92CA07A284F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les parlementaires sont-ils trop rigides concernant les d\u00e9penses de l'Etat?", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 lundi apr\u00e8s midi de rigidifier le frein \u00e0 l'endettement pour \u00e9viter qu'un exc\u00e9dent puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. D\u00e9bat entre Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD), et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS) et vice-pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n* * Les parlementaires sont-ils trop rigides concernant les d\u00e9penses de l'Etat?  \r\nOlivier Feller bonsoir, CN PLR VD ... on va parler avec vous des finances f\u00e9d\u00e9rales. Mais avant, un mot de cette strat\u00e9gie des alliances dans le canton de Vaud. \r\n- l'alliance de la droite, avec l'UDC, c'est \u00e0 priori au programme du PLR vaudois jeudi soir... Logique math\u00e9matique. Mais personnalit\u00e9 du candidat sera d\u00e9terminante.... \r\n- les congr\u00e8s ont lieu en m\u00eame temps. Impression que vous allez vous \u00e9pier...\r\n- l'UDC ne veut pas des Verts lib\u00e9raux dans l'alliance... Ce serait se priver d'un apport de voix.\r\n- Isabelle Chevalley ne serait pas suffisante? \r\nLes parlementaires sont ils trop rigides concernant les d\u00e9penses de l'\u00e9tat? \r\nLe conseil national a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s midi de rigidifier le frein \u00e0 l'endettement pour \u00e9viter qu'un exc\u00e9dent puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.  \r\nUn vote serr\u00e9, 94 \u00e0 86. Car une premi\u00e8re br\u00e8che s'est ouverte \u00e0 droite: le PDC a rejoint la gauche, et n'a pas soutenu cette proposition.\r\nNos parlementaires font-ils un exc\u00e8s de prudence concernant les finances publiques?\r\nNous en d\u00e9battons ce soir avec deux conseillers nationaux de droite:\r\nLe vice pr\u00e9sident du PDC Yannick Buttet\r\nEt le PLR vaudois Olivier Feller\r\nQUESTIONS A BUTTET (DIR ST PF) \r\n- La droite est trop rigide concernant les finances publiques? \r\n- Vous voulez assouplir le frein \u00e0 l'endettement?\r\n- Pourtant, le frein \u00e0 l'endettement a fait ses preuves: la dette suisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de presque 20% en 13 ans... pourquoi s'arreter en si bonne route?\r\n- Vous pr\u00e9f\u00e9rez payer des int\u00e9r\u00eats sur des emprunts plut\u00f4t que de les investir, par exemple, pour l'arm\u00e9e ou les r\u00e9gions de montagne? \r\n- L'\u00e9quilibre budg\u00e9taire, \u00e7a ne vous pr\u00e9occupe pas plus que \u00e7a? \r\nQUESTIONS \u00e0 FELLER (DIR ST PF)\r\n- Pourquoi est-ce que l'entier des exc\u00e9dents devrait aller int\u00e9gralement au remboursement de la dette... 100 milliards de dette ((c'est environ ce qu'on a actuellement comme dette)), c'est insupportable pour vous?\r\n- Depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est le m\u00eame sc\u00e9nario: le d\u00e9partement des finances pr\u00e9voient une ann\u00e9e \u00e0 perte, pr\u00e9vient qu'il faut se serrer la ceinture, et puis on boucle sur un exc\u00e9dent, parfois m\u00eame confortable... ce n'est pas g\u00eanant pour plaider la rigueur budg\u00e9taire? \r\n- Les restrictions budg\u00e9taires pour les 3 prochaines ann\u00e9es sont de l'ordre du milliard par an (800 mio en 2017, 900 en 2018 et 1 mia en 2019). N'est-ce pas le moment d'assouplir un peu ce frein \u00e0 l'endettement, alors que vous demandez tant d'efforts?\r\n- Donc on r\u00e9sume: la Suisse fait des exc\u00e9dents depuis plusieurs ann\u00e9es, vous mettez en place un programme d'\u00e9conomies relativement lourd, mais vous ne voulez rien lacher sur le remboursement de la dette ? Pourquoi est-ce si urgent de rembourser? \r\n- \u00e7a ne vous s\u00e9duirait pas d'investir un peu plus dans les infrastructures, vous qui venez d'un canton qui r\u00eave d'un contournement de Morges ou d'une 3\u00e8me voie entre Lausanne et Gen\u00e8ve? Ou plus d'argent pour l'innovation? \r\nPr\u00e9lude au programme de stabilisation?\r\nPosition du PDC\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, le DFF pr\u00e9voit une situation difficile pour les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Malgr\u00e9 cela, les comptes bouclent toujours sur un r\u00e9sultat bien meilleur qu'escompt\u00e9, avec des exc\u00e9dents parfois importants. La l\u00e9gislation pr\u00e9voit une seule affectation pour de tels exc\u00e9dents comptables : ils doivent servir \u00e0 combler la dette publique. Le droit ne laisse aucune latitude. S'il est important de r\u00e9duire l'endettement de l'Etat, cette mesure ne doit pas \u00eatre prise au d\u00e9triment d'autres t\u00e2ches tout aussi urgentes. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, elle ne s'impose pas quand l'\u00e9tat de la dette reste \u00e0 un niveau tol\u00e9rable.\r\nPour le PDC, une gestion durable des finances publiques fait partie int\u00e9grante d'une politique responsable. La dette publique se trouve \u00e0 un niveau tout \u00e0\r\nfait supportable, alors que s'alourdissent certaines charges de l'Etat comme la pr\u00e9voyance-vieillesse ou les infrastructures. Il convient donc de cr\u00e9er les\r\nbases l\u00e9gales n\u00e9cessaires afin de garder une marge de manoeuvre permettant de mener les r\u00e9formes et investissements indispensables et garantir ainsi\r\n\u00e0 long terme l'attractivit\u00e9 de la Suisse. Avec les propositions sur l'affectation des exc\u00e9dents (motion du CN Leo M\u00fcller) ou sur la cr\u00e9ation d'un \u00ab Fonds\r\nsuisse pour l'avenir \u00bb (motion accept\u00e9 du CE Konrad Graber), le PDC a d'ores et d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 la voie \u00e0 suivre. Nous souhaitons que la moiti\u00e9 des\r\nexc\u00e9dents serve \u00e0 rembourser la dette, tandis que l'autre moiti\u00e9 pourrait \u00eatre investie par exemple dans le fonds de compensation de l'AVS ou dans un\r\n\u00ab Fonds suisse pour l'avenir \u00bb. Ce fonds, qui pourrait \u00eatre aliment\u00e9 \u00e9galement par d'autres contributeurs institutionnels, permettrait notamment\r\nd'encourager l'innovation afin de faire perdurer l'esprit d'entreprise et d'encourager la cr\u00e9ation d'emplois pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\nFrein \u00e0 endettement\r\n- fut un temps o\u00f9 d'autres pays lorgnaient sur le frein \u00e0 l'endettement suisse... mais ce temps semble bien loin. La politique financi\u00e8re ne doit-elle pas \u00eatre plus souple? tenir compte des circonstances?\r\n- on parle \r\n((Les parlementaires vont compter leurs sous lors des 3 prochaines semaines. Ils vont s'occuper du budget f\u00e9d\u00e9ral lors de la session qui s'ouvre aujourd'hui (lundi), dans un contexte difficile: un programme d'\u00e9conomies de l'ordre du milliard par ann\u00e9e d\u00e8s l'an prochain.\r\nA gauche, les parlementaires s'indignent de l'ampleur des restrictions... et une partie de la droite commence \u00e0 lui donner raison, Muriel Ballaman.\r\nTrop, c'est trop. Le PDC a d\u00e9cid\u00e9 de claquer la porte au nez de l'UDC quand le parti conservateur a voulu emp\u00eacher tout rel\u00e2chement du m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement. Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien, membre de la commission des finances. \r\n21\"\r\nLe PDC veut donc laisser la porte ouverte \u00e0 un assouplissement du frein \u00e0 l'endettement, qui emp\u00e8che que le conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense plus qu'elle n'encaisse. Ce m\u00e9canisme a d'ailleurs permis de r\u00e9duire la dette suisse de presque 20% en 13 ans. Pas question donc pour l'UDC de fl\u00e9chir en si bonne route. Ueli Maurer, ministre des finances. \r\n22\"\r\nMais les \u00e9conomies, Jean-Paul Gschwind n'en peut plus. \r\n14\"\r\nLa discussion sur l'assouplissement du frein \u00e0 l'endettement, c'est pour cet apr\u00e8s midi au conseil national. Mais pas sur que l'alliance gauche - PDC fasse le poids.))", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180249", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les parlementaires sont-ils trop rigides concernant les d\u00e9penses de l'Etat? / FOR_2016-11-28T18:12:00_developpement-7", "Forum du 28.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 lundi apr\u00e8s midi de rigidifier le frein \u00e0 l'endettement pour \u00e9viter qu'un exc\u00e9dent puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. D\u00e9bat entre Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD), et Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS) et vice-pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-8180249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T03:42:21Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSimon Olivier Feller, vous \u00eates l\u00e0 et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a le pr\u00eat, le vice- pr\u00e9sident du PDC Yannick Buttet bonsoir \u00e9galement bonsoir, on va parler finances f\u00e9d\u00e9rales parce que la session qui commen\u00e7ait la cession des des gros sous, du budget 2017 et c'est avec cette question, les parlementaires sont -ils trop rigides, concernant les d\u00e9penses de l'\u00c9tat concern\u00e9 ce national a d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi de rigidifier le frein \u00e0 l'endettement pour \u00e9viter qu'un exc\u00e9dent puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, c'est-\u00e0-dire que toutes exc\u00e9dents va au fait dans l'Euro, remords, seulement, des dettes et cette, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re assez serr\u00e9 94 \u00e0 86 parce qu'il y a une premi\u00e8re br\u00e8che dans le bloc de droite, le PDC a rejoint la gauche n'a pas soutenu cette cette proposition, alors on va d\u00e9battre de de de \u00e7a, faut -il \u00eatre ce qu'ils veulent \u00e0 rigueur ou un peu plus de souplesse en moment de de difficult\u00e9s budg\u00e9taires Olivier fait l'air pourquoi est -ce que l'entier des exc\u00e9dents, tout ce que la la Conf\u00e9d\u00e9ration gagneront plus sur ces, sur ces Budgets devrait aller pour rembourser la dette, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup baiss\u00e9 la dette aujourd'hui ce que serait pas le moment aussi de de se donner un peu de mou, c'est ce que veut le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pouvoir investir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nVous vous dites que la dette a diminu\u00e9 c'est vrai si on compare la dette d'aujourd'hui \u00e0 celle qui a exist\u00e9 avant l'introduction du frein \u00e0 l'endettement, c'est vrai qu'il y a une baisse de plusieurs dizaines de milliards au niveau de la de la dette, il se trouve qu'aujourd'hui encore, la dette et de plus de 100 milliards, \u00e7a signifie que chaque ann\u00e9e, je vais pas multiplier les chiffre mais c'est ce sont quand m\u00eame des donn\u00e9es int\u00e9ressantes, me semble -t-il, chaque ann\u00e9e, nous payons en termes de charges d'int\u00e9r\u00eats aux banques un peu environ entre1,7,1,8 1000000000, donc nous avons plus de 100 milliards de dette et nous payons une charge d'int\u00e9r\u00eat aux banques, chaque ann\u00e9e, qui Sal\u00e8ve, \u00e0 environ1,7,1,8 milliards, h\u00e9 bien, cet argent c'est beaucoup d'argent pourrait \u00eatre \u00e0 d'autres t\u00e2ches \u00e0 l'AVS au transport, \u00e0 la formation, si la dette \u00e9tait moins \u00e9lev\u00e9 et si la dette n'\u00e9tait pas sup\u00e9rieur \u00e0 100 milliards 100 milliards de dette, une charge d'int\u00e9r\u00eat d'environ1,7 1000000000 c'est beaucoup d'argent et c'est \u00e0 mon avis un peu d'argent gaspill\u00e9, c'est de l'argent qu'on n'utilise pas \u00e0 d'autres fins, \u00e0 des fins plus plus utiles pour la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [85%] :\r\nYannick Buttet, vous \u00e9tiez pr\u00eat vous \u00e0 assouplir ce frein \u00e0 l'endettement pour quelle raison il sait ce qu'il faut se donner justement plus de souplesse, on entend le le le plaidoyer d'Olivier fait leur c'est argent d'investir dans la dette, on pourra leur -ils il est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [91%] :\r\nDonc moi, je m'excuse d'avoir corrig\u00e9 certains \u00e9l\u00e9ments que vous avez dit en pr\u00e9ambule tout d'abord le fait que le PDC rejoint la gauche, c'est faux, c'est le PDC qui a amen\u00e9 ses diverses propositions parce que contrairement \u00e0 ce que vous dites, nous ne voulons pas assouplir le frein \u00e0 l'endettement, bien au contraire, qui est ancr\u00e9 dans la Constitution et qui est un tr\u00e8s bon syst\u00e8me, je crois que le frein \u00e0 l'endettement, a fait ses preuves dans notre pays, il a permis de ma\u00eetriser la dette et surtout d'\u00e9viter \u00e0 creuser, pas plus de rigueur exactement ce que nous disons aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du PDC, c'est que dans la loi et pas dans la Constitution, dans la loi, le Parlement avait d\u00e9cid\u00e9 d'attribuer l'ensemble des exc\u00e9dents \u00e9ventuels sur un exercice au remboursement de la dette et du c\u00f4t\u00e9 du PDC, ce que nous disons aujourd'hui, c'est que nous avons des besoins rapide monsieur Feyder a tr\u00e8s bien fait de relev\u00e9 effectivement les, les, les int\u00e9r\u00eats qui sont pay\u00e9s vont travailler au remboursement de la dette, mais il y a probablement aujourd'hui d'autres d\u00e9penses qui sont plus urgentes et qui pourrait \u00eatre fait sans creuser la dette, on pense aux infrastructures, on pense \u00e0 la formation, on entend souvent PLR d'ailleurs nous parler de ce domaine -l\u00e0, mais il s'agit ensuite d'assumer pour pouvoir les financer et puis au passage la proposition soutenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans lequel je le rappelle, il y a 2 UDC et de PL. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [95%] :\r\nOn pourrait faire quand m\u00eame d'autres d\u00e9penses sans creuser la dette Olivier Feller et puis depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est toujours un petit peu la m\u00eame rengaine, le d\u00e9partement des finances pr\u00e9voient une ann\u00e9e \u00e0 perte, pr\u00e9vient qu'il faut se serrer la ceinture et finalement souvent ont conclu l'ann\u00e9e avec un un exc\u00e9dent est -ce que c'est pas quand m\u00eame un tout petit peu g\u00eanant pour plaider une forme d'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [92%] :\r\nOui, je crois que la situation de la Suisse est envi\u00e9e et enviable en comparaison avec ce qui se passe dans d'autres pays europ\u00e9ens dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens, il est pr\u00e9vu que le d\u00e9ficit de chaque pays ne doit pas d\u00e9passer 3 pourcent du du PIB et la dette ne doit pas d\u00e9passer 60 pourcent du du PIB, il y a, \u00e0 ma connaissance, aucun pays, m\u00eame la manne aucun pays en Europe qui atteint ses objectifs, en revanche, la, la, la Suisse, peut-\u00eatre l'Estonie mais en tout cas la Suisse elle elle si elle \u00e9tait membre d'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien elle respecterait les trait\u00e9s europ\u00e9ens en mati\u00e8re financi\u00e8re, et c'est une une une une chance pour notre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nOn les respectera m\u00eame tellement qu'on pourrait peut-\u00eatre faire preuve d'un peu plus de souplesse non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e0 mener cette cette discussion mais je pense qu'il faudrait la mener en une p\u00e9riode de vaches grasses, aujourd'hui on entre dans une p\u00e9riode conjoncturelle plus difficile peut-\u00eatre qu'on en dans une p\u00e9riode de vaches maigres, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que par opportunisme politique certains d'autant Yannick par Buttet ne fait pas forc\u00e9ment partie mais, mais certains se disent ah il faudrait assouplir le le le frein \u00e0 l'endettement, \u00e7a veut dire, c'est au moment o\u00f9 l'on n'arrive plus vraiment \u00e0 respecter les exigences du frein \u00e0 l'endettement, voulue par le peuple et les cantons que certains se disent bah, il faudrait l'assouplir pour pouvoir d\u00e9penser plus sans avoir forc\u00e9ment les recettes correspondantes pour moi c'est un peu irresponsable, c'est de l'opportunisme politique, je suis pr\u00eat \u00e0 Venise d\u00e9bat mais en p\u00e9riode de vaches grasses et l\u00e0 on peut mener un v\u00e9ritable d\u00e9bat institutionnel aujourd'hui bah les \u00e9lus qui pr\u00f4ne un affaiblissement du frein l\u00e0 en l'endettement, ils peuvent \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [83%] :\r\nPour Tunis tri Yannick Buttet alors voil\u00e0 tout de suite quelques cocktails, ce n'est vous n'\u00eates pas trait\u00e9e d'opportuniste, mais c'est vrai, c'est la question du moment, l\u00e0 on va vers des des Budgets d\u00e9ficitaires, on parle de 2 plans d'\u00e9conomies pour les prochaines ann\u00e9es pour la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce que c'est vraiment le le moment de creuser la dette et d'investir cette tranche, choix de politique budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [89%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas le moment de creuser la dette et \u00e7a n'est pas du tout ce que propose le PDC nous proposons simplement d'utiliser les exc\u00e9dents si tout \u00e0 coup la Conf\u00e9d\u00e9ration comme \u00e7a a souvent \u00e9t\u00e9 le cas dans ces derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien \u00e0 des comptes qui sont bien meilleurs que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, nous proposons que le b\u00e9n\u00e9fice qui n'\u00e9tait pas int\u00e9gr\u00e9 au budget puisse \u00eatre r\u00e9investis, notamment dans les infrastructures, c'est vrai, le moment peut-\u00eatre est mal choisi, bon aujourd'hui, vous savez, quand Monsieur Feller a dit \u00e0 moi, je suis pr\u00eat \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat, en fait, aujourd'hui, c'est une motion qui a interdit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par l'UDC, le PLR, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait simplement garder sa marge de manoeuvre aujourd'hui l'UDC le PLR ont dit : nous ne voulons pas de modifications sur l'utilisation de ses exc\u00e9dents et puis aujourd'hui, on est aussi un moment cl\u00e9, nous avons vot\u00e9 le fonds d'infrastructure ferroviaire nous allons voter, le fonds d'infrastructure routi\u00e8re pour prendre simplement 2 exemples dans les infrastructures que la population suisse soutient tr\u00e8s majoritairement, j'en suis persuad\u00e9 d'ailleurs pour la la votation de f\u00e9vrier prochain, h\u00e9 bien il faudra aussi trouver des moyens, on peut pas simplement mener une politique du Yaka il faut j'\u00e9tais habitu\u00e9 \u00e0 ce que ce soit d'autre cultiver cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [86%] :\r\nIl y avait l'air s'interdire de r\u00e9fl\u00e9chir pour le Conseil des \u00c9tats va encore se se pencher l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre qu'il a, il aura il va arriver, ce que le Conseil des \u00c9tats va pouvoir se pencher l\u00e0- dessus d'ailleurs et est -ce que c'est pourquoi s'interdire de r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [90%] :\r\nOn a le droit de de r\u00e9fl\u00e9chir, mais il ne faut pas perdre du du temps voyez c'est si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandat des experts fait travailler l'administration f\u00e9d\u00e9rale proc\u00e8de \u00e0 des consultations publiques concernant un \u00e9ventuel assouplissement du frein \u00e0 l'endettement et qu'enfin de de comptes le Parlement lui dit non, ben, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 de l'\u00e9nergie gaspill\u00e9e serait, et de l'argent gaspill\u00e9, donc au fond le le le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de donner des instructions claires d'embl\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il ne perde pas son temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le conseil national ne souhaite pas durcir le frein \u00e0 l'endettement il il ne souhaite pas l'affaiblir d'ailleurs le frein \u00e0 l'endettement n'est pas aveugle, il est exigeant \u00e0 moyen terme, mais il est tr\u00e8s souple \u00e0 court terme dans la mesure o\u00f9 il permet des d\u00e9ficits conjoncturels lorsque la la conjoncture n'est pas n'est pas tr\u00e8s bonne, donc il y a au fond une souplesse qui est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 dans le frein \u00e0 l'endettement, donc c'est qu'un m\u00e9canisme qui qui me para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [87%] :\r\nPertinent, c'est au fond une mesure d'\u00e9conomie ne Yannick Buttet, qui a \u00e9t\u00e9 prise aujourd'hui, on n'a pas d\u00e9pens\u00e9 de l'argent pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [93%] :\r\nEffectivement, moi je regrette quand m\u00eame 40, j'entends qu'on finalement dans des conditions particuli\u00e8res, on peut ne pas respecter le le frein d'endettement, moi je suis plut\u00f4t d'avis qu'on se devrait de le respecter en toutes situations mais par contre quand la p\u00e9riode est encore meilleure, m\u00eame si nous allons vers une p\u00e9riode plus difficile aujourd'hui, la situation n'est pas si si n\u00e9gative, h\u00e9 bien, nous devrions profiter aujourd'hui d'utiliser ces exc\u00e9dents de recettes pour investir dans la formation dans les infrastructures qui sont indispensables \u00e0 l'avenir et qui peut-\u00eatre nous permettront d'\u00e9viter des d\u00e9couverts dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [88%] :\r\nYannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC et Olivier \u00e9ph\u00e9m\u00e8re conseiller national Vaudois PLR et des gros sous, le budget 2017, c'est pour les 3 prochaines semaines \u00e0 Berne merci \u00e0 tous de merci l'accueil merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T17:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral Fed romande immo", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE076402-3CB9-40A0-AF90-A6BEE69086FD", "internalArchiveId": "DE076402-3CB9-40A0-AF90-A6BEE69086FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Fillon, candidat RPR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017;Matteo Renzi, Premier ministre italien;Vincent Simon, responsable de campagne EconomieSuisse,;Matthieu Aubert, Secr\u00e9taire patronal du groupement neuch\u00e2telois des grands magasins;Tim Guldimann, conseiller national, le socialiste zurichois;Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national, PDC vaudois;Roland Rino B\u00fcchel, UDC, pr\u00e9sident de la commission de politique \u00e9trang\u00e8re du National\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/FRANCE/PRIMAIRE EXTRAIT COURT FILLON POUR 7H) Fran\u00e7ois Fillon peut d\u00e9sormais lorgner sur l'Elys\u00e9e...\r\nL'ex-premier ministre de Nicolas Sarkozy sera le candidat de la droite et du centre pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de mai prochain. \r\nPr\u00e8s de 67% des votants l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Alain Jupp\u00e9....\r\nLe nouveau champion de la droite, se sent d\u00e9sormais investi d'une mission....\r\n...Fran\u00e7ois Fillon hier soir \u00e0 son QG de campagne...parisien...\r\n(D1/FRANCE PRIMAIRE DE LA DROITE 7H - ARRIVE TARD...)  \r\n...ce discours vous y avez assist\u00e9 Ariane Hasler...\r\nBonjour...\r\nIl y a quelques mois encore Fran\u00e7ois Fillon c'\u00e9tait le 4\u00e8me homme...puis le 3\u00e8me......finalement hier il a raffl\u00e9 la mise...il est mont\u00e9 sur la premi\u00e8re marche du podium.\r\nEt sa victoire est sans appel...sur les 4 millions d'\u00e9lecteurs, 67% on vot\u00e9 Fillon....\r\nUne victoire qui a surpris les fillonistes eux-m\u00eame. jusqu'au bout hier soir ils ont voulu rester prudent dans leur pronostics m\u00eame si les math\u00e9matiques semblaient de leur c\u00f4t\u00e9...\u00e0 cause de cette question:  la participation et la mobilisation potentielle des \u00e9lecteurs de gauche le tout sur fond de mise en garde des sondages : plus la participation serait grande plus elle profiterait \u00e0 Alain Jupp\u00e9.. \u00e0 midi l'\u00e9quipe de Francois Fillon a eu des sueurs froides en voyant que la participation avait augment\u00e9 de 10%... Elle s'est finalement tass\u00e9e sur l'ensemble de la journ\u00e9e avec tout de m\u00eame 200'000 votants de plus que dimanche pass\u00e9. .... et au final un score sans appel, une victoire franche. \r\nalors hier soir pour expliquer cette victoire massive, \u00e0 la maison de la chimie chacun y allait de son explication.. pour un d\u00e9put\u00e9, une partie des votants ont vol\u00e9 au secours de la victoire, ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectorale connu, ils sont all\u00e9 voter pour celui qui allait gager. pour cette \u00e9lue communale c'est le travail de terrain qui a pay\u00e9... les petites mains fillonistes tractant, parcourant les march\u00e9s et ne voyant jamais leur concurrentes. pour cet autre enfin, la \u00bbvraie droite \u00ab, celle qui n'est ni au centre ni dans les extr\u00eames  s'est tout simplement r\u00e9veill\u00e9e.\r\nCC: avec au final, Ariane, une victoire qui a surpris les rivaux de Fran\u00e7ois Fillon.j'ai nomm\u00e9 Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy...\r\ntus deux bien trop occup\u00e9s \u00e0 leur duel de t\u00eates d'affiches, quand ils ont vu arriver Francois Fillon dans leur r\u00e9troviseur il \u00e9tait trop tard et pour se repositionner et pour l'attaquer, autrement que maladroitement. avec au final cette victoire surprise de celui qui sous des traits placides cache un pilote de course. cet ancien premier ministre que ses adversaires ont largement sous estim\u00e9. et qui a d\u00e9croch\u00e9 une victoire sur laquelle on glossera encore longtemps mais qui a un m\u00e9rite ind\u00e9niable: elle est nette. Nous sommes le lundi 28 novembre et les r\u00e9publicains ont leur candidat pour la pr\u00e9sidentielle. Et tous ses concurrents d'hier se sont engag\u00e9s \u00e0 le soutenir m\u00eame s'ils doivent en manger leur chapeaux. Avec ce matin ce premier sondage qui vient r\u00e9compenser l'exercice d'union: Fran\u00e7ois Fillon battait largement avec 66% des voix Marine le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle .... il se placerait meme devant elle d\u00e8s le premier tour  . \r\nAriane merci.\r\nFran\u00e7ois Fillon...qui entend d\u00e9voiler ces prochaines semaine une liste resserr\u00e9e des ministres de son potentiel futur gouvernement....\r\nLa suite...c'est aussi \u00e0 gauche qu'on l'attend. \r\nLes candidats \u00e0 la primaire du PS ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer...((On attend \u00e9videmment la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Hollande...et de Manuel Valls qui ne cache pas ses ambitions...))\r\nPremier tour fin janvier.\r\n((Et sachez encore que cette semaine 15 minutes par \u00e0 la rencontre de l'\u00e9lectorat de Fran\u00e7ois Fillon...conservateur, catholique assum\u00e9...\r\n\u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag #15RTS. et dans le journal de 8h.))\r\n(D3/IV MATTEO RENZI EN FRANCAIS 7H) Le compte-\u00e0-rebours tourne aussi en Italie...\r\net l'\u00e9ch\u00e9ance est nettement plus rapproch\u00e9e...\r\n***oui...puisque dimanche, les italiens doivent se prononcer sur une r\u00e9forme consitutionnelle. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire fortement les pouvoirs du S\u00e9nat. \r\navec pour objectif d'apporter plus de stabilit\u00e9 politique au pays.\r\nL'Italie qui a connu 60 gouvernements successifs en 70 ans. \r\nl'issue du scrutin semble incertaine...\r\nSelon les derniers sondages, le NON l'emporterait mais les ind\u00e9cis sont encore nombreux. \r\npour les convaincre Matteo Renzi a un argument: cette r\u00e9forme renforcera le poids de l'Italie en Europe. \r\nIl l'a dit \u00e0 Eric Joszef, notre correspondant \u00e0 Rome a rencontr\u00e9 le premier ministre italien.\r\n  1'33''\r\nMatteo Renzi...qui n'a pas peur de l'autod\u00e9rision....\r\ninterrog\u00e9 par Eric Josef...notre corresondant en Italie...\r\nIl reviendra justement sur cette fin de campagne dans une heure dans l'\u00e9mission tout un monde.\r\n(Br\u00e8ve Autriche) ...autre scrutin qui aura lieu dimanche prochain. la pr\u00e9sidentielle autrichienne...\r\nNorbert Hofer, pourrait devenir le premier pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite de l'Union europ\u00e9enne...\r\nil affronte l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen. \r\nles deux hommes ont d\u00e9battu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier...\r\nle candidat d'extr\u00eame droite a d\u00e9clar\u00e9 qu'il convoquerait un r\u00e9f\u00e9rendum sur une sortie de l'Union europ\u00e9enne si Bruxelles tentait de centraliser davantage le pouvoir.\r\n(03/NUCLEAIRE ECONOMIESUISSE/IV SIMON) ***En Suisse c'est hier qu'on votait. Et les Suisses n'ont pas voulu d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires d'ici 2029. \r\nc'est NON \u00e0 54% \u00e0 l'initiative des Verts...\r\n...non \u00e0 une courte majorit\u00e9 donc puisque 46% des suisses ont gliss\u00e9 un OUI dans l'urne.\r\nles anti-nucl\u00e9aire y voient un bon signal pour la Strat\u00e9gie Energ\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nquoi qu'il en soit il faudra convaincre les milieux \u00e9conomiques de la soutenir.\r\nEconomieSuisse, n'a pas encore tranch\u00e9. \r\nSon responsable de campagne, Vincent Simon:\r\n 52''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\nl'UDC a jusqu'au 19 janvier prochain pour boulcer son r\u00e9f\u00e9rendum. s'il abouti, nous pourrions voter au printemps.\r\n(Br\u00e8ve Fribourg+Berne) Pas de place pour l'UDC au conseil d'Etat fribourgeois. \r\nSt\u00e9phane Peiry n'a pas r\u00e9ussi hier (di) a y entrer alors que la gauche maintient ses trois si\u00e8ges au gouvernement. \r\nLa Verte Marie Garnier et les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert et Anne-Claude Demierre ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9.  \r\n***On votait aussi en ville de Berne...\r\nL'\u00e9cologiste Alec von Graffenried est bien plac\u00e9 pour devenir le maire de Berne. Il a r\u00e9alis\u00e9 hier (dimanche) le meilleur score au premier tour du scrutin, et a devanc\u00e9 la favorite, la socialiste Ursula Wyss. Nouveau venu en politique communale, Alec von Graffenried a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score pour l'ex\u00e9cutif. Son \u00e9lection y place un quatri\u00e8me repr\u00e9sentant de la coalition de gauche, au d\u00e9triment du camp bourgeois, qui n'en compte plus qu'un. Le PLR perd son si\u00e8ge. \r\nLe second tour pour la course \u00e0 la mairie aura lieu le 15 janvier prochain.\r\n(11/GE MAGASINS CONTAGION ROMANDE/IV AUBERT) Les citoyens genevois ont accept\u00e9 hier (dimanche), \u00e0 plus de 57%, que les magasins soient ouverts quatre dimanche par ann\u00e9e. \r\nIls ont donc dit oui au contre-projet \u00e0 l'initiative cantonale des syndicats, intitul\u00e9e elle \"Touche pas \u00e0 mes dimanches\". \r\nLes commer\u00e7ants qui le souhaitent pourront ainsi ouvrir leur \u00e9choppe le 31 d\u00e9cembre, et trois dimanches par an. \r\nPour le Secr\u00e9taire patronal du groupement neuch\u00e2telois des grands magasins, Matthieu Aubert, cet assouplissement des heures d'ouverture traduit une r\u00e9elle \u00e9volution\r\n  43''\r\nMatthieu Aubert r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(D2/BILAN D'YVES ROSSIER 7H) Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement...un d\u00e9m\u00e9nagement...\r\nAurevoir Berne, Privi\u00e8te, bonjour, Moscou.\r\nYves Rossier fait ses cartons. \r\n***L'actuel secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, num\u00e9ro 2 de la diplomatie suisse, est sur le d\u00e9part. Destination: la Russie. \r\nchangement de d\u00e9cors...\r\napr\u00e8s avoir pass\u00e9 4 ans \u00e0 seconder Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res....Yves Rossier, 56 ans, s'appr\u00eate \u00e0 endosser d\u00e8s jeudi le costume d'Ambassadeur Suisse \u00e0 Moscou...\r\nUne page se tourne. Pietro Bugnon.\r\n***...Yves Rossier en personne sera avec nous d\u00e8s 7h35...pour \u00e9voquer entre autre son avenir \u00e0 Moscou.\r\n(21/PORTRAIT ASLI ERDOGAN/PA) Asli Erdogan...\r\nCe nom vous est peut-\u00eatre inconnu...\r\nmais c'est celui du visage culturel de la r\u00e9pression en Turquie.\r\nCelui d'une romanci\u00e8re...Asli Erdogan...incarc\u00e9r\u00e9e depuis ao\u00fbt dernier...\r\nUn emprisonnement qui provoque l'indignation \u00e0 travers le monde.\r\nY compris en Suisse romande o\u00f9 des lectures publiques de ses \u00e9crits seront organis\u00e9es en signe de solidarit\u00e9...d\u00e8s le 1er d\u00e9cembre...\r\npour un calendrier de l'avent particulier.\r\nSophie Iselin\r\n  58''\r\n(Br\u00e8ve foot) En football...deux d\u00e9faites rageantes pour Lausanne et Sion hier...\r\nSion a fini par s'incliner 2 \u00e0 1 hier contre B\u00e2le...leader du championnat...non sans avoir domin\u00e9 la rencontre \u00e0 Tourbillon.\r\nEt puis Lausanne a conc\u00e9d\u00e9 sa 6\u00e8me d\u00e9faite de suite, la 3\u00e8me dans les derni\u00e8res minutes du match...2 \u00e0 1 contre Young Boys hier \u00e0 la Pontaise.\r\nau classement, Sion est 3\u00e8me, Lausanne 7\u00e8me.\r\nElle a termin\u00e9 2\u00e8me...la schwytzoise Wendy Holdener a sign\u00e9 le 2\u00e8me chrono du slalom de Killington aux Etats-Unis. la victoire est revenue \u00e0 l'am\u00e9ricaine Mikaela Schiffrin.\r\n(Br\u00e8ve vol Cuba) Un vol direct et commercial entre Miami et la Havane...\r\n\u00e7a ne s'\u00e9tait plus vu depuis un demi-si\u00e8cle.\r\nEt bien American Airlines inaugure aujourd'hui le premier vol commercial r\u00e9gulier \u00e0 destination de la capitale cubaine...\r\n((jusqu'ici seuls d'autres villes cubaines \u00e9taient reli\u00e9es))\r\nhasard du calendrier...l'\u00e9v\u00e9nement intervient 3 jours apr\u00e8s la mort de Fidel Castro...pourfendeur de l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil en dessus de 1800m...limite du stratus aujourd'hui.\r\nDu soleil aussi en Valais.\r\nPlus nuageux du Jura aux Pr\u00e9alpes...\r\n((mais des \u00e9claircies sont pr\u00e9vues sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs.))\r\nMaximum 7 degr\u00e9s avec de la bise sur le plateau.\r\nDemain bien ensoleill\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 982, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8180292", "ece-8180275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T06:42:02Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [87%] :\r\nEt cette Journal de Coralie Claude Fran\u00e7ois Fillon, pr\u00e9sident de la droite fran\u00e7aise a d\u00e9sign\u00e9 son champion, l'ex- 1er ministre remporte la primaire du haut de ses 67 pourcent,, il n'est Alain Jupp\u00e9 \u00e0 terre une victoire \u00e9crasante en apoth\u00e9ose pour celui qui \u00e9tait parti outsider, la victoire de la droite toute enti\u00e8re nous expliquera rien a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nEt si cette victoire \u00e9tait aussi celle de la gauche fran\u00e7aise, la gauche qui pourrait bien se rassembler contre Fran\u00e7ois Fillon, h\u00e9 bien nous poserons la question \u00e0 une pure fillonistes, elle s'appelle Annie je var les d\u00e9put\u00e9s, les r\u00e9publicains du Doubs et maire de Morteau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [91%] :\r\n\u00e0 la une, aussi l'Italie, ce pays qui conna\u00eet un nouveau gouvernement en moyenne tous les cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [98%] :\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de Matteo Renzi de r\u00e9former la Constitution pour essayer de stabiliser son pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nLes Italiens votent ce dimanche prochain, mais s'agit -il au fond d'un scrutin pour ou contre le 1er ministre vous entendrez la r\u00e9ponse de Matteo Renzi en personne et en fran\u00e7ais s'il vous pla\u00eet, notre correspondant \u00e0 Rome l'a rencontr\u00e9 \u00c9conomie Suisse retournera -t-elle sa veste sur le nucl\u00e9aire, apr\u00e8s le rejet de l'initiative des Verts hier, elle pourrait \u00eatre tent\u00e9s de rejoindre le camp des opposants \u00e0 une sortie programm\u00e9e de l'atome entre le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC \u00e0 la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9conomie suisse n'a pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nTranch\u00e9 et les d\u00e9bats maintenant vont se concentrer sur cette prochaine \u00e9tape la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sur laquelle nous voterons peut-\u00eatre aussi cette strat\u00e9gie \u00e9tait la bonne, Christophe Baillif, directeur de laboratoire photovolta\u00efque du CSEM et de les PFL est avec nous, juste apr\u00e8s le journal, il est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res pour 3 petits jours encore ensuite d\u00e8s ce jeudi 1er d\u00e9cembre Yves Rossier sera le nouvel ambassadeur de Suisse \u00e0 Moscou comment envisage -t-il son r\u00f4le et comment envisage -t-il la place de la Suisse dans ce monde ou aux \u00e9quilibres en mutation permanente, Yves Rossier, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [85%] :\r\nYves Rossier, un ambassadeur au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, un cocktail explosif en Russie, Pietro Bugnon a pos\u00e9 la question dans les couloirs du Parlement, elle avait \u00e9crit sur la prison aujourd'hui, elle est derri\u00e8re s\u00e9parons qu'elle redoutait portrait d'Asli Erdogan l'une romanci\u00e8re turque, victime de la purge Fran\u00e7ois Fillon peut d\u00e9sormais lorgner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [96%] :\r\nEt sur l'\u00c9lys\u00e9e, l'ex- 1er ministre de Nicolas Sarkozy sera le candidat de la droite et du centre pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de mai prochain, pr\u00e8s de 67 pourcent des des votants l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Alain Jupp\u00e9 alors hier, le nouveau champion de la droite fran\u00e7aise se sentait investi d'une mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [90%] :\r\nJ'ai le devoir de vaincre l'immobilisme et la d\u00e9magogie, la gauche, c'est l'\u00e9chec l'extr\u00eame droite, c'est la faillite, je parle de vaincre ces partis politiques, pas de vaincre ces Fran\u00e7ais ses \u00e9lecteurs qui ne sont pas aujourd'hui des n\u00f4tres, mais qu'il me revient aussi d'entra\u00eener vers l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0, Fran\u00e7ois Fillon, hier soir, \u00e0 son QG de campagne parisien ce discours, vous y avez assist\u00e9 Ariane Hasler bonjour, bonjour, il y a quelques mois encore, Fran\u00e7ois Fillon, c'\u00e9tait le 4\u00e8me homme, puis le 3\u00e8me homme, finalement il a rafl\u00e9 la mise, il est mont\u00e9 sur la premi\u00e8re marche du podium, hier \u00e0 sa victoire et sans appel sur les 4 millions d'\u00e9lecteurs, 67 pourcent ont ont vot\u00e9 Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [95%] :\r\nUne victoire qui a surpris les fillonistes eux- m\u00eames jusqu'au bout, hier soir, ils ont voulu rester prudents dans leurs pronostics, m\u00eame si les math\u00e9matiques semblaient, de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 cause de cette question, la participation et la mobilisation potentielle des \u00e9lecteurs de gauche, le tout sur fond de mise en garde des sondages plus la participation serait grande plus elle profiterait \u00e0 Alain Jupp\u00e9, \u00e0 midi, l'\u00e9quipe de Fran\u00e7ois Fillon, a m\u00eame eu des sueurs froides en voyant que la participation avait augment\u00e9 de 10 pourcent mais mais au final, le score est sans appel, et la victoire franche alors hier soir pour expliquer cette victoire massive \u00e0 la Maison de la chimie, chacun y allait de son explication pour un d\u00e9put\u00e9, une partie des votants \u00e0 voler au secours de la victoire, comprenez qu'ils sont all\u00e9s voter pour celui qui allait gagner pour cette \u00e9lue communale, c'est le travail de terrain qui a pay\u00e9 les petites mains fillonistes tractant parcourant les march\u00e9s et ne voyant jamais leur concurrentes pour cet autre enfin la vraie droite, celle qui n'est ni au centre ni dans les extr\u00eames, c'est tout simplement r\u00e9veill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [96%] :\r\nAvec au final Ariane, une victoire qui a surpris les rivaux de Fran\u00e7ois Fillon, j'ai nomm\u00e9 Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [94%] :\r\nOn est tous les 2 bien trop occup\u00e9s \u00e0 leur duel de t\u00eates d'affiche quand ils ont vu arriver Fran\u00e7ois Fillon dans leur r\u00e9troviseur, il \u00e9tait trop tard, et pour se repositionner et pour l'attaquer autrement que maladroitement avec, au final, donc cette victoire surprise de celui qui, sous ses traits placides cache un pilote de course, cet ancien 1er ministre que ses adversaires ont largement sous- estim\u00e9 et qui a d\u00e9croch\u00e9 une victoire sur laquelle on glose encore longtemps mais qui a un m\u00e9rite ind\u00e9niable, elle est nette : nous sommes le lundi 28 novembre et les r\u00e9publicains ont leur candidat pour la pr\u00e9sidentielle et tous ses concurrents d'hier se sont engag\u00e9s \u00e0 le soutenir, m\u00eame s'ils doivent en manger leur chapeau avec ce matin, ce 1er sondage qui vient r\u00e9compenser l'exercice d'union Fran\u00e7ois Fillon battrait largement avec 66 pourcent des des voix Marine Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il se placerait m\u00eame devant elle, d\u00e8s le 1er tour Ariane Vieira. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [92%] :\r\nParis merci Fran\u00e7ois Fillon qui entend d\u00e9voiler ces prochaines semaines une liste resserr\u00e9e des ministres de son potentiel futur gouvernement et puis la Suisse en aussi, \u00e7a va vite, oui, mais la suite, c'est aussi \u00e0 gauche qu'on l'attend, puisque les candidats \u00e0 la primaire du PS ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer 1er tour fin janvier, voil\u00e0 et Le compte-\u00e0-rebours tourne aussi en Italie, l'\u00e9ch\u00e9ance est nettement plus rapproch\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [91%] :\r\nOui puisque dimanche, ce dimanche, les italiens doivent se prononcer sur une r\u00e9forme constitutionnelle d'importance, en gros, elle vise \u00e0 r\u00e9duire fortement les pouvoirs du S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [94%] :\r\nAvec pour objectif d'apporter plus de stabilit\u00e9 politique au pays l'Italie qui a connu 60 gouvernements successifs en 70 ans, l'issue du scrutin du dimanche semble incertaine, selon les derniers sondages le non l'emporterait, mais les ind\u00e9cis sont encore nombreux et pour les convaincre, Matteo Renzi a un argument : cette r\u00e9forme renforcera le poids de l'Italie en Europe, il a dit \u00e0 \u00c9ric Josef notre correspondant \u00e0 Rome, a rencontr\u00e9 le 1er ministre italien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [87%] :\r\nJe crois que c'est l\u00e0 la seule possibilit\u00e9 que l'Italie a d'\u00eatre plus simple, plus capable d'\u00eatre pr\u00e8s des exigences des citoyens aujourd'hui c'est tr\u00e8s difficile, avoir un gouvernement de la globalisation, mais je crois que si nous, nous faisons tout ce qui est n\u00e9cessaire pour changer l'organisation de la politique Italie peut-\u00eatre la leader de l'Europe avec la France, avec l'Allemagne, donc je suis tr\u00e8s confiant qui \u00e9met concitoyens que ma citoyennet\u00e9 comprendre l'importance pour l'Italie, j'ai aussi pour l'Europe parce que l'Europe doit changer, doit changer ses institutions, elle doit changer sa ligne politique, surtout sur les migrations sur la croissance est -ce que c'est devenu un pl\u00e9biscite pour ou contre, Matteo Renzi les risques c'est clair dans toutes les situations de r\u00e9f\u00e9rendum, nous avons les risques des transform\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rendum pas sur la question, mais sur la ligne politique, donc je connais les risques mais je crois que dans les prochains jours, les citoyens de la majorit\u00e9 et de paix pour italienne va choisir, pas sur moi, pas seulement gouvernement mais sur la possibilit\u00e9 d'avoir un syst\u00e8me politique pourcent tout va se jouer dans les derniers jours j'ai quoique oui je crois que c'est, c'est une situation vraiment pas facile pour nous, c'est clair, parce qu'est, nous avons tous les autres partis, tous les autres partis politiques qui sont contre les r\u00e9f\u00e9rendums mais il y a beaucoup de personnes, des citoyens qui va se tenir, je crois, les r\u00e9f\u00e9rendum, donc je pense que nous avons une m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant et j'esp\u00e8re tr\u00e8s amusant parce que je crois que la politique doit \u00eatre amusant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [94%] :\r\nVoil\u00e0, Matteo Renzi, qui n'a pas peur de l'autod\u00e9rision, il \u00e9tait interrog\u00e9 par \u00c9ric \u00c9ric Josef notre correspondant en Italie, il reviendra justement sur ce r\u00e9f\u00e9rendum dans une heure dans l'\u00e9mission, tout un monde autre scrutin qui aura lieu dimanche prochain, la pr\u00e9sidentielle autrichienne Norberto offert pourrait devenir le 1er pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite de l'Union europ\u00e9enne, il affronte l'\u00e9cologiste Alexander von der Bellen, les 2 hommes ont d\u00e9battu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier le candidat d'extr\u00eame droite, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il convoquerait un r\u00e9f\u00e9rendum sur une sortie de l'Union europ\u00e9enne si Bruxelles tentait de centraliser davantage encore le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:26) [91%] :\r\nEt en Suisse c'est hier qu'on votait, on beaucoup ces derniers temps et les Suisses n'ont pas voulu d\u00e9brancher les centrales nucl\u00e9aires d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [90%] :\r\nC'est non \u00e0 54 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative des Verts, non \u00e0 une courte majorit\u00e9 donc, puisque 46 pourcent des des suisses ont gliss\u00e9 un oui dans l'urne les antinucl\u00e9aires y voir un bon signal pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quoi qu'il en soit, il faudra convaincre les milieux \u00e9conomiques de la soutenir cette strat\u00e9gie \u00c9conomie suisse n'a pas encore tranch\u00e9, son responsable de campagne Vincent Simon. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:58) [89%] :\r\nPour l'instant, c'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 de parler de notre positionnement puisque dans un 1er temps, nous avions estim\u00e9 que nous avions bien pu accompagner le projet de strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et le faire modifier sur des points importants mais si r\u00e9f\u00e9rendum abouti nous alors revoir le sujet et nous en prendre une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:17) [93%] :\r\nDans votre campagne, un de vos arguments principaux, c'est-\u00e0-dire, il existe d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie qui est pr\u00e9vue, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi ne pas la soutenir aujourd'hui, alors que c'\u00e9tait l'un de vos arguments de campagne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:30) [89%] :\r\nAlors le l'aspect int\u00e9ressant de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, effectivement, c'est que la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui dit qu'il n'y aura plus de nouvelles centrales nucl\u00e9aires, de ce point de vue -l\u00e0, la situation semble \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 quelque part par contre il y a d'autres aspects de la strat\u00e9gie qui m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre examin\u00e9e, et on va en reparler, voir avec nos membres et ensuite on verra ce que d\u00e9cide nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard l'UDC a jusqu'au 19 janvier prochain pour boucler son r\u00e9f\u00e9rendum s'il abouti, nous pourrions voter au printemps prochain, pas de place pour l'UDC au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois St\u00e9phane Pair, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 y entrer, alors que la gauche maintient ses 3 si\u00e8ges au gouvernement la Verte Marie Garnier et les socialistes Jean-Fran\u00e7ois je d'ailleurs Anne-Claude mini\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:17) [88%] :\r\nOui, et on votait aussi en ville de Berre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [96%] :\r\nL \u00e0, c'est l'\u00e9cologiste Alec von Graffenried qui est bien plac\u00e9 pour devenir le nouveau maire de la capitale f\u00e9d\u00e9rale, il a r\u00e9alis\u00e9 hier le meilleur score au 1er tour du scrutin et a devanc\u00e9 la favorite, la socialiste Urszula vice le PLR perd un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif bernois second tour pour la course \u00e0 la mairie, ce second tour aura lieu le 15 janvier et les citoyens Genevois ont accept\u00e9 \u00e0 plus de 57 pourcent que que les magasins soient ouverts 4 dimanches par ann\u00e9e, ils ont donc dit oui au contre- projet \u00e0 l'initiative cantonale des syndicats intitul\u00e9e elle Touche pas \u00e0 mes dimanches les commer\u00e7ants qui le souhaitent pourront donc ouvrir leur \u00e9choppe le 31 d\u00e9cembre et trois dimanches par an pour le Secr\u00e9taire patronal du groupement neuch\u00e2telois des grands magasins, Matthieu Aubert h\u00e9 bien c'est assouplissement des heures d'ouverture traduit une r\u00e9elle \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:08) [85%] :\r\nJe pense qu'il y a un changement qui s'est op\u00e9r\u00e9 en Suisse sur la question, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on le constate les votations cantonales ou national sur des questions de cadre l\u00e9gislatif plus souples pour les commerces ont \u00e9t\u00e9 majoritairement soutenu par le Pasok cela pour une raison assez simple, il y a une concurrence tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour les commerces par l'\u00e9tranger, notamment par lui, commerces aussi et il se retrouve actuellement avec un cadre l\u00e9gislatif cadre l\u00e9gal qui est extr\u00eamement restrictifs et la population, la conscience elle c'est que on perd des milliards chaque ann\u00e9e qui ne seront pas finalement aux emplois indig\u00e8nes et pour cela il est n\u00e9cessaire d'assouplir le cadre l\u00e9gal d'assouplir les conditions cadres pour les entreprises de commerce, de l'\u00c9tat et le citoyen, l'a bien compris soutiennent Lionel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [87%] :\r\nMatthieu Aubert avec Roger Guignard et dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement un d\u00e9m\u00e9nagement au revoir berne play Viet bonjour Moscou, Yves Rossier fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [92%] :\r\nDonc, l'actuel secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, num\u00e9ro 2 de la diplomatie suisse est sur le d\u00e9part, destination l'a compris, la la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [91%] :\r\nOui changement d\u00e9corant apr\u00e8s avoir pass\u00e9 4 ans \u00e0 seconder Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier, 56 ans s'appr\u00eate donc \u00e0 endosser d\u00e8s jeudi le costume d'ambassadeur suisse \u00e0 Moscou, c'est une page qui se tourne, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:23) [92%] :\r\nLa parenth\u00e8se Yves Rossier se referme, celle d'un homme qui n'a pas toujours fait l'unanimit\u00e9, sa nomination avait fait des vagues, le Fribourgeois, alors directeur d'office avait devanc\u00e9 plusieurs ambassadeurs chevronn\u00e9 durant son mandat aussi son franc- parler, a parfois surpris dans les salons feutr\u00e9s de la diplomatie, Yves Rossier, c'est un Style Direct, franc, parfois un brin arrogant, estiment des \u00e9lus de la commission de politique ext\u00e9rieure, il ne tourne pas 15 ans autour du port constatent un s\u00e9nateur qui l'a souvent c\u00f4toy\u00e9 l'ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin, actuel conseiller national le socialiste Z\u00fcrichois Tim Guldimann garde lui une bonne impression. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:58) [86%] :\r\nL'impression d'un chef tr\u00e8s intelligent qui n'\u00e9vite pas les probl\u00e8mes, il est certain, bien s\u00fbr, sa mani\u00e8re directe mais aussi cr\u00e9er des r\u00e9actions pas toujours tr\u00e8s favorable, chose que moi j'admirais aupr\u00e8s d'Yves Rossier, que peut-\u00eatre d'autres, non pas tellement appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:16) [90%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 aussi est s\u00e9duit le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Vaudois salue l'envoi \u00e0 Moscou d'un diplomate au caract\u00e8re bien tremp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:23) [88%] :\r\nOn n'aime pas trop les t\u00eates qui d\u00e9passent, mais je pense que, face aux Russe qui sont pas des enfants de choeur, il faut quelqu'un qui sont un peu hors norme, donc je trouve que d'avoir quelqu'un de la trempe du caract\u00e8re avec la force d\u00e9cisionnel un Yves Rossier c'est une tr\u00e8s bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:38) [95%] :\r\nYves Rossier en Russie, un cocktail explosif, question pos\u00e9e \u00e0 l'UDC Roland Rino B\u00fcchel, pr\u00e9sident de la commission de politique \u00e9trang\u00e8re du National. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:46) [79%] :\r\nC'est bien possible que \u00e7a va cr\u00e9er des \u00e9tincelles, c'est quand m\u00eame une personne habile les acteurs un poste comme \u00e7a une personne tranquille qu'est -ce qu'un ch\u00e2teau non pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:56) [95%] :\r\nYves Rossier change de costume, mais tous s'accordent \u00e0 dire qu'il n'abandonnera pas son temp\u00e9rament. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:01) [92%] :\r\nAlbert Val\u00e9rie tout \u00e0 l'heure dans dans une petite vingtaine de minutes parce que Yves Rossier sera en personne, notre invit\u00e9, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 pour \u00e9voquer \u00e9voquer, entre autres, son avenir \u00e0 Moscou avenir tr\u00e8s proche, puisqu'on l'a dit, il sera sur place d\u00e8s la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [95%] :\r\nAvant la Russie, la Turquie Asli Erdogan ce nom vous est peut-\u00eatre inconnu mais c'est celui du visage culturel de la r\u00e9pression en Turquie, celui d'une romanci\u00e8re incarc\u00e9r\u00e9e depuis ao\u00fbt dernier un emprisonnement qui provoque l'indignation \u00e0 travers le monde, y compris en Suisse romande, o\u00f9 des lectures publiques de ses \u00e9crits seront organis\u00e9es en signe de solidarit\u00e9 Sophys l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:38) [89%] :\r\nD\u00e9noncer l'enfermement dont est victime asilaire avec ses propres mots, ceux de son dernier roman, le b\u00e2timent de Pierre oeuvre hant\u00e9e par la prison \u00e0 part est aujourd'hui comme un ouvrage pr\u00e9monitoire car depuis plusieurs mois cette auteur traduites dans une dizaine de langues est enferm\u00e9 dans la prison pour femmes d'Istanbul, victime, comme d'autres intellectuels des rafles du r\u00e9gime apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet dernier, Ankara reproche \u00e0 l'\u00e9crivaine ses Liens avec un journal d'opposition pro- kurdes accus\u00e9s d'incitation au terrorisme et annonce cette semaine, le maintien de sa d\u00e9tention, c'est que l'oeuvre de cette militante pour la d\u00e9fense des droits de l'homme n'est pas tendre avec le r\u00e9gime jusqu'\u00e0 No\u00ebl, Amnesty International et le collectif, la maison est Close liront chaque soir \u00e0 voix haute un extrait de cette \u00e9criture engag\u00e9e ouvrant chaque jour de l'avant, une fen\u00eatre sur la r\u00e9pression du r\u00e9gime turc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:37) [89%] :\r\nEt pour terminer, 2 d\u00e9faites et un podium etion qui a perdu 2 1 contre B\u00e2le hier c'est du football, Lausanne, qui s'est inclin\u00e9 sur le m\u00eame score face \u00e0 Young Boys et puis le podium, la bonne nouvelle, c'est la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au slalom de Killing tonnes aux \u00c9tats-Unis, on parle de ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:54) [91%] :\r\nOui, et c'est sur la c\u00f4te Est un Clinton c'est pas dans les mont\u00e9es trop chose \u00e9tonnante, on y fait aussi du ski l\u00e0- bas, il y a d'ailleurs plus de neige, la bague dans les Rocheuses, merci beaucoup, Coralie Claude dans un instant, on revient sur la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire avec Christophe Baillif du soleil en dessus de 1800 m\u00e8tres c'est la limite du stratus aujourd'hui du soleil aussi en Valais plus nuageux du Jura aux Pr\u00e9alpes maximum 7 degr\u00e9s avec de la bise sur le plateau demain bien ensoleill\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C8D2AEB-7EF2-4328-A144-2E8853FB26B4", "internalArchiveId": "8C8D2AEB-7EF2-4328-A144-2E8853FB26B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Louis Popogna, lyc\u00e9en 18 ans, pro-Fillon;Louis, 20 ans;Camille, avocate, 28 ans;Florian Philippot, vice-pr\u00e9sident FN;Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'\u00e9tat fribourgeosie PS;Martin Hilfker, directeur du projet Parc Adula;Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien, membre de la commission des finances;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre des finances UDC\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:07-08:00:37 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D4/PLONGEE CHEZ LES CATHOS FILLIONISTES DE LYON 8H  - ARRIVE DANS LA NUIT !) C'est une victoire sans appel... 67%... des 4 millions de votants ont choisi Fran\u00e7ois Fillon... \r\nUne victoire de fond, b\u00e2tie sur des convictions a dit hier celui qui est depuis aujourd'hui le candidat de la droite pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de mai prochain... \r\nUn nouvel homme fort de la droite... avec un programme \u00e9conomique lib\u00e9rale... Et \"des valeurs fran\u00e7aises\", selon ses mots... \r\n Fran\u00e7ois Fillon est un conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9... Catholique assum\u00e9... Il a le soutien des opposants au mariage gay... Entre les deux tours, il avait notamment fait campagne \u00e0 Lyon... Bastion d'\u00e9lecteurs catholiques de droite... \r\nJordan Davis s'est rendu \u00e0 Lyon... a la sortie d'une messe... Reportage...\r\n(EV.27/FRANCE PRIMAIRE PHILIPPOT 8H) Et ce postionnement catholique affirm\u00e9 de Fran\u00e7ois Fillon ne passe pas aupr\u00e8s du Front National... Ecoutez le vice pr\u00e9sident du FN, Florian Philippot...\r\nLe vice pr\u00e9sident du FN Florian Philippot...\r\nEt le candidat malheureux de cette primaire \u00e0 droite Alain Jupp\u00e9... A dit hier qu'il comptait se consacrer d\u00e9sormais \u00e0 la ville de Bordeaux dont il est maire... Alain Jupp\u00e9 qui n'a remport\u00e9 que 33% des suffrages... Lui qui \u00e9tait le grand favori de cette primaire il y a \u00e0 peine deux semaines... \r\nEt \u00e0 gauche, c'est toujours l'incertitude concernant les candidatures \u00e9ventuelles... de Fran\u00e7ois Hollande et de Manuel Valls... Les candidats \u00e0 la primaires doivent se faire connaitre d'ici la mi d\u00e9cembre pour une primaire pr\u00e9vue fin janvier...  \r\nEt puis l'Elys\u00e9e a d\u00e9menti hier les rumeurs d'un remaniement minist\u00e9riel qui aurait permis \u00e0 Manuel Valls de quitter l'ex\u00e9cutif \u00e0 cinq mois de la pr\u00e9sidentielle... Un Premier Ministre qui ne cache pas son envie de se pr\u00e9senter \u00e0 la primaire de la gauche..\r\n(26/ALEP) En Syrie, le r\u00e9gime de Damas a repris ce week-end plusieurs secteurs de l'Est d'Alep aux rebelles... \r\nEntrainant la fuite de milliers de civils... Simon Corthay... \r\nDIR \r\nApr\u00e8s quatre mois de si\u00e8ge, quinze jours de bombardements intenses, l'arm\u00e9e du r\u00e9gime syrien contr\u00f4lait hier soir au moins un tiers des quartiers de la ville tenus par les rebelles. Voil\u00e0 pour la carte des op\u00e9rations. Dans les rues d\u00e9vast\u00e9es, l'Observatoire syrien des droits de l'homme d\u00e9nombre 10'000 habitants en fuite. Ce serait du jamais vu depuis quatre ans de conflit.\r\nPour illustrer les communiqu\u00e9s et les chiffres, nous n'avons ici que les images, les t\u00e9moignages et les visages des r\u00e9seaux sociaux. Par exemple celui de Bana Alabed, une fillette des quartiers assi\u00e9g\u00e9s d'Alep qui twitte depuis le mois de septembre avec la complicit\u00e9 de sa maman. Bana a \u00e9mu l'auteure de la saga Harry Potter, qui lui a envoy\u00e9 de Londres les livres en version \u00e9lectronique. Un magicien pour la fillette d'Alep qui annon\u00e7ait dans l'un de ses premiers twitts. Je lis pour oublier la guerre.\r\nSimon Corthay, Merci! \r\nEt la Suisse \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d'ouvrir un bureau humanitaire \u00e0 Damas... Annonce de Didier Burkhalter ce week-end \u00e0 l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR...\r\n(01/NUCLEAIRE ANALYSE/PA) Les centrales nucl\u00e9aires Suisses vont donc rester branch\u00e9es tant que la s\u00e9curit\u00e9 le permet. \r\nL'initiative des Verts pour une sortie rapide et programm\u00e9e du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier...\r\nMais 46% des votants se sont dit pr\u00eats \u00e0 tirer la prise imm\u00e9diatement. \r\nUne minorit\u00e9 objet de toutes les interpr\u00e9tations, aujourd'hui... Comment interpr\u00e9ter le vote d'hier... \r\nEst il le signe que le nucl\u00e9aire est condamn\u00e9, ou bien que les Suisses ne veulent simplement pas d\u00e9brancher leurs centrales? C'est toute la question, car le vrai combat pour concr\u00e9tiser la sortie du nucl\u00e9aire commence maintenant... avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\nChrystel Domenjoz.\r\n  55''\r\nEt puis, les Romands restent les plus fervents opposants \u00e0 l'atome... Sur l'ensemble de la Suisse, quatre cantons romands et les deux B\u00e2le ont dit oui \u00e0 une sortie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du nucl\u00e9aire hier...\r\n(08/FR ELECTIONS/IV DEMIERRE) A Fribourg... O\u00f9 l'UDC \u00e9choue \u00e0 entrer au gouvernement Fribourgeois... L'UDC St\u00e9phane Peiry n'est pas \u00e9lu... \r\nLa gauche maintient ses trois si\u00e8ge au gouvernement... \r\nLa Verte Marie Garnier et les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert et Anne-Claude Demierre ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9.  \r\nAnne-Claude Demierre qui ne cachait pas sa joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. \r\nPour elle, l'\u00e9lection des trois candidats de la gauche \u00e9tait n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer les r\u00e9ultats du premier tour. Quatre hommes de l'entente de droite avait alors \u00e9t\u00e9 \u00e9lus... Anne-Claude Demierre... \r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Adrien Kraus\u00e9...\r\n(09/TI NON A ADULA/IV HILFIKER TRADUIT) C'est non au parc national de l'Adula... \r\nLe projet du parc entre les Grisons et le Tessin, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 8 des 17 communes concern\u00e9es. Un nouveau parc national mort et enterr\u00e9 ? \r\nPeut-\u00eatre pas. \r\nSeize ans apr\u00e8s le lancement de ce projet, ses promoteurs sont d\u00e9\u00e7us mais ils pas ne se d\u00e9clarent pas vaincus. \r\nMartin Hilfker, directeur du projet Parc Adula r\u00e9pond \u00e0 Nicole della Pietra\r\n  49''\r\nA Berne... La coalition de gauche maintient sa postion dominante... Puisque l'Alliance au pouvoir depuis nonante deux a ravi quatre des cinq si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif... Le Vert Alec Von Graffenried a obtenu le meilleur r\u00e9sultat... et fait son entr\u00e9e au gouvernement de la ville... Celui ou celle qui suc\u00e8dera au maire sortant n'est pas encore connu... Second tour est pr\u00e9vu le 15 janvier... \r\nEt en attendant... A Berne ce matin... flottait une odeur de tartes \u00e0 l'oignon... de vin chaud de pain \u00e0 l'ail... \r\nPuisque le \"Ziebelem\u00e4rit\", la foire aux oignons \u00e0 Berne s'est install\u00e9 dans la capitale... d\u00e8s 6heures du matin... \r\nPlus de 60 tonnes d'oignons mis en vente et des dizaines de milliers de personnes sont attendues... \r\n... the place to be aujourd'hui pour manger une tarte \u00e0 l'oignon c'est le centre ville de Berne... \r\nO\u00f9 l'air fleur bon le vin chaud, le pain \u00e0 l'ail et les tartes \u00e0 l'oignon... Puisque le Ziebelm\u00e4rit... la foire aux oignons...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D6/SESSION FREIN A L'ENDETTEMENT) Les parlementaires vont compter leurs sous lors des 3 prochaines semaines. Ils vont s'occuper du budget f\u00e9d\u00e9ral lors de la session qui s'ouvre aujourd'hui (lundi), dans un contexte difficile: un programme d'\u00e9conomies de l'ordre du milliard par ann\u00e9e d\u00e8s l'an prochain.\r\nA gauche, les parlementaires s'indignent de l'ampleur des restrictions... et une partie de la droite commence \u00e0 lui donner raison, Muriel Ballaman.\r\n  1'36''\r\n((Trop, c'est trop. Le PDC a d\u00e9cid\u00e9 de claquer la porte au nez de l'UDC quand le parti conservateur a voulu emp\u00eacher tout rel\u00e2chement du m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement. Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien, membre de la commission des finances. \r\n21\"\r\nLe PDC veut donc laisser la porte ouverte \u00e0 un assouplissement du frein \u00e0 l'endettement, qui emp\u00e8che que le conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense plus qu'elle n'encaisse. Ce m\u00e9canisme a d'ailleurs permis de r\u00e9duire la dette suisse de presque 20% en 13 ans. Pas question donc pour l'UDC de fl\u00e9chir en si bonne route. Ueli Maurer, ministre des finances. \r\n22\"\r\nMais les \u00e9conomies, Jean-Paul Gschwind n'en peut plus. \r\n14\"\r\nLa discussion sur l'assouplissement du frein \u00e0 l'endettement, c'est pour cet apr\u00e8s midi au conseil national. Mais pas sur que l'alliance gauche - PDC fasse le poids.))\r\n(21/PORTRAIT ASLI ERDOGAN/PA) Son incarc\u00e9ration provoque l'indignation \u00e0 travers le monde! Asli Erdogan, romanci\u00e8re turque incarc\u00e9r\u00e9e depuis ao\u00fbt dernier, est devenue l'embl\u00eame culturel de la r\u00e9pression d'Ankara.\r\nPlusieurs p\u00e9titions ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es pour demander sa lib\u00e9ration. D\u00e8s ce jeudi, en Suisse romande,  des lectures publiques de ses \u00e9crits sont organis\u00e9es en signe de solidarit\u00e9 Sophie Iselin\r\n  58''\r\n((D\u00e9noncer l'enfermenent dont est victime Asli Erdogan, avec ses propres mots... ceux de son dernier roman....\r\n\"Le b\u00e2timent de pierre\", oeuvre hant\u00e9e par la prison, appara\u00eet aujourd'hui comme un ouvrage p\u00e9monitoire!  \r\nCar depuis plusieurs mois cette auteure traduite dans une dizaine de langues,  est enferm\u00e9e dans la prison pour femmes d'Istanbul... Victime, comme d'autres intellectuels, des rafles du r\u00e9gime perp\u00e9tr\u00e8es apr\u00e8s  le coup d'\u00e9tat manqu\u00e9 de juillet dernier.\r\nAnkara reproche \u00e0 l'\u00e9crivaine ses liens avec un journal d'opposition pro-kurde, accus\u00e9 d'incitation au terrorisme. Et annonce cette semaine le maintien de sa  d\u00e9tention....  C'est que l'oeuvre de cette millitante pour la d\u00e9fenses des droits de l'homme n'est pas tendre avec le r\u00e9gime! \r\nJusqu'\u00e0 No\u00ebl, Amnesty International et le collectif la maison \u00e9close liront chaque soir, \u00e0 voix haute,  un extrait de cette \u00e9criture engag\u00e9e. Ouvrant chaque jour de l'avant une fen\u00eatre sur la r\u00e9pression du r\u00e9gime turque.))", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180287", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8180303", "ece-8180287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T06:05:42Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nLe journal de Blandine L\u00e9vite le triomphe d'un conservateur, pr\u00e8s de 70 pourcent des des voix en faveur de Fran\u00e7ois Fillon au 2\u00e8me tour de la primaire \u00e0 droite, le voil\u00e0 investi pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, partisan d'une \u00e9conomie lib\u00e9rale, d\u00e9fenseur de la famille de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, il est aussi le candidat des catholiques de droite, reportage \u00e0 la sortie de la messe \u00e0 Lyon des milliers de civils fuient les combats dans les quartiers Est d'Alep, puisque l'arm\u00e9e syrienne a repris ce week- end plusieurs bastions des rebelles 10000 habitants seraient en fuite, du jamais vu, pas question encore de tirer la prise, les Suisses ont dit non hier \u00e0 une sortie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du nucl\u00e9aire, mais pourquoi pas une sortie plus prochain dossier sur la table la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le peuple, il sera -t-il plus favorable, en tout cas le vrai combat pour une sortie de l'atome commence maintenant, c'est une victoire sans appel 67. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [96%] :\r\nPourcent des des 4 millions de votants ont choisi Fran\u00e7ois Fillon une victoire de fond b\u00e2tie sur des convictions, a dit hier, celui qui est depuis aujourd'hui, le candidat de la droite pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de mai prochain un nouvel homme fort \u00e0 droite donc, avec un programme \u00e9conomique lib\u00e9ral et des valeurs fran\u00e7aises, selon ses mots, Fran\u00e7ois Fillon est un conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 catholique assum\u00e9, il a le soutien des opposants au mariage gay entre les 2 tours, il avait notamment fait compagne \u00e0 Lyon, bastion d'\u00e9lecteurs catholiques de droite Jordane Davis s'est rendu \u00e0 Lyon, \u00e0 la sortie d'une messe, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\n20 heures 30 devant l'\u00e9glise Saint-Nizier, dans le centre de Lyon, des centaines de fid\u00e8les sortent de la messe des jeunes dont lui propos n'y a, un lyc\u00e9en de 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [79%] :\r\nVoil\u00e0, mes parents aussi ont vot\u00e9 pour Fran\u00e7ois Fillon, mes proches, c'est super important, les valeurs de la France, qu'on soit fier d'\u00eatre fran\u00e7ais et voil\u00e0, je pense que le christianisme, c'est important, on en parle un peu, c'est pour \u00e7a, Fillon, on parle un peu, alors oui, il a fait quelques allusions \u00e0 \u00e7a donc simple garde Fillon c'est celui qui d\u00e9fend les valeurs soci\u00e9tales et puis son lien avec la famille oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [92%] :\r\nEncore \u00e0 lui qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas dire son nom de famille, il a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [76%] :\r\nOn a marqu\u00e9 que les les m\u00e9dias, les hommes politiques tablent sur quais tout \u00e0 chaque fois de celle assez n\u00e9gative c'est traditionnel sens n\u00e9gatif du terme r\u00e9actionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon rassemble une partie de catholiques qui, sinon, ce serait d'ailleurs peut-\u00eatre port\u00e9 sur un vote encore la droite dans mes amis, c'est ce que je ressens, Camille est avocate, elle a 28 ans, surtout depuis la Manif pour tous, il y a un positionnement catholique qui s'est affirm\u00e9e sur certaines questions soci\u00e9tales, la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complex\u00e9s par Mai 68 que ils avaient rien \u00e0 dire et que leur positionnement \u00e9tait pas entendable sur la sph\u00e8re politique, notre g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 nous, en tout cas est compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a dans la salle, je crois, c'est vrai, elle n'a pas vot\u00e9 dans la primaire pour autant elle attendre avril 2017 pour faire faire son choix jordan Davis rtsinfo Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [90%] :\r\nEt ce positionnement catholique affirm\u00e9 de Fran\u00e7ois Fillon ne passe pas aupr\u00e8s du Front national, \u00e9coutez le vice- pr\u00e9sident du FN, Florian Philippot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [87%] :\r\nIl y a un peu la dans l'enfumage traditionnel des sarkozystes, c'est-\u00e0-dire qu'on se pr\u00e9sente comme dur sur la question des multiculturalistes identit\u00e9 nationale d'immigration si on creuse un tout petit peu si on regarde le bilan survient ce qui a \u00e9t\u00e9 fait tout de suite cette cr\u00e9dibilit\u00e9 s'enfonce et moi je note une chose c'est que Fran\u00e7ois Fillon semble avoir un probl\u00e8me avec la la\u00efcit\u00e9, ben je ne sais pour quelle raison, c'est pour des raisons convictions personnelles, peut-\u00eatre, mais je remarque qu'il n'a manifestement un probl\u00e8me avec la la\u00efcit\u00e9, \u00e7a aussi, moi je pense au contraire qu'on a besoin d'une la\u00efcit\u00e9 stricte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [95%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident du FN, Florian Philippot et le candidat malheureux de cette primaire \u00e0 droite, Alain Jupp\u00e9 a dit hier qu'il comptait se consacrer d\u00e9sormais \u00e0 la ville de Bordeaux dont il est maire, Alain Jupp\u00e9 qui n'a remport\u00e9 que 33 pourcent des des suffrages, lui qui \u00e9tait le grand favori de cette primaire, il y a \u00e0 peine 2 semaines et \u00e0 gauche, c'est toujours l'incertitude concernant les candidatures \u00e9ventuelles de Fran\u00e7ois Hollande de Manuel Valls elle candidats \u00e0 la primaire doivent en tout cas, se faire conna\u00eetre, d'ici la mi- d\u00e9cembre pour une primaire pr\u00e9vue fin janvier \u00e0 gauche et puis, l'\u00c9lys\u00e9e a d\u00e9menti hier les rumeurs d'un remaniement minist\u00e9riel qui aurait permis \u00e0 Manuel Valls de quitter l'ex\u00e9cutif \u00e0 5 mois de la pr\u00e9sidentielle, un 1er ministre qui ne cache pas son envie de se pr\u00e9senter \u00e0 la primaire de gauche en Syrie : le r\u00e9gime de Damas a repris ce week- end, plusieurs secteurs de l'Est d'Alep aux rebelles, entra\u00eenant la fuite de milliers de civils, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [93%] :\r\nApr\u00e8s 4 mois de si\u00e8ge 15 jours de bombardements intenses, l'arm\u00e9e du r\u00e9gime syrien contr\u00f4lait hier soir au moins enti\u00e8res, des quartiers de la ville tenue par les rebelles, voil\u00e0 pour la carte des op\u00e9rations dans les rues d\u00e9vast\u00e9es, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, d\u00e9nombre 10000 habitants en fuite, ce serait du jamais vu depuis 4 ans de conflit pour illustrer les communiqu\u00e9s, les chiffres, nous n'avons ici que les images, les t\u00e9moignages et les visages des r\u00e9seaux sociaux, par exemple celui de Bana \u00e0 la Baie d'une fillette des quartiers assi\u00e9g\u00e9s d'Alep qui twitte depuis le mois de septembre, avec la complicit\u00e9 de sa m\u00e8re, Bana a \u00e9mu l'auteure de la saga Harry Potter qui lui a envoy\u00e9 de Londres, les livres en version \u00e9lectronique pour la fillette d'Alep qui lie pour oublier la guerre un magicien n'est s\u00fbrement pas de trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [94%] :\r\nSimon Corthay merci la Suisse \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d'ouvrir un bureau Imany \u00e0 Damas annonce de Didier Burkhalter ce week- end, les centrales suisses vont donc rester branch\u00e9es, tant que la s\u00e9curit\u00e9, le permet, les centrales nucl\u00e9aires, l'initiative des Verts pour une sortie rapide et programm\u00e9e du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier mais 46 pourcent des des votants se sont dit pr\u00eats \u00e0 tirer la prise imm\u00e9diatement une minorit\u00e9 qui fait l'objet de toutes les interpr\u00e9tations aujourd'hui comment interpr\u00e9ter le vote d'hier est -il le signe que le nucl\u00e9aire est condamn\u00e9, ou bien que les Suisses ne veulent simplement pas d\u00e9brancher leur centrale, c'est toute la question, car le vrai combat pour concr\u00e9tiser la sortie du nucl\u00e9aire commence maintenant, avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 Christelle demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:57) [89%] :\r\nUne strat\u00e9gie combattu par l'UDC, qui s'estime confort\u00e9 par le r\u00e9sultat de ce dimanche, l'UDC lorgne maintenant du c\u00f4t\u00e9 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomique \u00e9conomie suisse et USAM pour du soutien ainsi que vers le PLR, divis\u00e9s sur la question et qui doit encore d\u00e9cider de sa position, mais l'UDC n'est elle- m\u00eame pas uni, si les Bleus horaires, p\u00e8re et fille s'engage \u00e0 fond pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre \u00c9nergie 2050 l'aile agrarienne est -elle s\u00e9duite par cette strat\u00e9gie, il faut dire que les milieux agricoles font partie des gagnants du compromis adopt\u00e9 par le Parlement, il pourrait, par exemple, profiter des subventions pour le biogaz au pour les panneaux solaires, le soutien \u00e0 l'hydraulique, pourrait \u00e9galement faire basculer les r\u00e9gions de montagne du c\u00f4t\u00e9 des partisans d'\u00e9nergie et 2050 et puis les francs ne seront pas les m\u00eames que ce dimanche, la gauche sera \u00e9paul\u00e9 par le PDC une bonne partie du PLR et m\u00eame quelques sections UDC le combat contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 n'est donc de loin pas gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [91%] :\r\nEt les Romands restent les plus fervents opposants \u00e0 l'atome, sur l'ensemble de la Suisse quatre cantons romands et les 2 balles ont dit oui \u00e0 une sortie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du nucl\u00e9aire hier \u00e0 Fribourg l'UDC \u00e9choue \u00e0 entrer au gouvernement, l'UDC St\u00e9phane Peiry n'est pas \u00e9lu la gauche maintient ses 3 si\u00e8ges au gouvernement la Verte Marie Garnier et les socialistes Jean-Fran\u00e7ois Stein RTM Claude Clodomir ont \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 Anne-Claude Demierre, qui ne cachait pas sa joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, pour elle, l'\u00e9lection des 3 candidats de la gauche \u00e9tait n\u00e9cessaire pour \u00e9quilibrer les r\u00e9sultats du 1er tour 4 hommes de l'Entente de droite avait alors \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Anne-Claude Mir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [91%] :\r\nJe suis vraiment enchant\u00e9 de cette r\u00e9\u00e9lection, j'ai eu beaucoup de soucis durant ce 2\u00e8me tour en me donnant 50 pourcent de de chances de r\u00e9\u00e9lection, donc une p\u00e9riode qui a \u00e9t\u00e9 difficile aussi pour moi, je me suis battu durant tout ce 2\u00e8me tour aussi pour aller chercher toutes les voix, on a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la population fribourgeoise qu'il fallait un r\u00e9\u00e9quilibrage, on a re\u00e7u beaucoup de soutien aussi des femmes qui, qui ont re\u00e7u quand m\u00eame un \u00e9lectrochoc au soir du 1er tour en disant que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas possible que ce gouvernement soit autant \u00e0 droite que \u00e7a et on voit que c'est vraiment ce souci de l'\u00e9quilibre qui a \u00e9t\u00e9 le moteur pour sa sa d\u00e9sintox, moi je suis ravi parce que, \u00e9videmment, \u00e0 4 contre, on peut vraiment construire ensemble des politiques communes dans la terre et des Fribourgeois fribourgeoise \u00e7a \u00e7a compte de Seine-Saint-Denis a compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien oser c'est non au parc national de la douleur, le projet de parc entre les Grisons et le Tessin a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 8 de 17 communes concern\u00e9es : un nouveau parc national, mort et enterr\u00e9 peut-\u00eatre pas 16 ans apr\u00e8s le lancement de ce projet, ses promoteurs sont d\u00e9\u00e7us mais Ezine ne se d\u00e9clare pas vaincu pour autant Martine Hilfker, directeur du projet Parc Abdullah r\u00e9pond \u00e0 Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:39) [79%] :\r\nEt puis tu n'est pas une Star et et concr\u00e8te, on peut difficilement imaginer que la configuration actuelle m\u00e8nera vers un parc national il y a de nombreuses autres options je suis les syndiqu\u00e9s autorit\u00e9 des communes qui ont approuv\u00e9 le projet devront se r\u00e9unir, examiner les sc\u00e9narios possibles, H\u00e9l\u00e8ne, toi, les cha\u00eenes possible y accommoder quoi et qui a la m\u00eame parmi ceux -ci, parc r\u00e9gional est clairement une option Parc Adula annoncer des projets inter- Contenau interr\u00e9gionaux ce rapprochement avec les gens, a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage d'une centaine de projets et 2 millions et demi de francs \u00e0 un territoire splendide indiquant manquer son et l'achat qu'il n'y avait d'\u00e9tat \u00e0 poste Paris, je ne crois pas que tout est perdu, tout a personne avec une \u00e9tincelle Parc Adula donner naissance \u00e0 des discussions qui vont se poursuivre les discussions Next avait \u00e0 mon poste, alors il y avait \u00e0 et puis a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [91%] :\r\nEt puis, \u00e0 Berne, la coalition de gauche maintient sa position dominante puisque l'alliance au pouvoir depuis 92 a ravi 4 des 5 si\u00e8ges de l'ex\u00e9cutif, le Vert Alec Von Graffenried a obtenu le meilleur r\u00e9sultat et fait son entr\u00e9e au gouvernement de la ville, celui ou celle qui succ\u00e9dera au maire sortant n'est pas connue, second tour pr\u00e9vu le 15 janvier et en attendant, \u00e0 Berne, ce matin, flotte une odeur de tartes \u00e0 l'oignon devant, chaud et de pain \u00e0 l'ail, puisque le de la mairie de la foire aux oignons de Berne s'est install\u00e9 dans la capitale d\u00e8s 6 heures du matin plus de 60 tonnes d'oignons sont mises en vente des dizaines de milliers de personnes sont attendues. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-28T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}