{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=450&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=475&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=425&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-1537969", "internalArchiveId": "AA1608537999", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-24T00:00:00Z", "durationSec": 1721, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7963619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963620.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "VD: trente familles d'Yverdon-les-Bains se plaignent de la fermeture d'une structure parascolaire", "La Turquie lance une offensive contre l'E.I pour reprendre la ville-fronti\u00e8re de Jarablus", "Italie: un puissant s\u00e9isme fait plusieurs dizaines de morts au nord-est de Rome", "Le Rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rapha\u00eble Bouchet analysent trois sorties de la semaine", "Une maison d'\u00e9dition espagnole va fabriquer des copies du manuscrit myst\u00e9rieux de Voynich", "La fondation ProSpecieRara remet au go\u00fbt du jour des l\u00e9gumes pratiquement disparus", "Plus de 100 cloches saint-galloises ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies pour un concert insolite", "Coup de filet dans les milieux de la p\u00e9dopornographie: r\u00e9action de Cathy Maret, porte-parole FEDPOL", "S\u00e9isme en Italie: le point avec Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Rome", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Une d\u00e9rogation leur a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e jusqu\u2019au 2 septembre mais l'avenir reste flou.", "L'op\u00e9ration est soutenue par les forces de la coalition internationale.", "Le bilan est d'au moins 37 morts, mais les disparus se comptent par dizaines.", "Au menu, \"Toni Erdmann\" qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, \"Rester vertical\" et \"Un petit boulot\".", "Le manuscrit de Voynich est un parchemin m\u00e9di\u00e9val muni d'inscriptions dans un langage que les plus grands cryptographes n'ont jamais pu d\u00e9coder.", "Reportage au Jardin botanique de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7874083", "ece-7874822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-06T12:55:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026821\r\nDate de transcription : 30-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:10) [70%] : \r\nElle est m\u00e9tis alors s'acheter un maillot jaune, c'est acheter lui acheter un maillot avec du jaune fluo, c'\u00e9tait s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:11) [64%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:00:12 > 0:00:13) [65%] : \r\nC'est important dans la r\u00e9flexion d'embl\u00e9e kaki.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:15 > 0:00:17) [73%] : \r\nS'il y a des cas qui qui ils vont Pido verd\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:17 > 0:00:25) [73%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, tu peux du monde rend visite rue de en m\u00eame temps j'ai pas, mais tous les jours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:28 > 0:00:31) [86%] : \r\nIl y a plus un peu, un peu comme \u00e7a terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:31 > 0:00:45) [67%] : \r\nTu parles comme \u00e7a a on n'\u00e0 une combien \u00e7a co\u00fbte combien tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:00:54) [92%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:54 > 0:00:55) [76%] : \r\nDonc, elle m'a dit : tu as bien aim\u00e9 tenir demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:37) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dans l'actualit\u00e9 de ce mercredi 24 ao\u00fbt le centre de l'Italie secou\u00e9e par un puissant s\u00e9isme de l'ann\u00e9e derni\u00e8re 6,2 sur l'\u00e9chelle de Richter les secousses ressenties jusqu'\u00e0 Rome \u00e0 140 kilom\u00e8tres de l'\u00e9picentre, le bilan, toujours tr\u00e8s provisoire est d'au moins 38 morts nous rejoindrons Val\u00e9rie Dupont sur place, les chars turcs en Syrie alors que le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Waridon d\u00e9bute sa visite \u00e0 Ankara, le pr\u00e9sident Erdogan l'a confirm\u00e9 ce matin que l'arm\u00e9e \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 l'aube sur le territoire tenu par l'\u00c9tat islamique, cible de l'offensive islamiste mais aussi les milices kurdes l'actualit\u00e9 en Suisse avec le d\u00e9sarroi de dizaines de familles vaudoises alors que l'ann\u00e9e scolaire vient de d\u00e9marrer une institution d'Yverdon cens\u00e9 assurer l'accueil parascolaires se voit priv\u00e9 de son autorisation de fonctionner, explications dans ce journal histoire folle du manuscrit vol\u00e9 ni chez l'un des textes les plus myst\u00e9rieux, jamais d\u00e9couvert en parchemin m\u00e9di\u00e9val, dont la langue laisse le plus grand cryptographie perplexe, fa\u00e7on d'entretenir le mythe une imprimerie espagnol s'appr\u00eate \u00e0 en publier des copies et le rendez- vous cin\u00e9ma est de retour dans le 12 45 Julie d\u00e9battre avec Rapha\u00eble Bouchet de quelques unes des sorties de la semaine, elle sourit, elles ont pleur\u00e9, elles ont aim\u00e9 ou d\u00e9test\u00e9, elles nous disent enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:03:57) [92%] : \r\nC'est au lever du jour, que les services de secours ont pris conscience de l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts un puissant s\u00e9isme a frapp\u00e9 la nuit derni\u00e8re, le centre de l'Italie, d\u00e9truisant des quartiers entiers dans plusieurs villages s'\u00eatre r\u00e9gion montagneuse, le bilan est d'eau moins 38 morts mais les disparus se comptent par dizaines tous derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:34) [90%] : \r\nUn c\u00f4t\u00e9 des carabinieri \u00e9bahis d\u00e9couvrent l'ampleur des destructions, les habitants ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans leurs maisons place sommeil peu apr\u00e8s 3 heures et demie du matin, le s\u00e9isme a frapp\u00e9 l'Ombrie au centre de l'Italie, une secousse de 6,2 sur l'\u00e9chelle de Richter dont l'\u00e9picentre se trouve pr\u00e8s d'\u00e0-coups Molly \u00e0 170 kilom\u00e8tres de Rome et qui a \u00e9t\u00e9 ressenti jusque dans la capitale, dont des dizaines d'habitants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s au moins 60 r\u00e9pliques, dont la plus forte, d'une magnitude de 5,3 ont suivi ce tremblement de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:34 > 0:04:47) [86%] : \r\nMais la mesure aussi la mani\u00e8re alors c'est un s\u00e9isme d'une magnitude importante, il s'est produit en surface et on peut le comparer par son impact et sa puissance \u00e0 celui de la couleur en 2009 la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:05:00) [96%] : \r\nUne comparaison qui fait craindre le pire, alors que le bilan des victimes s'alourdit d'heure en heure en 2009 plus de 300 personnes avaient trouv\u00e9 la mort \u00e0 l'Aquila et des milliers d'habitants avaient perdu leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:35) [94%] : \r\nAu lever du jour, les habitants ont d\u00e9couvert des villages \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9truit pr\u00e8s de l'\u00e9picentre du s\u00e9isme de tr\u00e8s nombreuses maisons se sont \u00e9croul\u00e9es et c'est souvent \u00e0 m\u00eame mieux que les secours ont commenc\u00e9 \u00e0 fouiller les d\u00e9combres dans l'espoir de retrouver des survivants des secours qui ont encore de la peine \u00e0 atteindre certaines localit\u00e9s touch\u00e9es situ\u00e9es dans les r\u00e9gions montagneuses, le chef du gouvernement italien a annul\u00e9 un d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s suisses ont offert leur aide, elles n'ont pour l'instant pas connaissance de victimes helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:36 > 0:05:44) [89%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont vous retrouve par t\u00e9l\u00e9phone, le fait que le s\u00e9isme se soit produit de Nice a \u00e9videmment rendu le travail des secouristes particuli\u00e8rement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:44 > 0:05:44) [74%] : \r\n\u00c9lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:05:44 > 0:06:38) [91%] : \r\nOui, en effet, les secouristes ont eu beaucoup de mal pour arriver donc dans les zones de villages concern\u00e9s parce que certaines routes ont \u00e9t\u00e9 quoi se sont \u00e9croul\u00e9es certains ponts ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s et donc, les secouristes ont compris beaucoup de balles pour et c'est vrai aussi que ces villages sont des villages de montagne et donc \u00e9videmment il y a peu de secours pr\u00e9vus dans ces villages qui sont des secours sont g\u00e9n\u00e9ralement plus pr\u00e9sents dans les villes et donc apr\u00e8s 3 heures 36 l'\u00e9quipe de la protection civile se sont mis en route, mais elles ont quand m\u00eame pris 2 ou 3 heures avant d'arriver dans les villages concern\u00e9s la protection civile italienne nous annonce maintenant qu'elle est dans tous les centres habit\u00e9s, en tous les cas, les centres les plus importants, car il est \u00e9vident que des petits hameaux de montagne, peut-\u00eatre n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 rejoints par des secouristes et dans tous les cas, dans le village de 5 6 validant, voire 2000 ou 2000 habitants, il y a maintenant des secours qui cherchent les survivants sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:38 > 0:06:45) [93%] : \r\nVal\u00e9rie, on est frapp\u00e9 sur les images, par l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts et pourtant la r\u00e9gion est connu pour \u00eatre je crois la plus vuln\u00e9rable du pays en mati\u00e8re d'activit\u00e9 sismique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:06:46 > 0:07:50) [89%] : \r\nExactement c'est la r\u00e9gion qui se trouve donc \u00e0 droite du massif du drame Sasso dans les Apennins et c'est vrai que c'est la r\u00e9gion la plus sismiques d'Italie en tous les cas connus pour telle le le probl\u00e8me en terre de la coul\u00e9e a d'ailleurs eu lieu \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0, donc on est dans la m\u00eame zone, et c'est vrai que ce sont des villages qui ont souvent des \u00e9v\u00e9nements sismiques certains villages, comme par exemple celui de Northug 1 qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime d'un tremblement de terre il y a quelques ann\u00e9es, ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconstruits selon les normes sismiques, il faut croire que les villages qui ont coul\u00e9 cette nuit, \u00e9taient des villages o\u00f9 il n'y avait plus d'\u00e9v\u00e9nements qui signe depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, et donc la majorit\u00e9 des maisons n'avait pas \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 norme 40 ann\u00e9es il y avait \u00e9norm\u00e9ment de constructions antisismiques qui sont excessivement s\u00e9v\u00e8re, il faut aussi savoir que ce sont des villages o\u00f9 beaucoup de famille romaine ont une seconde r\u00e9sidence des r\u00e9sidences de vacances et c'est pour \u00e7a que ce village ou peut-\u00eatre en hiver, il n'y a que 5 600 personnes actuellement sont peupl\u00e9s de 1000 \u00e0 2000 habitants, ce sont surtout les Romains en vacances, ce qui explique aussi pourquoi cette seconde r\u00e9sidence n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas non plus aux normes antisismiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:50 > 0:08:09) [92%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont par t\u00e9l\u00e9phone, merci beaucoup, autre titre de l'actualit\u00e9 internationale, les chars de l'arm\u00e9e turque sont entr\u00e9s ce matin en Syrie, objectif affich\u00e9 de cette op\u00e9ration soutenue par les forces de la coalition internationale chassez le groupe \u00c9tat islamique de la ville fronti\u00e8re de Jara Bloas march\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:11 > 0:08:31) [93%] : \r\nCela a commenc\u00e9 au milieu de la nuit par des tirs de fus\u00e9es \u00e9clairantes, puis les salves d'artillerie ont suivi pr\u00e9parant la route pour l'envoi de troupes au sol rien de spectaculaire vu depuis la fronti\u00e8re turque, toute proche, mais cette offensive baptis\u00e9e Bouclier de l'Euphrate, h\u00e9 bien la plus ambitieuse men\u00e9e par la Turquie depuis le d\u00e9but du conflit syrien il y a 5 ans et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:33 > 0:08:53) [95%] : \r\nL'objectif, c'est la ville frontali\u00e8re de Jara jusque-l\u00e0 sous contr\u00f4le des forces de Daesh les m\u00e9dias turcs ont indiqu\u00e9 ce matin qu'un contingent de forces sp\u00e9ciales \u00e9taient entr\u00e9es quelques kilom\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire syrien, il s'agit pour s\u00e9curiser la zone avant une 1\u00e8re incursion de chars et d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9canis\u00e9s qui aurait d\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s le lever du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:53 > 0:09:03) [82%] : \r\nComme de savoir nos forces ont d\u00e9marr\u00e9 leur offensive contre les terroristes djihadistes et Curve qui menacent la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, Eden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:09:12) [94%] : \r\nAlors que le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe bah Eden vient d'arriver \u00e0 Ankara, le gouvernement du pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 son ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:19) [93%] : \r\nLes discussions s'annoncent d\u00e9licates entre 2 pays dont l'alliance strat\u00e9gique est toujours mise \u00e0 l'\u00e9preuve par le conflit syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:42) [91%] : \r\nCe vaste coup de filet dans les milieux de la peine aux pornographie en Europe 7 ans de 5 suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans 28 pays pour avoir partag\u00e9 en ligne des images d'abus perp\u00e9tr\u00e9s sur des enfants, selon Europol, l'op\u00e9ration baptis\u00e9e Daylight autrement dit, lumi\u00e8re du jour est le r\u00e9sultat d'une ann\u00e9e d'enqu\u00eate, enqu\u00eate dans laquelle la Suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur, \u00e9coutez le porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:43 > 0:10:19) [90%] : \r\nTous les auteurs sont actifs sur la toile, et notamment sur des plateformes d'\u00e9change de fichiers les fait Paul poss\u00e8de un programme qui lui permet de scanner ces plateformes d'\u00e9change et de selon de de selon certains crit\u00e8res de d\u00e9terminer les personnes suspectes ensuite ces ces personnes suspectes ou bien les, les, les adresses IP de ces personnes suspectes sont transmises \u00e0 Europol, qui lui- m\u00eame pas ensuite dispatch\u00e9es toutes ces, toutes ces informations dans les pays concern\u00e9s, alors il faut savoir qu'on trouve aujourd'hui dans les affaires p\u00e9docriminels de de tous les \u00e2ges, on trouve m\u00eame des b\u00e9b\u00e9s, des enfants de moins 18 mois et c'est ce qu'on retrouve dans toutes les enqu\u00eates p\u00e9docriminels aujourd'hui \u00e7a touche tous les enfants quelles que soient leurs \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:21 > 0:10:40) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre une trentaine de familles d'Yverdon-les-Bains sont en train de vivre une rentr\u00e9e particuli\u00e8rement stressante, ils ont d\u00e9couvert il y a quelques jours que la structure parascolaire qui devait prendre en charge leur enfant n'a pas l'autorisation d'ouvrir une d\u00e9rogation leur a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 jusqu'au 2 septembre mais l'avenir reste floue, il Buchard Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:41 > 0:10:51) [91%] : \r\nCe papa pens\u00e9 amener sa fille ici durant toute l'ann\u00e9e scolaire, mais il a pris une douche froide, cette nouvelle structure \u00e0 Yverdon nomm\u00e9 la petite porte n'a pas d'autorisation d'exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:51 > 0:11:05) [84%] : \r\nMoi, avec ma femme, on travaille tous les 2 ans o\u00f9 on doit travailler sur Lausanne et Del\u00e9mont d'arranger tous nos agendas en fonction des horaires d'ouverture de l'plus la petite porte, et jeudi dernier, grande surprise, on apprend que l'UAP ne peut pas ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:05 > 0:11:21) [93%] : \r\nLe canton me tol\u00e8re qu'une courte ouverture jusqu'au 2 septembre le temps de trouver des solutions pour les 36 enfants inscrits ici plusieurs parents se sont tourn\u00e9s en urgence vers la commune et des cas suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 exceptionnellement dans les unit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 existantes, ce petit gar\u00e7on pour en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:21 > 0:11:29) [93%] : \r\nIls ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9bloquer des places \u00e0 la commune et puis du coup ben on peut trouver une place, il \u00e9tait aussi sur les atomes, donc peut-\u00eatre que mon dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:29 > 0:11:46) [92%] : \r\nPasser au-dessus, la petite porte, reconna\u00eet avoir trop tard\u00e9 \u00e0 avertir les parents de ces difficult\u00e9s, pour une question de calendrier aucune subvention communale n'a finalement \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 la structure, celle-ci devra donc \u00eatre priv\u00e9 et le canton r\u00e9clame des preuves de sa viabilit\u00e9 financi\u00e8re avant de donner tout feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:46 > 0:11:59) [82%] : \r\nMaintenant, ce qu'il a bien dress\u00e9 que on r\u00e9ussi \u00e0 en fait aujourd'hui, m\u00eame avec un budget qui sera pr\u00e9sent\u00e9, on esp\u00e8re en avoir tr\u00e8s tr\u00e8s vite justement la possibilit\u00e9 de pouvoir ouvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:59 > 0:12:10) [97%] : \r\nLa petite porte, veut encore y croire pour pouvoir fonctionner, elle propose aux parents de nouveaux tarifs de 70 \u00e0 150 francs la journ\u00e9e selon cette responsable, une vingtaine de familles seraient pr\u00eates \u00e0 signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:12 > 0:12:32) [93%] : \r\nCette histoire \u00e0 pr\u00e9sent digne d'un roman de Dan Brown, celle d'un manuscrit, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des livres les plus myst\u00e9rieux au monde un parchemin m\u00e9di\u00e9val munis d'inscription dans un langage que les plus grands cryptographie n'ont jamais pu d\u00e9coder une maison d'\u00e9dition espagnole a d\u00e9cid\u00e9 d'en fabriquer des copies afin de pr\u00e9server l'original et, au passage, d'entretenir le mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:34 > 0:12:57) [93%] : \r\nOn le croit tout droit sorti du moyen- \u00e2ge et pourtant ce manuscrit est une copie r\u00e9alis\u00e9e dans cette petite maison d'\u00e9dition espagnole l'original est conserv\u00e9 dans un coffre-fort \u00e0 l'universit\u00e9 de Yael et reste l'un des livres les plus \u00e9nigmatiques au monde, on l'appelle le manuscrit Boeing Nietzsche, du nom de l'antiquaire qui l'a d\u00e9couvert en Italie en 1912.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:12) [79%] : \r\nEt souvenez-vous, dans quelques ann\u00e9es on parle avant m\u00eame esp\u00e8ce, c'est un livre, entour\u00e9 d'une telle aura de myst\u00e8re qu'en le voyant pour la 1\u00e8re fois, on se dit qu'il a pu faire \u00e7a alors est-ce du MAP, cet intrigant et \u00e7a vous procure une \u00e9motion vraiment difficile \u00e0 d\u00e9crire des po\u00e8mes, exprimer l\u00e0-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:13 > 0:13:44) [88%] : \r\nCar des centaines de chercheurs ont pass\u00e9 leur vie \u00e0 tenter d'interpr\u00e9ter ce livre, r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 partir d'un alphabet non d\u00e9chiffr\u00e9e \u00e0 ce jour, ces illustrations de plans de l'\u00e9tranger, ces dessins de femmes nues accentue l'\u00e9nigme \u00e0 telle point que les hypoth\u00e8ses les plus farfelues circulent sur son possible auteur un Moine franciscain Roger Bacon, L\u00e9onard de Vinci ou m\u00eame un extraterrestre, une chose est s\u00fbre : il a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 entre 1400 4438 selon une datation au carbone 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:44 > 0:13:44) [81%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:44 > 0:14:07) [85%] : \r\nMais telle quelle, les reproductions vont permettre de prot\u00e9ger l'original car les copies absolument identiques pourront se substituer \u00e0 l'original possible que l'on change du tout, elles pourront \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9s dans des expositions, et m\u00eame si on ne le souhaite pas le pire peut arriver et le voyage peut dispara\u00eetre un immeuble, le fait d'avoir des r\u00e9pliques exactes est un b\u00e9n\u00e9fice pour l'humanit\u00e9, parce que cela m'a fait savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:08 > 0:14:19) [98%] : \r\nLe b\u00e9n\u00e9fice imm\u00e9diat sera pour la maison d'\u00e9dition qui va vendre chaque reproduction 8000 francs et pour celui qui percera le myst\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre manuscrit de Boeing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:19 > 0:14:20) [71%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:20 > 0:14:32) [88%] : \r\nNuisances sonores pour les en douce musique pour les autres, plus de 100 cloches saint-galloise ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis il y a quelques jours pour un concert insolite nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques qui \u00e9tait leur reportage et comment\u00e9e par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:40 > 0:14:49) [90%] : \r\nMonde 18 cloches Riom tanker un d\u00e9fi d'harmonie, ce dimanche \u00e0 Saint-Gall, on a pris de la hauteur pour assister \u00e0 ce concert in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:49 > 0:14:53) [66%] : \r\nPoint, c'est ce que nous allons parler ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:53 > 0:14:59) [84%] : \r\nC'est un sentiment incroyable surtout ce bouquet final, c'est ce que \u00e7a rappelle mes exp\u00e9riences premi\u00e8res avec les cloches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:59 > 0:15:22) [91%] : \r\nCela le musicien car chez Mickey attend ce moment depuis plusieurs mois, tout comme son auditoire, l'aboutissement d'un travail de longue haleine car les r\u00e9p\u00e9titions d'une cinquantaine de volontaires ont commenc\u00e9 dans le clocher, quelques semaines auparavant, on a fait en sorte que les cloches r\u00e9agissent \u00e0 un mouvement de c\u00e2bles command\u00e9 par une application express\u00e9ment con\u00e7u pour ce concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:25 > 0:15:31) [82%] : \r\nEt pour \u00e9viter toute cacophonie de r\u00e9p\u00e9titions, les Carillonneurs de circonstance s'exerce sur des xylophone d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:31 > 0:15:37) [68%] : \r\nBien moins encombrant et semble m\u00eame fixant une drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:37 > 0:15:50) [73%] : \r\n\u00e7a donne une premi\u00e8res impression de ce qui peut r\u00e9sonner lorsque toutes les cloches sont engag\u00e9s, on ne vivent \u00e9coutez et c'est important de jouer avec le plus de pr\u00e9cision possible une grave, hein c'est \u00e7a donc vote secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:50 > 0:15:51) [88%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:51 > 0:16:04) [89%] : \r\nCe dimanche, le rendez- vous des 118 cloches saint-galloises \u00e0 concr\u00e9tiser un r\u00eave de longue date pour les musiciens, les auditeurs d'un jour, seront peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir plus attentif au son des cloches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:06 > 0:16:24) [89%] : \r\nLe reportage en r\u00e9gion bon pour votre sant\u00e9, notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux l\u00e9gumes nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 la red\u00e9couverte des esp\u00e8ces anciennes local apr\u00e8s avoir quasiment disparu sont remises au go\u00fbt du jour par la fondation Pro sp\u00e9cial Rara gr\u00e2ce aussi \u00e0 la bonne volont\u00e9 de particuliers et d'associations, explications Yves Bussard Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:27 > 0:16:37) [91%] : \r\nC'est un potager pas tout \u00e0 fait comme les autres, nich\u00e9 au coeur du Jardin botanique de Gen\u00e8ve, ici, on trouve, tomates, salades et poireaux mais dans un \u00e9tat qui rebuteraient le plus fervent des v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:37 > 0:16:43) [88%] : \r\nIci, vous voyez c'est poireaux, ils ont fleuri, et \u00e7a va \u00eatre bient\u00f4t le moment id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:43 > 0:16:59) [87%] : \r\nPour en r\u00e9cup\u00e9rer des gr\u00e8ves et pour nous, une fois de plus, c'est Semences c'est quelque chose d'essentiel parce que c'est, c'est s\u00fbrement ce qui vont permettre de multiplier la vari\u00e9t\u00e9 de faire que dans quelques temps ils vont pousser dans les jardins potagers des autres personnes ici dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:00 > 0:17:10) [85%] : \r\nOn a un souci dans certaines des plus qu'on ne peut assumer oui la goutte de sang ou pas, il y en a qu'une simple femme pour faire la Semences oui ah bah on va faire ce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:11 > 0:17:19) [92%] : \r\nC'est bien s\u00fbr le but principal de prospecter Rara sauvegarder des esp\u00e8ces locales dont la culture est parfois tomb\u00e9 dans l'oubli avec des graines qui ne sont pas hybride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:20 > 0:17:38) [93%] : \r\nToutes ces anciennes vari\u00e9t\u00e9s sont des vari\u00e9t\u00e9s si vous en prenez les graines replanter vous allez obtenir la m\u00eame plante alors qu'actuellement, dans 90 pourcent des des cas si vous achetez une semences dans le commerce, vous les utilisez une fois et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, vous \u00eates oblig\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:38 > 0:17:49) [86%] : \r\nDes semences et pour aider la Fondation des particuliers mais aussi des associations comme celle-ci, en cette p\u00e9riode, c'est la r\u00e9colte de tomates, elles sont soigneusement choisis, et pas seulement pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:49 > 0:17:51) [71%] : \r\nCe qui sort des 6 des grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:53 > 0:18:09) [89%] : \r\nLa finalit\u00e9, c'est soit des graines pour l'avenir soit simplement c'est les propri\u00e9t\u00e9s qui vont \u00eatre par des mara\u00eechers de la r\u00e9gion, et donc nous, on est int\u00e9gr\u00e9 dans une fili\u00e8re qui fait que la plupart de ces vari\u00e9t\u00e9s sont comme finalit\u00e9 \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:12 > 0:18:19) [81%] : \r\nEt comme rien ne se perd, le reste est transform\u00e9 en coulis de tomates, mais ces semences qui sont achet\u00e9s planter, cultiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:19 > 0:18:26) [93%] : \r\nConsommer localement sont pour l'instant en minorit\u00e9 pour l'association le but final est de rendre ces graines disponibles pour tous les mara\u00eechers de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:27 > 0:18:45) [82%] : \r\nLa victoire se serait en effet que notre m\u00e9tier disparaisse ou qu'il soit, il y a une sorte de d'annexes des qu'on fasse partie de de cet ensemble cas simplement l'ensemble des mara\u00eechers aux paysans de la r\u00e9gion se disent : il faut que, entre nous on organise \u00e0 cette production de semences, mais pour nous c'est vrai que le but c'est que chacun producteur en tout cas une partie des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:46 > 0:18:59) [80%] : \r\nC'est ce moment, c'est \u00e7a qui fait le pilote fran\u00e7ais, des associations comme Semences de payer prospects Rara font la promotion d'une v\u00e9ritable consommation locale ou c'est le l\u00e9gumes lui- m\u00eame qui est originaire de la r\u00e9gion, et pas seulement sa culture et sa r\u00e9colte bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:01 > 0:19:17) [89%] : \r\nEt c'est aujourd'hui le grand retour de notre rendez- vous au cin\u00e9ma que vous retrouverez dor\u00e9navant le mercredi, une semaine sur 2 est sur ce plateau, Julie EVARD, bonjour et Rapha\u00eble Bouchet notre coll\u00e8gue bonjour de la RTS Radio alors avant d'entrer dans la discussion, je vous propose de nous mettre en bouche avec sa m\u00e8re, pr\u00e9par\u00e9s par Juliette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:21 > 0:20:21) [85%] : \r\nAu cin\u00e9ma, il y a de dr\u00f4le d'endroit pour une rencontre et de dr\u00f4les de rencontres des rencontres \u00e9tranges comme dans Rester vertical dans son 5\u00e8me film Alain Guiraudie suit \u00e0 travers la France les errances d'un cin\u00e9aste en panne d'inspiration, et en mal de paternit\u00e9 en Loz\u00e8re, il rencontre une jolie berg\u00e8re ensemble, ils parlent boulot font l'amour, puis un enfant tr\u00e8s vite, avant d'\u00eatre abandonn\u00e9e tr\u00e8s vite avec le b\u00e9b\u00e9, le cin\u00e9aste rencontre aussi alcoolo mourant du d\u00e9sir pour un jeune homme \u00e0 tout faire, ce facteur la d\u00e9ch\u00e9ance sociale et bus dans un petit boulot, c'est une rencontre professionnelle qui a lieu une rencontre entre Jacques, un ch\u00f4meur endett\u00e9s et un bookmaker mafieux, j'arrive comme tous les habitants d'une petite ville a tout perdu, y compris son amoureuse depuis que l'usine du coin, alors forc\u00e9ment, quand le bookmaker lui propose, contre gros gains ensuite l'eau de sa femme, Jacques accepte presque jeu Loft, enfin, c'est la rencontre la vraie entre un p\u00e8re et sa fille dont il s'agit d'en tenir de Man, la sensation du dernier festival de Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:21 > 0:20:28) [55%] : \r\nJe vais s\u00fbrement d'engager une je dois \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 coup d'un arr\u00eat\u00e9 arthropodes 50 homme totalement avec histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:28 > 0:20:36) [86%] : \r\nEt celle d'une fille businesswoman allemande, \u00e9migr\u00e9 \u00e0 Bucarest, o\u00f9 elle travaille pour une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re \u00e0 qui son p\u00e8re amateur de part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:36 > 0:20:44) [89%] : \r\nLourdingue va rendre visite pour reconqu\u00e9rir son coeur une rencontre bouleversante entre un papa un peu path\u00e9tique et une fille, s\u00e9v\u00e8re et c\u00e9libat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:44 > 0:20:47) [60%] : \r\nOui, estim\u00e9 que les nous un passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:51 > 0:20:54) [61%] : \r\nEt mon adopte moi ce que je ne semblez vous comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:00 > 0:21:08) [69%] : \r\n\u00e0 Damas, madame, je pense, moi je ne qu'individu greffons, je pense que le monsieur Enstone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:09 > 0:21:15) [77%] : \r\nVoil\u00e0 conseil Tony Julie Tonya maintenant, c'est une com\u00e9die, moi j'ai lu quelque part c'\u00e9tait un film qui rendait heureux alors vous, il para\u00eet que vous avez pleur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:15 > 0:21:57) [81%] : \r\nPour le film oui, en fait, bon d\u00e9j\u00e0, c'est un film qu'on aime tout de suite, vraiment pas pour longtemps : j'y pense beaucoup, depuis, j'ai pas revu moi la derni\u00e8re manche des vieux en et \u00e0 Cannes partout, on a beaucoup rigol\u00e9, moi j'\u00e9tais vraiment plus dans le malaise, donc moi j'ai beaucoup pleur\u00e9 les gens aussi beaucoup pleur\u00e9 veulent savoir mais aussi ils ont beaucoup ri, moi j'ai souri et surtout tellement ressenti le malaise alors j'aime \u00e7a, c'est plus, c'est moins une com\u00e9die qu'un film sur le rire, sur sa fonction sociale sur sa psychologie et et les sublimes d'acteurs sont incroyables, elle s'\u00e9tait vraiment Sandra Euler, qu'on a vu la la \u00e0 l'\u00e9cran, a \u00e9t\u00e9 vraiment mon interpr\u00e9tation f\u00e9minine, j'aurais pu mettre mes enfants ont fait tellement j'\u00e9tais persuad\u00e9 que et repartir avec une petite statuette qui ont fait rire, c'est vrai que c'est un peu la d\u00e9ception par rapport \u00e0 au palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:58 > 0:22:51) [89%] : \r\nC'\u00e9tait m\u00eame un petit scandale disait c'est vrai quand on a appris que c'\u00e9tait Ken Loach, qui a aussi fait un tr\u00e8s beau film, enfin, celui-l\u00e0 il est tellement inventive tellement surprenant, on va, on va de surprise en surprise, elles nous sortent d\u00e8s le d\u00e9part, ne nous l\u00e2che plus, en effet, alors c'est une com\u00e9die, mais une com\u00e9die est-ce que vous avez ressenti sans doute le malaise de d\u00e9sespoir constante ces 2 personnages et ce qui est tr\u00e8s fort, c'est qu'elle nous fait dans une m\u00eame s\u00e9quence souvent on dit un film o\u00f9 il \u00e9tait super, j'ai beaucoup ri et j'ai pleur\u00e9, l\u00e0, c'est en m\u00eame temps c'est qu'elle arrive \u00e0 cr\u00e9er des femmes qui sont \u00e0 la fois tr\u00e8s burlesque et en m\u00eame temps totalement d\u00e9chirante donc on ressent ce malaise en permanence effectivement et puis ce qui est tr\u00e8s beau, c'est qu'elle arrive aussi \u00e0 nous faire transmettre Tina cette jeune cin\u00e9aste de 39 ans, \u00e0 la fois, elle nous raconte l'histoire de ce p\u00e8re cette histoire intime entre l'amour profond malgr\u00e9 tout qui ressentent l'un pour l'autre et puis c'est un film assez politique sur la Roumanie aujourd'hui sur le monde, le march\u00e9 de la lib\u00e9ration du march\u00e9 etc, donc c'est un film vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s puissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:51 > 0:23:09) [74%] : \r\nC'est hyper puissant et vrai cette relation entre le p\u00e8re et la fille avec rien, 3 fois rien, oui parce qu'allait fermer comme \u00e7a, enfin non, il s'appelle donc il les tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, etc, il y a des moments o\u00f9 elle se l\u00e2che, parce qu'on est toujours un peu comme \u00e7a sur le revenu sur le fil et puis il fait passer tellement de choses enfin une direction d'acteurs magistrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:09 > 0:23:22) [85%] : \r\nJ'ai tr\u00e8s bien jou\u00e9, donc si je vous entendais : on y va, c'est s\u00fbr, bien s\u00fbr, voil\u00e0 2\u00e8me extrait c'est Rester vertical, un film un peu particulier, j'ai trouv\u00e9 d'des extraits ai vu enfin, on va regarder un extrait et puis on en parle apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:22 > 0:23:22) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:31 > 0:23:32) [82%] : \r\nEt petit sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:34 > 0:23:35) [74%] : \r\nPas une s\u00e9quence pas un dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:37 > 0:23:55) [86%] : \r\nEt j'ai \u00e9crit le sc\u00e9nario d'une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9cousu qui associe effectivement des choses tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 \u00e0 l'aventure au r\u00eave ouais vous alors je vais pas Lischka l'hallucination mais quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:55 > 0:23:57) [67%] : \r\nVous avez pens\u00e9 un lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:59 > 0:24:09) [80%] : \r\nJe r\u00eave ouais je, je, je r\u00eave de produire un film qui se r\u00e9alise que j'de hallucin\u00e9 comment pouvez comme comme aurait commenc\u00e9 comme C\u00e9line \u00e9crivait ses romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:09 > 0:24:17) [64%] : \r\nEntendu prononcer sur mon exp\u00e9rience en plus marquante, ceci dit, moi, ce que tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9, oui Marc quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:21 > 0:24:23) [94%] : \r\nLa beaut\u00e9 du personnage profiterait en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:23 > 0:24:25) [58%] : \r\nDonc m\u00eame alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:25 > 0:24:35) [83%] : \r\nAlors, Rapha\u00ebl, je sais que vous avez beaucoup aim\u00e9 ce film, comme je disais, moi j'\u00e9tais un peu d\u00e9contenanc\u00e9 par ce que j'en ai vu ce que j'ennuie parce que donc je n'ai pas vu moi- m\u00eame le film qu'est-ce que vous pouvez en dire mais que des contenants sont en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:35 > 0:25:22) [88%] : \r\nD'ailleurs, le 1er plan, c'est une route, on suit comme \u00e7a, ce personnage qui arrivent en voiture, et le film un peu dans tous les sens, il est tr\u00e8s sinueux presque chaotique comme \u00e7a, je pense que, au risque de perdre des spectateurs en route, c'est un film qui a pas mal cliver l'\u00e9tait \u00e9galement en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes, moi j'adore, je pense que Alain Guiraudie est un cin\u00e9aste qui est profond\u00e9ment subversif tr\u00e8s tr\u00e8s singulier et j'adore, il y a une sc\u00e8ne o\u00f9 ce ce monsieur qui a eu un enfant avec cette berg\u00e8re blonde magnifique, elle est partie, elle a laiss\u00e9 avec l'enfant, et en fait, il adore \u00e7a, il aime ce culte de cet enfant, il est bien avec cet enfant, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, et il va sonner \u00e0 sa porte, qui dit : mais enfin, faut que tu reviennes un enfant quand m\u00eame besoin de sa m\u00e8re, elle va lui dire : je peux pas me proposer quelque chose de noces et c'est \u00e7a que fait Alain Guiraudie, c'est proposer quelque chose de 9, c'est un essai sur le couple sur comment montrer autrement le sexe comment montrer autrement la famille \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:22 > 0:26:12) [81%] : \r\nSi jamais sur le groupe, sans doute, mais c'est aussi un film de rencontrent c'est hyper rare, les films qui fait que de rencontrer des gens, il est d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait ult\u00e9rieurement, il y rencontre autant qu'en m\u00eame temps c'est un film sur la solitude c'est vraiment assez, assez surprenant mais \u00e0 telle point que moi j'ai de la peine en parler sortir de de la vision de presse de la peine moi entrer dans le personnage tellement aim\u00e9 Neyret et c'est une sorte c'est pas ici parce qu'il veut et c'est parce qu'il fait un peu comme \u00e7a lin\u00e9aire mais ici donc on pas enthousiaste mais moi, je suis oblig\u00e9 des moments de fulgurances y a par exemple une sc\u00e8ne bon bref on on en a parl\u00e9, donc je n'rien spoli\u00e9s, une sc\u00e8ne d'\u00c9tat nazi par sodomie, alors que dit comme \u00e7a, sur le papier, \u00e7a para\u00eet un peu crus et gore en fait, elle est, elle est sublime les dans la longueur, elle dans le il y a de la tendresse, enfin c'est vraiment alors il y a des fulgurances comme \u00e7a mais sinon j'\u00e9tais mais vraiment entre 2 autres dit mais c'est pas possible, ils se moquent de nous et en m\u00eame temps c'est vrai il y a une sorte de fulgurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:12 > 0:26:28) [83%] : \r\nTotal fait la honn\u00eatement mais qui la mani\u00e8re de filmer le juste, le sexe, l'organe sexuel f\u00e9minin, on a une heure, on peut pas vraiment parler, enfin, il y a quelque chose effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s frontal et en m\u00eame temps tr\u00e8s po\u00e9tique et compl\u00e8tement champ\u00eatre avec cette esp\u00e8ce de fait qu'on a vu l\u00e0 dans les extraits, mais c'est aussi tr\u00e8s nourri de cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:28 > 0:26:46) [82%] : \r\nJe pense plut\u00f4t que de vous demander : y aller ou pas du G8 plut\u00f4t demander ce que tout le monde doit y aller voir ce film, finalement, ce qui va, il faut toujours tout voir, moi je dis, mais on va jamais sortir avec la question technique va Matoksy et m\u00eame si il voire une 3\u00e8me extrait un petit boulot, je crois qu'on change de registre, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:46 > 0:27:04) [76%] : \r\nC'est 2 villes de plus en plus difficile, \u00e7a fait un peu partout on bricolait \u00e0 droite \u00e0 gauche, \u00e7a non, et Jean avec moins, moins dans le coin, s'il faut lutter, pr\u00eats \u00e0 prendre tout ce qui se pr\u00e9sentait, je je veux-tu, tu me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:08 > 0:27:32) [89%] : \r\nParce que je t'aime bien, j'ai jamais enfin essayer d'\u00eatre sur sur le fil comme \u00e7a d'avoir d'un c\u00f4t\u00e9 le gouffre de, de, de, de, du probl\u00e8me d'un d'un probl\u00e8me de r\u00e9alit\u00e9s sociales qui, moi, je suis pas Ken Loach pas capables de traiter \u00e7a et de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'avoir et d'une aventure qui, avec des personnages qui sont quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:34 > 0:27:40) [76%] : \r\nAssez particulier et qu'pr\u00eate souvent par leur action \u00e0 rire, la p\u00e9riode est d\u00e9gueulasse et \u00e7a va, pense arrangeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:42 > 0:27:43) [84%] : \r\nPour le moment, de refuser le boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:45 > 0:27:47) [82%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:49 > 0:27:56) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, je suis fatigu\u00e9 apr\u00e8s des gens que je mara\u00eechers c'est rassurant de savoir qu'on va encore quelque chose pour quelqu'un, c'est une offre d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:58 > 0:27:59) [89%] : \r\nG\u00e9rard dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:59 > 0:27:59) [70%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:00 > 0:28:00) [72%] : \r\nPour l'instant je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:04 > 0:28:06) [93%] : \r\nAlors ce qui nous a fait pleurer aussi Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:06 > 0:28:42) [79%] : \r\nMais le r\u00e9gime qui vous a fait rire peut-\u00eatre non m\u00eame pas bien, ben oui, il est honn\u00eate, enfin je veux dire c'est se regarder tout \u00e7a, enfin moi j'ai d\u00e9couvert cet \u00e9t\u00e9 avec un autre film qui \u00e9tait \u00e0 Locarno, c'\u00e9tait de feu que je n'aime pas Romain Duris c'est je trouve qu'il joue tr\u00e8s tr\u00e8s mal, c'est pour moi un peu l'imposteur du cin\u00e9ma fran\u00e7ais mais voil\u00e0 \u00e7a c'est dit je trouve par contre que que Michel Blanc vit comme le bon vin, enfin plus vieillit mieux il est, je dirais : il est le S\u00e9nat c'est du caf\u00e9, le sc\u00e9nario est d\u00e9j\u00e0 la mise en sc\u00e8ne, il y a renonc\u00e9, ce qui n'est pas, observe en effet des paquets de autre mais le sc\u00e9nario est pas si mal, c'est c'est adapt\u00e9 d'un roman am\u00e9ricain et lui il est, il est, je trouve qu'il est bien, enfin il a vraiment une sorte, il a pris comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:43 > 0:29:17) [89%] : \r\nApr\u00e8s Bush pour le probl\u00e8me, c'est que le cin\u00e9aste Pascal Chaumeil, n'est pas Ken Loach non plus non, mais une autre chose, redonner peut-\u00eatre, c'est un film posthume, paix \u00e0 son \u00e2me, mais enfin, Ken Loach donne quand m\u00eame une splendeur, une tr\u00e8s belle dignit\u00e9 \u00e0 ses personnages, moi je trouve \u00e7a quand m\u00eame extr\u00eamement terne dans la mise en sc\u00e8ne \u00e0 vous dites qui vieillit comme le bon vin mais c'est curieux, il boit que de la bi\u00e8re et durant tout le film, ils ne boivent que de la bi\u00e8re dans les m\u00eames verres avec la m\u00eame marque, marqu\u00e9 en gros comme \u00e7a, alors je suis pas compte les produits plac\u00e9s \u00e7a existe depuis des lustres mais le film devient moi j'ai \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par sa plus que \u00e7a, j'ai l'impression que le film \u00e9tait devenu lui- m\u00eame un produit il y a certains moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:17 > 0:29:18) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:18 > 0:29:36) [86%] : \r\nAssez savoureux tout de m\u00eame dans le dialogue dans l'\u00e9criture une voix off mais omnipr\u00e9sente et on n'en peut plus de cette voie de Romain Duris, ce qui n'\u00e9tait pas si mauvais que \u00e7a, mais qui, trop trop l\u00e0 quoi, un peu plus de du risque voulu oui mais c'est, c'est peut-\u00eatre plus savoureux dans le texte dans les images, moi je vais tr\u00e8s de lire un livre \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:36 > 0:30:24) [86%] : \r\nBon alors si j'ai bien compris Detroit s'\u00e9ventuellement celui-l\u00e0 qu'on ira pas va pas voil\u00e0 c'est \u00e7a, donc vous \u00eates d'accord sur ce point, je pr\u00e9cise qu'encore les dates de sortie donc des les 3 films non 2\u00e8me sont avoir depuis aujourd'hui c'est Rester vertical et puis tenir Man et puis un petit boulot sur le 31 ao\u00fbt merci \u00e0 toutes les 2 d'avoir livr\u00e9 au point de vue sur ces films \u00e0 tout bient\u00f4t, il a \u00e9t\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es Monsieur M. de couleur locale revient ce soir sur de longs parcours politique d'Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne 16 ans \u00e0 d\u00e9fendre les id\u00e9es de la droite \u00e0 l'ex\u00e9cutif, celui qui poursuit sa carri\u00e8re \u00e0 Berne, ce livre, vous l'entendez avec sinc\u00e9rit\u00e9 Rendez-vous donc ce soir 18 heures 55 sur RTS Un et puis \u00e0 19 heures 30 le journal de Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Tauziat tout sur trouvent demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:33 > 0:30:37) [91%] : \r\nSuivez la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:59 > 0:31:16) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:16 > 0:31:17) [87%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:19 > 0:31:24) [62%] : \r\nNon, non pas pour \u00e7a, pour les jours et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:24 > 0:31:26) [68%] : \r\nKatia maladroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:28 > 0:31:31) [74%] : \r\nVous \u00eates rest\u00e9 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:35 > 0:31:44) [81%] : \r\nOuais ouais, bien l'anticyclone il pas c'est parti mon kiki venez mes petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:00 > 0:32:02) [92%] : \r\n\u00e7a a l'air d'\u00eatre la bonne carte, j'attends encore juste que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:03 > 0:32:04) [66%] : \r\nOui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:15 > 0:32:16) [84%] : \r\nDu coup, les enlever les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:18 > 0:32:22) [82%] : \r\nJe pense-t-elle bonne alors qu'est-ce que \u00e7a dit mercredi apr\u00e8s- midi, oui, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:32 > 0:32:39) [82%] : \r\nTout ce qu'on ne ferait pas un petit cadrage un peu plus serr\u00e9 peut-\u00eatre je sais pas si c'est bien de voir Myl\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:40 > 0:32:44) [81%] : \r\nOn va faire un petit peu, bien s\u00fbr, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:45 > 0:32:49) [91%] : \r\nVoil\u00e0, je crois que \u00e7a mieux, merci beaucoup plus merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:53 > 0:32:56) [62%] : \r\nTrempez 8 2 3 petits trucs Rubin avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:56 > 0:33:04) [71%] : \r\nDonc, et donc ben bon bah l\u00e0 les les \u00e9galement vient vous faire rire \u00e0 Jean-Louis hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:05 > 0:33:10) [73%] : \r\nAlors elles \u00e9taient comment excellente petite r\u00e9volution \u00e0 la g\u00e9niale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:11 > 0:33:12) [84%] : \r\nMais une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:13 > 0:33:19) [64%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est la vraie frite je encore non, nous aurions garde ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:21 > 0:33:22) [97%] : \r\nQuelle chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:36 > 0:33:41) [82%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous bouts bonjour \u00e0 tous et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:46 > 0:34:49) [81%] : \r\nQui nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:53 > 0:34:56) [81%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, l'Autriche, elle sera le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:56 > 0:36:55) [88%] : \r\nTemps de ce mercredi, les thermom\u00e8tres devrait flirter avec les 30 degr\u00e9s dans de nombreuses localit\u00e9s pourrait m\u00eame les d\u00e9passer en r\u00e9gion valaisannes nous avons toujours ce puissant anticyclone qui recouvre une bonne partie du continent europ\u00e9ens nous assure intense table estivale \u00e0 souhait, ce matin, \u00e0 peine quelques voiles de bancs nuageux nuages bas sur le Nord-Est, mais qui se sont vite dissip\u00e9 et puis cette chaleur qui remonte du Maghreb dans notre direction, il pourra faire cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris, entre 35 et 37 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, h\u00e9 bien selon nos sp\u00e9cialistes \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, h\u00e9 bien on n'annonce pas moins d'un soleil g\u00e9n\u00e9reux avec qui a peut-\u00eatre quelques petits cumulus se d\u00e9coratif sur les cr\u00eates Neil seront peu lisibles et la soir\u00e9e s'annonce aussi agr\u00e9ablement d\u00e9gag\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des thermom\u00e8tres, il pourrait atteindre 32 degr\u00e9s maximum du c\u00f4t\u00e9 de Sion on esp\u00e8re 30 degr\u00e9s pour Gen\u00e8ve pour B\u00e2le pour Locarno encore pourquoi repas moins de 28 degr\u00e9s sur le plateau 27 m\u00eame \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 Leuze du 0 degr\u00e9, perch\u00e9 \u00e0 4900 m\u00e8tres d'altitude, et on ne peut pas compter sur les bons pour nous rafra\u00eechir l'atmosph\u00e8re puisque c'est ce qui s'annonce tr\u00e8s faible \u00e0 toutes les altitudes demain matin on va retrouver quelques bancs de nuages bas sur l'extr\u00eame nord probablement \u00e0 proximit\u00e9 des cours d'eau, mais ils sont vraiment tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, ailleurs, le soleil brillera d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9reusement le ciel restera bleu azur, tout au long de la journ\u00e9e \u00e0 nouveau quelques petits cumulus d\u00e9coratif pourraient \u00eatre aper\u00e7ues sur les cr\u00eates nous alpine, les temp\u00e9ratures ont d\u00e9marrera la journ\u00e9e avec 14 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le nord des Alpes, il fera d\u00e9j\u00e0 avant au Tessin et l'apr\u00e8s- midi, cette fois, une belle brochette de 30 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 32 \u00e0 nouveau en Valais le maximum 28 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres est toujours 0 \u00e0 4900 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents du sud- ouest en montagne qui seront tr\u00e8s faibles et en pleine nous aurons juste quelques petites brises thermiques comme on les appelle, je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ce 24 ao\u00fbt, non sans vous souhaiter \u00e0 tous dit \u00e0 tous, c'est un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-23T01:57:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608539579", "durationSec": 107, "title": "MI VOYNISH MANUSCRIT 2_RTS000000907447", "excerpt": "A Berne, la porte-parole de la police f\u00e9d\u00e9rale Cathy Maret revient sur le r\u00f4le jou\u00e9 par la Suisse lors de l'enqu\u00eate sur les plates-formes Internet d'\u00e9changes d'images de p\u00e9dopornographie et l'arrestation de 75 personnes suspectes.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1608539580", "durationSec": 72, "title": "MI TURQUIE BIDEN 2_RTS000000908338", "excerpt": "L'Unit\u00e9 d'Accueil pour Ecoliers (UAPE) \"La petite porte\" est une nouvelle structure d'accueil parascolaires qui re\u00e7oit des enfants de 4 \u00e0 10 ans. Malheureusement, l'association n'a pas re\u00e7u l'autorisation d'exploitation de la part de la commune d'Yverdon-les-Bains. Une trentaine de familles se trouvent ainsi dans l'impasse, m\u00eame sir la commune a accord\u00e9 une d\u00e9rogation jusqu'au d\u00e9but du mois de septembre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608539581", "durationSec": 115, "title": "MI TAPIS ITALIE_RTS000000908310", "excerpt": "L'Association ProSpecieRara pour la Suisse Romande et Semences de pays travaillent \u00e0 la sauvegarde des nombreuses esp\u00e8ces de l\u00e9gumes pr\u00e9sents dans notre pays. Les semences sont recueillis dans le potager nich\u00e9 dans le jardin botanique de Gen\u00e8ve. L'objectif est de rendre ces graines disponibles pour tous les mara\u00eechers de la r\u00e9gion."}, {"internalArchiveId": "AA1608539582", "durationSec": 37, "title": "MI SONORE FEDPOL_RTS000000908340", "excerpt": "Apr\u00e8s plusieurs semaines de r\u00e9p\u00e9titions, une cinquantaine de musiciens ont interpr\u00e9t\u00e9 l'oeuvre musicale de Karl Schimkel. Le public a pu \u00e9couter ce concert et admirer cette composition qui utilise 118 cloches saint-galloises qui carillonnent en choeur.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539583", "durationSec": 99, "title": "MI SEISME ITALIE_RTS000000908341", "excerpt": "Extraits des films \"Rester vertical\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Alain Guiraudie, \"Un petit boulot\", du cin\u00e9aste fran\u00e7ais Pascal Chaumeil et de \"Toni Erdmann\", du r\u00e9alisateur allemand  Maren Ade.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608539584", "durationSec": 20, "title": "MI PEDOPORNOGRAPHIE_RTS000000908330", "excerpt": "Extraits du film \"Un petit boulot\", du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Pascal Chaumeil avec le com\u00e9dien Michel Blanc et l'acteur fran\u00e7ais Romain Duris. Itw de l'acteur et sc\u00e9nariste du film Michel Blanc qui \u00e9voque le film."}, {"internalArchiveId": "AA1608539585", "durationSec": 92, "title": "MI PARASCOLAIRE YVERDON_RTS000000908355", "excerpt": "Extrait du film \"Rester vertical\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Alain Guiraudie. Itw du r\u00e9alisateur Alain Guiraudie et de l'actrice fran\u00e7aise India Hair qui s'expriment pour la sortie du film.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9COLIER", "GARDERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539586", "durationSec": 157, "title": "MI MAG PRO SPECIE RARA_RTS000000908111", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSOCIATION", "JARDIN POTAGER", "GRAINE", "L\u00c9GUME", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "sequenceIds": ["1539826"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539587", "durationSec": 94, "title": "MI CONCERT CLOCHES ST GALL_RTS000000908152", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["CARILLON", "CLOCHE", "OEUVRE MUSICALE", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539588", "durationSec": 107, "title": "FRIGO VOYNISH MANUSCRIT 2_RTS000000907518", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608539589", "durationSec": 112, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINE 2408 PAD_RTS000000907489", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608539590", "durationSec": 78, "title": "FRIGO EXTRAIT UN PETIT BOULOT 2_RTS000000907589", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608539591", "durationSec": 65, "title": "FRIGO EXTRAIT RESTER VERTICAL_RTS000000907585", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608539847", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, jardin botanique :\nJardin potager install\u00e9 dans le Jardin botanique avec verri\u00e8res en arri\u00e8re-plan. Gros plans de tomates encore vertes sur des plants.  \nItw de Denise Gautier, responsable ProSpecieRara en Suisse Romande. Gros plans sur des fleurs de poireaux. Gros plan abeille butinant sur fleur de poireau. Denise Gautier discutant avec un jardinier. Gros plan sur l\u00e9gumes poussant dans le jardin potager cr\u00e9\u00e9 par ProSpecieRara. \nGros plans de Jojo, jardinier de l'association Semences de pays, r\u00e9coltant de petites tomates jaunes, puis recueillant les graines en ouvrant les tomates. Itw de Jojo. \nL\u00e9gumes dans jardin portager de l'Association Semences du pays.", "id": "1539826", "visualThemes": ["JARDIN BOTANIQUE", "L\u00c9GUME", "FLEUR", "GRAINE", "JARDIN POTAGER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Par t\u00e9l\u00e9phone depuis Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665642", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026821", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1521600", "internalArchiveId": "AA1606521641", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Homosexualit\u00e9: taboue jusqu'\u00e0 quand?", "publicationDate": "2016-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la difficult\u00e9 des homosexuels \u00e0 \u00eatre accept\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 en 2016. L'homosexualit\u00e9 est encore taboue et stigmatis\u00e9e particuli\u00e8rement \u00e0 l'adolescence. Beaucoup d'homosexuels pr\u00e9f\u00e8rent rester cacher.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7964900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7928683.image", "backgrounds": ["Plateau, (20:42.51) le copr\u00e9sident de l'UDC Valais Cyrille Fauch\u00e8re \u00e0 propos des discriminations : \"inscrire dans l'article 261 bis du code p\u00e9nal l'homophobie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'UDC-phobie\".", "Plateau, la pr\u00e9sentatrice Romaine Morard pr\u00e9sente pour la 1\u00e8re fois l'\u00e9mission Infrarouge.", "Manuel Tornare parle de son homosexualit\u00e9 (20:27:48:04)."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Homosexualit\u00e9: taboue jusqu'\u00e0 quand?", "Infrarouge", "Homosexualit\u00e9: taboue jusqu'\u00e0 quand?"], "alternativeSummary": ["Homosexualit\u00e9: taboue jusqu'\u00e0 quand?", "Des partenaires de m\u00eame sexe qui s'embrassent dans la rue : la sc\u00e8ne pourrait \u00eatre anodine, or elle demeure encore souvent taboue. L'homosexualit\u00e9 d\u00e9range. Elle est encore souvent stigmatis\u00e9e et  la question est particuli\u00e8rement sensible \u00e0 l'adolescence. Alors comment expliquer qu'au 21e si\u00e8cle, alors que le droit et que les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9, les homosexuels soient encore si nombreux \u00e0 se cacher? Pour en d\u00e9battre, la RTS vous propose un t\u00e9l\u00e9film et un d\u00e9bat le mercredi 24 ao\u00fbt. Apr\u00e8s la diffusion de \u00abBaisers cach\u00e9s\u00bb, dont l'acteur principal Patrick Timsit sera notre invit\u00e9, Infrarouge ouvrira le d\u00e9bat avec de nombreux t\u00e9moignages et sp\u00e9cialistes du dossier. Une soir\u00e9e sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e par Romaine Morard qui fait ainsi son entr\u00e9e comme pr\u00e9sentatrice et productrice \u00e0 Infrarouge.\nPr\u00e9sentation Romaine Morard\nProduction : Esther Mamarbachi et Romaine Morard", "Homosexualit\u00e9: taboue jusqu'\u00e0 quand?", "Des partenaires de m\u00eame sexe qui s'embrassent dans la rue : la sc\u00e8ne pourrait \u00eatre anodine, or elle demeure encore souvent taboue. L'homosexualit\u00e9 d\u00e9range. Elle est encore souvent stigmatis\u00e9e et  la question est particuli\u00e8rement sensible \u00e0 l'adolescence. Alors comment expliquer qu'au 21e si\u00e8cle, alors que le droit et que les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9, les homosexuels soient encore si nombreux \u00e0 se cacher? Pour en d\u00e9battre, la RTS vous propose un t\u00e9l\u00e9film et un d\u00e9bat le mercredi 24 ao\u00fbt. Apr\u00e8s la diffusion de \u00abBaisers cach\u00e9s\u00bb, dont l'acteur principal Patrick Timsit sera notre invit\u00e9, Infrarouge ouvrira le d\u00e9bat avec de nombreux t\u00e9moignages et sp\u00e9cialistes du dossier. Une soir\u00e9e sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e par Romaine Morard qui fait ainsi son entr\u00e9e comme pr\u00e9sentatrice et productrice \u00e0 Infrarouge. Pr\u00e9sentation Romaine Morard Production : Esther Mamarbachi et Romaine Morard"], "variantIds": ["ece-7964051", "ece-7874048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:21:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025688\r\nDate de transcription : 27-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:27:55 > 20:29:13) [90%] : \r\nSur le fond, merci d'\u00eatre avec nous pour la suite de cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour de l'homosexualit\u00e9 alors apr\u00e8s avoir suivi l'histoire et les d\u00e9boires de Louis et Nathan, on va tenter de comprendre avec nos invit\u00e9s, pourquoi en 2016, il est toujours aussi difficile d'\u00eatre adolescent et gay, pourquoi m\u00eame chez les adultes, l'homosexualit\u00e9 reste encore bien souvent taboue en Suisse romande, par exemple, tr\u00e8s peu de personnalit\u00e9s font ce qu'on appelle leur coming-out, c'est-\u00e0-dire parle ouvertement de leur homosexualit\u00e9 alors est-ce que cela aiderait les jeunes s'il y avait davantage de mod\u00e8les est-ce qu'il faut plus de pr\u00e9vention \u00e0 l'\u00e9cole on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux on en d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s sur ce plateau Manuel Tornare, conseiller national socialiste Genevois, ancien maire de Gen\u00e8ve, Suzanne, professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Florange, ancien coordinateur des projets jeunes Vogel, l'association de d\u00e9fense des homosexuels s'il faut cher trop, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand et Caroline Dayer, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des discriminations et puis dans cette \u00e9mission \u00e9galement des t\u00e9moignages, celui d'Isabelle Matisse, maman d'un jeune homosexuel de 17 ans et celui d'Alexandre Kisselev qui nous parlera de son adolescence difficile, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:29:16 > 20:29:30) [86%] : \r\nAlexandre je me tourne vers vous, vous \u00eates coiffeur \u00e0 Gen\u00e8ve, mais vous avez grandi dans le canton de Fribourg, c'est l\u00e0 que vous avez pass\u00e9 votre adolescence difficile li\u00e9e \u00e0 votre homosexualit\u00e9 quand vous avez vu ce film est-ce que vous vous \u00eates reconnu dans dans Nathan ou dans Louis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:29:31 > 20:29:47) [90%] : \r\n\u00e9coutez oui en effet c'est un film qui m'a appris beaucoup de souvenirs, beaucoup d'chose que j'ai v\u00e9cu, j'ai connu aurait connu pas mal de choses qui et qui ont des similarit\u00e9s et \u00e7a fait ressortir, c'est une chose qui ont que j'ai cru pouvoir oublier en fait des choses qui \u00e9taient encore blessante encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:29:47 > 20:29:53) [90%] : \r\nVous parlez de de violence, on voit dans Film, un des violences verbales des violences physiques aussi, c'est des choses que vous avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:29:54 > 20:30:11) [82%] : \r\nEn effet, violence verbale et j'en ai eu tous les jours avec des anciens, des propos au niveau de violence physique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans cette gestion, c'\u00e9tait assez amen\u00e9e assez rapidement, assez fortement, malheureusement, c'est des choses qui sont arriv\u00e9s pied, j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 me d\u00e9fendent par rapport \u00e0 certaines situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:30:11 > 20:30:15) [92%] : \r\nC'est quelque chose que vous avez v\u00e9cu une ann\u00e9e ou 2 o\u00f9 pendant tout votre curseur scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:30:16 > 20:30:20) [74%] : \r\nJ'ai dur\u00e9 que vivent ceux-ci Lyon durant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:30:21 > 20:30:35) [77%] : \r\nDonc, sur ce que, \u00e0 ce que la non- sens dans les 3 ann\u00e9es de l'\u00e9cole secondaire, ce qui \u00e9tait dans ce syst\u00e8me-l\u00e0 ou meilleures \u00e9coles jusqu'\u00e0 Michael jusqu'\u00e0 mes 15 ans sous la saison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'ai pas mal de de o\u00f9 j'ai v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:30:35 > 20:30:37) [93%] : \r\nJ'imagine la peur d'aller \u00e0 l'\u00e9cole apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:30:39 > 20:30:55) [83%] : \r\nC'est pas une plut\u00f4t une peur, c'est plut\u00f4t une en fait une haine qu'on a tous les jours en amont et qui se battent, de se dire et pourquoi c'est moi que \u00e7a arrive, pourquoi, pourquoi j'ai envie de jus d'aller \u00e0 l'\u00e9cole mais d'apprendre et de, de, de, d'avoir des amis, j'ai envie de de rire et au final je viens toujours l'\u00e9cole pour ne insulter pour pr\u00eatent pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:30:59 > 20:31:15) [83%] : \r\nAu d\u00e9but, \u00e7a a commenc\u00e9 simplement par un sale p\u00e9d\u00e9 \u00e0 une caisse tu fais l\u00e0 d\u00e9gage des des petites choses comme \u00e7a qui sont venus apr\u00e8s celui des insultes et d'appara\u00eetre l\u00e0 contre nature, ce que tu fais franchement j'aimerais pas \u00eatre \u00e0 ta place, des choses comme \u00e7a, blessantes que on re\u00e7oit tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:31:17 > 20:31:20) [76%] : \r\nOn avait fait un magazine Isabelle Matisse, vous avez un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:31:20 > 20:31:30) [90%] : \r\nFils qui a 17 ans, je crois qu'il vous a dit : \u00e0 14 ans, qu'il \u00e9tait homosexuel, il a aussi v\u00e9cu des choses comme l'ont v\u00e9cu les 2 personnages du film, c'est l\u00e0 aussi, vous vous retrouvez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:31:30 > 20:32:02) [88%] : \r\nAlors, en fait, bon, je vais poser la question parce que nous avons vu le film ensemble, bon, il a trouv\u00e9 cl\u00e9, c'\u00e9tait bien s\u00fbr tr\u00e8s grossier dans le film, il a beaucoup aim\u00e9 le film en parce que l'on l'ambiance exactement \u00e7a par contre bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s grossier et dans sa r\u00e9alit\u00e9 dans ce qu'il a v\u00e9cu les gens de l'insulter, parle d'une mani\u00e8re si franche comme \u00e7a veut dire qu'on exag\u00e8re dans le film, le film va trop loin, oui, c'est-\u00e0-dire qu'il a le trait forc\u00e9 le trait forc\u00e9, mais l'ambiance, le ressenti est identique partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:32:02 > 20:32:07) [83%] : \r\nParce que votre fils a quand m\u00eame v\u00e9cu des choses assez assez grave \u00e0 une d\u00e9pression, il \u00e9tait d\u00e9scolaris\u00e9, \u00e7a c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:32:07 > 20:32:44) [83%] : \r\nAbsolument, en fait les les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es de 2 coll\u00e8ges avant le gymnase, c'\u00e9tait l'enfer pour lui et \u00e7a, je n'ai pas su bien s\u00fbr parce qu'il cachait tr\u00e8s bien, c'est un enfant qui est adorable, qui est arriv\u00e9 \u00e0 la maison, en tout cas, il y avait aucune difficult\u00e9 scolaire dans la derni\u00e8re ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, et puis il a il s'r\u00e9jouissais tellement d'entrer au gymnase parce qu'il s'est dit je vais lib\u00e9rer de tout \u00e7a, les gens sont vont \u00eatre diff\u00e9rent, je vais changer de de de droit parce que l\u00e0, c'\u00e9tait un homme dont il fallait venir \u00e0 Lausanne, donc sans c'est beaucoup, alors les choses ont chang\u00e9 \u00e9videmment sa maturit\u00e9 surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:32:44 > 20:32:45) [77%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:32:45 > 20:32:48) [81%] : \r\nQu'il a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 vous d'les choses en changer ce qu'il \u00e9tait pris en charge \u00e0 ce qui a eu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:32:48 > 20:33:32) [82%] : \r\nSoutien alors l'\u00e9cole : une fois que, avant, il avait fait 6 mois de gymnase, ils se sont aper\u00e7us, enfin un m\u00e9decin s'est aper\u00e7u qu'il \u00e9tait en d\u00e9pression profonde, il allait tr\u00e8s tr\u00e8s mal, donc on a le d\u00e9scolaris\u00e9s, pour des raisons m\u00e9dicales, on y a trouv\u00e9 heureusement inoccup\u00e9e une occupation, alors bien s\u00fbr, \u00e7a l'a beaucoup aid\u00e9, oui c'est, c'est 6 mois il y a eu un traitement bien s\u00fbr, il a \u00e9t\u00e9 suivi, mais si c'\u00e9tait bien s\u00fbr, comme le dit Alexandre qui reste ici chez vous aussi, un r\u00e9pondeur Matisse c'est c'est des c'est des blessures profondes, parce que ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es de coll\u00e8ge, je dirige : ils se sentaient vraiment compl\u00e8tement, on a ce qu'il fait, ins\u00e9curit\u00e9 totale \u00e0 l'\u00e9cole, c'est ce qui ressort, c'est la souffrance en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:33:32 > 20:33:42) [91%] : \r\nAlors, je vais passer la parole \u00e0 Caroline Dayer, vous, vous avez entendu aussi les t\u00e9moignages de beaucoup de jeunes, vous avez vu ce film est-ce que il va trop loin, il force le trait ou est-ce que vraiment c'est la r\u00e9alit\u00e9 des jeunes homosexuels en Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:33:42 > 20:34:52) [91%] : \r\nCe que je trouve de tr\u00e8s int\u00e9ressant dans dans ce film, c'est qu'il reprend 2 phrases que j'entends de fa\u00e7on r\u00e9currente depuis une quinzaine d'ann\u00e9es o\u00f9 je fais des entretiens de recherche avec des jeunes gays et lesbiennes et les 2 phrases qui ressortent, c'est l'\u00e9cole, c'\u00e9tait la pire p\u00e9riode de ma vie, et la 2\u00e8me, c'est : je me sens en s\u00e9curit\u00e9 nulle part, c'est-\u00e0-dire y compris dans la famille et la question de l'homophobie et le bien s\u00fbr tr\u00e8s aigu\u00eb puisque c'est une forme de discrimination qui peut avoir lieu au sein de la famille alors qu'habituellement, la famille est plut\u00f4t une source de soutien et de support, l'autre point que je vois vraiment tr\u00e8s li\u00e9 avec les entretiens que je fais avec ces jeunes en Suisse romande, on va dire que c'est la diversit\u00e9 des formes d'homophobie qui sont v\u00e9cues et j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur l'\u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s parce que les 2 r\u00e9cits qu'on vient d'entendre, on voit que l'homophobie, elle peut s'abattre directement sur les personnes mais elle peut aussi \u00eatre tr\u00e8s indirects, c'est-\u00e0-dire les pr\u00e9jug\u00e9s, les st\u00e9r\u00e9otypes et beaucoup de jeunes m'ont dit : on ne m'a jamais un jury en face mais je passe ma vie \u00e0 faire en sorte que \u00e7a ne soit pas le cas, donc pourquoi l'\u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s parce que l'\u00e9p\u00e9e elle frappe en plein coeur mais de Damocl\u00e8s parce qu'elle plane au-dessus des t\u00eates et cr\u00e9e un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 comme \u00e7a et dit \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:34:52 > 20:35:02) [83%] : \r\nQuestion tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, Cyril cher est-ce que du coup est-ce qu'il faut faire la pr\u00e9vention est-ce qu'il faut faire de l'information qu'est-ce qu'on fait pour qu'y ait pas d'insultes homophobes dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, de passage \u00e0 tabac dans la cour de r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:35:02 > 20:35:27) [88%] : \r\nMoi, je peux tout \u00e0 fait m'inscrire dans le cadre global de la pr\u00e9vention, mais en traitant l'homophobie comme un des facteurs d'exclusion au m\u00eame titre qu'il y a, il y a d'autres acteurs du Tour d'exclusion avec l'apparence physique, la langue, l'appartenance politique, par exemple aussi, et je suis d'accord alors de de participer \u00e0 une d\u00e9marche comme telle au sein des \u00e9coles, mais je suis absolument contre \u00e0 ce qu'on g\u00e9n\u00e9ralise \u00e0 ce qu'on priorisent uniquement ce facteur sp\u00e9cifique d'exclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:35:27 > 20:35:33) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on doit faire plus de pr\u00e9vention, on doit dire aux \u00e9l\u00e8ves il y a des mots qu'on dit pas il y a des choses qu'on fait pas 11 mois seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:35:33 > 20:36:06) [88%] : \r\nAlors il y a, il y a 2 choses je je rejoins tout \u00e0 l'heure le le constat qui disait que le train avait \u00e9t\u00e9 un petit peu grossi dans ce film et je pense \u00e0 \u00e0 dessein Patrick Time cite \u00e0 recadrer le le probl\u00e8me le le r\u00e9alisateur aussi, dans une interview sur France 3 a dit \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a ne s'adapter \u00e0 n'importe quelle forme d'exclusion, mais je pense vraiment qu'il faut travailler, il faut offrir cette possibilit\u00e9 d'en bas, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, une formation et qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e pour des raisons un peu particuli\u00e8res d'offrir la possibilit\u00e9 d'assister \u00e9ventuellement une sensibilisation l\u00e0 dessus, mais je dirais le mot phobie n'a pas le monopole de l'excision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:36:06 > 20:36:14) [89%] : \r\nEt c'est vrai \u00e7a, Florent Gino vous allez r\u00e9guli\u00e8rement dans les, dans les \u00e9coles, il y a plein d'harc\u00e8lement les gros, les maigres, les bons \u00e9l\u00e8ves, les mauvais, les roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:36:14 > 20:36:20) [79%] : \r\nQue celles, je crois, aujourd'hui c'est difficile : l'\u00e9cole, pourquoi se focaliser, puis faire un paquet, un cas particulier de l'homo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:36:20 > 20:36:49) [80%] : \r\nFaux billets un cas particulier n'est pas un cas qu'on cache, c'est-\u00e0-dire que dans les cours de r\u00e9cr\u00e9ation au coll\u00e8ge potentiellement plus tard les injures jumeaux Forbes donc qu'elle soit bas\u00e9e sur le dangers que r\u00e9elle ou suppos\u00e9e, ou sur le l'apparence de fait des troupes f\u00e9minin pro- gar\u00e7on trop masculine pour une fille, ce sont les propos violents, les plus r\u00e9currents, les espaces scolaires et quand on demande effectivement vous allez \u00e9l\u00e8ves, on le voit dans le film mais non si le langage courant, c'est banaliser d'injures racistes aujourd'hui ne l'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:36:50 > 20:37:25) [82%] : \r\nEt encore, que si quelqu'un prof prof\u00e8re un propos injurieux sur une base raciale la loi d\u00e9j\u00e0 oui saisi, mais surtout il y a des gens qui r\u00e9agissent et l\u00e0 en l'occurrence les propos homophobes c'est les r\u00e9actions sont malheureusement trop rares et comme disait Caroline, pr\u00e9c\u00e9demment, la diff\u00e9rence c'est que un jeune Noir, il ne sait qu'il est noir, il s'est tr\u00e8s t\u00f4t ses parents sont au courant, ces enseignants sont courants et s'il est la cible de raciste hisser vers qui se tourner, un jeune qui est la cible de violences en r\u00e9seau face aux sexuelle r\u00e9elle ou suppos\u00e9e, il sait pas vers qui se tourner pour contraire il ne va se tourner vers personne parce que r\u00e9agir, ce serait se r\u00e9v\u00e9ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:37:26 > 20:37:33) [92%] : \r\nDonc on est vraiment dans un cas particulier, Suzette Sandoz, c'est pas une discrimination comme une autre, donc c'est \u00e0 l'\u00e9cole parce que sinon, \u00e0 qui d'autres de faire cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:37:33 > 20:37:34) [70%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:37:34 > 20:38:19) [87%] : \r\nMais pardonnez-moi, \u00e7a c'est quand m\u00eame une discrimination comme le sont toutes les discriminations en soins, c'est d\u00e9j\u00e0 une attitude inadmissible si vous voulez, quelle que soit la cause de la discrimination et l\u00e0 je pense que l'\u00e9cole a un v\u00e9ritable r\u00f4le dans le fait d'expliquer et de montrer que on ne peut pas traiter quelqu'un d'une mani\u00e8re inanit\u00e9 inadmissible, simplement parce qu'il y a une diff\u00e9rence visible ou peut-\u00eatre pas visible mais devinez ou que sais-je, c'est inadmissible, on a tous connu malheureusement des enfants qui ont ce souffert de violences de discrimination verbal etc m\u00eame quelquefois de par des professeurs, selon lui, des r\u00e9sultats scolaires, je dois dire qu'il y a l\u00e0 une attitude g\u00e9n\u00e9rale qui devrait \u00eatre corrig\u00e9e par l'\u00e9cole, quant \u00e0 la respect de la Perse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:38:19 > 20:38:26) [85%] : \r\nOui, parce que alors, si monsieur jouit non l'homophobie, c'est vraiment quelque chose de particulier dans un moment particulier qui est celui de l'adolescence et la recherche de l'identit\u00e9 sexuelle oui mais si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:38:26 > 20:39:31) [89%] : \r\nPardonnez, c'est en g\u00e9n\u00e9ral au moment de l'adolescence, les pires discriminations en classe 1 parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est un moment tr\u00e8s sensible, alors \u00e7a n'est pas pour n'y est pas du tout, j'ai trouv\u00e9 une firme et le film excellent, m\u00eame au d\u00e9but, je me suis dit l\u00e0, je me suis un peu fatigu\u00e9 de l'homosexualit\u00e9, mais j'ai vraiment regard\u00e9 tout le film avec beaucoup, beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, mais en revanche je pense que l'\u00e9cole ne doit pas sp\u00e9cialement mettre l'action sur telle ou telle cat\u00e9gorie de discrimination son vrai r\u00f4le, c'est de lutter une fois pour toutes contre le principe m\u00eame des discriminations, on ne peut pas respecter quelqu'un o\u00f9 on ne peut pas, une fois pour toutes se moquer d'une personne, quelle qu'en soit la cause, mais et si vous permettez, je pense que le probl\u00e8me est plus d\u00e9licat dans la relation avec les parents, mais l\u00e0 encore, combien d'enfants sont un peu terroris\u00e9s par leurs parents quand il s'agit de rapporter de mauvaises notes quand il s'agit de choisir une une profession, je crois que le probl\u00e8me est quand m\u00eame un petit peu plus large que celui qui a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence, mais c'\u00e9tait le sujet du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:39:31 > 20:39:45) [82%] : \r\nBien s\u00fbr, non mais c'est vrai qu'Orange ne quand on parle aux professeurs, on nous dit aujourd'hui les \u00e9l\u00e8ves y font Bernard qui font d\u00e9pressions de l'hyper- ventilation et l'homophobie, oui, c'est quelque chose que qui nous revient, mais pas tellement que \u00e7a aux oreilles, mais c'est tout le reste dont on doit s'occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:39:45 > 20:39:46) [75%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:39:46 > 20:39:53) [84%] : \r\nMais \u00e0 plusieurs reprises, moi j'ai des jeunes qui sont venus vers l'association pour laquelle je jamais et qui me disait mais j'en parle jamais \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:39:53 > 20:40:02) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que le quartier pour eux ou pour elle, c'est-\u00e0-dire que dans l'espace scolaire, c'est un espace contraint ou doivent passer leurs journ\u00e9es et s'il venait \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:40:03 > 20:40:20) [85%] : \r\nIls ont la crainte que bah la formation d\u00e9j\u00e0 se diffuse au plus large, notamment \u00e0 leurs parents et puis ils ont pas de pouvoir dans l'espace scolaire, ils savent pas vraiment comment g\u00e9rer la chose parce que, comme dans le film sera appartement on est identifi\u00e9, Louis, sa grande crainte d'\u00eatre identifi\u00e9s, ils deviennent la cible \u00e9tait Damocl\u00e8s tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:40:20 > 20:40:21) [78%] : \r\nDonc l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:40:21 > 20:40:34) [87%] : \r\nDaniel dramatique parce que vous \u00eates conseiller national, vous avez \u00e9t\u00e9 maire de Gen\u00e8ve on sait pas forc\u00e9ment, vous avez \u00e9t\u00e9 professeur \u00e9galement directeur de coll\u00e8ge, c'est des cas vous avez d\u00fb affronter des jeunes qui venaient vous parler, c'est d\u00e9cale homophobie qu'on qu'on rencontre dans les professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:40:34 > 20:41:22) [91%] : \r\nOui, mais je crois que c'est malheureusement on vit une p\u00e9riode, je vois aussi en tant que repr\u00e9sentant de la Suisse au Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg avec les pays de l'Est, on voit que, malheureusement, il y a un retour en arri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup plus d'homophobie dans certains pays, je pense \u00e0 la Turquie, la Hongrie ou d'autres pays, la Russie, il y a quelques ann\u00e9es, et on le sent aussi en Europe occidentale, avec la mont\u00e9e des des populismes, on sent que dans certains partis politiques h\u00e9 bien mais bien \u00e9videmment que l'homophobie, elle a peut-\u00eatre pas d\u00e9clarer par \u00e9crit, mais elle est sous- jacente, donc on le sent aussi dans la population, malheureusement, donc l\u00e0 je pense et je l'avais fait que j'\u00e9tais pr\u00e9sident du coll\u00e8ge, directeur de coll\u00e8ge de Candolle, c'est qu'il faut faire de la pr\u00e9vention, il faut informer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:41:22 > 20:41:23) [69%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:41:23 > 20:41:24) [99%] : \r\nPlus on en fait mieux c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:41:25 > 20:41:25) [99%] : \r\nMonsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:41:25 > 20:41:37) [87%] : \r\nEt il faut parfois aussi mettre les parents dans le coup, c'est tr\u00e8s important parce que, comme je crois c'est vous qui l'avez dit, monsieur, je crois que o\u00f9 Madame Sando, je crois que le retour \u00e0 la maison, c'est \u00e7a aussi parfois qui le plus d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:41:39 > 20:41:46) [85%] : \r\nSyrie faucheurs plus de pr\u00e9somption en faire davantage le le retour en tout cas une augmentation de l'homophobie, il faut \u00eatre plus pr\u00e9sent dans les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:41:47 > 20:41:47) [67%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:41:47 > 20:42:33) [91%] : \r\nNon, il faut \u00eatre pr\u00e9sent de mani\u00e8re plus intelligente et puis je peux pas mon p\u00e9ch\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 ce que dit Monsieur Tornare quand il parle de la mont\u00e9e en Europe occidentale, la droite populiste \u00e0 laquelle vraisemblablement j'appartiens, je ne me range pas dans la cat\u00e9gorie d'homophobie, parce que je ne l\u00e8ve pas le matin en me disant tiens si je croise un homosexuel aujourd'hui qu'est-ce que je vais faire tiens qu'est-ce qu'on pourrait faire aujourd'hui pour leur compliquer la vie, nous nous d\u00e9fendons un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui nous estimons, a fait ses preuves pendant longtemps et parce que nous nous distension du mod\u00e8le que vous- m\u00eame, souhaitez d\u00e9fendre et au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du pays et c'est tout \u00e0 votre honneur, h\u00e9 bien on est tout de suite bascul\u00e9 dans la cat\u00e9gorie de l'homophobe et puis je, je pense, moi, je me rappelle aussi, prenons un cas, un cas d'esp\u00e8ce, \u00e0 18 ans quand j'ai dit que j'\u00e9tais UDC ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:34 > 20:42:58) [88%] : \r\nFamille qui \u00e9tait PDC de de longue date \u00e0 mes professeurs etc, certes, la violence est moindre mais c'est la m\u00eame chose, c'est aussi une douleur, c'est pas une douleur mais c'est aussi une certaine pression, et moi j'accepterai d'en faire plus, j'accepterai \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sous- entendu tout \u00e0 l'heure Monsieur Junod le la fameuse inscription de l'article 261 bis, j'accepterai qu'on inscrive l'homophobie, le jour o\u00f9 l'UDC aux phobies sera inscrite \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:42:58 > 20:43:05) [91%] : \r\nLa m\u00eame discrimination Manuel Tornare pour un UDC face au au PDC valaisan que pour un violent sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:43:05 > 20:43:08) [95%] : \r\nOui, les jeunes de 18 ans se suicider parce qu'ils \u00e9taient UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:43:10 > 20:43:14) [59%] : \r\nEt vous radicale-socialiste pas d\u00e9j\u00e0 aussi non lieux parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:43:14 > 20:43:50) [86%] : \r\nCher monsieur, laissez-moi parler, \u00e7a c'est le propre de la d\u00e9mocratie, simplement il y a, il y a une chose, moi je fais partie d'un parlement depuis 2011, le Conseil national et un de vos coll\u00e8gues UDC de Suisse allemande nous a trait\u00e9s de les de malades mentaux, \u00e7a, je n'entends pas \u00e0 gauche je manich\u00e9ens parce qu'il y a aussi des gens \u00e0 gauche, malheureusement qui sont homophobes, je suis pas du tout manich\u00e9ens, c'est peut-\u00eatre un clivage qui est autre, ces conservateurs et progressistes ceux qui pensent que la soci\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame a \u00e9volu\u00e9, que les textes religieux sont mais que le droit \u00e9volue, heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:43:50 > 20:44:40) [86%] : \r\nEt qu'il faut quand m\u00eame se pr\u00e9server justement de ces attaques homophobes, alors \u00e7a passe par de la pr\u00e9vention de l'\u00e9ducation, comme on vient de le dire, \u00e7a passe aussi par le tissu l\u00e9gislatif, je rends hommage \u00e0 Matias Reynaert, conseiller national de votre canton ou d'Oeuvres, il entend l'\u00e9couter un peu plus et qui lui a demand\u00e9 le que le 261 bis du code p\u00e9nal, on y ajoute aussi les discriminations homophobes, pour le moment, c'\u00e9tait voter dans les 2 chambres, j'esp\u00e8re que \u00e7a va repasser pass\u00e9 \u00eatre approuv\u00e9 d\u00e9finitivement en dont lui cet honneur \u00e0 Matias d'avoir eu le courage de d\u00e9fendre \u00e7a, je pense que c'est important, c'est important, on peut pas comparer quand m\u00eame des options politiques ou m\u00eame la boulimie ou l'anorexie a une identit\u00e9 l'identit\u00e9 ce monsieur vous \u00e9coutez vous tuer dans la bonne identit\u00e9 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:44:41 > 20:44:57) [88%] : \r\nLa critique du th\u00e8me qui nous rassemble, ce soir \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0 le moindre esprit critique, que \u00e7a soit pour l'organisation d'une pratique, pour des raisons de logistique et de s\u00e9curit\u00e9, vous arriverez avec vos gros sabots et vous traiterait Toulemonde homophobe parce qu'on s'est permis d'avoir une attitude critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:44:57 > 20:45:01) [79%] : \r\nIl y a eu en Autriche le avec cette annonce ce qui va et je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:45:01 > 20:45:08) [77%] : \r\nSa criminelle vous vous pr\u00e9tendez de la d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien de tuer le d\u00e9bat mesur\u00e9 Staline, elle devra puisqu'il ressort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:45:08 > 20:45:19) [82%] : \r\nD\u00e9cembre : il est-ce qu'on est homophobe plus voil\u00e0 et faut rajouter m\u00eame de ce qu'il faut rajouter, c'est \u00e7a que vous disiez tout \u00e0 l'heure monsieur Thomas ce qu'il faut rajouter l'homophobie \u00e0 la m\u00eame hauteur que le racisme et l'int\u00e9grer dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:45:19 > 20:46:10) [89%] : \r\nAlors, de toute fa\u00e7on, j'avoue que l'article p\u00e9nal en question me pose un tr\u00e8s gros probl\u00e8me parce qu'on est toujours \u00e0 la limite simplement de divergences d'opinions quant aux moyens \u00e0 prendre, le cas \u00e9ch\u00e9ant pour assurer une protection etc alors si vous n'\u00eates pas d'accord avec les moyens des uns ou des autres, vous \u00eates trait\u00e9 d'homophobe en son temps si on n'\u00e9tait pas d'accord avec tels ou tels moyens par les femmes, on \u00e9tait dit antif\u00e9ministe terrain c'est pour \u00e7a que je ne je me poserais totalement \u00e0 l'inscription de la notion d'homophobie dans l'article p\u00e9nal en question parce que on ne pourra pas la d\u00e9finir autre bon aussi de toute fa\u00e7on vous appelez quelqu'un, vous la citez quelqu'un \u00e0 \u00eatre grossier, vulgaire ou violent \u00e0 l'\u00e9gard d'une personne, c'est inadmissible, point, mais qu'est ce qu'on appelle l'homophobie, c'est exactement le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de la libert\u00e9 d'opinion et \u00e7a, \u00e7a pose un groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:46:10 > 20:46:42) [88%] : \r\nEn ce qu'on voit en tout cas dans le dans le film, on voit des actes homophobes, on va aussi vraiment l'\u00e9norme tabou qui entoure l'homosexualit\u00e9 chez les jeunes et pas seulement chez les adultes \u00e9galement, et c'est vrai qu'en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, on s'est rendu compte aussi que ce taboue il existe tr\u00e8s fortement beaucoup en Suisse romande en Suisse romande, on a tr\u00e8s peu de personnalit\u00e9s qui font leur coming out qui disent ouvertement qu'ils sont homosexuelles et dans les m\u00e9dias et dans les milieux sportifs et dans les milieux politiques, c'est pas du tout la m\u00eame situation en Suisse al\u00e9manique, je vous propose de regarder ce reportage entre Berne et Z\u00fcrich de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:46:42 > 20:46:43) [91%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:46:43 > 20:46:45) [70%] : \r\nIl aura consomm\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:46:45 > 20:46:59) [91%] : \r\nFait partie des nouveaux t\u00e9nors de l'UDC prendre sourit Fox 46 ans, il si\u00e8ge au Conseil national depuis l'Automne pass\u00e9 le Z\u00fcrichois n'a jamais cach\u00e9 son homosexualit\u00e9, oui, mais il a d\u00e9cid\u00e9 d'en parler publiquement, il y a \u00e0 peine une ann\u00e9e et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:47:01 > 20:47:02) [63%] : \r\nC'est un comment un 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:47:03 > 20:47:18) [92%] : \r\nIl y avait beaucoup de r\u00e9actions, pour la plupart des r\u00e9actions positives, mais on avait aussi, il y avait aussi des r\u00e9actions n\u00e9gatives quelques jours du c\u00f4t\u00e9 UDC mais aussi des autres homosexuel qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:47:20 > 20:47:27) [86%] : \r\nIl me semble que c'\u00e9tait inacceptable qu'il y a quelqu'un qui est UDC et homosexuel en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:47:27 > 20:47:33) [96%] : \r\nC'est lors de la campagne pour les \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises qu'il a franchi le pas, c'\u00e9tait vraiment pour \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:47:33 > 20:47:44) [83%] : \r\nLivre dont la compagne, donc pour ne pas avoir de secret dont on parlera parlerait, auteur de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait \u00e7a la la raison principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:47:44 > 20:47:54) [94%] : \r\nPour servir d'exemple aussi un r\u00f4le dont est parfaitement conscient, le conseiller d'\u00c9tat bernois Bernard pull Vert, l'\u00e9lu Vert n'a jamais fait myst\u00e8re de son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:47:55 > 20:48:15) [88%] : \r\nParler de l'amour de toute fa\u00e7on c'est pas \u00e9vident, parler de l'amour avec les parents aussi de dire que votre amour est diff\u00e9rent, qu'il y aura peut-\u00eatre pas des grands, des petits enfants, c'est un pas difficile et si dans la dans la vie publique qu'il y a pas d'exemple personne n'affiche son homosexualit\u00e9, c'est dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:48:15 > 20:48:33) [79%] : \r\nSi, contrairement au roman, les Suisses allemands, sont nombreux \u00e0 faire leur coming out, la maire de Z\u00fcrich Corine m'a aura l'affaire d'autres parlementaires f\u00e9d\u00e9raux aussi le socialiste Claude Janiak ou le PLR Portman des Stars de la TVA l\u00e9manique comme semaine Epinay pas non plus \u00e0 s'afficher avec leurs partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:48:37 > 20:48:46) [90%] : \r\nDerni\u00e8res 20 ann\u00e9es dans la Suisse al\u00e9manique, c'est devenu un th\u00e8me tout \u00e0 fait naturelle et et et c'est, c'est c'est plus un probl\u00e8me pour les politiciens de de l'afficher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:48:46 > 20:48:57) [80%] : \r\nSi, au niveau politique et Bernard pull Vert et rendent, soit il faut que d\u00e9fendent les droits des gays et des lesbiennes a v\u00e9ritable combat il le m\u00e8ne au quotidien en parlant ouvertement de leur orientation sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:49:01 > 20:49:11) [91%] : \r\nManuel Tornare on le voit quelques-uns de vos coll\u00e8gues sous la Coupole ont parl\u00e9 ouvertement leur homosexualit\u00e9, vous avez plut\u00f4t fait le choix de la discr\u00e9tion jusqu'ici pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:11 > 20:49:29) [84%] : \r\nJamais cach\u00e9, faut avoir le rhume pas l'avoir compris, donc je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit en 99, coach arriv\u00e9 au Conseil administratif, l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve lors d'un discours, j'\u00e9tais invit\u00e9 chez visant pour un meeting et je l'ai dit, j'ai dit que je d\u00e9fendrai cette course mais je d\u00e9fends l'ensemble des droits humains et \u00e7a fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:49:29 > 20:50:10) [89%] : \r\nDes droits humains, donc je veux pas \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9, et puis d'autre part, il y a aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que les m\u00e9dias, excusez-moi, je vais vous allez croire je vais attaquer les m\u00e9dias, mais les m\u00e9dias en Suisse romande sont pas les m\u00e9dias en Suisse allemande, d'abord c'est une plus grande population etc, il y a aussi une distinction de villes et campagnes, on en parlera tout \u00e0 l'heure, mais je peux, je donne un exemple : en 2011 \u00e9tait encore l'ex\u00e9cutif un journaliste du Matin dimanche Rothenbuehler pour pas le citer, pour qui j'ai pas beaucoup d'estime, a fait d'une mani\u00e8re malsaine le coming out de plusieurs politiciens romands et comme par hasard, lui qui est proche du PLR, il a, il l\u00e2che cit\u00e9 conna\u00eet des gens de gauche, j'\u00e9tais dans l'dans l'eau, moi je m'en fous, tout le monde le savait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:50:10 > 20:50:14) [66%] : \r\nOui, on a bien s\u00fbr 3 l'arm\u00e9e n'est pas l\u00e0 sur ce plateau pour pour oui bonjour mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:50:15 > 20:50:34) [87%] : \r\nDisons, il a quand m\u00eame c'\u00e9tait malsain ces malfaisants, donc moi j'ai pas agi, mais d'autres politiciens ont r\u00e9agi, c'est donc en Suisse romande, souvent on utilise \u00e7a d'une mani\u00e8re un peu croustillantes un peu perverse pour pour faire le Baas pour faire la manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:50:34 > 20:50:43) [74%] : \r\nDonnez jamais cach\u00e9 pas avoir le rhume oui vous avez jamais parl\u00e9 ouvertement dans la presse qu'on a vu, il y a des personnes mais si vous allez al\u00e9manique peut-\u00eatre j'\u00e9tais autonome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:50:43 > 20:50:51) [83%] : \r\nQui sont assis dans le public, qui peuvent t\u00e9moigner que, aux Assises contre l'homophobie et j'ai m\u00eame fait un t\u00e9moignage film\u00e9 au bout, il reprend d\u00e9laissant Internet donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:50:51 > 20:51:02) [88%] : \r\nJ'ai voulu jonction avec grand pour laquelle on se retient, c'est, c'est ce que vous disiez la r\u00e9action des m\u00e9dias peut-\u00eatre la r\u00e9action de l'opinion publique, la r\u00e9action de l'\u00e9lectorat qu'on n'a pas non plus, on vit dedans par pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:51:02 > 20:51:23) [81%] : \r\nEt c'est pas \u00e7a, mais je, je voulais dire Madame Bam Mahamat Bachir quand elle m'a invit\u00e9e, elle m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 jeudi et j'en ai parl\u00e9 avec Madame Huguenin qui avait, sans commune ancien renom oui 5 et on \u00e9tait d'accord tous les 2 pour dire qu'on veut pas des ours de foire, on peut pas qui franchement l'homosexuel de service parce que vous nous invitez pour \u00e7a et coton, je dois parler d'AVS plus l\u00e0 on m'invite pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:51:23 > 20:51:34) [62%] : \r\nDonc \u00e0 Monsieur Bernard dans l'avant- dernier, \u00e0 un moment donn\u00e9, je vote pour un moment donn\u00e9, on a rien compris au-del\u00e0 \u00e7a je ne ma et mais on veut pas des sources de fois en Suisse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:51:35 > 20:51:39) [75%] : \r\nTermin\u00e9 et puis apr\u00e8s, parce que ce que nous dit monsieur aussi int\u00e9ressant puisque des choses que j'ai entendu pendant cette semaine pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:51:39 > 20:51:56) [87%] : \r\nOn a fait des t\u00e9l\u00e9phones est-ce qu'il y a pas un message \u00e0 donner est-ce que quand on a un homosexuel sur 5, on suit, ce qui fait une tentative de suicide est-ce qu'on a des jeunes qui vivent un malaise qu'on nous rapporte est-ce que quand on est conseiller national quand on est maire de Gen\u00e8ve, on se dit pas : je peux \u00eatre une r\u00e9f\u00e9rence et peut-\u00eatre que le dire sera un message de banalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:51:56 > 20:52:02) [82%] : \r\nEst-ce que les jeunes premiers politiciens comme exemple plut\u00f4t Ronaldo que les les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:52:02 > 20:52:05) [68%] : \r\nRFA avec \u00e7a nous entend vois l'image de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:52:05 > 20:52:14) [81%] : \r\nDes politiciens dans la population n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne moi je j'ai j'ai pas la vanit\u00e9 de de faire en sorte d'\u00eatre un exemple qui est normal, m\u00eame l\u00e0, il y a un pas et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:52:14 > 20:52:28) [87%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 si vous voulez bien, la ville d'Alexandrie sur ce plateau avec nous, Alexandre, on parle de politiciens, mais peut-\u00eatre aussi de gens ont du monde des m\u00e9dias ou sportif est-ce que vous avez un besoin d'identification \u00e0 ce que vous aimeriez que les gens le disent davantage ou est-ce que \u00e7a n'aurait aucune importance pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:52:29 > 20:53:04) [82%] : \r\nJe pense que l'important, c'est d\u00e9j\u00e0 se comprendre soi-m\u00eame ce qu'on est soi m\u00eame, c'est parce qu'on aime ce qu'on a envie de faire et apr\u00e8s on on va s'int\u00e9resser \u00e0 des choses auxquelles on va, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait dit Doll Stebe certains chanteurs Stone d'actrice, \u00e9coutez, c'est un peut-\u00eatre, mais l'\u00e2ge de ce que je pourrais dire par rapport \u00e0 cette situation, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, il avait aussi raison il a sa vie priv\u00e9e, il est homosexuel peut-\u00eatre ou non, c'est sa vie priv\u00e9e, je vois, je vois pas int\u00e9r\u00eat pourrait devra en parler \u00e0 tout le monde, m\u00eame si c'est une personne publique, il fait son travail et c'est pour son travail qu'conjoint reconna\u00eet pas pour son homosexualit\u00e9 Caroline Dayer l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:53:04 > 20:54:49) [88%] : \r\nOui, bah je sais l'aspect message enfin sur l'aspect dans ce journal, \u00e9videmment tout \u00e0 fait \u00e7a reprendra aussi ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure o\u00f9 je pense que c'est aussi mal conna\u00eetre les programmes de pr\u00e9vention qui existent notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que je connais bien ce canton et je participe \u00e0 ces aspects-l\u00e0 dans le sens o\u00f9 pour moi toutes ces actions de pr\u00e9vention s'inscrivent dans la lutte contre les discriminations, \u00e7a va de soi, et parler d'homophobie, ces combats que les autres types de discrimination et pour r\u00e9pondre \u00e0 la question tr\u00e8s clairement les jeunes aussi, dit dans un 1er temps je \u00e0 moi- m\u00eame, avant de formuler aux autres la 2\u00e8me chose que les jeunes disent je sais pas \u00e0 qui parler la 3\u00e8me chose c'est je ne sais pas qui m'identifier, et donc l\u00e0 il y a aussi bien s\u00fbr l'importance du tissu associatif, on a par exemple totem, le refus de Jean Gen\u00eat, en le tissu associatif, hein, tout \u00e0 fait mais d'associations tout \u00e0 fait, mais la question aussi de se dire : il faut absolument que les personnes puissent avoir des figures d'identification parce que, autrement, elles se construisent dans le vide est un point extr\u00eamement crucial pour refaire aussi quand m\u00eame remettent les points sur les entre la diff\u00e9rence entre si je suis Ci-g\u00eet Perben-t-il si je suis lesbienne, par exemple pour faire vraiment des entretiens depuis longtemps avec des jeunes qui sont la cible de violences leur demande alors \u00e0 qui tu parles et on me dit : ah ben je parle soit ma famille \u00e0 l'\u00e9cole ou \u00e0 mes amis et quand les personnes jeunes se pose juste des questions sur le rang tation sexuelle, elles disent je cr\u00e8ve de trouille de parler \u00e0 mes amis, \u00e0 ma famille et \u00e0 l'\u00e9cole, donc pour moi le mot phobie encore h\u00e9las et je le d\u00e9plore aujourd'hui une discrimination et comme on parlait tout \u00e0 l'heure, le taux de suicide est plus \u00e0 cause de la solitude de l'absence et des violences parler quand m\u00eame qu'on ne vit pas quand m\u00eame parce qu'on est membre d'un parti ou je ne sais quoi, au contraire, on a un groupe d'appartenance dont Alcan de haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:54:49 > 20:55:02) [91%] : \r\nVous l'avez vu, m\u00eame de l'importance des des mod\u00e8les, le fait que en Suisse al\u00e9manique d'ailleurs une diff\u00e9rence assez, assez forte en suspens al\u00e9manique et en Suisse romande, hein, je sais pas comment vous l'expliquez mais en Suisse al\u00e9manique, le fait que ce soit banalis\u00e9e pour des hommes politiques, c'est important, c'est important de le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:55:02 > 20:55:51) [86%] : \r\nOui, du coup, moi j'aime \u00e7a, j'aide au point de vue l\u00e0 dessus, c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, forcer quelqu'un \u00e0 faire son coming out et coming-out puisque les coming-out cette fa\u00e7on permanente \u00e0 chaque fois qu'il y a une nouvelle rencontre, pour moi c'est plus des des coming-out, si c'est une injonction, un ordre par contre les figure identificatoire tr\u00e8s clairement, on fait aussi passer des questionnaires dans les \u00e9coles pour demander si justement les \u00e9l\u00e8ves connaissent ou entendu parler personne publique, h\u00e9 ben, effectivement, c'est plut\u00f4t des personnes injustement doute on va dire des Stars o\u00f9 que ce soit des artistes, etc, mais \u00e0 force de parler avec ces personnes, les jeunes disent aussi on aimerait plut\u00f4t en fait des politiques qui nous prot\u00e8ge plus que des personnes politiques qui seraient out, on a besoin, plut\u00f4t de pr\u00e9vention dans les \u00e9coles, beaucoup plus s'articuler Florent l\u00e0 dessus, vous faites beaucoup vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:55:51 > 20:56:29) [80%] : \r\nMais bon sur les \u00e9coles, alors oui, mais apr\u00e8s il y a un \u00e9l\u00e9ment si particulier, ce qui appara\u00eet le moment o\u00f9 on propose un programme qui soit ancr\u00e9 sur la question de l'homophobie ou m\u00eame inscrit dans une pr\u00e9vention du respect contre une discrimination et je comme \u00e7a, la question de tout ce qui et ce qui est \u00e9vacu\u00e9, c'est-\u00e0-dire r\u00e9guli\u00e8rement on arrive, on nous sollicite des groupes de travail, mais quand il s'agit de mettre en oeuvre et de proposer d'int\u00e9grer cette question- l\u00e0, comme directeur du film mais que vont dire les parents que vont dire les politiques que va dire la soci\u00e9t\u00e9 que vont dire les m\u00e9dias, il ne peut rien d'inspection des choses aussi l\u00e0 et donc l\u00e0 elle s'sexuelle et l'homophobie est une des rares que l'on passe sous le tapis en diminution g\u00e8re les autres celle-ci en profiteront pas ricochets, ce qui n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:56:29 > 20:56:35) [84%] : \r\nCe qui est rarement car l'inverse que combattre l'homophobie, c'est combattre les autres discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:56:35 > 20:56:37) [94%] : \r\nParce qu'on explique les m\u00e9canismes, gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:56:37 > 20:57:03) [84%] : \r\nMais, mais de quel droit vous vous vous appropriez \u00e0 cette esp\u00e8ce de monopole de la lutte conte la discrimination, c'est \u00e7a ma question, je peux rejoindre tous c'est peut-\u00eatre le parent pauvre de de la pr\u00e9vention, c'est peut-\u00eatre en effet, les questions d'homosexualit\u00e9, mais je ne suis pas d'accord non plus d'aller dans l'autre extr\u00e9mit\u00e9, qui est de dire que parce que vous d\u00e9fendez, disons les, les, les, l'exclusion \u00e0 l'homosexualit\u00e9 alors vous d\u00e9fendez toutes discussions non, \u00e7a, on se met en sc\u00e8ne absolument faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:57:03 > 20:57:56) [84%] : \r\nOn parle souvent de discrimination que les jeunes des classes ont v\u00e9cu en raison de leur \u00e2ge, leur origine, leur religion, leur localisation campagne versus et \u00e0 partir de l\u00e0, on leur fait comprendre les m\u00e9canismes et la D sont ils ont v\u00e9cu, qu'ils comprennent les enjeux, les cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir, et l\u00e0 on leur \u00e9voque une va ne pense jamais \u00e7a sur la sexuelle parce que l\u00e0, il se passe de cibles \u00e0 hauteur, ils n'ont pas conscience des cons\u00e9quences que \u00e7a peut avoir, et si on refuse, ne serait-ce que d'\u00e9voquer le terme dans ce tous ces gens veulent \u00e0 tout ce que vit l'oui dans cette absence claire ce que vivent la majorit\u00e9 des jeunes \u00e0 la invisibilit\u00e9, l'indemnisation et de craintes, c'\u00e9tait les Damocl\u00e8s qui les fait quitter l'\u00e9cole, il est en d\u00e9pression qui peut les amener au suicide, la l'enjeu est l\u00e0 et donc on ne peut pas passer sous le tapis, l'inscrire dans un projet global, oui c'est possible, et m\u00eame si ce qui fait majoritairement mais malheureusement comme directeur du film, c'est souvent \u00e0 la trappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:57:56 > 20:58:50) [87%] : \r\nUn petit moins sont d\u00e9j\u00e0 parce que un des probl\u00e8mes particuliers tient au fait que lorsqu'on parle d'homosexualit\u00e9, on parle de entre guillemets Sexualit\u00e9 et qu'on a en ce moment, une soci\u00e9t\u00e9 qui, je crois \u00eatre folle compl\u00e8tement folle, sur le plan de la sexualit\u00e9, et par cons\u00e9quent on est lieu de penser, probl\u00e8me d'une discrimination d'une discrimination touchante \u00e0 la personne, on pense tout de suite, sexualit\u00e9, c'est d'ailleurs peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il y a une approche un peu diff\u00e9rente en train suisse allemand de la Suisse romande parce qu'\u00e0 mon avis, on n'a pas tout \u00e0 fait la m\u00eame approche et je trouve que les m\u00e9dias ont quelquefois \u00e0 l'accent mis, si vous permettez, sur l'aspect purement sexualit\u00e9 au lieu de mettre peut-\u00eatre un accent sur l'aspect personnalit\u00e9s et l\u00e0 je pense qu'il y a une dimension qui qui tiennent \u00e0 la folie actuelle, notre soci\u00e9t\u00e9, on peut pas bon du chocolat sans montrer une femme nue pratiquement du jeu d'accord avec moi on on pousse le bouchon un peu loin, on en fait la vraie on en fait trop, on en fait trop, oui, oui et je pense qu'on le fait trop faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:58:50 > 20:59:12) [83%] : \r\nL\u00e0 on a parl\u00e9 du du commune d'une communiante un peu public si vous voulez bien mais sont vraiment dans le film, c'est que ce qui est compliqu\u00e9 \u00e0 faire, c'est le coming-out priv\u00e9, j'ai envie de dire : c'est de le dire \u00e0 sa famille, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, je me tourne vers vous madame Isabelle Matisse voulait dire \u00e7a c'est plus ou moins bien pass\u00e9 dans notre famille, mais ce qui \u00e9tait compliqu\u00e9 pour nous, c'est apr\u00e8s le coming-out, des parents, c'est-\u00e0-dire le dire aux autres, et l\u00e0 on voit qu'il y a quand m\u00eame un \u00e9norme malaise encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:12 > 20:59:49) [83%] : \r\nAlors oui \u00e0 un grand malaise parce qu'en fait ce qui se passe, le probl\u00e8me, en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est l'ignorance et l\u00e0 je parle en g\u00e9n\u00e9ral, pas chez nous, moi, dont 2 en tout cas pour moi, il y avait pas eu ce souci mais l'ignorance en g\u00e9n\u00e9ral, de savoir que Homosexualit\u00e9 on on devient pas homosexuel il y a plein de gens qui ont peur qu'on que leur fils en contact avec untel, untel va devenir homosexuel non on peut on est homosexuel comme on a, on est avec les yeux bleus, les yeux vers la peau noire au jaune pas \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base donc autre vous quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions qu'on voulait alors mon mari la 1\u00e8re r\u00e9action a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:49 > 20:59:53) [88%] : \r\nIl a fait un choix difficile : je dis h\u00e9 oh, il a pas fait choir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:59:53 > 20:59:54) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:54 > 21:00:00) [86%] : \r\nIl est comme \u00e7a et les malheureux justement parce qu'il il aimerait tellement \u00eatre comme comme tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:00:00 > 21:00:00) [80%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:01 > 21:00:05) [95%] : \r\nComme si \u00eatre tout le monde \u00e9tait gage de bonheur, ce qui est compl\u00e8tement idiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:00:06 > 21:00:06) [93%] : \r\nIci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:06 > 21:00:21) [81%] : \r\nDonc il est \u00e7a c'est pour votre c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame r\u00e9action, moi, ma premi\u00e8re r\u00e9action en moi, c'est clair, je vais pas vous dire ah g\u00e9nial, je suis super contente, mon fils Yes, il est \u00e0 la mode, pas du tout \u00e0 moi- m\u00eame de ma propre m\u00e8re action \u00e9tait la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:22 > 21:00:31) [76%] : \r\nC'\u00e9tait, j'\u00e9tais compl\u00e8tement effray\u00e9 jeudi mais quelle horreur saviez va \u00eatre un enfant, il va devoir \u00eatre brillant, parce que dans notre soci\u00e9t\u00e9, on accepte les homosexuels quand il est, j'ai eu 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:00:31 > 21:00:32) [89%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:32 > 21:00:43) [81%] : \r\nQuelle que soit, que ce soit en politique, que ce soit artistique quand ils r\u00e9ussissent et accepter et de notre soci\u00e9t\u00e9, mais c'est une pression suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:00:43 > 21:00:50) [92%] : \r\nEt quand vous l'avez dit aux autres quand vous l'avez dit \u00e0 vos amis, comme vous l'avez dit autour de vous, et d\u00e9j\u00e0 ce que vous l'avez dit est-ce que c'est un pas difficile le regard des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:50 > 21:01:01) [95%] : \r\nAlors oui \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 tout simplement parce que je ne savais pas quelle quelle quelle quelle r\u00e9action les allait avoir le plus difficile, c'\u00e9tait de l'annoncer \u00e0 mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:01:02 > 21:01:05) [89%] : \r\nParce que j'ai un p\u00e8re espagnol une m\u00e8re italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:01:05 > 21:01:05) [96%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:01:05 > 21:01:14) [76%] : \r\nCatholique \u00e9videmment oui oui oui, s\u00e9cu, je dois dire que j'aimais beaucoup, beaucoup de temps \u00e0 leur parler parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:01:15 > 21:01:29) [93%] : \r\nJ'ai toujours entendu des propos homophobes, mais c'\u00e9tait normal, \u00e7a faisait partie du vocabulaire courant, donc je savais tr\u00e8s bien que \u00e7a allait \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s difficile pour eux, mais pour moi, j'ai a fallu des mois avant donc de pouvoir en parler \u00e0 ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:01:29 > 21:01:55) [85%] : \r\nDonc, on le voit, la difficult\u00e9 d'en d'en par les difficult\u00e9s de le vivre, on peut se demander maintenant pour un peu, la derni\u00e8re partie de cette \u00e9mission et si au fond on l\u00e9galisait on donner les m\u00eames droits aux homosexuels qu'aux h\u00e9t\u00e9rosexuels est-ce que \u00e7a pourrait \u00eatre une piste au fond pour que ce soit v\u00e9cu beaucoup mieux s'il faut cher les m\u00eames droits pour tous, c'est ce qu'on r\u00e9pond au fond on r\u00e9soudrait ce ce probl\u00e8me d'homophobie et de demande d'\u00e9galit\u00e9 que ressentent les homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:01:56 > 21:02:39) [89%] : \r\nNon, je ne pense pas et je ne l'esp\u00e8re pas parce que je pense que, dans l'\u00e9galit\u00e9 des droits, je vois tr\u00e8s bien voulait emmener \u00e0 la question du mariage, il y a la question de l'adoption et la question des enfants, il y avait des choses pour lesquelles je je peux comprendre, j'ai entendu des des t\u00e9moignages sur les questions de succession sur les questions de visites dans les h\u00f4pitaux de \u00e7a je peux comprendre parce que l'on traite aussi \u00e0 \u00e0 l'\u00e9motion des gens, il y a, il y a une qui est de la sinc\u00e9rit\u00e9 et puis je peux comprendre que si on peut leur faciliter la vie, h\u00e9 bah, apr\u00e8s tout, ce sont des adultes, ils ont choisi, par exemple, pas choisi, ils vivent de cette mani\u00e8re et puis si on peut leur faciliter la vie, on a eu l'exemple du Pacs pendant pendant ann\u00e9es OK, allons de l'avant, mais mettent sur pied d'\u00e9galit\u00e9 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:02:40 > 21:03:24) [86%] : \r\nDe mariage homosexuel qui forc\u00e9ment par la force des choses, dans l'opposition au mariage dit standard o\u00f9 pourquoi utiliser un autre mot, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a ne r\u00e9soudra rien et puis la question subsidiaire qui la question de l'adoption la encore de plus graves cons\u00e9quences puisqu'on va parler de probl\u00e8mes de renonciation de de filiation, on va parler d'un mod\u00e8le dans lequel un enfant qui aura de papa, de maman, h\u00e9 ben il aura pas non plus connu l'autre mod\u00e8le et puis on s'attaque \u00e0 ce noyau central essentiel de notre soci\u00e9t\u00e9 qui est la famille, et je pense que l\u00e0, ceux qui d\u00e9fendent la cause homosexuelle \u00e0 travers le temps ont r\u00e9ussi \u00e0 faire des am\u00e9nagements l\u00e9gaux pour faciliter leur vie, h\u00e9 bien j'aimerais qu'ils s'en tiennent l\u00e0 d'autant plus qu'ils l'ont promis, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, j'aimerais bien qu'ils tiennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:03:24 > 21:03:37) [83%] : \r\nCe qu'il y a un rapport Florange Nino, entre le au fond des homosexuel et puis l'avanc\u00e9e des droits est-ce que il y a un an, parce que si on dit aujourd'hui, on va vers davantage d'avanc\u00e9es l\u00e9gislatives, on peut esp\u00e9rer que les jeunes homosexuels le vilain un petit peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:03:37 > 21:04:35) [87%] : \r\nQuand on cr\u00e9e, dans une soci\u00e9t\u00e9 de groupe avec des droits distincts n\u00e9cessairement il y a une hi\u00e9rarchisation qui peut, ce qui serait automatiquement l'humeur est ainsi aupr\u00e8s de groupes on les compare son groupe est toujours sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l'autre apr\u00e8s, d'un point de vue du droit, tant que l'\u00e9galit\u00e9 et l'\u00e9quit\u00e9 du droit ne seront pas l\u00e0 on aura des personnes qui, comme le p\u00e8re de Louis dans le film, au moins des repr\u00e9sentations, nous verrons que la sexualit\u00e9 en lien avec orientation sexuelle quand elle n'est pas h\u00e9t\u00e9rosexuel et on aura des distinctions leur couple n'ont pas la m\u00eame valeur leur couple ne m\u00e9rite pas le m\u00eame respect les couples n'ont pas les m\u00eames droits et puis quand vous dites que les revendications des associations communautaires et des personnes concern\u00e9es portent atteinte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, moi je dirais que c'est la discrimination actuel qui porte astreintes droit priv\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat des personnes, et en particulier des femmes, notamment des enfants, quand un enfant du point de vue du droit ne profite pas de la m\u00eame protection juridique parce que ses parents sont du m\u00eame sexe, je pense que le risque soci\u00e9tal, il est l\u00e0, il est pas du fait de reconna\u00eetre des coups durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:04:35 > 21:04:44) [85%] : \r\nDe m\u00eame sexe comme ayant la m\u00eame valeur sous la limite mais la limite, c'est l'\u00e9quit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 des droits, \u00e7a s'est pass\u00e9, \u00c9tats-Unis, \u00e7a se passe dans la nuit par les pays au monde, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:04:44 > 21:04:55) [79%] : \r\nAlors une fois qu'on aura r\u00e9gl\u00e9 la question des couples homosexuels qui pourront se marier adopter apr\u00e8s on passera au th\u00e8me suivant \u00e0 l'h\u00f4tel suivant et je pense \u00e0 un th\u00e8me tr\u00e8s bien comme la polygamie qui est qui est fr\u00e9quent dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:04:55 > 21:05:01) [76%] : \r\nOui, mais pourquoi pas est-ce que c'est quand m\u00eame c'est joli non mais on va pas le rossignol et l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:05:01 > 21:05:13) [86%] : \r\nOr, c'est qu'un jour il y a des gens qui ont des pour des raisons culturelles, qu'ils ont eu plusieurs \u00e9pouses 10 aimerait bien que le droit suisse reconnaissent de mariage il y a pas besoin de de fantasmes et d'abord des images de, de, de, d'Orient ou je ne sais pas quoi, il y a des gens qui liront j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:05:13 > 21:05:18) [58%] : \r\n2 fois, avec laquelle j'aimerais \u00eatre chef sur les de la femme soit reconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:05:18 > 21:05:38) [87%] : \r\nJ'aimerais que les 2 femmes sont connus sur le m\u00eame droit du mariage, on r\u00e9glera ska et on passera \u00e0 l'\u00e9tape suivante et moi, je pose simplement question : o\u00f9 va-t-on s'arr\u00eater, d'autant plus que j'ai dit il y a 10 15 ans certains pas peut-\u00eatre pas parmi vous, mais peut-\u00eatre des vous repr\u00e9sentez aussi s'\u00e9tait engag\u00e9 en disant voil\u00e0, r\u00e9glons l'histoire de du partenariat et on aura d\u00e9j\u00e0 fait un grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:05:38 > 21:05:43) [58%] : \r\nDonc bon, \u00e7a fait bondir \u00e0 parler plus l'personne maniait un grave, excusez-moi, Manuel Tornare \u00e9clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (21:05:43 > 21:05:47) [83%] : \r\nVous avez jamais eu de mensonge quoi que ce soit \u00e7a c'est contrevenir \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:05:47 > 21:06:03) [89%] : \r\nLa p\u00e9tition l\u00e0, relisez, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des droits des sujets jamais passer la parole \u00e0 Manuel Thomas, vous \u00eates le seul conseiller national de c'est pas vous allez devoir l\u00e9gif\u00e9rer est-ce que vous, vous estimez que ce que avant de faire une avanc\u00e9e dans les droits, ce serait une bonne solution pour permettre justement \u00e0 cette jeunesse de mieux vivre leur homosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:06:03 > 21:07:13) [86%] : \r\nBien \u00e9videmment, mais on a vu qu'il y a 2 2, conception de de soci\u00e9t\u00e9s qui sont totalement diff\u00e9rents, moi, je respecte ce que y adh\u00e8re absolument pas, je reste, je vous respecte, vous traitent pas de criminels, comme vous l'avez fait avec quoi cela dit, il y a des avanc\u00e9es, il y a des avanc\u00e9es qui sont juridiques, on a parl\u00e9 du code p\u00e9nal, oui la la l'amendement que demande Matias Reinhardt dans la constitution, je rappelle que l'article 8 madame, professeur de droit, alin\u00e9a 2 et il y a le respect total du mode de vie, c'est d\u00e9j\u00e0 inscrit dans la Constitution et en plus on peut utiliser cela par rapport \u00e0 des agressions qui sont faites contre certains modes de vie, c'est-\u00e0-dire de vivres, de vivre ans de Mex\u00e8s des gens m\u00eame sexe c'est c'est clair qu'un moment donn\u00e9 on devra avoir des avanc\u00e9es parce que un pour tous, tous pour un, on est un seul pays, je vois pas pourquoi il y a des diff\u00e9rences qui doivent se faire et comparer avec la polygamie, h\u00e9 bien vous arriverait bient\u00f4t \u00e0 nous dire la zoophilie, si vous continuez, non, \u00e7a suffit, \u00e7a suffit, \u00e7a c'est pas admissible c'est pas admissible parce que je crois que, c\u00f4t\u00e9 les homosexuelles ont demand\u00e9 le mariage pour tous sur le partenariat, c'\u00e9tait un plus et c'est l\u00e0, vous vous m\u00e9langez tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:07:13 > 21:07:21) [91%] : \r\nSuzette Sandoz pourquoi effectivement comme le le le pose Manuel Tornare pourquoi homosexuelle, h\u00e9t\u00e9rosexuelle ne peuvent pas avoir exactement les m\u00eames droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:07:21 > 21:09:14) [89%] : \r\nAlors, excusez-moi, mais quand on parle du droit des personnes par rapport \u00e0 l'adoption, j'ai pens\u00e9 \u00e0 chercher oui alors oui elle confond toujours dans notre pays et on fait cet effort, on parle du bien de l'enfant et on le r\u00e9cup\u00e8re pour assurer l'\u00e9galit\u00e9 entre 2 cat\u00e9gories de couples et je d\u00e9plore absolument le tr\u00e8s mauvais travail fait par les chambres parce que si on \u00e9tait bien parti du bien de l'enfant, on l'aurait modifi\u00e9 la conception de l'adoption, et on aurait obtenu une \u00e9galit\u00e9 parfaite entre les couples d'de m\u00eame sexe et les couples de sexe diff\u00e9rent mais on n'a pas voulu r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question fondamentale de de la rupture avec la famille naturelle, et \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 essentiel, c'est-\u00e0-dire pour \u00e7a que je soutiens de r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a je le dis tout de suite et puis d'autre part, parler d'\u00e9galit\u00e9 des droits au Parlement de mariage pour tous, alors l\u00e0, de nouveau, on joue sur les mots, au moment o\u00f9 on a introduit le le partenariat enregistr\u00e9, on a mis dans le partenariat enregistr\u00e9 par rapport au co\u00fbt plan par rapport \u00e0 la relation entre au sein du couple, les m\u00eames droits \u00e0 quelque chose pr\u00e8s, que les droits des \u00e9poux pourquoi parce qu'en fait on consid\u00e9rait le couple, le terme de mariage comme telle est attach\u00e9, mais depuis, des des g\u00e9n\u00e9rations d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'id\u00e9e d'une filiation, que c'est un symbole, c'est une id\u00e9e vous dire il y a des gens qui se marient, qui savent qu'ils n'auront pas d'enfant, etc, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, on ne peut donc pas appeler mariage l'union de 2 personnes qui ne peut pas \u00eatre li\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de la filiation moi c'est sur comment sur cette question de vocabulaire jeudi une soci\u00e9t\u00e9 une une ne peut pas une civilisation ne peut pas changer le contenu d'un vocabulaire alors qu'il \u00e9tait totalement l\u00e9gitime que les relations par rapport ou quoique ce soit les m\u00eames par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9conomie succession etc, je crois qu'il y a un probl\u00e8me qui est bien plus important que la notion g\u00e9n\u00e9rale d'une \u00e9galit\u00e9 de dire oui \u00e0 une question de monsieur, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:09:14 > 21:09:42) [85%] : \r\nSi la loi sur le partenariat, la loi f\u00e9d\u00e9rale, contrairement aux P\u00e2quis Genevois qui \u00e9tait aussi pour les h\u00e9t\u00e9ros, h\u00e9 bien les discriminants parce qu'elle est pour les homosexuels, c'est pour \u00e7a que Simonetta Sommaruga au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous a dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur un mariage soft qui sera \u00e0 la fois pour les h\u00e9t\u00e9ros et les homos et \u00e7a je trouve que c'est une bonne id\u00e9e parce que cette discrimination, \u00e7a met une \u00e9toile rose sur la poitrine de ceux qui se pacsent, avec le Pacs f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:09:42 > 21:09:49) [75%] : \r\nLe parti va r\u00e9aliser qu'on n'est pas tout simplement sur un probl\u00e8me de, de, de religion, monsieur Fauchet de relations de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:09:49 > 21:10:04) [78%] : \r\nCependant, s'pour faire tr\u00e8s bref et pour laisser la parole \u00e0 m\u00eame sans doute conna\u00eet mieux les questions \u00e9thiques que moi je pense qu'en effet c'est rentr\u00e9, c'est une question de visant aussi \u00e9tait, c'est une question de conscience et de conviction, monsieur Thomas a d\u00e9cid\u00e9 de balayer tout ce encourage croit h\u00e9 bien j'y crois et j'ai reproduit un mod\u00e8le qui marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:10:04 > 21:10:06) [81%] : \r\nOui, c'est je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:10:06 > 21:10:29) [91%] : \r\nDans la famille traditionnelle, je crois en l'ordre naturel des choses, je pense que les enfants ont besoin d'un papa et d'une maman et indienne, ce qui adviendra ensuite mais je pense qu'on doit d'abord leur offrir \u00e7a et ensuite quand ils seront des adultes qui feront leur choix d'adulte, et puis \u00e7a n'est pas \u00e0 nous \u00e0 anticiper des questions sous un pseudo, bien-\u00eatre de l'enfant que j'aimerais bien savoir comment elle a \u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9 on doit arriver dans dans dans des modifications l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:10:29 > 21:10:35) [70%] : \r\nQuelques \u00e9tudes essayer catholiques pratiquants, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : il vient du pass\u00e9, \u00e7a qui joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:10:35 > 21:11:12) [83%] : \r\nQui \u00eates-vous pour je ne juge pas, je sais que j'ai arrive simplement que il est-ce que j'ai comme enfant comme un adolescent est-ce que j'ai aujourd'hui comme p\u00e8re de famille c'est \u00e9panouissant, je sais pas de quoi sera fait demain, moi je vous allez vous balayer d'un revers de manche tout \u00e7a alors, moi aussi je vous respecte tout bon aussi je vous respecte, mais je parle de Monsieur Tornare, ce soir, je parle pas en g\u00e9n\u00e9ral avec moi si je respecte ce que ce que vous pensez ce que vous dites, mais comme j'ai dit aussi, en pr\u00e9ambule, soit tu as d\u00e9fendait ce que vous pensez juste laissez nous d\u00e9fendent ce que nous pensons gilet ce qui mais n'interdisait pas le d\u00e9bat, ce que nous faisons ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:11:12 > 21:12:11) [90%] : \r\nKarine, d'ailleurs, vous disiez au fond ceux qui sont contre le mariage homosexuel contre l'adoption pour moi c'est de l'homophobie, tout \u00e0 fait parce que, dit autrement, on entend beaucoup cette phrase : je ne suis pas raciste mais je ne suis pas homophobe mais et alors, dit autrement, effectivement j'entends ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, effectivement, on va pas justement aller frapper un gay ou une lesbienne, mais par contre, l'\u00e9galit\u00e9 des droits non, donc on recr\u00e9e une hi\u00e9rarchisation et pour revenir sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, je pense qu'il faut absolument distinguer les diff\u00e9rents niveaux, le 1er qui est celui-l\u00e0 : l'\u00e9galit\u00e9 des droits, ce n'est pas demander plus de droits, c'est demander les m\u00eames droits, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point c'est aussi de se dire actuellement en Suisse, ben il y a des citoyens et des citoyennes de seconde zone et \u00e7a, les jeunes le savent et ils le disent, elles le disent, h\u00e9 ben moi je sais, j'ai pas les m\u00eames droits que les autres et la Suisse a fait juste derri\u00e8re le pas concern\u00e9s allait avoir cette \u00e9galit\u00e9 dans des droits non aide aucun autre droit \u00e0 personne donc aller regarder qui nous orientent les les Suisses ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:12:11 > 21:12:19) [91%] : \r\nEn arri\u00e8re alors que c'est le seul la seule population je crois qui a vot\u00e9 sur le partenariat enregistr\u00e9, vous diriez que les Suisses, par rapport aux droits des homosexuels situ\u00e9 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:12:19 > 21:13:14) [92%] : \r\nJe pense que par rapport \u00e0 ces pays voisins, la Belgique 2001, tout se passe bien, il y a pas eu la fin de la civilisation \u00e0 ce que je sache, et puis l'Irlande a vot\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e par le peuple et c'\u00e9tait vraiment beaucoup plus fort que le partenariat, un pays catholique si on parle aussi alors des aspects de religion, on voit le Portugal, l'Espagne qui ont valid\u00e9 tous ces aspects-l\u00e0 apr\u00e8s je pense qu'il y a eu un tr\u00e8s bon signal lors de la votation de l'initiative du PDC puisque elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e avec le principe tr\u00e8s fort de cette d\u00e9finition du mariage qui sont entre un homme et une femme, donc \u00e7a c'est vraiment sur la question, l'\u00e9galit\u00e9 entre en tant que telle et apr\u00e8s on arrive effectivement alors sur les questions d'adoption une filiation ou de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, dont on entend tellement parler la PMA, la plupart des personnes qui utilisent ce sont des personnes h\u00e9t\u00e9rosexuelles, donc la question, ce n'est pas entre homo h\u00e9t\u00e9ro, c'est plut\u00f4t de se demander qui a acc\u00e8s ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:13:14 > 21:13:19) [82%] : \r\nMais selon je vous a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, c'est quand m\u00eame de dire quand on a vot\u00e9 ce partenariat enregistr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:13:20 > 21:13:24) [90%] : \r\nLes associations homosexuelles disait qu'on s'arr\u00eatait l\u00e0, l\u00e0, vous dites non, pas du tout, on veut exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:13:24 > 21:14:02) [85%] : \r\nLes m\u00eames droits, je vise une parce que, disait Florent tout \u00e0 l'heure, il faut relire la p\u00e9tition, d'autre part, \u00e0 mon avis faut simplement aussi regarder les r\u00e9alit\u00e9s, puis moi quand j'entends justement \u00e7a, ces personnes se soit sont pas dans les \u00e9coles \u00e0 intervenir et les r\u00e9alit\u00e9s des configurations familiales actuelles, pour justement prendre le bien \u00eatre de l'enfant, \u00e0 mon avis, il est totalement instrumentalis\u00e9, admettons 2 femmes \u00e9l\u00e8vent un enfant depuis 12 ans, on va leur dire non, non, tu ne peux pas l'adopter les enfants ne comprennent pas pourquoi la personne qui les elle ne peut pas les adopter et il n'y a jamais eu une question de nier la filiation 2 papas ou 2 mamans ne peuvent pas mentir \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:14:02 > 21:14:02) [65%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:14:02 > 21:15:16) [85%] : \r\nDonc, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que le nouveau droit de l'adoption \u00e0 Comines m\u00eame normes erreur parce qu'il a simplement suivi le le tra\u00eene de si j'ose dire, de ceux qui \u00e9taient l\u00e0, la, la, pr\u00e9sente sur la fiction d'une filiation naturelle, alors qu'il fallait pour le suivre simplement ensemble, oui, mais je vous ben je veux dire je suis f\u00e2ch\u00e9 contre le Parlement parce qu'on a rat\u00e9 une occasion incroyable de contester le principe du droit \u00e0 l'enfant, personne n'a droit \u00e0 l'enfant, je crois qu'on est tous d'accord autour de cette table, ce qui pose aussi des probl\u00e8mes par rapport \u00e0 la PMA \u00e0 laquelle la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, \u00e0 laquelle vous faisiez allusion, mais il fallait reprendre l'adoption telle qu'on l'avait con\u00e7ue d'ailleurs avec beaucoup d'Intelligence, au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, on n'a pas eu que des cr\u00e9tins bonsoir et dire en fait le but de l'adoption, c'est d'assurer un enfant une s\u00e9curit\u00e9 affective, une s\u00e9curit\u00e9 fait \u00e9conomique successoral aussi mais pas de lui faire croire \u00e0 une fausse filiation et pour cela il faut pas couper les Liens avec la famille naturelle, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e par le Parlement, parce que si vous regardez la seule id\u00e9e c'\u00e9tait d'assurer l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre le couple de m\u00eame sexe et le coup de sexe diff\u00e9rent, alors si on il y a maintenant l'aurait fait, on ne on serait le on aurait d\u00e9bouch\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:15:16 > 21:15:38) [90%] : \r\nJe n'ai rien dit, on a bien s\u00fbr une maladie Wojcik messieurs d'avoir en arrivant ici, vous aussi, si vous voulez bien, je voudrais laisser la parole pour terminer ce ce d\u00e9bat on a dit beaucoup d'chose \u00e0 nos 2 t\u00e9moins qui ont ouvert cette \u00e9mission, je vais commencer avec vous Madame Matisse quand vous entendez tout ce qui se dit est-ce que vous \u00eates en confiance pour l'avenir de de votre fils est ce que vous dites, \u00e7a va bien se passer, on va vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:15:38 > 21:16:33) [88%] : \r\nDans le beau oui j'ai peur, je voudrais revenir peut-\u00eatre juste sur l'\u00e9cole, par rapport \u00e0 l'\u00e9cole qu'est-ce qu'on peut faire \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai suivi une fois une mission en France oui, parler des \u00e9l\u00e8ves, alors \u00e7a va vous faire plaisir, parce que \u00e7a touche \u00e0 toutes les discriminations, \u00e7a touche pas seulement \u00e0 l'homophobie, alors je sais pas si vous savez ce que c'est, ce sont les les \u00e9l\u00e8ves mais je pense que ce serait quelque chose de formidable, c'est pourquoi on pouvait introduire dans les \u00e9coles en Suisse, ces \u00e9lections ne sait pas exactement, c'est des \u00e9l\u00e8ves, alors c'est pas la Suisse si on choisit bien s\u00fbr par le professorat le corps professoral pour leurs qualit\u00e9s humaines, \u00e9videmment c'est des \u00e9l\u00e8ves en fait ce qui qui observent, qui regardent les \u00e9l\u00e8ves qui sont mis de c\u00f4t\u00e9 ceux qui sont maltrait\u00e9s, etc, ils ne vont pas eux- m\u00eames vers les pers\u00e9cuteurs jamais le but en fait c'est que ces ces \u00e9l\u00e8ves aille vers ceux qui sont des t\u00e9moins silencieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:16:34 > 21:16:52) [83%] : \r\nIl a d\u00e9tect\u00e9 un petit peu et en plus de difficult\u00e9s \u00e0 lire et de les culpabiliser, il a fallu que il y a peut-\u00eatre parce qu'on fait ce qu'il y a des pers\u00e9cuteurs parce que il y a des personnes qui, qui sont l\u00e0, qui sont des t\u00e9moins silencieux et en fait, je trouve que ce serait une id\u00e9e formidable pouvoir introduire \u00e7a mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:16:52 > 21:17:07) [93%] : \r\nS'il avoue je me tourne vers votre voisin, Alexandre, vous avez entendu ce ce d\u00e9bat, je vous pose la question est-ce que vous avez beaucoup souffert jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est-ce que vous voyez votre avenir de mani\u00e8re un peu positive parce que vous venez d'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (21:17:08 > 21:17:48) [80%] : \r\n\u00e9coutez, c'est simplement un d\u00e9bat, on voit qu'il y a des choses qui est pour et les contre, donc apr\u00e8s, voil\u00e0 d'optimiste disant sur la Suisse, il faut \u00eatre optimiste sur les n\u00e9gatif, \u00e7a va le faire, il faut pas qu'on sait ce que j'aimerais pouvoir donner \u00e0 donner un conseil \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour les, pour les familles et surtout pour les parents, \u00e7a serait qu'je sais que \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 prendre son son enfant Petr lesbiennes, gay, gay oui ou autre chose, mais, et ce n'est s'il vous pla\u00eet, ne l'est que les que les parents ne puisse pas repousser leur enfant de l'or, les 2 Despas d\u00e9limitent leur bloc mais pas les barri\u00e8res, sinon ces enfants, avoir une bien s\u00fbr jusqu'\u00e0 fin de leur vie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre cas c'\u00e9tait mon cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:17:49 > 21:17:51) [98%] : \r\nC'est toujours difficile avec maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:17:53 > 21:18:24) [93%] : \r\nBon ben merci d'avoir donn\u00e9 le le mot final \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission \u00e0 cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale la semaine prochaine, ce sera un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 qui n'aura rien \u00e0 voir, puisqu'on va parler de vos rentes au travers de l'initiative AVS Plus h\u00e9 bien oui, pour vous, il sera donc question de de rente AVS sur un face-\u00e0-face in\u00e9dit entre Christian Levrat et Alain Berset, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous une tr\u00e8s belle semaine \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-24T21:28:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610547844", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Alexandre Kistler, coiffeur homosexuel, Isabel Mathis, m\u00e8re d'un gar\u00e7on homosexuel, Caroline Dayer, sp\u00e9cialiste des discriminations \u00e0 UNIGE, Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand, Florent Jouinot, ancien coordinateur de l'association VoGay, Suzette Sandoz, professeure honoraire UNIL, Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois.", "id": "1547763", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547871", "summary": "Hans-Ueli Vogt, conseiller national UDC zurichois, parlant en conf\u00e9rence de presse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois. Hans-Ueli Vogt consultant son ordinateur. Itw Vogt. Itw Bernhard Pulver, conseiller d'Etat bernois pour Les Verts.", "id": "1547790", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1656617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025688", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E6AB9399-1B76-442E-849F-0A2587B2F2D9", "internalArchiveId": "E6AB9399-1B76-442E-849F-0A2587B2F2D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi Doris Leuthard s'oppose \u00e0 l'initiative pour une \u00e9conomie durable", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Doris Leuthard explique pourquoi elle s'oppose \u00e0 l'initiative \"pour une \u00e9conomie durable\", emmen\u00e9e par les Verts, alors m\u00eame qu'elle reconna\u00eet le bienfond\u00e9 de la question.\r\n\r\n* * Doris Leuthard explique pourquoi elle s'oppose \u00e0 l'initiative \"pour une \u00e9conomie durable\", emmen\u00e9e par les Verts, alors m\u00eame qu'elle reconna\u00eet le bienfond\u00e9 de la question.", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942713", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi Doris Leuthard s'oppose \u00e0 l\u2019initiative pour une \u00e9conomie durable / FOR_2016-08-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.08.2016"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard explique pourquoi elle s\u2019oppose \u00e0 l\u2019initiative \"pour une \u00e9conomie durable\", emmen\u00e9e par les Verts, alors m\u00eame qu\u2019elle reconna\u00eet le bienfond\u00e9 de la question."], "variantIds": ["ece-7942713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-30T07:29:44Z", "speechToTexts": ["30.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNotamment, autre sujet qu'on envie d\u00e9velopper avec vous ce soir madame Leuthard de c'est la votation du 25 septembre pour une \u00e9conomie verte initiative des Verts, elle demande une \u00e9conomie durable la pr\u00e9servation des ressources, elle veut que la Suisse a r\u00e9duit son empreinte \u00e9cologique de 3 fois cet important, elle part du principe qu'on peut pas puiser ind\u00e9finiment dans les ressources naturelles, en clair l'initiative dit attention on va contre un mur, il faut changer de syst\u00e8me, vous \u00e9tiez plut\u00f4t favorable \u00e0 l'id\u00e9e, au d\u00e9part, vous avez m\u00eame soutenu contre- projet, le Parlement n'a pas voulu aujourd'hui vous combattez cette initiative qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 depuis pour que finalement vous n'est plus autant de sympathie pour cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le se f\u00e9d\u00e9rer l'\u00c9tat d\u00e8s le d\u00e9but contre l'initiative d\u00e8s le d\u00e9but, mais on a toujours dit oui, on est tout \u00e0 fait d'accord avec les initiants les ressources en g\u00e9n\u00e9ral \u00eatre mieux \u00e0 tresser il faut avoir plus tu efficacit\u00e9 et on entre consommation, il faut \u00eatre vraiment prudent avec la plan\u00e8te, ce qui n'est pas \u00e0 disposition qu'une fois et aujourd'hui la Suisse consomme 3 fois une plan\u00e8te, alors l\u00e0, on est tout \u00e0 fait d'accord, mais les, les, les, le temps o\u00f9 l'initiative ferait vraiment jusqu'\u00e0 2050 \u00e0 avoir une empreinte \u00e9cologique, hein, je veux dire, si on fait la comparaison avec, aujourd'hui, \u00e7a serait 65 pourcent de de diminution de notre consommation des ressources alors, et \u00e7a c'est vraiment \u00e0 notre avis pas faisable 35 ont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [87%] :\r\nLe 35 ans, c'est, c'est c'est une \u00e9ternit\u00e9, quelque part, si on part 35 ans en arri\u00e8re, on revient en 1980 le le monde de 1980 avait rien \u00e0 voir, et que celui d'aujourd'hui, il s'est pass\u00e9 tellement d'chose franchement en 35 ans, on n'arrive pas quand m\u00eame \u00e0 faire c'est pas d\u00e9cisif, il en va de la survie de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [84%] :\r\nAussi le pass\u00e9 o\u00f9 il n'avait jamais dit \u00e0 2015 ou 2016 en vue \u00e0 atteindre ce but et \u00e0 jamais dans la Constitution, la Suisse avait toujours pr\u00eat \u00e9diter d\u00e9cision l'objectif : elle est correcte, on va dans ce sens mais on adapte nos mesures, on va pas on peut pas on va avec des \u00e9tapes dans cette direction et on adapte aussi les mesures selon le le le le standard technique qui est \u00e0 disposition et je pense aussi dans 30 5 ans on va avoir quand m\u00eame des d\u00e9veloppements technologiques qui nous aident \u00e0 diminuer de CO2 \u00e0 diminuer la consommation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 consommer moi du terrain, alors \u00e7a va venir, mais pas avec tes restrictions aussi grave et si vite, comme c'est le contenu de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [82%] :\r\nN'est-ce que \u00e7a ne passe pas forc\u00e9ment par la par rapport aux entreprises est -ce que \u00e7a devait \u00eatre incitatif pour les forcer \u00e0 op\u00e9rer ce virage parce qu'on sait, les entreprises n'ont pas forc\u00e9ment une philosophie elles op\u00e8rent ces changements, c'est qu'elle financi\u00e8rement, est ce qu'il faut pas les contraindre, pour \u00e0 terme avoir des d\u00e9buts de r\u00e9sultat si on pense par de \u00e0 l'initiative des Alpes qui \u00e0 \u00e9t\u00e9 inscrit dans la Constitution, a mis des ann\u00e9es, encore aujourd'hui, elle est pas compl\u00e8tement appliqu\u00e9e, mais le symbole a \u00e9t\u00e9 fort, est ce qui faut pas faire ce pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [87%] :\r\nC'\u00e9tait la raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 ce contre- projet pour avoir plus d'instruments aussi facultatif aussi subsides hier mais d'avoir une coop\u00e9ration renforc\u00e9e avec l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie et la politique, a promis, on va vous soutenir, m\u00eame si c'est facultatif et sans loi, on va continuer ce chemin et je j'ai pris ces paroles pour s\u00e9rieux et on va en travail pour le moment avec l'industrie du saignement la l'industrie de recyclage, l'industrie du d\u00e9tail, du commerce, alors on va dans cette fili\u00e8re, c'est parce que vous avez parfaitement raison pour une entreprise, le but principal, c'est gagner de l'argent et pas peut-\u00eatre -t-il manieur voyez o\u00f9 on ou o\u00f9 l'environnement joue un r\u00f4le majeur mais quand m\u00eame je connais beaucoup d'entreprises qui, qui ont r\u00e9alis\u00e9 et si on peut changer l'efficacit\u00e9 de ressources on on diminue les co\u00fbts et \u00e0 la longue, cette mani\u00e8re de durabilit\u00e9, \u00e7a aide aussi d'\u00eatre plus concurrentielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [90%] :\r\nVous plaidez un peu partout en Suisse mais dans vos voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9galement pour l'innovation, oui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 il n'occasion fantastique \u00e0 saisir pour vous, il y a aussi une grande part d'innovation que de d\u00e9fendre cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [85%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9jant\u00e9 1008 cr\u00e9\u00e9 cette plateforme de l'\u00e9conomie verte, on a un master plan sur l'\u00e9conomie verte avec main les universit\u00e9s, les le monde \u00e9conomique, alors on va dans cette direction pour \u00e7a et j'ai pas besoin d'un but au niveau de la Constitution, cette plateforme ces mesures et le Cleantech rocher n\u00e9ral qui est largement soutenue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous permettra d'avoir aussi tentant leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est-\u00e0-dire la Suisse est vraiment sur le point de vue de la tuerie durabilit\u00e9, l'efficacit\u00e9 des ressources, un pays qu'on ne peut pas n\u00e9gliger, nous jouons un r\u00f4le et nouveau accentu\u00e9 ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC en charge de toutes les questions li\u00e9es aux m\u00e9dias si on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T16:23:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-87DA88FD-4D90-4C94-92C5-2E1FB62DD717", "internalArchiveId": "87DA88FD-4D90-4C94-92C5-2E1FB62DD717", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet \u00e9cotouristique de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e peine \u00e0 s\u00e9duire au Br\u00e9sil", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne \r\nRio de Janeiro est d\u00e9sormais class\u00e9 pour son patrimoine naturel. Si ce patrimoine est de plus en plus visit\u00e9 par les touristes, ce sont rarement les habitants qui en profitent. L'occasion de d\u00e9couvrir un des rares projets mont\u00e9s depuis 2005 par les habitants: la coop\u00e9rative \u00e9cotouristique de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e. Interview de Patrick Naef, anthropologue.\r\n\r\n* * Le projet \u00e9cotouristique de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e peine \u00e0 s\u00e9duire au Br\u00e9sil LANCEMENT 2 / TOURISME A PREFIXE\r\n***Eco-tourisme, slum-tourisme, volon-tourisme: ce qu'on pourrait appeler le tourisme \u00e0 \"pr\u00e9fixe\" se d\u00e9veloppe. Plus question de simplement aller d\u00e9couvrir un lieu ou des gens -- sans m\u00eame parler de bronzer idiot sur une plage. NON, on veut donner du sens \u00e0 son tourisme... et d'ailleurs parfois jusqu'\u00e0 l'absurde. On va en parler dans 3 minutes avec notre invit\u00e9, l'anthropologue Patrick Naef.\r\nD'abord, l'exemple de Rio de Janeiro, d\u00e9sormais class\u00e9 pour son patrimoine naturel: du vert \u00e0 perte de vue sur ses collines, les fameux morros o\u00f9 sont install\u00e9es les favelas. Les touristes sont toujours plus nombreux \u00e0 y aller mais les habitants n'en profitent pas beaucoup. Voici tout de m\u00eame l'un des rares projets qu'ils ont mont\u00e9 eux-m\u00eames: la coop\u00e9rative \u00e9cotouristique de la \"Vall\u00e9e enchant\u00e9e\". Au d\u00e9but, en 2005, 25 habitants \u00e9taient impliqu\u00e9s. Ils ne sont plus que neuf aujourd'hui \u00e0 gagner de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 ce projet. Ils n'ont pas les moyens de faire de la promotion et peu d'agences de voyage les appuient. Reportage: Anne Vigna:\r\n DIGAS 4'06''\r\n DIR STU GE ** 79.\r\nPatrick Naef, anthropologue, docteur en g\u00e9ographie, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n- recherche d'exotisme li\u00e9 \u00e0 des situations plus qu'\u00e0 des lieux lointains ? Pas les antipodes g\u00e9ographiques mais des contextes difficiles ?\r\n\t- un tourisme qui a du sens, un tourisme diff\u00e9rent, c'est presque toujours dans une zone difficile (socialiement, \u00e9conomiquement, politiquement, etc.) ?\r\n- la dimension d'aide est souvent pr\u00e9sente. On parle par exemple de \"community tourisme\", de \"volontourisme\" quand on va participer \u00e0 des projets dans des villages, aider des populations... quelle port\u00e9e ? Comment \u00e9valuer l'impact ?\r\n\t- comment assurer l'encadrement ? Assurer qu'on sert bien les int\u00e9r\u00eats des communaut\u00e9s sur place ?\r\n- dans son reportage, Anne Vigna, parle de \"tourisme safari\"... quand les touristes assis \u00e0 l'arri\u00e8re de jeeps parcourent les favelas rapidement. Inspir\u00e9 par des films comme la \"Cit\u00e9 de Dieu\" (qui se passe dans un quartier violent de Rio) ou \"Slumdog Millionnaire\" (dans un bindonville de Rio) ?\r\n- si ces quartiers devaient se d\u00e9velopper, s'assainir, devenir plus agr\u00e9ables ou simplement plus vivables pour leurs habitants, ils perdraient leur attrait touristique ?!\r\n- comment les autorit\u00e9s dans des pays comme l'Inde, le Br\u00e9sil ou la Colombie voient-elle ces types de tourisme ? Les encouragent-elles ? Essaient-elles de les encadrer ou les limiter ?\r\n- ces autres formes de tourisme... s\u00e9duisent surtout qui ? Quels profils ?\r\n- en fait, presque tout peut devenir pr\u00e9texte \u00e0 l'un ou l'autre type de tourisme ??!!\r\n\t- surench\u00e8re ?\r\n=====================================================================================\r\nN\u00e9buleuse de diff\u00e9rents types de tourisme dans des zones difficiles (sur le plan \u00e9conomique, social, politique, environnemental, etc.)\r\nqu'on \u00e9voque souvent par les termes g\u00e9n\u00e9riques de \u00ab slum tourism \u00bb ou en fran\u00e7ais \u00ab pourrisme \u00bb (neg) ou encore \u00ab community tourism \u00bb (positif).\r\nNaef \u00e9voque aussi le tourisme dans des lieux marqu\u00e9s par la guerre qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 notamment en Bosnie apr\u00e8s la guerre, les \u00abWar tours\u00bb\r\nBr\u00e9sil et Favelas : il conna\u00eet un peu et peut comparer avec les \u00ab communas \u00bb plus r\u00e9cents \u00e0 Medellin en Colombie qu'il a \u00e9tudi\u00e9es de pr\u00e8s.\r\n\u00abCommunity tourism\u00bb, il est prudent sur la r\u00e9elle port\u00e9e de ce type d'initiatives pour les dites communaut\u00e9s.\r\nBr\u00e9sil : ce type de tourisme s'est d\u00e9velopp\u00e9 il y a environ une quinzaine d'ann\u00e9es, en partie inspir\u00e9 par le succ\u00e8s d'un film comme \u00ab La cit\u00e9 de Dieu \u00bb.\r\nM\u00eame chose, en Inde, un tourisme des bidonville s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la suite du succ\u00e8s de \u00abSlumdog millilonaire\u00bb.\r\nCe type de films contribuent \u00e0 construire un imaginaire chez le touriste occidental.\r\nDans le tourisme, dit Naef, il y a toujours une base de m\u00e9diatisation tr\u00e8s forte qui contribue \u00e0 cr\u00e9er un imaginaire de voyage.\r\nId\u00e9e de se sentir h\u00e9ros du film de ses vacances, on poste les photos devant des hommes en armes ou avec des enfants des favelas sur fb.\r\nAu Br\u00e9sil (plus qu'en Colombie), ce type de tourisme est souvent li\u00e9 au narco - tourisme du fait de certains entrepreneurs peu scrupuleux.\r\nParadoxe puisque l'id\u00e9e est de changer l'image de ces quartiers.\r\nColombie par contre, on organise des tour \u00e0 la gloire de Pablo Escobar, ce qui n'est pas  toujours bien per\u00e7u par la population.\r\nEst-ce que les pouvoirs publics favorisent ou s'inqui\u00e8tent de ce type de tourisme ?\r\nEn Colombie, c'est encore trop t\u00f4t pour le dire.\r\nPublic de  ce type de tourisme. Toujours les routards, early adopters au d\u00e9but puis s'est \u00e9largi \u00e0 un public plus vaste.\r\nPas mal de jeunes. Dimension tr\u00e8s \u00e9gotistes (\u00ab J'ose aller o\u00f9 personne ne va, regardez comme je fais du bien autour de moi \u00bb etc )\r\nIl y a l'id\u00e9e d'une surench\u00e8re , de pousser la logique du tourisme parfois jusqu'\u00e0 l'absurde, une forme de d\u00e9voiement, parfois de perversion de la logique touristique du toujours plus in\u00e9dit, original etc\r\nEgalement, tourisme humanitaire : selon Naef, pas si nouveau, \u00e7a s'observait d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s Katrina, par exemple.\r\nEn terme spatial, il n'y a plus tellement de terres inconnues : donc on reporte l'envie de d\u00e9paysement non plus sur des lieux mais sur des situations in\u00e9dites etc\r\nNaef: il y a toujours  des relents tr\u00e8s forts de rapports de pouvoir\r\n- faute de lieux inconnus ou inexplor\u00e9s parce que la plan\u00e8te n'est pas infinie, on cherche maintenant des situations inconnues ou inexplor\u00e9es ?\r\n===================================================================================================\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942640", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le projet \u00e9cotouristique de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e peine \u00e0 s\u00e9duire au Br\u00e9sil / TUM_2016-08-23T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 23.08.2016"], "alternativeSummary": ["Rio de Janeiro est d\u00e9sormais class\u00e9 pour son patrimoine naturel. Si ce patrimoine est de plus en plus visit\u00e9 par les touristes, ce sont rarement les habitants qui en profitent. L'occasion de d\u00e9couvrir un des rares projets mont\u00e9s depuis 2005 par les habitants: la coop\u00e9rative \u00e9cotouristique de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e. Interview de Patrick Naef, anthropologue."], "variantIds": ["ece-7942640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:41Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e9cotourisme cela m'tourisme volont\u00e9 tourisme ce qu'on pourrait appeler le tourisme \u00e0 pr\u00e9fixe se d\u00e9veloppe, plus question de simplement aller d\u00e9couvrir un lieu o\u00f9 des gens, sans m\u00eame parler de bronzer sur une plage non on veut donner du sens \u00e0 son tourisme et d'ailleurs parfois jusqu'\u00e0 l'absurde, on va en parler dans 3 minutes avec notre invit\u00e9, l'anthropologue Patrick Naef mais d'abord l'exemple de Rio de Janeiro, d\u00e9sormais class\u00e9 pour son Patrimoine naturel du Vert \u00e0 perte de vue sur ses collines, les fameux Mauro s'o\u00f9 sont install\u00e9es les favelas, les touristes sont toujours plus nombreux \u00e0 y aller, mais les habitants n'en profitent pas beaucoup, voici tout de m\u00eame l'un des rares projets qu'ils ont mont\u00e9 eux- m\u00eames la coop\u00e9ration \u00e9cotouristique de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e au d\u00e9but en 2005 25 habitants \u00e9taient impliqu\u00e9s, ils ne sont plus que 9 aujourd'hui \u00e0 gagner de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 ce projet, ils n'ont pas les moyens de faire la promotion peu d'agences de voyage, les appuient reportage Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [83%] :\r\nOn ne peut quand m\u00eame et regardez ici indiquant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [78%] :\r\nAh oui c'est vrai, et l\u00e0, avec sa sa poitrine jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [71%] :\r\nEnfin bref, un peu comme t\u00e9moin et il y a beaucoup de quand il y a une grande quantit\u00e9 d'oiseaux ici on g\u00e9n\u00e8re. \r\nOuais, un rem\u00e8de, c'est \u00e9norme, \u00e7a c'est une plante m\u00e9dicinale qui est tr\u00e8s utilis\u00e9 pour le foie, donc pour ceux qui boivent beaucoup ca\u00efpirinha suffit de mastiquer quelques feuilles ou de faire pour que la gueule de bois passe plus facilement que quoi voil\u00e0 dedans sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [89%] :\r\nNous sommes \u00e0 une demi- heure de la ville de Rio \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la for\u00eat de Tijuca, consid\u00e9r\u00e9e comme la plus grande for\u00eat urbaine au monde Ottavio le guide qu'on vient d'entendre emm\u00e8ne un petit groupe en balade autour de sa communaut\u00e9, comme il l'appelle Ulf l\u00e0 dans le jargon populaire, cela fait 10 ans que la Vall\u00e9e enchant\u00e9e comme elle se nomme s'est tourn\u00e9 vers l'tourisme communautaire cette favelas et blottie au coeur d'un environnement exceptionnel que les habitants ont d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger pour esp\u00e9rer un jour en tirer des b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [83%] :\r\nDiscussion TAV promis en juillet les tourisme pour moi c'est de pouvoir profiter de ce que la nature nous offre en faisant bien s\u00fbr une gestion raisonnable des ressources pour ne pas porter pr\u00e9judice \u00e0 la for\u00eat et pour faire participer toute la communaut\u00e9 pour obtenir un b\u00e9n\u00e9fice commun qui est dans notre cas, de permettre aux familles de rester ici en gagnant leur vie et le tourisme, pour nous, c'est une de ces ressources qui nous permet d'obtenir cela, parce qu'ici, les femmes travaille comme gardien jardiniers, ma\u00e7ons domestiques dans les r\u00e9sidences qui sont proches du si vous arrivez et notre objectif, c'est que ces personnes puissent plut\u00f4t mettre leur savoir- faire ici et comme dans le tourisme, par exemple, sans avoir besoin d'aller chercher du travail ailleurs le dire pour nos tourisme ces aller pas tr\u00e8s bon, les familles serait bien plus heureuse de pouvoir travailler ici dans la Vall\u00e9e enchant\u00e9e tr\u00e8s voil\u00e0 non, non, le propos le Cantal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [86%] :\r\nOttavio emmener le groupe dans la for\u00eat, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement dans la famille, l\u00e0 il y a expliqu\u00e9 la biodiversit\u00e9 rencontrer mais a aussi racont\u00e9 l'histoire de ces familles lors difficult\u00e9s d'hier et d'aujourd'hui, \u00e0 la fin, il a montr\u00e9 les solutions \u00e9cologiques qu'ils ont mis en place en partenariat avec une universit\u00e9 un biodigesteur un jardin communautaire et des plaques solaires, un projet mod\u00e8le dans l'\u00e9cotourisme, comme l'a bien compris, Gabriela venus d\u00e9couvrir la Vall\u00e9e enchant\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [83%] :\r\nKeller cogna\u00e7ais quand moi je voulais d\u00e9couvrir comment se passe le tourisme communautaire dans la fin d\u00e8s la ce que j'ai vu dans cette communaut\u00e9 est un tourisme elle r\u00e9ellement communautaire et durable et j'ai trouv\u00e9 cela super peut-\u00eatre est-ce qui ce genre de projet est n\u00e9 de la communaut\u00e9 m\u00eame ce sont eux qui ont eu des id\u00e9es bien s\u00fbr qu'ils se sont nourris de l'aide d'autres personnes mais si leur projet mass\u00e9s, vous voyez, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait d'un tourisme beaucoup plus int\u00e9ressant pour moi tourisme moins Thomas c'est une telle \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [87%] :\r\n\u00e0 Rio, ce genre de projet rare pour d\u00e9couvrir les favelas, beaucoup de touristes ont encore recours au tourisme safari comme on l'appelle des touristes, assis \u00e0 l'arri\u00e8re de jeeps qui passent dans les ruelles des favelas sans m\u00eame s'arr\u00eater, c'est justement ce tourisme actu Gabriela voulait \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [89%] :\r\nChute ce tourisme de Jeep est un tourisme pour voir les personnes comme s'ils \u00e9taient des animaux et les personnes qui vivent dans les favelas ne sont pas des animaux bien s\u00fbr les b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas pour les habitants des favelas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [90%] :\r\nUne sorte de voyeurisme, certains conseillers municipaux ont tent\u00e9 en vain de faire interdire ce tourisme en Jeep dans les favelas, il est malheureusement aujourd'hui encore le plus r\u00e9pondu dans la ville de Rio pour \u00eatre li\u00e9 aux agences de voyages, le projet de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e manque par contre cruellement d'et de promotion, il est difficile d'acc\u00e8s, mais une fois arriv\u00e9e la beaut\u00e9 du lieu est \u00e0 couper le sourire et l'exp\u00e9rience sociale est compl\u00e8tement diff\u00e9rente en montant les marches de la Vall\u00e9e enchant\u00e9e, le dialogue s'engage avec les habitants qui ne voit pas les touristes comme des intrus, mais comme des invit\u00e9s : Anne Vigna rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nEt en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, Patrick Naef bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates anthropologue, Docteur en g\u00e9ographie, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'hiver, cit\u00e9 de Gen\u00e8ve est ce que l\u00e0 on a l'exemple de de Rio avec Anne Vigna est -ce que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 la recherche de d'exotisme, si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, Lille il y a des situations maintenant plus qu'\u00e0 des lieux lointains, on recherche des pas forc\u00e9ment les antipodes g\u00e9ographiques mais des contextes difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [86%] :\r\nUn homme tout \u00e0 fait oui, je pense que vu que on on a, on a une plan\u00e8te qui est de plus en plus d\u00e9couverte, on va plut\u00f4t \u00eatre \u00e0 la recherche de de pratique puisque de lieux, hein, vous parlez d'exotisme, donc c'est plut\u00f4t des pratiques exotique \u00e9tait lieux exotiques et tout \u00e7a c'est aussi li\u00e9 \u00e0 un imaginaire qui se construit sur place avant qu'on touristes partis va \u00e0 regarder des films, il va regarder des s\u00e9ries et dont, dont certains de de ses films et ses s\u00e9ries vont \u00eatre totalement li\u00e9 justement \u00e0 des contextes comme des favelas sous d'autres quartiers un peu sinistr\u00e9, c'est, je pense que l'Am\u00e9rique du Sud, c'est un tr\u00e8s bon exemple pour cela et \u00e7a va cr\u00e9er un imaginaire chez ces touristes qui vont vouloir aller sur place pour pour visiter et d'autant plus avec les r\u00e9seaux sociaux maintenant avec, par exemple, Facebook, on a une volont\u00e9 de se mettre en avant hier je suis all\u00e9 l\u00e0 etc c'est on peut vraiment le faire sur le coup sur le moment, directement apr\u00e8s avoir pris une photo par exemple dans une s'et je pense que \u00e7a c'est un r\u00f4le assez important pour ces touristes qui veulent aller toujours un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [88%] :\r\nOn va \u00eatre on va \u00eatre son son propre explorateur en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, voil\u00e0 on essaie un peu, un peu une recherche d'aventure et puis aussi une une volont\u00e9 de se mettre dans des contextes qu'on a vu justement \u00e0 travers des m\u00e9dias comme la t\u00e9l\u00e9, le cin\u00e9ma, etc oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [93%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de des des favelas de quartiers sinistr\u00e9s un tourisme qui a du sens, un tourisme diff\u00e9rent c'est donc presque toujours dans une zone qui est difficile, que ce soit d'ailleurs, socialement, \u00e9conomiquement, politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [84%] :\r\nPas forc\u00e9ment, mais je pense qu'effectivement, si on parle de tourisme communautaire, il y a toujours en poste que ce c\u00f4t\u00e9 un peu social d'arr\u00eat a aussi cette volont\u00e9, donner du sens et c'est l\u00e0 aussi qu'on peut remettre en question cette notion communautaire parce que \u00e9videmment faut savoir que le tourisme c'est c'est quand m\u00eame un produit c'est un produit qu'on va vendre, donc il y a un discours promotionnel derri\u00e8re, donc on va mettre en avance tourisme communautaire, un peu comme on va mettre en avant du vent que du vin bio, finalement c'est un Label et qu'est -ce que \u00e7a veut dire tourisme communautaire ce il suffit d'aller emmener des touristes chez son cousin pour qui vend des glaces et pour pour pour dire qu'on fait du tourisme communautaire ou est -ce qu'il faut, il faut aller \u00e0 quel point il faut int\u00e9grer toute la toute la population dans le processus, je pense que c'est une notion qui va jouer aussi au-del\u00e0 de, de, de la dimension seulement financi\u00e8re avant le le le le tourisme communautaire pour qui sort non communautaires finalement il faudrait qu'ils soient accept\u00e9es par toute la communaut\u00e9, donc si on agisse 4, 5 personnes qui ont profit\u00e9 que tous les autres habitants d'une favelas ou de je ne sais pas quel quartier sont surtout l\u00e0 pour \u00eatre photographi\u00e9 par exemple puis 6 adh\u00e8re pas, s'il a pas au consensus, par rapport \u00e0 cette pratique, m\u00eame si il y a effectivement une rue, une certaine retenue de redistribution financi\u00e8re, on peut quand m\u00eame se demander \u00e0 quel point ce tourisme des foyers communautaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [94%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 sur ces, sur ces types de tourisme est -ce qu'on peut \u00e9valuer justement leur impact \u00e9valuer l'influence l'impact qu'ils ont sur ces communaut\u00e9s visit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [88%] :\r\nJe crois, oui, on peut tout \u00e0 fait souvent faut savoir que c'est quand m\u00eame des des petites entreprises ont souvent c\u00e9d\u00e9, c'est des individus, c'est des acteurs priv\u00e9s quand m\u00eame qui des entrepreneurs en qui qui qui voient un march\u00e9 qui se d\u00e9veloppe et puis qui qui qui vont en profiter d'on n'a pas, on n'est pas en face de grosses infrastructures touristiques, je connais un petit peu moins le cas du Br\u00e9sil apr\u00e8s je sais que le Br\u00e9sil, c'est quand m\u00eame un pays qui est par exemple beaucoup plus touristique que la Colombie o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 donc dans mon contexte on avait souvent vraiment affaire \u00e0 des \u00e0 des tr\u00e8s peu de tr\u00e8s petites, des petites tr\u00e8s petites entreprises, donc c'est assez face c'est quand m\u00eame assez facile d'\u00e9valuer justement qui, qui, inquiet, un impliqu\u00e9s dans ce processus et enfin sans sans remettre en question tout toutes ces tous ces pratiques, je veux dire c'est souvent quand m\u00eame assez limit\u00e9, je veux dire l'impact surtout l'impact financier, il est quand m\u00eame tr\u00e8s limit\u00e9 d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [92%] :\r\nVous parlez aussi de l'imaginaire des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, des films en Colombie, effectivement, vous avez, vous avez travaill\u00e9 on on organise des tour \u00e0 la gloire de Pablo Escobar, donc le l'ancien baron de la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, alors on a, on les m\u00eames on les labellise comme des Pablo tour ces 2 tours qui qui qui vont mener les touristes par exemple sur les lieux qui sont associ\u00e9s \u00e0 la figure de Pablo Escobar compara\u00eet comme \u00e7a tombe la maison, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, enfin, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et il y a m\u00eame, il y a m\u00eame un petit mus\u00e9e informel qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Roberto Escobar, qui est le le petit fr\u00e8re de Pablo Escobar et qui \u00e9tait aussi le le tr\u00e9sorier du cartel de Medellin qui, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 15 ans en prison \u00e0 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la la maison, l'une des maisons de son fr\u00e8re et qui l'a transform\u00e9e en mus\u00e9e et Roberto Escobar accueille tous les, tous les jours, une trentaine de touristes, surtout les routards qui viennent et on peut voir qu'une des motivations principales souvent ces touristes puisque que de visiter ce mus\u00e9e qui est somme toute assez assez sommaire, c'est surtout de, de, d'\u00eatre pris en photo avec avec Roberto Escobar et comme c'est surtout pour cette pour \u00e7a en pour pour avoir cette photo pour je pense la transmettre, assez, assez vite sur Facebook derri\u00e8re et il y a pas grand chose, il y a pas beaucoup d'\u00e9changes, parce que bon, on a des touristes qui parle anglais, on a Roberto Escobar qui parlent espagnol, donc c'est vraiment, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s limit\u00e9 comme \u00e9change on est, on est vraiment, surtout dans la dans, dans, un peu dans une sorte de mise en spectacle ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [80%] :\r\nOui, alors l\u00e0, pour la pour la Colombie, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le Br\u00e9sil, Yale, un dossier le le le succ\u00e8s du film Slumdog Millionaire qui a pouss\u00e9 beaucoup de gens aller voir ces ces bidonvilles de Bombay en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que les autorit\u00e9s, elles encouragent ce type de tourisme est ce qu'elles essaient de l'encadrer ce qu'elles essaient de le limiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [86%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend quel type de tourisme, je pense, si on prend par exemple le le l'exemple de de Pablo Escobar, un de ses Pablo tour je pense un peu int\u00e9ressant que vous vous parler un peu du de de Slumdog Millionaire je pense que dans le cadre de Medellin, on a la s\u00e9rie narco qui sortit son Netflix derni\u00e8rement qui va \u00e0 mon avis, participer justement \u00e0 produire un poste imaginaire qui raconte l'histoire des scores acheter tout \u00e0 fait oui, et qui va peut-\u00eatre justement en entre un peu promouvoir, encourager justement ce ce tourisme si on prend le cas de Medellin, hein, on est d'accord que Medellin, maintenant on a une volont\u00e9 justement de de pr\u00e9senter la ville comme la ville la plus innovante du monde apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la la ville la plus violente du monde et on a plut\u00f4t une volont\u00e9 de se d\u00e9tacher de cette image de cartels de Pablo Escobar, donc c'est vraiment un tourisme qui est pas du tout, promue par les les pouvoirs publics apr\u00e8s les pouvoirs publics maintenant \u00e0 Medellin le Roland leur 1er objectif c'est surtout de de r\u00e9gulariser un un an contextes touristiques est en train de na\u00eetre et on va dire qu'ils ont pas autre chose \u00e0 faire que d'aller courir apr\u00e8s par exemple des, des, des guides qui qui vont qui vont promouvoir ces ces Pablo, en tout cas, ils vont pas les encourager et il y a, c'est clair que, il y a certaines certains d'individus, hein, qui font partie, juste de la population qui qui Bregardis Neuilly un peu circonspects, qui se demandent pourquoi on a les touristes qui viennent ceux qui viennent suivre justement les traces d'un d'une figure comme Pablo Escobar, que beaucoup voient quand m\u00eame comment, comment un terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant de voir que ce ce type de tourisme peut emp\u00eacher aussi le le d\u00e9veloppement ou nuire au au d\u00e9veloppement et \u00e0 changer l'image des lieux merci beaucoup Patrick Naef, anthropologue, Docteur en g\u00e9ographie, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, d'\u00eatre venu dans tout un monde et bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25E99EEE-10CE-4382-AE21-16B50878BE1B", "internalArchiveId": "25E99EEE-10CE-4382-AE21-16B50878BE1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement libyen refuse l'accord avec le gouvernement d'union", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement libyen, install\u00e9 \u00e0 l'est du pays, a refus\u00e9 lundi soir de donner sa confiance au gouvernement d'union, soutenu par la communaut\u00e9 internationale, bas\u00e9 \u00e0 Tripoli. Selon l'accord parrain\u00e9 par l'ONU, ce gouvernement doit pourtant obtenir le vote de confiance de la part du Parlement.\r\n\r\n* * Le Parlement libyen refuse l'accord avec le gouvernement d'union L'impasse en Libye.. \r\nLe parlement install\u00e9\u00a0 \u00e0 l'Est du pays a refus\u00e9 hier soir..  de donner sa confiance au gouvernement d'union bas\u00e9 \u00e0 Tripoli .. \r\nGouvernement soutenu par la communaut\u00e9 internationale.. \r\nSelon l'accord parrain\u00e9 par l'ONU, ce gouvernement DOIT pourtant obtenir le vote de confiance de la part du Parlement. \r\nCorespondance de Maurine Mercier.\u00a0\r\nMAG\r\n((C'est une claque pour la communaut\u00e9 internationale. Le message du Parlement est clair\u00a0: l'Est ne validera pas le gouvernement d'union tant que la r\u00e9gion n'y sera pas repr\u00e9sent\u00e9e selon ses ambitions. \r\nL'Est de la Libye, c'est des ressources p\u00e9troli\u00e8res et un g\u00e9n\u00e9ral Haftar qui contr\u00f4le la r\u00e9gion et ne veut rien c\u00e9der de son pouvoir. \r\nLe gouvernement de Tripoli et la communaut\u00e9 internationale attendaient depuis des mois\u00a0 le feu vert du Parlement pour que le gouvernement d'union dispose enfin d'une l\u00e9gitimit\u00e9 susceptible de l'aider \u00e0 asseoir son autorit\u00e9. \r\nAu lieu de cela, ils re\u00e7oivent un ultimatum\u00a0: \u00ab\u00a0le parlement donne 10 jours au gouvernement pour revoir sa copie\u00a0\u00bb, selon une d\u00e9claration de son porte-parole. \r\nReste \u00e0 voir maintenant comment va r\u00e9agir Tripoli. Si le gouvernement d'union ignore ce vote, les tensions politiques entre Est et Ouest risquent de s'emballer. \r\nAvec un regain de violence Est-ouest \u00e0 la cl\u00e9. \r\nMaurine Mercier, pour RTS info Tunis ))", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942689", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement libyen refuse l'accord avec le gouvernement d'union / 12H30_2016-08-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement libyen, install\u00e9 \u00e0 l\u2019est du pays, a refus\u00e9 lundi soir de donner sa confiance au gouvernement d'union, soutenu par la communaut\u00e9 internationale, bas\u00e9 \u00e0 Tripoli. Selon l\u2019accord parrain\u00e9 par l\u2019ONU, ce gouvernement doit pourtant obtenir le vote de confiance de la part du Parlement."], "variantIds": ["ece-7942689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-29T11:00:09Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'impasse en Libye, le Parlement, install\u00e9e \u00e0 l'est du pays, a refus\u00e9 hier soir de donner sa confiance au gouvernement d'union bas\u00e9 \u00e0 Tripoli gouvernement soutenu par la communaut\u00e9 internationale, selon l'accord parrain\u00e9 par l'ONU, ce gouvernement doit se pourtant obtenir le vote de confiance de la part du Parlement, correspondance de Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nC'est une claque pour la communaut\u00e9 internationale, le message du Parlement est claire l'Est ne validera pas le gouvernement d'union tant que la r\u00e9gion n'y sera pas repr\u00e9sent\u00e9e selon ses ambitions, l'Est de la Libye, c'est des ressources p\u00e9troli\u00e8res et un g\u00e9n\u00e9ral Haftar qui contr\u00f4le la r\u00e9gion et qui ne veut rien c\u00e9der de son pouvoir, le gouvernement de Tripoli et la communaut\u00e9 internationale, attendaient depuis des mois, le feu Vert du Parlement pour que le gouvernement d'union dispose enfin d'une l\u00e9gitimit\u00e9 susceptible de l'aider \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 au lieu de cela, ils re\u00e7oivent un ultimatum : le Parlement donne 10 jours au gouvernement pour revoir sa copie, selon une d\u00e9claration de son porte- parole, reste \u00e0 voir maintenant comment va r\u00e9agir, Tripoli, si le gouvernement d'union ignore ce vote, les tensions politiques entre Est et Ouest risquent de s'emballer avec un regain de violence Est- Ouest \u00e0 la cl\u00e9, Mercier pour RTS info Tunis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0AF2045-073C-458E-884F-E13FA3548485", "internalArchiveId": "D0AF2045-073C-458E-884F-E13FA3548485", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Renzi,premier ministre italien;Benoit Apparu, d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains;Babette Sigg, pr\u00e9sidente de l'organisation al\u00e9manique Konsumentenforum, PDC;Mathieu Fleury,secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FRC;Pierre Andr\u00e9 Arm, directeur communaut\u00e9 r\u00e9gionale de la broye;Jean-Marc Volery, charpentier et directeur de l'entreprise Volery fr\u00e8res SA;Vassilis, d\u00e9put\u00e9 ver;Venizelos,;Thierry Cl\u00e9ment, chef de l'office des hautes \u00e9coles et de la recherche du canton;Bruno Buchillier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants Neuch\u00e2telois;Meyer, Guillaume;David Pittet, directeur de Pittet Associ\u00e9s et sp\u00e9cialiste du deuxi\u00e8me pilier;Peter Zeidler, nouvel entraineur du FC Sion;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/MINI-SOMMET UE DECLARATION/ ITW RENZI) Matt\u00e9o Renzi, Angela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande... Trois dirigeants... de trois pays... Il \u00e9taient r\u00e9unis hier pour tenter de trouver les moyens de relancer l'Europe... ralentie par la d\u00e9cision du Royaume Uni... de sortir de l'UE...\r\nEt comme lieu de rencontre pour ce mini sommet, le premier ministre Italien... avait choisi l'\u00eele de Ventot\u00e9n\u00e9, un lieu tr\u00e8s symbolique...Puisque c'est l\u00e0 que l'intellectuel italien Altiero Spinelli, emprisonn\u00e9 par Mussolini avait \u00e9crit en 1941 un plaidoyer pour une Europe unie... Matteo Renzi. \r\n  MAG 49\"\r\n(12/MINI-SOMMET UE ANALYSE/ PA) Apr\u00e8s s'\u00eatre recueillis sur la tombe d'Altiero Spinelli, l'un des p\u00e8res fondateurs de l'Europe; les trois dirigeants ont eu un d\u00eener de travail sur un porte-h\u00e9licopt\u00e8re au large de l'ile... Objectif, pr\u00e9parer le prochain sommet europ\u00e9en... qui aura lieu le 16 septembre prochain...  \r\nA Rome, Eric Joseph... \r\n  MAG 1'00\"\r\n(19/CANDIDATURE SARKOZY/ ITW APPARU) Dans l'actualit\u00e9 aussi... La candidature d\u00e9sormais officielle de Nicolas Sarkozy pour la pr\u00e9sidentielle de 2017... \r\nL'ex- pr\u00e9sident a mis un terme hier au semblant de suspense hier... Il est bien candidat... Il l'a dit sur son compte Twitter... Et il d\u00e9taille son projet pr\u00e9sidentiel dans un livre \u00e0 para\u00eetre demain... \"Tout pour la France\"... Avec des propositions pr\u00e9sent\u00e9es en cinq axes: autorit\u00e9, comp\u00e9titivit\u00e9, v\u00e9rit\u00e9, identit\u00e9, libert\u00e9... \r\nUne candidature qui ne surprend pas le d\u00e9put\u00e9 \"Les R\u00e9publicains\" Beno\u00eet Apparu, soutien d'Alain Jupp\u00e9... \r\n  MAG 48''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(D1/ECONOMIE VERTE : ORGANISATIONS DIVISEES/PI/ TRADUIT) En Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nLes milieux de d\u00e9fense des consommateurs sont divis\u00e9s sur l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\". \r\nCertains y voient l'opportunit\u00e9 de r\u00e9duire l'emprunte \u00e9cologique des produits... Le texte veut diviser par trois l'emprunte de la Suisse d'ici 2050... Pour d'autres, en revanche le texte va engendrer d'importantes hausses des prix pour les m\u00e9nages. \r\nEt Pietro Bugnon, cette initiative c'est un vrai casse-t\u00eate pour les milieux de d\u00e9fense des consommateurs... \r\n MAG 1'37\r\n((Le mod\u00e8le d'\u00e9conomie verte pr\u00f4n\u00e9e par cette initiative va-t-il p\u00e9naliser les consommateurs? Oui, r\u00e9pond l'organisation al\u00e9manique Konsumentenforum, qui est plut\u00f4t lib\u00e9rale et proche des milieux \u00e9conomiques. Selon sa pr\u00e9sidente, la PDC Babette Sigg, cette r\u00e9duction de la consommation en \u00e9nergie et en ressources ne se fera pas sans taxes... Des surco\u00fbts \u00e0 la production qui feront in\u00e9vitablement grimper les prix.\r\nSON 13''\r\n((( TRAD: Vous paierez plus pour tous les produits alimentaires... mais aussi pour le logement, pour les transports publics... Partout, vous aurez des hausses de prix. Et forc\u00e9ment, cela se remarquera dans le porte-monnaie. )))\r\nOn s'attendrait donc \u00e0 ce que toutes les organisations de protection des consommateurs combattent cette initiative. Ca n'est pas le cas. La f\u00e9d\u00e9ration romande, la FRC, la soutient. Mathieu Fleury, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\nSON 25''\r\nPour la FRC, c'est donc \"oui\" \u00e0 l'initiative \"Pour l'\u00e9conomie verte\". Mais pas \u00e0 n'importe quel prix...\r\nSON 10''\r\nCombien suis-je pr\u00eat \u00e0 payer pour une \u00e9conomie durable?... Une question qui est au coeur de la campagne... et que les Suisses se poseront \u00e0 coup s\u00fbr d'ici au 25 septembre.\r\nDans ce dossier, la f\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re suisse a dit son opposition \u00e0 ce texte \"pour une \u00e9conomie verte\"... Une initiative qu'elle d\u00e9crit comme un \"venin fiscal pour les propri\u00e9taires\"... La f\u00e9d\u00e9ration estime que le texte nuit \u00e0 l'\u00e9conomie et ouvre la voie \u00e0 de nouvelles interdictions... Pour atteindre les objectifs du texte, il faudrait r\u00e9duire les surfaces habitables et baisser la temp\u00e9ratures des logements dit elle encore...\r\n(D5/LES DEFIS DE LA LAT DANS LA BROYE /PI) ***R\u00e9nover d'anciennes fermes... Cela pourrait \u00eatre LA solution dans les r\u00e9gions rurales, pour lutter contre le mitage du territoire... \r\nExemple dans la Broye vaudoise... Le mod\u00e8le de la villa individuelle est d\u00e9pass\u00e9, mis \u00e0 mort par la LAT, la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nLes petites entreprises de construction sont \u00e0 la peine et cherchent des alternatives. Anouk Henry.\r\n  MAG 1'35\r\n((La Broye a fait le trop-plein de villas ces derni\u00e8res ann\u00e9es... et aujourd'hui, les nombreuses PME qui s'\u00e9taient sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce mod\u00e8le d'affaires doivent se renouveler pour survivre. Les effets de la LAT commencent \u00e0 se faire sentir par la communaut\u00e9 r\u00e9gionale de la broye... son directeur Pierre Andr\u00e9 Arm.\r\nson 7' ou 14'\r\nLes constructeurs peuvent opter pour la construction de petits immeubles. Volery fr\u00e8res SA, entreprise presque centenaire, a choisi une autre voie... la r\u00e9novation. Une solution plus qu'anectodique, puisque dans certains villages de la Broye, les vieilles fermes ou granges inexploit\u00e9es repr\u00e9sentent jusqu'\u00e0 30 pourcent des volumes habitables. Mais pour construire 5 ou 6 appartements dans un b\u00e2timent agricole, il faut passer de nombreux obstacles... investissement, am\u00e9nagement du territoire et protection du patrimoine. Jean-Marc Volery, charpentier et directeur de l'entreprise. \r\nson 11\r\nTransformer une grange d\u00e9saffect\u00e9e en mini locatif, pour prot\u00e9ger le territoire.. oui, mais \u00e0 condition de ne pas toucher aux principes fondamentaux de l'am\u00e9nagement du territoire, estime le d\u00e9put\u00e9 vert Vassilis Venizelos.\r\nson 12\r\nQuant \u00e0 la protection du patrimoine, l'urbaniste reconna\u00eet que l'administration pourrait aujour'dhui faire preuve d'un peu plus de souplesse.))\r\n(D6/ NE CRISE LOGEMENTS ETUDIANTS/PI) On reste dans le domaine da construction et de l'immobilier... Avec une question d'actualit\u00e9 pour les \u00e9tudiants... celle du logement... avant la rentr\u00e9e universitaire... \r\nLes associations \u00e9tudiantes tentent d'attirer l'attention r\u00e9guli\u00e8rement sur la p\u00e9nurie de ces logements \u00e0 bas prix. \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, la liste d'attente s'allonge depuis d\u00e9but juin, et ce sont souvent les \u00e9trangers \u00e0 faible revenu qui trinquent. Une situation qui n'inqui\u00e8te pas les autorit\u00e9s... \r\nCoraline Pauchard...\r\n  1'33\r\n(20/CAISSES DE PENSION: MEILLEURES PERSPECTIVES?/ ITW PITTET) Les caisses de pension restent bien remplies. \r\nC'est ce qui ressort des donn\u00e9es publi\u00e9es hier par Swisscanto. \r\nSelon la soci\u00e9t\u00e9 zurichoise, la situation financi\u00e8re du deuxi\u00e8me pilier s'est m\u00eame am\u00e9lior\u00e9e au deuxi\u00e8me trimestre cette ann\u00e9e. Le taux de couverture des caisses priv\u00e9es d\u00e9passe d\u00e9sormais 110%. \r\nUne performance qui s'explique par l'\u00e9volution positive de l'ensemble des placements.\r\nDavid Pittet est directeur de Pittet Associ\u00e9s et sp\u00e9cialiste du deuxi\u00e8me pilier.\r\n  MAG 49\"\r\nDavid Pittet r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\n(24/FC SION NOUVEL ENTRAINEUR / ITW ZEIDLER 1) Apr\u00e8s avoir assur\u00e9 lui-m\u00eame l'int\u00e9rim sur le banc du FC Sion, le pr\u00e9sident Christian Constantin a trouv\u00e9 un entra\u00eeneur pour remplacer Didier Tholot...  \r\nL'Allemand Peter Zeidler... Il a fait ses classes en Allemagne... Il arrive \u00e0 Sion apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e0 la t\u00eate du Red Bull Salzbourg, qui l'a remerci\u00e9 en d\u00e9cembre dernier apr\u00e8s des matchs perdus au tour pr\u00e9liminaires de la League des champions et en Europa League. \r\nPeter Zeidler qui doit mettre fin au d\u00e9but de saison catastrophique du club valaisan, qui est dernier de Super League. Herv\u00e9 Borsier lui a demand\u00e9 pourquoi il avait accept\u00e9 ce d\u00e9fi.\r\n  MAG 42\"\r\nPeter Zeidler qui dirige son premier entrainement aujourd'hui... \r\nEt puis Xamax a essuy\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison. Les neuch\u00e2telois se sont inclin\u00e9s 1-0 face \u00e0 Zurich au Letzigrund...\r\n(Mexique th\u00e8se...) Et puis le pr\u00e9sident mexicain fait l'objet d'une pol\u00e9mique... Un site d'information le soup\u00e7onne de plagiat lors de l'\u00e9criture de sa th\u00e8se il y a 25 ans... th\u00e8se pour obtenir le dipl\u00f4me d'avocat... Le site estime qu'il aurait plagi\u00e9 pr\u00e8s de 200 paragraphes sur les 700 que compte le texte... La pr\u00e9sidence mexicaine parle d'errreur de style... L'universit\u00e9 o\u00f9 le pr\u00e9sident mexicain a \u00e9tudi\u00e9, pr\u00e9cise qu'elle \u00e9tudie a question... Pena Nieto, dont la population est au plus bas...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui... Avec des temp\u00e9ratures qui vont grimper jusqu'\u00e0 27 \u00e0 29 degr\u00e9s... \r\nIl y aura un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne et une faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce mardi le soleil r\u00e8gnera sans concurrence d'un bout \u00e0 l'autre de la journ\u00e9e. Apr\u00e8s une nuit fra\u00eeche,\r\nles temp\u00e9ratures n'atteindront pas encore des sommets, contrari\u00e9es qu'elles seront par une faible\r\nbise au nord des Alpes. Les maxima avoisineront les 26 \u00e0 27\u00b0 sur le Plateau, 29 en Valais ; le 0\u00b0\r\natteindra l'altitude exceptionnelle de 4800 m !\r\nLe reste de la semaine sera marqu\u00e9 par un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux et une augmentation des\r\ntemp\u00e9ratures, lesquelles d\u00e9passeront les 30 degr\u00e9s en plaine d\u00e8s jeudi. Pour la fin de semaine, il\r\nfaudra compter avec un risque d'orages en augmentation ; ce risque concernera essentiellement\r\nles reliefs jusqu'\u00e0 dimanche.", "durationSec": 885, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7942678", "ece-7942662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-29T04:48:49Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt c'est le journal de Blandine L\u00e9vite il y a une Europe apr\u00e8s le break Seat, voil\u00e0 en substance le message de 3 dirigeants allemand, fran\u00e7ais, italien, hier ils se sont retrouv\u00e9s sur une \u00eele au large de l'Italie pour pr\u00e9parer le prochain sommet europ\u00e9en et tenter de donner un nouveau souffle \u00e0 l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [86%] :\r\nVu d'Europe, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est notre nouvelle chronique et sur les identit\u00e9s europ\u00e9ennes, c'est \u00e0 6 heures 40, chaque matin, nous partirons tout \u00e0 l'heure en Allemagne avec Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [92%] :\r\nNicolas Sarkozy le retour, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017, il d\u00e9taille son programme, ses aspirations dans un livre \u00e0 para\u00eetre demain, candidature qui n'est pas une surprise, nous dira un supporter d'Alain Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [88%] :\r\nIntercit\u00e9s pousse la porte des biblioth\u00e8ques, ce matin, selon les statistiques f\u00e9d\u00e9rales, elles sont de plus en plus boud\u00e9e par les Lecteurs comment peuvent -elles se r\u00e9inventer ses biblioth\u00e8ques doivent -elles par exemple sortir dans la rue, \u00e0 la rencontre du lecteur, rendez- vous dans Intercit\u00e9s dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nDans ce journal aussi pour une \u00e9conomie verte, une initiative qui divise les milieux de d\u00e9fense des consommateurs et puis un nouvel entra\u00eeneur pour tenter de redresser la situation FC Sion il est allemand apr\u00e8s Salzbourg, le voici en Valais Za\u00efd, l'air nous dira pourquoi il a accept\u00e9 de relever le d\u00e9fi en Matteo Renzi Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande 3 dirigeants de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [90%] :\r\n3 pays ils \u00e9taient r\u00e9unis hier pour tenter de trouver les moyens de relancer l'Europe ralentie par la d\u00e9cision du Royaume Uni de sortir de l'UE et comme lieu de rencontre pour ce mini sommet le 1er ministre italien avait choisi l'\u00eele de Vento n'\u00e9tait n\u00e9 un lieu tr\u00e8s symbolique puisque c'est l\u00e0 que l'intellectuel italien Altiero Spinelli emprisonn\u00e9 par Mussolini avait \u00e9crit en 41, un plaidoyer pour une Europe unie, Matteo Renzi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [81%] :\r\nMonde \u00e7a va l'enqu\u00eate dans pour la Black si beaucoup pensaient, apr\u00e8s Le Bret Exit que l'Europe \u00e9tait fini, \u00e7a n'est pas le mort l'Achille Talon, nous respectons le choix des citoyens britanniques, bon, mais nous voulons \u00e9crire une page pour le futur, mais sur le bilan et Perrinjaquet hyperbolique un d'entre nous ne pense que les probl\u00e8mes que nous vivons sont facilement r\u00e9solu en un claquement de doigts quand l'Oscar d'sciemment, mais si nous sommes ici, c'est un mot, c'est parce que nous pensons que l'Europe n'est pas le probl\u00e8me mais quelle peut-\u00eatre la solution John quoi voir ce que nous voudrions dire depuis ici depuis 20 autres et l'\u00eele de Sainte au St\u00e9phane, on sait que l'Europe est la plus grande opportunit\u00e9 pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations avec Dianel Azzirari et que nous ne sommes pas d\u00e9courag\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 au Royaume Uni et par les difficult\u00e9s que nous rencontrons tous les jours il y a l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s s'\u00eatre recueillis sur la tombe d'Altiero Spinelli, l'un des p\u00e8res fondateurs de l'Europe, les 3 dirigeants ont eu un d\u00eener de travail sur un porte- h\u00e9licopt\u00e8re au large de l'\u00eele, objectif : pr\u00e9parer donc ce prochain sommet europ\u00e9en, il aura lieu le 5 septembre prochain Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [92%] :\r\nApr\u00e8s le break, l'Europe n'est pas fini : c'est le message qu'a voulu lancer le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi, aux c\u00f4t\u00e9s de Fran\u00e7ois Hollande et d'Angela Merkel en se retrouvant en plein mois d'ao\u00fbt, en Italie, les dirigeants des principaux pays de l'Europe des 27 ont voulu montrer leur d\u00e9termination \u00e0 reprendre en main le projet communautaire car le risque majeur, c'est la dislocation la fragmentation, a soulign\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande les 3 responsables ont \u00e9voqu\u00e9 des pistes \u00e0 partir desquels l'Europe pourrait repartir \u00e0 commencer par un corps de garde- fronti\u00e8res commun une d\u00e9fense europ\u00e9enne et un programme Erasmus, il a \u00e9t\u00e9 aussi question de relancer le plan Junker de soutien \u00e0 l'investissement et de la lutte contre le ch\u00f4mage des jeunes, ce ne sont pour l'heure que des pistes, mais l'essentiel hier pour les 3 dirigeants, c'\u00e9tait de s'afficher uni et d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 plus de coop\u00e9ration, en revanche, aucun des 3 n'est all\u00e9 jusqu'\u00e0 s'inspirer d'Altiero Spinelli pour envisager la cr\u00e9ation d'une Europe f\u00e9d\u00e9rale, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi la candidature d\u00e9sormais officielle de Nicolas Sarkozy pour la pr\u00e9sidentielle de de 1000 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [94%] :\r\nOui, l'ex- pr\u00e9sident a mis un terme hier au semblant de suspense 1 hier, il est bien candidat, il l'a dit d'ailleurs sur son compte Twitter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [93%] :\r\nEt il d\u00e9taille tout son projet pr\u00e9sidentiel, dans un livre \u00e0 para\u00eetre demain, tout pour la France, avec des propositions pr\u00e9sent\u00e9es en 5 axes autorit\u00e9 comp\u00e9titivit\u00e9 v\u00e9rit\u00e9 identit\u00e9 libert\u00e9 une candidature qui ne surprend pas le d\u00e9put\u00e9 de Les R\u00e9publicains Beno\u00eet Apparu, soutien d'Alain Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:18) [85%] :\r\nIl \u00e9tait en campagne depuis plusieurs semaines maintenant il officialise sa qu'on nature c'est effectivement une bonne nouvelle pour la primaire parce que \u00e7a veut dire qu'on aura un tr\u00e8s beau casting pour cette primaire entre Bruno Le Maire, Alain Jupp\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon, Nicolas Sarkozy et tous les autres, bien \u00e9videmment, voil\u00e0 donc une bonne nouvelle et c'est pas une surprise, enfin, perception des choses, si vous voulez, c'est que \u00e7a finira avec un 1er tour relativement serr\u00e9 pour ne pas dire tr\u00e8s serr\u00e9 entre Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy, les sondages qui ont donn\u00e9 45 pour l'un, ou quasiment, c'est 25 pour l'autre \u00e9t\u00e9 les fantaisies les faut se rapproche aujourd'hui c'est naturel, c'est normal, et je suis \u00e0 peu pr\u00e8s convaincu qu'au soir du 20 novembre les 2 candidats, je Panicali qui viennent principaux baisse donc des sondages Audi seront probablement en t\u00eate, seront Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy, je pense qu'ils sont tr\u00e8s proches \u00e0 autre et second tour qui d\u00e9partagera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [97%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, les milieux de d\u00e9fense des consommateurs sont divis\u00e9s sur l'initiative pour une \u00e9conomie verte, certains y voient l'opportunit\u00e9 de r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique des produits, le texte veut diviser par 3 l'emprunte de la Suisse d'ici 2050 pour d'autres, en revanche, ce texte va engendrer d'importantes hausses de prix pour les m\u00e9nages et Pietro Bugnon cette initiative est un vrai casse- t\u00eate pour les milieux de d\u00e9fense des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [91%] :\r\nLe mod\u00e8le d'\u00e9conomie verte pr\u00f4n\u00e9e par cette initiative va -t-il p\u00e9naliser les consommateurs oui, r\u00e9pond l'organisation al\u00e9manique comme sous- m\u00eame tonneau Forum qui est plut\u00f4t lib\u00e9rale et proche des milieux \u00e9conomiques, selon sa pr\u00e9sidente, la PDC Babette SIG cette r\u00e9duction de la consommation en \u00e9nergie et en ressources ne se fera pas sans taxes, des surco\u00fbts, \u00e0 la production qui feront in\u00e9vitablement grimper les prix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [79%] :\r\nOui, comme son plus pour tous les produits alimentaires, mais aussi pour le logement pour les transports publics partout, vous aurez hausses de prix en Inde, les qui et forc\u00e9ment, cela se remarquera dans le le d\u00e9fi pour moi mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [92%] :\r\nOn s'attendrait donc \u00e0 ce que toutes les organisations de protection des consommateurs combattent cette initiative, \u00e7a n'est pas le cas, la f\u00e9d\u00e9ration romande, la FRC, la soutient, Mathieu Fleury, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:20) [94%] :\r\nOn ne peut plus aujourd'hui \u00eatre pour ou contre une \u00e9conomie verte, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, nous n'avons pas vraiment le choix, donc c'est d'abord un un oui de principe \u00e0 une \u00e9conomie qui sera n\u00e9cessaire pour notre soci\u00e9t\u00e9, on risque d'avoir peut-\u00eatre provisoirement certaines hausses mais \u00e0 long terme des produits de meilleure qualit\u00e9 et aujourd'hui je crois que il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de combattre ce qu'on doit rappeler aujourd'hui de la camelote ces produits que vous achetez qui on a une dur\u00e9e de vie extr\u00eamement courte qui finalement finissent \u00e0 la poubelle avant m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 utile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [96%] :\r\nPour la FRC, c'est donc oui \u00e0 l'initiative pour l'\u00e9conomie verte, mais pas \u00e0 n'importe quel prix. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:51) [94%] :\r\nNous d\u00e9plorons que cette initiative soit pas plus clair sur les mesures financi\u00e8res qu'elle pr\u00e9voit et nous combattrons toute id\u00e9e de mise en application qui p\u00e9naliserait les m\u00e9nages les plus fragiles de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [92%] :\r\nCombien Suge pr\u00eats \u00e0 payer pour une \u00e9conomie durable, une question qui est au coeur de la campagne et que les Suisses se poseront \u00e0 coup s\u00fbr d'ici au 25 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nMais dans ce dossier, la f\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re suisse a dit son opposition \u00e0 ce texte pour une \u00e9conomie verte initiative qu'elle d\u00e9crit comme un venin fiscal pour les propri\u00e9taires, la f\u00e9d\u00e9ration estime que le texte nuit \u00e0 l'\u00e9conomie et ouvre la voie \u00e0 de nouvelles 20 heures diction pour atteindre les objectifs du texte, il faudrait r\u00e9duire les surfaces habitables et baisser la temp\u00e9rature des logements, dit -elle encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [99%] :\r\nR\u00e9nover d'anciennes fermes, \u00e7a pourrait \u00eatre la solution dans les r\u00e9gions rurales pour lutter contre ce qu'on appelle le mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [93%] :\r\nExemple dans la Broye vaudoise le mod\u00e8le de la villa individuelle est d\u00e9pass\u00e9, mis \u00e0 mort par la latte la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et les petites entreprises de construction sont \u00e0 la peine et cherchent des Z'alternative Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:49) [91%] :\r\nLa Broye a fait le trop- plein de villas, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et aujourd'hui les nombreuses PME qui s'\u00e9taient sp\u00e9cialis\u00e9es dans ce mod\u00e8le d'affaires doivent se renouveler pour survivre, les effets de la latte commence \u00e0 se faire sentir, par la communaut\u00e9 r\u00e9gionale de la broye, son directeur, Pierre Andr\u00e9 Arm. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:05) [90%] :\r\nL'inqui\u00e9tude est l\u00e0 \u00e9videmment parce que la pression sur de l'habitat plus densifier n'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:13) [97%] :\r\nLes constructeurs peuvent opter pour la construction de petits immeubles Volery fr\u00e8res SA, entreprise presque centenaire a choisi une autre voie, la r\u00e9novation, une solution qui n'est pas anecdotique puisque dans certains villages de la broye les vieilles fermes ou granges inexploit\u00e9es repr\u00e9sentent jusqu'\u00e0 30 pourcent des des volumes habitables mais pour construire 5 ou 6 appartements dans un b\u00e2timent agricole il faut passer par de nombreux obstacles, investissement, am\u00e9nagement du territoire et protection du Patrimoine Jean-Marc Volery Charpentier et directeur de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [85%] :\r\nIl fermes d\u00e9saffect\u00e9es dans les villages, c'est du pain b\u00e9ni, mais en fait il y a des difficult\u00e9s pour mettre \u00e0 l'enqu\u00eate, on peut pas faire n'importe quoi, etc alors la ferme risque de rester vide. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:54) [95%] :\r\nTransformer une grange d\u00e9saffect\u00e9e en mini locatif pour prot\u00e9ger le paysage oui mais \u00e0 condition de ne pas toucher aux principes fondamentaux de l'am\u00e9nagement du territoire, estime le d\u00e9put\u00e9 Vert, Vassilis V\u00e9niz\u00e9los s'. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:06) [81%] :\r\nM\u00eame si, \u00e0 la marge, on peut bien entendu envisager quelques assouplissements il serait fou de venir avec, d'une bonne disposition qui viserait \u00e0 assouplir ce principe de la s\u00e9paration entre territoires constructibles et territoire non constructibles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:19) [97%] :\r\nQuant \u00e0 la protection du Patrimoine l'urbaniste reconna\u00eet que l'administration pourrait aujourd'hui faire preuve d'un peu plus de souplesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [95%] :\r\nOn reste dans le domaine de la construction et de l'immobilier avec une question d'actualit\u00e9 pour les \u00e9tudiants, celle du logement avant la rentr\u00e9e universitaire, les associations \u00e9tudiantes tentent d'attirer l'attention r\u00e9guli\u00e8rement sur la p\u00e9nurie de ces logements \u00e0 bas prix dans le canton de Neuch\u00e2tel, la liste d'attente s'allonge depuis d\u00e9but juin et ce sont souvent les \u00e9trangers \u00e0 faible rejet revenu qui trinquent, une situation qui n'inqui\u00e8te pas les autorit\u00e9s Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:49) [92%] :\r\nDepuis d\u00e9but juin, c'est plus d'une centaine d'\u00e9tudiants que la soci\u00e9t\u00e9 Halphen a d\u00fb mettre sur liste d'attente, les \u00e9tablissements mis \u00e0 disposition affichent complet, et la situation n'est pas pr\u00eate de se d\u00e9tendre pour Thierry Cl\u00e9ment, chef de l'office du hautes \u00e9coles et de la recherche du canton, le march\u00e9 immobilier doit \u00eatre avant tout analyser dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:06) [92%] :\r\nLe compte, on n'a jamais entendu \u00eatre le seul acteur dans le march\u00e9 du logement \u00e9tudiant, il est vrai que gr\u00e2ce au soutien du contour Neuch\u00e2tel au logement estudiantin les logements offerts \u00e0 la Cit\u00e9 des \u00e9tudiants sont significativement plus bas que les logements offerts par d'autres acteurs dans le canton de Neuch\u00e2tel, cependant, si l'on regarde globalement la situation qu'il n'y a pas aujourd'hui ni hier de p\u00e9nurie de logements \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:34) [92%] :\r\nDiff\u00e9rents acteurs dont des priv\u00e9s, \u00e0 l'exemple de la r\u00e9sidence \u00e0 Serri\u00e8res complexe qui ouvrira ses portes en septembre et qui pratique effectivement des prix plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e0 cela s'ajoutent des exigences de salaire importante, ce qui fait dire \u00e0 Bruno du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois que cette politique ne permet pas aux \u00e9trangers principaux demandeurs de logement, de s'installer \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:10:54) [87%] :\r\nDifficile, tr\u00e8s certainement, c'est une br\u00e8ve improbable, mais du coup, on bascule vers une id\u00e9e de s\u00e9lection, on a pu, comme on l'esp\u00e8re, et comme on on con\u00e7oit le logement \u00e9tudiant, une cr\u00e9ation d'un d'une communaut\u00e9, accessible \u00e0 tous les \u00e9tudiants qui que soit la taille de leur porte- monnaie, mais l\u00e0 on a, on a une claire volont\u00e9 de de faire entrer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:13) [89%] :\r\n\u00e0 fait que d\u00e9ment, les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises selon elle, les \u00e9tudiants \u00e9trangers, m\u00eame \u00e0 faible revenu, finissent par trouver leur bonheur, reste \u00e0 savoir o\u00f9 et par quels moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [88%] :\r\nLes caisses de pension, elle reste bien remplies, c'est ce qui ressort des donn\u00e9es publi\u00e9es hier par Swisscanto. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [91%] :\r\nSelon la soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises la situation financi\u00e8re du deuxi\u00e8me pilier s'est m\u00eame am\u00e9lior\u00e9e au 2\u00e8me trimestre cette ann\u00e9e, le taux de couverture des caisses priv\u00e9es d\u00e9passe d\u00e9sormais 110 pourcent une une performance qui s'explique par l'\u00e9volution positive de l'ensemble des placements David Pittet et directeur de Pittet Associ\u00e9s, sp\u00e9cialiste du deuxi\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:11:46) [93%] :\r\nNous assistons \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes sans pr\u00e9c\u00e9dent de la part des banques centrales, qu'on appelle l'assouplissement quantitatif qui ont des effets extr\u00eamement importantes sur l'ensemble des 15 actifs. \r\nMaintenant, que va -t-il se passer lorsque les banques arr\u00eateront leur programme, a fait savoir qu'il est h\u00e2tif, je crois qu'on risque probablement d'\u00eatre assist\u00e9 \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9gonflement donc je crois qu'il faut essayer de diff\u00e9rencier cette vision \u00e0 tr\u00e8s court terme par rapport \u00e0 des probl\u00e9matiques qui se posent \u00e0 plus long terme, le vieillissement, la chute des rendements les tol\u00e8re n\u00e9gatifs sont effectivement des probl\u00e9matiques, s\u00e9rieuses, un peu plus long terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [90%] :\r\nEn d'autres termes, les caisses de pension sont sous perfusion \u00e0 vous entende. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:25) [90%] :\r\nSi on compare effectivement d'argent quantitatif \u00e0 une perfusion au sens m\u00e9dical du terme peut-\u00eatre les questions sont sous perfusion comme l'\u00e9conomie dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [94%] :\r\nDavid Pittet, r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer apr\u00e8s avoir assur\u00e9 lui- m\u00eame l'int\u00e9rim sur le banc du FC Sion, le pr\u00e9sident Christian Constantin, a trouv\u00e9 un entra\u00eeneur pour remplacer Didier Tholot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [92%] :\r\nL'Allemand Peter veille glaire, il a fait ses classes en Allemagne, il arrive \u00e0 Sion, apr\u00e8s un \u00e9chec \u00e0 la t\u00eate du Red Bell Salzbourg qui l'a remerci\u00e9 en d\u00e9cembre dernier apr\u00e8s 2 matchs perdus au tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions, un an Europa Ligue t\u00eatards Wagner qui doit mettre fin au d\u00e9but de saison catastrophique du club valaisan qui est dernier de Super Ligue Herv\u00e9 Borsier lui a demand\u00e9 pourquoi il avait accept\u00e9 de relever ce d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:06) [87%] :\r\nParce que c'est le FC Sion, je connais le potentiel et je connais le club dans le public et comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas une question pour moi d\u00e8s qu'il m'a demand\u00e9 m'a pos\u00e9 la question, j'ai dis tout de suite oui je veux entra\u00eener le FC Sion, c'est un plaisir, c'est un honneur pour moi maintenant il les les grands temps de gagner, mais faut pas \u00eatre nerveux, il faut vraiment bien pr\u00e9par\u00e9 ce match m\u00eame si on perd les 3 prochains matches, ce qu'on veut pas absolument, absolument pas, on veut gagner, mais on va pas descendre, m\u00eame avec des d\u00e9faites, les prochains matchs, mais je suis confiant que \u00e7a va se faire vite, que l'\u00e9quipe a mieux jouer et gagner des matchs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [86%] :\r\nBeethoven qui dirige son 1er entra\u00eenement aujourd'hui et puis Xamax essuie sa 1\u00e8re d\u00e9faite de la saison, les neuch\u00e2telois se sont inclin\u00e9s 1 0 face \u00e0 Z\u00fcrich, au-del\u00e0 de 6 Group et puis le pr\u00e9sident mexicain, fait l'objet d'une pol\u00e9mique, un site d'information le soup\u00e7onne de plagiat lors de l'\u00e9criture de sa th\u00e8se, c'est-\u00e0-dire il y a 25 ans th\u00e8se pour obtenir son dipl\u00f4me d'avocat le site estime qu'il aurait plagi\u00e9 200 paragraphes sur les 700 que compte le texte, la pr\u00e9sidence mexicaine, parle d'erreur de Style L l'universit\u00e9 o\u00f9 le pr\u00e9sident mexicain a \u00e9tudi\u00e9 pr\u00e9cise qu'elle \u00e9tudie cette question p\u00e9na Nieto, le pr\u00e9sident mexicain dans la population dans la c\u00f4te de popularit\u00e9 est au plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [95%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal avec un temps qui sera beau bien ensoleill\u00e9, aujourd'hui comme hier et comme demain, a priori, les temp\u00e9ratures vont grimper jusqu'\u00e0 27 voire m\u00eame 29 degr\u00e9s il y aura un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne une petite bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED918F93-4C3A-4EC8-B786-8D5EEBE79D87", "internalArchiveId": "ED918F93-4C3A-4EC8-B786-8D5EEBE79D87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du groupe Mutuel", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perraudin, Karin;Mora\u00eftinis, Anick\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 20 ans que la loi sur l'assurance maladie (LAMal) est en vigueur et malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses corrections et am\u00e9nagements dont elle a fait l'objet, elle court toujours derri\u00e8re une double Arl\u00e9sienne: la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 et la promesse de primes supportables.  Pr\u00e9sidente du groupe d'assurance-maladie Mutuel, Karin Perraudin est \u00e9galement pr\u00e9sidente de Valais Promotion et membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport.\r\n\r\n* * Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du groupe Mutuel ( KARIN PERRAUDIN, pr\u00e9sidente Groupe Mutuel) INVITE MATINALE - KARIN PERRAUDIN\r\nKarin Perraudin, pr\u00e9sidente du groupe d'assurance-maladie Mutuel, pr\u00e9sidente de Valais Promotion - son portable le ** 94 - en direct du studio de Sion accueillie par Anick Moraitinis d'Etucom - son portable le +41 79 **...\r\nHeure\r\n20 ans d\u00e9j\u00e0 que la loi sur l'assurance maladie, la fameuse LAMal, est en fonction et malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses corrections et am\u00e9nagements dont elle a fait l'objet,  elle court toujours derri\u00e8re une double Arl\u00e9sienne : la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 et la promesse de primes supportables.  A en croire les assureurs-maladie, du c\u00f4t\u00e9 des primes en tout cas, le miracle n'est pas pour l'an prochain. On s'attend \u00e0 une hausse pour 2017 de l'ordre de 4 \u00e0 5 %. Les co\u00fbts de la sant\u00e9 en sont-ils vraiment la seule cause ? Pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Sion, la pr\u00e9sidente d'un des leaders du march\u00e9 de l'assurance maladie, le groupe Mutuel, Karin Perraudin qui cumule les casquettes puisqu'elle est notamment, entre autres,  pr\u00e9sidente de Valais Promotion, mais aussi membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport..\r\nKarin Perraudin bonjour...\r\nPrimes: 4 \u00e0 5%?\r\n-Les assureurs avaient jusqu'\u00e0 la fin juillet pour transmettre leurs primes \u00e0 l'approbation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 Publique.. D'ici la fin septembre au plus tard, celui-ci donnera son feu vert... mais dans l'attente une certitude, une nouvelle hausse sera au rendez-vous..  on parle d'une augmentation de l'ordre de 4 \u00e0 5%... c'est conforme \u00e0 vos attentes... \r\n-Le groupe Mutuel, leader du march\u00e9, sera vraisemblablement dans cette fourchette ?\r\nAugmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9: marge de manoeuvre faible?\r\nAlors certes, il y a un incontournable, ce sont les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 la charge de l'assurance obligatoire, rien qu'au 1er trimestre 2016, ils ont augment\u00e9 de 3,8%, la tendance se poursuit ?\r\n-Les facteurs d\u00e9terminants  on les conna\u00eet, ils ont pour nom vieillissement de la population, progr\u00e8s m\u00e9dicaux et traitements plus chers et effet d\u00e9mographique de la g\u00e9n\u00e9ration baby-boom qui arrive \u00e0 la retraite...   vous diriez vous aussi que la marge de manoeuvre est donc tr\u00e8s faible ?\r\nNouvelles pistes de financement?\r\n-Faut-il pour autant renoncer \u00e0 d\u00e9velopper de nouvelles pistes, tant du c\u00f4t\u00e9 de la mani\u00e8re de prodiguer des soins que celle de les financer ?\r\n-Des nouvelles pistes, vous en imaginer malgr\u00e9 tout, lesquelles pourraient-elles \u00eatre ?\r\nIncitations financi\u00e8res\r\n-Les incitations financi\u00e8res, \u00e7a pourrait \u00eatre un levier ?   \r\n-Des rabais de primes pour les assur\u00e9s qui acceptent une surveillance \u00e9lectronique du nombre de pas qu'ils effectuent charque jour comme le d\u00e9veloppe par exemple votre concurrent la CSS, une id\u00e9e \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser ?\r\n-En Allemagne, Generali va plus loin, il a lanc\u00e9 un programme avec mesure du pouls, de la vitesse de jogging et des calories absorb\u00e9es, on imagine m\u00eame de favoriser les assur\u00e9s qui mangent sainement, via un accord pass\u00e9 avec certains commerces..  o\u00f9 va s'arr\u00eater la mise \"sous tutelle\" de l'assur\u00e9... \r\n-Big brother \u00e0 fond non?\r\nBriser le cercle vicieux\r\n-Est-ce qu'on ne se trompe pas de cible,  la r\u00e9alit\u00e9, elle est t\u00eatue, 20% des personnes occasionnent 80 % de co\u00fbts...  peut-on modifier ce cercle vicieux ?\r\nCaisse publique\r\n-F\u00e9vrier... FRC a lanc\u00e9 l'id\u00e9e de caisses publiques cantonales inspir\u00e9e du syst\u00e8me des caisses cantonales de compensation, cette solution consisterait \u00e0 permettre aux cantons de cr\u00e9er des institutions cantonales ou r\u00e9gionales, charg\u00e9es de fixer et d'encaisser les primes.\r\n-Mettrait fin \u00e0 certains \u00e9cueils comme la chasse aux bons risques et la gestion probl\u00e9matique des r\u00e9serves, avance l'organisation.\r\nla caisse unique a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 trois refus devant le peuple, en 2** et 2014\r\nLes comptes des assureurs\r\n-On a essentiellement parl\u00e9 jusqu'ici ma\u00eetrise des co\u00fbts.. mais peu des comptes des assureurs... est-ce qu'on peut dire qu'ils sont totalement \u00e9trangers \u00e0 la hausse des primes...  Le groupe que vous pr\u00e9sidez a enregistr\u00e9, dans le secteur sant\u00e9,  une perte de 127 millions de francs, l'an dernier, une perte qui n'est pas seulement imputable \u00e0 la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 ? Le manque de rendement des placements financiers a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le important ?\r\n-Ces pertes \u00e7a a des r\u00e9percussions sur les primes maladie ?\r\n-Ca va vous amener \u00e0 diversifier encore davantage vos assurances, vous avez lanc\u00e9 une assurance-m\u00e9nage et une assurance responsabilit\u00e9 civile... quels seront vos prochains produits ? \r\nTourisme\r\n-Outre votre pr\u00e9sidence du groupe Mutuel, on l'a dit vous pilotez \u00e9galement Valais Promotion....  mettre en avant l'offre d'un canton alpin, c'est votre t\u00eate de cible... mais pour vous le Valais ne devrait pas d\u00e9laisser le tourisme de plaine pour autant... vous pensez vraiment qu'il a un potentiel insuffisamment exploit\u00e9 ?\r\n-Le Valais touristique a aussi besoin de liaisons a\u00e9riennes... le projet d'une liaison directe entre Sion et Londres, vous y croyez... des vols tests seront effectu\u00e9s cet hiver par Swiss... une liaison r\u00e9guli\u00e8re est-elle viable...  \r\n-Des concurrents s'y sont pr\u00e9c\u00e9demment casser les dents...\r\n-Swiss peut-\u00eatre \u00e0 Sion, mais Swiss qui envisage de d\u00e9sinvestir \u00e0 Gen\u00e8ve... comment la membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport que vous \u00eates aborde cette perspective ?\r\nCleusix\r\n-Comment l'observatrice avis\u00e9e que vous \u00eates appr\u00e9hende les nouveaux soubresauts de l'affaire Cleusix ?\r\n-Ancienne du coll\u00e8ge de St-Maurice... comprenez la r\u00e9action du corps enseignant?\r\nPolitique\r\n-Est-ce qu'avec vos multiples casquettes vous n'\u00eates pas parfois dans des situations schyzophr\u00e8nes ? \r\n-C'est ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 renoncer, momentan\u00e9ment  en tout cas \u00e0 une carri\u00e8re politique de haut niveau... ou la d\u00e9put\u00e9e au parlement que vous avez \u00e9t\u00e9 (PDC) r\u00eave toujours de charge gouvernementale ? m\u00eame si dans l'imm\u00e9diat vous y avez renonc\u00e9 au profit de Christophe Darbellay..", "durationSec": 1400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942663", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du groupe Mutuel", "Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du groupe Mutuel / JDM_2016-08-23T07:37:00_l-invite-du-journal", "Karin Perraudin, pr\u00e9sidente du groupe Mutuel / JDM_2016-08-23T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Il y a d\u00e9j\u00e0 20 ans que la loi sur l'assurance maladie (LAMal) est en vigueur et malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses corrections et am\u00e9nagements dont elle a fait l'objet, elle court toujours derri\u00e8re une double Arl\u00e9sienne: la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 et la promesse de primes supportables.  Pr\u00e9sidente du groupe d'assurance-maladie Mutuel, Karin Perraudin est \u00e9galement pr\u00e9sidente de Valais Promotion et membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport.", "Il y a d\u00e9j\u00e0 20 ans que la loi sur l'assurance maladie (LAMal) est en vigueur et malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses corrections et am\u00e9nagements dont elle a fait l'objet, elle court toujours derri\u00e8re une double Arl\u00e9sienne: la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 et la promesse de primes supportables.  Pr\u00e9sidente du groupe d'assurance-maladie Mutuel, Karin Perraudin est \u00e9galement pr\u00e9sidente de Valais Promotion et membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport.", "Il y a d\u00e9j\u00e0 20 ans que la loi sur l'assurance maladie (LAMal) est en vigueur et malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses corrections et am\u00e9nagements dont elle a fait l'objet, elle court toujours derri\u00e8re une double Arl\u00e9sienne: la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 et la promesse de primes supportables.  Pr\u00e9sidente du groupe d'assurance-maladie Mutuel, Karin Perraudin est \u00e9galement pr\u00e9sidente de Valais Promotion et membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport."], "variantIds": ["ece-7942679", "ece-7942663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-29T05:07:31Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 36 20 ans 20 ans d\u00e9j\u00e0 que la loi sur l'assurance maladie, la fameuse LAMal est en fonction, et malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses corrections et am\u00e9nagements dont elle a fait l'objet, elle court toujours derri\u00e8re une double Arl\u00e9sienne, pourrait -on dire, la ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9 et la promesse de primes supportables, \u00e0 en croire les assureurs-maladie du c\u00f4t\u00e9 des primes en tout cas le miracle ne sera pas pour l'an prochain, on s'attend \u00e0 une hausse pour 2017, de l'ordre de 4 \u00e0 5 pourcent les les co\u00fbts de la sant\u00e9 en sont -ils vraiment la seule cause pour en parler, l\u00e0, le plaisir de recevoir ce matin dans notre Studio de Sion, la pr\u00e9sidente d'un des leaders du march\u00e9 de l'assurance maladie, c'est le groupe Mutuel Karin Perraudin, qui cumule d'ailleurs les casquettes puisqu'elle est notamment, entre autres, pr\u00e9sidente de Valais Promotion et aussi membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport Karin Perraudin bonjour madame, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous \u00e0 \u00e0 Sion, dans notre Studio, bon les assureurs comme chaque ann\u00e9e, avaient jusqu'\u00e0 la fin du mois de juillet pour transmettre leurs primes \u00e0 l'approbation de Berne de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique d'ici la fin septembre au plus tard, celui -ci donnera son feu Vert, dans, dans l'attente, une certitude, une nouvelle hausse de Lady sera au rendez- vous, on parle, je l'ai dit une d'une augmentation de 4 \u00e0 5 pourcent c'est c'est c'est conforme \u00e0 vos attentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 effectivement par par sant\u00e9suisse le 12 juillet dernier un d'une augmentation des co\u00fbts comme vous le dites de 3 et demi, ce qui fait pour les primes environ 4 \u00e0 5 pourcent de de hausse moyenne en 2017 qui va bien s\u00fbr \u00e9voluer vers le haut ou le bas en fonction des r\u00e9gions du mod\u00e8le d'assurance ou de la franchise, nous avons, comme vous l'avez dit aussi communiquer \u00e0 l'OFSP au 31 juillet nous attendons que ces primes sont v\u00e9rifi\u00e9s avant de pouvoir les communiqu\u00e9s d'ici fin septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [95%] :\r\nLe groupe Mutuel leader du march\u00e9 sera dans cette fourchette 4 \u00e0 5 pourcent d'augmentation, vous pouvez nous le dire d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [87%] :\r\nAlors je peux difficilement vous le dire parce qu'on a l'interdiction de communiquer de la part de l'OFSP tant que ces chiffes ne sont pas v\u00e9rifi\u00e9es mais une hausse, il y aura, c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [95%] :\r\nAlors il y a un incontournable, chaque fois qu'on parle de primes d'assurance maladie, ce sont les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 la charge de l'assurance obligatoire au 1er trimestre 2016, ils ont augment\u00e9 de de3,8 pourcent la la tendance va se poursuivre inexorablement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [89%] :\r\nOn n'esp\u00e8re pas, on esp\u00e8re toujours que que ces co\u00fbts deviennent de raisonnable, mais c'est clair que, comme vous le savez, les principaux blocs de co\u00fbts qui concerne 95 pourcent de de la facture finalement ce qui concerne les assureurs c'est l'seulement de 5 pourcent et et je crois que l\u00e0 dessus il faut insister, ces blocs de c'est pour 40 pourcent les les h\u00f4pitaux, les m\u00e9decins entre 20 et 25 pourcent les les m\u00e9dicaments 20 pourcent puis puis le reste, tout ce qui est IMS, soit un domicile et c'est sur ces grands blocs de co\u00fbts que l'on doit agir et c'est l\u00e0 que c'est le plus difficile, parce que finalement on parle souvent de de tarifs de primes, c'est sur le volume de ses prestations qu'on doit essayer de trouver des solutions ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nVoyez les blocs de co\u00fbts comme vous le dites -les et il y a des facteurs d\u00e9terminants que sont le vieillissement de la population, les les traitements plus cher le l'effet d\u00e9mographique de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers qui arrivent \u00e0 la retraite, votre marge de manoeuvre, vous les assureurs devient de plus en plus faible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [90%] :\r\nElle a toujours \u00e9t\u00e9 fait comme je disais tout \u00e0 l'heure, on a une ma\u00eetrise seulement, seuls 5 pourcent qui qui sont les frais administratifs sur ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [91%] :\r\nAbaisser cette marge -l\u00e0 n'a pas baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [85%] :\r\nNon, nous restons le groupe Mutuel l'assureur avec ses 7 par- l\u00e0, de freiner ratifie la plus faible de Suisse, donc la gestion l'efficacit\u00e9 dans la gestion des des factures de notre quotidien, elle est d\u00e9montr\u00e9, mais c'est vrai que notre marge Mano sur le 95 pourcent restants restants, elle est relativement faible, on peut, par le contr\u00f4le des factures am\u00e9liore am\u00e9liorer un petit peu, nous avons l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2015 \u00e9conomiser 3 milliards donc 350 francs par assur\u00e9 par ann\u00e9e, ce qui correspond \u00e0 une prime mensuelle moyenne mais c'est relativement faites par rapport aux 29 milliards qui sont consomm\u00e9s par par ann\u00e9e en terme de prestations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [92%] :\r\nAlors, Karin Perraudin avant d'aborder les les nouvelles pistes de financement priv\u00e9 pour essayer d'endiguer ces co\u00fbts dont les incitations financi\u00e8res aux assur\u00e9s quand m\u00eame un mot sur les comptes des assureurs et est -ce qu'on peut dire qu'ils sont, que vous \u00eates totalement \u00e9trangers \u00e0 la hausse des primes par exemple le groupe que vous pr\u00e9sidez a enregistr\u00e9 dans le secteur sant\u00e9, une perte de 127 millions l'an dernier, qui n'est a priori pas seulement imputable \u00e0 la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 est -ce que le manque de rendement des placements financiers que que que vous faites dans dans dans le groupe a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [91%] :\r\nEt assure qu'on a ce facteur l\u00e0 qui influencent n\u00e9gativement ces ces r\u00e9sultats, on peut pas compter sur ce tiers contributeurs, comme on le dit toujours les march\u00e9s financiers, comme vous le savez, en 2015 ont pratiquement pas apport\u00e9 de rendement, donc \u00e7a n'a pas permis de compenser la perte n'explique que nous avons, mais c'est clair que la certitude ou une autre responsabilit\u00e9, c'est que les primes couvre ses co\u00fbts de la sant\u00e9, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas en 2015 et c'est la raison pour laquelle nous avons annonc\u00e9 cette perte 127 millions c'est la raison principale, nous devons et nous ne savons pas le le choix de faire un r\u00e9sultat proche de 0 sur l'assurance maladie de base, nous avions fait un b\u00e9n\u00e9fice en 2014 de 126 millions une perte en 2015 il objectif c'est s\u00fbr trop 4 ans arrive toujours un r\u00e9sultat proche de 0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nMais, mais, mais le manque de rendement des placements financiers est -ce qu'on peut le chiffrer tr\u00e8s clairement quel est le lien de cause \u00e0 effet avec la hausse des des primes maladie le le les les vases communiquants fonctionnent comment la pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [89%] :\r\nNon, alors justement, \u00e7a n'a pas d'influence, c'est souvent ce qui est difficile \u00e0 comprendre, c'est que dans le r\u00e9sultat technique donc finalement dans la diff\u00e9rence entre les primes et les co\u00fbts de la sant\u00e9 n'intervient pas s'r\u00e9sultats financiers sur les march\u00e9s financiers, \u00e7a vient ensuite, c'est une couche suppl\u00e9mentaire si on d'un r\u00e9sultat donc dans la fixation des primes en tient pas compte o\u00f9 tr\u00e8s peu de de s'r\u00e9sultat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [90%] :\r\nEt vous allez peut-\u00eatre changer de fusil d'\u00e9paule, revoir vos placements placer votre argent diff\u00e9remment, c'est envisageable, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [93%] :\r\nSi vous avez une solution de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [76%] :\r\nPrendre l'enti\u00e8re ah non, certainement pas, non, moi je ne suis pas sp\u00e9cialiste, mais oui, bien moi je suis \u00e9tais entour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [88%] :\r\nCes sp\u00e9cialistes, bien heureusement, au sein du groupe Mutuel mais mais c'est vrai que les opportunit\u00e9s de placement aujourd'hui sont sont relativement limit\u00e9s pour avoir des rendements qui sont, qui sont pardon \u00e9lev\u00e9, vous savez, on a eu un r\u00e9sultat en 2015, qui sur les march\u00e9s financiers, proche de 0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [87%] :\r\nBon, il y a, il y a ces cette id\u00e9e rampante, hein, qui s'est d'abord appel\u00e9 Caisse unique et maintenant caisses publiques la FRC ce, ce mois de f\u00e9vrier 2016 a a relanc\u00e9 l'id\u00e9e de caisses publiques cantonales inspir\u00e9e du du syst\u00e8me des caisses cantonales de compensation, solution qui consisterait \u00e0 permettre aux cantons de cr\u00e9er des institutions aux cantonales ou r\u00e9gionales d'ailleurs charg\u00e9 de fixer d'encaisser les primes est -ce que ce genre de choses vous int\u00e9resse, c'est ce que ce genre de choses vous para\u00eet cr\u00e9dible applicable que qu'en dites -vous du gros, du c\u00f4t\u00e9 du groupe Mutuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est difficile d'en parler parce que le texte aujourd'hui n'est pas connu le j'ai oui voil\u00e0, mais surtout parce que finalement intervenir sur le syst\u00e8me d'assurance n'a pas vraiment une influence sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts, on le sait, et ce cette th\u00e9matique l\u00e0 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu \u00e0 3 reprises sur les 12 derni\u00e8res ann\u00e9es, le peuple a donn\u00e9 son avis et je trouve que c'est manquer de de consid\u00e9ration pour la vie populaire de revenir \u00e0 chaque fois sur ce m\u00eame sujet, je pense qu'on doit vraiment concentr\u00e9 nos efforts pour trouver des solutions pour ma\u00eetriser le 95 pourcent des des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [87%] :\r\nLa caisse unique a essuy\u00e9 3 refus devant le top c'\u00e9tait se fait en 2003 2007 et il y a pas si longtemps, 2000 en 2014, mais c'est une raison suffisante pour ne plus revenir du tout avec ce genre de solution au fond pourquoi pas ne ne pourquoi ne pas rester, il y a une caisses publiques cantonales, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [93%] :\r\nJe crois que le syst\u00e8me d'assurance et un partenaire du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, qui est un syst\u00e8me qui fonctionne et qui a fait ses preuves, je crois qu'on est vraiment un exemple dans le monde entier, aujourd'hui on a un syst\u00e8me de sant\u00e9 de luxe qui co\u00fbte cher, il faut juste \u00eatre accept\u00e9 le fait que si on va avoir des soins de qualit\u00e9 disponible tout de suite, et aujourd'hui encore financer dans il faut accepter de de pays le prix qui correspond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [90%] :\r\nAlors justement, on va avoir un exemple, c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve Val\u00e9rie Drouot qui se penche ce matin sur le poids des primes sur le budget des familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [94%] :\r\nOui, le quotidien se base sur le rapport 2016 sur la r\u00e9partition des richesses de l'Union syndicale suisse qui consacre un chapitre \u00e0 l'assurance maladie, alors en 15 ans selon s'rapport au niveau suisse les primes ont quasi doubl\u00e9 alors que les salaires ont augment\u00e9 de 11 pourcent et et que les subsides ont augment\u00e9 ou de 35 pourcent le le t\u00e9moignage, donc de 2 familles genevoises, l'une d'elles qui a 4 enfants de 15 \u00e0 24 ans, explique que depuis plusieurs ann\u00e9es, l'assurance maladie 2400 francs par mois lui co\u00fbte plus cher que son loyer moins de pouvoir d'achat qui conduit \u00e0 renoncer \u00e0 certains besoins parmi lesquels h\u00e9 bien la sant\u00e9 justement ces familles optent pour des franchises \u00e9lev\u00e9es et donc comme le dit le p\u00e8re de l'une de ces familles, chaque fois que vous n'allez pas bien, h\u00e9 bien vous r\u00e9fl\u00e9chissez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [91%] :\r\nExemple tout \u00e0 fait parlant et est un peu inqui\u00e9tant le le les primes qui co\u00fbte plus cher que le loyer de de cette famille -l\u00e0 et qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela Karin Perraudin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [92%] :\r\nC'est vrai qu'on constate aujourd'hui que que la part dans le budget familial des assurances et est importante en comparaison aussi vous l'avez dit, avec l'augmentation des salaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui a souvent \u00e9t\u00e9 proche de 0, c'est une pr\u00e9occupation aussi pour nous un, nous sommes en tant qu'assurance finalement les repr\u00e9sentants de nos assur\u00e9s qui nous font confiance, mais c'est vrai aussi que que agir sur ces primes, c'est agir sur le volume des prestations, c'est agir aussi sur la consommation des gens h\u00e9las extr\u00eamement sensible, parce que finalement c'est le m\u00e9decin avec l'aide de son patient qui qui fixe la dur\u00e9e des traitements et le nombre de visites m\u00e9dicales n\u00e9cessaires et l\u00e0 dessus, intervenir sur ces questions l\u00e0, c'est des sujets qui sont extr\u00eamement sensibles, alors on on est, on est aussi attentif \u00e0 ces pr\u00e9occupations et on cherche ensemble avec la politique des solutions pour pour r\u00e9duire cette part importante finalement sur les sur les Budgets familiaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [86%] :\r\nQuand on parle d'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, les les assureurs et notamment groupe Mutuel leader en la mati\u00e8re sont souvent vus par les moines, comme les grands m\u00e9chants et qui qui fonctionne avec opacit\u00e9 etc vous sentez pas quand m\u00eame un peu responsable, tout \u00e7a est -ce que alors on a parl\u00e9 de on a parl\u00e9 des placements et vous aimeriez aussi vous en fait, en faire des 2 plus rentables, vous ne pouvez pas an encore \u00e9conomiser un peu sur vos co\u00fbts de fonctionnement sur la publicit\u00e9 que vous faites \u00e9voluer pas r\u00e9duire un peu la voilure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [89%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme les m\u00e9chants parce que finalement, c'est nous qui envoyons la facture, c'est un peu comme le Fisc ou ce genre d'acteurs, c'est vrai qu'on est tout de suite la cible de ces attaques, finalement, comme je l'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [87%] :\r\nFacture qui manque de transparence aussi, parfois, c'est ce qu'on vous reproche \u00e0 l'opacit\u00e9 de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que les factures sont difficilement compr\u00e9hensible, et c'est la raison pour laquelle on essaye d'am\u00e9liorer aussi la communication sur la base des documents que les assureurs re\u00e7oivent qui puisse aussi juger de des \u00e9l\u00e9ments qui payent pour pouvoir aussi en \u00eatre conscient et peut-\u00eatre se responsabilis\u00e9 mieux dans les rues leur utilisation de soins et puis on essaie aussi d'augmenter un maximum la transparence et je pense que vous avez vu la diff\u00e9rence aussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans nos communications pour donner un maximum de d\u00e9tails \u00e0 la population pour qu'ils comprennent mieux notre fonctionnement et l'\u00e9volution de nos co\u00fbts en terme de de gestion, comme je l'ai dit, hein, on a, on a vraiment ma\u00eetriser nos co\u00fbts, nous, nous travaillons un maximum pour pour pour diminuer aussi les les frais de fonctionnement et c'est pour \u00e7a qu'on est un des acteurs suisses qui, avant les frais de fonctionnement les les plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [90%] :\r\nDes primes qui au niveau suisse ont quasiment doubl\u00e9 en 15 ans, une famille qui qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 2 fois avant d'aller chez le m\u00e9decin, quand on regarde \u00e7a, m\u00eame d'un oeil relativement distrait Ancic ce syst\u00e8me -l\u00e0 LAMal obligatoire de une vingtaine d'ann\u00e9es ne fonctionne plus, c'est aussi le constat que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:36) [90%] :\r\nAlors c'est c'est vrai que la LAMal, elle a 20 ans elle a eu \u00e9norm\u00e9ment, et vous l'avez dit en introduction de 2 projets de modification d'ajustement pour environ 130 je crois, sur cette p\u00e9riode -l\u00e0, avec l'objectif de ma\u00eetriser ses co\u00fbts et de l'Est et de d'arriver \u00e0 des primes qui sont, qui sont raisonnables, on n'a pas obtenu ce r\u00e9sultat est -ce que \u00e7a veut dire que que la LAMal fonctionne pas est -ce que \u00e7a veut dire que si on n'avait pas fait ces r\u00e9formes, les co\u00fbts seraient encore plus \u00e9lev\u00e9es, \u00e7a je crois qu'on peut clairement lire donc je pense qu'on est dans la bonne dans la bonne direction mais c'comme vous l'avez dit aussi l'allongement des ann\u00e9es de vie, les innovations constantes et quasi sans limite dans le domaine de la sant\u00e9, mais aussi le d\u00e9sir de chacun d'entre nous, d'\u00eatre soign\u00e9 le mieux et le plus vite possible, le fait que cette progression des co\u00fbts est difficilement ma\u00eetrisable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:24) [83%] :\r\nQu'est -ce que vous proposez comme comme autre syst\u00e8me si une caisse publique ou unique, bon \u00e9videmment d'\u00eatre un peu plus rentable mais mais mais quoi d'autre, et ceux qui auraient des modifications en profondeur qu'est -ce que vous avez en t\u00eate la comme syst\u00e8me comme r\u00e9volution du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:38) [93%] :\r\nAlors, on est persuad\u00e9 quand m\u00eame que qu'il y a encore des marges de manoeuvre, tant dans le niveau des prestations, je pense qu'on peut encore gagner en efficacit\u00e9 en efficience dans ces domaines -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:50) [62%] :\r\n\u00e7a vous adresser au m\u00e9decin, \u00e0 la aux aux hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:52) [84%] :\r\nEn toi, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des blocs de c'est vrai quand 40 pourcent de de la facture, c'est les h\u00f4pitaux 20 \u00e0 25 pourcent,, les m\u00e9decins et puis 20 pourcent des des m\u00e9dicaments, c'est sur ces 3 prestations l\u00e0 qu'on doit essayer de trouver les sols. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [82%] :\r\nSi on concentre les h\u00f4pitaux on fusionne, encore plus qu'avant, \u00e7a c'est une vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:06) [86%] :\r\nSeulement en efficacit\u00e9 et aussi en gestion de personnel et tout \u00e7a, je sais les efforts sont faits, hein, j'ai pas de solution miracle, je me permettrais pas ailleurs, de faire ici des le\u00e7ons \u00e0 ceux qui g\u00e8rent ces ces, ces prestations -l\u00e0 mais je pense qu'il y a encore des efforts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [78%] :\r\nDonc envoyer ce qui se passe dans un canton comme Neuch\u00e2tel le haut et le bas etc ou la la la la question Spitz y aller hospitali\u00e8re et terriblement aigu\u00eb qu'est -ce que vous avez envie de dire aux Neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:30) [91%] :\r\nBah, c'est une question de responsabilit\u00e9, je veux dire, si on n'est pas d'accord, de prendre des mesures qui sont, qui sont plus importantes et qui qui vont contre un peu l'esprit r\u00e9gional et et local, il faut accepter de payer des co\u00fbts qui sont plus \u00e9lev\u00e9es, on peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre comme on comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:47) [90%] :\r\nGageons que les Neuch\u00e2telois nos \u00e9coutez nous entendait bon la lutte des classes sur le lit d'h\u00f4pital, Esther, Coco, \u00e7a c'est un titre accrocheur dans l'article de la NZZ qui se penche justement sur la privatisation des h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:59) [93%] :\r\nLa NZZ se penche en effet sur le vif d\u00e9bat qui entoure le projet de privatisation partielle de l'h\u00f4pital de Winthertour, la gauche et les syndicats veulent combattre cette privatisation par voie de r\u00e9f\u00e9rendum et s'oppose aussi \u00e0 l'autonomisation de nombreux \u00e9tablissements de sant\u00e9, \u00e0 chaque fois les m\u00eames arguments sont brandis une fois privatis\u00e9 les h\u00f4pitaux sont sous la pression du profit, les aveux de soins non rentables sont syst\u00e9matiquement les h\u00f4pitaux priv\u00e9s deviennent des temples du luxe, il contribue \u00e0 la cr\u00e9ation d'une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, l'article d\u00e9monte tous ces arguments un par un, le rationnement des co\u00fbts existent aussi dans les h\u00f4pitaux publics et dans un environnement comp\u00e9titif, une plus grande autonomie permet aux h\u00f4pitaux de mieux se d\u00e9fendre les h\u00f4pitaux priv\u00e9s permettent aux assur\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier de meilleures prestations enfin dans le priv\u00e9, on ne traite pas plus mal, le personnel soignant que dans le public, et puis en cas de diminution r\u00e9elle de la qualit\u00e9 des soins, le gouvernement cantonal et le Parlement peuvent toujours intervenir sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [95%] :\r\nParce qu'il faut jouer le public contre le priv\u00e9 en mati\u00e8re hospitali\u00e8re, quel est votre regard Karin Perraudin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:05) [94%] :\r\nJ'aime pas qu'on utilise le terme le public compte le priv\u00e9, j'ai bien aim\u00e9 l'argument d'environnement comp\u00e9titif, je pense que la concurrence est toujours profitable aux 2 acteurs tant au priv\u00e9 qu'au public, je pense que d'ouvrir le syst\u00e8me \u00e0 plusieurs acteurs priv\u00e9s permet aussi de stimuler le public d'am\u00e9liorer aussi son efficacit\u00e9 et son efficience et puis finalement on a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse par rapport au nombre d'habitants de Dave, de trouver des solutions avec d'autres secteurs priv\u00e9s, c'est \u00e7a permet aussi de sortir de cette cette situation -l\u00e0, vous l'avez dit, il y a trop d'h\u00f4pitaux en Suisse par rapport au nombre d'habitants et en comparaison internationale, je pense qu'il y a trop effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [89%] :\r\nAlors un mot quand m\u00eame sur les incitations financi\u00e8res des rabais de primes pour les assur\u00e9s qui acceptent par exemple une surveillance \u00e9lectronique du nombre de pas qu'ils effectuent, chaque jour on a \u00e7a sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables, maintenant c'est le votre concurrent la CSS le le d\u00e9veloppe est -ce que \u00e7a c'est une id\u00e9e qui pourrait vous vous s\u00e9duire, la chasse aux voix ici, alors c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:06) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, je suis dire enfin la CSST actuellement, je pense que ces outils connect\u00e9s, font partie de l'avenir, on devra travailler avec eux certainement aussi \u00e7a permet aussi de, de, de d\u00e9velopper une sorte de pr\u00e9vention et de responsabilit\u00e9 de chaque assur\u00e9 aussi de se dire : ben voil\u00e0, si je consomme de mani\u00e8re plus appropri\u00e9s si je fais du sport MAJ consommeraient moins de soins de sant\u00e9, puis -je diminuerait par l\u00e0 m\u00eame les primes, je pense que c'est une tendance contre laquelle on ne peut pas aller, maintenant il faut que ces outils soient fiables et puis qu'on peut s'puissent les utiliser, il faudra encore quelques quelques mois ou quelques ann\u00e9es, on compte pour que ce soit, que ce soit sert qu'on, que ce soit efficace et c'est vrai que \u00e7a reste une partie sur les assurances compl\u00e9mentaires et, bien s\u00fbr, pas sur la base, on n'a pas le droit de faire ce genre de d'activit\u00e9s de s\u00e9lection Driss. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [87%] :\r\nEn Allemagne, par exemple on a Generali qui va encore plus loin, qui a lanc\u00e9 un programme avec en mesure du pouls de la vitesse de jogging et des calories absorb\u00e9es on imagine m\u00eame de favoriser les assur\u00e9s qui mangerai sainement via un accord pass\u00e9 avec certains commerces, on va pas un peu trop loin, on va dans la mise sous tutelle, l\u00e0 c'est m\u00eame plus de la chasse au au bon risque de la Big Brother is Sion \u00e0 fond la non \u00e7a va pas vraiment loin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:16) [88%] :\r\nJ'allais dire sur moi ni Swatch mieux c'est vrai qu'aujourd'hui ben on doit vivre avec cette transparence, on en est loin, aussi dans le le domaine m\u00e9dical, parce que tout est encore sous la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, mais, mais c'est vrai qu'aujourd'hui est -ce que c'est pas sens d'aller avec ce discours l\u00e0, parce que finalement, on a tout \u00e7a n'iPhone sur nous ou un pardon, un t\u00e9l\u00e9phone portable qui qui nous suit quotidiennement et qui a une un maximum d'informations d\u00e9j\u00e0 \u00e0 travers ces outils -l\u00e0 et je crois qu'il c'est c'est illusoire de de vouloir vivre \u00e0 contre- courant, il faut aujourd'hui \u00e0 accepter cette transparence et accepter d'\u00eatre aussi suivi sur certains facteurs de de notre activit\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [89%] :\r\nMais je traduis en mots commerciaux, vous allez proposer ce service- l\u00e0 dans quelques mois au sein du groupe Mutuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:05) [92%] :\r\nAlors, on y r\u00e9fl\u00e9chit, on n'a pas encore de solution toute faite qu'on peut vous proposer, mais c'est vrai que c'est des c'est des c'est des points de diversification aussi sur lesquelles on travaille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:13) [86%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9ponse quasi comme Karin Perraudin, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures dans la presse encore bah voil\u00e0 une question valaisanne, vous \u00eates valaisanne, plusieurs quotidiens reviennent sur ce qu'on appelle l'affaire Cleusix en Valais Val\u00e9rie Drou Oscar Freysinger face \u00e0 la fronde des parts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [91%] :\r\nDans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve en anglais justement sur le ministre valaisan qui ne veut rien savoir des protestations des enseignants et des partis qui a confirm\u00e9 hier la nomination de l'ancien chef du service de l'enseignement, Jean-Marie Cleusix comme professeur au Coll\u00e8ge de Saint-Maurice, 3 partis gouvernementaux PDC PS du Valais Romand, il PLR d'ajourner cette nomination en attendant les conclusions du groupe de travail qui analyse les circonstances de la d\u00e9mission de Jean-Marie Cleusix et les dysfonctionnements qui aurait pu y conduire une agitation politique pour rien les tons dans Le Nouvelliste, ce matin, on n'y croit pas trop en coulisses, on esp\u00e8re n\u00e9anmoins secr\u00e8tement qu'elle aura mis un peu plus de pression sur Jean-Marie Cleusix pour qu'il renonce peut-\u00eatre de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [93%] :\r\nComment l'observatrice avis\u00e9e et valaisan d'origine que vous \u00eates appr\u00e9hende ces soubresauts de de cette affaire Cleusix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:18) [89%] :\r\nBon, je disais enfin, j'ai envie de dire que c'est en donne beaucoup d'importance finalement \u00e0 pas grand chose et c'est ce qui me g\u00eane souvent finalement, c'est un probl\u00e8me avec un collaborateur, un chef de service de l'\u00c9tat et on en parle dans tous les journaux romands, donc c'est un petit peu dommage pour l'image du Valais, qui fait partie de mon autre casquette pour laquelle je travaille argument de dire en raison des fluctuations et am\u00e9liorer cette image \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s quand on n'a pas la connaissance totale du dossier, c'est toujours tr\u00e8s difficile de prendre position et c'est pour \u00e7a que je me retiens toujours de donner un avis sur ce genre de questions par quand j'estime que \u00e7a fait la partie de la responsabilit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat qui est en charge de ses collaborateurs aussi \u00e9t\u00e9 chef de service de prendre les bonnes d\u00e9cisions, si \u00e0 d\u00e9faut tout d\u00e9but ou des dysfonctionnements qui ont eu lieu, \u00e7a n\u00e9cessite un licenciement si c'est pas le cas avant de trouver des solutions ensemble avec les partenaires pour que tout le monde soit satisfait, mais je pense que c'est la responsabilit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, il doit prendre ses responsables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:09) [89%] :\r\nIl l'a fait la Oscar Freysinger a pris ses responsabilit\u00e9s, selon vous, l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:12) [85%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re qu'il a pris en connaissance de de du dossier, moi j'ai pas les \u00e9l\u00e9ments pour pouvoir le dire, j'esp\u00e8re que oui, et sinon, ben il faut qu'il revoit sa prise de position, il a dit qu'il avait donn\u00e9 sa parole et qu'il y tient, il faudra voil\u00e0 je sais pas, je peux pas donner m\u00eame pas position, je connais pas, je connais pas assez la teneur du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [90%] :\r\nVous \u00eates ancienne \u00e9tudiante du coll\u00e8ge de Saint-Maurice justement o\u00f9 Monsieur Cleusix, va, va arriver, vous comprenez la r\u00e9action du corps enseignant de de Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:36) [91%] :\r\nBen je crois que \u00e7a, sa r\u00e9action est un peu l\u00e9gitime quand on entend ce qu'on entend parler dans la presse, apr\u00e8s c'est clair que il faut interpr\u00e9ter ces informations et savoir s'ils sont r\u00e9els et et le seul moyen de le savoir, c'est d'avoir un entretien que le chef de d\u00e9partement qui a tous les \u00e9l\u00e9ments, je trouve dommage qu'il le fasse par le biais de la presse et pas en bilat\u00e9ral avec avec le responsable, moi j'avais un excellent prof de philosophie au Coll\u00e8ge de Saint-Maurice et et j'esp\u00e8re pour les \u00e9tudiants qui, qui seront aussi ce ce genre de qualit\u00e9, c'est \u00e7a l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [88%] :\r\nVous \u00eates, je l'ai dit, membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport vous suivez \u00e9videmment tout ce qui se passe autour de Swiss, dont on dit qu'il pourrait quitter l'a\u00e9roport le Plan B de de Loft indien, c'est une perspective \u00e0 laquelle vous croyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:25) [93%] :\r\nDisons que les les discussions sont \u00e9galement en cours, une perspective \u00e0 laquelle je crois, c'est difficile de, de prendre position aussi claire je pense que le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve est extr\u00eamement important pour la r\u00e9gion, le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de de Sion \u00e9galement n'a fait que suisse, un test sur une ligne sur Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:50) [78%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait imaginer, mais \u00e7a c'est un peu paradoxal, hein, un Suisse, pr\u00e9sent \u00e0 Sion et absent de Cointrin cette envisageable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:57) [73%] :\r\nCe serait une bonne solution pour le Ballet on serait tr\u00e8s heureux de la grande mais ce sera pas le cas non et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:00) [89%] :\r\nCe sera ce sera pas le cas, mais quand m\u00eame, on entendait un un responsable suisse hier soir dans dans Forum et \u00e0 lire entre les lignes, le risque existe r\u00e9ellement quelle quelle strat\u00e9gie de la part de de Gen\u00e8ve A\u00e9roport face \u00e0 la disparition de Suisse \u00e9ventuellement la vous en parler \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:16) [86%] :\r\nOn en parle, \u00e9videmment, mais c'est vraiment court aujourd'hui de de discussion, je crois que ce serait vraiment effectivement pas une bonne nouvelle, de, de, un acteur aussi important pour l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est et si \u00e7a devait \u00eatre le cas, il faudra trouver des solutions extr\u00eamement rapidement et importante pour pour compenser ce manque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:35) [75%] :\r\nEt ces ces solutions, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:37) [81%] :\r\nC'est trouver d'autres partenaires un d'autre, d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui seraient d'accord de d'utiliser l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve et des contacts doivent \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement pris ou m\u00eame dans le chaos Suisse reste un peu pour garder un maximum d'acteurs sur 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:52) [81%] :\r\nIl \u00e9tait l\u00e0, vous auriez vous auriez des pistes de de 2 compagnies vous pourriez attirer \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la place de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:58) [84%] :\r\nAlors il y en a plusieurs, mais voil\u00e0 ce croient que que les discussions que nous avons sont au sein de l'a\u00e9roport, aujourd'hui, je peux pas donn\u00e9 tellement plus d'informations, c'est vraiment cool non plus en tant que membre du conseil, je laisserai la pr\u00e9sidente prendre position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Karin Perraudin, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, pr\u00e9sident du groupe Mutuel et membre du conseil d'administration, donc de Gen\u00e8ve A\u00e9roport excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:18) [90%] :\r\nMerci enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E1BB1BD-AF21-4CA3-99E9-7BCD7C6C3C5F", "internalArchiveId": "6E1BB1BD-AF21-4CA3-99E9-7BCD7C6C3C5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9senr\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res;Jozsef,Eric;Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler,\u00e0 la t\u00eate d'une entreprise valaisanne d'apprentissage \u00e0 piloter le drone;Florian Philippot, vice-pr\u00e9sident du Front National\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9senr\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/BURKHALTER S'EXPRIME SUR COME/PI) Pour la premi\u00e8re fois, Didier Burkhalter a donc r\u00e9agi \u00e0 la situation des migrants bloqu\u00e9s \u00e0 C\u00f4me.\r\nAu Tessin, la Suisse applique les accords europ\u00e9ens...\r\nMais il existe une marge d'appr\u00e9ciation humanitaire...\r\nVoil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hier...apr\u00e8s un entretien avec son homologue italien, Paolo Genti-loni...\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSur le sujet, le chef de la diplomatie plaide donc pour une certaine souplesse...\r\nTout le contraire de son coll\u00e8gue UDC, Ueli Maurer.\r\nExplications avec Pietro Bugnon...\r\n  MAG 1'12\"\r\n((Le chef du d\u00e9partement des Finances, auquel est rattach\u00e9 le corps des gardes-fronti\u00e8res, d\u00e9fendait l'action de ses troupes, samedi, devant l'assembl\u00e9e de son parti. Pour Ueli Maurer, renvoyer imm\u00e9diatement les migrants qui veulent seulement transiter par la Suisse, c'est appliquer la loi, rien d'autre. Et la Suisse, disait-il, ne d\u00e9viera pas de cette politique.\r\nPour Didier Burkhalter, interrog\u00e9 par nos coll\u00e8gues de SRF, les choses sont un peu diff\u00e9rentes...\r\nSON 31''\r\nUeli Maurer a dict\u00e9 une ligne stricte. Le voil\u00e0 mouch\u00e9, mais poliment, par Didier Burkhalter. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait devoir trancher entre la rigueur pr\u00f4n\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC... et la \"marge d'appr\u00e9ciation humanitaire\" \u00e9voqu\u00e9e par son coll\u00e8gue de gouvernement en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res.))\r\n(14/MINI-SOMMET/ ITW RENZI MIGRANTS) Humanisme aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie...\r\nMateo Renzi a appel\u00e9 hier \u00e0 une plus grande solidarit\u00e9 au niveau europ\u00e9en face \u00e0 la migration...\r\nLa migration...un des th\u00e8mes que le chef du gouvernement italien a abord\u00e9 avec Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande....lors d'un mini sommet europ\u00e9en en Italie...\r\nTRADUCTION\r\n((Nous pensons qu'il est juste et de notre devoir, au nom des id\u00e9aux europ\u00e9ens, de sauver les personnes qui risquent de mourir en mer. Nous estimons que c'est une question d'humanit\u00e9 auquel nous ne renon\u00e7ons pas. Cependant, nous savons que si nous voulons \u00eatre cr\u00e9dibles, nous devons agir en Afrique et intervenir. Donc nous continuerons \u00e0 oeuvrer en M\u00e9diterran\u00e9e pour sauver des vies mais parall\u00e8lement, il est temps que les citoyens europ\u00e9ens, tous ensemble, ensemble un effort pour une avoir une strat\u00e9gie plus large. C'est ce qu'il se fait sur certaines routes migratoires, cela doit \u00eatre le cas sur la route de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale. Enfin, pour terminer,  c'est tr\u00e8s facile de trouver des alibis, des coupables, des bouc-\u00e9missaires. L'Europe est le bouc \u00e9missaire parfait pour beaucoup d'hommes et de femmes de notre continent. Il y a un probl\u00e8me ? C'est la faute \u00e0 l'Europe.  ))\r\nL'Europe n'est pas le probl\u00e8me, elle peut \u00eatre la solution. \r\nC'est la plus grande opportunit\u00e9 pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations...\r\n\u00e7a aussi Mateo Renzi l'a dit hier...\u00e0 l'issue de ce sommet consacr\u00e9 en grande partie \u00e0 l'apr\u00e8s Brexit.\r\nPour relancer le projet europ\u00e9en, les 3 chefs d'Etat misent entre autre sur la cr\u00e9ation d'un corps europ\u00e9en de garde-fronti\u00e8res, sur une d\u00e9fense europ\u00e9enne commune et un programme Erasmus amplifi\u00e9.\r\n(01/RETRAITE DE WATTEVILLE POUR JUIN 2017 -INFO ORIGINALE / PA) ***L'Europe c'est LE dossier de Jacques de Watteville...du moins jusqu'\u00e0 fin juin l'ann\u00e9e prochaine...\r\noui puisqu'\u00e0 cette date le super-n\u00e9gociateur de la Suisse aupr\u00e8s de Bruxelles prendra, en principe, sa retraite...\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous l'a confirm\u00e9 hier.\r\n(Jacques de Watteville avait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 son poste de secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 en raison de son \u00e2ge).\r\nIl quittera donc le DFAE l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\nAjoutez \u00e0 cel\u00e0 le d\u00e9part du num\u00e9ro 2 de la diplomatie Suisse, Yves Rossier...\r\net ce sont 2 postes cl\u00e9s qui se lib\u00e8rent au DFAE...et un chantier qui se profile...\r\nMuriel Ballaman...\r\n MAG 1'06\r\n((Deux postes qui pourraient bien fusionner. Selon des sources \u00e0 l'interne du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, la logique - et le calendrier - plaide pour ce sc\u00e9nario. \r\nLe nouveau secr\u00e9taire d'\u00e9tat devrait \u00eatre nomm\u00e9 d'ici octobre d\u00e9j\u00e0. Le nouveau diplomate en chef aurait ainsi quelques mois pour se familiariser avec le dossier europ\u00e9en, avantd'en h\u00e9riter lors du d\u00e9part \u00e0 la retraite de Jacques de Watteville. \r\nCar l'id\u00e9e est de faire d'une pierre deux coups: la transmission totale pourrait se faire d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain d\u00e9j\u00e0, et retourner ainsi \u00e0 un mod\u00e8le de fonctionnement plus classique... Avant Yves Rossier, les secr\u00e9taires d'\u00e9tat cumulaient les deux mandats: d'abord Jakob Kellenberger qui \u00e9tait \u00e9galement n\u00e9gociateur en chef des discussions bilat\u00e9rales avec Bruxelles, ensuite avec Michael Amb\u00fchl qui \u00e9tait l'artisan des bilat\u00e9rales 2.\r\nEt puis, en juin prochain, les grandes \u00e9ch\u00e9ances devraient \u00eatre derri\u00e8re le supern\u00e9gociateur: l'article constitutionnel sur l'immigration exige une solution avant le 9 f\u00e9vrier 2017. Le peuple pourrait voterait en mai. \r\nLe calendrier est donc propice pour cette fusion. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore la valider. Il esp\u00e8re trouver la perle rare qui saura g\u00e9rer de front les deux fonctions.\r\n(D4/SARKOZY SE LANCE - ANALYSE)  \r\nNicolas Sarkozy se verrait bien passer 5 nouvelles ann\u00e9es \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\nL'ex pr\u00e9sident, leader des R\u00e9publicains, a officialis\u00e9 sa candidature hier...\r\nEn 140 caract\u00e8res sur Twitter...\r\nmais il a beaucoup pluS de chose \u00e0 dire...puisqu'il sort un livre-programme de 230 pages demain...\r\nUn ouvrage dans lequel l'ancien pr\u00e9sident explique tout ce qu'il veut faire pour la France...\r\nAriane Hasler bonjour...\r\n....\r\nOn vous retrouve \u00e0 Paris...\r\nNicolas Sarkozy aura attendu le dernier moment pour mettre fin au faux suspense autour de sa candidature \u00e0 la primaire de droite...\r\nOui une candidature pour laquelle on ne peut m\u00eame plus parler de secret de polichenelle tant il \u00e9tait acquis que l'ancien pr\u00e9sident se repr\u00e9senterait..restait juste \u00e0 savoir quand et comment. en tant que pr\u00e9sident des r\u00e9publicains, Nicolas Sarkozy avait jusqu'\u00e0 jeudi pour se d\u00e9clarer. soit 15 jours avant la cl\u00f4ture du d\u00e9p\u00f4t pour toutes les  autres candidatures.Nicolas Sarkozy a donc attendu jusqu'au dernier moment profitant de la tribune que lui offre le poste de pr\u00e9sident de son parti, aga\u00e7ant prodigieusement les autres candidats \u00e0 la primaire . mais depuis plusieurs jours k'annonce se pr\u00e9cisait . ses \u00e9quipes faisant des myst\u00e8res sur la forme qu'elle prendrait, histoire de mettre un minium de suspense.c'est donc via un livre que le pr\u00e9sident se d\u00e9clare. un livre programme o\u00f9 il\r\nAnnonce dores Et d\u00e9j\u00e0 certaines mesures radicales qu'il d\u00e9fendra comme la fin de regroupement familial \"J'ai senti que j'avais la force pour mener ce combat \u00e0 un moment de notre histoire si tourment\u00e9. les 5 ann\u00e9es qui viennent seront celles de tous les dangers mais aussi de toutes les esp\u00e9rances.\r\nCC: Ariane le ton est donn\u00e9.et on notera que dans sa d\u00e9claration Nicolas Sarkozy ne fait pas mention de la primaire..\r\nUn peu comme si celle-ci n'existait pas.formellement, selon les r\u00e8gles qu'il a lui-m\u00eame \u00e9tablies, Nicolas Sarkozy est bien \u00e9videmment candidat d'abord \u00e0 la primaire de la droite.. Mais le fait d'en faire abstraction dans le discours permet de sous-entendre qu'il n'a aucun doute sur l'issue de celle-ci .on litera au Passage aussi que nicolas Sarkozy ne fait pas non plus mention de Francis Hollande comme si ce dernier appartenait d\u00e9j\u00e0 au pass\u00e9... rappelons tout de m\u00eame  n'en d\u00e9plaise \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident que pour l'heure, m\u00eame s'il creuse l'\u00e9cart c'est toujours Alain Jupp\u00e9 qui fait la course en t\u00eate dans les sondages pour cette investiture.un dynamique que Nicolas Sarkozy compte bien renverser d'ici au mois de novembre.en lan\u00e7ant selon ses lieutenants \u00ab une v\u00e9ritable guerre de mouvement \u00bb.une guerre faite de tourn\u00e9es des m\u00e9dias et de r\u00e9unions publiques. premier 20h demain premier meringue jeudi Apres midi... L'offensive a commenc\u00e9\r\n(17/SYRIE KURDES ET FORCES GOUVERNEMENTALES S'OPPOSENT/PA) En Syrie \u00e0 pr\u00e9sent...Les forces kurdes syriennes ont quasiment pris le contr\u00f4le de la capitale r\u00e9gionale de la province d'Hassak\u00e9 dans le nord du pays, en chassant le gros des troupes fid\u00e9les \u00e0 Bachar al-Assad. Le conflit syrien s'est complexifi\u00e9 encore ces derniers jours avec l'ouverture d'un nouveau front entre le r\u00e9gime et les Kurdes. Une nouvelle donne dans la guerre qui a des cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques. Analyse, Alexandre Habay\r\n  MAG 58\"\r\n((Jusqu'ici ni les Kurdes ni le r\u00e9gime de Damas n'avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 ouvrir un nouveau front dans une guerre o\u00f9 tous les acteurs sont \u00e9puis\u00e9s. Dans les cantons \u00e0 majorit\u00e9 kurde du nord du pays, une autonomie de fait s'\u00e9tait install\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es. Parfois soldats pro-r\u00e9gime s'accrochaient avec les groupes kurdes. A d'autres occasions, ils coop\u00e9raient pour combattre l'Etat islamique ou des groupes rebelles. Le gouvernement avait m\u00eame livr\u00e9 des armes \u00e0 la principale organisation kurde. Des armes qui se retournent \u00e0 pr\u00e9sent contre lui. En riposte \u00e0 ces v\u00e9ll\u00e9it\u00e9s s\u00e9paratistes, le r\u00e9gime a envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re ses avions bombarder les combattants kurdes. Une nouvelle donne dans une guerre de plus en plus complexe qui d\u00e9plait \u00e0 Washington. Les Etats-Unis qui \u00e9paulent les Kurdes dans leur lutte contre l'Etat islamique ont d\u00e9ploy\u00e9 leur aviation, pr\u00eate \u00e0 frapper le r\u00e9gime Assad pour prot\u00e9ger les conseillers militaires du Pentagone pr\u00e9sent sur le terrain. Alors que tous les yeux sont riv\u00e9s sur Alep, c'est la petite ville \u00e0 majorit\u00e9 kurde d'Hassak\u00e9 qui semble pousser la guerre dans une direction inconnue.))\r\nUne zone kurde dans le nord de la Syrie...ni Damas ni Ankara n'en veulent...les forces turques pillonent depuis hier la r\u00e9gion...pour contrer les kurdes et les positions du groupe \u00e9tat islamique dans la r\u00e9gion....\r\n(Br\u00e8ve Chagaev) ***7h...cette question: Bulat Chagaev sera-t-il pr\u00e9sent \u00e0 son proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel?\r\nSon avocat assure que oui...qu'il est arriv\u00e9 hier en Suisse...au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation de s\u00e9jour \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e.\r\nC'est ce qu'on apprend en lisant 24heures ce matin.\r\nL'ex-pr\u00e9sident de Xamax est sens\u00e9 compara\u00eetre aujourd'hui et demain devant le tribunal criminel du littoral...\r\nIl doit r\u00e9pondre, entre autre, de gestion d\u00e9loyale, tentative d'escroquerie et faux dans les titres.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, d'avoir laiss\u00e9 une perte de 20 millions de francs au club neuch\u00e2telois.\r\nOn y revient dans le journal de 8h...\r\n((Xamax qui a perdu hier 1 \u00e0 0 face au FC Zurich en challenge ligue))\r\n(08/VD LYON, PERCEPTION DES ENSEIGNANTS/PA) \"Il est temps maintenant de prendre \u00e9galement soin des enseignants\": \r\nce sont les mots de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat vaudoise Anne-Catherine Lyon. \r\nD\u00e9claration faite au Matin dimanche pour annoncer sa volont\u00e9 de rempiler pour un 4\u00e8me mandat. \r\nApr\u00e8s s'\u00eatre longtemps occup\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves et de la r\u00e9forme scolaire, elle veut maintenant s'attaquer au statut des enseignants. \r\nReste \u00e0 savoir si les principaux concern\u00e9s, eux, veulent encore d'elle pour mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme. \r\nTania Barril\r\n  1'03''\r\n((Pour la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise pas question de juger la d\u00e9cision d'Anne-Catherine Lyon. Mais un petit tour sur la page facebook du syndicat permet d'avoir un aper\u00e7u de l'avis de certains enseignants. Les commentaires sont acerbes: comme par exemple \"D\u00e9j\u00e0 tant d'ann\u00e9es qu'Anne-Catherine Lyon ruine le syst\u00e8me \u00e9ducatif vaudois\"... ou encore \"Servir et dispara\u00eetre...Visiblement cet adage fondamental est inconnu de certains, dommage!\" Le ton est donn\u00e9. Sous couvert d'anonymat, d'autres  enseignants contact\u00e9s \u00e9voquent le besoin de changement. Ils n'ont pas le sentiment d'\u00eatre entendus et soutenus par leur ministre jug\u00e9e distante et peu dou\u00e9e pour la communication, voire trop politique et pas assez p\u00e9dagogue. Pourtant sa bonne connaissance des dossiers est elle, salu\u00e9e, son investissement aussi pour mener \u00e0 bien les r\u00e9formes. Elle aurait donc bien les ressources pour concr\u00e9tiser la nouvelle loi sur le statut des enseignants, qui concerne les horaires, le salaire ou encore la formation. Mais la lassitude semble avoir pris le dessus \u00e0 entendre plusieurs voix du milieu scolaire vaudois. Un d\u00e9samour que certains jugent toutefois naturel tant l'\u00e9cole est un dossier complexe.))\r\n(D3/VS L'ECOLE DE PILOTAGE POUR LES DRONES/PI) Piloter des dr\u00f4nes \u00e7a s'apprend...aussi.\r\net depuis hier on peut le faire \u00e0 Sierre, en Valais.\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse! \r\nUne formation vient d'\u00eatre lanc\u00e9e...avec une infrastructure d\u00e9di\u00e9e...\r\nLa Suisse o\u00f9 vole plus de 20 mille drones...d'apr\u00e8s les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile. \r\nLa formation a trouv\u00e9 son public...\r\nMarie Giovanola.\r\n  MAG 1'34\r\n((La start-up qui propose cette semaine de cours affiche complet jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, soit une trentaine d'inscrits. Et il y a d\u00e9j\u00e0 des demandes pour l'an prochain, m\u00eame si la formation n'est pas encore reconnue par Berne. La Suisse est pour l'heure tr\u00e8s lib\u00e9rale en mati\u00e8re de drones, mais cela pourrait bien changer, ce qui a motiv\u00e9 \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler, \u00e0 la t\u00eate de cette entreprise valaisanne, \u00e0 cr\u00e9er cet institut de pilotage.\r\n....son 1\r\nDomaine le plus prometteur qui sera d\u00e9velopp\u00e9 en Valais et en Suisse, si l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement donne son feu vert, le sulfatage des cultures par drone. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler.\r\n....son 2\r\nApr\u00e8s Sierre, un centre de formation devrait ouvrir d\u00e9but 2017 entre Lausanne et Gen\u00e8ve puis un troisi\u00e8me en Suisse a\u00e9lmanique dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine.))\r\n(00/ALICE COOPER) Il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 un instant.\r\nEntra\u00eener le FC Sion c'est un honneur pour moi.\r\nIl est grand temps de gagner! Je suis confiant. \r\nLes mots de Peter Zeidler, le nouvel entra\u00eeneur du club valaisan.\r\nL'allemand donner son premier entra\u00eenement aujourd'hui...\r\nsa mission: redresser la barre...le FC Sion est dernier de super ligue pour l'instant.\r\nPeter Zeidler a coach\u00e9 Salsbourg en premi\u00e8re division autrichienne l'an dernier. \r\n((le foot \u00e7a peut \u00eatre rock-n-roll....surtout au FC Sion...))\r\nun petit reef de guitarre pour terminer...on ose?\r\n***.....\r\nAlors voici...tendez l'oreille...l'indice se trouve dans les paroles...\r\n00/EXTRAIT ALICE COOPER\r\n(( ))\r\nI wanna be elected...\r\nC'est Alice Cooper qui le chantait en 1972...\r\npendant la campagne de r\u00e9\u00e9lection de Richard Nixon...\r\n\u00e7a l'a inspir\u00e9...puisque le hard-rocker am\u00e9ricain veut \u00eatre \u00e9lu...\r\nA 68 ans il est carr\u00e9ment candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de novembre.\r\nSon slogan: \"Un homme perturb\u00e9 pour une \u00e9poque perturb\u00e9e\".\r\nSon programme: ajouter au Mont Rush-more, la falaise o\u00f9 sont sculpt\u00e9s les visages de 4 anciens pr\u00e9sidents, le visage de Lemmy Kilmister, l'ancien leader de M\u00f6t\u00f6rhead.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil, de la chaleur. \r\nmaximum 26 degr\u00e9s, 29 en Valais.\r\nUne faible bise en guise de rafra\u00eechissement sur le Plateau.\r\nDemain, m\u00eame programme en plus chaud.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve \u00e9conomieverte) il faut combattre la camelotte, les produits destin\u00e9s \u00e0 finir \u00e0 la pubelle...\r\narguement de mathieu fleury sec\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la frc. \r\norgn d\u00e9f conso divis\u00e9es\r\n(Br\u00e8ve Gazientep) Le Premier ministre turc a sem\u00e9 la confusion sur les auteurs de l'attentat de Gaziantep, qui a fait 54 morts samedi, disant \"totalement ignorer\" leur identit\u00e9, une d\u00e9claration \u00e0 rebours de celle du pr\u00e9sident Erdogan qui avait \u00e9voqu\u00e9 un adolescent \"probablement\" issu du groupe Etat islamique (EI).\r\n\"Nous ignorons totalement qui sont les auteurs de cet attentat. Les informations au sujet des auteurs de cet attentat, du nom de leur organisation, sont malheureusement inexactes\", a d\u00e9clar\u00e9 Binali Yildirim, contredisant le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. Le chef de l'Etat avait \u00e9voqu\u00e9 d\u00e8s dimanche un jeune ayant entre 12 et 14 ans et \"probablement\" de l'EI.\r\nL'attentat a tu\u00e9 au moins 54 personnes, dont beaucoup d'enfants, lors d'une grande f\u00eate de mariage kurde. \r\nM. Yildirim a rejet\u00e9 les \"rumeurs\" selon lesquelles l'attentat aurait pu \u00eatre perp\u00e9tr\u00e9 par un enfant et a insist\u00e9 sur le fait que les agences de s\u00e9curit\u00e9 cherchaient toujours \u00e0 d\u00e9terminer les auteurs de cette attaque, la plus meurtri\u00e8re en Turquie depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \"Nous d\u00e9couvrirons les auteurs de cette attaque, cela ne fait aucun doute\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nGaziantep est proche de la fronti\u00e8re turco-syrienne et le chef de la diplomatie turque Mevl\u00fct Cavusoglu a affirm\u00e9 lundi que cette fronti\u00e8re devait \u00eatre enti\u00e8rement \"nettoy\u00e9e\" de l'EI. \"Il est de notre droit le plus naturel de combattre cette organisation terroriste sur notre territoire et \u00e0 l'\u00e9tranger\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant la presse.\r\nQuelques heures plus tard, l'artillerie turque a bombard\u00e9 des positions de la milice kurde PYD et de l'EI dans le nord de Syrie, ont rapport\u00e9 les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision turques juste apr\u00e8s que le chef de l'ex\u00e9cutif a jug\u00e9 \"absolument inacceptable\" la cr\u00e9ation de toute entit\u00e9 kurde en Syrie \u00e0 la fronti\u00e8re turque.\r\nDe m\u00eames sources, les cibles de l'EI vis\u00e9es se trouvaient dans la ville de Jarablous et celles du PYD (Parti de l'union d\u00e9mocratique), principale milice kurde de Syrie, autour de la ville de Minbej.\r\nLundi soir, 66 personnes \u00e9taient toujours hospitalis\u00e9es \u00e0 Gaziantep, dont 14 dans un \u00e9tat grave, selon l'agence Dogan.\r\nLe pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 dimanche que l'attentat avait \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 par un jeune kamikaze qui \"soit s'est fait exploser, soit portait des explosifs actionn\u00e9s \u00e0 distance\". \r\nLa majorit\u00e9 des morts sont des enfants ou des adolescents, a indiqu\u00e9 lundi la presse. \r\nM. Erdogan a \u00e9galement expliqu\u00e9 dimanche que l'EI avait essay\u00e9 de \"se positionner\" \u00e0 Gaziantep, grande ville situ\u00e9e \u00e0 60 km au nord de la fronti\u00e8re avec la Syrie et o\u00f9 affluent les nombreux r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui fuient la guerre depuis cinq ans et demi dans leur pays.\r\nLe quotidien Hurriyet a indiqu\u00e9 que des tests ADN \u00e9tait en cours pour d\u00e9terminer l'identit\u00e9 du kamikaze, sa nationalit\u00e9 et son sexe.\r\nLes forces de s\u00e9curit\u00e9 turques pensent que l'attaque a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par les jihadistes en repr\u00e9sailles aux offensives des milices kurdes et de l'opposition syrienne soutenue par Ankara contre l'EI, en cours en Syrie.\r\n(18/CANDIDATURE SARKOZY/ ITW PHILIPPOT- REPRIS 22H30) En France, Nicolas Sarkozy, le chef du parti Les R\u00e9publicains, s'est enfin d\u00e9clar\u00e9! Il sera bien candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\nIl quitte donc la pr\u00e9sidence de son parti et entre officiellement en campagne... \r\nPour le vice-pr\u00e9sident du Front National Florian Philippot, cette annonce est loin d'\u00eatre une surprise. Il l'a dit \u00e0 nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n  son 20\"\r\n(10/GE VOIE VERTE GENEVE-CHAMONIX/PA) Relier le Jet d'eau de Gen\u00e8ve et le Mont-Blanc \u00e0 coup de p\u00e9dale... c'est peut-\u00eatre pour bient\u00f4t !\r\nLe d\u00e9partement de Haute-Savoie pilote un projet de v\u00e9loroute \"L\u00e9man - Mont-Blanc\". L'objectif : une \"voie verte\" le long de l'Arve pour permettre aux cyclistes de relier Chamonix au bord du lac. Les travaux vont d\u00e9buter cet automne c\u00f4t\u00e9 Annemasse. A terme, selon nos informations, la voie verte haut-savoyarde pourrait \u00eatre connect\u00e9e au projet genevois de mobilit\u00e9 douce. C\u00e9dric Guigon.\r\n  49''\r\n((C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le projet a d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9... Le trac\u00e9 retenu court le long de la Vall\u00e9e de l'Arve et vient fr\u00f4ler la fronti\u00e8re suisse \u00e0 Mo\u00ebllesulaz, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve. \r\nA terme, la v\u00e9loroute L\u00e9man - Mont-Blanc fera 80 kilom\u00e8tres et sera compos\u00e9e d'une large part de sections en site propre, loin du trafic et de quelques secteurs en voie partag\u00e9es, empruntant des axes moins fr\u00e9quent\u00e9s. \r\nCo\u00fbt total de l'investissement : plus de 15 millions de francs.\r\nCertains tron\u00e7ons autour de Sallanches et de Chamonix, sont d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels. Les autorit\u00e9s de l'Agglom\u00e9ration d'Annemasse vont prochainement entamer le tron\u00e7on qui relie la fronti\u00e8re \u00e0 la localit\u00e9 de Bonne. \r\nAu-del\u00e0 d'un itin\u00e9raire touristique, c'est un enjeu de mobilit\u00e9 transfrontali\u00e8re : chaque jour, pr\u00e8s de 550 cyclistes franchiraient la douane pour venir dans la cit\u00e9 de Calvin. Largement de quoi int\u00e9grer ce futur r\u00e9seau au sch\u00e9ma cyclable du Grand Gen\u00e8ve.\r\nUne voie verte devrait voir le jour sur le parcours du futur CEVA. Le d\u00e9partement cantonal des transports r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 diff\u00e9rents sc\u00e9narios pour franchir l'Arve et permettre de se connecter \u00e0 la future v\u00e9loroute haut-savoyarde.))", "durationSec": 1053, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942661", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9senr\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9senr\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9senr\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7942676", "ece-7942661"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T03:32:53Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [78%] :\r\n\u00e0 cette Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nEntre la loi et l'application de la loi, il existe une marge d'appr\u00e9ciation humanitaire, la position de Didier Burkhalter face \u00e0 la situation des migrants bloqu\u00e9s \u00e0 comme elle tranche avec la ligne stricte, pr\u00f4n\u00e9e par ou Lima horaire entre la rigueur du ministre UDC et la relative souplesse de son coll\u00e8gue PLR le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait devoir choisir son Style pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Matteo Renzi lui a tranch\u00e9 face \u00e0 la migration il plaide l'humanisme et la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, l'Europe qui, dit -il, n'est pas le bouc \u00e9missaire de tous vos probl\u00e8mes, parfois, c'est m\u00eame une solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [83%] :\r\nLe DFAE c'est un d\u00e9partement en chantier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [86%] :\r\nYves Rossier, num\u00e9ro 2 de la diplomatie sur le d\u00e9part, Jacques, de votre ville super- n\u00e9gociateur avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la retraite dans un moment de postes hautement important qui pourraient carr\u00e9ment fusionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nQuel est le ciment de la Suisse, \u00e7a c'est la question que pose le politologue al\u00e9manique Michael dans son dernier livre des salles a rencontr\u00e9 hier soir \u00e0 Z\u00fcrich allocation du vernissage de son ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 ce proc\u00e8s historique qui s'est ouvert hier \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nCelui d'un djihadiste malien, responsable de la destruction de mausol\u00e9es class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 \u00e0 Tombouctou la r\u00e9action tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9crivain malien Isma\u00ebl Dia \u00e0 Hyderabad dont la tombe de ses parents, a justement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par les djihadistes \u00e0 Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nSarkozy, acte 2 ans l'ex- pr\u00e9sident sera de la partie pour le scrutin pr\u00e9sidentiel l'ann\u00e9e prochaine en France, mais son 1er match c'est contre les siens, qui devra le jouer \u00e0 l'attaque : Alain Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nUn chiffre : 4 \u00e0 5 pourcent c'est c'est la rentr\u00e9e, c'est la litanie hausse des primes maladie qui va reprendre 20 ans d\u00e9j\u00e0 que la LAMal est en fonction, il n'arrive toujours pas \u00e0 endiguer ce flot est -ce le seul reflet des co\u00fbts de la sant\u00e9 ou les assureurs sont -ils aussi coupable et responsable de tout \u00e7a, l'invit\u00e9 du journal ce matin la pr\u00e9sidente d'un des leaders du march\u00e9 de l'assurance maladie, le Groupe Mutuel Karin Perraudin nous rejoint \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [91%] :\r\nApprendre \u00e0 piloter un drone, pourquoi pas une formation vient d'\u00eatre lanc\u00e9e en Valais, une premi\u00e8re en Suisse et sur les bancs d'\u00e9cole on trouve avant tout des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 27 ce sera notre Sabena et la nouvelle chronique \u00e9conomique de Fabrice Gaudiano ce matin le succ\u00e8s commercial du burkini pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [91%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois Didier Burkhalter a donc r\u00e9agi \u00e0 la situation des migrants bloqu\u00e9s \u00e0 Kourouma au Tessin, la Suisse, applique les accords europ\u00e9ens mais mais il existe une marge d'appr\u00e9ciation humanitaire, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, hier, apr\u00e8s un entretien avec son homologue italien Paolo kilos ni \u00e0 Gen\u00e8ve sur le sujet, le chef de la diplomatie suisse plaide donc pour une certaine souplesse tout le contraire de son coll\u00e8gue UDC Maurer explication sign\u00e9e Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [93%] :\r\nLe chef du d\u00e9partement des Finances auquel est rattach\u00e9 le corps des gardes- fronti\u00e8res d\u00e9fendait l'action de ses troupes samedi devant l'assembl\u00e9e de son parti pour Lima horaires renvoyer imm\u00e9diatement les migrants qui veulent seulement transiter par la Suisse, c'est appliquer la loi et rien d'autre et la Suisse, disait -il, ne d\u00e9viera pas de cette politique pour Didier Burkhalter, interrog\u00e9 par le coll\u00e8gues de SRF, les choses sont un peu diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [94%] :\r\nEntre la loi et l'application de la loi, il y a \u00e9videmment toute une philosophie, souvent dans l'application de la loi et des engagements internationaux, il doit y avoir aussi la question de la marge d'appr\u00e9ciation humanitaire qui joue un r\u00f4le bien \u00e9videmment surtout pour tout ce qui concerne les \u00e9cole qui en impact sur les \u00eatre humains et c'est sur ce point- l\u00e0 qu'on peut \u00e9videmment envisager des discussions qui doivent avoir lieu entre les d\u00e9partements directement concern\u00e9 mais qui sont aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre l'objet d'une d\u00e9cision politique et l\u00e0, \u00e7a va au-del\u00e0 d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ce sera une discussion qui aurait lieu au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [94%] :\r\nHoraires addict et une ligne stricte, le voil\u00e0 mouch\u00e9 mais poliment par Didier Burkhalter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait devoir trancher entre la rigueur pr\u00f4n\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC et la marge d'appr\u00e9ciation humanitaire \u00e9voqu\u00e9e par son coll\u00e8gue de gouvernement en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [94%] :\r\nHumanisme aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie, Matteo Renzi a appel\u00e9 hier \u00e0 une plus grande solidarit\u00e9 au niveau europ\u00e9en, face \u00e0 la migration, la migration en des termes que le chef du gouvernement italien a abord\u00e9 avec Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande c'\u00e9tait lors d'un mini- sommet europ\u00e9en en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [88%] :\r\nNon, une qu'est -ce que nous pensons qu'il est juste et de notre devoir, au nom des id\u00e9aux europ\u00e9ens de sauver les personnes qui risquent de mourir en mer les maintenir, nous estimons que c'est une question d'humanit\u00e9 auquel nous ne renon\u00e7ons voil\u00e0 moi, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Berlin dans n'affecte cependant : nous savons que si nous voulons \u00eatre cr\u00e9dibles, nous devons agir en Afrique et intervenir donc nous continuerons \u00e0 oeuvrer en M\u00e9diterran\u00e9e pour sauver des vies, mais parall\u00e8lement, il est temps que les citoyens europ\u00e9ens, tous ensemble, fassent un effort pour avoir une strat\u00e9gie plus large s'appelle Massa \u00e0 les planter \u00e0 l'esprit c'est stakhanovisme et c'est ce qu'il se fait sur certaines routes migratoires, cela doit \u00eatre le cas sur la route de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale qui enfin pour terminer, c'est tr\u00e8s facile de trouver des alibis des coupables des boucs \u00e9missaires des l'Europe est le bouc \u00e9missaire parfait pour beaucoup d'hommes et de femmes de l'autre continental, il y a un probl\u00e8me, c'est la faute \u00e0 l'Europe Charme probl\u00e8me pas des les Roms. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [92%] :\r\nL'Europe n'est pas le probl\u00e8me, elle peut-\u00eatre la solution, c'est la plus grande opportunit\u00e9 pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a aussi, Matteo Renzi, il a dit hier \u00e0 l'issue de ce sommet consacr\u00e9 en grande partie \u00e0 l'apr\u00e8s break Seat pour relancer le projet europ\u00e9en, les 3 chefs d'\u00e9tat pr\u00e9sents hier en Italie mise entre autres sur la cr\u00e9ation d'un garde un corps de garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens sur une d\u00e9fense europ\u00e9enne et un programme Erasmus amplifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [92%] :\r\nL'Europe, ben c'est le le dossier avec un L majuscule de Jacques de Watteville du mois jusqu'\u00e0 la fin juin de l'ann\u00e9e prochaine, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [92%] :\r\nJusqu'\u00e0 cette date, le super- n\u00e9gociateur de la Suisse aupr\u00e8s de Bruxelles prendra en principe sa retraite, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous l'a confirm\u00e9 hier alors Jacques de Vaudeville avait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 son poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9, en raison de son \u00e2ge, il quittera donc le DFAE l'ann\u00e9e prochaine, ajoutez \u00e0 cela le d\u00e9part du num\u00e9ro 2 de la diplomatie Suisse Yves Rossier et ce sont 2 postes cl\u00e9s qui se lib\u00e8rent au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et un chantier qui se profile aussi Merel vaillamment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:19) [93%] :\r\nOui 2 postes qui pourraient bien fusionner, selon des sources \u00e0 l'interne du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, la logique et le calendrier plaide pour ce sc\u00e9nario, le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, devrait \u00eatre nomm\u00e9 d'ici octobre d\u00e9j\u00e0 le nouveau diplomate en chef aurait ainsi quelques mois pour se familiariser avec le dossier europ\u00e9en, avant d'en h\u00e9riter lors du d\u00e9part \u00e0 la retraite de Jacques de Watteville, car l'id\u00e9e est de faire d'une Pierre 2 coups : la transmission totale pourrait se faire d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain, d\u00e9j\u00e0 et retourner ainsi un mod\u00e8le de fonctionnement plus classique avant Yves r\u00e9cit et les secr\u00e9taires d'\u00e9tat cumulaient les 2 mandats d'abord Jakob Kellenberger, qui \u00e9tait \u00e9galement n\u00e9gociateur en chef des discussions bilat\u00e9rales avec Bruxelles, ensuite avec Michael Amb\u00fchl, qui \u00e9tait l'artisan des bilat\u00e9rales 2 et puis en juin prochain les grandes \u00e9ch\u00e9ances devraient \u00eatre derri\u00e8re le super- n\u00e9gociateur l'article constitutionnel sur l'immigration exige une solution avant le 9 f\u00e9vrier 2017 et le peuple pourrait voter en mai, le calendrier est donc propice pour cette fusion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore la valider et il esp\u00e8re trouver la perle rare qui saura g\u00e9rer de front les 2 fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [95%] :\r\nNicolas Sarkozy lui c'est vrai bien passer 5 nouvelles ann\u00e9es \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, l'ex pr\u00e9sident leader des r\u00e9publicains a officialis\u00e9 sa candidature hier en 140 caract\u00e8res sur Twitter mais il y a beaucoup plus de choses \u00e0 dire puisqu'il sort un livre programme de 230 pages demain un ouvrage dans lequel l'ancien pr\u00e9sident explique tout ce qu'il veut faire pour la France bonjour, Ariane Hasler bonjour, on vous retrouve \u00e0 Paris, Nicolas Sarkozy aura attendu le dernier moment, un pour mettre fin au faux suspense autour de sa candidature \u00e0 la primaire de droite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [94%] :\r\nOui, une candidature pour laquelle on ne peut m\u00eame plus parler de secret de polichinelle tant il \u00e9tait acquis que l'ancien pr\u00e9sident se repr\u00e9senterait restait juste \u00e0 savoir quand et comment, en tant que pr\u00e9sident des r\u00e9publicains, Nicolas Sarkozy avait jusqu'\u00e0 jeudi pour se d\u00e9clarer, soit 15 jours avant la cl\u00f4ture du d\u00e9p\u00f4t pour toutes les autres candidatures \u00e0 la primaire, Nicolas Sarkozy a donc attendu jusqu'au dernier moment, profitant de la tribune que lui offre le poste de pr\u00e9sident de son parti, aga\u00e7ant prodigieusement les autres candidats \u00e0 la primaire mais depuis plusieurs jours l'annonce se pr\u00e9cisait ses \u00e9quipes faisant des myst\u00e8res sur la forme qu'elle prendrait, histoire de mettre un minimum de suspense, c'est donc via un livre que le pr\u00e9sident se d\u00e9clare un livre programme o\u00f9 il annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 certaines mesures radicales qu'il d\u00e9fendra comme la fin du regroupement familial, j'ai senti que j'avais la force pour mener ce combat au moment de notre histoire si tourment\u00e9 les 5 ann\u00e9es qui viennent seront celles de tous les dangers, mais aussi celle de toutes les esp\u00e9rances, Marianne le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:03) [98%] :\r\nTon est donn\u00e9, on notera que dans sa d\u00e9claration, Nicolas Sarkozy n'a pas fait mention de la primaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:10) [94%] :\r\nEh bien non, c'est un peu comme si celle -ci n'existait pas formellement selon les r\u00e8gles qu'il a lui- m\u00eame \u00e9tablies en tant que pr\u00e9sident, Nicolas Sarkozy et bien \u00e9videmment candidat, d'abord \u00e0 la primaire de la droite, mais le fait d'en faire abstraction, dans le discours permet de sous- entendre Kinnock en doute sur l'issue de celle -ci, on notera au passage que Nicolas Sarkozy ne fait pas non plus mention de Fran\u00e7ois Hollande dans son livre, comme si ce dernier appartenait d\u00e9j\u00e0 au pass\u00e9, rappelons tout de m\u00eame, n'en d\u00e9plaise \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident, que pour l'heure, m\u00eame s'il creuse l'\u00e9cart, c'est toujours Alain Jupp\u00e9 qui fait la course en t\u00eate dans les sondages pour cette investiture une dynamique que Nicolas Sarkozy compte bien renverser d'ici au mois de novembre, on le sent, on lan\u00e7ant selon ses lieutenants, une v\u00e9ritable guerre de mouvement, une guerre faite de tourn\u00e9es, des m\u00e9dias et de r\u00e9unions publiques 1er 20 heures demain 1er meeting jeudi apr\u00e8s- midi, l'offensive a commenc\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [93%] :\r\n\u00e0 Paris, merci en Syrie \u00e0 pr\u00e9sent les forces kurdes syriennes ont quasiment pris le contr\u00f4le de la capitale r\u00e9gionale de la province d'Hassak\u00e9, dans le nord du pays, ont chass\u00e9 le gros des troupes fid\u00e8les \u00e0 Bachar al Assad le conflit syrien s'est complexifi\u00e9 encore ces derniers jours avec l'ouverture d'un nouveau front entre le r\u00e9gime et les Kurdes, une nouvelle donne dans la guerre qui a des cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques, analyse Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:28) [95%] :\r\nJusqu'ici ni les Kurdes, ni le r\u00e9gime de Damas n'avaient int\u00e9r\u00eat \u00e0 ouvrir un nouveau front dans une guerre o\u00f9 tous les acteurs sont \u00e9puis\u00e9s dans les cantons, \u00e0 majorit\u00e9 kurde du nord du pays, une autonomie de fait s'\u00e9tait install\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es, parfois soldats pro- r\u00e9gime s'accrocher avec les groupes kurdes \u00e0 d'autres occasions, ils coop\u00e9raient pour combattre l'\u00c9tat islamique ou des groupes rebelles, le gouvernement avait m\u00eame livr\u00e9 des armes \u00e0 la principale organisation kurde des armes qui se retourne \u00e0 pr\u00e9sent contre lui en riposte assez vell\u00e9it\u00e9s s\u00e9paratistes le r\u00e9gime envoy\u00e9e la semaine derni\u00e8re ses avions bombarder les combattants kurdes, une nouvelle donne dans une guerre de plus en plus complexe qui d\u00e9pla\u00eet \u00e0 Washington, les \u00c9tats-Unis qui \u00e9paulent les Kurdes dans leur lutte contre l'\u00c9tat islamique ont d\u00e9ploy\u00e9 leur aviation pr\u00eate \u00e0 frapper le r\u00e9gime Assad pour prot\u00e9ger les conseillers militaires du Pentagone, pr\u00e9sent sur le terrain, alors que tous les yeux sont riv\u00e9s sur Alep, c'est la petite ville \u00e0 majorit\u00e9 kurde d'Hassak\u00e9 qui semble pousser la guerre dans une direction inconnue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:27) [90%] :\r\nEt la Turquie, elle depuis hier une zone kurde au nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [98%] :\r\n\u00e0 7 heures 11 cette question Bulat Chagaev sera -t-il pr\u00e9sent \u00e0 son proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [94%] :\r\nSon avocat assure que oui, qu'il est arriv\u00e9 hier en Suisse, au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation de s\u00e9jour \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e, c'est ce qu'on apprend en lisant 24 heures ce matin, l'ex- pr\u00e9sident de Xamax est sens\u00e9 compara\u00eetre aujourd'hui et demain devant le tribunal criminel du Littoral il doit r\u00e9pondre entre autres de gestion d\u00e9loyale, tentative d'escroquerie et faux dans les titres en r\u00e9sum\u00e9 d'avoir laiss\u00e9 une perte de 20 millions de francs au club neuch\u00e2telois, on y revient dans le journal de 8 heures, il est temps maintenant de prendre \u00e9galement soin des enseignants, \u00e7a, ce sont les mots, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Anne-Catherine Lyon c'est comme \u00e7a qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 sa volont\u00e9 de rempiler pour un 4\u00e8me mandat c'\u00e9tait dans la presse dominicale dimanche apr\u00e8s s'\u00eatre longuement occup\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves de la r\u00e9forme scolaire, elle veut maintenant s'attaquer au statut des enseignants, seulement voil\u00e0, reste \u00e0 savoir si eux si les principaux concern\u00e9s veulent encore d'elle pour mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme Daniel Baril a enqu\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:39) [95%] :\r\nPour la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise, pas question de juger la d\u00e9cision d'Anne-Catherine Lyon mais un petit tour sur la page Facebook du syndicat permet d'avoir un aper\u00e7u de l'avis de certains enseignants, les commentaires sont acerbes, comme par exemple l'd\u00e9j\u00e0 tant d'ann\u00e9es qu'Anne-Catherine Lyon ruine le syst\u00e8me \u00e9ducatif Vaudois ou encore Servir et dispara\u00eetre Visiblement cet adage fondamental est inconnu de certains dommage, le ton est donn\u00e9 sous couvert d'anonymat, d'autres enseignants contact\u00e9s \u00e9voquent le besoin de changement, ils n'ont pas le sentiment d'\u00eatre entendus et soutenus par leur ministre, jug\u00e9e distante et peu dou\u00e9e pour la communication, voire trop politique et pas assez p\u00e9dagogue pourtant sa bonne connaissance des dossiers est elle salu\u00e9e son investissement aussi pour mener \u00e0 bien les r\u00e9formes, elle aurait donc bien les ressources pour concr\u00e9tiser la nouvelle loi sur le statut des enseignants qui concerne les horaires, le salaire ou encore la formation mais la lassitude semble avoir pris le dessus \u00e0 entendre plusieurs voix du milieu scolaire Vaudois un d\u00e9samour que certains jugent toutefois naturel tant l'\u00e9cole est un dossier complexe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:43) [92%] :\r\nJe vous le disais en titre des dr\u00f4nes, \u00e7a s'apprend aussi, et depuis hier, on peut faire \u00e0 Sierre en Valais, c'est une premi\u00e8re en Suisse une formation vient d'\u00eatre lanc\u00e9e avec une infrastructure d\u00e9di\u00e9e la Suisse o\u00f9 vole plus de 20000 drone d'apr\u00e8s les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, la formation a trouv\u00e9 son public dossier Marie- la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:03) [92%] :\r\nLa Start-Up qui propose cette semaine de cours affiche complet jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et il y a d\u00e9j\u00e0 des demandes pour l'an prochain, m\u00eame si la formation n'est pas encore reconnue par Berne, la Suisse est pour l'heure tr\u00e8s lib\u00e9rale en mati\u00e8re de drones, mais cela pourrait bien changer, ce qui a motiv\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler \u00e0 la t\u00eate de cette entreprise valaisanne \u00e0 cr\u00e9er cet institut de pilotage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:22) [92%] :\r\nIl y a une tendance quand m\u00eame y en a de plus en plus \u00e0 une r\u00e9glementation qui va se durcir et on va tr\u00e8s certainement dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, avoir des licences \u00e9tatique on prend petit Pel\u00e9 devant nous faisons nous-m\u00eames, d'une part, le droit n'a pas n\u00e9cessairement une tr\u00e8s bonne image aupr\u00e8s du grand public, alors il y avait une volont\u00e9 peut-\u00eatre aussi d'am\u00e9liorer un petit peu \u00e7a en formant des pilotes qui serait un peu plus responsable et derri\u00e8re il y a \u00e9galement le fait qu'on est une entreprise commerciale et on va devoir recruter des pilotes et la meilleure fa\u00e7on pour nous de les recruter, c'\u00e9tait peut-\u00eatre de commencer par les formes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:50) [91%] :\r\nDomaine le plus prometteur, qui sera d\u00e9velopp\u00e9 en Valais et en Suisse si l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement donne son feu Vert, le sulfate \u00e2ge des cultures par drone Fr\u00e9d\u00e9ric Hemmeler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:59) [90%] :\r\nL'agriculture est un domaine dans lequel le drone apportent une v\u00e9ritable plus- Value, nous avons introduit on en Suisse le 1er drone d'\u00e9pandage, c'est le 1er en Europe m\u00eame, \u00e7a c'est un exemple typique d'application du futur, on a eu, par exemple, des bergers qui nous ont contact\u00e9s pour rassembler des moutons, on a eu des demandes pour aller faire du spectrographe ma Tchernobyl, c'est clairement un domaine dans lequel beaucoup, voire tout est encore \u00e0 faire mais c'est clairement dans l'agriculture, disons que pour l'instant, le boum le plus spectaculaire est est observ\u00e9, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:29) [95%] :\r\nApr\u00e8s Sierre, un centre de formation devrait ouvrir \u00e9galement d\u00e9but 2017 entre Lausanne et Gen\u00e8ve, puis un 3\u00e8me en Suisse al\u00e9manique dans le courant de l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:37) [83%] :\r\nIl n'a pas h\u00e9sit\u00e9 un instant entra\u00eener le FC Sion, c'est un honneur pour moi les mots de p\u00e9tards Za\u00efd, l'air, le nouveau on nouvel entra\u00eeneur du club valaisan l'Allemand donnera son 1er entra\u00eenement aujourd'hui l'ann\u00e9e derni\u00e8re il coachait Salzbourg en 1\u00e8re division autrichienne, le foot, \u00e7a peut \u00eatre rock'n'roll.. Un petit riff de guitare, la transition est toute trouv\u00e9e, on ose bonjour, bonjour, allons -y. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:24) [87%] :\r\n\u00e0 Ewan lecture, je voulais \u00eatre \u00e9lu c'est Alice Cooper qui le chantait en 1972 ans, pendant la campagne de r\u00e9\u00e9lection de Richard Nixon, h\u00e9 bien c'est inspir\u00e9 le hard- rocker am\u00e9ricain puisque il veut \u00eatre \u00e9lu avec 68 ans, il est carr\u00e9ment, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en novembre, son slogan, \u00e9coutez bien, un homme perturb\u00e9 pour une \u00e9poque perturb\u00e9e bonjour son programme ajouter au monde Rushmore \u00e0 la falaise o\u00f9 sont sculpt\u00e9s dans les les visages de 4 anciens pr\u00e9sidents bien ajouter le visage de l'ENI qui l'ancien leader de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [85%] :\r\nIl y avait fait sculpter le visage de Lemmy, tout un programme, je vote pour lui, rien que pour \u00e7a, il para\u00eet qu'il y a une grande \u00e2me en Suisse romande, Alice Cooper, j'ai vu \u00e7a grande avocate vient du Valais, mais oui, un peu valaisan Alice Cooper merci Coralie Claude dans un instant, qu'elle est le ciment de la Suisse, on posera la question \u00e0 Michael Hermann politologue suisse al\u00e9manique bien connu Hu Weng et \u00e7a l'a, l'a rencontr\u00e9 hier soir du soleil, de la chaleur, maximum 26 degr\u00e9s 29 en Valais une faible bise en guise de rafra\u00eechissement sur le plateau demain m\u00eame programme en plus chaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8965628-E3C9-490B-8842-ECF15E0CFA26", "internalArchiveId": "C8965628-E3C9-490B-8842-ECF15E0CFA26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman,PDC et deuxi\u00e8me vice-pr\u00e9sident du conseil national, fribourgeois;Prisca Huguenin, Porte parole d'Hotelplan;Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'\u00e9ducation et de la famille;Baumgartner , Georges ;Peter Zeidler, nouvel entra\u00eeneur du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/NE OUVERTURE DU PROCES CHAGAEV)  \r\nNOTE POUR CORALIE : voil\u00e0 l'\u00e9bauche. On peut raccourcir, adapter si on sait qqch de plus. Serais au Studio NE vers 6 H 15...On dealera ensemble !\r\nC'est l'histoire d'un traumatisme qui a laiss\u00e9 des plaies profondes... Le canton de Neuch\u00e2tel pourrait revivre d\u00e8s ce matin l'histoire de la descente aux enfers de Xamax entre mai 2011 et janvier 2012... \r\nA travers un proc\u00e8s...celui de Bulat Chagaev et de son bras droit Islam Satujev... S'ils sont l\u00e0 et rien n'est moins s\u00fbr... Ils devront r\u00e9pondre devant le Tribunal de gestion d\u00e9loyale et fautive, de tentative d'escroquerie et de faux dans les titres...  \r\nBref, d'une gestion calamiteuse qui a laiss\u00e9 une perte s\u00e8che de 20 millions de francs, Roger Guignard. \r\nLa chronique d'un naufrage qui d\u00e9bute en mai 2011, lorsqu'un myst\u00e9rieux homme d'affaires tch\u00e9tch\u00e8ne, Bulat Chagaev, rach\u00e8te pour 1,2 millions d'euros la majorit\u00e9 des actions au pr\u00e9sident sortant, l'entrepreneur Sylvio Bernasconi. L'homme fait r\u00eaver les supporteurs, promet des salaires de stars aux joueurs, et voit d\u00e9j\u00e0 Xamax fouler les pelouses europ\u00e9ennes. Fort de son glorieux pass\u00e9 sous la houlette du pr\u00e9sident Gilbert Facchinetti, le club a des ambitions.il a trouv\u00e9 l'homme qu'il lui faut. Sauf que, tr\u00e8s vite, les choses se g\u00e2tent\u00a0: le sauveteur , qui promet un budget \u00e0 hauteur de 30 millions de francs, est un col\u00e9rique, qui brutalise les joueurs, licencie \u00e0 tour de bras. Un homme surtout qui agite des \u00e9crans de fum\u00e9e financiers...\r\n***Et le d\u00e9sastre arrive...?\r\nAccul\u00e9 financi\u00e8rement, Chagaev laisse croire, pour \u00e9chapper \u00e0 une premi\u00e8re faillite en novembre, qu'il dispose d'une fortune de 35 millions de dollars et produit une fausse attestation de la Bank of America. Le 26 janvier 2012, il doit d\u00e9poser le bilan, interpell\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par le procureur Yves Bertossa, qui le poursuit pour gestion d\u00e9loyale et blanchiment d'argent. Le Tch\u00e9tch\u00e8ne passe pr\u00e8s de 4 mois en prison \u00e0 La Chaux-de-Fonds ; il est lib\u00e9r\u00e9 le 25 mai en produisant une c\u00e9dule hypoth\u00e9caire sur sa villa de Saint-Sulpice dans le canton de Vaud, qui sera vendue ensuite...\r\n***Reste le grand suspens.. Bulat Chagaev sera-t-il l\u00e0 ? \r\nImpossible de vous r\u00e9pondre...il serait en Russie, ou ailleurs. Son avocat, inscrit au Barreau genevois, assure qu'il viendra, au b\u00e9n\u00e9fice d'un sauf-conduit, qui l\u00e8ve l'interdiction de revenir en Suisse. Son bras droit, lui, a disparu depuis les faits. C'est la bouteille \u00e0 l'encre...ce matin !\r\n\u00a8\r\nMerci Roger Guignard en direct de Neuch\u00e2tel... Le proc\u00e8s doit s'ouvrir dans une demi heure... Bulat Chagaev et son bras droit risquent 24 mois de prison au moins...\r\n(02/DFAE RECLAME LA TUTELLE SUR LE NEGOCIATEUR EUROPEEN/ ITW BUMAN) Le supern\u00e9gociateur avec l'Union Europ\u00e9enne, Jacques de Watteville quittera ses fonctions en juin prochain. \r\nLe d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res nous a confirm\u00e9 que le Vaudois allait en principe prendre sa retraite d\u00e9finitive fin juin 2017... \r\nAvec le d\u00e9part d'Yves Rossier, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re; ce sont deux postes cl\u00e9s du DFAE qui se lib\u00e8rent. Et si c'est une surprise, ce n'est pas une co\u00efncidence, selon le deuxi\u00e8me vice-pr\u00e9sident du Conseil National, le PDC Dominique de Buman. \r\n  MAG 47''\r\nDominique de Buman avec \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(06//TOURISME SUISSE EN REFLUX VERS TURQUIE ET PARIS/PA) Les touristes suisses d\u00e9laissent la Turquie...\r\nLe nombre de voyages en Turquie a plong\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 l'an dernier...  Une chute jusqu'\u00e0 70% selon certaines agences de voyage...\r\nEt de nouvelles projections l'indiquent... L'importance du tourisme au sein de l'\u00e9conomie turque s'\u00e9rode...\r\nJulien Bangerter...\r\n  MAG 1'12\r\n(09/NE ECHANGES UNI NE-SHANGHAI/ ITW MAIRE-HEFTI) Le canton de Neuch\u00e2tel soigne ses relations avec la Chine. \r\nPour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, des jeunes issus de la formation professionnelle partiront pour un stage de six mois dans des entreprises suisses bas\u00e9es \u00e0 Shangha\u00ef... \r\n\u00c0 cela s'ajoute un nouveau module d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation acad\u00e9mique. \r\nQuatre lyc\u00e9ens partirons samedi pour six semaines exp\u00e9rimenter la langue et la culture chinoise. Une opportunit\u00e9 peu co\u00fbteuse pour le canton, qui payera 1'500 francs pour chaque \u00e9l\u00e8ve. \r\nMonika Maire-Hefti, est la conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'\u00e9ducation et de la famille. \r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Sarko) Nicolas Sarkozy est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise... \r\nL'ex pr\u00e9sident a mis fin hier au vrai faux suspense qui pr\u00e9valait... Il sera bien candidat il l'a dit sur son compte Twitter... Et il publie un livre pour exposer sa vision du monde est de la France... Tout pour la France c'est le titre de ce livre \u00e0 para\u00eetre demain... Il y d\u00e9taille les contours de son projet pr\u00e9sidentiel... \r\nNicolas Sarkozy qui se lance donc... A droite il sera oppos\u00e9 notamment \u00e0 Bruno Lemaire et Alain Jupp\u00e9... A gauche, Arnaud Montebourg et C\u00e9cile Duflot pour les verts ont annonc\u00e9 leur intention de se pr\u00e9senter pour l'\u00e9lection de 2017...\r\n(15/JO JAPON MANQUE D'ENTHOUSIASME/PA) Les jeux de Rio, \u00e0 peine referm\u00e9 on parle d\u00e9j\u00e0 des jeux d'\u00e9t\u00e9 de Tokyo en 2020... \r\nMais les habitants de la capitale nippone ont bien du mal \u00e0 s'enthousiasmer pour ses J.O... \r\nDes jeux d\u00e9j\u00e0 entach\u00e9s par des soup\u00e7ons de corruptions, des couts exhorbitants et autres couacs... La gouverneur de Tokyo a promis plus de transparence... \r\nCorrespondance Georges Baumgartner...\r\n(25/FC SION NOUVEL ENTRAINEUR / ITW ZEIDLER 2) Le FC Sion a un nouvel entraineur... Il s'appelle Peter Zeidler... Un allemand qui a dirig\u00e9 le centre de formation de Stuttgart, l'\u00e9quipe r\u00e9serve du FC Nuremberg...\r\nIl a coach\u00e9 Salsbourg en premi\u00e8re division l'an dernier... Et il aura donc la lourde tache de redresser la situation du FC Sion, dernier de Super League... Un succ\u00e8s en cinq rencontres. \r\nPari difficile mais qui ne l'effraie pas. Herv\u00e9 Borsier a demand\u00e9 \u00e0 Peter Zeidler ce qu'il connaissait de l'\u00e9quipe valaisanne...\r\n  MAG 39\"\r\nPeter Zeidler qui dirige son premier entrainement aujourd'hui... \r\nEt puis Xamax a essuy\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison. Les neuch\u00e2telois se sont inclin\u00e9s 1-0 face \u00e0 Zurich au Letzigrund...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouvel entraineur) \r\n(Fin burkini)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7942666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7942681", "ece-7942666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T03:33:25Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re \u00e9tape ce journal de Blandine vite quand l'homme providentiel devient celui de la chute, l'affaire Xamax et Bulat Chagaev qui doit r\u00e9pondre aujourd'hui de gestion d\u00e9loyale, faux dans les titres, notamment Roger Guignard est en Direct avec nous de Neuch\u00e2tel et reviendra sur cette affaire qui a marqu\u00e9 toute une r\u00e9gion, Jacques de Watteville sera bient\u00f4t retrait\u00e9, le super n\u00e9gociateur avec l'UE devrait partir \u00e0 la fin juin de l'ann\u00e9e prochaine, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission du secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res Yves Rossier voil\u00e0 donc un autre poste cl\u00e9 du DFAE qui se lib\u00e8rent apr\u00e8s Rio, Tokyo, qui avait promis des Jeux sage et \u00e9conome, mais pour l'instant, c'est rat\u00e9 : enqu\u00eate pour corruption co\u00fbt faramineux, r\u00e9sultats des Tokyo\u00eftes qui ont du mal \u00e0 les aimer ces c'est l'histoire d'un traumatisme qui a laiss\u00e9 des plaies prouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [93%] :\r\nFonde le canton de Neuch\u00e2tel pourrait revivre d\u00e8s ce matin, l'histoire de la descente aux enfers de Xamax \u00e9tait il y a 5 ans, entre mai 2011 et janvier 2012 l'histoire revisit\u00e9e \u00e0 travers un proc\u00e8s, celui de Bulat Chagaev a fait de son bras droit, Islam \u00e7a tout hier, ils sont l\u00e0, s'ils sont l\u00e0, et rien n'est moins s\u00fbr, ils devront r\u00e9pondre devant le tribunal de gestion d\u00e9loyale de gestion d\u00e9loyale et fautive de tentative d'escroquerie et de faux dans les titres, bref une gestion calamiteuse qui a laiss\u00e9 une perte s\u00e8che de 20 millions de francs Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [96%] :\r\nOui, la chronique d'un naufrage qui d\u00e9bute en mai 2011 lorsqu'un myst\u00e9rieux homme d'affaires tch\u00e9tch\u00e8ne inconnu de tous, certains Bulat Chagaev rach\u00e8te pour 1 1000000 200 1000 euros, la majorit\u00e9 des actions du club au pr\u00e9sident sortant l'entrepreneur Sylvio Bernasconi, l'homme fait r\u00eaver les supporteurs promet des salaires de Stars au joueurs voit d\u00e9j\u00e0 Xamax fouler les pelouses europ\u00e9ennes, fort de son glorieux pass\u00e9 sous la houlette du pr\u00e9sident Gilbert Facchinetti le club a des ambitions, il a trouv\u00e9 l'homme qui lui faut sauf que tr\u00e8s vite, les choses se g\u00e2tent le sauveteur qui promet un budget \u00e0 hauteur de 30 millions de francs est un col\u00e9rique qui brutalise les joueurs licencie \u00e0 tour de bras un homme surtout qui agite des \u00e9crans de fum\u00e9e, financiers et le d\u00e9sastre arrive accul\u00e9 financi\u00e8rement Chagaev laisse croire pour \u00e9chapper \u00e0 une premi\u00e8re faillite en novembre qu'il dispose d'une fortune de 35 millions de dollars, il produit une fausse attestation de la Bank of America, le 26 janvier 2012, il doit d\u00e9poser le bilan, interpell\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par le procureur Yves Bertossa qui le poursuit pour gestion d\u00e9loyale et blanchiment d'argent, le Tch\u00e9tch\u00e8ne passe pr\u00e8s de 4 mois en prison \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il est lib\u00e9r\u00e9 le 25 mai en produisant une cellule hypoth\u00e9caire sur sa villa de Saint-Sulpice dans le canton de Vaud qui sera ensuite vendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [99%] :\r\nAlors reste le grand suspense Roger Bulat Chagaev sera -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [95%] :\r\nAlors impossible de vous r\u00e9pondre, il serait en Russie ou en Afrique, son avocat inscrit au barreau Genevois assure ce matin dans 24 heures qu'il sera l\u00e0 au b\u00e9n\u00e9fice d'un sauf-conduit de son bras droit lui on ne sait rien du tout, il a disparu depuis les faits, donc c'est la bouteille \u00e0 l'encre pour quelques minutes encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [91%] :\r\nMerci Roger Guignard, en Direct de Neuch\u00e2tel le proc\u00e8s dont doit s'ouvrir dans une demi- heure Bulat Chagaev a fait son bras droit risquent 24 mois de prison au moins le super n\u00e9gociateur avec l'Union europ\u00e9enne, Jacques de Watteville, quittera ses fonctions en juin prochain le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res nous avons confirm\u00e9 que le Vaudois allait en principe prendre sa retraite d\u00e9finitive fin juin 2017 avec le d\u00e9part d'Yves Rossier, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, ce sont 2 postes-cl\u00e9s au DFAE qui se lib\u00e8rent et si c'est une surprise, ce n'est pas une co\u00efncidence selon le deuxi\u00e8me vice- pr\u00e9sident du Conseil national, le PDC Dominique de blanc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [85%] :\r\nIl est vrai qu'on ne s'attendait absolument pas \u00e0 ce que monsieur jamais Watteville mette fin \u00e0 son mandat en 2017 d\u00e9j\u00e0, Monsieur Bapt il ne cherchait pas \u00e0 travailler au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de la retraite et je peux m'imaginer ce qui s'est mis simplement \u00e0 disposition du chef du d\u00e9partement pour lui permettre de r\u00e9organiser la et haut fonctionnaire du d\u00e9partement vers Anvers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [83%] :\r\nEn faisant suite au d\u00e9part du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Evreux sci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:57) [89%] :\r\nOui parce que on ne s'attendait pas au d\u00e9part, vous me suis Rossier et il y a un d\u00e9calage entre les 2 informations je peux penser que Monsieur Bapt qui s'est dit, je peux aussi rendre service en mettant pr\u00e9matur\u00e9ment fin \u00e0 mon mandat de telle fa\u00e7on que le conseil g\u00e9n\u00e9ral du Burkhalter puisse r\u00e9organiser compl\u00e8tement toute la t\u00eate du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [93%] :\r\nDominique de but mon avec Muriel bah les touristes suisses d\u00e9laissent la Turquie et le nombre de voyages en Turquie a plong\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 l'an dernier de 70 pourcent selon selon certaines agences de voyages et de nouvelles projections l'indiquent l'importance du tourisme au sein de l'\u00e9conomie turque s'\u00e9rode Julien Beauregard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [93%] :\r\nLe tourisme repr\u00e9sente aujourd'hui 4 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut de la Turquie au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le Conseil mondial du tourisme pr\u00e9voyait encore une contribution stable mais suite aux multiples attentats et au coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 l'importance du secteur au sein de l'\u00e9conomie turque devrait fl\u00e9chir de 3 pourcent une une tendance qui se concr\u00e9tise d\u00e9j\u00e0 nettement dans les agences de voyages suisses Prisca Huguenin, porte- parole d'Hotelplan. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:00) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e, en avec une baisse jusqu'\u00e0 70 pourcent par par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour la Turquie, donc on voit effectivement que cette destination il moins si on le pr\u00e9pare l'\u00e9t\u00e9 2015. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [95%] :\r\nAutres destinations boud\u00e9es par les Suisses, la Tunisie, l'\u00c9gypte mais aussi les grandes capitales europ\u00e9ennes : Londres, Berlin et Paris. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:23) [76%] :\r\nSurtout, les grandes villes sont moins on prend plut\u00f4t des voyages intervilles donc, mais soi-disant ce qui pire comme Barcelone, Vienne ou Hambourg qui donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [94%] :\r\nSi certains pays sont plomb\u00e9s par leur contexte national d'autres accueille toujours plus de voyageurs l'activit\u00e9 touristique \u00e0 travers le monde devrait progresser cette ann\u00e9e encore de 3 pourcent mais mais le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 change les codes certains voyageurs asiatiques pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9sormais l'Australie \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [95%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel soigne ses relations avec la Chine pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive de jeunes issus de la formation professionnelle partiront pour un stage de 6 mois dans des entreprises suisses bas\u00e9es \u00e0 Shanghai, \u00e0 cela s'ajoute un nouveau Module d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation acad\u00e9mique, 4 lyc\u00e9ens partirons samedi pour 6 semaines, exp\u00e9rimenter la langue et la culture chinoise opportunit\u00e9 peu co\u00fbteuse pour le canton qui payera 1500 francs pour chaque \u00e9l\u00e8ve, Monika Maire-Hefti \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9ducation et de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:19) [94%] :\r\nJe crois que c'est aussi parce que nous avons pu mettre des collaborations en place avec des partenaires extr\u00eamement pr\u00e9cieux qui nous permet d'envisager un projet d'une telle envergure et je crois que sans coach de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, au bout du monde, mais c'est vrai que \u00e7a serait pas possible et c'est vrai que \u00e7a a un co\u00fbt minimal pour l'\u00c9tat, mais pour moi, c'est effectivement un investissement et je pense que les jeunes qui vont revenir dans notre canton avec un bagage extr\u00eamement riche, peut \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, Nicolas Sarkozy est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, l'ex- pr\u00e9sident a mis fin hier au vrai faux suspense qui pr\u00e9valait, il sera bien candidat, il l'a dit sur son compte Twitter et il publie un livre pour exposer sa vision du monde et de la France, tout pour la France, c'est le titre de ce livre \u00e0 para\u00eetre demain, il y d\u00e9taille les contours de son projet pr\u00e9sidentiel, Nicolas Sarkozy, qui se lance donc \u00e0 droite, il sera oppos\u00e9 notamment \u00e0 Bruno Le Maire et Alain Jupp\u00e9, \u00e0 gauche, Arnaud Montebourg et C\u00e9cile Duflot pour les Verts ont annonc\u00e9 r\u00e9cemment leurs ambitions pour 2017 les Jeux de Rio \u00e0 peine referm\u00e9, on parle d\u00e9j\u00e0 des Jeux de Tokyo en 2020, mais les habitants de la capitale nippone ont bien du mal \u00e0 son tour il a sem\u00e9 pour ces Jeux des jeux d\u00e9j\u00e0 entach\u00e9s par des soup\u00e7ons de corruption des co\u00fbts exorbitants et autres couacs L E la gouverneur de Tokyo a promis plus de transparence, correspondance Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [90%] :\r\nTokyo avait promis des Jeux \u00e9conome, les jeux de Tokyo se trouve aujourd'hui au centre d'une enqu\u00eate pour corruption confi\u00e9e \u00e0 3 juges d'instruction fran\u00e7ais de l'argent aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, le projet initial du nouveau stade olympique a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison de l'explosion des co\u00fbts, la nouvelle enceinte ne sera termin\u00e9e que 3 mois avant l'ouverture des Jeux de 2020, le logo officiel a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 \u00e0 la suite d'une accusation de plagiat les jeux pour \u00e9couter et 6 fois leur estimation initiale, le Japon est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 une dette publique colossale 200 50 pour 100 de son PIB les Jeux se tiendront en ao\u00fbt au milieu des chats leurs humide \u00e9touffante de l'\u00e9t\u00e9 japonais enfin l'angoisse d'un m\u00e9ga- s\u00e9isme sous la capitale ne peut pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9, le gouvernement estime ce risque \u00e0 70 pourcent dans dans les 30 ans Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [89%] :\r\nLe FC Sion a un nouvel entra\u00eeneur, il s'appelle Peter veille air un allemand qui a dirig\u00e9 le centre de formation de Stuttgart l'\u00e9quipe r\u00e9serve du FC Nuremberg aussi il a coach et Salzbourg en 1\u00e8re division l'an dernier, il aura donc la lourde t\u00e2che de redresser la situation du FC Sion dernier de Super Ligue, un succ\u00e8s en 5 rencontres pari difficile mais qui ne l'effraie pas Herv\u00e9 Borsier demandez \u00e0 Wagler ce qu'il connaissait l'\u00e9quipe valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai vu des des vid\u00e9os alors des premiers matches, j'ai vu des matchs l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Coupe d'Europe, comme \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait presque les les m\u00eames joueurs, j'\u00e9tais en Direct pour le dernier match \u00e0 Z\u00fcrich et le plus important, c'est faire leur connaissance pendant les s\u00e9ances, et en discutant avec les joueurs, et comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 samedi, je connais l'\u00e9quipe un peu mieux, comme \u00e7a on peut faire une \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 samedi qui gagne ce match, je crois que les id\u00e9es viennent \u00e0 partir de maintenant, apr\u00e8s les diff\u00e9rentes s\u00e9ances, on aura 5 6 s\u00e9ances avant ce match, j'ai quelques id\u00e9es en t\u00eate, mais pas encore \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [86%] :\r\nPeter Winkler qui dirige son 1er entra\u00eenement aujourd'hui et puis Xamax a essuy\u00e9 sa premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison, les neuch\u00e2telois se sont inclin\u00e9s 1 0 face \u00e0 Z\u00fcrich collective Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [85%] :\r\nUn journal qui a commenc\u00e9 avec sa explique qui se termine avec Xamax quelle classe merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-23T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61565883-3CC5-4B56-A79A-0182CBCE7A95", "internalArchiveId": "61565883-3CC5-4B56-A79A-0182CBCE7A95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nino Schurter, coureur cycliste suisse sp\u00e9cialiste de VTT cross-country;Ralph St\u00f6ckli, chef de mission pour Swiss Olympic;Billette Alexandre;Pierre Maudet, ministre de tutelle de Gen\u00e8ve A\u00e9roport;Colette Nova, vice-directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales;Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia;Baumgartner , Georges \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:27-07:14:43 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/RIO VTT ITV NINO SCHURTER) Les derniers airs de Samba ont retenti cette nuit dans le stade du Maracana...\r\nEt un homme portait fi\u00e8rement le drapeau suisse...\r\nDans ses yeux...des \u00e9toiles...dor\u00e9es \u00e9videmment...\r\n  00'26\r\n(18/RIO VTT PORTRAIT SCHURTER PAPIER) ...Nino Sch\u00fcrter...nouveau champion olympique de VTT...qui balay\u00e9 le doute d'un coup de p\u00e9dale hier.\r\nLe grison a franchi la ligne d'arriv\u00e9e 52 secondes avant le champion en titre, le tch\u00e8que Khulavy...\r\nA 30 ans...Nino Sch\u00fcrter...c'est un peu...le Roger Federer du VTT...\r\nDans sa discipline c'est simple, il a tout gagn\u00e9...\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz nous brosse son portrait...\r\n  00'47 \r\n((Nino Schurter est un gentil.  Vraiment..  Un chic type.   tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa famille, \u00e0 sa petite fille ag\u00e9e de 10 mois \u00e0 peine, \u00e0 sa r\u00e9gion, \u00e0 certaines valeurs mais surtout au travail car un chic type ne fait pas forc\u00e9ment un champion. \r\nTaill\u00e9 pour la discipline, il est dou\u00e9 techniquement et a longtemps fait la diff\u00e9rence justement dans les parties les plus compliqu\u00e9es des parcours ou dans les descentes.  Intelligent d\u00e9j\u00e0, il a demand\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re de pouvoir am\u00e9nager son apprentissage de m\u00e9diamaticien, le ralonger afin de consacrer plus de temps \u00e0 son sport. \r\nR\u00e9sultats :  cinq titres de champion du monde, quatre fois vainqueur de la coupe du monde et les trois m\u00e9daille olympiques, faisant de lui l'\u00e9toile du VTT mondial et un des athl\u00e8tes suisses les plus prolifiques.  Et ce n'est pas termin\u00e9, il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir \u00eatre de la partie, dans quatre ans, Tokyo. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Rio))\r\n(21/RIO ITW STOCKLI SWISS OLYMPIC) ...Palmar\u00e8s impressionnant pour Nino Sch\u00fcrter...\r\nEt bilan pluS que satisfaisant pour la d\u00e9l\u00e9gation Suisse! \r\n***7 m\u00e9dailles, dont 3 en or. L'objectif est atteint, d\u00e9pass\u00e9 m\u00eame puisque Swiss olympic visait 5 m\u00e9dailles.\r\nEt c'\u00e9tait avant les forfaits de Federer, Wawrinka et Bencic...\r\nRalph St\u00f6ckli, chef de mission pour Swiss Olympic garde donc un beau souvenir de ces joutes br\u00e9siliennes \r\n  00'34 \r\n...le bronze \u00e0 P\u00e9kin, l'argent \u00e0 Londres, l'or \u00e0 Rio...\r\nUne collection de m\u00e9dailles incroyable dixit Ralph St\u00f6ckli...\r\nThomas Bach lui a utilis\u00e9 un autre adjectif pour clot\u00fbrer ces jeux: merveilleux!\r\n(Br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie) ...le bronze \u00e0 P\u00e9kin, l'argent \u00e0 Londres, l'or \u00e0 Rio...\r\nUne collection de m\u00e9dailles incroyable dixit Ralph St\u00f6ckli...\r\nThomas Bach lui a utilis\u00e9 un autre adjectif pour clot\u00fbrer ces jeux: merveilleux!\r\n***Le pr\u00e9sident du CIO a salu\u00e9 des Jeux merveilleux dans la ville merveilleuse.\r\nDes jeux qui laisseront un h\u00e9rtiage unique pour les g\u00e9n\u00e9ration futures...\r\nIl y a avait un Rio avant, et un Rio bien meilleur apr\u00e8s les Jeux, a d\u00e9clar\u00e9 l'Allemand.\r\nPeu apr\u00e8s la vasque olympique s'est \u00e9teinte...\r\nEt le drapeau olympique a \u00e9t\u00e9 transmis au maire de Tokyo...\r\nRdv en 2020.\r\n***Et rdv juste apr\u00e8s ce journal pour dresser le bilan de ces Jeux olympiques br\u00e9siliens...les premiers en Am\u00e9rique Latine. Rdv avec Jo\u00ebl Robert.\r\n(01/APRES ROSSIER AU DFAE PAPIER) La Suisse se cherche un diplomate en chef...\r\nL'annonce du d\u00e9part du secr\u00e9taire d'\u00e9tat Yves Rossier, est tomb\u00e9e en fin de semaine...\r\nHasard du calendrier c'est aujourd'hui que d\u00e9bute la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs \u00e0 Berne...\r\nMessieurs et Mesdames les ambassadeurs...commenteront certainement la nouvelle...\r\nD'autant pluS que le successeur d'Yves Rossier devrait se trouver parmi eux...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  01'05 \r\n((Yves Rossier, un diplomate no bullshit... autrement dit, qui n'y va pas par 4 chemins. C'est ce que pense le conseiller national socialiste et ancien ambassadeur Tim Guldimann. Une qualit\u00e9 qui pouvait aussi \u00eatre un d\u00e9faut selon d'autres connaisseurs du monde diplomatique suisse. Pour certains, Yves Rossier manquait de qualit\u00e9s relationnelles, lui qui ne venait pas du monde diplomatique.\r\nD'o\u00f9 l'importance, pour le nouveau secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, d'appartenir au s\u00e9rail. Il devra non seulement \u00eatre reconnu par ses pairs, savoir manier les r\u00e8gles \u00e9crites et non \u00e9crites de la diplomatie... Conna\u00eetre le dossier europ\u00e9en sur le bout des doigts tout en le laissant en mains du super n\u00e9gociateur Jacques de Watteville. \r\nLa conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs se transforme donc en conclave... Dans les salons feutr\u00e9s, on va murmurer quelques noms... celui d'Alexandre Fasel notamment, qui depuis cette ann\u00e9e \u00e9paule Yves Rossier au DFAE. Celui de Livia Leu \u00e9galement... celle qui occupe aujourd'hui le poste de responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie et qui \u00e9tait ambassadrice en Iran pourrait bien \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 obtenir le poste de secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res. ))\r\n(13a+b/MONTEBOURG ENCORE UN CANDIDAT A GAUCHE) En France \u00e0 pr\u00e9sent...lui c'est au poste de pr\u00e9sident qu'il candidate...\r\n  00'10 \r\n***...On aura reconnu Arnaud Montebourg...ex-ministre du redressement productif, dissident du Parti socialiste...Il est sorti du bois hier...\r\nMonsieur \"made in France\" a pr\u00e9sent\u00e9 dans la foul\u00e9e 25 propositions pour la France. \r\nParmi celles-ci: l'annulation des hausses d'imp\u00f4ts pour les classes moyennes et un service national obligatoire, militaire et civil, pour 6 mois...pour tous et toutes.\r\nSur sa gauche, Fran\u00e7ois Hollande a de pluS en pluS de concurrence...\r\nBeno\u00eet Hamon, ex-ministre socialiste...\r\nC\u00e9cile Duflot, \u00e9cologiste...\r\nLes candidatures se multiplient.\r\nElles actent les divisions de la gauche...et la mette en danger...pour 2017.\r\nParis, Ariane Hasler.\r\n  00'58 \r\n((Les candidats de la gauche ont d\u00e9marr\u00e9 en ordre totalement dispers\u00e9s. d'abord il y a la primaire des verts: 3 candidats d\u00e9clar\u00e9s, ensuite la primaire du PS et des \u00e9cologistes du gouvernement : 5 candidats.enfin il y a les dissidents socialistes comme Arnaud Montebourg qui n'a pas encore dit s'il participait \u00e0 la primaire du PS ou encore les candidats libres comme Jean-Luc M\u00e9lenchon. Une pr\u00e9-campagne fid\u00e8le \u00e0 ce que la gauche a \u00e9t\u00e9 durant le quinquennat: totalement \u00e9clat\u00e9e. difficile apr\u00e8s cela de se moquer des 12 candidats actuels \u00e0 la primaire de la droite et du centre. cette dispersion agace le patron du PS, proche de Fran\u00e7ois hollande : \u00ab la pr\u00e9sidentielle ce n'est pas la course au Pok\u00e9mon\" lance il dans le dominical JDD.. en r\u00e9alit\u00e9 c'est plus dans une compliqu\u00e9e partie d'\u00e9checs que la gauche semble s'\u00eatre lanc\u00e9e.. une partie o\u00f9 chaque pi\u00e8ce jouerait de fa\u00e7on ind\u00e9pendante..contribuant ainsi et de fa\u00e7on certaine \u00e0 une in\u00e9luctable d\u00e9faite. \r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\n(14/ATTENTAT GAZIANTEP TURQUIE PAPIER) Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...les suites de l'attentat de Gaziantep samedi en Turquie...\r\npr\u00e8s de la fronti\u00e8re syrienne...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 51 morts pr\u00e8s de 70 bless\u00e9s, 17 dans un \u00e9tat critique.\r\nLe kamikaze \u00e9tait tr\u00e8s jeune...entre 12 et 14 ans...\r\nSon acte visait appremment la communaut\u00e9 kurde.\r\nLes autorit\u00e9s turques l'ont attribu\u00e9 \u00e0 l'Etat islamique...\r\nCette attaque enfonce encore davantage la Turquie dans le conflit syrien. \r\nAlexandre Billette est \u00e0 Istanbul.\r\n  00'53 \r\n((Le kamikaze de Gaziantep est de toute \u00e9vidence un jeune adolescent qui portait une veste d'explosifs, reste \u00e0 d\u00e9terminer s'il a d\u00e9clench\u00e9 sa bombe ou si elle \u00e9tait command\u00e9e \u00e0 distance. Mais la responsabilit\u00e9 de l'Etat islamique ne fait plus gu\u00e8re de doute, tout comme la cible vis\u00e9e : un mariage kurde, dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 kurde de Gaziantep. Ankara pourrait \u00eatre encore davantage d\u00e9stabilis\u00e9e par cet attentat, notamment dans le sud-est \u00e0 majorit\u00e9 kurde : d\u00e9j\u00e0 dimanche lors des premiers enterrements de victimes \u00e0 Gaziantep, des familles ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re contre le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan...\r\nUne situation qui rappelle celle de Suru\u00e7 en juillet 2015... Lors du premier attentat attribu\u00e9 \u00e0 Daech en Turquie, et qui avait vis\u00e9 \u00e9galement des Kurdes : un attentat qui avait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce au fragile processus de paix, entre Ankara et le PKK.))\r\n(Br\u00e8ve Swiss) Que reste-t-il de Suisse chez Swiss?\r\nPierre Maudet se pose la question...\r\nLe ministre de tutuelle de Gen\u00e8ve a\u00e9roport r\u00e9agit \u00e0 l'information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par la presse dominiciale...\r\nSwiss pourrait quitter Gen\u00e8ve et laisser ses parts de march\u00e9 \u00e0 Eurowings, la filiale low-cost de Lufthansa.\r\nLe conseiller d'Etat a le sentiment que notre compagnie n'est plus du tout une compagnie nationale...il se dit inquiet pour les emplois qu'elle g\u00e9n\u00e8re en Suisse.\r\nSwiss devrait prendre une d\u00e9cision d'ici 2 ou 3 ans.\r\n(D2/ AVS + QUI N'EN BENEFICIERA PAS?) ***7h....AVS + n'atteint pas son but: augmenter les rentes, surtout pour les plus d\u00e9munis! \r\nC'est l'argument choc avanc\u00e9 par le comit\u00e9 qui fait campagne contre l'initative des syndicats. Pour rappel, la gauche veut augmenter les rentes de 10%...\r\nLe comit\u00e9 oppos\u00e9, issu du centre et de la droite, affirme qu'une partie \r\ndes rentiers verraient m\u00eame leurs revenus diminuer. \r\nceux qui touchent des prestations compl\u00e9mentaires.\r\nAlexandra Richard, vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette affirmation: il y a effectivement un effet pervers?\r\n  01'30 \r\nOn vote le 25 septembre....\r\n(08/JAPON CULTURE FIN D'UN BOYS  BAND) On a commenc\u00e9 ce journal \u00e0 Rio...on le termine \u00e0 Tokyo...\r\nfuture ville h\u00f4te des JO...\r\n\u00e7a vous dit?\r\n***oui surtout que vous nous avez promis un air de pop japonaise...\r\noui, celui que le boyzband le plus c\u00e9l\u00e8bre du Japon ne fredonnera pas dans 4 ans \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture...\r\naucune chance puisque le groupe SMPA, (pour Sports Music Assemble People) se s\u00e9pare apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle de succ\u00e8s consid\u00e9rables...\r\nLeurs millions de fans sont dans le deni, ils refusent d'accepter cette s\u00e9paration...\r\net m\u00eame le gouvernement japonais tremble...\r\nA Tokyo, l'histoire nous est cont\u00e9e par Georges Baumgartner.\r\n  00'59 \r\non pourrait sugg\u00e9rer \u00e0 Smap....de se reformer pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO dans 4 ans...\r\n(Br\u00e8ve sports) 2 \u00e0 1...un score de football...qui fait mal au valaisans...\r\nSion s'est inclin\u00e9 hier face \u00e0 Grasshoper au Letzigrund...\r\nPourtant les hommes de Christian Constantin menaient jusqu'\u00e0 la 84\u00e8me minutes.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nQuelques voiles de nuages, mais surtout du soleil aujourd'hui.\r\nUn lundi ensoleill\u00e9 mais frais. 23 degr\u00e9s maximum.\r\navec un peu de bise sur le Plateau et autour du L\u00e9man.\r\nDemain: beau et plus chaud.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-08-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7940861", "ece-7940846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T03:33:13Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n7 heures \u00e0 ce journal de Coralie Claude l'or sinon rien, Nino Schurter a pris sa revanche et compl\u00e9ter sa collection de m\u00e9dailles et dans le VTT, le Grison a tout gagn\u00e9, portrait d'un chic type, qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment taill\u00e9 pour \u00eatre champion, mais qui compte bien le rester, au bout de son guidon Tokyo dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nEt Rio qui tourne donc sa page Olympic, nous ferons le bilan de l'organisation de ces Jeux, ce sera tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal avec Jo\u00ebl Robert, il nous dira que, selon lui, les br\u00e9siliens sont sont tr\u00e8s bien sortis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [86%] :\r\nLes Suisses aussi cette m\u00e9daille, le compte est bon, surtout que chaque titre charg\u00e9 d'\u00e9motion, le chef de mission suisse olympique ne cache pas sa satisfaction : l'heure des comptes aussi pour l'\u00e9conomie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\n2 mois apr\u00e8s le break Seat la catastrophe annonc\u00e9e, ne s'est pas produite nous dira Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs les premi\u00e8res statistiques nous montrent m\u00eame que jusqu'ici tout va bien, et le brique situ\u00e9e \u00e0 quelque peu et ici aussi en Suisse, ces derni\u00e8res semaines la Suisse qui se cherche toujours une voix pour son avenir europ\u00e9en \u00e0 quoi peut ressembler cette voie entre les positions vindicatif de l'UDC, celle de ceux qui sont press\u00e9s d'aller montrer patte blanche, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, nous poserons la question \u00e0 notre ancienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Micheline Calmy-Rey, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [80%] :\r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Yves Rossier, num\u00e9ro 2 de la diplomatie helv\u00e9tique, le cahier des charges est connu : une femme le remplit tour des tables, avec Muriel bah la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nEt son candidat au poste de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [90%] :\r\nArnaud Montebourg Beno\u00eet Hamon la liste s'allonge et le leader des socialistes, s'agace la pr\u00e9sidentielle, ce n'est pas la course au poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re la col\u00e8re des habitants de Seelisberg a fait plier le gouvernement du canton qui a d\u00fb renoncer \u00e0 un projet de centre d'h\u00e9bergement de requ\u00e9rants comment faire rimer accueil de touristes et accueil de requ\u00e9rants, c'est le th\u00e8me de 15 minutes cette semaine qui ordonne Davis s'est rendu \u00e0 l'axe une station de ski dans les grisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [85%] :\r\nEt un air de pop japonaise en fin de journal ou quand la s\u00e9paration d'imp\u00f4ts icebergs menace l'\u00e9conomie d'un pays, bon point les derniers airs de Samba ont donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [95%] :\r\nRetenti cette nuit dans le stade du Maracana, un homme portait fi\u00e8rement le drapeau suisse dans ses yeux des \u00e9toiles dor\u00e9es \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nMais on esp\u00e8re un acc\u00e8s le c'est vraiment une journ\u00e9e parfaite, tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9 et pourtant avant le d\u00e9part ce matin j'ai dout\u00e9, sur les choix de pneus sur les conditions m\u00e9t\u00e9o avec la pluie qui n'\u00e9tait vraiment pas en pleine confiance, les encours tout a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 ma pr\u00e9paration aussi il faut le relever, a \u00e9t\u00e9 id\u00e9al, je suis tr\u00e8s fier de cette m\u00e9daille apr\u00e8s mon \u00e9chec il y a 4 ans, \u00e0 Londres, je la d\u00e9die \u00e0 toutes celles et ceux qui croient en moi et particuli\u00e8rement mon entra\u00eeneur, Nicolas, si comme air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [95%] :\r\nNino Schurter, nouveau champion olympique de VTT qui a balay\u00e9 le doute d'un coup de p\u00e9dale hier le Grison a franchi la ligne d'arriv\u00e9e 52 secondes avant le champion en titre, le Tch\u00e8que Kulhavy \u00e0 30 ans, Nico, Nino Schurter c'est un peu le Roger Federer du VTT dans sa discipline, c'est simple, il a tout gagn\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [92%] :\r\nNino sur Terre est un gentil non vraiment un chic type, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa famille \u00e0 sa petite fille \u00e2g\u00e9e de 10 mois \u00e0 peine \u00e0 sa r\u00e9gion \u00e0 certaines valeurs, mais surtout au travail car un chic type, ne fait pas forc\u00e9ment un champion taill\u00e9 pour la discipline, il est dou\u00e9 techniquement et a longtemps fait la diff\u00e9rence justement dans les parties les plus compliqu\u00e9es, des parcours ou dans les descentes, tr\u00e8s jeune, il demande \u00e0 son p\u00e8re, de pouvoir am\u00e9nager son apprentissage de M\u00e9diamat Tissier hein le rallong\u00e9e, afin de consacrer plus de temps \u00e0 son sport r\u00e9sultat 5 types de champion du monde, 4 fois vainqueur de la Coupe du monde et les 3 m\u00e9dailles olympiques, faisant de lui l'\u00e9toile du VTT mondial et un des athl\u00e8tes suisses les plus prolifiques et ce n'est pas termin\u00e9, il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir \u00eatre de la partie, dans 4 ans \u00e0 Tokyo Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [96%] :\r\nPalmar\u00e8s impressionnant, donc pour Nino Schurter et bilan plus que satisfaisant pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\n7 m\u00e9dailles, dont 3 m\u00e9dailles d'or, l'objectif est atteint et m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 puisque Suisse olympic visait 5 m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [87%] :\r\nMais c'\u00e9tait avant les forfaits de Federer Vavrinka chiche, Ralph St\u00f6ckli, chef de mission pour Suisse Olympic garde donc un beau souvenir de ces joutes br\u00e9siliennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [81%] :\r\nSimple d'\u00eatre satisfait apr\u00e8s cette m\u00e9daille, l'objectif c'\u00e9tait 5 m\u00e9dailles, alors on a fait vraiment bien, je pense le le plus surpris, c'\u00e9tait Julia ce tango bar parce que la comp\u00e9tition dans le Gymnastique artistique tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour arriver de gagner le 2 premi\u00e8res m\u00e9dailles, or le gymnastique chez les femmes, c'est vraiment extraordinaire, tous les m\u00e9dailles, ils ont une petite histoire derri\u00e8re qui est vraiment \u00e9motionnel comme fait beau comme cela qui ait fini sa carri\u00e8re exceptionnelle, c'est incroyable o\u00f9 j'Nino Schurter qui a gagn\u00e9 tous les m\u00e9dailles on on incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [93%] :\r\nLe bronze \u00e0 P\u00e9kin l'argent \u00e0 Londres, l'or \u00e0 Rio, une collection de m\u00e9dailles incroyable dixit Ralph St\u00f6ckli, Tomasz lui a utilis\u00e9 un autre adjectif pour clot\u00fbrer ces jeux merveilleux, mais le pr\u00e9sident du CIO a salu\u00e9 des Jeux merveilleux dans la ville merveilleuse des jeux qui laisseront un h\u00e9ritage unique pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et il y en avait, il y avait un Rio avant et un Rio bien meilleur apr\u00e8s les Jeux, a d\u00e9clar\u00e9 l'Allemand peu apr\u00e8s la vasque olympique s'est \u00e9teinte le drapeau olympique a \u00e9t\u00e9 transmis au maire de Tokyo, rendez- vous en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [93%] :\r\nEt rendez- vous juste apr\u00e8s ce journal pour dresser le bilan de ces Jeux br\u00e9siliens, c'\u00e9tait les premiers jeux en Am\u00e9rique latine, nous serons avec Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [90%] :\r\nLa Suisse se cherche un diplomate en chef, l'annonce du d\u00e9part du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Yves Rossier est tomb\u00e9e en fin de semaine \u00e0 Dar du calendrier, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs \u00e0 Berne, messieurs et mesdames les ambassadeurs commenteront certainement la nouvelle, d'autant plus que le successeur d'Yves Rossier, devrait se trouver parmi eux Muriel de l'amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:41) [94%] :\r\nYves Rossier, un diplomate no bullshit tu autrement dit qu'il n'y va pas par 4 chemins : c'est ce que pense le conseiller national socialiste et ancien ambassadeur, Tim Guldimann, une qualit\u00e9 qui pouvait aussi \u00eatre un d\u00e9faut selon d'autres connaisseurs du monde diplomatique suisse pour certains Yves Rossier manquait de qualit\u00e9s relationnelles, lui qui ne vient pas du monde diplomatique, d'o\u00f9 l'importance pour le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res d'appartenir au s\u00e9rail, il devra non seulement \u00eatre reconnu par ses pairs, savoir manier les r\u00e8gles \u00e9crites et non \u00e9crites de la diplomatie mais aussi conna\u00eetre le dossier europ\u00e9en sur le bout des doigts, tout en le laissant en mains du super n\u00e9gociateur Jacques devait de ville, la conf\u00e9rence annuelle des ambassadeurs se transforme donc en conclave dans les salons feutr\u00e9s, on va murmurer quelques noms, celui d'Alexandre Fasel notamment qui, depuis cette ann\u00e9e, \u00e9paule Yves Rossier au DFAE celui de Livia Leu \u00e9galement celle qui occupe aujourd'hui le poste de responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et qui \u00e9tait auparavant ambassadrice en Iran pourrait bien \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 obtenir le poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [93%] :\r\nEn France, \u00e0 pr\u00e9sent, lui c'est au poste de pr\u00e9sident qu'il candidate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [93%] :\r\nSi je suis candidat au rassemblement d'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, c'est d'abord parce qu'il m'est impossible quand on a des millions de Fran\u00e7ais de soutenir l'actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [85%] :\r\nPour l'a reconnu ou pas, mais enfin bon, c'est Arnaud Montebourg, ex- ministre du redressement productif dissident du Parti socialiste, il est sorti du bois hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [94%] :\r\nOui, le champion du M\u00e9dine France a pr\u00e9sent\u00e9 dans la foul\u00e9e 25 propositions pour la France, parmi celles -ci, et l'annulation des hausses d'imp\u00f4ts pour les classes moyennes et un service national obligatoire, militaire et civil de 6 mois pour tous et toutes sur sa gauche, Fran\u00e7ois Hollande a de plus en plus de concurrence, Beno\u00eet Hamon, ex- ministre socialiste, C\u00e9cile Duflot, ex- ministre \u00e9cologiste les candidatures se multiplient elles acte les divisions de la gauche et la mette en danger pour 2017, \u00e0 Paris, l'analyse d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:42) [94%] :\r\nLes candidats de la gauche ont d\u00e9marr\u00e9 en ordre totalement dispers\u00e9 d'abord il y a la primaire des Verts, 3 candidats d\u00e9clar\u00e9s ensuite la primaire du PS et des \u00e9cologistes, du gouvernement, 5 candidats, enfin il y a les dissidents socialistes comme Arnaud Montebourg, qui n'a pas encore dit s'il participait \u00e0 la primaire du PS ou encore les candidats libres comme Jean-Luc M\u00e9lenchon, une pr\u00e9- campagne, fid\u00e8le \u00e0 ce que la gauche a \u00e9t\u00e9 durant tout le quinquennat totalement \u00e9clat\u00e9e difficile apr\u00e8s cela de se moquer des 12 candidats actuels \u00e0 la primaire de la droite et du centre, cette dispersion agace le patron du PS, un proche de Fran\u00e7ois Hollande, la pr\u00e9sidentielle, \u00e7a n'est pas la course au Pocket lance -t-il dans le dominical JDD en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus dans une compliqu\u00e9e partie d'\u00e9checs que la gauche semble s'\u00eatre lanc\u00e9e une partie o\u00f9 chaque pi\u00e8ce jouerait de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, contribuant ainsi et de fa\u00e7on certaine \u00e0 une in\u00e9luctable d\u00e9faite \u00e0 rien Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les suites de l'attentat de Gaziantep samedi en Turquie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re syrienne, le dernier bilan fait \u00e9tat de 51 morts pr\u00e8s de 70 bless\u00e9s 17 dans un \u00e9tat critique le kamikaze \u00e9tait tr\u00e8s jeune, entre 12 et 14 ans son acte visait apparemment \u00e0 la communaut\u00e9 kurde, les autorit\u00e9s turques l'ont attribu\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat islamique, cette attaque enfonce encore davantage la Turquie dans le conflit syrien Alexandre B\u00e9lier t\u00eate \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:10) [95%] :\r\nLe kamikaze de Gaziantep et de toute \u00e9vidence un jeune adolescent qui portait une veste d'explosifs reste \u00e0 d\u00e9terminer s'il a d\u00e9clench\u00e9 sa bombe ou si elle \u00e9tait command\u00e9e \u00e0 distance, mais la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat islamique ne fait plus gu\u00e8re de doute, tout comme la cible vis\u00e9e, un mariage kurde dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 kurde de Gaziantep Ankara pourrait bien \u00eatre encore davantage d\u00e9stabilis\u00e9e par cet attentat, notamment dans le Sud-Est \u00e0 majorit\u00e9 kurde d\u00e9j\u00e0 dimanche lors des premiers enterrements de victimes \u00e0 Gaziantep, des familles ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re contre le pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan une situation qui rappelle celle de sourds route en juillet 2015 lors du 1er attentat attribu\u00e9 \u00e0 Daesh en Turquie et qui avait vis\u00e9 \u00e9galement des Kurdes, un attentat qui avait port\u00e9 le coup de gr\u00e2ce au fragile processus de paix entre Ankara et le PKK Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [93%] :\r\nQue reste -t-il de Suisse chez suisse Pierre Maudet, se pose la question, le ministre de tutelle de Gen\u00e8ve a\u00e9roport r\u00e9agit \u00e0 l'information, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la presse dominicale suisse pourrait quitter Gen\u00e8ve et laisser ses parts de march\u00e9 \u00e0 Eurowings, la filiale low- cost de Loft Antza, le Conseil d'\u00c9tat a le sentiment que notre compagnie n'est plus du tout une compagnie nationale, il se dit inquiet pour les emplois qu'elle g\u00e9n\u00e8re en Suisse suisse la compagnie donc devrait prendre une d\u00e9cision d'ici 2 ou 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [92%] :\r\n7 heures 10 AVS plus n'atteint pas son but, c'est-\u00e0-dire augmenter les rentes, surtout pour les plus d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [96%] :\r\nC'est l'argument choc avanc\u00e9 par le comit\u00e9, qui fait campagne contre l'initiative des syndicats pour rappel, la gauche veut augmenter les rentes de 10 pourcent le le comit\u00e9 oppos\u00e9 issu du centre de la droite affirme lui qu'une partie des rentiers verraient m\u00eame leurs revenus diminuer alors vrai ou faux, Alexandra Richard vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette information, il y a effectivement un effet pervers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:57) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que pour une partie d'entre eux, il y a un effet pervers, avec une hausse de leur rente il ne toucherait plus de prestations compl\u00e9mentaires qui sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, alors que la rente de l'\u00c9tat, mais c'est une petite partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires qui aurait au final moins d'argent \u00e0 la fin du mois 7 pourcent selon selon les calculs de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, sa vice- directrice Colette Nova. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:18) [86%] :\r\nIl y a bien des personnes qui gagnerait m\u00e9contents regarder b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires, il y a effectivement de qui n'aurait au final pas davantage de moyens qu'avant, il y a un petit nombre qui en profiterait un petit peu une toute petite cat\u00e9gorie de 7 pourcent des des b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires ou 1 pourcent du du total des personnes qui touchent une rente AVS en Suisse qui aurait \u00e0 la fin, moi qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:46) [89%] :\r\nCe serait le cas pour 15000 personnes, pour eux, les auteurs d'AVS plus se rassure, ce sera corrig\u00e9 par des mesures transitoires Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:57) [88%] :\r\nSi l'initiative est accept\u00e9e, le parlement \u00e0 faire sa mise en oeuvre par une loi, il devra \u00e9videmment dans cette loi, pr\u00e9voir les cas dont parle ici l'OFAS donc 7 pourcent c'est c'est \u00e9videmment en comparaison du reste des gens qui touchent des prestations compl\u00e9mentaires, mais aussi de l'ensemble des assur\u00e9s en nombre l\u00e0 qui vont rester, il faudra veiller \u00e0 ce que ces gens -l\u00e0 n'y perd pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [91%] :\r\nEssentiel parce que 1 pourcent de de l'ensemble des rentiers, c'est peu, mais politiquement pas n\u00e9gligeables pour un projet issu des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [94%] :\r\nEt on vote le 25 septembre on a commenc\u00e9 ce journal \u00e0 Rio, on le termine \u00e0 Tokyo future ville-h\u00f4te des Jeux olympiques, \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [93%] :\r\nAh bah oui mais ville magnifique, surtout que si je me souviens bien, vous nous aviez promis un air de pop japonaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [90%] :\r\nC'est vrai, celui que le Boys, le plus c\u00e9l\u00e8bre du Japon 9 redonnera pas dans 4 ans \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture puisque ce groupe SMP pour sportifs, musique \u00e0 Saint boat-people se s\u00e9pare apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle de succ\u00e8s consid\u00e9rables leurs millions de fans sont dans le d\u00e9ni, elle se refuse d'accepter cette s\u00e9paration et m\u00eame le gouvernement japonais tremble \u00e0 Tokyo, l'histoire nous est cont\u00e9e par Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:13) [88%] :\r\nC'est le titre le plus populaire de ce mardi, il s'intitule Le fleurs du monde, il a conquis, m\u00eame la Chine pourtant allergique officiellement \u00e0 la pop musique japonaise ce n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1988 ces 5 gar\u00e7ons ont aujourd'hui le d\u00e9but de la quarantaine durant 25 ans, ils se sont assur\u00e9s la fid\u00e9lit\u00e9 d'un public avant tout f\u00e9minin, l'\u00e9motion suscit\u00e9e au Japon par la s\u00e9paration de ce peut-\u00eatre compar\u00e9e \u00e0 celle que causale \u00e9poque la fin des Beatles, le groupe a vendu plus de 35 millions de disques est apparu dans des films, des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es des spots publicitaires, le ministre de l'\u00e9conomie se demande aujourd'hui, c'est le choc de la s\u00e9paration depuis ce matin, la m\u00e9lancolie de ses millions de fans n'entra\u00eene un ralentissement de l'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:56) [78%] :\r\nToutes ont \u00e9t\u00e9 faites et les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:00) [80%] :\r\nJean Gardner rtsinfo donc on se quasiment aussi bien que les Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:05) [81%] :\r\nOui, ah, voil\u00e0 la diff\u00e9rence pendant 20 ans rien, on pourrait peut-\u00eatre sugg\u00e9rer \u00e0 ce mode de se r\u00e9former pour la c\u00e9r\u00e9monie aura ouverture dans 4 ans et puis 2 \u00e0 un score de football qui fait mal au valaisans Sion s'est inclin\u00e9e hier 2 1 Grasshopper ces gronde pourtant les hommes de Christian Constantin menaient jusqu'\u00e0 la 84\u00e8me minute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [93%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal quelques voiles de nuages mais surtout du soleil aujourd'hui \u00e0 lundi ensoleill\u00e9 mais frais, attention, pas plus de 23 maximum cet apr\u00e8s- midi avec un peu de bise sur le Plateau et autour du L\u00e9mant demain promis, enfin promis par ceux qui consultent la m\u00e9t\u00e9o par laisser les sp\u00e9cialistes promis fera plus plus chaud et surtout meilleur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-187E0D2B-DE7F-4DB7-A3FD-F82E71D97EA4", "internalArchiveId": "187E0D2B-DE7F-4DB7-A3FD-F82E71D97EA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le feu vert du rachat de Syngenta par ChemChina rassure les investisseurs", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz\r\nL'action Syngenta a bondi ce lundi matin \u00e0 la Bourse suisse, gagnant presque 13% \u00e0 l'ouverture. Les march\u00e9s ont salu\u00e9 le feu vert donn\u00e9 au rachat du groupe agro-alimentaire b\u00e2lois par le Chinois ChemChina. Cette op\u00e9ration devis\u00e9e \u00e0 41 milliards de francs \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Elle rassure les investisseurs, six mois apr\u00e8s son lancement et alors que l'action Syngenta peinait jusque-l\u00e0 \u00e0 d\u00e9coller. L'interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz.\r\n\r\n* * Le feu vert du rachat de Syngenta par ChemChina rassure les investisseurs 12h30 Syngenta - Chem China \r\nL'action Syngenta a bondi ce matin \u00e0 la Bourse suisse, gagnant presque 13% \u00e0 l'ouverture. Les march\u00e9s ont salu\u00e9 le feu vert donn\u00e9 ce matin par le Comit\u00e9 pour l'investissement \u00e9tranger aux Etats-Unis au rachat du groupe agro-alimentaire b\u00e2lois par le Chinois ChemChina. Cette op\u00e9ration devis\u00e9e \u00e0 41 milliards de francs, l'une des plus importantes jamais r\u00e9alis\u00e9e dans le secteur, \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Elle permet de franchir une \u00e9tape d\u00e9cisive. Elle rassure en tout cas les investisseurs, six mois apr\u00e8s son lancement, et alors que l'action Syngenta peinait jusque-l\u00e0 \u00e0 d\u00e9coller. Ecoutez J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz.\r\n  01'46 \r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940897", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le feu vert du rachat de Syngenta par ChemChina rassure les investisseurs / 12H30_2016-08-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'action Syngenta a bondi ce lundi matin \u00e0 la Bourse suisse, gagnant presque 13% \u00e0 l'ouverture. Les march\u00e9s ont salu\u00e9 le feu vert donn\u00e9 au rachat du groupe agro-alimentaire b\u00e2lois par le Chinois ChemChina. Cette op\u00e9ration devis\u00e9e \u00e0 41 milliards de francs \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Elle rassure les investisseurs, six mois apr\u00e8s son lancement et alors que l'action Syngenta peinait jusque-l\u00e0 \u00e0 d\u00e9coller. L'interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz."], "variantIds": ["ece-7940897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T10:53:51Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'action s'g\u00eane t'bondi ce matin, la Bourse suisse gagnant presque 13 pourcent \u00e0 \u00e0 l'ouverture, les march\u00e9s ont donc salu\u00e9 le feu Vert donn\u00e9 ce matin par le comit\u00e9 pour l'investissement \u00e9tranger aux \u00c9tats-Unis, au rachat du groupe agro- alimentaire b\u00e2lois par le groupe chinois quel China cette op\u00e9ration devis\u00e9e \u00e0 41 milliards de francs, est l'une des plus importantes jamais r\u00e9alis\u00e9es dans le secteur, elle \u00e9tait tr\u00e8s attendue et elle permet de franchir maintenant une nouvelle \u00e9tape d\u00e9cisive, elle rassure en tout cas les investisseurs, 6 mois apr\u00e8s son lancement, et alors que l'action Singen ta peinait jusque -l\u00e0 \u00e0 d\u00e9coller, bien c'est tout le contraire : \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [90%] :\r\nL'action se traitait tout juste aux alentours des 400 francs suisses alors que l'offre chinoise \u00e9tait d'environ 460 francs suisses donc 60 francs de diff\u00e9rence un peu pr\u00e8s 15 pourcent c'est c'est consid\u00e9rable, ce qui montrait bien le doute des investisseurs quant \u00e0 l'acceptation par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines de de l'offre chinoise la hausse d'une douzaine de % permet de se rapprocher de l'offrir est encore quelques pourcent de diff\u00e9rence par rapport \u00e0 l'offre chinois, ce qui est logique -l\u00e0 l'action une tare montrera encore lorsque on aura l'accord des autorit\u00e9s antitrust am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [92%] :\r\nOn attendait cette d\u00e9cision, elle a mis du temps \u00e0 se concr\u00e9tiser, quels \u00e9taient, selon vous, les obstacles qui emp\u00eachaient jusque -l\u00e0 l'obtention de ce feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [86%] :\r\nL'obstacle principal, c'est qu'on avait affaire \u00e0 un groupe chinois, mais qui concerne un groupe suisse, assez, assez int\u00e9ressant de le constater que cela concernait pas un groupe am\u00e9ricain, a priori, et ce qui a Proment aussi les discussions secret concernait c'est un dossier politique et qui ne concernait donc pas les 2 entreprises, c'est vrai que tout ce qui concerne la protection des plantes les semences, c'est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 un peu comme strat\u00e9giques comme pour elle, \u00eatre les activit\u00e9s li\u00e9es au p\u00e9trole, par exemple, et il y a aussi des discussions politiques, il y a l'ouverture des des march\u00e9s agricoles entre les \u00c9tats-Unis et la Chine qui ont probablement freiner cette acceptation qui a annon\u00e7ait ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [97%] :\r\nIl reste encore des obstacles \u00e0 franchir jusqu'\u00e0 la finalisation de ce rachat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [86%] :\r\nOui, c'est les obs\u00e8ques plus classiques, qui sont l'\u00e9l\u00e9ment en titre reste \u00e7a, \u00e7a ne devrait pas poser de probl\u00e8me, y compris aux \u00c9tats-Unis, puisque China est active dans les engrais, alors que s'ils viennent \u00e0 \u00eatre actif dans la protection des plantes dans les semences, donc ce sont des activit\u00e9s compl\u00e9mentaires, cet accord -l\u00e0 devrait \u00eatre accept\u00e9 assez facilement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [98%] :\r\nDes propos recueillis ce matin par Olivier Schorderet non. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9021908E-EA69-470C-898C-48C8D0A283B2", "internalArchiveId": "9021908E-EA69-470C-898C-48C8D0A283B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne contre l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\"", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" ont lanc\u00e9 leur campagne ce lundi matin \u00e0 Berne. Le texte, port\u00e9 par les Verts, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par trois d'ici 2050. Les partis du centre droit y sont farouchement oppos\u00e9s.\r\n\r\n* * Lancement de la campagne contre l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" 12h30 \u00e9conomie verte contre \r\nNon \u00e0 une dictature verte, non \u00e0 des privations massives pour tous. Les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" ont lanc\u00e9 leur campagne ce matin \u00e0 Berne. Le texte, on le rappelle, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par 3 d'ici 2050. Il est port\u00e9 par les Verts. Les partis du centre-droit y sont farouchement oppos\u00e9s. Pietro Bugnon, du PDC \u00e0 l'UDC, en passant par le PLR, on estime que cette initiative est \"trompeuse\" et \"inapplicable\"...\r\nUn nom \"sympathique\", mais des cons\u00e9quences \"suicidaires\" pour l'\u00e9conomie suisse. Selon ses opposants, l'initiative \"Economie verte\" cache son jeu. R\u00e9duire par 3 l'empreinte \u00e9cologique de la Suisse, \u00e7a n'est pas r\u00e9aliste. Benoit Genecand, conseiller national PLR genevois.\r\nSON 26''\r\nAutrement dit, \"Economie verte\" pr\u00f4nerait de la d\u00e9croissance.\r\nEt les partis de centre-droit craignent que l'\u00e9conomie en p\u00e2tisse...\r\nPlus de taxes, plus d'imp\u00f4ts pour les entreprises qui ne respecteraient pas les nouvelles normes \u00e9cologiques. \r\nVos pr\u00e9cisions Pietro Bugnon, on rappelle que nous voterons sur cette initiative le 25 septembre prochain.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940886", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne contre l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" / 12H30_2016-08-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour une \u00e9conomie verte\" ont lanc\u00e9 leur campagne ce lundi matin \u00e0 Berne. Le texte, port\u00e9 par les Verts, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par trois d'ici 2050. Les partis du centre droit y sont farouchement oppos\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7940886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T10:52:51Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon \u00e0 une dictature verte, non \u00e0 des privations massives pour tous les opposants \u00e0 l'initiative pour une \u00e9conomie verte ont lanc\u00e9 leur campagne ce matin \u00e0 Berne le texte, on rappelle, demande que l'empreinte \u00e9cologique des Suisses soit r\u00e9duite par 3 d'ici 2050, il est port\u00e9 par les Verts, les partis du centre droit, ils sont farouchement oppos\u00e9es, Pietro Bugnon du PDC \u00e0 l'UDC en passant par le PLR, on estime que cette initiative est trompeuse et inapplicable oui un nom sympathique mais des cons\u00e9quences suicidaires, selon ses opposants, l'initiative \u00e9conomie verte cache son jeu divis\u00e9 par 3 l'empreinte \u00e9cologique de la Suisse d'ici 2050, \u00e7a n'est pas r\u00e9aliste, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR g\u00e9nevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nL'empreinte \u00e9cologique, elle d\u00e9pend aussi du nombre de personnes que vous avez personne vous avez consommation, donc c'est un concept qui est malthusien l'empreinte \u00e9cologique, c'est clairement un concept malthusien et donc si on met \u00e7a dans la Constitution, il faudra casser l'atome, donc je dis c'est un \u00e9quivalent plan\u00e8te d'ici 2050 savoir des cons\u00e9quences qui seront plus fortes que les coupables rappelle que Ecopop accepter encore une croissance de la population, en fait, si vous voulez vraiment aller dans cette direction, il faut supprimer toute croissance de la population, je crois qu'on ferme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [87%] :\r\nAutrement dit, sans le dire l'initiative \u00e9conomie verte pr\u00f4nerait la d\u00e9croissance, il les partis de centre droit, craignent que l'\u00e9conomie en fait en p\u00e2tisse oui plus de taxes, plus d'imp\u00f4ts pour les entreprises qui ne respecteraient pas les nouvelles normes \u00e9cologiques des entreprises d\u00e9j\u00e0 sous pression aujourd'hui selon la PDC valaisanne G\u00e9raldine Marchand Balet on vit une p\u00e9riode de crise dans le domaine \u00e9conomique \u00e0 jeter ses taxes ajouter ces contraintes n'a pas donner le temps \u00e0 la recherche, \u00e0 l'innovation, d'am\u00e9liorer certaines conditions toucherait de plein fouet, notre \u00e9conomie suisse, avec des cons\u00e9quences aussi sur nos modes de vie, selon le s\u00e9nateur PBD bernois Werner Luc une bulle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [82%] :\r\nLa population ferait changer leurs de vie ont limiter la mobilit\u00e9 par exemple restreindre l'utilisation des avions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\nOui, on entend les opposants ont sorti l'artillerie lourde contrainte, texte qui selon notre sondage FSA se sert de vendredi dernier, serait accept\u00e9es \u00e0 ce stade par plus de 60 pourcent des des votants vos pr\u00e9cisions Pietro Bugnon \u00e0 Berne et on rappelle que nous voterons sur cette initiative, ce sera le 25 septembre prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4150F03B-DB19-4C0B-8A7C-9B41C878FC5F", "internalArchiveId": "4150F03B-DB19-4C0B-8A7C-9B41C878FC5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise;Laurent Wehrli, conseiller national PLR membre de la commission de politique ext\u00e9rieure;Arnaud Montebourg, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:43-08:00:58 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/CHEMCHINA SYNGENTA) La fusion entre Syngenta et KemCh\u00efna se rapproche: les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 la fusion entre le b\u00e2lois et le chinois pour cr\u00e9er un g\u00e9ant de l'agrochimie. \r\nLa Commission am\u00e9ricaine des investissements \u00e9trangers a donn\u00e9 son feu vert. D'autres autorit\u00e9s de la concurrence doivent encore valider l'op\u00e9ration, mais l'\u00e9tape am\u00e9ricaine \u00e9tait l'une des plus importante \u00e0 franchir, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nDIRT MAMAIS \r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re grosse pierre dans le jardin avant le mariage: Syngenta r\u00e9alise 20% de son chiffre d'affaires aux Etats-Unis, et depuis quelques temps, on craignait un durcissement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de cette fusion. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines scrutent avec rigueur le rachat de soci\u00e9t\u00e9s occidentales par les Chinois et les effet sur le territoire national. \r\nCe \r\nApr\u00e8s l'alliance DuPont-DowChemical, la tentative de mariage entre Monsanto et ???, le secteur atteint une concentration maximale. Avec une inqui\u00e9tude: l'effet sur les prix \r\nCe rachat de Syngenta par ChemChina est une op\u00e9ration \u00e0 43 milliards de francs. La transaction avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, L'offre publique d'achat du chinois avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e deux fois.  La fusion devrait \u00eatre finalis\u00e9e d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(D5/SOMMET ALLEMAGNE ITALIE FRANCE) \"Le Brexit doit repr\u00e9senter une gigantesque sonnerie de r\u00e9veil pour l'Europe\"... voil\u00e0 ce qu'avait dit le chef du gouvernement italien, Matteo Renzi en juillet... Et aujourd'hui il accueille les chefs d'Etats du couple franco-allemand... pour tenter de secouer cette Europe endormie... \r\nAngela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande, Matteo Renzi... Ils ont rendez-vous sur une petite \u00eele au large de la p\u00e9ninsule italienne entre Rome et Naples... Des retrouvailles en M\u00e9diterran\u00e9e trois semaines, avant un sommet europ\u00e9en... Eric Joseph.... \r\n  01'34 \r\n((C'est un lieu symbolique que Matteo Renzi a choisi pour ce mini-sommet. Ventotene, c'est l'\u00eele o\u00f9 l'anti-fasciste Altiero Spinelli avait en 1941 r\u00e9dig\u00e9 un Manifeste pour des Etats-Unis d'Europe. Mais c'est bien au del\u00e0 du symbole, que Matteo Renzi souhaite aller. Car apr\u00e8s le Brexit et alors que les nuages s'accumulent au dessus l'Ue, l'Italie pourrait jouer un r\u00f4le essentiel en Europe. C'est l'avis de Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise : 30 sec \r\nA TRADUIRE \u00ab Je crois que le r\u00f4le de l'Italie pourrait \u00eatre tr\u00e8s important pour deux raisons. La premi\u00e8re, c'est la faiblesse actuelle de la France. Malheureusement, car sans la France, c'est difficile d'aller de l'avant. L'autre raison, c'est le pragmatisme allemand qui tend \u00e0 renvoyer constamment \u00e0 plus tard les probl\u00e8mes. Renzi c'est l'inverse. Il cherche toujours \u00e0 relancer avec de nouvelles initiatives, sur diff\u00e9rents aspects. C'est ce qu'il a fait sur le plan national et d\u00e9sormais il se rend compte qu'il a besoin de faire la m\u00eame chose au niveau europ\u00e9en pour affronter r\u00e9ellement les probl\u00e8mes \u00bb. \r\nLe gouvernement italien a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table plusieurs propositions. Notamment pour renforcer la d\u00e9fense europ\u00e9enne. Mais aussi sur l'immigration avec l'id\u00e9e d'aider financi\u00e8rement les pays d'origine pour \u00e9viter les d\u00e9parts vers l'Europe. Enfin, toute une s\u00e9rie de mesures comme l'extension du programme Erasmus \u00e0 tous les jeunes Europ\u00e9ens. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les initiatives italiennes n'ont pas abouties. Mais apr\u00e8s le Brexit, Matteo Renzi veut croire que ses partenaires seront plus r\u00e9ceptifs \u00e0 ses propositions.  ))\r\nS\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie et jeunesse:l'\u00e9mission Tout Un Monde revient juste apr\u00e8s ce journal sur ce projet de relance de l'Europe, \u00e0 l'italienne, avec Jean-Pierre Darnisss, de l'institut des affaires europ\u00e9ennes de Rome...\r\n(06/LYON BRIGUE UN NOUVEAU MANDAT - CALCULS A DROITE) En Suisse... apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s au gouvernement vaudois, Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat. \r\nLa ministre socialiste de la Formation veut maintenant \"prendre soin des enseignants\" selon ses termes...  apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9s du bien des \u00e9l\u00e8ves... \r\nPour se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau,  elle devra obtenir une d\u00e9rogation de son parti, le 27 septembre prochain, puisque les statuts du PS n'autorisent que trois mandats cons\u00e9cutifs. \r\nAu fil des \u00e9lections cantonales, le score d'Anne-Catherine Lyon s'est effrit\u00e9... \r\nEt si sa candidature \u00e9tait finalement retenue, on peut se demander si sa pr\u00e9sence ne serait pas au final une bonne affaire pour la droite vaudoise...Roger Guignard. \r\n 01'03 \r\n((A droite, on n'est pas vraiment surpris du choix d'Anne-Catherine Lyon : \"son c\u00f4t\u00e9 marathonienne laissait pr\u00e9sager qu'elle continuerait\", observe un \u00e9lu PLR. Et comme son bilan est loin d'\u00eatre n\u00e9gatif, voil\u00e0 qui r\u00e9duit les chances de la droite de faire basculer la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat au printemps prochain. Les socialistes \"blindent ainsi leur position\", note un autre PLR, et m\u00eame si elle est contest\u00e9e \u00e0 l'interne, il voit mal qu'on octroie une prolongation \u00e0 Pierre-Yves Maillard, et pas \u00e0 la patronne de la Formation. La conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret pense, au contraire, que c'est une bonne nouvelle pour son camp : Anne-Catherine Lyon n'est pas une locomotive \u00e9lectorale, les Verts, affaiblis, fragilisent le si\u00e8ge de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux : la gauche, dans cette \u00e9quation, ne partirait pas en position de force. A condition que la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley puisse rallier les forces du centre et la droite, UDC Vaud comprise. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation, Kevin Grangier, pense autrement : il ne voit pas ce qui emp\u00eacherait la gauche de tenter un ticket \u00e0 cinq, avec Cesla Amarelle ou G\u00e9raldine Savary. Mais le fait qu'elle soit \u00e9pouse du syndic de Lausanne fait probl\u00e8me au PS !))\r\n(03/APRES ROSSIER AU DFAE ITV WEHRLI) Le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossier va quitter son poste...sans doute \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Il reste en place jusqu'\u00e0 ce qu'on lui trouve un successeur... \r\nYves Rossier qui conduisait les n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9ennes... Avant de subir un revers l'an dernier, quand Jacques de Watteville avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 supern\u00e9gociateur dans le dossier europ\u00e9en... \r\nPour le Conseiller National PLR membre de la commission de politique ext\u00e9rieure Laurent Wehrli, la diplomatie suisse et le dossier europ\u00e9en doivent pourtant continuer \u00e0 \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par deux personnes diff\u00e9rentes... \r\n  00'39 \r\nLaurent Wehrly avec Muriel Ballaman...\r\n(12/MONTEBOURG CANDIDAT EXTRAIT 2) Apr\u00e8s Beno\u00eet Hamon... c'est Arnaud Montebourg... un autre frondeur socialiste... qui se pose en alternative \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande...\r\nEt qui annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Arnaud Montebourg qui a jug\u00e9 impossible de soutenir une nouvelle candidature de l'actuel pr\u00e9sident... Il n'a pas dit par contre, s'il comptait ou non passer par la primaire socialiste... \r\nSur son programme... l'ex-ministre a esquiss\u00e9 une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomique de relance, avec une annulation des hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es pendant le quinquennat d'Hollande... \r\nIl propose aussi de revenir au service militaire... \r\n  00'56\r\n(19/RIO BILAN MEDAILLES SUISSE AUX JO (rep 22h30)) *** Sept m\u00e9dailles...Trois d'or pour la Suisse... aux Jeux Olympiques de Rio... Voil\u00e0 le bilan qui se sont termin\u00e9s cette nuit...\r\nTout avait avait d\u00e9but\u00e9 avec le bronze en tir au pistolet... m\u00e9daille de Heidi Diethelm Gerber... et la moisson de ces jeux s'est conclue en beaut\u00e9 avec le titre olympique de Nino Schurter hier en VTT... L'or qui plus est...\r\nSept m\u00e9dailles \u00e0 Rio,  c'est deux de moins qu'\u00e0 Sydney en 2000... mais le bilan tout \u00e0 fait positif, Laurent Bastardoz...\r\n  00'58 \r\n((Au d\u00e9but de ces Jeux les paris \u00e9taient lanc\u00e9s. \r\nLes forfaits, dans le tournoi de tennis, de Federer, Wavrinka et Bencic avaient jet\u00e9 quelques doutes dans les esprits des dirigeants helv\u00e9tiques.\r\nUn mois avant le d\u00e9part \u00e0 Rio ils avaient planifi\u00e9 5 m\u00e9dailles dont 2 voir m\u00eame 3 en tennis. \r\nOr il se trouve que 6 semaines plus tard la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique rentre au bercail or\u00e9ol\u00e9e de 7 m\u00e9dailles dont  3 en or.  Pour Fabian Cancellara, en cyclisme, qui signe un doubl\u00e9 apr\u00e8s son titre \u00e0 P\u00e9kin, pour le 4 sans barreur en aviron du Genevois Lukas Tramer et bien sur pour le ph\u00e9nom\u00e8nale Nino Schurter en VTT. Schurter qui offer \u00e0 la Suisse un premier titre olympique dans cette discipline.  \r\nAutres moments forts : la m\u00e9daille de Guilia Steingruber en gymnastique et les larmes de Timea Bacsinszky qui 3 ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le tennis remporte une m\u00e9daille d'argent en compagnie de Martina Hingis, une autre revenenante. La m\u00e9daille d'un duo improbable transform\u00e9 gr\u00e2ce au tr\u00e8s bon niveau de l'ancienne No 1 mondiale.  \r\nReste enfin les regrets... Ces m\u00e9dailles attendues, esp\u00e9r\u00e9es et qui resteront lettre morte. Celles promises \u00e0 Yolanda Neff en VTT, \u00e0 Steve Guerdat en saut d'obstacle ou aux escrimeurs. Des d\u00e9ceptions qui seront vite oubli\u00e9es ! \r\nLaurent Bastardoz, RTS Sport, Rio ))\r\nRendez vous \u00e0 Tokyo en 2020... Le maire de Rio a d'ailleurs transmis hier soir symboliquement le drapeau olympique au gouverneur de Tokyo... Quant au palmares des plus m\u00e9daill\u00e9s cette ann\u00e9e... En t\u00eate les Etats Unis, avec 121 m\u00e9dailles, devant la Grande Bretagne, la Chine, et la Russie... (La Suisse se classe \u00e0 la 24e place).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7940856", "ece-7940839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T05:45:18Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUne sur la 1\u00e8re cette journ\u00e9e de Blandine Le Vif, c'est un obstacle en moins \u00e0 la fusion Singen Tachkent China, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord, il reste d'autres instances \u00e0 convaincre mais ce feu Vert est d\u00e9j\u00e0 un grand pas vers le mariage 3 leaders europ\u00e9ens pour relancer l'Europe, Matteo Renzi, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande se retrouve sur une \u00eele italienne aujourd'hui pour discuter de l'apr\u00e8s- Brexit -t-il l'Italie qui se r\u00eave en nouveau pilier du 7 m\u00e9dailles dont 3 en or Bilan positif pour les Suisses \u00e0 Rio Suisse olympique, on attendait 5 le palmar\u00e8s avec Laurent Bastardoz, la fusion entre Singen China sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nProche, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont donn\u00e9 leur accord \u00e0 cette fusion entre le b\u00e2lois et le chinois pour cr\u00e9er un g\u00e9ant de l'agrochimie, la Commission am\u00e9ricaine des investissements \u00e9trangers, a donn\u00e9 son feu Vert, d'autres autorit\u00e9s de la concurrence doivent encore valider l'op\u00e9ration mais l'\u00e9tape am\u00e9ricaine \u00e9tait l'une des plus importante \u00e0 franchir, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re grosse Pierre dans la pelouse avant le mariage Singen ta r\u00e9alise 20 pourcent de de son chiffre d'affaires aux \u00c9tats-Unis et depuis quelque temps, on craignait un durcissement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de cette fusion, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines scrutent avec rigueur le rachat de soci\u00e9t\u00e9s occidentales par les Chinois et les effets sur le territoire national apr\u00e8s l'alliance du pot du point d'eau kamikazes, la tentative de mariage forc\u00e9 que Bayer veut imposer \u00e0 Monsanto, le secteur se concentrent de plus en plus dans une poign\u00e9e de grands acteurs pour Singen le rapprochement doit permettre de grands investissements dans l'innovation, le B\u00e2lois, on a besoin, ces r\u00e9sultats s'essouffle et le 1er semestre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile sur tous ces march\u00e9s, on rappelle que le rachat de Singen China est une op\u00e9ration \u00e0 43 milliards de francs, la transaction avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, l'offre publique d'achat du chinois avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e 2 fois la fusion devrait \u00eatre finalis\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci le Brexit tu dois repr\u00e9senter une j'une gigantesque sonnerie de r\u00e9veil pour l'Europe, voil\u00e0 ce qu'avait dit le gouvernement italien Matteo Renzi, le chef du gouvernement en juillet dernier et aujourd'hui il accueille les chefs d'\u00c9tat du couple franco- allemand pour tenter de secouer cette Europe endormie Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi, ils ont donc rendez- vous sur une petite \u00eele au large de la p\u00e9ninsule italienne entre Rome et Naples et des retrouvailles en M\u00e9diterran\u00e9e, 3 semaines avant un sommet europ\u00e9en crucial \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [91%] :\r\nC'est un lieu symbolique que Matteo Renzi a choisi pour ce mini- sommet 22 tennis et l'\u00eele o\u00f9 l'anti- fasciste \u00e0 Tyrosse Pinelli avait en 1941 r\u00e9dig\u00e9 un Manifeste pour des \u00c9tats-Unis d'Europe, mais c'est bien au-del\u00e0 du symbole que Matteo Renzi souhaite aller car apr\u00e8s le Brexit et alors que les nuages s'accumulent au-dessus de l'UE, l'Italie pourrait jouer un r\u00f4le essentiel en Europe, c'est l'avis de Roberto Castaldi, professeur de philosophie politique \u00e0 Pise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [88%] :\r\nDonc, qu'elle aura donc pas \u00e7a sereinement, je crois que le r\u00f4le de l'Italie pourrait \u00eatre tr\u00e8s important pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est la faiblesse actuelle de la France, malheureusement, car sans la France, c'est difficile d'aller de l'avant la l'autre raison, c'est le pragmatisme allemand qui tend \u00e0 renvoyer constamment \u00e0 plus tard les probl\u00e8mes probl\u00e8me apr\u00e8s, c'est un mec Renzi, c'est l'inverse, il cherche toujours \u00e0 relancer avec de nouvelles initiatives sur diff\u00e9rents aspects, c'est ce qu'il a fait sur le plan national et, d\u00e9sormais, il se rend compte qu'il a besoin de faire la m\u00eame chose au niveau europ\u00e9en pour affronter r\u00e9ellement les probl\u00e8mes dans les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [93%] :\r\nLe gouvernement italien a d\u00e9j\u00e0 mis sur la table plusieurs propositions, notamment pour renforcer la d\u00e9fense europ\u00e9enne, mais aussi sur l'immigration avec l'id\u00e9e d'aider financi\u00e8rement les pays d'origine, pour \u00e9viter les d\u00e9parts vers l'Europe, enfin toute une s\u00e9rie de mesures comme l'extension du programme Erasmus \u00e0 tous les jeunes Europ\u00e9ens jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les initiatives italiennes n'ont pas abouti mais apr\u00e8s le Brexit tu Matteo Renzi, veut croire que ses partenaires seront plus r\u00e9ceptifs \u00e0 ces propositions, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [94%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie jeunesse l'\u00e9mission tout un monde revient juste apr\u00e8s ce journal sur ce projet de relance de l'Europe \u00e0 l'italienne avec Jean-Pierre Bernice, de l'Institut des affaires europ\u00e9ennes de Rome en Suisse apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s au gouvernement Vaudois Anne-Catherine Lyon brigue un nouveau mandat, la ministre socialiste de la formation veut maintenant prendre soin des enseignants, selon ses termes, apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9 de bien des \u00e9l\u00e8ves pour se pr\u00e9senter \u00e0 nouveau, elle devra obtenir une de rogations de son parti, le 27 septembre prochain puisque les statuts du PS n'autorise que 3 mandats cons\u00e9cutifs au fil des \u00e9lections cantonales, le score d'Anne-Catherine Lyon s'\u00e9tait effrit\u00e9e et si sa candidature \u00e9tait finalement retenue, on peut se demander si sa pr\u00e9sence ne serait pas au final, une bonne affaire pour la droite vaudoise Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [95%] :\r\n\u00e0 droite, on n'est pas vraiment surpris du choix d'Anne-Catherine Lyon son c\u00f4t\u00e9 marathonienne laissait pr\u00e9sager qu'elle continuerait observe un \u00e9lu PLR et comme son bilan est loin d'\u00eatre n\u00e9gatif, voil\u00e0 qui r\u00e9duit les chances de la droite de faire basculer la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, au printemps prochain, les socialistes blinde ainsi leur position, note un autre PLR et m\u00eame si elle est contest\u00e9e \u00e0 l'interne, il voit mal qu'on octroie une prolongation \u00e0 Pierre-Yves Maillard et pas \u00e0 la patronne de la formation, la conseill\u00e8re nationale Isabelle Moret, pense au contraire que c'est une bonne nouvelle pour son camp, Anne-Catherine Lyon n'est pas une locomotive \u00e9lectorale, les Verts affaiblis fragilisent le si\u00e8ge de la verte B\u00e9atrice M\u00e9traux la gauche dans cette \u00e9quation ne partirait pas en position de force, \u00e0 condition que la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley puisse rallier les forces du centre et de la droite UDC Vaud comprise, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation Kevin Grangier pense autrement, il ne voit pas ce qui emp\u00eacherait la gauche de tenter un ticket \u00e0 5 avec Cesla Amarelle ou G\u00e9raldine Savary, mais le fait qu'elle soit, \u00e9pouse du syndic de Lausanne fait probl\u00e8me au PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [94%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Yves Rossi avec quitter son poste sans doute \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il reste en place jusqu'\u00e0 ce qu'on lui trouve un successeur, Yves Rossier, qui conduisait les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne avant de subir un revers l'an dernier quand Jacques de Watteville avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 super n\u00e9gociateur dans ce dossier europ\u00e9en pour le conseiller national PLR, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure Laurent Verly la diplomatie suisse et le dossier europ\u00e9en doivent pourtant continuer \u00e0 \u00eatre g\u00e9r\u00e9es par 2 personnes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:06) [88%] :\r\nJe pense que dans le contexte actuel de de l'engagement que repr\u00e9sente le dossier europ\u00e9en sur l'importance de vouloir penser qu'une seule personne puisse tout assumer, \u00e0 savoir le dossier europ\u00e9en et les relations avec les autres pays qui s'reste importante sur les autres continents dans les autres r\u00e9seaux, me para\u00eet \u00eatre une charge trop lourde pour une seule personne, \u00e9videmment, que des coordinations et des relations \u00e9troites doivent exister entre les personnes en charge des diff\u00e9rents dossiers mais a -t-il personnel, je pense qu'il serait pr\u00e9f\u00e9rable de garder un super n\u00e9gociateur tr\u00e8s introduit \u00e0 Bruxelles et un secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qui chapeaute l'ensemble des t\u00e2ches, des d\u00e9partements et des r\u00e9seaux que nous avons avec eux non seulement l'Union europ\u00e9enne avec d'autres pays \u00e9videmment aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [93%] :\r\nLaurent Derly avec Muriel bah, la main apr\u00e8s Beno\u00eet Hamon, c'est Arnaud Montebourg, un autre frondeur socialiste qui se pose en alternative \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande pour 2017 et qui annonce sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Arnaud Montebourg, qui a jug\u00e9 impossible de soutenir une nouvelle candidature de l'actuel pr\u00e9sident, il n'a pas dit par contre si le compte, ou non, passer par la primaire socialiste sur son programme, l'ex- ministre a esquiss\u00e9 une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomique de relance avec une annulation de hausses d'imp\u00f4ts d\u00e9cid\u00e9es pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, il propose aussi de revenir au service militaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [91%] :\r\nApr\u00e8s les attaques abominables et tragiques qui ont traumatis\u00e9 le pays, une d\u00e9mocratie doit se d\u00e9fendre et pour cela, elle doit pouvoir compter sur chacun de ses membres d'ailleurs dans son histoire, \u00e0 chaque fois que le pays s'est affaiss\u00e9 au cours des \u00e9preuves, il a su se relever une nouvelle fois, nous allons devoir organiser les conditions de notre sursaut, nous allons devoir renouer avec cette lev\u00e9e en masse pacifique cette fois pour mener le combat collectif contre le terrorisme et la R\u00e9publique notre stock notre rock notre plus solide Patrimoine commun, celui -l\u00e0 qui soude la communaut\u00e9 de ses citoyens, c'est pour cette raison que je vous propose de r\u00e9tablir un service national obligatoire si. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [84%] :\r\nIl est militaire, \u00e9galitaire et universelle pour pour les jeunes hommes et jeunes femmes de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [93%] :\r\nQuelle que soit leur origine et leur milieu social, quel que soit leur conviction ou leur religion obligatoire pour une dur\u00e9e minimale de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [88%] :\r\n7 m\u00e9dailles dont 3 d'or pour la Suisse aux Jeux olympiques de Rio, voil\u00e0 le bilan de ces jeunes qui sont referm\u00e9s cette nuit tout avait d\u00e9but\u00e9 avec le bronze en Tir au pistolet, mesdames, m\u00e9daille de Heidi dit tellement de guerre et la moisson de ces jeux s'est conclue en beaut\u00e9 hier avec le titre olympique de Nino Schurter en VTT l'or qui plus est, cette m\u00e9daille \u00e0 Rio, c'est 2 de moins qu'\u00e0 Sydney en 2000, mais le bilan est tout \u00e0 fait positif Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [92%] :\r\nAu d\u00e9but de ces Jeux, les paris \u00e9taient lanc\u00e9s les forfaits dans le tournoi de tennis de Federer Vavrinka avaient jet\u00e9 quelques doutes dans les esprits des dirigeants helv\u00e9tiques, un mois avant le d\u00e9part \u00e0 Rio, ils avaient planifi\u00e9 5 m\u00e9dailles, dont 2 voire m\u00eame 3 en tennis, or il se trouve que 6 semaines plus tard, la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique rentre au bercail, aur\u00e9ol\u00e9 de 7 m\u00e9dailles dont 3 en or pour Fabian Cancellara en cyclisme, qui signe un doubl\u00e9 apr\u00e8s son titre \u00e0 P\u00e9kin pour le 400 barreur en aviron du Genevois Lukas Tram\u00e8r et bien s\u00fbr pour le ph\u00e9nom\u00e9nal, Nino Schurter en VTT sur Terre qui offre \u00e0 la Suisse, un 1er titre olympique dans cette discipline autres moments forts, la m\u00e9daille de Julia Stein, Robert en gymnastique et les larmes de Tim\u00e9a Bachinski qui, 3 ans apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le tennis remporte une m\u00e9daille d'argent en compagnie de Martina Hingis, une autre revenante reste enfin les regrets ces m\u00e9dailles attendues, esp\u00e9r\u00e9es qui resteront lettre morte celles promises \u00e0 Yolanda Neff en VTT \u00e0 Steve Guerdat en saut d'obstacles aux escrimeurs Laurent Bastardoz RTS Sport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [96%] :\r\nRendez -vous donc \u00e0 Tokyo en 2020, le maire de Rio a d'ailleurs transmis hier soir symboliquement le drapeau olympique au gouverneur de Tokyo quant au palmar\u00e8s des plus m\u00e9daill\u00e9s cette ann\u00e9e en t\u00eate les \u00c9tats-Unis avec 121 m\u00e9dailles devant la Grande-Bretagne, la Chine et la Russie, la Suisse se classe \u00e0 la 24\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [98%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CFA55CC-A7BF-4E4F-B0A1-96287C9C9151", "internalArchiveId": "1CFA55CC-A7BF-4E4F-B0A1-96287C9C9151", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales 2017", "publicationDate": "2016-08-22T00:00:00Z", "summary": "Les trois conseillers d'Etat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba ont tous confirm\u00e9 ce lundi leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat. L'objectif est clair au PLR depuis la mort de Jean-Claude Mermoud: retrouver une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n* * La droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales 2017  \r\nLa droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain.\r\nLes trois conseillers d'Etat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba, ils ont tous confirm\u00e9 ce matin leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat.\r\nTrois locomotives \u00e9lectorales... mais qui devront compter sur un ou deux co-listiers pour faire basculer la majorit\u00e9 du gouvernement \u00e0 droite, Marc Menichini.\r\nL'objectif est clair au PLR depuis la mort de l'UDC Jean-Claude Mermoud: reconqu\u00e9rir en 2017 une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat vaudois. Pour y parvenir, la direction du PLR pr\u00f4ne actuellement une grande alliance de centre droit, en clair avec l'UDC et les petits partis du centre. Une des options serait de partir sur un ticket \u00e0 5...\r\nUn objectif ambitieux, Marc, qui aujourd'hui ne va clairement pas de soi.\r\nD\u00e9j\u00e0 le PDC refuse toute alliance avec l'UDC, de peur d'y perdre des plumes au Grand conseil. R\u00e9flexion arithm\u00e9tique similaire chez les Verts Lib\u00e9raux, mais qui ne ferment pas compl\u00e8tement la porte... dans l'espoir de placer Isabelle Chevalley dans la course. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'UDC devra pr\u00e9senter un candidat rassembleur, capable de capter des voix au centre. Difficile encore de voir cette personnalit\u00e9 \u00e9merg\u00e9e, m\u00eame si le nom du conseiller national Jacques Nicolet revient souvent... les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition au sein du parti...et bien tous ces \u00e9pisodes ont laiss\u00e9 des traces...au centre comme au PLR.\r\nD'ailleurs on s'en souvient une partie des lib\u00e9raux radicaux s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9e \u00e0 une alliance avec l'UDC\r\nD\u00e9j\u00e0 il y a cinq ans lors des \u00e9lections cantonales et plus r\u00e9cemment aux f\u00e9d\u00e9rales de l'automne pass\u00e9e...A n'en pas douter cette frange du PLR, galvanis\u00e9e par les r\u00e9cents succ\u00e8s du parti, d\u00e9fendra l'alleingang: pas d'alliance, et plut\u00f4t un ticket avec 4 PLR uniquement.  \r\nCe sc\u00e9nario, la direction du parti ne l'\u00e9carte pas totalement.\r\nAlors si les contours de cette grande alliance reste encore \u00e0 d\u00e9finir, le PLR lui a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 ses deux cibles principales: le si\u00e8ge d'Anne Catherine Lyon, affaiblie par sa demande de d\u00e9rogation... et celui de B\u00e9atrice M\u00e9traux, la derni\u00e8re arriv\u00e9e au conseil d'Etat. Les d\u00e9put\u00e9s vaudois PLR pr\u00e9pare d'ailleurs une salve d'interpellations sur les dossiers des 2 conseill\u00e8res d'Etat.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7940869", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise en ordre de marche en vue des \u00e9lections cantonales 2017 / FOR_2016-08-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les trois conseillers d'Etat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de Quattro et Philippe Leuba ont tous confirm\u00e9 ce lundi leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat. L'objectif est clair au PLR depuis la mort de Jean-Claude Mermoud: retrouver une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'Etat vaudois."], "variantIds": ["ece-7940869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-28T22:12:02Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va se tourner du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud o\u00f9 la droite \u00e9tant lors de marche en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain les trois conseillers d'\u00c9tat PLR sortants, Pascal Broulis, Jacqueline de quoi trop et Philippe Leuba ont tous confirm\u00e9 ce matin, leur volont\u00e9 de briguer un nouveau mandat trois locomotives \u00e9lectorales mais qui devront compter sur un ou 2 colistiers pour faire basculer la majorit\u00e9 du gouvernement \u00e0 droite, \u00e7a semble Pierre-Marc Meunier qui ne ben oui, l'objectif au PLR est clair depuis la mort de l'UDC Jean-Claude Mermoud reconqu\u00e9rir en 2017, une majorit\u00e9 de droite au Conseil d'\u00c9tat Vaudois alors pour y parvenir, la direction du PLR pr\u00f4ne actuellement une grande alliance de centre droit, en clair un ticket \u00e0 5 3 PLR un UDC et en candidat des petits partis du centre, c'est une tr\u00e8s objectif ambitieux : Marc veut plus facile de la th\u00e9orie dans la pratique, ben oui, parce que d\u00e9j\u00e0 le PDC, on l'a entendu, refuse toute alliance avec l'UDC de peur d'y perdre des plumes au Grand Conseil r\u00e9flexion arithm\u00e9tique similaire chez les Verts, lib\u00e9raux, mais qui ne ferme pas compl\u00e8tement la porte, dans l'espoir de placer Isabelle Chevalley dans la course, de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC qui est favorable \u00e0 une grande alliance devra pr\u00e9senter un candidat rassembleur capable de capter des voix au centre difficile encore de voir cette personnalit\u00e9 \u00e9merg\u00e9e, m\u00eame si le nom du conseiller national Jacques Nicolet revient souvent les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition au sein du parti, h\u00e9 bien ils ont laiss\u00e9 des traces au centre comme au PLR, a d'ailleurs on s'en souvient, marque une partie des lib\u00e9raux radicaux s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9e \u00e0 une alliance avec les d\u00e9c\u00e8s mais oui, c'\u00e9tait il y a 5 ans lors des \u00e9lections cantonales et plus r\u00e9cemment aux f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne pass\u00e9 \u00e0 n'en pas douter, cette frange du PLR galvanis\u00e9e par les r\u00e9cents succ\u00e8s du parti, h\u00e9 bien cette partie du du du PLR d\u00e9fendra une position solitaire, pas d'alliance et plut\u00f4t un ticket avec 4 PLR uniquement un sc\u00e9nario que la direction du parti n'\u00e9carte pas totalement alors si les contours de cette grande alliance reste ce soir encore \u00e0 d\u00e9finir le PLR lui a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 ses deux cibles principales le si\u00e8ge socialiste d'Anne-Catherine Lyon affaiblie par sa demande de d\u00e9rogation et celui de la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux, la derni\u00e8re arriv\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois PLR pr\u00e9pare d'ailleurs une salve d'interpellations sur les dossiers principaux de ces 2 conseill\u00e8res d'\u00c9tat avril prochain les \u00e9lections, \u00e7a promet d'\u00eatre passionnant suivrez -vous notamment Marc qui, merci beaucoup, vous \u00eates de notre bureau Vaudois oui apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1537080", "internalArchiveId": "AA1608537121", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1588, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7956215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7956226.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Rio 2016: les moments forts des Jeux olympiques de Rio", "Swiss pourrait quitter l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "Rio 2016/VTT: Nino Sch\u00fcrter remporte le titre olympique en VTT", "Rio 2016/Bilan: les commentaires de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Rio de Janeiro", "Rentr\u00e9e scolaire/VS: Oskar Freysinger veut d'avantage d'apprentissage \u00abpar c\u0153ur\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "Rentr\u00e9e scolaire: l\u2019analyse de Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re", "Turquie: un attentat a fait plus de 50 morts \u00e0 Gaziantep, une ville proche de la fronti\u00e8re syrienne", "Attentat en Turquie: le point avec Abraham Zisyadis", "Rio 2016/VTT: les pr\u00e9cisions de Steve Roth \u00e0 Rio de Janeiro", "Anne-Catherine Lyon veut briguer un quatri\u00e8me mandat au gouvernement vaudois", "Stars d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9: le jeune styliste zurichois, Julian Zigerli, a lanc\u00e9 sa marque de v\u00eatements"], "alternativeSummary": ["Le groupe Lufthansa envisage de desservir Cointrin par l'une de ses filiales low-cost, pour des questions de rentabilit\u00e9.", "C\u2019est la 7e m\u00e9daille de la Suisse aux JO.", "C\u2019est ce qu\u2019il avait annonc\u00e9 dans ses 10 th\u00e8ses sur l\u2019\u00e9cole.", "Un kamikaze s\u2019est m\u00eal\u00e9 aux invit\u00e9s d\u2019un mariage. Le pr\u00e9sident Erdogan accuse l'EI.", "Le PS devra se prononcer sur cette candidature contest\u00e9e.", "D\u00e9sormais, ses v\u00eatements se vendent dans le monde entier, \u00e0 Milan, New York ou P\u00e9kin."], "variantIds": ["ece-7874252", "ece-7874254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T11:39:56Z", "subTitles": ["19:30:05:22  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:04\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:06  19:30:22:16\r\n          L'or olympique\r\n    pour Nino Schurter en VTT.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:31:01\r\n  Le quintuple champion du monde\r\noffre \u00e0 la Suisse sa 7\u00e8me m\u00e9daille.\r\n\r\n19:30:31:14  19:30:36:08\r\n Derni\u00e8re journ\u00e9e olympique avant \r\nla c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture cette nuit.\r\n\r\n19:30:36:10  19:30:39:00\r\nDes Jeux marqu\u00e9s par trois athl\u00e8tes:\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:42:09\r\n          Michael Phelps,\r\n    Usain Bolt et Simone Biles.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:48:03\r\n    Belle moisson de m\u00e9dailles\r\n      aussi pour la Suisse.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:50:23\r\n  Premier bilan avec P-A.Dupuis.\r\n\r\n19:30:51:06  19:30:52:16\r\n       Attentat en Turquie.\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:56:09\r\n    Explosion durant un mariage\r\n           \u00e0 Gaziantep.\r\n\r\n19:30:56:11  19:31:01:06\r\n Plus de 50 morts et 100 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:01:08  19:31:06:10\r\n   Nous verrons qui peuvent \u00eatre\r\n        les commanditaires.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:10:11\r\n        Anne-Catherine Lyon\r\n    veut briguer un 4\u00e8me mandat\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:12:11\r\n    au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:31:12:13  19:31:16:05\r\n    Elle demande une d\u00e9rogation\r\n     alors que sa candidature\r\n\r\n19:31:16:07  19:31:19:08\r\n          est contest\u00e9e:\r\n   elle devrait laisser la place\r\n\r\n19:31:19:10  19:31:22:08\r\n    apr\u00e8s 12 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:31:23:05  19:31:26:15\r\n     Oskar Freysinger souhaite\r\n     que les \u00e9l\u00e8ves valaisans\r\n\r\n19:31:26:17  19:31:29:07\r\napprennent plus de po\u00e8mes par coeur.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:32:23\r\n   Le retour de la m\u00e9morisation\r\n     \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e\r\n\r\n19:31:33:01  19:31:34:17\r\n     dans les cantons romands.\r\n\r\n19:31:34:19  19:31:37:22\r\n       D\u00e9but de notre s\u00e9rie\r\n     sur les th\u00e8mes marquants\r\n\r\n19:31:38:00  19:31:40:08\r\n de cette nouvelle ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:31:41:01  19:31:44:19\r\n        Effroyable attentat\r\n dans la ville kurde de Gaziantep,\r\n\r\n19:31:44:21  19:31:46:17\r\n    dans le sud de la Turquie.\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:49:16\r\n         Plus de 50 morts\r\n    et une centaine de bless\u00e9s\r\n\r\n19:31:49:18  19:31:53:03\r\n    lors d'une attaque suicide\r\n      qui visait un mariage.\r\n\r\n19:31:53:05  19:31:57:02\r\n      Le pouvoir turc accuse \r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:31:58:06  19:32:02:02\r\n    -Stupeur et consternation\r\n       en plein Gaziantep,\r\n\r\n19:32:02:04  19:32:05:06\r\n          ville proche\r\n    de la fronti\u00e8re syrienne,\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:09:11\r\nbase arri\u00e8re de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:14:11\r\n  Un attentat dont les victimes\r\n     c\u00e9l\u00e9braient un mariage.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:21:11\r\nUn kamikaze s'est m\u00eal\u00e9 aux invit\u00e9s\r\n  avant d'actionner un explosif.\r\n\r\n19:32:25:05  19:32:29:01\r\n      -Nous nous promenions\r\net nous avons entendu l'explosion.\r\n\r\n19:32:29:03  19:32:31:03\r\n   Il y avait beaucoup de corps.\r\n\r\n19:32:31:05  19:32:34:00\r\n   Nous avons aid\u00e9 les bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:34:09  19:32:36:08\r\n -Face \u00e0 de nouveaux attentats,\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:40:11\r\n      le pr\u00e9sident Erdogan\r\n    accuse l'Etat islamique.\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:46:04\r\n     -Un kamikaze de 12-14 ans\r\n\r\n19:32:46:06  19:32:51:16\r\n     a fait exploser sa bombe,\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:55:12\r\n ou alors elle l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 distance.\r\n\r\n19:32:56:10  19:33:03:13\r\n-Le pr\u00e9sident turc a \u00e9t\u00e9 conspu\u00e9\r\n     lors des fun\u00e9railles.\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:12:10\r\n  La communaut\u00e9 kurde l'estime\r\nresponsable de ce nouveau carnage\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:16:05\r\n qui a vu p\u00e9rir un grand nombre\r\n    de femmes et d'enfants.\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:24:19\r\nLes Kurdes d\u00e9noncent la complaisance\r\n    d'Ankara \u00e0 l'\u00e9gard de l'EI.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:33:10\r\n-Incertitudes sur les commanditaires.\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:39:00\r\n       Il intervient en lien\r\n      avec le conflit syrien.\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:43:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:49:01\r\n        C'est un attentat\r\n     qui intervient 24 heures\r\n\r\n19:33:49:05  19:33:55:03\r\n  apr\u00e8s un revirement total de la\r\n  Turquie vis-\u00e0-vis de la Syrie.\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:57:01\r\n       La Turquie consid\u00e8re\r\n\r\n19:33:57:06  19:34:01:04\r\n       que Bachar el-Assad\r\n est un interlocuteur acceptable.\r\n\r\n19:34:01:08  19:34:07:06\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:34:08:13  19:34:11:07\r\nLe soutien qu'il y aurait eu en Syrie\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:14:10\r\n          n'a pas amen\u00e9\r\n     des r\u00e9sultats escompt\u00e9s.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:19:11\r\n  Au contraire, les forces kurdes\r\n        auraient progress\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:14  19:34:24:10\r\n  Elles sont pr\u00e8s de la fronti\u00e8re\r\n          de la Turquie.\r\n\r\n19:34:24:13  19:34:27:19\r\n     Elles ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:28:00  19:34:32:04\r\n       par les forces de Damas\r\navec les remerciements de la Turquie.\r\n\r\n19:34:32:08  19:34:38:23\r\n  R\u00e9sultat: Daesh perd un cordon\r\n    ombilical avec la Turquie.\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:45:01\r\n   -C'est la premi\u00e8re hypoth\u00e8se.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:49:15\r\n           Autre piste,\r\n\r\n19:34:49:19  19:34:52:14\r\ndes familles qui accusent la Turquie\r\n          d'\u00eatre complice.\r\n\r\n19:34:52:18  19:34:58:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:06:10\r\n         Le pr\u00e9sident turc\r\n        r\u00e8gne sans partage.\r\n\r\n19:35:10:05  19:35:14:05\r\n     Il y a le parti pro-kurde\r\n\r\n19:35:14:09  19:35:19:11\r\n          qui repr\u00e9sente\r\n     10 \u00e0 15 % de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:25:12\r\n    qui se place en opposition\r\n      au pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:35:25:16  19:35:31:07\r\n \u00c0 Gaziantep, il y a probablement\r\n      beaucoup de djihadistes,\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:40:23\r\n      des forces de s\u00e9curit\u00e9\r\n  et des services secrets turcs.\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:47:15\r\n   -A Alep, le conflit opposant \r\n   le r\u00e9gime syrien aux insurg\u00e9s\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:51:07\r\n   a caus\u00e9 la mort de 330 civils\r\n     depuis le d\u00e9but du mois.\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:54:14\r\n      Les raids de l'aviation\r\n     gouvernementale et russe,\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:57:15\r\n  ainsi que les tirs de mortiers\r\n         se poursuivent.\r\n\r\n19:35:57:17  19:36:00:07\r\n           Aucun r\u00e9pit\r\n    pour les 250'000 habitants\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:03:13\r\n     des quartiers est d'Alep\r\n      sous contr\u00f4le rebelle.\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:08:06\r\n   A 8 mois des pr\u00e9sidentielles,\r\n    Arnaud Montebourg se lance.\r\n\r\n19:36:08:08  19:36:12:20\r\n  L'ancien ministre de l'Economie\r\nde F.Hollande dresse un bilan s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:36:12:22  19:36:14:11\r\n      de l'actuel pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:36:14:12  19:36:18:11\r\nDans son fief de Frangy-en-Bresse,\r\n    il annonce sa candidature.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:22:05\r\n     Avant lui cette semaine,\r\n    le socialiste Beno\u00eet Hamon\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:27:18\r\n   et l'\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot\r\n ont officialis\u00e9 leur candidature.\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:33:13\r\n   Anne-Catherine Lyon met fin\r\n aux sp\u00e9culations sur son d\u00e9part.\r\n\r\n19:36:33:15  19:36:38:18\r\nApr\u00e8s 14 ans au gouvernement vaudois,\r\nla socialiste brigue un 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:42:16\r\n  Elle a pris de court son parti.\r\n\r\n19:36:42:18  19:36:51:11\r\n     Le PS devra se prononcer\r\n sur cette candidature contest\u00e9e.\r\n\r\n19:36:52:06  19:36:56:01\r\n-Elle nous re\u00e7oit dans son bureau.\r\n\r\n19:36:56:03  19:37:01:04\r\nAnne-Catherine Lyon veut rester \u00e0 la\r\nt\u00eate du d\u00e9partement de la formation.\r\n\r\n19:37:01:12  19:37:05:18\r\n-Je peux encore apporter des choses.\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:03\r\n      Concr\u00e9tiser des projets\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:14:15\r\n         qui appartiennent\r\n\u00e0 tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entrepris.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:18:07\r\n      -L'annonce surprend \r\n     presque tout le monde.\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:20:21\r\n         -On est plusieurs\r\n\r\n19:37:20:23  19:37:24:11\r\n \u00e0 avoir appris la chose ce matin.\r\n\r\n19:37:24:12  19:37:27:01\r\n Les organes officiels \u00e9galement.\r\n\r\n19:37:27:03  19:37:30:00\r\n   Moi-m\u00eame, j'\u00e9tais au courant.\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:34:09\r\n    -Elue en 2002, A-C.Lyon \r\n   a pass\u00e9 15 ans au pouvoir.\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:39:13\r\nElle devra demander une d\u00e9rogation \u00e0\r\nson parti pour prolonger son mandat.\r\n\r\n19:37:39:23  19:37:43:01\r\n-Cette r\u00e8gle permet \u00e0 chaque personne\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:47:11\r\nconcern\u00e9e d'aller au fond de soi-m\u00eame\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:52:12\r\net de se demander si elle a encore\r\n       l'\u00e9nergie pour cela.\r\n\r\n19:37:53:00  19:37:57:09\r\n-Risqu\u00e9, car il faudra convaincre\r\n plus de deux tiers des membres\r\n\r\n19:37:57:11  19:38:00:11\r\ndu congr\u00e8s socialiste en septembre.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:02:23\r\n -Si elle obtient l'autorisation,\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:05:02\r\n        elle se pr\u00e9sentera\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:09:11\r\n   devant l'assembl\u00e9e r\u00e9gionale\r\n qui peut la pr\u00e9senter au congr\u00e8s.\r\n\r\n19:38:09:13  19:38:13:11\r\n Le congr\u00e8s d\u00e9terminera le ticket.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:16:14\r\n    -Les candidats potentiels\r\n         sont nombreux.\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:21:19\r\nCesla Amarelle, Florence Germond ou\r\nRoxanne Meyer-Keller sont favorites.\r\n\r\n19:38:21:21  19:38:25:16\r\n  La bataille pourrait affecter\r\n     l'alliance rose-verte.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:27:11\r\n       -Une alliance solide.\r\n\r\n19:38:27:13  19:38:29:11\r\n      J'esp\u00e8re qu'on parlera\r\n\r\n19:38:29:13  19:38:31:17\r\n    du programme, de nos id\u00e9es\r\n\r\n19:38:31:19  19:38:34:13\r\n       du parti socialiste.\r\n\r\n19:38:35:05  19:38:37:15\r\n-Pour A-C.Lyon, la route est longue\r\n\r\n19:38:37:17  19:38:41:15\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9signation des candidats\r\n        en janvier prochain.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:47:20\r\n    La Suisse termine les Jeux\r\n en beaut\u00e9 avec une 7\u00e8me m\u00e9daille:\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:51:19\r\n      Nino Schurter remporte\r\n      l'or olympique en VTT.\r\n\r\n19:38:51:21  19:38:55:15\r\n    3\u00e8me en 2008, 2\u00e8me en 2012,\r\n\r\n19:38:55:17  19:39:00:12\r\n le Grison d\u00e9croche le seul succ\u00e8s\r\n   qui manquait \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:05:21\r\n-N.Schurter sait que cette course\r\n      est celle de sa vie.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:13\r\n    Il veut la m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:39:09:15  19:39:20:07\r\nLe Grison prend vite la t\u00eate pour ne\r\n   pas \u00eatre ralenti par d'autres.\r\n\r\n19:39:20:09  19:39:25:11\r\n         Il se d\u00e9tache\r\n    en compagnie de Kulhavy.\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:36:00\r\nLe duel psychologique s'installe.\r\n\r\n19:39:36:02  19:39:46:11\r\n Schurter temp\u00e8re ses relais et \r\nlaisse travailler son adversaire.\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:53:11\r\n      Schurter se d\u00e9tache\r\n   \u00e0 deux tours de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:39:53:12  19:39:59:09\r\n      Plus fort mentalement\r\n        et physiquement,\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:03:02\r\n  Schurter fonce vers le titre.\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:09:10\r\nLe dernier tour est une formalit\u00e9.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:13:06\r\n   A 30 ans, le Suisse s'offre\r\n   un premier titre olympique.\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:18:05\r\nSchurter a d\u00e9sormais tout gagn\u00e9.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:23:00\r\n      Il offre \u00e0 la Suisse\r\n       sa 7\u00e8me m\u00e9daille.\r\n\r\n19:40:23:02  19:40:28:00\r\nIl portera le drapeau suisse ce soir\r\n  lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:33:04\r\n           -Steve Roth,\r\n  vous avez suivi cette \u00e9preuve.\r\n\r\n19:40:33:06  19:40:43:07\r\n     Schurter \u00e9tait le favori\r\n      et il n'a pas craqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:50:09\r\n          -Non, c'\u00e9tait\r\n une grosse performance pour lui.\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:55:10\r\n         Il avait d\u00e9j\u00e0 eu\r\n      2 m\u00e9dailles olympiques.\r\n\r\n19:40:55:13  19:41:01:11\r\nIl a toujours dit qu'il voulait \u00eatre\r\n        champion olympique.\r\n\r\n19:41:01:20  19:41:07:21\r\n     Il n'y avait rien d'autre\r\n    que l'or qui l'int\u00e9ressait.\r\n\r\n19:41:08:02  19:41:11:08\r\n  Il a assum\u00e9 son r\u00f4le de favori.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:16:08\r\nC'est quelque chose qui se pr\u00e9pare\r\n        depuis longtemps.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:18:22\r\n           Aujourd'hui,\r\n   il est pleinement r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n19:41:19:02  19:41:21:05\r\n     C'est un grand champion.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:26:00\r\n            Un exemple.\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:43:04\r\n      -Le marathon masculin,\r\n  un autre moment de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:43:13  19:41:45:23\r\n-Oui, l'un des moments tr\u00e8s attendus.\r\n\r\n19:41:46:01  19:41:49:23\r\nIl faisait un temps \u00e0 ne pas mettre\r\n      un marathonien dehors.\r\n\r\n19:41:50:01  19:41:53:18\r\n Ca n'a pas emp\u00each\u00e9 Eliud Kipchoge\r\n          de l'emporter.\r\n\r\n19:41:53:20  19:41:55:23\r\n  Son chrono : 2 h 08 min 44 sec.\r\n\r\n19:41:56:01  19:41:59:11\r\n        Belle performance\r\n pour le Genevois Tadesse Abraham\r\n\r\n19:41:59:13  19:42:02:23\r\n            qui a repris\r\nplusieurs concurrents dans le final.\r\n\r\n19:42:03:01  19:42:07:08\r\n      Il prend la 7\u00e8me place\r\n et d\u00e9croche un dipl\u00f4me olympique.\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:18:04\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie de fermeture des Jeux\r\n  olympiques est pour cette nuit.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:22:02\r\n          -Nino Schurter\r\n      sera le porte-drapeau.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:24:16\r\n  Avant la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture,\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:27:15\r\n            on revient\r\n     sur les faits marquants.\r\n\r\n19:42:27:19  19:42:30:19\r\n   Avec les principaux athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:42:31:21  19:42:34:16\r\n-Il f\u00eate aujourd'hui ses trente ans,\r\n\r\n19:42:34:18  19:42:38:10\r\n   avec trois m\u00e9dailles d'or \r\n  comme cadeau d'anniversaire.\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:43:07\r\n   Apr\u00e8s ses victoires sur 100 m,\r\n200 m et 4x100 m \u00e0 P\u00e9kin et Londres,\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:48:01\r\n  Usain Bolt a remis \u00e7a \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:52:06\r\n   Bolt s'impose \u00e0 chaque fois\r\n avec une aisance d\u00e9concertante.\r\n\r\n19:42:52:08  19:42:58:04\r\n  Le Jama\u00efcain est le meilleur\r\n  sprinter de tous les temps.\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:03:18\r\n    -Blake a dit qu'il allait\r\n vous convaincre d'aller \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:06:15\r\n -Non, il dit \u00e7a \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:43:06:17  19:43:10:18\r\n        Arr\u00eate de dire \u00e7a !\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:16:11\r\n -Bolt en termine avec les Jeux\r\n   avec neuf m\u00e9dailles d'or.\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:21:07\r\n        -En gymnastique,\r\n      Simone Biles a rafl\u00e9\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:26:22\r\n     quatre m\u00e9dailles d'or,\r\n         une en bronze.\r\n\r\n19:43:27:00  19:43:33:00\r\n     L'Am\u00e9ricaine de 19 ans\r\n      a \u00e9pat\u00e9 la galerie.\r\n\r\n19:43:33:02  19:43:35:20\r\n    Au sol, il n'y a qu'elle\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:39:13\r\n           pour r\u00e9aliser\r\ncet encha\u00eenement qui porte son nom.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:45:17\r\n On la compare \u00e0 Nadia Comaneci,\r\n  championne olympique en 1976.\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:49:06\r\n       Il est l'Olympien\r\n  le plus titr\u00e9 de l'histoire:\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:52:01\r\n   28 m\u00e9dailles dont 23 en or.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:55:11\r\n Michael Phelps est revenu \u00e0 Rio\r\n\r\n19:43:55:13  19:43:59:23\r\n apr\u00e8s avoir connu la d\u00e9pression\r\n   apr\u00e8s les Jeux de Londres.\r\n\r\n19:44:00:01  19:44:02:17\r\n  C'est au Br\u00e9sil qu'il rena\u00eet.\r\n\r\n19:44:02:19  19:44:05:20\r\n      Un come-back attendu.\r\n\r\n19:44:06:07  19:44:09:04\r\n-Je pouvais revenir et gagner l'or.\r\n\r\n19:44:09:06  19:44:12:03\r\n  Je repars avec 5 m\u00e9dailles d'or\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:14:22\r\n         et une d'argent.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:18:05\r\n            -A Rio,\r\nil a mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:22:03\r\n Son nom restera grav\u00e9 \u00e0 jamais\r\n    dans l'histoire des JO.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:28:02\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\nvous \u00eates au studio RTS \u00e0 Ipanema.\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:32:11\r\n     Premier bilan de ces JO:\r\nla Suisse termine avec 7 m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:44:32:13  19:44:38:05\r\n   L'objectif est m\u00eame d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:42:17\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:48:19\r\n       Un magnifique bilan\r\n     pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:44:50:01  19:44:51:22\r\n     Cela avait bien commenc\u00e9\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:56:02\r\n         avec la m\u00e9daille\r\n     d'Heidi Diethelm Gerber.\r\n\r\n19:44:56:06  19:45:02:04\r\n Ensuite, avec Fabian Cancellara.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:08:12\r\n     Puis, Giulia Steingruber.\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:12:05\r\n     Il y a eu l'aviron suisse\r\n          m\u00e9daill\u00e9 d'or.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:15:03\r\nMartina Hingis et Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:45:15:06  19:45:19:11\r\nAujourd'hui, encore des m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:45:19:14  19:45:22:09\r\n             Il y a eu\r\n    quatre m\u00e9dailles \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:26:05\r\n            7 \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:29:03\r\n    -Au niveau organisationnel,\r\n\r\n19:45:29:07  19:45:35:05\r\n     passablement de critiques\r\n           avant les JO.\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:42:09\r\n            Pour vous,\r\n est-ce que le bilan est positif ?\r\n\r\n19:45:43:01  19:45:49:00\r\n    -Oui, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussis.\r\n\r\n19:45:52:00  19:45:57:17\r\n   L'histoire du moustique Zika\r\n         \u00e9tait infond\u00e9e.\r\n\r\n19:45:57:21  19:46:03:00\r\n            Par contre,\r\nle prix des billets \u00e9tait inadapt\u00e9\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:05:21\r\n   par rapport au niveau de vie\r\n         des Br\u00e9siliens.\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:11:04\r\n    Et puis, il y a eu l'enfer\r\n       des embouteillages.\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:17:06\r\n      Le r\u00e9seau de transport\r\n       n'\u00e9tait pas adapt\u00e9.\r\n\r\n19:46:17:20  19:46:20:01\r\n          Les spectateurs\r\n     et les \u00e9quipes techniques\r\n\r\n19:46:20:05  19:46:26:03\r\n ont \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9nerv\u00e9s par cela.\r\n\r\n19:46:29:20  19:46:32:16\r\n    Et on ne s'est jamais senti\r\n        tr\u00e8s \u00e0 l'aise ici.\r\n\r\n19:46:32:20  19:46:35:08\r\n  C'est une des plus dangereuses\r\n         villes du monde.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:37:16\r\n        Il y a eu beaucoup\r\n     d'agressions et de vols.\r\n\r\n19:46:37:20  19:46:47:06\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n      le FC Sion a \u00e9t\u00e9 battu.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:53:08\r\n      -Oui, par Grasshopper.\r\n\r\n19:46:55:15  19:47:00:07\r\n   Les Valaisans avaient ouvert\r\n       la marque pourtant.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:03:06\r\n    Ils se sont faits remonter.\r\n\r\n19:47:03:10  19:47:07:00\r\n Ils sont derniers du classement.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:16:14\r\n      -Swiss pourrait quitter\r\n       l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:20:01\r\n   Le groupe Lufthansa envisage\r\n      de desservir Cointrin\r\n\r\n19:47:20:03  19:47:22:17\r\npar l'une des ses filiales low-cost.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:10\r\nAucune d\u00e9cision n'est encore prise.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:29:08\r\n  20 ans apr\u00e8s le premier d\u00e9part\r\n     de la compagnie suisse,\r\n\r\n19:47:29:10  19:47:32:03\r\n    le contexte est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:37:13\r\n-En 1996, Swissair quittait Cointrin\r\n  et provoquait un drame national.\r\n\r\n19:47:37:15  19:47:41:21\r\n  Revenue en 2012, la compagnie\r\n pourrait \u00e0 nouveau dispara\u00eetre,\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:45:23\r\n     ou plut\u00f4t \u00eatre remplac\u00e9e\r\npar Euro Wings, compagnie low-cost.\r\n\r\n19:47:46:01  19:47:49:16\r\n          Explications\r\n  de la porte-parole de Swiss.\r\n\r\n19:48:02:00  19:48:09:06\r\n       -Le Matin Dimanche\r\n    d\u00e9voile cette information\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:13:18\r\net nous apprend que la compagnie\r\ncompte sur ses nouveaux avions,\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:18:08\r\nles bombardiers C, du type de celui\r\n  qui a survol\u00e9 la rade cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:18:10  19:48:20:23\r\nIls sont plus \u00e9conomes en k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:21:01  19:48:23:17\r\nLe ministre de tutelle de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:27:04\r\n        n'est pas inquiet\r\n      d'un d\u00e9part de Swiss.\r\n\r\n19:48:27:12  19:48:30:08\r\n       -C'est notre deuxi\u00e8me\r\n         plus gros client.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:34:00\r\n  15 %, \u00e7a peut \u00eatre vite absorb\u00e9\r\n\r\n19:48:34:02  19:48:36:09\r\n      par d'autres compagnies\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:40:11\r\n     si des destinations-cl\u00e9s\r\n comme New York sont abandonn\u00e9es.\r\n\r\n19:48:40:13  19:48:42:22\r\n     S'agissant des riverains,\r\n\r\n19:48:43:00  19:48:49:12\r\nun ralentissement de la croissance\r\n        sera le bienvenu.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:54:00\r\n    -R\u00e9pit pour les riverains\r\n  mais souci pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:56:12\r\nSwiss \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 240 postes.\r\n\r\n19:48:57:14  19:49:02:07\r\n-Les \u00e9l\u00e8ves vaudois entament demain\r\n   une nouvelle ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:07:12\r\nLes rentr\u00e9es des cantons romands sont\r\nr\u00e9parties sur plus de deux semaines.\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:10:17\r\n    C'est une journ\u00e9e marquante\r\n        pour les familles.\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:14:20\r\n         Ga\u00eblle Lavidi\u00e8re,\r\n    le 19h30 consacre une s\u00e9rie\r\n\r\n19:49:14:22  19:49:18:19\r\n    \u00e0 cette rentr\u00e9e d\u00e8s ce soir\r\n    et durant toute la semaine.\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:24:20\r\n       -En Suisse, on compte\r\n    plus d'un million d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:29:07\r\nLa rentr\u00e9e n'est pas qu'une histoire\r\n    de cartables et de crayons.\r\n\r\n19:49:29:12  19:49:36:19\r\n      L'\u00e9cole en 2016, c'est\r\n les smartphones dans les poches.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:40:08\r\n       Fini le mot d'excuse\r\n   \u00e9crit vite fait sur la table.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:43:23\r\nAujourd'hui, on envoie directement\r\n        un sms \u00e0 l'instit.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:47:01\r\n        Ces nouveaux outils\r\n     ont leurs effets pervers:\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:51:12\r\n   par exemple, les profs film\u00e9s\r\n    \u00e0 leur insu par les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:56:11\r\nL'\u00e9cole se pose les m\u00eames questions\r\n   que l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:56:13  19:49:58:19\r\n Comment g\u00e9rer le vivre-ensemble ?\r\n\r\n19:49:58:21  19:50:02:02\r\n   On va consacrer un reportage\r\n         aux discussions\r\n\r\n19:50:02:04  19:50:09:23\r\n    autour des menus de cantine\r\n     sans viande, sans gluten,\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:15:22\r\n      en fonction des besoins\r\n   ou des convictions de chacun.\r\n\r\n19:50:16:16  19:50:18:08\r\n        Parlons p\u00e9dagogie.\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:24:09\r\n     Comment apprendre mieux ?\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:28:12\r\n   Ce n'est pas que la m\u00e9thode, \r\n  ce sont des visions de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:28:14  19:50:30:06\r\n      En Valais par exemple,\r\n\r\n19:50:30:08  19:50:34:02\r\n   O.Freysinger veut d'avantage\r\n    d'apprentissage par coeur.\r\n\r\n19:50:34:04  19:50:37:12\r\n        Il l'avait annonc\u00e9\r\n  dans ses 10 th\u00e8ses sur l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:50:37:14  19:50:40:17\r\n         Quels changements\r\n    pour les petits Valaisans ?\r\n\r\n19:50:40:19  19:50:44:06\r\n      Regardons le reportage.\r\n\r\n19:50:45:17  19:50:53:17\r\n  -Il reste parfois de l'\u00e9cole \r\n des \u00e9chos, des bribes de po\u00e8mes\r\n\r\n19:50:53:19  19:50:58:09\r\n         ou d'expressions,\r\ndes vestiges qui survivent au temps.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:03:13\r\n-\"Oh, combien de marins, combien de\r\ncapitaines...\" Apr\u00e8s, je sais plus.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:07:22\r\n  -\"C'est un pic, c'est un cap,\r\nque dis-je, c'est une p\u00e9ninsule !\"\r\n\r\n19:51:08:00  19:51:11:09\r\n    -\"Cueillez d\u00e8s aujourd'hui\r\n     les roses de la vie...\"\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:15:17\r\n    -\"Hallo Susi, guten Morgen !\r\nKomm, wir spielen, komm komm komm !\"\r\n\r\n19:51:15:19  19:51:18:22\r\n     -\"A l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n       de Madame Nicole !\"\r\n\r\n19:51:19:05  19:51:23:16\r\n-Oskar Freysinger entend d\u00e9velopper\r\n encore la m\u00e9moire des Valaisans.\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:26:05\r\nL'une de ses 10 th\u00e8ses sur l'\u00e9cole:\r\n\r\n19:51:26:07  19:51:29:09\r\n         \"Il est temps\r\nde r\u00e9habiliter la m\u00e9morisation.\"\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:32:13\r\n  -Il y a un par coeur sup\u00e9rieur,\r\n\r\n19:51:32:15  19:51:35:05\r\n c'est l'apprentissage de po\u00e8mes.\r\n\r\n19:51:35:07  19:51:40:19\r\n      Il y a l'esth\u00e9tique et\r\nla communication dans cet exercice.\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:47:19\r\n C'est pas un apprentissage b\u00eate \r\net m\u00e9chant de choses qu'on oublie.\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:50:17\r\n     Ces po\u00e8mes nous restent.\r\n\r\n19:51:50:23  19:51:53:11\r\n      -Pour ce repr\u00e9sentant\r\n        des enseignants,\r\n\r\n19:51:53:12  19:51:56:04\r\nle par coeur n'est pas prioritaire.\r\n\r\n19:51:56:06  19:51:59:08\r\n      Il existe toujours,\r\n   seule la m\u00e9thode a chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:02:01\r\n-On fait moins en rentrant le matin\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:05:20\r\n  une r\u00e9citation et cinq calculs.\r\n\r\n19:52:05:22  19:52:08:16\r\n            Maintenant,\r\n    on apprend dans un contexte\r\n\r\n19:52:08:18  19:52:12:03\r\n     et on restitue la mati\u00e8re\r\n           en situation.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:17:04\r\n -Pour la rentr\u00e9e, le d\u00e9partement \r\npropose un nouveau support de cours\r\n\r\n19:52:17:06  19:52:21:08\r\n     pour les \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me:\r\nune lecture suivie du Petit Prince.\r\n\r\n19:52:21:10  19:52:26:02\r\n Au cycle d'orientation: un po\u00e8me\r\n\u00e0 r\u00e9citer lors des examens finaux.\r\n\r\n19:52:26:08  19:52:28:05\r\n   -On est d'accord avec Oskar.\r\n\r\n19:52:28:07  19:52:30:19\r\n    Par contre, on peut se dire\r\n\r\n19:52:30:21  19:52:34:18\r\n     qu'il y a d'autres moyens\r\n   qui m\u00e8nent \u00e0 la connaissance.\r\n\r\n19:52:35:01  19:52:39:16\r\n  -Les modifications du programme\r\nscolaire des Valaisans sont minimes\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:41:17\r\n     mais laissent perplexe.\r\n\r\n19:52:42:01  19:52:44:15\r\n-Ca va leur servir, la m\u00e9morisation.\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:49:02\r\n  \"Rose\" de Ronsard, c'est beau,\r\n\r\n19:52:49:04  19:52:54:01\r\n   mais au niveau professionnel\r\n     qu'est-ce que \u00e7a am\u00e8ne ?\r\n\r\n19:52:54:10  19:52:58:16\r\n-Le retour au par coeur \u00e0 l'\u00e9cole\r\n  a comme un go\u00fbt de nostalgie.\r\n\r\n19:52:58:18  19:53:01:21\r\n           En Valais,\r\n  ce retour s'annonce discret,\r\n\r\n19:53:01:23  19:53:05:02\r\n          tout ou plus\r\nquelques vers r\u00e9cit\u00e9s ici et l\u00e0.\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:10:02\r\n-\"Le soleil se l\u00e8ve, le coq s'\u00e9crie:\r\n   voici le jour, voici la vie !\"\r\n\r\n19:53:11:02  19:53:15:09\r\n  -Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:53:15:13  19:53:21:20\r\n      sur les personnalit\u00e9s \r\n      m\u00e9connues en Romandie.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:27:15\r\n             Portrait\r\n  d'un jeune styliste zurichois.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:39:13\r\n   -On lui a demand\u00e9 de poser\r\n      avec ses cr\u00e9ations.\r\n\r\n19:53:39:17  19:53:44:04\r\n Le show fait partie de son art.\r\n\r\n19:53:44:08  19:53:49:02\r\n          Il est tomb\u00e9\r\n    dans la mode par hasard.\r\n\r\n19:53:49:06  19:53:50:05\r\n          -Avec la mode,\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:52:20\r\n tu ne fais pas que des v\u00eatements.\r\n\r\n19:53:53:00  19:53:55:03\r\n         Tu cr\u00e9es un monde.\r\n\r\n19:53:55:07  19:54:00:01\r\n    Il n'y a pas de quotidien.\r\n\r\n19:54:00:05  19:54:01:17\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:54:01:21  19:54:07:18\r\n          on s'affaire\r\n autour d'un costume de mariage.\r\n\r\n19:54:15:22  19:54:21:21\r\n-Julian a fait ses classes \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:54:22:01  19:54:27:11\r\n  Giorgio Armani l'a fait venir\r\n  \u00e0 Milan pour la Fashion Week.\r\n\r\n19:54:27:14  19:54:33:12\r\n    -Je suis tomb\u00e9 de mon v\u00e9lo\r\n       quand il m'a appel\u00e9.\r\n\r\n19:54:34:16  19:54:37:19\r\n    C'est sorti de nulle part.\r\n\r\n19:54:37:23  19:54:43:21\r\n    C'est comme une r\u00e9compense.\r\n\r\n19:54:44:12  19:54:47:04\r\n       -Depuis les d\u00e9buts,\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:49:18\r\n         il se concentre\r\n      sur la mode masculine\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:54:22\r\n  avec des tissus scintillants.\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:58:06\r\n      L'inspiration surgit\r\n     derri\u00e8re l'ordinateur.\r\n\r\n19:54:58:10  19:55:00:20\r\n           -Sur ce mur,\r\n\r\n19:55:01:00  19:55:06:22\r\n       j'accroche des images\r\n         qui m'inspirent.\r\n\r\n19:55:07:05  19:55:11:20\r\n  L\u00e0, j'ai envie de faire quelque\r\n    chose autour du camouflage.\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:17:22\r\n          On veut puiser\r\n  dans des mod\u00e8les authentiques.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:24:13\r\n -La mode, une jungle difficile\r\n         \u00e0 apprivoiser.\r\n\r\n19:55:24:17  19:55:26:20\r\n        L'\u00e9quipe expose\r\n    les derni\u00e8res cr\u00e9ations.\r\n\r\n19:55:27:00  19:55:29:03\r\nVendre pour faire durer l'aventure.\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:31:10\r\n         -Pour la Suisse,\r\n\r\n19:55:31:13  19:55:33:14\r\n       il est tr\u00e8s sauvage.\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:36:19\r\n           \u00c7a me pla\u00eet.\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:42:21\r\n-C'est des mod\u00e8les tr\u00e8s androgynes.\r\n\r\n19:55:43:01  19:55:45:14\r\n     -Je me souviens d'un pull\r\n          que je portais.\r\n\r\n19:55:45:18  19:55:50:22\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, il scintillait\r\n et de l'autre il \u00e9tait invisible.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:53:21\r\n         On me demandait\r\n      qu'est-ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:58:08\r\n    -Provoquer et surprendre,\r\n\r\n19:55:58:11  19:56:00:12\r\n    il veut encore r\u00e9veiller\r\n         la fantaisie.\r\n\r\n19:56:01:20  19:56:05:23\r\n  -Au nom de toute la r\u00e9daction,\r\n   merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:56:06:01  19:56:08:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:56:08:21  19:56:12:17\r\n       Puis, \"Mise au point\"\r\navec un reportage sur les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:56:12:19  19:56:16:03\r\n        Tr\u00e8s bonne semaine.\r\n\r\n19:56:16:05  19:56:20:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  J.Cloux, K.Marcato, C.Mohnhaupt\r\n\r\n19:56:20:17  19:56:22:17\r\n19:30 sign\u00e9 disponible sur le site\r\n rubrique Play \u00e0 partir de 20h15\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-20T01:57:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608538902", "durationSec": 154, "title": "FRIGO SERIE ETE STARS ZIGERLI PAD_RTS000000906038", "excerpt": "Portrait et itw du cr\u00e9ateur de mode zurichois Julian Zigerli dont la carri\u00e8re professionnelle rencontre un succ\u00e8s international, de Tokyo \u00e0 New-York. Les habits qu'il cr\u00e9e sont destin\u00e9s aux hommes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MODE VESTIMENTAIRE", "COUTURE", "PR\u00caT-\u00c0-PORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538903", "durationSec": 145, "title": "FRIGO VS ECOLE PAR COEUR_RTS000000904823", "excerpt": "Le conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan Oskar Freysinger souhaite am\u00e9liorer la m\u00e9moire des \u00e9l\u00e8ves valaisans en revalorisant et en augmentant la pratique de l'apprentissage par coeur et de la m\u00e9morisation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["M\u00c9MOIRE (PSYCHOLOGIE)", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION"], "sequenceIds": ["1541318"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538904", "durationSec": 22, "title": "SO ALEP_RTS000000906311", "excerpt": "Le groupe Lufthansa envisage, pour des questions de rentabilit\u00e9, de desservir l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve par sa filiales low-cost \"Eurowings\" \u00e0 la place de la compagnie Swiss qui quitterait l'a\u00e9roport. R\u00e9action du conseiller d'\u00c9tat PLR genevois Pierre Maudet suite \u00e0 cette annonce."}, {"internalArchiveId": "AA1608538905", "durationSec": 89, "title": "SO COINTRIN SWISS_RTS000000906268", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des moments forts et des figures marquantes des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016 comme les performances de l'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt, du nageur am\u00e9ricain Michael Phelps ou de la gymnaste am\u00e9ricaine Simone Biles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "A\u00c9ROPORT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE", "SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538906", "durationSec": 114, "title": "SO FIGURES JO_RTS000000906304", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion, qui s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Grasshopper sur un score de 1 but \u00e0 2 lors de la 5e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super league.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["PHELPS, MICHAEL", "BOLT, USAIN", "BILES, SIMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538907", "durationSec": 15, "title": "SO FOOT SION OK_RTS000000906241", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'\u00c9tat PS vaudoise Anne-Catherine Lyon souhaite briguer un 4e mandat en 2017 et demande une d\u00e9rogation au parti socialiste. Celui-ci doit statuer sur cette demande en septembre lors du congr\u00e8s socialiste.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538908", "durationSec": 41, "title": "SO FRANCE CANDIDATURE 2_RTS000000906307", "excerpt": "Victoire de l'athl\u00e8te \u00e9thiopien Eliud Kipchoge, qui s'est impos\u00e9 lors du marathon des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. L'athl\u00e8te suisse Tadesse Abraham termine \u00e0 la 7e place et remporte un dipl\u00f4me olympique."}, {"internalArchiveId": "AA1608538909", "durationSec": 111, "title": "SO LYON CANDIDATURE_RTS000000906336", "excerpt": "Victoire du cycliste suisse Nino Schurter, qui s'est impos\u00e9 lors du VTT cross-country des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1541319"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538910", "durationSec": 26, "title": "SO MARATHON_RTS000000906236", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "MARATHON"], "thematicPersons": ["ABRAHAM, TADESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538911", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS INFRASTRCUTRES 2_RTS000000906280"}, {"internalArchiveId": "AA1608538912", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS MEDAILLES SUI_RTS000000906237"}, {"internalArchiveId": "AA1608538913", "durationSec": 93, "title": "SO TURQUIE ATTENTAT_RTS000000906320", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608538914", "durationSec": 89, "title": "SO VTT_RTS000000906346", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["SCHURTER, NINO"], "sequenceIds": ["1541320"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541319", "summary": "Classe vide dans une \u00e9cole avec des bureaux sur lesquels il y a des livres et des cahiers. Vestes suspendus dans le couloir d'un \u00e9cole primaire. Itw d'Oskar Freysinger, conseiller d'Etat UDC valaisan. Itw de Olivier Solioz, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique valaisanne. Itw de Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands.", "id": "1541318", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "CLASSE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541320", "summary": "Itw d'Anne-Catherine Lyon, conseill\u00e8re d'Etat PS vaudoise. Itw de St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident PS vaudois. Itw d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident Les Verts vaudois.", "id": "1541319", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541321", "summary": "Nino Schurter, cycliste suisse, au d\u00e9part de la course de mountain bike cross-country aux Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. Extrait de la course. Nino Schurter et Jaroslav Kulhavy, cycliste tch\u00e8que, en t\u00eate de la course. Echapp\u00e9e de Nino Schurter. Arriv\u00e9e de Nino Schurter. Nino Schurter c\u00e9l\u00e9brant sa victoire et son titre olympique.", "id": "1541320", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)", "BONHEUR"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["SCHURTER, NINO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROTH, Steve", "role": "Liaison duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Liaison duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026766", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6DF9276E-3155-45DD-A75F-699493F56380", "internalArchiveId": "6DF9276E-3155-45DD-A75F-699493F56380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 Appenzell pour leur congr\u00e8s d'\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2016-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenjoz, Chrystel;Bangerter, Julien\r\nLes mots d'ordre pour les votations du 25 septembre ainsi qu'une discussion sur le positionnement futur du parti sont au programme. Le nouveau pr\u00e9sident, Gerhard Pfister, a donn\u00e9 sa vision de l'avenir du PDC.\r\n\r\n* * R\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 Appenzell pour leur congr\u00e8s d'\u00e9t\u00e9  Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sont r\u00e9unis \u00e0 Appenzell pour leur congr\u00e8s d'\u00e9t\u00e9. Au programme, les mots d'ordre pour les votations du 25 septembre. Mais aussi une discussion sur le positionnement futur du parti.\r\nLe nouveau pr\u00e9sident, Gerhard Pfister, a donn\u00e9 sa vision de l'avenir du PDC. C'\u00e9tait son premier discours devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en tant que pr\u00e9sident. \r\nEt, Chrystel Domenjoz, le ton a chang\u00e9...\r\n  00'52 \r\n((Pas d'attaques ad nominem contre les autres partis, pas de petites phrases, un peu d'auto-ironie: beaucoup d'habitu\u00e9s des assembl\u00e9es du PDC ont remarqu\u00e9 le changement de style par rapport \u00e0 Christophe Darbellay. \r\nGerhard Pfister a certes r\u00e9gl\u00e9 ses comptes en finesse avec ceux qui l'avaient critiqu\u00e9 dans les m\u00e9dias lors de la campagne pour la pr\u00e9sidence. \"En lisant certains commentaires, il en est venu \u00e0 se demander s'il voterait pour lui.\" \r\nMais Gerhard Pfister a surtout pos\u00e9 les bases de ce que doit \u00eatre le PDC \u00e0 l'avenir. Dans ce qui \u00e9tait une v\u00e9ritable ode au C, le C de chr\u00e9tien qui est une marque, selon le nouveau pr\u00e9sident, dont le parti doit \u00eatre fier. \r\nil a martel\u00e9 l'importance des valeurs, valeurs chr\u00e9tiennes, d'autant plus aujourd'hui, alors que l'Europe est sous pression. En r\u00e9ponse, il pr\u00f4ne un retour \u00e0 ces valeurs chr\u00e9tiennes, un conservatisme compatissant.\r\nLe parti se lance dans une vaste introspection, pour mieux se profiler, et endiguer les pertes d'\u00e9lecteurs. Une r\u00e9flexion \u00e0  long terme, qui a commenc\u00e9 ce matin par un d\u00e9bat avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\nNotez qu'un troisi\u00e8me parti est r\u00e9uni aujourd'hui en assembl\u00e9e, Les verts...du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg...))", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7937024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e0 Appenzell pour leur congr\u00e8s d'\u00e9t\u00e9 / 12H30_2016-08-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les mots d'ordre pour les votations du 25 septembre ainsi qu'une discussion sur le positionnement futur du parti sont au programme. Le nouveau pr\u00e9sident, Gerhard Pfister, a donn\u00e9 sa vision de l'avenir du PDC."], "variantIds": ["ece-7937024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-26T11:07:29Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt autre rassemblement de partis, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui sont r\u00e9unis \u00e0 Appenzell pour leur congr\u00e8s d'\u00e9t\u00e9 au programme, l\u00e0 aussi, les mots d'ordre pour les votations du 25 septembre et aussi une discussion sur le positionnement futur du parti, le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister a donn\u00e9 sa vision de l'avenir du PDC, c'\u00e9tait son 1er discours devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en tant que pr\u00e9sident et Chrystel Domenjoz le ton a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nPas d'attaques ad nominem, contre les autres partis, pas de petites phrases un peu d'auto- ironie beaucoup d'habitu\u00e9s des assembl\u00e9es du PDC ont remarqu\u00e9 le changement de Style par rapport \u00e0 Christophe Darbellay Gerhard Pfister a certes r\u00e9gl\u00e9 ses comptes en finesse avec ceux qu'il avait critiqu\u00e9 dans les m\u00e9dias, lors de la campagne pour la pr\u00e9sidence en lisant certains commentaires, il en est venu \u00e0 se demander s'il voterait pour lui mais Gerhard Pfister a surtout pos\u00e9 les bases de ce que doit \u00eatre le PDC \u00e0 l'avenir dans ce qui \u00e9tait une v\u00e9ritable ode au C le C de chr\u00e9tien, qui est une marque, selon le nouveau pr\u00e9sident dans le parti doit \u00eatre fier, il a martel\u00e9 l'importance des valeurs valeurs chr\u00e9tiennes d'autant plus aujourd'hui alors que l'Europe est sous pression, en r\u00e9ponse, il pr\u00f4ne un retour \u00e0 ces valeurs chr\u00e9tiennes, un conservatisme compatissant, le parti se lance dans une vaste introspection pour mieux se profiler et endiguer les pertes d'\u00e9lecteurs une r\u00e9flexion \u00e0 long terme qui a commenc\u00e9 ce matin par un d\u00e9bat avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [83%] :\r\nNotez qu'un troisi\u00e8me parti est r\u00e9uni aujourd'hui en assembl\u00e9e Les Verts du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, on vous le disait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-20T10:42:00Z"}, {"id": "sound-2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "internalArchiveId": "2F99A7C2-58F5-421C-8AFC-86536B8A7A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bangerter, Julien;Malik, Renaud;Steiert, Jean-Fran\u00e7ois;Moret, Isabelle \r\nL'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR).\r\n\r\n* * Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR  \r\nAvec nous pour d\u00e9battre on accueille tout de suite deux conseillers nationaux... Le socialiste fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert et la lib\u00e9rale-radicale vaudoise Isabelle Moret, bonsoir \u00e0 vous deux!\r\nIsabelle Moret\r\nQuand on songe \u00e0 tous les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour proposer un projet \u00e9quilibr\u00e9, susceptible de satisfaire tout le monde... On se souvient que le conseil des Etats \u00e9tait d'accord d'augmenter les rentes de 70 francs pour compenser la baisse du taux de conversion du 2e pilier... L\u00e0, il n'y a visiblement plus la moindre volont\u00e9 de faire des compromis? C'est la tactique du rouleau compresseur?\r\nVous voulez couler le projet pr\u00e9voyance vieillesse 2020?\r\nLe PDC vous a l\u00e2ch\u00e9, il milite pour le projet du Conseil des Etats. C'est mort n\u00e9\u00a0? \r\nLe projet sera soumis au peuple l'an prochain sans doute... Il y aura peut-\u00eatre ce m\u00e9canisme qui pourrait aboutir \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0 67 ans.. \u00a0Est-ce que ce n'est pas un changement trop radical? \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert, vous \u00eates surpris de voir que la commission du national reste camp\u00e9e sur cette position assez dure?\r\nAlain Berset a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu: le Parlement ne doit pas introduire un frein \u00e0 l'endettement avec une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. \u00abCela repr\u00e9senterait une \u00abcondamnation \u00e0 mort\u00bb pour l'ensemble de la r\u00e9forme\u00bb... Franchement on peut se demander si le camp bourgeois ne veut pas tout simplement couler le projet d'alain berset?\r\nIl y a beaucoup de sp\u00e9culations autour de ce m\u00e9canisme automatique qui pr\u00e9voit une hausse de l'\u00e2ge de la retraite en cas de difficult\u00e9s persistantes du fonds AVS... Pour \u00e9conomiesuisse, ce frein \u00e0 l'endettement appliqu\u00e9 \u00e0 l'AVS ne devrait pas entrer en vigueur avant 2033, voire 2034... Mais certains disent aussi qu'il est fait justement, pour ne jamais \u00eatre appliqu\u00e9... Est-ce qu'on a vraiment raison de s'alarmer?\r\nOn l'a dit, les Suisses voteront sur le montant des retraites. Ils se prononcent le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS+ qui demande une augmentation des retraites de 10%.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates \u00e9galement avec nous en studio depuis Berne. Les r\u00e9sultats du sondage SSR sont publi\u00e9s aujourd'hui: Si cette initiative \u00e9tait vot\u00e9e en ce d\u00e9but du mois d'aout, eh bien elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\nLe oui \u00e0 cette initiative AVS+ fait la course en t\u00eate, mais n'obtient pas de majorit\u00e9. 49% des sond\u00e9s y auraient \u00e9t\u00e9 favorables si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois; 43% y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s. \r\nC'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative... habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de la campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants. \r\nSur le th\u00e8me des retraites, rien de tel: il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9es sur cette question selon l'institut gfs.bern qui a men\u00e9 ce sondage. Seuls 8% des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises. Les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent en majorit\u00e9 l'initiative. \r\nEt sans surprises, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites. Selon les opposants, il faut une une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites. Voil\u00e0 qui plaide pour le projet pr\u00e9voyance 2020 actuellement devant le parlement. \r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert\r\nC'est un d\u00e9but difficile... vous vous attendiez \u00e0 mieux? Les Suisses refusent l'argent qu'on leur tend - comme ils refusent 6 semaines de vacances ou une baisse d'imp\u00f4ts? Comment expliquer \u00e7a? \r\nL'id\u00e9al c'est quoi? Un r\u00e9sultat ultra serr\u00e9 le 25 septembre, en d\u00e9faveur de l'initiative, mais qui permettrait \u00e0 la gauche de mettre la pression sur la question des retraites? Et qui permettrait peut-\u00eatre de relancer l'id\u00e9e d'une revalorisation des rentes AVS \u00e0 hauteur de 70 francs, et donc de sauver le projet tel qu'il a \u00e9t\u00e9 voulu par alain berset? \r\nEt si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e? Qu'est-ce qui adviendrait de la r\u00e9forme pr\u00e9voyance vieillesse 2020? Elle pourrait quand m\u00eame suivre son cours?\r\nIsabelle Moret\r\nIsabelle Moret, les Suisses votent le 25 septembre sur l'initiative avs +... qui propose une augmentation de 10% des rentes... en serrant la vis comme vous le faites, est-ce que vous ne donnez pas du grain \u00e0 moudre aux initiants? \r\nIsabelle Moret: si l'initiative ne passe pas mais que le r\u00e9sultat est serr\u00e9, il vous faudra quand m\u00eame tenir compte de ce r\u00e9sultat... non?\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse qui on le disait promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935107", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le sort de l'initiative AVS+ tr\u00e8s incertain, selon le 1er sondage SSR / FOR_2016-08-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative AVSPlus divise et se dirige vers un rejet, d'apr\u00e8s le premier sondage SSR en vue des votations du 25 septembre. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Moret (PLR/VD) et Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-7935107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T22:04:31Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIsabelle Moret, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, qu'on l'a dit, les Suisses voteront bient\u00f4t sur le montant des retraites qui se prononceront le 25 septembre prochain sur l'initiative AVS puisqu'ils demandent une augmentation des retraites de 10 pourcent oui oui madame, on vous \u00eates avec nous en Direct depuis les studios de Fribourg, les r\u00e9sultats du sondage SSR qui sont publi\u00e9s aujourd'hui montrent que si cette homme initiative \u00e9tait vot\u00e9e, au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, h\u00e9 bien elle, elle peinerait \u00e0 convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, elle divise beaucoup un c'est ici initiative le oui, fait la course en t\u00eate mais n'obtient pas de majorit\u00e9 49 pourcent des des sond\u00e9s y \u00e9tait favorable, si le vote avait eu lieu au d\u00e9but du mois, 43 pourcent il il y auraient \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s, c'est un d\u00e9marrage plut\u00f4t poussif pour une initiative habituellement, elles font l'objet d'une curiosit\u00e9 bienveillante en d\u00e9but de campagne, avant de perdre du terrain devant les arguments des opposants sur le th\u00e8me des retraites, rien de telle il faut dire que les opinions sont d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9s sur cette question, selon l'institut GFS Bern qui a men\u00e9, sondage, seuls 8 pourcent des des personnes interrog\u00e9es sont encore ind\u00e9cises, les \u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR y sont majoritairement oppos\u00e9s, alors que ceux des Verts, du PS et du PDC suivent Thomas en majorit\u00e9 l'initiative et sans surprise, les moins de 40 ans se montrent beaucoup plus sceptiques que les rentiers sur cette augmentation du montant des retraites selon les opposants, il faut une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me des retraites : le projet pr\u00e9voyance 20 20 en discussion actuellement au Parlement, on l'entendait tout \u00e0 l'heure, pourrait avoir une influence d\u00e9cisive sur le r\u00e9sultat de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert c'est un d\u00e9but difficile hein pour pour cette initiative AVS, plus vous vous attendiez \u00e0 mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nJ'aimerais d'abord juste r\u00e9pondre \u00e0 ce qui s'est dit avant, sur les 67 ans parce qu'il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, qui sont comme \u00e9trange, on peut dire aujourd'hui et je suis contre les 67 ans mais je vote quand m\u00eame pour, c'est ce que fait Madame Moret, parce que pour moment c'est plut\u00f4t bien d'\u00eatre pour ces petits jeux tactiques sur quelque chose d'essentiel pour notre pays qui est l'\u00e2ge de la retraite ou de faire de l'id\u00e9ologie sur le dos des personnes \u00e0 la retraite en disant on monte \u00e0 67 pour tous tous ceux qui ont le fait de mani\u00e8re automatique et on le fait sans club soit prononc\u00e9e, \u00e7a signifie aussi, on dit que c'est pour les jeunes, c'est pas du tout vrai parce que si 2 g\u00e9n\u00e9rations aussi les g\u00e9n\u00e9rations doivent travailler 2 ans de plus, c'est des emplois massifs c'est de tr\u00e8s nombreux emplois qui au qui manqueront aux jeunes qui aujourd'hui cherche un emploi apr\u00e8s leur formation, c'est des choses qui sont juste pas s\u00e9rieux sur les r\u00e9sultats d'initiative sur lequel on avait demand\u00e9 un commentaire, une initiative de ce type l\u00e0 qui fait 49 pourcent c'est c'est a priori une bonne chose, je pense que les gens qui vont voter le 25 septembre doivent comprendre une chose : si on veut \u00e9viter aujourd'hui le massacre qui s'est pass\u00e9 en commission avec 67 ans pour tous avec 4 milliards de pertes annuelles sur les rentes pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans notre pays avec de nombreux jeunes qui auront plus d'emploi parce que les foules et les personnes \u00e2g\u00e9es devront travailler plus longtemps, il y a actuellement une recette, une mani\u00e8re de donner un signe clair, c'est dire oui \u00e0 l'initiative AVS Plus qui co\u00fbte un peu plus, ce qui permet par contre de l'assur\u00e9, la jeune chef une retraite correcte par l'AVS et puis qu'ici, on voit ce que le Parlement prend comme d\u00e9cision, notamment sur les grosses baisses fiscales de plusieurs milliards de francs sur les entreprises, il peut largement \u00eatre pay\u00e9s si on y met la volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nRapidement Isabelle Moret en serrant la visse comme le fait aujourd'hui \u00e0 la la commission du National est -ce que le camp bourgeois ne donne pas du grain \u00e0 moudre aux initiants il ne risque pas justement de, de, de favoriser cette initiative qui, encore un peu \u00e0 la peine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [85%] :\r\nAh c'est clair que la position tactique de la gauche qui est de nous avoir emp\u00each\u00e9 de d'ajouter les \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait mettre dans le dossier, en fait, c'est un \u00e9l\u00e9ment tactique qui leur donne une meilleure position dans le cas de la campagne sur l'AVS Plus, donc c'est pour \u00e7a qu'on a expliqu\u00e9 que, nous, ces \u00e9l\u00e9ments positifs qu'on voulait rajouter ce fait garantir ce niveau des randos la et les rues devant la commission oui, ben alors l\u00e0 perdu, vous savez tr\u00e8s bien, parce que le Vert lib\u00e9ral \u00e0 voter avec vous et vous allez voter contre, vous auriez pu par exemple vous abstenir si vous voulez vraiment am\u00e9liorer la situation des rentiers et puis moi, j'aimerais quand m\u00eame dire, on voit dans le cas de ce d\u00e9bat qu'actuellement \u00e0 la maison AVS LPP elle est en feu et on essaie au Parlement de jouer les pompiers, et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien les syndicats avec leur initiative alors que nous, on essaye de sauver une maison qui br\u00fble, qui menace de s'\u00e9crouler, oui, ils viennent nous disent \u00e9coutez on a mandat\u00e9 un architecte pour faire un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, je crois, quand on voit que \u00e7a ne va pas du tout de discuter encore d'une augmentation de, de, de, de l'AVS leur qu'contenu, on est en train d'essayer de trouver une solution financi\u00e8re rien pour sauver actuellement les Remparts, sinon il y aurait plus assez d'argent pour continuer \u00e0 verser les rentes annuelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\nIsabelle Moret jusqu'serait aujourd'hui que notre syst\u00e8me de retraite et aujourd'hui financi\u00e8rement \u00e9quilibr\u00e9, il n'y a pas d'incendie, nous travaillons sur l'avenir, pour assurer la solidit\u00e9 du b\u00e2timent faire dans la panique sur l'AVS responsable par rapport \u00e0 la principale force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0, mais l'\u00e9tat du b\u00e2timent, on aura l'occasion dans tous les cas, Didier revenir puisque, on le disait en introduction, cette question de la pr\u00e9voyance vieillesse promet d'\u00eatre l'un des th\u00e8mes majeurs de cette rentr\u00e9e politique dans tous les cas, merci Isabelle Moret Jean-Fran\u00e7ois Steiert d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre de cette question majeure, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci \u00e0 vos enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:26:00Z"}, {"id": "sound-73D8B239-4616-4518-AAAC-76B8EE33D10A", "internalArchiveId": "73D8B239-4616-4518-AAAC-76B8EE33D10A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fournitures scolaires", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "C'est la rentr\u00e9e des classes! Et qui dit rentr\u00e9e des classes, dit \u00e9galement d\u00e9penses scolaires pour l'acquisition des fournitures... Pour les parents, le d\u00e9fi est double: r\u00e9ussir \u00e0 garnir une trousse d'\u00e9colier avec des articles \u00e9cologiques et suisse made! Le graphiste Yvan Hostettler, graphiste et directeur de Plan Vert \u00e0 Gen\u00e8ve, nous aide \u00e0 les rep\u00e9rer au micro de Xavier Bloch.\r\n\r\n* * C'est la rentr\u00e9e des classes! Et qui dit rentr\u00e9e des classes, dit \u00e9galement d\u00e9penses scolaires pour l'acquisition des fournitures... Pour les parents, le d\u00e9fi est double: r\u00e9ussir \u00e0 garnir une trousse d'\u00e9colier avec des articles \u00e9cologiques et suisse made! Le graphiste Yvan Hostettler, graphiste et directeur de Plan Vert \u00e0 Gen\u00e8ve, nous aide \u00e0 les rep\u00e9rer au micro de Xavier Bloch.", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843986", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les fournitures scolaires / OEP_2016-08-19T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["C'est la rentr\u00e9e des classes! Et qui dit rentr\u00e9e des classes, dit \u00e9galement d\u00e9penses scolaires pour l'acquisition des fournitures... Pour les parents, le d\u00e9fi est double: r\u00e9ussir \u00e0 garnir une trousse d'\u00e9colier avec des articles \u00e9cologiques et suisse made! Le graphiste Yvan Hostettler, graphiste et directeur de Plan Vert \u00e0 Gen\u00e8ve, nous aide \u00e0 les rep\u00e9rer au micro de Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-7843986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-26T07:09:53Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPas de 3 \u00e9coles, vive la rentr\u00e9e partout en Suisse romande, des dizaines de milliers d'\u00e9coliers romands retour en tant classes alors on ressort les cartables on d\u00e9valise les papeteries et on garnit les trousses et puis il faut aussi lire la bible enfin la bible de la rentr\u00e9e, la fameuse liste du mat\u00e9riel scolaire, \u00e7a c'est une lecture obligatoire Xavier Bloch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nOui, heureusement il y a qu'une page mais moi j'en ai 3 j'ai 3 enfants 3 listes diff\u00e9rentes alors toutes les familles ne re\u00e7oivent pas cette Bible cette liste en m\u00eame temps les Jurassiens, les neuchatelois l'ont re\u00e7u, lundi dernier, c'est d\u00e9j\u00e0 des vieux souvenirs les Bernois aussi en Valais bah on a re\u00e7u \u00e7a, ils ont re\u00e7u \u00e7a hier, enfin les Vaudois et les Fribourgeois d\u00e9couvriront leur liste du mat\u00e9riel scolaire la semaine prochaine et puis les jeunes ouailles patienteront un petit peu, jusqu'au 28 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [91%] :\r\nMais qui dit rentr\u00e9e des classes, dit forc\u00e9ment d\u00e9penses scolaires combien protides pour acheter des cahiers, des gommes, des compas des \u00e9querres etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend non s\u00e9rieusement 40 francs par enfant et par ann\u00e9e, en moyenne, uniquement pour les petits accessoires fasse une estimation de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, des chiffres que la FRC avan\u00e7ait en 2010 un montant qui ne comprend \u00e9videmment ni le cartable, ni les pantographes parce que dans certains cantons il faut quand m\u00eame pour tous et qu'est -ce qu'on trouve alors dans cette fameuse liste de madr\u00e9 scolaires alors l\u00e0 aussi, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend du degr\u00e9 scolaires de de votre enfant et puis du de du canton de r\u00e9sidence en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, il faut le rappeler les cantons sont souverains, donc en principe le compte, on paye les livres et les cahiers pour le reste du mat\u00e9riel, ce qu'on dit le petit mat\u00e9riel la situation varie tr\u00e8s fortement d'un canton \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [86%] :\r\nBon allez, interro surprise Xavier avec un rapide tour d'horizon de ces comptes, oui, il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [88%] :\r\nQuand on a un il y a les cantons, les cantons pay\u00e9e le comme vous y allez quand les villes communes qui paye alors Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel b\u00e9n\u00e9ficient de Budgets cons\u00e9quents pour le mat\u00e9riel scolaire dans ces 2 cantons, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, il y a des centrales d'achat et donc on on fournit presque tous vos poss\u00e8de \u00e9galement une centrale d'achat, mais les parents sont mis \u00e0 contribution de 30 \u00e0 50 francs pour le 2\u00e8me cycle d'HarmoS par enfant et par ann\u00e9e pour le petit mat\u00e9riel au grand grand maximum et dans les autres cantons, h\u00e9 bien ce sont les communes qui d\u00e9cident si elles financent ou non les fournitures scolaires des \u00e9l\u00e8ves donc en Valais \u00e0 Fribourg, dans le Jura et le Jura bernois les cantons mettent uniquement indisposition les livres et les cahiers, les enseignants ont ainsi plus de libert\u00e9 pour demander aux parents qui payent ben le mat\u00e9riel sp\u00e9cifique qui convient \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nEt est -ce qu'on peut acheter du Suisse mais l\u00e0, c'est quelque chose qu'on se demande r\u00e9guli\u00e8rement dans c'\u00e9tait mission est -ce que les fournitures scolaires fabriqu\u00e9s en Suisse ont la cote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [82%] :\r\nPas vraiment, pour 2 raisons : bon, d'abord en Suisse, il existe tr\u00e8s peu de fabricants de fournitures scolaires et puis le Suisse mais souvent plus cher, voire tr\u00e8s cher, \u00e7a refroidit un peu le consommateur, c'est ce qu'on nous a r\u00e9pondu dans les papeteries consultait surtout retient plusieurs enfants, mais vous avez quand m\u00eame trouver quelque chose, non, ben oui, je l'ai dit dans le sommaire, un sac d'\u00e9cole pour petits-enfants mod\u00e8le Fit et mod\u00e8le gar\u00e7on produit en Suisse \u00e0 100 pourcent et et vendu chez Migros un compas \u00e9galement 100 pourcent suisse suisse est \u00e9galement vendu chez Migros et puis on a encore d\u00e9nicher pas grand chose alors des stylos suisse Made \u00e0 Gen\u00e8ve chez Manor et donc de des 3 papeterie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [86%] :\r\nMais c'est vrai qu'en mati\u00e8re de crayons de couleurs, de stylo, il y a une marque, un qui fait autorit\u00e9 en Suisse, \u00e7a c'est presque du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [77%] :\r\nBah, voil\u00e0 des crayons qui est pas t\u00eate d\u00e9j\u00e0 les journalistes de Radio- Gen\u00e8ve en 1941 \u00e9coutez ses archives, visite de la fabrique 40 H. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [82%] :\r\nJ'ai sous les yeux, r\u00e9unis sur une table, un certain nombre de bo\u00eetes contenant des crayons, mais le poids d'un rouge \u00e9clatant, nous allons d\u00e9cortiquer, je suis curieux sans arme au couteau militaire et bravement, je d\u00e9coupe je pense de l'et maintenant j'ai pr\u00e9cis\u00e9ment la mine entre lui doit d\u00e9licatement de son enveloppe de bois et je veille bien entendu, maintenant, de l\u00e0, voil\u00e0, priv\u00e9 de chaque gr\u00e2ce \u00e0 la mani\u00e8re, avec toutes les prudences possibles, il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre aussi prudent avec nos car elles ont une r\u00e9sistance tout sp\u00e9cialement celle -l\u00e0 et vous pouvez la jet\u00e9e par terre, \u00e0 condition que ce ne soit pas avec une \u00e9nergie excessive, sans risque de la briser, monsieur Jos\u00e9 essayer vraiment \u00e0 essayer, bon ben c'est parfaitement vrai que je la base avec elle a touch\u00e9 le sol elle est absolument intact, j'en conviens, je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [88%] :\r\nReportage dans la fameuse fabrique genevoise de crayon en 1941 tout de m\u00eame bonjour Yvon Hostettler bonjour, vous \u00eates en duplex avec nous de Gen\u00e8ve et on vous accueille comme expert ce matin car vous \u00eates graphiste mais vous \u00eates aussi le patron de Plan vers une agence de communication visuelle ax\u00e9e sur le d\u00e9veloppement durable en 2016 est -ce que la mine des crayons est toujours aussi solide qu'en 1941. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [81%] :\r\nAlors, toujours aussi solide, elle est en tout cas dans les les crayons gris que je propose avec Google donc sur notre boutique en ligne parce que ils sont faits \u00e0 partir de de jeans usag\u00e9s, qu'on a broy\u00e9 et recompos\u00e9e, on en mettra en mati\u00e8re comment dire oui ans en mati\u00e8re qui fait que on peut reconstituer un crayon et mettent la mine au centre, donc comme il y a une certaine souplesse, le crayon tombe la mine ne se casse pas non plus \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nDonc ce sont des des crayons recycl\u00e9s, on va en parler dans un instant pourquoi est -ce que c'est si difficile de trouver en Suisse des fournitures scolaires fabriqu\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [89%] :\r\nBah cette comme l'a dit Xavier, c'est une question de co\u00fbt de prix en fait avec le le franc fort, c'est bien plus facile de d'importer des marchandises de l'\u00e9tranger, que de les fabriquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [78%] :\r\nVous avez des fournitures scolaires, dite \u00e9cologique est -ce qu'ils ont la cote, comme celle que propose Yvan Hostettler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [87%] :\r\nAlors, elles ont peut-\u00eatre la cote mais le ou les grands magasins n'en vendent pas beaucoup Manour ne propose que quelques articles de bureau \u00e0 base de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, idem pour les 3 papeteries romandes consult\u00e9s hier par t\u00e9l\u00e9phone ses articles se vendent au compte- gouttes, nous a -t-on dit par contre plusieurs sites fran\u00e7ais de vente en ligne propose plusieurs gammes de fournitures scolaires \u00e9cologique quelques sites suisses aussi, on a trouv\u00e9 du trousse en cuir cuir v\u00e9ritables des r\u00e8gles en bois indig\u00e8ne de la colle sans solvant et des gommes sans PVC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de de vos emplettes Yvan Hostettler on a dit, donc vous vendez des des crayons, des stylos fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de 2 vieux jeans aussi de billets de banque recycler ses crayons, on nous demande souvent, sur les listes, aussi, qu'il soit Achou HBO B ou de B pour les parents, \u00e7a peut \u00eatre un peu un casse- t\u00eate, \u00e7a veut dire quoi, en fait, ces ces, ces chiffres et ces lettres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [90%] :\r\nCes chiffres, c'est l\u00e0- dessus une question de duret\u00e9 de la mine ou de souplesse mais c'est \u00e9vident que dans les les objets recycl\u00e9s, on va pas aussi loin, c'est plut\u00f4t par rapport au fait qu'on montre qu'on peut mettre une 2\u00e8me vie \u00e0 une mati\u00e8re plut\u00f4t que une technique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [90%] :\r\nEt pourquoi, selon vous, si peu d'articles \u00e9cologiques parce qu'on parle sans cesse d'environnement \u00e0 l'\u00e9cole, ce serait quand m\u00eame assez joli que les \u00e9l\u00e8ves puissent \u00e9galement participer \u00e0 cette en en se fournissant en fournitures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, apr\u00e8s c'est c'est toujours un peu plus cher parce que les quantit\u00e9s sont moindres nous donc avec le plan Vert c'est plut\u00f4t au niveau de l'objet publicitaire pour les entreprises, qu'on fait des quantit\u00e9s et puis puis on joue un peu avec le reste, par rapport aux ventes qu'on peut faire sur notre boutique ou dans des des salons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [92%] :\r\nUn stylo ou une plume, donc on peut \u00eatre \u00e9videmment fait de mani\u00e8re \u00e9cologique comme vous vous le faites, mais simplement aussi peut-\u00eatre durer plus longtemps quand on ach\u00e8te peut-\u00eatre un stylo plus solide ou une une plume plus solide, c'est aussi une mani\u00e8re d'\u00eatre durable est -ce que vous pensez qu'acheter plus cher pour les parents qui nous \u00e9coutent un stylo, une plume, \u00e7a veut dire un meilleur investissement, \u00e7a veut dire que \u00e7a va tenir plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [86%] :\r\nMoi j'ai un peu plus loin, c'est que le slogan des de la d\u00e9cennie, parce qu'\u00e0 chaque d\u00e9cennie, la CIA, il y a un slogan : c'est la fin du jetable, d\u00e9but du raisonnables, donc il faudrait d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps ne plus jamais acheter de d'objets jetables, un stylo, on peut pas recharger ou non plus, on peut pas recharger devrait \u00eatre banni de de notre d\u00e9sir d'achat, l\u00e0, on aura d\u00e9j\u00e0 fait un grand pas en avant apr\u00e8s, sur la qualit\u00e9, \u00e9videmment c'est mieux d'acheter de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [94%] :\r\nMais est -ce qu'on peut \u00eatre s\u00fbr qu'avec le prix, on a de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [87%] :\r\nEn Suisse, je crois, oui s\u00e9cheresse g\u00e9n\u00e9ralement cette bonne qualit\u00e9 et on peut avoir des surprises comme dans tout nouveau produit mais si c'est c'est possible maintenant un enfant ma perte va casser va peut-\u00eatre se faire piquer ses crayons, donc j'imagine que les parents veulent pas non plus mettre et acheter des produits trop chers pour leurs 3 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [86%] :\r\nComme on disait tout \u00e0 l'heure avec Xavier Bloch on plus on a une cinquantaine de francs peut-\u00eatre pas en France, on a plusieurs enfants des sommes consid\u00e9rables est -ce qu'on peut aussi r\u00e9utiliser son mat\u00e9riel scolaire le que ceux de miser ce que vous avez 2 3 conseils qu'est -ce qu'on peut faire peut-\u00eatre soi -m\u00eame aussi dans les fournitures scolaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [87%] :\r\nAlors l'Kling dans la r\u00e9alisation d'objets scolaires, je vois pas trop commence, je vois pas les points dans la for\u00eat de couper une branche mais alors m\u00eame que la mine \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a sera quasiment impossible, \u00e7a me para\u00eet assez difficile, vous pouvez les peut-\u00eatre les d\u00e9cors et m\u00eame du coup \u00e7a, \u00e7a va pas tenir disons que l\u00e0, il y a pas encore trop de \u00e0 ma connaissance, d'ateliers qui propose de fabriquer son mat\u00e9riel scolaire malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [85%] :\r\nXavier si j'ai bien compris, on peut vous apporter nos vieux billets de banque vous ferait du cr\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire oui, alors je ne parle pas d\u00e9chirer encore en bon \u00e9tat, le feu et \u00e7a, \u00e7a risque de ne pas forc\u00e9ment une solution tr\u00e8s bon march\u00e9, merci beaucoup, Yvan Hostettler, graphiste de nous avoir rejoints ce matin en Direct et en duplex de nos studios de Gen\u00e8ve, on vous souhaite une belle journ\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 vous aussi, vous aviez avant de refermer donc nos livres, nos cahiers etc, 3 conseils, peut-\u00eatre, pour acheter les fournitures scolaires des enfants, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, si c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [88%] :\r\nMoi, j'en rajoute m\u00eame 4\u00e8me les premi\u00e8res choses ne prenez pas vos enfants avec vous pour faire les courses ou serait plus tranquille mais prenez avec vous la liste fournie par le prof 3\u00e8me conseil, n'achetez que ce qui est demand\u00e9, \u00e7a suffit, et puis, dernier conseil n'entr\u00e9e surtout pas dans les grandes surfaces, le 1er jour d'\u00e9cole, vous comprendrez vite pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [86%] :\r\nUn peu trop de monde, oui c'est g\u00e9ant, c'est \u00e7a que vous voulez dire fournitures scolaires sujet r\u00e9alis\u00e9 donc avec la complicit\u00e9 de Julien veulerie et puis on ne sait pas, hein, dans l'avenir, peut-\u00eatre qu'une tablette viendra tout suppl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-22T05:42:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B5521FC-7074-4D01-B4C2-DE12787E3DE2", "internalArchiveId": "9B5521FC-7074-4D01-B4C2-DE12787E3DE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative Economie verte prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bangerter, Julien;Malik, Renaud;Ballaman, Muriel\r\nLes Suisses se prononceront le 25 septembre sur l'initiative Economie verte, qui veut r\u00e9duire par trois l'impact de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050. Elle prend un bon d\u00e9part selon le sondage SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS).\r\n\r\n* * L'initiative Economie verte prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR  \r\nAutre th\u00e8me important, qui est aussi l'un des objets sur lesquels on se prononcera le 25 septembre prochain, Muriel Ballaman, c'est l'initiative Economie verte, qui veut r\u00e9duire par trois l'impact  de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050. Elle prend un bon d\u00e9part selon le sondage SSR, Muriel Ballaman. \r\n61% des citoyens se prononceraient en sa faveur, si le vote avait eu lieu en d\u00e9but du mois... un petit quart y serait oppos\u00e9. Mais sur cette question, le nombre d'ind\u00e9cis est encore \u00e9lev\u00e9: 15% des sond\u00e9s ne savent pas encore ce qu'ils vont voter. \r\nDans tous les partis, on trouve pour l'heure davantage de partisans que d'opposants. Mais la situtation pourrait \u00e9voluer: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard est rentr\u00e9e hier en campagne contre cette initiative. L'institut gfs.bern pr\u00e9voit que le oui va perdre du terrain. Mais \u00e0 quel point ? La question est encore ouverte. \r\nRelance: Quels sont les argument qui portent dans cette campagne?\r\nLa diminution de la consommation des ressources; la position de la Suisse en t\u00eate des pays qui prot\u00e8ge l'environnement; l'endiguement de la logique du tout jetable... trois quart des personnes interrog\u00e9es cochent ces cases quand on leur demande ce qui les convainc. \r\nMais les opposants ne veulent pas davantage de r\u00e8gles pour les entreprises. \r\nAlors a-t-elle vraiment ses chances, cette initiative qui on le rappelle a contre elle une bonne partie du camp bourgeois et des organisations \u00e9conomiques? Deux autres conseillers nationaux sont avec nous tout de suite pour en d\u00e9battre, la verte Ad\u00e8le Thorens et le PDC Yannick Buttet, bonsoir et bienvenue!\r\nYannick BUTTET, conseiller national valaisan, vice pr\u00e9sident du PDC ** 22)\r\n-Yannick Buttet, avouez qu'il y a de quoi \u00eatre surpris par les r\u00e9sultats de ce sondage... Vous-m\u00eame vous n'avez pas vraiment senti que le texte allait s'attirer autant de sympathies?\r\nLe fait que cette initiative soit soumise au peuple sans contre-projet, c'est le signe que personne n'y croyait? a posteriori, vous diriez que c'\u00e9tait une erreur tactique? \r\nYannick Buttet, Doris Leuthard a raison de dire que cette initiative veut \"trop et trop vite\"?\r\nVous aviez d\u00e9fendu le contre-projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui faisait un pas en direction de l'initiative, sans fixer d'objectifs contraignant... Au fond on vous sent quand m\u00eame assez s\u00e9duit par cette initiative!\r\nLes milieux \u00e9conomiques parlent d'initiative \"suicidaire\"... Est-ce qu'ils ne sont pas en train de peindre le diable sur la muraille?\r\nL'article constitutionnel propos\u00e9 par les Verts n'est pas non plus si ambitieux que cela... Pourquoi ne pas l'accepter et se dire qu'il ne sera peut-\u00eatre appliqu\u00e9 qu'\u00e0 moiti\u00e9? (Ce ne serait pas la premi\u00e8re fois, si on pense par exemple \u00e0 l'initiative des Alpes)\r\nQUESTIONS A Ad\u00e8le THORENS, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise\r\n-Ce r\u00e9sultat, on imagine que c'est plut\u00f4t une tr\u00e8s bonne nouvelle pour vous... Ce n'est pas non plus un pl\u00e9biscite... Les sond\u00e9s craignent pour leur porte-monnaie... Il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour les rassurer?\r\n- Votre initiative recueille un peu moins de soutien chez les jeunes, selon notre sondage. \u00e7a peut presque para\u00eetre un peu paradoxal... Comment est-ce que vous le comprenez?\r\n-Ad\u00e8le thorens, vous avez entendu quand m\u00eame les craintes des entreprises? Elles ne sont pas non plus infond\u00e9es, une augmentation des co\u00fbts de production n'est pas compl\u00e8tement \u00e0 exclure si de nouvelles exigences sont impos\u00e9es... Si l'initiative passe la rampe, vous maintenez qu'elle ne sera pas un facteur d'incertitude pour l'\u00e9conomie? \r\n-Certaines entreprises ont d\u00e9j\u00e0 mis sur pied des strat\u00e9gies pour am\u00e9liorer l'utilisation des ressources... Vous ne leur faites pas confiance?\r\n- Les Suisses ont grandi depuis tout petits avec la culture du recyclage. On atteint des taux remarquables en mati\u00e8re de recyclage du verre et du PET. C'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s encourgeant non?\r\n- Hier, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a lanc\u00e9 sa campagne. Elle disait que cette initiative \"ne serait pas n\u00e9cessaire\", car la Suisse entreprend d\u00e9j\u00e0 des efforts en mati\u00e8re environnementale et climatique. Qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez?\r\nDernier objet de votation, Muriel: la loi sur le renseignement qui veut donner au service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration plus de moyens de contr\u00f4le, comme la surveillance des communications \u00e9lectroniques ou la pose de micros dans des lieux priv\u00e9s. Cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e selon ce sondage. \r\nEt largement: 58% des personnes ayant l'intention de voter y sont favorables. Un bon tiers dit non. Et comme pour l'initiative AVS+, peu d'ind\u00e9cis: 7%. C'est que le contexte international actuel se pr\u00eate \u00e0 ce questionnement. \r\nDonc \u00e0 moins d'un gros scandale, selon gfs.bern, la loi sur le renseignement sera accept\u00e9e... m\u00eame si tous les partis montrent des divisions sur ce th\u00e8me. Le PS en particulier: alors que le mot d'ordre est de dire non \u00e0 cette loi, une majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat socialiste est majoritairement en faveur de ce projet. A l'UDC et au PDC, la majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat dit \u00e9galement oui \u00e0 la LRens... pour ses partisans, il faut adapter les m\u00e9thodes de recherche aux nouvelles technnologies. Une majorit\u00e9 estime que les contr\u00f4les pour \u00e9viter les abus sont suffisants... contrairement \u00e0 ses opposants qui estiment que la vie priv\u00e9e n'est pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9e. Les moins de 40 ans sont les plus m\u00e9fiants. \r\nEXTRO FINALE: Sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 2 et le 12 aout pour le compte de la SSR par l'institut de recherche gfs.bern aupr\u00e8s de 1212 votants.", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935117", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'initiative Economie verte prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR / FOR_2016-08-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses se prononceront le 25 septembre sur l'initiative Economie verte, qui veut r\u00e9duire par trois l'impact de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050. Elle prend un bon d\u00e9part selon le sondage SSR. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS)"], "variantIds": ["ece-7935117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T22:13:52Z", "speechToTexts": ["26.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonsoir, autre th\u00e8me important, qui est aussi l'un des objets sur lesquels on se prononcera le 25 septembre Muriel Malle c'est l'initiative \u00e9conomie verte qui veut r\u00e9duire par trois l'impact de notre \u00e9conomie sur l'environnement d'ici 2050, elle prend un bon d\u00e9part, selon le sondage SSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui 61 pourcent des des citoyens se prononceraient en sa faveur, si le vote avait eu lieu en d\u00e9but du mois, un petit quart y serait oppos\u00e9, mais sur cette question, le nombre d'ind\u00e9cis est encore \u00e9lev\u00e9, 15 pourcent des des sond\u00e9s ne savent pas encore ce qu'ils vont voter dans tous les partis, on trouve pour l'heure, davantage de partisans que d'opposants, mais la situation pourrait \u00e9voluer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris les 30 est entr\u00e9 hier en campagne contre cette initiative, l'institutgfs.bern, pr\u00e9voit que le oui va perdre du terrain, mais \u00e0 quel point la question est encore ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [88%] :\r\nQuels sont les arguments Muriel qui qui porte dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nEh bien, la diminution de la consommation des ressources, la position de la Suisse en t\u00eate des pays qui prot\u00e8ge l'environnement aussi l'endiguement de la logique du tout jetable 3 cas en tout cas des personnes interrog\u00e9es cochent ces cases quand on leur demande ce qui les convainc mais les opposants ne veulent pas davantage de r\u00e8gles pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nAlors a -t-elle vraiment ses chances cette initiative qui on rappelle a contre elle, une bonne partie du camp bourgeois et des organisations \u00e9conomiques \u00e9galement de 2 autres conseillers nationaux sont avec nous tout de suite pour en d\u00e9battre, la verte Ad\u00e8le Torrance et le PDC Yannick Buttet bonsoir et bienvenue, bonsoir, bonsoir et Yannick Buttet, avouez qu'il y a de quoi \u00eatre surpris par les r\u00e9sultats de ce sondage, vous- m\u00eame, vous n'avez pas vraiment senti que que le texte allait s'attirer autant de sympathies. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [87%] :J. c'est tr\u00e8s franchement une demi- surprise parce que les objectifs du du texte sont tout \u00e0 fait louable, diminuer la consommation de ressources prot\u00e9ger davantage l'environnement, mais je crois que c'est une responsabilit\u00e9 de l'ensemble des \u00e9lus et m\u00eame de l'ensemble des citoyens de notre pays pour assurer la qualit\u00e9 de vie, nos enfants \u00e0 l'avenir et puis m\u00eame la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, le probl\u00e8me r\u00e9side donc, d\u00e9lai qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 de mani\u00e8re artificielle et qui finalement nous vend du r\u00eave mais bien nous donc de nous laisser dans dans un r\u00eave qui qui s'av\u00e9rait plut\u00f4t un cauchemar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nNon, on aurait d\u00fb normalement se prononcer sur une \u00eele sur cette initiative et sur un contre projet, c'est en tout cas l'intention initiale du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais voil\u00e0, le Parlement a a finalement renonc\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'un contre- projet, le fait qu'on ne soumettent pas de contre- projet au pas parce que c'est une erreur tactique Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [86%] :\r\nAh \u00e9videmment si un contre- projet avait \u00e9t\u00e9 soumis au peuple, mais serait plus facile aujourd'hui de rejeter l'initiative l'initiative qui va trop loin ou plut\u00f4t trop vite, bien \u00e9videmment, je pense que ce qu'on projet aurait aider la population \u00e0 pouvoir soutenir un vrai d\u00e9veloppement durable et de rejeter une simple politique de la bonne conscience comme bonne nouvelle vendent les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nAd\u00e8le Thorens ce r\u00e9sultat, on imagine que c'est B\u00e2le, tr\u00e8s bonne nouvelle pour vous, en m\u00eame temps ce n'est pas un pl\u00e9biscite, et puis on sait que l'initiative peut encore perdre des, des, des plumes dans les semaines qui viennent, on voit aussi que les sond\u00e9s craignent pour leur porte- monnaie, ils craignent les effets \u00e9ventuels de cette initiative sur le le la comp\u00e9titivit\u00e9, le pouvoir d'achat des Suisses, il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour rassurer la population et les entreprises \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [88%] :\r\nOui certainement rassurer les entreprises, cette initiative est soutenue largement par les entreprises par Swiss Cleantech qui r\u00e9unit tout le secteur de l'\u00e9conomie verte car l'\u00e9conomie verte existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse ce plus de 500000 postes de travail actuellement on est dans une taille de secteurs \u00e9conomiques est comparable \u00e0 celui du pharmacien, donc cette \u00e9conomie verte, elle est l\u00e0, elle se bat avec nous pour notre initiative et je pense que ce bon r\u00e9sultat qui a aussi cette particularit\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure de r\u00e9unir une majorit\u00e9 dont tous les partis, les soutiens \u00e0 l'initiative sont aussi plus \u00e9lev\u00e9s, m\u00eame \u00e0 l'UDC que les rejets actuellement \u00e7a montre qu'il y a vraiment maintenant au sein de la population en vieux document qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 ce dogme, c'est l'opposition entre \u00e9conomie et environnement, aujourd'hui, on a compris qu'\u00e0 l'environnement et les communes amies peuvent aller ensemble, main dans la main et que \u00e7a m\u00eame efficace \u00e0 la fois pour les entreprises pour l'\u00e9conomie a plus c\u00f4t\u00e9 petite if Graff \u00e7a \u00e0 cette efficience dans la gestion des ressources, mais aussi, je veux dire maintenant \u00e0 votre question, c'est aussi un point positif pour les consommateurs, nous avons au sein du de la tr\u00e8s large alliance qui soutient cette initiative, les associations de protection des consommateurs et la campagne d'\u00e9conomie suisse L l\u00e0 je m'adresse \u00e0 \u00e9conomie suisse certainement pas ni au Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisque Doris Leuthard d'elle- m\u00eame, dit que la campagne d'\u00e9conomie suisse \u00e9tait ridicule ni \u00e0 Yannick Buttet dont je veux d'ailleurs not\u00e9 qu'il a lui- m\u00eame soutenu effectivement le contre- projet, je m'adresse vraiment \u00e9conomie suisse, ils vont mener elles-m\u00eames d\u00e9j\u00e0 une campagne de l'apport totalement infond\u00e9es, avec des des menaces qui frise le ridicule, l'\u00e9conomie verte, ce serait la douche froide : ce serait plus de viande, ce serait la renonciation et c'est \u00e9videmment compl\u00e8tement absurde l'\u00e9conomie verte s'adresse \u00e0 des modes de production innovant et \u00e0 des modes de gestion des d\u00e9chets innovant et puis j'aimerais dire une derni\u00e8re chose, un coll\u00e8gue et Yannick Buttet \u00e0 parler de la de la question du d\u00e9lai, il s'agit pas de r\u00eave, il s'agit pas d'utopie, il s'agit pas d'une invention des des Verts nous avons repris cet objectif : d'une part dans le Masterplan Cleantech du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et, d'autre part, dans un document qui s'appelle Vision 2050, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par 200 multi- nationales mondial dont Nestl\u00e9 Firmenich Toyota et ces multinationales ont dit oui, nous devons r\u00e9duire notre centre \u00e9cologique d'ici \u00e0 2050 c'est n\u00e9cessaire et c'est Real. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [88%] :\r\nYannick Buttet, on va peut-\u00eatre vous entend justement sur ce que disait \u00e0 l'instant Ad\u00e8le Torrent c'est elle le rappelait, c'est vrai, vous avez montr\u00e9, c'est une certaine sympathie pour le texte pour sa sa substance en tout cas, vous aviez d\u00e9fendu le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui faisait un pas en direction de l'initiative, sans pour autant fixer d'objectifs contraignants aujourd'hui quand vous entendez millions les milieux \u00e9conomiques qui parlent d'initiative suicidaire interventionniste, vous \u00eates un peu mal \u00e0 l'aise, vous avez l'impression qu'on qu'on, qu'ils le diable sur la muraille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [91%] :\r\nJe pense que, \u00e9videmment, les milieux \u00e9conomiques exag\u00e8re un peu, dans, dans cette campagne, mais il y a 15000 r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle on peut pas \u00e9chapper, c'est, je pense que le fait de mettre en avant les Cleantech l'\u00e9conomie verte, comme l'a fait, Ad\u00e8le Thorens, c'est tout \u00e0 fait juste et moi j'y souscris totalement le probl\u00e8me c'est que on doit \u00eatre honn\u00eate avec la population suisse, on peut pas se dire oui, mais finalement, on va aller dans un sens constructif, on va am\u00e9liorer la situation, \u00e7a, c'est la situation actuelle, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les citoyens de notre pays, les entreprises de notre pays font de nombreux efforts, bien s\u00fbr, souvent sous l'impulsion des autorit\u00e9s, mais il y a une vraie coop\u00e9ration entre la population, les entreprises et les autorit\u00e9s pour amener des am\u00e9liorations du c\u00f4t\u00e9 de la protection de l'environnement et du recyclage des des d\u00e9chets et des ressources, donc \u00e7a \u00e7a fonctionne d\u00e9j\u00e0 le fait d'introduire un d\u00e9lai et de nous dire que d'ici 2050 donc, en 30 ans finalement, vous devez diminuait pas vous devez par 3 mois de consommation, vous imaginez bien ce que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a repr\u00e9sente des mesures tr\u00e8s fortes, tr\u00e8s co\u00fbteuses \u00e0 tr\u00e8s court terme et pour moi \u00e7a, \u00e7a n'est pas une politique qui vise la durabilit\u00e9, c'est plut\u00f4t une volont\u00e9 id\u00e9ologique d'imposer une vision du monde, c'est ce qui me d\u00e9range, l'objectif, nous partageons, par contre, le chemin pour atteindre cet objectif, moi je suis plut\u00f4t d'avis qu'on doit collaborer et puis du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9finition nous dit non Stop maintenant ne veut plus collaborer, ce sont les autorit\u00e9s qui doivent d\u00e9cider quel bien la population pourra toujours consommer ou quel sera le prix juste pour pour un bien que nous consommons r\u00e9guli\u00e8rement actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 notre nation Ad\u00e8le Thorens parce que que ce ce ce le fait de fixer des objectifs contraignants peut quand m\u00eame avoir des effets sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [91%] :\r\nOui, cette affaire est positif et c'est dans le Masterplan Cleantech du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est Doris Leuthard qui le dit c'est pas moi, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui le dit, les pays qui ont la plus haute capacit\u00e9 d'innovation sont ceux qui se fixe les objectifs environnementaux les plus ambitieux et c'est pour cela que l'Union europ\u00e9enne, il y a quelques ann\u00e9es apr\u00e8s qu'on ait d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 cette initiative, l'Union europ\u00e9enne s'est fix\u00e9 le m\u00eame objectif que nous demandons dans notre initiative, pourquoi s'est -elle fix\u00e9 cet objectif parce qu'elle a fait une vaste \u00e9tude qui montre que si on se fixe cet objectif et si on fait cette transition vers l'\u00e9conomie verte d'ici \u00e0 2050 on va cr\u00e9er beaucoup d'emplois, des millions d'emplois et on va cr\u00e9er de la plus- Value, les prix, ils vont pas augmenter si on est dans une \u00e9conomie efficiente et durable, les pieds pris, ils vont augmenter si on continue \u00e0 d\u00e9pendre d'\u00e9nergie non renouvelable de mati\u00e8res premi\u00e8res non- renouvelables si on copie \u00e0 gaspiller, si on continue \u00e0 scier la branche sur laquelle on est assis et \u00e0 dilapider les ressources de nos enfants et nos petits-enfants, c'est l\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes de prix, c'est l\u00e0 qu'on a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, aujourd'hui c'est un mouvement mondial l'objectif que nous proposons est aussi celui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 de poursuivra la COB 21 avec 190 pays cette entra\u00eene globale et si nous n'acceptons pas cette initiative, nous serons en retard par rapport \u00e0 d'autres pays, sur le march\u00e9 mondial d\u00e9cline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [89%] :\r\nAlors attendons, attendons de voir comment va \u00e9voluer le l'opinion d'ici au 25 septembre on va en rester l\u00e0 le le temps pressait Yannick Buttet malheureusement, maintenant je suis oblig\u00e9 quand m\u00eame r\u00e9pondu peuvent pas laisser passer par alors vous donne 10 secondes pas plus \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:57) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais on laisse penser que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend la m\u00eame position de ces fonds, nous d\u00e9fendons l'\u00e9conomie verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend l'\u00e9conomie verte, mais ce d\u00e9lai qui est impos\u00e9 par les initiants va payer aurai la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, les prix vont monter \u00e0 court terme et nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:14) [84%] :\r\n\u00e0 minuit, on attend bien s\u00fbr un rationnement, on entend bien vos arguments, il y a 9 Buttet, on reste l\u00e0- dessus dans tous les cas merci Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan et Ad\u00e8le Thorens concert nationale verte vaudoise d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [86%] :\r\nEt derni\u00e8re objet de votation, Muriel bel, amant, la loi sur le renseignement qui veut donner au service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, plus de moyens de contr\u00f4le comme la surveillance des communications \u00e9lectroniques ou la pose de micros dans des lieux priv\u00e9s, si l'on en croit le sondage gfs seront rendues publiques aujourd'hui cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [94%] :\r\nOui, et largement 58 pourcent des des personnes ayant l'intention de voter, y sont favorables, un bon tiers dit non et comme pour l'initiative AVS puisqu'il y a peu d'ind\u00e9cis 7 pourcent c'est c'est que le contexte international actuel se pr\u00eate \u00e0 ce questionnement, donc \u00e0 moins d'un gros scandale selongfs.bern \u00e0 la loi sur le renseignement sera accept\u00e9e, m\u00eame si tous les partis se montrent divis\u00e9s sur ce th\u00e8me, le PS en particulier, alors que le mot d'ordre est de dire non \u00e0 cette loi, la majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat socialiste est majoritairement en faveur de ce projet \u00e0 l'UDC au PDC la majorit\u00e9 de l'\u00e9lectorat dit \u00e9galement oui \u00e0 la elle rend pour ses partisans, il faut accepter les m\u00e9thodes de recherche de aux nouvelles technologies une majorit\u00e9 estime que les contr\u00f4les pour \u00e9viter les abus sont suffisants, contrairement \u00e0 ses opposants, qui estiment que la vie priv\u00e9e n'est pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9, les moins de 40 ans sont les plus m\u00e9fiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [97%] :\r\nMuriel Ballaman, merci, pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 2 et le 12 ao\u00fbt pour le compte de la SSR par l'institut de recherchegfs.bern aupr\u00e8s de 1000 212 votants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T16:33:00Z"}, {"id": "sound-CF9FBD41-B066-448A-95C1-13AC7A78F663", "internalArchiveId": "CF9FBD41-B066-448A-95C1-13AC7A78F663", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 vert neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 Neuch\u00e2tel;Cambon Diane;Cambon, Diane ;Patrick Mathias, pr\u00e9sident du Forum sur la Recherche g\u00e9n\u00e9tique;Luigi d'Andr\u00e9a, Docteur en biologie et secr\u00e9taire de STOP OGM;S\u00e9lina Buchel, athl\u00e8te suisse, sp\u00e9cialiste du 800m;Julia Quarch, directrice d'un projet d'int\u00e9gration pour m\u00e8res de familles \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/NE COMPTES DANS LE ROUGE - ANALYSE) C'est une sorte de coup de massue pour le gouvernement et les citoyens Neuch\u00e2telois. \r\nLes pr\u00e9visions pour les comptes 2016 montrent une d\u00e9t\u00e9rioration brutale du d\u00e9ficit...\r\nUn trou de septante quatre millions au lieu des 14 millions pr\u00e9vus... \r\nUne situation difficile qui s'explique par une chute vertigineuse des rentr\u00e9es fiscales... - moins 36 millions.... Mais aussi par la hausse des charges dans les domaines hospitaliers, ou de l'asile...\r\nD\u00e8s lors, les mois \u00e0 venir seront d\u00e9cisifs... et ce pour toutes les formations politiques, Roger Guignard...\r\n(03/NE COMPTES DANS LE ROUGE -  IV. FABIEN FIVAZ (rep 22h30)) Alors dans quel domaine faudra-t-il couper? C'est la question qui se pose... En tous les \u00e9conomies vont faire mal... Ecoutez l'analyse de Fabien Fivaz, le d\u00e9put\u00e9 Vert est pr\u00e9sident de la Commission des finances... Il se r\u00e9f\u00e8re au rapport BAK-Basel command\u00e9 par le canton \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. Le gouvernement neuch\u00e2telois pr\u00e9sentera un nouveau plan d'\u00e9conomie en plus du budget 2017...\r\n(15/UN ADO TRAVERSE LA MEDITERRANEE POUR SAUVER SON FRERE (reprise 22h30)) C'est une histoire qui a \u00e9mu toute l'Italie... Celle d'un tout jeune adolescent \u00e9gyptien... Il s'appelle Armed, il a 13 ans... et il a travers\u00e9 seul la M\u00e9diterran\u00e9e pour tenter de sauver son petit fr\u00e8re gravement malade... Armed, \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9 d'un canot de migrants a expliqu\u00e9 aux autorit\u00e9s italiennes qu'il \u00e9tait venu en Europe pour chercher un m\u00e9decin pour son fr\u00e8re... \r\nUne chaine de solidarit\u00e9 s'est mise en place en Italie...Eric Joseph... \r\nEn Syrie, pour la premi\u00e8re fois, les avions du r\u00e9gime syrien ont frapp\u00e9 les kurdes de Syrie... Des kurdes qui combattent les djihadistes de l'Etat islamique... ennemi aussi de Bachar Al Assad... \r\nCes bombardements sont une fa\u00e7on de contrer les r\u00eaves d'autonomie des kurdes... Les kurdes de Syrie, 15% de la population, ont autoproclamm\u00e9 en mars une region f\u00e9d\u00e9rale... ils r\u00eavent de relier les r\u00e9gions sous leur contr\u00f4le dans le nord du pays... \r\nEt toujours dans le dossier syrien l'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier le fait qu'aucun convoi humanitaire n'ait pu entrer dans les villes assi\u00e9g\u00e9es du pays depuis le d\u00e9but du mois... \r\nMoscou de son c\u00f4t\u00e9 s'est engag\u00e9 \u00e0 respecter une tr\u00eave de 48 heures par semaine pour permettre l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire \u00e0 Alep...\r\n(osar) En Suisse, l'OSAR, l'organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s estime que les proc\u00e9dures d'asile manquent de transparence \u00e0 la fronti\u00e8re italienne... \r\nDes experts de l'organisation viennent de passer deux jours  Chiasso et \u00e0 C\u00f4me... Bilan, selon eux, les r\u00e9fugi\u00e9s ne sont pas suffisamment inform\u00e9...\r\n(17/BAISSE DU CHOMAGE EN FRANCE - PAP) En France, le taux de ch\u00f4mage est au plus bas depuis l'automne 2012...\r\nUne baisse trimestrielle qui s'av\u00e8re plus rapide que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par l'Institut national de la statistique...\r\nExplications... Estelle Braconnier...\r\nEt Fran\u00e7ois Hollande indique dans un livre \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui qu'il a envie de se repr\u00e9senter en 2017... Il pr\u00e9cise toutefois qu'il ne se lancera que s'il dicerne une possibilit\u00e9 de victoire...\r\n(13/VERS UN NOUVEAU GOUVERNEMENT EN ESPAGNE - PAP) *** C'est un pas d\u00e9cisif vers une sortie de crise... Les mots du chef du gouvernement espagnol....\r\nApr\u00e8s huit mois de vaines n\u00e9gociations, l'impasse politique semble se d\u00e9bloquer. \r\nLe chef du gouvernement par int\u00e9rim Mariano Rajoy vient enfin de fixer la date du d\u00e9bat d'investiture qui sera suivi du vote. \r\nCe sera le 30 ao\u00fbt. Il s'assure le soutien des centristes de Ciudadanos, en \u00e9change de conditions pos\u00e9es par leur leader... Parmi lesquelles faire le m\u00e9nage, contre la corruption. \r\nA Madrid... Diane Cambon...\r\n(D3/OGM: FAUT-IL ALLER PLUS LOIN ?) Faut-il aller plus loin en mati\u00e8re de manipulation g\u00e9n\u00e9tique dans l'agriculture?\r\nPour le forum de recherche g\u00e9n\u00e9tique de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, le loi suisse est d\u00e9pass\u00e9e... De nouvelles techniques existent en mati\u00e8re de s\u00e9lection v\u00e9g\u00e9tales... Des techniques pourraient d\u00e9velopper l'agriculture de demain... \r\nL'acad\u00e9mie \u00e9voque des changements qui pourraient tout \u00e0 fait se produire \u00e0 l'Etat naturel... et donc \u00e9chapper au moratoire en vigueur en Suisse... Pas de raison de subir donc une l\u00e9gislation aussi s\u00e9v\u00e8re... Mais les anti-OGM s'alarment... et pr\u00f4nent la prudence. \r\nSophie Iselin...\r\n(D4/ACTIONNAIRES ACTIVISTES CHEZ LES BANQUES) Pr\u00e9dateurs opportunistes pour les uns, cr\u00e9ateurs de valeur pour les autres...les actionnaires activistes vont-ils faire du secteur bancaire leur nouveau terrain de chasse ? \r\nLa question se pose apr\u00e8s la r\u00e9cente entr\u00e9e de Value Act dans le capital de la banque new-yorkaise Morgan Stanley. \r\nLe fonds am\u00e9ricain y a pris une participation d'environ 2%, repr\u00e9sentant plus d'un milliard de francs. \r\nSouvent, ces investisseurs qui cherchent \u00e0 accro\u00eetre la richesse des soci\u00e9t\u00e9s, dont ils ach\u00e8tent des parts pr\u00f4nent la mani\u00e8re forte. \r\nMais l'offensive de ValueAct est plut\u00f4t amicale, Olivier Schorderet\r\n((Ici pas de pression sur la direction, alors qu'il y a trois ans ValueAct, m\u00e9content du d\u00e9veloppement de Microsoft, avait obtenu le d\u00e9part de son embl\u00e9matique patron Steve Ballmer. Ici, pas de critiques du programme d'\u00e9conomies de la banque. Ni de sa strat\u00e9gie. Bien au contraire: \"nous sommes impressionn\u00e9s par les r\u00e9sultats affich\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Morgan Stanley vaut bien mieux que son action\". Une marque de confiance per\u00e7ue alors par certains comme un signal: si des actionnaires activistes d\u00e9ploient leurs ailes sur le secteur bancaire, c'est qu'il vaut \u00e0 nouveau la peine de s'y int\u00e9resser.))\r\n*** Mais c'est aller un peu vite en besogne.....\r\n((Oui tout d'abord parce que ValueAct est consid\u00e9r\u00e9 aux Etats-Unis comme l'un des fonds les moins agressifs. Moins activiste qu'investisseur actif ou -en anglais dans le texte- suggestivist: une force de suggestion, de proposition. Ensuite, Morgan Stanley va mieux que City Group ou Bank of America: on peut donc y investir \u00e0 moindre risque. Enfin, signe que l'ombre de la crise financi\u00e8re plane toujours, ces actionnaires activistes tendent aujourd'hui \u00e0 vendre leurs participations dans les banques. Plut\u00f4t que de les faire cro\u00eetre. ValueAct fait donc figure d'exception. Sans oublier le contr\u00f4le des autorit\u00e9s de r\u00e9gulation et le poids de la r\u00e9glementation, qui coupent quelque peu leur app\u00e9tit.))\r\n*** Et en Suisse, Olivier, m\u00eame cas de figure ?\r\n((Oui....car si les actionnaires activistes y sont plut\u00f4t actifs, rares sont ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ses banques. Le puissant fonds Knight Vinke a ainsi vendu en d\u00e9cembre dernier sa participation au sein d'UBS, apr\u00e8s avoir exig\u00e9 en vain qu'elle l\u00e2che sa banque d'investissement. Si UBS s'en est f\u00e9licit\u00e9, Vinke n'a pas dit son dernier mot: il pourrait bien revenir. Avec peut-\u00eatre, cette fois-ci, le soutien d'autres actionnaires. ))\r\n(24/JO BUCHEL 800 M itv) Pas d'exploit c\u00f4t\u00e9 suisse la nuit derni\u00e8re pour S\u00e9lina Buchel... La Saint Galloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi finale du 800 m\u00e8tres... Elle a finit 3\u00e8me de sa course, en 1 minute 59 secondes et 35 centi\u00e8mes.\r\nLa St-Galloise termine \u00e0 la neuvi\u00e8me et manque ainsi d'un rien sa qualification pour les finales de samedi.  Selina B\u00fcchel \u00e9tait d\u00e9\u00e7ue. Elle l'a dit \u00e0 Jo\u00ebl Robert... \r\nUsain Bolt encore... et toujours ind\u00e9tronable...\r\nLe jama\u00efcain en or sur le deux cent m\u00e8tre... troisi\u00e8me titre olympique... \r\nAvec 19 secondes et septante huit centi\u00e8mes... meilleur temps de sa saison... Bolt qui s'impose face au canadien Andr\u00e9 de Grasse et au Fran\u00e7ais Christophe Lemaitre...\r\nEt puis en BMX, \r\nDavid Graf a eu chaud... Le Suisse s'est miraculeusement qualifi\u00e9 pour les demi-finales. Victime de chutes lors des deux premi\u00e8res manches de son quart, le Zurichois a remport\u00e9 la troisi\u00e8me, d\u00e9crochant sur le fil sa place pour les demi... ce sera vendredi.\r\nEnfin en Tennis\r\nStan Wawrinka s'est inclin\u00e9 lors du trois\u00e8me tour du tournoi Masters 1000 de Cincinatti battu en deux sets par le bulgare Grigor Dimitrov.\r\nC'est termin\u00e9 \u00e9galement pour Tim\u00e9a Bacsinszky,  \u00e9limin\u00e9e en  huti\u00e8mes de finale par la russe Sveltlana Kuznestova en trois manches\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Quelques nuages mais un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9man et en Valais... Ailleurs pluss de gris... Les temp\u00e9ratures restent estivales, 16 \u00e0 27 degr\u00e9s... Au programme de ce week-end, nuage et pluies pour samedi... Retour du soleil dimanche!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une embellie passag\u00e8re se mettra en place aujourd'hui en Suisse romande. Ce matin, le ciel est d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9gag\u00e9 sur le Bassin l\u00e9manique et le Jura, mais de nombreux nuages r\u00e9siduels tra\u00eenent encore le long des Pr\u00e9alpes et en Valais. Ces nuages se dissiperont en cours de matin\u00e9e et le temps deviendra bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions. Cet apr\u00e8s-midi des nuages \u00e9lev\u00e9s envahiront le ciel et voileront par moments le soleil. Il fera chaud avec 26 \u00e0 28 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain samedi, une perturbation traversera nos r\u00e9gions. Le ciel sera souvent nuageux avec des averses et il fera plus frais. Entre 21 et 23 degr\u00e9s seulement en plaine. D\u00e8s dimanche, le temps se remettra peu \u00e0 peu et la semaine prochaine s'annonce ensoleill\u00e9e et de plus en plus chaude.\r\n(04/ZH: PROJET PILOTE INTEGRATION - ITW QUARCH) Les m\u00e8res de familles \u00e9trang\u00e8res avec des enfants en bas \u00e2ge sont souvent mal int\u00e9gr\u00e9es en Suisse. Sur la base de ce constat, la ville de Zurich m\u00e8ne une exp\u00e9rience pilote. Elle propose aux m\u00e8res et \u00e0 leurs enfants des ateliers de langues et d'int\u00e9gration. Apr\u00e8s trois ans, le bilan est positif et l'exp\u00e9rience sera \u00e9tendue \u00e0 l'ensemble de la ville. Julia Quarch ((prononcer kwarche)) dirige ce projet.\r\nSON \r\nExtro: Des propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n((Traduction (femme):\r\n\"Le but, c'est de donner pendant une ann\u00e9e une structure aux enfants, de faire en sorte qu'ils soient par exemple inscrits dans une cr\u00e8che ou dans un groupe de jeux. Nous voulons sortir les m\u00e8res de l'isolement, leur permettre de se cr\u00e9er un r\u00e9seau au sein des quartiers, et les familiariser avec des offres culturelles comme carnaval ou Paques. Nous leur apportons un soutien dans l'\u00e9ducation et les amener petit \u00e0 petit \u00e0 des connaissances d'allemand. Je travaille avec un livre d'images, je peins ou alors j'explique par des gestes. L'objectif au d\u00e9but, c'est que les mamans soient capables d'expliquer ce qui s'est pass\u00e9 avec leur enfant durant la semaine \u00e9coul\u00e9e.\"))\r\n(actu) Les pr\u00e9visions pour les comptes 2016 de l'Etat de Neuch\u00e2tel sont tr\u00e8s mauvaises. Au lieu du d\u00e9ficit de 14,4 millions de francs, le canton pourrait se retrouver avec un exc\u00e9dent des charges de 74,5 millions de francs, soit une d\u00e9t\u00e9rioration de plus de 60 millions.\r\nsituation conjoncturelle:\r\n Le recul des rentr\u00e9es fiscales s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 36 millions de francs. Le secteur des entreprises est particuli\u00e8rement touch\u00e9.\r\nLa hausse des charges dans le domaine des prestations hospitali\u00e8res et dans celui de l'asile a aussi contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er cette situation inqui\u00e9tante. Pour ces d\u00e9passements, des demandes de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es au Grand Conseil.\r\nPour le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, la d\u00e9t\u00e9rioration des finances est telle cette ann\u00e9e que le r\u00e9sultat final des comptes 2016 ne va pas respecter les limites du frein \u00e0 l'endettement. Cela ne s'\u00e9tait jamais produit depuis l'adoption de ce m\u00e9canisme en 2005.\r\nle Conseil d'Etat a demand\u00e9 \u00e0 l'administration cantonale de limiter les d\u00e9penses de mani\u00e8re \"tr\u00e8s rigoureuse\".\r\nAutre nouvelle qui concerne les finances, l'actuel chef du service financier de l'Etat Nicolas Gigandet quittera ses fonctions au 30 novembre\r\nde mistura : \u00e7a fait un mois qu'il y a pas de convoi humanitaire\r\nMoscou...", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7935065", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7935079", "ece-7935065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-25T04:41:33Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nVoici le journal de Blandine L\u00e9vite Neuch\u00e2tel dans le rouge, les recettes s'effondrer les comptes s'annoncent tr\u00e8s mauvais quel projet, faudra -t-il alors gel\u00e9 ces prochains mois sonneront l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour la classe politique qui aura le choix entre l'affrontement o\u00f9 le consensus au-del\u00e0 des clivages partisans, face \u00e0 la crise, il a travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e tout seul \u00e0 13 ans un petit \u00c9gyptien voulait trouver un mal un m\u00e9decin en Europe pour sauver son petit fr\u00e8re, gravement malade, histoire a \u00e9mu toute l'Italie et pour une fois, elle se termine bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nDans 20 minutes la suite et la fin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la lutte suisse dont la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale va se tenir dans une semaine \u00e0 Estavayer-le-Lac ce matin, coup de projecteur sur les femmes, mais oui, elle pratique aussi la lutte, les femmes, elles ne participeront pas \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale d'Estavayer mais nous le verrons, certaines sont de vraies personnalit\u00e9s outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [95%] :\r\nUn pas vers une sortie de crise en Espagne, le chef du gouvernement par int\u00e9rim annonce la tenue d'un vote d'investiture fin ao\u00fbt, qui va ouvrir la porte \u00e0 la formation d'un nouveau gouvernement, sans organiser de Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nLancement matin nous allons revenir sur le cas tout \u00e0 fait singulier de la perchiste russe ISIN \u00c9va interdite de Jeux de Rio pour soup\u00e7on de dopage dans la foul\u00e9e du fameux rapport McLaren mais qui vient de se faire \u00e9lire, membre \u00e0 part enti\u00e8re du CIO pour 8 ans, membre de la commission des athl\u00e8tes Rendez -vous avec Jo\u00ebl Robert \u00e0 6 heures 36 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [96%] :\r\nC'est une sorte de coup de massue pour le gouvernement et les citoyens Neuch\u00e2telois les pr\u00e9visions pour les comptes 2016 montrent une d\u00e9t\u00e9rioration brutale du d\u00e9ficit, un trou de septante 4 millions au lieu des 14 millions pr\u00e9vus une situation difficile qui s'explique par une chute vertigineuse des rentr\u00e9es fiscales moins 36 millions mais aussi par la hausse des charges dans les domaines hospitaliers ou de l'asile, d\u00e8s lors, les mois \u00e0 venir seront d\u00e9cisifs, et ce pour toutes les formations politiques Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [92%] :\r\nL'annonce de ce coup d'assommoir au coeur de l'\u00e9t\u00e9, donnera bien s\u00fbr aux uns et aux autres l'occasion d'accabler le gouvernement jug\u00e9 trop timide sur les \u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser ou trop optimiste sur les recettes mais \u00e0 8 mois \u00e0 peine des \u00e9lections cantonales, chaque parti politique est maintenant plac\u00e9 devant ses responsabilit\u00e9s, les charges de l'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 contenus avec rigueur, mais les recettes s'effondre \u00e0 quelle prestation Faut -il renoncer en priorit\u00e9 : quel projet Faut -il momentan\u00e9ment gel\u00e9 ces questions- l\u00e0, \u00e0 l'heure du budget en d\u00e9cembre testeront clairement la volont\u00e9 de travailler ensemble, ou alors de faire cavalier seul pour d'\u00e9go\u00efstes int\u00e9r\u00eats \u00e9lectoraux, m\u00eame si le r\u00e9sultat final devait quelque peu s'am\u00e9liorer les politiciens de tous bords, vibrante, une sorte d'heure de v\u00e9rit\u00e9 redonner vie au fameux consensus neuch\u00e2telois parce que la situation est grave et parce que les ann\u00e9es qui viennent ne seront gu\u00e8re meilleure ou alors choisir le chemin de la confrontation et ouvrir la porte \u00e0 de nouveaux blocages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors, dans quel domaine, faudra -t-il couper, c'est la question qui se pose en tout cas les \u00e9conomies feront mal, \u00e9coutez l'analyse de Fabien Fivaz, il est d\u00e9put\u00e9 Verts et pr\u00e9sident de la commission des finances, il se r\u00e9f\u00e8re au rapport Bakbasel, command\u00e9e par le canton, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:02) [82%] :\r\nCe rapport dit clairement, en tout cas en comparaison intercantonale l\u00e0 o\u00f9 le canton de Neuch\u00e2tel, peut faire des efforts sur les volumes d'h\u00f4pitaux, on ne vous ONF les transports publics, au niveau des subsides Lamal et de la formation professionnelle et donc c'est vraiment des piliers de l'\u00c9tat d'enfance l\u00e0 au moment o\u00f9 on abordera politiquement la discussion sur ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, il y aura des arbitrages politiques tr\u00e8s forts, apprendre ce que c'\u00e9tait, ce n'est pas sur l'\u00e9quipe d'\u00e9conomie qui font mal \u00e0 personne, on est v\u00e9ritablement sur des enjeux politiques autant que financier et, surtout, il faudra trouver des majorit\u00e9s qui d\u00e9passe assez largement le clivage gauche- droite et donc c'est v\u00e9ritablement l\u00e0 qu'il y aura un d\u00e9bat politique, avoir je pense vraiment d\u00e9pass\u00e9 et Gildas parce que si on arrivera \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, c'est une histoire qui a \u00e9mu toute l'Italie, jeune adolescent \u00e9gyptien, il s'appelle Armed il a 13 ans, il a travers\u00e9 seul la M\u00e9diterran\u00e9e pour tenter de sauver son petit fr\u00e8re gravement malade armed \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9 d'un canot de migrants, a expliqu\u00e9 aux autorit\u00e9s italiennes qu'il \u00e9tait venu en Europe pour chercher un m\u00e9decin pour son fr\u00e8re, une cha\u00eene de solidarit\u00e9 s'est mise en place en Italie \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [89%] :\r\n\u00e0 son arriv\u00e9e il y a moins d'une semaine \u00e0 lampes et 12 \u00e0 Armens \u00e9tait muni que d'un certificat m\u00e9dical attestant de la pathologie grave dont des son petit fr\u00e8re Fareed et des mois, soigner et faites -moi travailler pour que je puisse payer les frais m\u00e9dicaux, a imm\u00e9diatement demand\u00e9 le jeune gar\u00e7on, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le courrier assez rare : l'histoire d'Ahmed a depuis d\u00e9clench\u00e9 un mouvement de solidarit\u00e9 dans le pays un h\u00f4pital Florent notamment propos\u00e9 d'accueillir Farida \u00e2g\u00e9 de 7 ans, le chef du gouvernement, Matteo Renzi, c'est lui aussi mobilis\u00e9 un pont a\u00e9rien sera ainsi mis en place pour acheminer le petit malade et sa famille depuis l'\u00c9gypte, et en attendant, Ahmed sera, lui, pris en charge par une structure d'accueil pour jeunes migrants l'histoire devrait donc conna\u00eetre un \u00e9pilogue heureux, mais elle ne fait pas oublier que depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e pr\u00e8s de 14000 mineurs non accompagn\u00e9s ont d\u00e9barqu\u00e9 en Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [94%] :\r\nEt en Syrie pour la 1\u00e8re fois les avions du r\u00e9gime syrien ont frapp\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [92%] :\r\nKurdes de Syrie des kurdes qui combattent les djihadistes de l'\u00c9tat islamique mis aussi de Bachar Al-Assad, ces bombardements sont une fa\u00e7on de contrer les r\u00eaves d'autonomie des Kurdes, les kurdes de Syrie 15 pourcent de de la population auto- en mars une r\u00e9gion f\u00e9d\u00e9rale, ils r\u00eavent de relier les r\u00e9gions sous leur contr\u00f4le dans le nord du pays, et toujours dans le dossier syrien, l'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier le fait qu'aucun convoi humanitaire n'a pu entrer dans les villes assi\u00e9g\u00e9es du pays depuis le d\u00e9but du mois, Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, s'est engag\u00e9 \u00e0 respecter une tr\u00eave de 48 heures par semaine pour permettre l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire \u00e0 Alep en Suisse, l'OSAR, l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s estime que les proc\u00e9dures d'asile manquent de transparence \u00e0 la fronti\u00e8re italienne, des experts de l'organisation, viennent de passer 2 jours \u00e0 qui et \u00e0 C\u00f4me bilan selon eux et les r\u00e9fugi\u00e9s ne sont pas suffisamment inform\u00e9s en France, le taux d'ch\u00f4mage \u00e7a c'est une bonne nouvelle aussi est au plus bas depuis l'Automne 2012 une baisse trimestrielle qui s'av\u00e8re plus rapide que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu par l'Institut national de la statistique, explications Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [93%] :\r\nLe taux de ch\u00f4mage s'est repli\u00e9 de0,3 pourcent il il passe sous la barre symbolique des 10 pourcent 2\u00e8me 2\u00e8me trimestre \u00e09,6 pourcent de de la population active, une \u00e9volution sensible qui pourrait donner du cr\u00e9dit aux espoirs d'inversion de la courbe du ch\u00f4mage inversion dans le chef de l'\u00c9tat, c'est une condition de candidature en 2017 dans le d\u00e9tail cette baisse profite \u00e0 toutes les classes d'\u00e2ge, mais particuli\u00e8rement aux 15 24 ans, qui sont les actifs, les plus touch\u00e9s par le ch\u00f4mage, la ministre fran\u00e7aise du travail Myriam elle Kohmri attribue cette r\u00e9duction aux effets du pacte de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9 et du plan d'urgence pour l'emploi, cette am\u00e9lioration est tout de m\u00eame \u00e0 relativiser : si le taux de sans emploi s'\u00e9carte de son pic historique, il reste tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de son niveau d'avant la crise de 2008 le taux d'ch\u00f4mage partiel est par ailleurs en augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande veut indique dans un livre \u00e0 para\u00eetre aujourd'hui, qu'il a envie de se repr\u00e9senter en 2017, il pr\u00e9cise toutefois qu'il ne se lancera que s'il discerne une possibilit\u00e9 de victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [95%] :\r\nEh bien c'est dit et \u00e7a, c'est un pas d\u00e9cisif vers une sortie de crise, les mots du chef du gouvernement espagnol, apr\u00e8s 8 mois de vaines n\u00e9gociations l'impasse politique semble se d\u00e9bloquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [91%] :\r\nMariano rare et le chef du gouvernement par int\u00e9rim vient enfin de fixer la date du d\u00e9bat d'investiture qui sera suivi du vote, ce sera le 30 ao\u00fbt il s'assure le soutien des centristes de Ciudad un os en \u00e9change de conditions pos\u00e9es par leur leader, parmi lesquelles, faire le m\u00e9nage, contre la corruption, Madrid Diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [90%] :\r\nLe verrou post- \u00e9lectorale a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9bloquer l'actuel 1er ministre par int\u00e9rim, Mariano rare vient de franchir un pas vers la possibilit\u00e9 de former un gouvernement en acceptant les 6 conditions du petit parti centriste qui aspirent \u00e0 une r\u00e9novation de la d\u00e9mocratie espagnole Mariano et s'assure le soutien des 32 d\u00e9put\u00e9s de Ciudad hausse au vote d'investiture mais la partie n'est pas encore gagn\u00e9e, la coalition de droite qui ne dispose que de 169 si\u00e8ges a besoin des 6 vote d'abstention du Parti socialiste pour former un gouvernement en minorit\u00e9, la balle est d\u00e9sormais dans le camp des socialistes s'ils maintiennent leur nom \u00e0 l'investiture de la rouille, les espagnols devront alors se rendre aux urnes pour la 3\u00e8me fois dans un an, la date du 25 d\u00e9cembre en pleine f\u00eate de No\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 je ne Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [91%] :\r\nFaut -il aller plus loin en mati\u00e8re de manipulation g\u00e9n\u00e9tique dans l'agriculture pour le forum de recherche g\u00e9n\u00e9tique de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, la loi suisse est d\u00e9pass\u00e9e, de nouvelles techniques existent en mati\u00e8re de s\u00e9lection v\u00e9g\u00e9tales techniques qui pourraient d\u00e9velopper l'agriculture de demain, l'acad\u00e9mie \u00e9voque des changements qui pourraient tout \u00e0 fait se produire \u00e0 l'\u00e9tat naturel, et donc \u00e9chapper au moratoire en vigueur en Suisse, pas de raison de subir, donc une l\u00e9gislation aussi s\u00e9v\u00e8re, mais les anti- OGM s'alarment et pr\u00f4nent la prudence, Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:01) [91%] :\r\nEn manipulant le mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique on ne cr\u00e9e pas forc\u00e9ment des OGM, telle est la position de l'acad\u00e9mie, qui pr\u00e9f\u00e8re parler du produit final, plut\u00f4t que de son processus de fabrication Patrick Mathias s'pr\u00e9sident du Forum sur la recherche g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:18) [92%] :\r\nSi on regarde les m\u00e9thodes qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour produire ces plantes, on peut dire que ce sont des OGM, si on regarde par contre le produit final on doit dire que ce ne sont pas des OGM parce qu'avec ces nouvelles techniques, on peut produire des plantes qui sont absolument identiques \u00e0 des plantes qui seraient produites par les m\u00e9thodes conventionnelles, donc des plantes qui ne contiennent aucun DNA \u00e9trangers qui ont simplement une mutation tout comme une plante produit de fa\u00e7on traditionnelle pourrait l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [93%] :\r\nUne nuance qui remettent en question la d\u00e9finition m\u00eame d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s et, du coup, le moratoire en vigueur dans notre pays, prudence, plaide l'ONG d'Andr\u00e9a, Docteur en biologie et secr\u00e9taire de Stop OGM. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:03) [90%] :\r\nSelon nous, on parle clairement d'OGM, \u00e7a c'est s\u00fbr, car ce sont tous des techniques qui travaillent donc sur le mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique y introduire des changements dans les g\u00e9nomes et qui sont pas encore contr\u00f4l\u00e9e et ma\u00eetris\u00e9e quelles peuvent introduire des effets non d\u00e9sir\u00e9s si ces techniques ne faisait pas partie du cadre r\u00e9glementaire, h\u00e9 bien les produits ne serait pas \u00e9voluer ni \u00e9tiqueter et \u00e7a serait alors compte de la volont\u00e9 populaire, qui en fait ne veut pas d'OGM ni dans les champs, ni dans les assiettes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:31) [94%] :\r\nLes enjeux pour l'industrie alimentaire sont \u00e9normes et le d\u00e9bat est men\u00e9e au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [86%] :\r\nPr\u00e9dateurs opportunistes pour les uns, cr\u00e9ateurs de valeurs pour les autres, les actionnaires activistes vont -ils faire du secteur bancaire, leur nouveau terrain d'chasse question se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [94%] :\r\nPose en tout cas apr\u00e8s la r\u00e9cente entr\u00e9e de ValueAct dans le capital de la banque new- yorkaise Morgan Staley, le fonds am\u00e9ricain il y a pris une participation de 2 pourcent qui qui repr\u00e9sente un 1000000000 de francs souvent ces investisseurs qui cherchent \u00e0 accro\u00eetre la richesse des soci\u00e9t\u00e9s dont ils ach\u00e8tent des parts pr\u00f4nent la mani\u00e8re forte, mais l'offensive de ValueAct est plut\u00f4t amicale Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:06) [94%] :\r\nIci, pas de pression sur la direction alors qu'il y a 3 ans ValueAct m\u00e9content du d\u00e9veloppement de Microsoft avait obtenu le d\u00e9part de son embl\u00e9matique patron Steve Balmer, ici pas de critiques du programme d'\u00e9conomies de la banque, ni de sa strat\u00e9gie, bien au contraire, nous sommes impressionn\u00e9s par les r\u00e9sultats affich\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Morgan Stanley, vaut bien mieux que son action, une marque de confiance per\u00e7ue alors par certains comme un signal si les actionnaires activistes d\u00e9ploient leurs ailes sur le secteur bancaire, c'est qu'il vaut \u00e0 nouveau la peine de s'y int\u00e9resser, mais c'est aller un peu vite en besogne, oui, tout d'abord parce que ValueAct est consid\u00e9r\u00e9 aux \u00c9tats-Unis comme l'un des fonds les moins agressif, moins activiste qu'investisseur actif ou en anglais dans le texte suggestive East une force de suggestion de proposition ensuite Morgan Stanley va mieux que City groupe ou encore Bank of America On peut donc y investir \u00e0 moindre risque, enfin, signe que l'ombre de la crise financi\u00e8re plane toujours ces actionnaires activistes tendent aujourd'hui \u00e0 vendre leurs participations dans les banques plut\u00f4t que de les augmenter ValueAct fait donc figure d'exception, sans oublier le contr\u00f4le des autorit\u00e9s de r\u00e9gulation et le poids de la r\u00e9glementation qui coupent, quelque peu leur app\u00e9tit et en Suisse, m\u00eame cas de figure, oui, car si les actionnaires activistes qui sont plut\u00f4t actifs, rares sont ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ces banques le puissant fonds Knight Vinke a ainsi vendu, en d\u00e9cembre dernier, sa participation au sein d'UBS, apr\u00e8s avoir exig\u00e9 on 20 qu'elle l\u00e2che sa banque d'investissement si UBS s'en est f\u00e9licit\u00e9 Vinke qu'elle n'a pas dit son dernier mot, il pourrait bien revenir avec peut-\u00eatre cette fois -ci le soutien d'autres actionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [91%] :\r\n\u00e0 Rio : Pas d'exploit, c\u00f4t\u00e9 suisse, la nuit derni\u00e8re pour Selina Buchel la Saint-Galloise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi- finale du 800 m\u00e8tres, elle a fini 3\u00e8me de sa course en une minute 59 secondes et 35 centi\u00e8mes la Saint-Galloise termine \u00e0 la 9\u00e8me et manque ainsi d'un rien, sa qualification pour les finales de samedi Selina Buchel qui \u00e9tait d\u00e9\u00e7ue, elle l'a dit \u00e0 Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:56) [82%] :\r\nLa justice a rapidement m\u00eame avant sa reconnaissance oui c'est tr\u00e8s dur en ce moment mais j'ai donn\u00e9 tout ce que je pouvais c'est \u00e7a, \u00e7a va dans cette demi- finale, je n'ai pas eu beaucoup de chance, mais je ne regrette rien n'\u00e9tablit merese Athletissima et le Weltklasse augurer pour r\u00e9ussir un meilleur temps 5 Serge M\u00e9ry Sanan\u00e8s avait un grave \u00e7a, c'est \u00e7a Pasner place que c'\u00e9tait une course tr\u00e8s difficile, plus compliqu\u00e9 quand Thierry impossible pratiquement \u00e0 sortir du groupe, j'ai aussi re\u00e7u de petits coups de coude, une course vraiment tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, avoir \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:32) [92%] :\r\nMais Hussain Bolt encore et toujours ind\u00e9tr\u00f4nable, le Jama\u00efcain en or sur le 200 m\u00e8tres 3\u00e8me titre olympique avec 19 secondes 78 centi\u00e8mes, meilleur temps de sa saison, Bolt qui s'impose face au canadien Andr\u00e9 de Grasse et au Fran\u00e7ais Christophe Lema\u00eetre et puis en BMX David Graf a eu chaud, les Suisses, miraculeusement qualifi\u00e9 pour les demi- finales, victime de chutes lors des 2 premi\u00e8res manches de son quart le Z\u00fcrichois a remport\u00e9 le 3\u00e8me d\u00e9crochant sur le fil sa place pour les demies ce sera aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-19T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1536715", "internalArchiveId": "AA1608536756", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 1714, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7953097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7953096.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Allemagne / Burqa interdite: entretien avec G\u00e9raldine Casutt", "Rio 2016 / Hippisme: Steve Guerdat est en course pour un doubl\u00e9", "GE: le DIP publie une brochure qui rappelle les r\u00e8gles de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole", "Rio 2016: l'athl\u00e9tisme n'est que tr\u00e8s peu mis en valeur", "Initiative \"AVS Plus\": quelques chiffres avec Linda Bourget", "VS: la ligne ferroviaire entre Monthey et Champ\u00e9ry n\u00e9cessite des travaux importants", "USA: Trump perd son directeur de campagne, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption en Ukraine", "Suisse: l'UDC et le PLR veulent porter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans", "France: le nombre de touristes \u00e9trangers est en baisse", "Suisse: Ikea soutient l'initiative pour une \u00e9conomie verte", "La pr\u00e9sence de sponsors au sein des m\u00e9dias est critiqu\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Cette doctorante en sciences des religions (UNIFR) s'exprime en direct de Fribourg.", "Steve Guerdat a r\u00e9alis\u00e9 un nouveau parcours parfait en finale individuelle du saut.", "Le voile est tol\u00e9r\u00e9 chez les \u00e9l\u00e8ves, mais rien ne doit pouvoir emp\u00eacher de suivre un cours enseign\u00e9.", "L'ambiance durant les diff\u00e9rentes comp\u00e9titions n'est pas tr\u00e8s excitante et un grand nombre de gradins restent vides.", "La ligne en question est longue de 23 km dont pr\u00e8s de 4 km de cr\u00e9maill\u00e8re, indispensable lorsque la pente d\u00e9passe les 6%.", "Paul Manafort est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir re\u00e7u des versements de l'ancien dirigeant ukrainien Viktor Ianoukovitch, proche de Moscou.", "L'initiative \"AVSPlus: pour une AVS forte\", qui veut revaloriser le poids de l'AVS dans le syst\u00e8me des retraites est alors s\u00e9rieusement menac\u00e9e.", "La menace d'attentat est un des facteurs, auxqueles s'ajoute des \u00e9v\u00e9nements comme la p\u00e9nurie d'essence, les inondations ou les gr\u00e8ves.", "Une entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique qui ne surprend qu'\u00e0 moiti\u00e9 puisqu'en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, l'entreprise est bon \u00e9l\u00e8ve.", "La presse publie d\u00e9sormais des articles o\u00f9 il est ouvertement indiqu\u00e9 la collaboration d'un partenaire."], "variantIds": ["ece-7860261", "ece-7860263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T12:26:45Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:17:08\r\n...\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:21:00\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:02  19:30:25:03\r\n    La droite pr\u00f4ne la retraite\r\n    \u00e0 67 ans si aucune solution\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:27:18\r\n    n'est trouv\u00e9e pour combler\r\n       le d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:32:03\r\n  Une mesure choc pr\u00f4n\u00e9e par une \r\n  commission du Conseil national.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:41:02\r\n L'initiative \"Pour une \u00e9conomie \r\nverte\" recueille un large soutien.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:46:01\r\n     Plus de 60 % des Suisses\r\n         sont favorables.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:52:16\r\n    Un projet qui s\u00e9duit Ikea.\r\n\r\n19:30:54:06  19:30:58:12\r\n    L'Allemagne envisage aussi\r\n d'interdire la burqa et le niqab\r\n\r\n19:30:58:14  19:31:01:09\r\n   dans certains lieux  publics,\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:06:16\r\ncar incompatibles avec les valeurs\r\n         de l'Allemagne.\r\n\r\n19:31:12:12  19:31:17:08\r\nPublireportages ou articles \u00e9crits\r\n   avec le soutien de sponsors:\r\n\r\n19:31:17:10  19:31:21:12\r\n     la pratique se d\u00e9veloppe\r\n     dans la presse romande.\r\n\r\n19:31:21:14  19:31:24:18\r\n     Elle pose des questions\r\n  sur l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:28:09\r\n  Peut-\u00eatre un espoir de m\u00e9daille\r\n          pour S.Guerdat.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:06\r\nAvec son cheval Nino des Buissonnets,\r\n    ils ont r\u00e9alis\u00e9 un sans-faute\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:42:15\r\ndans la premi\u00e8re manche de la finale\r\n        individuelle \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:31:44:11  19:31:47:00\r\n L'UDC et le PLR brisent un tabou.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:50:03\r\n Ils envisagent de porter \u00e0 67 ans\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:54:10\r\n  si le Parlement ne parvient pas\r\n  \u00e0 boucher le d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:31:54:11  19:31:59:12\r\n La droite remet donc en question\r\n le projet de r\u00e9forme d'A.Berset.\r\n\r\n19:31:59:14  19:32:05:20\r\n        La gauche d\u00e9nonce\r\n   un \"massacre des retraites\".\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:11:18\r\n-Dure journ\u00e9e pour A.Berset devant \r\nla commission de sant\u00e9 du National.\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:15:06\r\n      Son projet de r\u00e9forme\r\n   de la pr\u00e9voyance vieillesse\r\n\r\n19:32:15:08  19:32:18:13\r\n  a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 par la droite.\r\n\r\n19:32:18:15  19:32:22:11\r\n Une majorit\u00e9 de la commission \r\na approuv\u00e9 une mesure explosive.\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:26:04\r\n   Un m\u00e9canisme s'activerait\r\nsi le Parlement ne parvenait pas\r\n\r\n19:32:26:06  19:32:28:12\r\n \u00e0 boucher un d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:32:28:14  19:32:32:04\r\n L'\u00e2ge de la retraite passerait\r\n    graduellement \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:37:08\r\n       Et le taux de TVA\r\n   augmenterait de 0,4 point.\r\n\r\n19:32:38:04  19:32:41:00\r\n       -Ce n'est pas du tout\r\n\r\n19:32:41:02  19:32:43:14\r\n         une provocation.\r\n\r\n19:32:43:16  19:32:48:09\r\n       Il faut un m\u00e9canisme\r\npour garantir la solidit\u00e9 de l'AVS\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:56:20\r\nsi une alarme rouge \u00e9tait d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:32:57:11  19:33:01:09\r\n-La gauche et le PDC sont atterr\u00e9s\r\n      par cette proposition.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:05:07\r\n -Je suis surpris par la brutalit\u00e9\r\n\r\n19:33:05:09  19:33:09:15\r\n de la droite dans cette affaire.\r\n\r\n19:33:09:17  19:33:14:03\r\n     Un tel projet n'a aucune\r\n     chance devant le peuple.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:05\r\n      -Autre mesure choc,\r\n   le PLR et l'UDC disent non\r\n\r\n19:33:20:07  19:33:23:19\r\n   aux 70 frs suppl\u00e9mentaires \r\n  par mois pour les rentes AVS.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:27:00\r\n       Dans le 2\u00e8me pilier,\r\nle taux de conversion est abaiss\u00e9,\r\n\r\n19:33:27:02  19:33:29:20\r\n         ce qui pourrait\r\n faire baisser certaines rentes.\r\n\r\n19:33:30:02  19:33:32:09\r\n    -Une augmentation arrosoir\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:35:23\r\nde l'AVS \u00e0 tous n'est pas justifi\u00e9e.\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:41:08\r\n   L'AVS br\u00fble et des pompiers \r\n  jettent de l'eau sur la maison\r\n\r\n19:33:41:10  19:33:47:23\r\n et la gauche nous dit qu'on veut\r\n   construire un \u00e9tage de plus\r\n\r\n19:33:48:01  19:33:52:06\r\n     sur la maison qui br\u00fble;\r\n           je dis non.\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:56:21\r\n      -Ce refus signifie que,\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:00:20\r\n     pour les revenus moyens,\r\n\r\n19:34:00:22  19:34:06:07\r\n   la baisse du taux de conversion\r\ndu 2\u00e8me pilier ne sera pas compens\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:12:20\r\n -A.Berset devra batailler ferme\r\n     pour sauver son projet.\r\n\r\n19:34:14:22  19:34:18:19\r\n     -L'avenir des retraites,\r\nil en est question dans le sondage\r\n\r\n19:34:18:21  19:34:22:05\r\n  en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales\r\n         du 25 septembre.\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:25:02\r\n          Linda Bourget,\r\n   vous nous donnez les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:34:26:19  19:34:30:04\r\n  -L'un des objets soumis au vote\r\n   sera l'initiative \"AVSplus\",\r\n\r\n19:34:30:06  19:34:34:16\r\nlanc\u00e9e par la gauche, qui demande \r\nune hausse de 10 % des rentes AVS.\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:43:11\r\n Le texte serait soutenu par 49 %\r\n des citoyens et rejet\u00e9 par 43 %.\r\n\r\n19:34:43:12  19:34:47:22\r\n        Un soutien faible\r\n    pour un d\u00e9but de campagne.\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:53:01\r\n   Les sond\u00e9s ne soutiennent pas\r\n        davantage le texte\r\n\r\n19:34:53:03  19:34:57:06\r\n     car pour 2/3 d'entre eux,\r\n cette hausse n'est pas n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:34:57:08  19:35:02:20\r\npuisqu'un projet de r\u00e9forme globale\r\n des retraites est en pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:09:08\r\nMais avec le coup de barre \u00e0 droite\r\n   de la commission du National,\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:17:02\r\n   ce paquet risque d'entra\u00eener\r\n    une baisse des retraites.\r\n\r\n19:35:17:04  19:35:19:22\r\n   Ca donne un argument de poids\r\n          aux initiants.\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:23:13\r\n -Le r\u00e9sultat le plus surprenant,\r\n    c'est la forte popularit\u00e9\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:26:07\r\n         de l'initiative\r\n    \"Pour une \u00e9conomie verte\".\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:29:14\r\n         -Oui, 61 % d'avis\r\n       favorables \u00e0 ce texte\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:34:02\r\nqui vise une diminution drastique de\r\nl'empreinte \u00e9cologique de la Suisse.\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:37:13\r\n   Le projet s\u00e9duit bien au-del\u00e0\r\n      des rangs de la gauche.\r\n\r\n19:35:37:15  19:35:51:17\r\nEt m\u00eame certains milieux \u00e9conomiques\r\n soutiennent ce texte, comme Ikea.\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:58:12\r\n   -Ikea milite pour les Verts\r\n\r\n19:35:58:14  19:36:03:05\r\n   et a annonc\u00e9 son soutien \u00e0 \r\n  l'initiative des \u00e9cologistes.\r\n\r\n19:36:03:07  19:36:06:00\r\n       Cela n'aurait rien\r\n      d'un coup marketing.\r\n\r\n19:36:06:02  19:36:08:21\r\nEn mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable,\r\n   l'entreprise est bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:09:21  19:36:12:11\r\n       -Finie l'hypocrisie.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:14:22\r\n      Nous devons faire face\r\n\r\n19:36:15:00  19:36:18:05\r\n    \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9 climatique\r\n\r\n19:36:18:07  19:36:20:06\r\n    et nous fixer des objectifs\r\n            ambitieux.\r\n\r\n19:36:20:08  19:36:22:07\r\nEt c'est le but de cette initiative.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:25:21\r\n      -Priorit\u00e9 pour Ikea,\r\n miser sur les \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:30:00\r\n      -Ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nnous avons investi 1,8 mia de francs\r\n\r\n19:36:30:02  19:36:32:22\r\n     dans les \u00e9nergies propres\r\n         et renouvelables.\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:36:15\r\n    Ikea poss\u00e8de 314 \u00e9oliennes \r\n   et 750'000 panneaux solaires.\r\n\r\n19:36:36:17  19:36:40:11\r\n   Ceci pour produire d'ici 2020\r\n   autant d'\u00e9nergie renouvelable\r\n\r\n19:36:40:13  19:36:43:17\r\n      que nous en consommons.\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:49:03\r\n         -Ikea a \u00e9quip\u00e9\r\n   tous ces \u00e9clairages de LED.\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:53:01\r\nEt l'origine des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n     est scrut\u00e9e de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:36:53:03  19:36:58:18\r\n    Plusieurs autres soci\u00e9t\u00e9s\r\n  soutiennent l'\u00e9conomie verte.\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:02:13\r\n   Elles sont regroup\u00e9es dans \r\n  l'association Swisscleantech.\r\n\r\n19:37:02:15  19:37:05:11\r\n  Mais la majorit\u00e9 des patrons\r\n      roulent pour le NON.\r\n\r\n19:37:05:12  19:37:08:17\r\n          C'est le cas\r\n  de cet entrepreneur vaudois.\r\n\r\n19:37:09:09  19:37:12:21\r\n-Je crains la d\u00e9rive administrative.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:17\r\n     Les entrepreneurs suisses\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:02\r\nfont d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment par leur bonne\r\n   volont\u00e9 et leurs initiatives.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:27:01\r\n -Pour les milieux \u00e9conomiques,\r\n     un OUI \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:37:27:03  19:37:31:11\r\n   d\u00e9clenchera nouvelles taxes\r\n   \u00e9cologiques et r\u00e8glements.\r\n\r\n19:37:31:12  19:37:33:13\r\nDes tracasseries d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9es.\r\n\r\n19:37:33:15  19:37:36:08\r\n            Exemple.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:41:14\r\n  -Ce filtre \u00e0 particules impos\u00e9\r\n  par la loi est une aberration,\r\n\r\n19:37:41:16  19:37:43:23\r\n       son co\u00fbt, 10'000 frs,\r\n\r\n19:37:44:01  19:37:45:18\r\n         va \u00eatre r\u00e9percut\u00e9\r\n\r\n19:37:45:20  19:37:47:10\r\n sur les prix de la construction.\r\n\r\n19:37:48:01  19:37:50:22\r\n        -En cas de OUI,\r\n    selon les entrepreneurs,\r\n\r\n19:37:51:00  19:37:53:08\r\n   la facture sera plus sal\u00e9e\r\n      pour le consommateur\r\n\r\n19:37:53:10  19:37:56:08\r\n et aura des effets n\u00e9gatifs sur\r\nla comp\u00e9titivit\u00e9 et sur l'emploi.\r\n\r\n19:37:56:10  19:37:58:21\r\n       Arguments partag\u00e9s\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:03:19\r\n    -Dernier objet du sondage, \r\n    la loi sur le renseignement\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:07:11\r\n  qui veut donner plus de moyen aux\r\nservices secrets de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:07:22  19:38:11:20\r\n    -Et la tendance est claire:\r\n 58 % des Suisses auraient dit OUI\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:20:05\r\n   s'ils avaient vot\u00e9 le 6 ao\u00fbt,\r\n      35 % auraient dit NON.\r\n\r\n19:38:20:07  19:38:31:01\r\n Des r\u00e9sultats qui comportent tous\r\n   une marge d'erreur de 2,9 %.\r\n\r\n19:38:34:10  19:38:38:07\r\n -Le D\u00e9partement de l'instruction\r\n     publique genevois (DIP)\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:41:06\r\n       rappelle les r\u00e8gles\r\n     de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:44:09\r\n      Il publie une brochure \r\n     destin\u00e9e aux enseignants.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:46:23\r\nLe voile est tol\u00e9r\u00e9 chez les \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:08\r\n  mais pas les dispenses de cours\r\n    pour des motifs religieux.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:55:17\r\n -Faire respecter les principes\r\n    de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:38:55:19  19:38:59:01\r\n   une t\u00e2che parfois d\u00e9licate\r\n     pour les enseignants.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:05:19\r\n A Gen\u00e8ve, une nouvelle brochure\r\n       pour cette rentr\u00e9e\r\n\r\n19:39:05:21  19:39:09:04\r\n       compile les r\u00e8gles\r\n    en vigueur sur le sujet.\r\n\r\n19:39:09:12  19:39:11:17\r\n    -On a souvent des questions\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:14:06\r\n       sur le sujet, pos\u00e9es\r\n\r\n19:39:14:08  19:39:17:21\r\npar les directions d'\u00e9tablissement\r\n      parfois mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:21:12\r\nOn nous r\u00e9clamait des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n19:39:21:21  19:39:24:22\r\n       -Parmi ces r\u00e8gles,\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:28:18\r\nle port de signes religieux visibles\r\n    comme le voile ou le burqini\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:35:08\r\n interdits pour les enseignants\r\n mais tol\u00e9r\u00e9s pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:39:39:23  19:39:43:11\r\n  -Oui, pour un signe ostensible\r\n         pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:46:07\r\n       Mais tous les cours \r\n       doivent \u00eatre suivis.\r\n\r\n19:39:46:09  19:39:52:06\r\n       Exclu d'\u00eatre dispens\u00e9\r\nd'un cours de natation par exemple.\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:56:00\r\n  -La mont\u00e9e de l'islamophobie\r\n      et diverses affaires\r\n\r\n19:39:56:02  19:39:59:14\r\n    ont pouss\u00e9 la publication\r\n       de cette brochure.\r\n\r\n19:39:59:16  19:40:02:22\r\n En 2015, l'id\u00e9e de faire jouer\r\n          \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:05:18\r\nun op\u00e9ra \u00e0 connotation religieuse\r\n   avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:04\r\nMais les comportements contraires\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:10:20\r\n          aux principes\r\n    de la la\u00efcit\u00e9 sont rares.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:13:14\r\n   -La r\u00e8gle, c'est le dialogue\r\n\r\n19:40:13:16  19:40:16:10\r\navec les \u00e9l\u00e8ves, avec les familles,\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:21:02\r\n       de rappeler le cadre,\r\n      les r\u00e8gles \u00e0 respecter.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:26:15\r\n  Avec la patience et la fermet\u00e9,\r\n\r\n19:40:26:17  19:40:32:07\r\n      on \u00e9vite des situations\r\n           de conflits.\r\n\r\n19:40:33:10  19:40:36:14\r\n        -L'Etat poss\u00e8de\r\n    un document de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:39:15\r\n   sur la place de la religion\r\n        dans les \u00e9coles.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:43:02\r\n      Le Parlement examine\r\nun projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:14  19:40:47:20\r\n -Le d\u00e9bat sur le port de la burqa\r\n        gagne l'Allemagne,\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:50:18\r\n         frapp\u00e9e r\u00e9cemment\r\n      par plusieurs attaques,\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:53:16\r\n      dont deux revendiqu\u00e9es\r\n   par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:55:23\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur propose\r\n\r\n19:40:56:01  19:40:59:09\r\n d'interdire la burqa et le niqab\r\n   dans certains lieux publics.\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:03:02\r\nId\u00e9e d\u00e9fendue par les conservateurs\r\n  de la CDU, le parti d'A.Merkel.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:11:10\r\n    G\u00e9raldine Casutt, bonsoir.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:20:16\r\n     Apr\u00e8s la France, la burqa\r\n  bient\u00f4t interdite en Allemagne.\r\n\r\n19:41:20:18  19:41:25:14\r\n  Le d\u00e9bat gagne aussi la Suisse.\r\n\r\n19:41:25:19  19:41:38:01\r\nLe voile int\u00e9gral est per\u00e7u comme un\r\nsigne de radicalisation inacceptable.\r\n\r\n19:41:38:06  19:41:41:21\r\n      Justifi\u00e9, selon vous ?\r\n\r\n19:41:42:01  19:41:47:21\r\n      -On doit d\u00e9j\u00e0 temp\u00e9rer\r\n    le terme de radicalisation.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:55:05\r\n       Elle ne se limite pas\r\n     \u00e0 des signes ostensibles.\r\n\r\n19:41:55:10  19:42:01:21\r\n On doit prendre en consid\u00e9ration\r\n          que les signes\r\n\r\n19:42:02:02  19:42:09:21\r\n     sont investis de mani\u00e8re\r\n  particuli\u00e8re pour chaque femme.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:12:06\r\n      -Mais il y a quand m\u00eame\r\n\r\n19:42:12:11  19:42:18:04\r\n      une instrumentalisation\r\n     par des groupes radicaux.\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:23:20\r\n -Oui, \u00e7a peut \u00eatre un indicateur \r\n de la fa\u00e7on de pratiquer l'islam.\r\n\r\n19:42:24:00  19:42:29:22\r\n     Le voile int\u00e9gral indique\r\n      une pratique rigoriste.\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:36:15\r\n     Mais pas forc\u00e9ment reli\u00e9 \r\n     \u00e0 des th\u00e8ses djihadistes.\r\n\r\n19:42:36:20  19:42:40:00\r\nIl faut voir si ce qui nous d\u00e9range\r\n\r\n19:42:40:05  19:42:44:09\r\n        c'est la tendance\r\n     \u00e0 la communautarisation,\r\n\r\n19:42:44:12  19:42:53:03\r\n      ou le passage \u00e0 l'acte,\r\n     voire le d\u00e9part en Syrie.\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:58:02\r\n        -En France, il y a\r\n    des mesures d'interdiction.\r\n\r\n19:42:58:07  19:43:02:03\r\n       On demande \u00e0 l'islam\r\n  d'\u00eatre invisible aujourd'hui ?\r\n\r\n19:43:02:07  19:43:06:10\r\n     -C'est un peu paradoxal.\r\n\r\n19:43:06:13  19:43:12:03\r\n     On demande aux musulmans\r\n d'avoir moins de revendications.\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:18:11\r\n   En m\u00eame temps, au sortir des\r\nattentats, on demande aux musulmans\r\n\r\n19:43:18:15  19:43:22:21\r\n     de condamner les actions \r\n     du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:43:23:02  19:43:29:10\r\nOn enferme les personnes musulmanes\r\n dans leur communaut\u00e9 religieuse.\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:35:11\r\n  -Un mot sur les revendications.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:43:05\r\n        \u00c0 Gen\u00e8ve, le voile\r\n    est tol\u00e9r\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:52:20\r\n-Il faut prendre en consid\u00e9ration ce\r\nqu'on met en avant avec les symboles.\r\n\r\n19:43:53:01  19:44:03:19\r\n Dans le cadre scolaire, on peut se\r\ndemander ce qu'on cherche \u00e0 emp\u00eacher.\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:08:05\r\n       Est-ce qu'on emp\u00eache\r\n  une certaine emprise mentale ?\r\n\r\n19:44:08:09  19:44:12:09\r\n       Est-ce qu'on emp\u00eache\r\n   des formes de pros\u00e9lytisme ?\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:17:09\r\n    Ou est-ce qu'on pr\u00e9f\u00e9rerait\r\n          que la religion\r\n\r\n19:44:17:13  19:44:21:12\r\n   soit laiss\u00e9e aux vestiaires ?\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:26:17\r\n     Les touristes \u00e9trangers \r\n    boudent la France cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:19  19:44:30:12\r\n Une baisse des nuit\u00e9es s'accentue\r\n     depuis l'attentat de Nice\r\n\r\n19:44:30:14  19:44:32:20\r\n   et l'assassinat d'un pr\u00eatre.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:35:15\r\n   Certains lieux de la capitale\r\n          sont d\u00e9sert\u00e9s,\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:37:19\r\ntout comme les villes de provinces.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:41:06\r\n      -Premi\u00e8re destination\r\n      touristique au monde,\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:44:06\r\n la France subit l'onde de choc\r\n         des attentats.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:46:16\r\n Chute de l'affluence \u00e9trang\u00e8re,\r\n        surtout cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:48:06\r\n     Montmartre semble vide.\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:51:20\r\n-Il y a 30 % de touristes en moins.\r\n           -Vraiment ?\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:59:07\r\n   -Oui, et on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   de la Basilique, c'est pire.\r\n\r\n19:45:01:02  19:45:03:15\r\n-Les dessinateurs, place du Tertre,\r\n        manquent de sujets.\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:06:08\r\n  -Il n'y a personne maintenant.\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:09:03\r\n Quelques touristes se prom\u00e8nent,\r\n           c'est tout.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:11:11\r\n Pas de Russes, pas d'Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:15:16\r\n-Les nuit\u00e9es de touristes \u00e9trangers\r\n ont baiss\u00e9 de 10 % en m\u00e9tropole.\r\n\r\n19:45:15:18  19:45:19:07\r\n      M\u00eame pendant l'Euro,\r\nles h\u00f4tels n'\u00e9taient pas pleins.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:23:01\r\n       Euro Disney a aussi\r\n  enregistr\u00e9 une baisse, -11 %.\r\n\r\n19:45:23:03  19:45:27:06\r\n Et les r\u00e9servations a\u00e9riennes \r\nvers la France, des USA surtout,\r\n\r\n19:45:27:08  19:45:30:03\r\n        ont chut\u00e9 de 20 %\r\n     pour ao\u00fbt et septembre.\r\n\r\n19:45:30:22  19:45:33:11\r\n   -Avec Nice, les r\u00e9servations\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:35:12\r\n         se sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n19:45:35:14  19:45:38:04\r\n     Notamment de la client\u00e8le\r\n     am\u00e9ricaine et asiatique.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:41:14\r\n-Les touristes asiatiques, souvent\r\nvictimes de vols et d'agressions,\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:43:17\r\n  \u00e9vitent d\u00e9sormais la France.\r\n\r\n19:45:44:02  19:45:46:08\r\n-Les attentats n'expliquent pas tout.\r\n\r\n19:45:46:10  19:45:48:12\r\n Les touristes prennent en compte\r\n\r\n19:45:48:14  19:45:50:02\r\n     aussi d'autres facteurs.\r\n\r\n19:45:50:04  19:45:53:04\r\n  La p\u00e9nurie d'essence, la gr\u00e8ve\r\n  des transports et des ordures.\r\n\r\n19:45:53:06  19:45:55:16\r\n Et bien s\u00fbr, les manifestations.\r\n\r\n19:45:57:04  19:45:58:19\r\n     -Vous n'avez pas peur ?\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:03:11\r\n     -Si, mais on ne doit pas\r\n       s'arr\u00eater de vivre.\r\n\r\n19:46:03:12  19:46:09:01\r\n -Tout peut arriver n'importe o\u00f9,\r\n      donc je n'ai pas peur.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:13:09\r\n      -Depuis les attentats,\r\n   il y a davantage de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:16:08\r\n      -Certains visiteurs\r\n  y trouvent m\u00eame leur compte.\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:19:08\r\n-C'est formidable qu'il n'y ait pas\r\n           trop de gens.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:22:02\r\n        Pour visiter Paris,\r\n        c'est maintenant !\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:24:11\r\n    -Et Paris restera Paris.\r\n\r\n19:46:24:13  19:46:27:18\r\n Des gr\u00e8ves sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es\r\n        pour septembre.\r\n\r\n19:46:29:05  19:46:31:21\r\n     -Les ennuis s'accumulent\r\n          pour D.Trump.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:35:11\r\n        Il doit se s\u00e9parer\r\n   de son directeur de campagne,\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:43:14\r\nimpliqu\u00e9 dans un scandale financier\r\nli\u00e9 \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:52:12\r\n-Donald Trump contraint de l\u00e2cher\r\n  l'homme fort de sa campagne,\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:57:07\r\n         Paul Manafort,\r\nson conseiller en communication,\r\n\r\n19:46:57:09  19:47:02:20\r\n      accus\u00e9 d'avoir touch\u00e9\r\n       12 mios de dollars\r\n\r\n19:47:02:22  19:47:06:08\r\n      pour avoir conseill\u00e9\r\n  l'ancien pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:11:15\r\n   Une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 Kiev\r\n    par un d\u00e9put\u00e9 ukrainien.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:14:11\r\n   -Nous disposons de documents\r\n\r\n19:47:14:13  19:47:16:18\r\n   qui indiquent que M. Manafort\r\n\r\n19:47:16:20  19:47:19:23\r\n    a particip\u00e9 \u00e0 des campagnes\r\n         et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tribu\u00e9\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:22:10\r\n        pour des rapports\r\n     concernant I.Timochenko.\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:28:16\r\n   -Paul Manafort, courtis\u00e9 par\r\nplusieurs pr\u00e9sidents r\u00e9publicains,\r\n\r\n19:47:28:18  19:47:33:09\r\n          est un homme\r\n   \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:38:02\r\n           Conseiller\r\n   de dictateurs kleptocrates,\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:47:11\r\n  comme l'ancien pr\u00e9sident Mobutu\r\nou le dictateur philippin F.Marcos.\r\n\r\n19:47:47:12  19:47:52:04\r\nLes 400'000 frs vers\u00e9s sur un compte\r\n   en Suisse pour ses prestations\r\n\r\n19:47:52:06  19:47:55:16\r\n    de conseiller de campagne\r\n    d'E.Balladur lui vaudront\r\n\r\n19:47:55:18  19:47:59:12\r\n        d'\u00eatre auditionn\u00e9\r\npar la justice fran\u00e7aise en 2012.\r\n\r\n19:47:59:14  19:48:03:16\r\n Les millions vers\u00e9s par le clan\r\n    Ianoukovitch font l'objet\r\n\r\n19:48:03:17  19:48:08:13\r\n  d'une enqu\u00eate en Ukraine, aux\r\n Etats-Unis et aux \u00eeles Ca\u00efmans.\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:13:07\r\n      Une affaire exploit\u00e9e\r\n   par la candidate d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:48:13:09  19:48:19:09\r\n     qui ne cesse de d\u00e9noncer\r\nles relations troubles de D.Trump.\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:26:03\r\n  -Page olympique de ce journal,\r\n    avec S.Guerdat et M.Fuchs,\r\n\r\n19:48:26:05  19:48:33:06\r\nles deux cavaliers suisses engag\u00e9s\r\ndans la finale individuelle \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:38:14\r\n   Romain Roseng, la comp\u00e9tition\r\n       vient de se terminer.\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:42:10\r\n      -Ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:46:20\r\n      Le barrage va commencer\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:48:47:00  19:48:51:06\r\n      Ils sont 6 au barrage.\r\n\r\n19:48:51:10  19:48:55:04\r\n    La m\u00e9daille n'est donc pas \r\n    assur\u00e9e pour Steve Guerdat.\r\n\r\n19:48:55:08  19:49:00:08\r\n         Mais il pourrait\r\n       conserver son titre.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:09\r\nIl a r\u00e9alis\u00e9 2 manches sans faute.\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:09:12\r\n C'est une tr\u00e8s belle performance\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:15:00\r\n     apr\u00e8s la petite d\u00e9ception\r\n   de la comp\u00e9tition par \u00e9quipe.\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:20:15\r\n Dans le barrage, c'est le nombre\r\n    de fautes qui va compter,\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:24:07\r\n       mais aussi le chrono\r\n        en cas d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:49:24:11  19:49:27:08\r\nIl faut donc essayer d'\u00eatre rapide.\r\n\r\n19:49:27:12  19:49:30:15\r\n          Steve Guerdat\r\n     est capable de le faire.\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:35:19\r\n    Pas de m\u00e9daille par contre\r\n        pour Martin Fuchs.\r\n\r\n19:49:35:23  19:49:40:18\r\n  Il n'a pas r\u00e9ussi un sans-faute\r\n        en deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:46:20\r\n   Il a commis une petite erreur\r\n       \u00e0 l'entr\u00e9e du triple.\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:59:04\r\nCela reste une superbe performance.\r\n\r\n19:49:59:08  19:50:05:06\r\n    Romain Duguet a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9\r\npour sa part d\u00e8s la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:09:17\r\n -Pas de m\u00e9daille non plus en BMX\r\n         pour David Graf.\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:14:13\r\n      -Non, \u00e7a n'a pas pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:19:16\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au stade des demi-\r\n finales il y a quelques instants.\r\n\r\n19:50:19:20  19:50:23:08\r\n  Il avait d\u00e9j\u00e0 chut\u00e9 2 fois hier\r\n        en quart de finale.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:28:23\r\nIl n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er l'exploit.\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:31:11\r\n      L'image forte du jour.\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:34:13\r\n   \u00c7a se passe aux 50 km marche.\r\n\r\n19:50:34:18  19:50:37:15\r\n        Malaise de Y.Diniz\r\n       sur le 50 km marche.\r\n\r\n19:50:37:20  19:50:42:13\r\n Le Fran\u00e7ais, d\u00e9tenteur du record\r\n    du monde, s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:47:07\r\n Il est ensuite reparti au p\u00e9ril de\r\nsa sant\u00e9 pour prendre la 8\u00e8me place.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:15\r\n     Triple champion d'Europe,\r\n       il n'a jamais r\u00e9ussi\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:53:01\r\n\u00e0 d\u00e9crocher de m\u00e9dailles olympiques.\r\n\r\n19:50:53:03  19:50:55:02\r\n    Victoire du Slovaque Toth.\r\n\r\n19:50:56:15  19:50:58:21\r\n          -En athl\u00e9tisme,\r\n      suite des comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:01:13\r\n    Finale au saut \u00e0 la perche,\r\n       avec Nicole Buechler.\r\n\r\n19:51:01:15  19:51:05:05\r\nSelon certains experts, l'athl\u00e9tisme\r\nn'est pas assez mis en valeur \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:51:09:19  19:51:14:02\r\n  Ils d\u00e9plorent des gradins vides\r\n     et une ambiance maussade.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:19:08\r\n C'est l'avis de Jacky Delapierre,\r\n  patron du meeting Athletissima.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:25:11\r\n        -Vendredi pass\u00e9,\r\n l'Ethiopienne A.Ayana pulv\u00e9rise\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:29:16\r\n le record du monde du 10'000 m\r\n  devant un public clairsem\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:33:20\r\nJ.Delapierre voit plusieurs raisons\r\n     \u00e0 ce manque d'engouement.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:38:15\r\n -C'est le CIO qui a fait pression\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:41:20\r\n afin d'avoir des finales le matin\r\n\r\n19:51:41:22  19:51:45:01\r\n       pour qu'elles soient\r\n     en prime-time en Europe.\r\n\r\n19:51:45:03  19:51:47:09\r\n        Mais c'est dommage\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:51:07\r\n    d'avoir 10'000 spectateurs\r\n  dans un stade de 50'000 places.\r\n\r\n19:51:52:04  19:51:55:07\r\n-M\u00eame en soir\u00e9e, le public br\u00e9silien\r\n       peine \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n19:51:55:09  19:51:57:23\r\n   L'athl\u00e9tisme est peu connu\r\n        du grand public.\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:00:09\r\n     Aucun podium br\u00e9silien\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:03:10\r\n     \u00e0 part la m\u00e9daille d'or\r\n       de T.Braz da Silva.\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:07:01\r\n       Et les organisateurs\r\nn'ont pas fait assez de promotion.\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:12:20\r\n    -Il aurait peut-\u00eatre fallu\r\n    apprendre \u00e0 la population\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:17:01\r\n    ce qu'ils pourraient voir;\r\n      ceci n'a pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:19:08\r\n     -Dans un pays en crise,\r\n\r\n19:52:19:10  19:52:27:03\r\n    le prix \u00e9lev\u00e9 des billets\r\nn'a pas aid\u00e9 \u00e0 attirer le public.\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:29:21\r\n      -C'est mes 14\u00e8mes Jeux,\r\n\r\n19:52:29:23  19:52:31:22\r\nc'est les plus difficiles \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:52:32:00  19:52:34:03\r\n   On a l'impression chaque soir\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:35:22\r\n   de vivre un meeting, et pas\r\n des comp\u00e9titions qui se suivent.\r\n\r\n19:52:37:01  19:52:39:10\r\n   -Dommage pour ces premiers\r\n      Jeux sud-am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:44:10\r\nqui promettaient d'\u00eatre une f\u00eate\r\n    pour l'athl\u00e9tisme aussi.\r\n\r\n19:52:46:05  19:52:54:10\r\n-J.Delapierre promet un Athletissima\r\n  somptueux la semaine prochaine.\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:57:18\r\n   -Ce sera la revanche des Jeux\r\n            olympiques.\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:01:22\r\n Le plateau n'est pas compl\u00e8tement\r\n              connu.\r\n\r\n19:53:02:02  19:53:08:00\r\nIl faudra attendre la fin des Jeux.\r\n\r\n19:53:08:08  19:53:11:06\r\nUsain Bolt ne sera pas de la partie.\r\n\r\n19:53:11:10  19:53:14:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:19:21\r\n    Les rapports entre sponsors\r\n   et m\u00e9dias peuvent \u00eatre flous.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:22:11\r\n   La RTS vient d'\u00eatre \u00e9pingl\u00e9e\r\n    pour un spot publicitaire\r\n\r\n19:53:22:13  19:53:24:12\r\n   diffus\u00e9 durant les JO de Rio.\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:26:20\r\n      Dans la presse \u00e9crite,\r\n    on estampille les articles\r\n\r\n19:53:26:22  19:53:30:01\r\n      \u00e9crits avec des marques\r\n        ou des partenaires.\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:33:23\r\n -C'est une formule qui fleurit\r\n    dans la presse romande.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:37:07\r\n      Des articles r\u00e9alis\u00e9s\r\n avec le soutien de partenaires:\r\n\r\n19:53:37:09  19:53:40:08\r\n     banques, assurances...\r\n\r\n19:53:40:10  19:53:44:19\r\nUne pratique gage de transparence.\r\n\r\n19:53:45:12  19:53:47:16\r\n-Il y a toujours eu des partenariats.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:51:08\r\n L'id\u00e9e \u00e9tait d'\u00eatre transparents.\r\n\r\n19:53:52:19  19:53:54:04\r\n    -On doit \u00eatre transparents.\r\n\r\n19:53:54:06  19:53:58:18\r\n       C'est le ma\u00eetre mot.\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:03:02\r\n-Chez Tamedia, on trouve plusieurs\r\n  types de contenus sponsoris\u00e9s.\r\n\r\n19:54:03:04  19:54:08:08\r\nDupaid postaunative advertising,\r\n\r\n19:54:08:10  19:54:12:19\r\n    soit une collaboration entre\r\nr\u00e9daction, marketing et partenaires.\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:16:11\r\n Pour les reportages Grand Nord\r\n         de 24 heures,\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:20:04\r\n   la d\u00e9marche est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:54:20:20  19:54:24:01\r\n-Le projet est 100 % r\u00e9dactionnel,\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:28:20\r\n    mais pour couvrir les co\u00fbts\r\n\r\n19:54:28:22  19:54:35:17\r\n    logistiques, on fait appel \r\n    \u00e0 des partenaires externes.\r\n\r\n19:54:36:09  19:54:41:15\r\n -Le Temps a aussi mis en place \r\ndiff\u00e9rents types de partenariats.\r\n\r\n19:54:41:17  19:54:45:00\r\n      Parmi eux, la formule\r\n      \"avec le soutien de\"\r\n\r\n19:54:45:02  19:54:50:17\r\n est in\u00e9dite en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:55:09\r\n   -C'est parfois un partenaire\r\n\r\n19:54:55:11  19:55:00:12\r\n  qui sponsorise une comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:55:00:14  19:55:04:13\r\nIl nous donne le mandat d'en parler,\r\nsans intervenir dans le r\u00e9dactionnel.\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:07:00\r\n       On dit ce qu'on veut,\r\n     mais on parle par exemple\r\n\r\n19:55:07:02  19:55:09:11\r\n         des championnats\r\n      d'Europe d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:55:09:20  19:55:12:07\r\n -Cette pratique ne convainc pas\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:14:11\r\n          le pr\u00e9sident\r\n du Conseil suisse de la presse.\r\n\r\n19:55:14:21  19:55:16:15\r\n   -Ce n'est pas des annonceurs\r\n\r\n19:55:16:17  19:55:18:11\r\n  que doivent d\u00e9pendre les choix\r\n\r\n19:55:18:12  19:55:21:15\r\n      r\u00e9dactionnels, le choix\r\ndu traitement, sa forme et sa place.\r\n\r\n19:55:21:17  19:55:25:10\r\n    Quand je vois \u00e7a, je me dis\r\nque c'est UBS qui a fait ce papier.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:27:20\r\n     Il y a quand m\u00eame L.P.T.,\r\n         mais c'est quoi ?\r\n\r\n19:55:27:22  19:55:31:05\r\nUn journaliste du Temps ou le charg\u00e9\r\n  des relations publiques d'UBS ?\r\n\r\n19:55:31:07  19:55:36:05\r\n     Le lecteur, en voyant \u00e7a,\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:41:11\r\n    se fait une mauvaise image\r\nde l'ind\u00e9pendance de la r\u00e9daction.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:50:16\r\n-Ce type de collaborations pourrait\r\nencore se d\u00e9velopper, crise oblige.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:55:14\r\n   -Depuis 3 mois, aucun train\r\n ne circule dans le Val d'Illiez,\r\n\r\n19:55:55:16  19:55:58:02\r\n    entre Monthey et Champ\u00e9ry,\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:14\r\n  en raison d'importants travaux\r\n    sur la ligne ferroviaire.\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:04:19\r\n         Un service de bus\r\n     transporte les passagers.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:16:08\r\n        -Plus aucun train\r\nne passe \u00e0 Champ\u00e9ry depuis avril.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:21:12\r\nSix mois de travaux, c'est long,\r\nmais c'est un chantier complexe.\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:25:11\r\n    -La dur\u00e9e de vie des voies\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:28:08\r\n  de chemin de fer et cr\u00e9maill\u00e8re\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:30:19\r\n        est de 30 \u00e0 50 ans.\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:33:11\r\n          L\u00e0, \u00e7a faisait\r\n     une cinquantaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:36:11\r\n          que le mat\u00e9riel\r\n      n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n19:56:36:20  19:56:40:04\r\n       -Impossible d'acc\u00e9der\r\nau chantier avec de gros v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:56:40:07  19:56:44:07\r\n    Les travaux s'effectuent\r\n  \u00e0 la seule force de l'homme.\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:47:17\r\n   Des ouvriers bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:56:48:03  19:56:50:08\r\n          -Manger bien !\r\n\r\n19:56:50:10  19:56:56:02\r\nPhysiquement, on prend l'habitude.\r\n\r\n19:56:56:04  19:56:59:02\r\n         Il y a des choses\r\n   plus difficiles que d'autres.\r\n\r\n19:56:59:19  19:57:05:11\r\n          -Sur une zone,\r\non d\u00e9pose les nouvelles traverses.\r\n\r\n19:57:05:12  19:57:10:20\r\n  Plus bas, cinq ouvriers mettent\r\n en place la nouvelle cr\u00e9maill\u00e8re.\r\n\r\n19:57:10:21  19:57:16:18\r\n     Plus bas, on met en place\r\n        les nouveaux rails.\r\n\r\n19:57:17:13  19:57:22:02\r\n      -La ligne fait 23 km.\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:25:14\r\n    Dont 4 km de cr\u00e9maill\u00e8re,\r\n\r\n19:57:25:16  19:57:27:22\r\n           obligatoire\r\n quand la pente d\u00e9passe les 6 %.\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:31:02\r\n        -Vous voyez la pose\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:36:02\r\n     de la lame de cr\u00e9maill\u00e8re\r\n         qui p\u00e8se 120 kg.\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:41:04\r\n   -Le 8 octobre, les travaux\r\n    devraient \u00eatre achev\u00e9s.\r\n\r\n19:57:41:06  19:57:43:20\r\n        Co\u00fbt des travaux:\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:47:11\r\n 5 mios, principalement financ\u00e9s\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:49:07  19:57:52:06\r\n   -Voici l'une des principales\r\n   informations de ce journal:\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:54:14\r\n         la droite pr\u00f4ne\r\n       la retraite \u00e0 67 ans\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:58:01\r\n si aucune solution n'est trouv\u00e9e \r\n pour combler le d\u00e9ficit de l'AVS.\r\n\r\n19:57:58:03  19:58:04:14\r\n    Une mesure choc pr\u00f4n\u00e9e par\r\nune commission du Conseil national.\r\n\r\n19:58:07:21  19:58:10:15\r\n       Merci \u00e0 vous d'avoir\r\n        suivi ce journal.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:13:15\r\n         Dans un instant, \r\n        la m\u00e9t\u00e9o de N.Sba\u00ef,\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:17:22\r\n       puis le 7\u00e8me \u00e9pisode\r\n    de \"Cuisine de chez nous\".\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:21:04\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:27:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  C.Berthet, T.Bongi, E.Gattlen,\r\n    A.Giddey, S.Iuncker.Gomez\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:31:11\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n20h10: Cuisine de chez nous\r\n21h00: Petits meurtres d'A.Christie\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-18T01:53:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608538571", "durationSec": 98, "title": "FRIGO VS TRAVAUX AOMC_RTS000000903660", "excerpt": "Les travaux de r\u00e9novation de la voie ferr\u00e9e de la ligne ferroviaire AOMC (Aigle - Ollon - Monthey - Champ\u00e9ry) n\u00e9cessite qu'une partie des tranports de mat\u00e9riels soient effectu\u00e9s \u00e0 dos d'homme. En effet, la configuration du terrain emp\u00eache le convoyage par du mat\u00e9riel lourd.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "VOIE FERR\u00c9E", "TRAIN \u00c0 CR\u00c9MAILL\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1539025"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538572", "durationSec": 23, "title": "SO ALLEMAGNE BURKA 4_RTS000000905182", "excerpt": "Le cycliste suisse de BMX David Graf a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 lors des demi-finales de bicross aux Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1608538573", "durationSec": 26, "title": "SO BMX_RTS000000905387", "excerpt": "Le directeur d'Athletissima Jacky Delapierre d\u00e9plore les stades vides en athl\u00e9tisme lors des Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016. Il voit plusieurs raisons \u00e0 ce manque d'engouement, le prix des billets d'entr\u00e9e, le manque de promotion des organisateurs et la relative m\u00e9connaissance de ce sport par les br\u00e9siliens.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["BICROSS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538574", "durationSec": 85, "title": "SO DELAPIERRE ATHLE_RTS000000905230", "excerpt": "La ville de Paris voit une importante baisse de fr\u00e9quentation des touristes. Les touristes am\u00e9ricains et asiatiques notamment ont fortement baiss\u00e9 depuis les attentats ayant secou\u00e9 le pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "STADE D'ATHL\u00c9TISME", "ATHL\u00c9TISME", "PUBLIC SPORTIF"], "thematicPersons": ["DELAPIERRE, JACKY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538575", "durationSec": 116, "title": "SO FRANCE TOURISME_RTS000000905261", "excerpt": "2e manche du cavalier suisse Martin Fuchs avec Clooney, qui termine avec une barre et 4 points lors de la finale individuel de saut d'obstacles aux Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016. Il ne se qualifie pas pour le barrage final.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1539010"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538576", "durationSec": 30, "title": "SO FUCHS DEUXIME MANCHE 2_RTS000000905404", "excerpt": "2e manche du cavalier suisse Steve Guerdat avec Nino des Buissonnets, qui termine sans faute et qui se qualifie pour le barrage finale de la finale individuel de saut d'obstacles aux Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "SAUT D'OBSTACLES"], "thematicPersons": ["FUCHS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538577", "durationSec": 44, "title": "SO GUERDAT DEUXIEME MANCHE 2_RTS000000905406", "excerpt": "Le Conseil d'Etat genevois a pr\u00e9sent\u00e9 une plaquette destin\u00e9e aux enseignants rappelant les r\u00e8gles en mati\u00e8re de la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["SAUT D'OBSTACLES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["GUERDAT, STEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538578", "durationSec": 112, "title": "SO LAICITE GE_RTS000000905391", "excerpt": "L'athl\u00e8te fran\u00e7ais Yohann Diniz a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise lors du 50 kilom\u00e8tres marche des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. Apr\u00e8s avoir repris ses esprits, il est reparti et termine \u00e0 la 8e place du classement finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT PUBLIC", "LA\u00cfCIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1538963"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538579", "durationSec": 26, "title": "SO MARCHE MALAISE_RTS000000905148", "excerpt": "De nombreux articles de la presse \u00e9crite sont sponsoris\u00e9s par des entreprises telles que des banques ou des assurances. Ce partenariat clairement signal\u00e9 dans les articles permet une aide financi\u00e8re, mais est d\u00e9nonc\u00e9 par le Conseil suisse de la presse qui craint une intervention r\u00e9dactionnelle des sponsors.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MARCHE (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538580", "durationSec": 144, "title": "SO MEDIAS SPONSORISES_RTS000000905080", "excerpt": "L'UDC et le PLR ont remis en question le projet de r\u00e9forme de l'AVS pr\u00e9vue par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Les partis de droite souhaitent en effet \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, augmenter le taux de TVA de 0,4% et supprimer une augmentation de 70 francs des rentes compensant la baisse du taux de conversion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPONSORISATION", "PRESSE"], "sequenceIds": ["1539018"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538581", "durationSec": 128, "title": "SO RETRAITES REFORME_RTS000000905361", "excerpt": "La majorit\u00e9 des entreprises est oppos\u00e9e l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une \u00e9conomie durable et fond\u00e9e sur une gestion efficiente des ressources (\u00e9conomie verte)\", telle Probst Maveg, active dans les machines de chantier. A l'oppos\u00e9, le g\u00e9ant du meuble Ikea y est tout \u00e0 fait favorable et compte encore investir dans les \u00e9nergies renouvelables et la surveillance de ses mati\u00e8res premi\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC"], "sequenceIds": ["1538941"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538582", "durationSec": 127, "title": "SO SONDAGE GFS ECONOMIE VERTE_RTS000000905394", "excerpt": "Le candidat du parti r\u00e9publicain pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Donald Trump a \u00e9t\u00e9 contraint de se s\u00e9parer de son conseiller en communication Paul Manafort. Un d\u00e9put\u00e9 ukrainien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des d\u00e9tails concernant des versements du parti de l'ancien dirigeant ukrainien proche de Moscou Viktor Ianoukovitch au profit de Paul Manafort. Ce dernier a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lobyiste et consultant pour de nombreux chefs d'Etats et dictateurs des ann\u00e9es 1980 et 1990.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1538945", "1538949"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538583", "durationSec": 96, "title": "SO TRUMP TRIBULATIONS 2_RTS000000905298", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608538976", "summary": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, arrivant en Commission de la sant\u00e9 du conseil national. Itw Ignazio Cassis, pr\u00e9sident Commission s\u00e9curit\u00e9 sociale et sant\u00e9 publique. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS. Itw Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC argovienne.", "id": "1538941", "visualThemes": ["AVS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538980", "summary": "Pluvieux, enseigne jaune Ikea sur b\u00e2timent bleu. Affiche publicitaire avec marque Ikea verte. Clients faisant achats. Int all\u00e9es d\u00e9p\u00f2t magasin Ikea. Itw Lorenz Isler, responsable d\u00e9veloppement durable Ikea Suisse. En allemand, panneau d'affichage sur mesures d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie. Penneaux solaires sur toit de b\u00e2timent Ikea.", "id": "1538945", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538984", "summary": "Ext entreprise Probst Maveg. Itw Jean-Marc Probst, pr\u00e9sident Probst Maveg. int atelier, m\u00e9caniciens travaillant \u00e0 l'entretien de machines de chantier. Moteur et filtre \u00e0 particules d'une pelle m\u00e9canique. Int atelier de r\u00e9paration de machines de chantier.", "id": "1538949", "visualThemes": ["MACHINE DE CHANTIER", "ATELIER"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538998", "summary": "Itw Anne Emery-Torracinta, Conseill\u00e8re d'Etat, cheffe du d\u00e9partement de l'instruction publique, de la culture et du sport (DIP). Enfants anonymes dont une fille portant un birkini, s'\u00e9battant dans une piscine publique. Titres de journaux sur l'affaire de l'op\u00e9ra \"L'Arche de No\u00e9\" de Benjamin Britten que les \u00e9coliers gnenvois avaient eu l'interdiction de chanter en 05.2015. Brochures \"La la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole\". Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Wittwer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des Affaires intercantonales du DIP Gen\u00e8ve. Ext \u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget.", "id": "1538963", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT PUBLIC", "LA\u00cfCIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["EMERY-TORRACINTA, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539004", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw G\u00e9raldine Casutt, doctorante en science des religions Fribourg.", "id": "1538969"}, {"internalArchiveId": "AA1608539045", "summary": "Estival, divers lieux touristiques du quartier de Montmartre. Terrasses de caf\u00e9 peu fr\u00e9quent\u00e9es. Itw cafeti\u00e8re. Itw dessinateur. Vue d'ensemble ville de Paris depuis esplanade du Sacr\u00e9-Coeur. Itw Thomas Deschamps, collaborateur Observatoire \u00e9conomique du tourisme parisien. Touristes asiatiques. Militaires arm\u00e9s affect\u00e9s au plan vigie-pirates descendant escaliers. Itw touristes.", "id": "1539010", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539053", "summary": "Articles de journaux avec logos d'entreprises informant qu'ils sont sponsoris\u00e9s. Itw St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du journal Le Temps. Itw Patrick Mattey, responsable commercial Tamedia publications romandes. Salle de r\u00e9daction du Temps. Itw Dominique von Burg, pr\u00e9sident Conseil suisse de la presse.", "id": "1539018", "visualThemes": ["PRESSE \u00c9CONOMIQUE", "SPONSORISATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539060", "summary": "Estival, ensoleill\u00e9:\nGare de Champ\u00e9ry sans aucun train. Chantier de r\u00e9novation de la ligne de chemin ferroviaire AOMC (Aigle - Ollon - Monthey - Champ\u00e9ry). Itw Laurent Pittet, responsable service technique TPC. Ouvrier transportant mat\u00e9riel \u00e0 la main. Itw Nuno Pinto, chef d'\u00e9quipe. Itw Michel Ansermoz, coordinateur des travaux ligne AOMC.", "id": "1539025", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "VOIE FERR\u00c9E", "TRAIN \u00c0 CR\u00c9MAILL\u00c8RE", "OUVRIER"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1664828", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026762", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FE46EF9A-EE1A-4D15-98A9-398E17FDBCB5", "internalArchiveId": "FE46EF9A-EE1A-4D15-98A9-398E17FDBCB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative \"\u00e9conomie verte\": interview de Doris Leuthard", "publicationDate": "2016-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC en charge du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de l'Environnement a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur les cons\u00e9quences que pourrait avoir l'initiative soumise au peuple le 25 septembre prochain.\r\n\r\n* * Initiative \"\u00e9conomie verte\": interview de Doris Leuthard  12h30 Eco verte papier + itw \r\nTrop ambitieuse, trop ch\u00e8re, dangereuse, inapplicable... Les qualificatifs n'ont pas manqu\u00e9 ce matin, Doris Leuthard a lanc\u00e9 \u00e0 Berne sa campagne contre l'initiative pour une \u00e9conomie verte. Le texte des Verts soumis au peuple le 25 septembre prochain demande notamment de r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de la Suisse. On estime aujourd'hui qu'il faudrait environ trois plan\u00e8tes pour r\u00e9pondre aux besoins de la Suisse, si tous les habitants du globe utilisaient autant de ressources. Le texte demande de passer de 3 \u00e0 1 plan\u00e8te d'ici 2050. Pietro Bugnon, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'Environnement s'est lanc\u00e9e dans un d\u00e9licat num\u00e9ro d'\u00e9quilibrisme...\r\nOui parce que sur le fond, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec les initiants... La Suisse consomme trop de ressources. Le mode de vie des Helv\u00e8tes n'est pas viable \u00e0 long terme. Il nuit \u00e0 l'environnement, avec des cons\u00e9quence sur la biodiversit\u00e9, les terres cultivables et le changement climatique.\r\nSi Doris Leuthard soutient l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'initiative, elle rejette par contre la m\u00e9thode. Les Verts veulent ancrer dans la Constitution une date et un objectif d'empreinte \u00e9cologique... 1 plan\u00e8te d'ici 2050. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que le texte \"veut aller trop loin, trop vite\". L'initiative pr\u00f4ne la voie rapide, Doris Leuthard pr\u00e9f\u00e8re les petites routes de campagne.\r\nLa ministre de l'Environnement craint que le mod\u00e8le d'\u00e9conomie verte propos\u00e9 par les Verts nuise \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises en Suisse. Des firmes, dit Doris Leuthard, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour utiliser plus efficacement les ressources. Il leur faut simplement du temps. Selon elle, un \"oui\" le 25 septembre aurait de graves cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, sur les prix \u00e0 la consommation et m\u00eame sur l'emploi.\r\nPietro Bugnon, en direct de Berne. Vous avez demand\u00e9 \u00e0 Doris Leuthard combien de postes de travail seraient menac\u00e9s...\r\nSON 2'35''\r\nC'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, avec Pietro Bugnon...", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7933409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Initiative \"\u00e9conomie verte\": interview de Doris Leuthard / 12H30_2016-08-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.08.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de l\u2019Environnement a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur les cons\u00e9quences que pourrait avoir l\u2019initiative soumise au peuple le 25 septembre prochain."], "variantIds": ["ece-7933409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T11:33:39Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPar les Pietro Bugnon vous \u00e9tiez en Direct de Berne, vous avez demand\u00e9 \u00e0 Doris Leuthard, ce matin, combien de postes de travail seraient menac\u00e9s, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [87%] :\r\nOn n'a pas des chiffres mais c'est clair : si nous rendre \u00e0 r\u00e9duire nos ressources, \u00e7a veut dire, il faut avoir des mesures qui augmente les prix, on a d\u00e9j\u00e0 la France aurait et si on a des cours en Suisse qui sont additionnel alors l'industrie tr\u00e8s vite d\u00e9cid\u00e9 alors on va ailleurs, on va d'Union europ\u00e9enne en Asie, en Am\u00e9rique et pour les m\u00e9nages \u00e7a serait la m\u00eame chose \u00e0 chaque citoyen, un citoyen, on a pas mal de coups d\u00e9j\u00e0 et ce serait vraiment des co\u00fbts additionnels, on peut pas se permettre d'aller trop vite, mais le but \u00e7a c'est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [95%] :\r\nIl y aura des d\u00e9localisations si cette initiative passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [90%] :\r\nAbsolument, c'est notre crainte et on a eu beaucoup d'entretiens avec les diff\u00e9rents secteurs de l'\u00e9conomie, tout ce qui est fait des co\u00fbts additionnels, c'est un risque pour la place de travail en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nAlors vous comptez sur le bon vouloir des entreprises \u00e0 promettre 9 des strat\u00e9gies pour r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique est -ce qu'on peut vraiment faire confiance aux entreprises aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [91%] :\r\nOn sert au niveau international, on consomme trop d'\u00e9nergie trop de terrain trop de m\u00e9taux, trop de phosphore, je pense, tout le monde est conscient et c'est pour cela, enfin, secteur par secteur des contrats avec l'industrie du ciment en travaillant pour plus de 15 ans et \u00e7a, c'est le succ\u00e8s, on commence avec les 30 entreprises du commerce, d\u00e9tail \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, regardez tous ces mesures qu'on a pris, regardez tous ces actions qui sont trop courts, naturellement on peut toujours \u00eatre mieux en nous dit d\u00e9partement aussi on pense toujours, il faut encore aller plus vite, mais il faut accepter aujourd'hui la France forte baisse d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd sur notre \u00e9conomie, et alors il faut vraiment trouver la bonne je pense le chemin d'avoir des programmes cibl\u00e9s avec les diff\u00e9rents secteurs de l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est vraiment le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nMais est -ce qu'un jour on arrivera \u00e0 une plan\u00e8te pour la Suisse, et si oui, quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [87%] :\r\nIl faut arriver parce que si chaque paye du monde aura une consommation comme la Suisse romande l'aurait vraiment de graves probl\u00e8mes nous pensons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut pas fixer un d\u00e9lai mais l'attendront cet important nous savons pas le d\u00e9veloppement technique, \u00e7a va aussi contribuer, et je pense que c'est le bon processus et pragmatique, et \u00e7a c'est aussi pour l'adaptation de notre soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie et le bon chemin mais quand est -ce qu'on va y arriver, je peux pas vous le dire, je peux pas avoir une id\u00e9e sur l'avenir, je peux seulement faire que la tendance nos mesures sont l\u00e0 pour une direction et avec une vitesse qui est encore acceptable c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [85%] :\r\nC'est la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, elle \u00e9tait interrog\u00e9 par Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-18T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCE3BBCD-3E44-43A0-BA6E-248A402304D4", "internalArchiveId": "CCE3BBCD-3E44-43A0-BA6E-248A402304D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative \"\u00e9conomie verte\" est inapplicable, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2016-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC en charge du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication\r\nLa Suisse doit pr\u00e9server les ressources de la plan\u00e8te. Mais l'initiative des Verts \"pour une \u00e9conomie verte\" ne sera pas applicable et co\u00fbtera trop cher, a averti jeudi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * L'initiative \"\u00e9conomie verte\" est inapplicable, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  12h30 Eco verte papier + itw \r\nTrop ambitieuse, trop ch\u00e8re, dangereuse, inapplicable... Les qualificatifs n'ont pas manqu\u00e9 ce matin, Doris Leuthard a lanc\u00e9 \u00e0 Berne sa campagne contre l'initiative pour une \u00e9conomie verte. Le texte des Verts soumis au peuple le 25 septembre prochain demande notamment de r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de la Suisse. On estime aujourd'hui qu'il faudrait environ trois plan\u00e8tes pour r\u00e9pondre aux besoins de la Suisse, si tous les habitants du globe utilisaient autant de ressources. Le texte demande de passer de 3 \u00e0 1 plan\u00e8te d'ici 2050. Pietro Bugnon, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'Environnement s'est lanc\u00e9e dans un d\u00e9licat num\u00e9ro d'\u00e9quilibrisme...\r\nOui parce que sur le fond, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec les initiants... La Suisse consomme trop de ressources. Le mode de vie des Helv\u00e8tes n'est pas viable \u00e0 long terme. Il nuit \u00e0 l'environnement, avec des cons\u00e9quence sur la biodiversit\u00e9, les terres cultivables et le changement climatique.\r\nSi Doris Leuthard soutient l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'initiative, elle rejette par contre la m\u00e9thode. Les Verts veulent ancrer dans la Constitution une date et un objectif d'empreinte \u00e9cologique... 1 plan\u00e8te d'ici 2050. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que le texte \"veut aller trop loin, trop vite\". L'initiative pr\u00f4ne la voie rapide, Doris Leuthard pr\u00e9f\u00e8re les petites routes de campagne.\r\nLa ministre de l'Environnement craint que le mod\u00e8le d'\u00e9conomie verte propos\u00e9 par les Verts nuise \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises en Suisse. Des firmes, dit Doris Leuthard, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour utiliser plus efficacement les ressources. Il leur faut simplement du temps. Selon elle, un \"oui\" le 25 septembre aurait de graves cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, sur les prix \u00e0 la consommation et m\u00eame sur l'emploi.\r\nPietro Bugnon, en direct de Berne. Vous avez demand\u00e9 \u00e0 Doris Leuthard combien de postes de travail seraient menac\u00e9s...\r\nSON 2'35''\r\nC'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, avec Pietro Bugnon...", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7933419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative \"\u00e9conomie verte\" est inapplicable, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2016-08-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.08.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse doit pr\u00e9server les ressources de la plan\u00e8te. Mais l'initiative des Verts \"pour une \u00e9conomie verte\" ne sera pas applicable et co\u00fbtera trop cher, a averti jeudi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7933419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T11:29:51Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTrop ambitieuse, trop ch\u00e8re dangereuse inapplicable, les qualificatifs n'ont pas manqu\u00e9 ce matin, Doris Leuthard, \u00e0 Berne, sa campagne contre l'initiative pour une \u00e9conomie verte le texte des Verts soumis au peuple le 25 septembre prochain demande notamment de r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de la Suisse, on estime aujourd'hui qu'il faudrait environ 3 plan\u00e8tes pour r\u00e9pondre aux besoins du pays si tous les habitants du globe utilisaient autant de ressources que nous le texte demande de passer de 3 \u00e0 1 plan\u00e8te d'ici 2050, Pietro Bugnon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'environnement s'est lanc\u00e9e ce matin dans un d\u00e9licat num\u00e9ro d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, parce que sur le fond, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec les initiants la Suisse consomme trop de ressources, le mode de vie des Helv\u00e8tes n'est pas viable \u00e0 long terme il nuit \u00e0 l'environnement, avec des cons\u00e9quences sur la biodiversit\u00e9, les Terres cultivables et le changement climatique si Doris Leuthard, soutient l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'initiative, elle rejette par contre la m\u00e9thode, les Verts veulent ancrer dans la Constitution une date et un, et un objectif d'empreinte \u00e9cologique une plan\u00e8te d'ici 2050, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que le texte veut aller trop loin, trop vite l'initiative pr\u00f4ne la voie rapide, Doris Leuthard pr\u00e9f\u00e8re les petites routes de campagne alors la ministre de l'Environnement craint que le mod\u00e8le d'\u00e9conomie verte propos\u00e9 par les Verts nuise \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises en Suisse des firmes dit Doris Leuthard de ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour utiliser plus efficacement les ressources, il leur faut simplement du temps selon elle un oui le 25 septembre aurait de graves cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie sur les prix \u00e0 la consommation, et m\u00eame sur l'emploi, sur l'\u00e9conomie en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-18T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC6A9C37-DC1F-4162-85A3-52928C312B3E", "internalArchiveId": "AC6A9C37-DC1F-4162-85A3-52928C312B3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rio 2016: Peter Sagan passe de la route au VTT le temps d'un week-end", "publicationDate": "2016-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nino Schurter, cycliste, champion du monde;Peter Sagan, cycliste, dernier maillot vert du Tour de France, champion du monde sur route\r\nLes comp\u00e9titions de VTT d\u00e9butent samedi et, chez les hommes, une des attractions de la course sera la pr\u00e9sence du champion du monde sur route, Peter Sagan. Le Slovaque, dernier maillot vert du Tour de France, sera oppos\u00e9 notamment au Suisse Nino Schurter.\r\n\r\n* * Rio 2016: Peter Sagan passe de la route au VTT le temps d'un week-end 12h30 JO Peter Sagan \r\nLes jeux olympiques se termineront ce week-end avec des \u00e9preuves dont les Suisses sont favoris. Il s'agit du VTT.  Jolanda Neffe chez les femmes et Nino Schurter chez les hommes peuvent esp\u00e9rer remporter l'or. Mais chez les hommes, une des attractions de la course sera le Slovaque Peter Sagan. Le champion du monde sur route, dernier maillot vert du Tour de France, s'essaye au VTT.  Rio Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n((Le v\u00e9lo tout terrain n'est jamais loin de celui de route chez Peter Sagan qui a \u00e9t\u00e9 champion du monde junior de cross country en 2008.  Mais depuis, m\u00eame s'il s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement en VTT il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 la moindre course de coupe du monde.  Il y travaille sp\u00e9cifiquement que depuis la fin du Tour de France. \r\nInsuffisant pour briller d'apr\u00e8s le champion du monde Nino Schurter\r\nSON\r\nLe format rapide et technique d'une course de VTT ne sied donc qu'aux sp\u00e9cialistes.  \r\nEt Peter Sagan lui-m\u00eame a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne s'attendait \u00e0 . rien pour ses jeux. Son objectif est de se faire plaisir comme souvent durant l'ann\u00e9e sur la route.  m\u00eame sans avoir particip\u00e9 \u00e0 la moindre cour de coupe du monde.\r\nSON\r\n''Et pourtant je parcticipe \u00e0 la plus grande course au monde.   c'est marrant'..\r\nEt c'est tout Peter Sagan mais tout de m\u00eame, Schurter, Absalon ou Kulhavi, il va falloir plus qu'une course marrante pour cr\u00e9er une \u00e9norme surprise. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Rio. ))", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7933420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rio 2016: Peter Sagan passe de la route au VTT le temps d\u2019un week-end / 12H30_2016-08-18T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 18.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les comp\u00e9titions de VTT d\u00e9butent samedi et, chez les hommes, une des attractions de la course sera la pr\u00e9sence du champion du monde sur route, Peter Sagan. Le Slovaque, dernier maillot vert du Tour de France, sera oppos\u00e9 notamment au Suisse Nino Schurter."], "variantIds": ["ece-7933420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T11:38:39Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour les gels, les Jeux olympiques, qui se termineront d'ailleurs ce week- end avec des \u00e9preuves dont les Suisses sont favoris, il s'agit du VTT Yolanda Neff chez les femmes et Nino Schurter chez les hommes qui peuvent esp\u00e9rer remporter l'or, mais chez les hommes, une des attractions de la course sera le slovaque \u00e9ther Saga ne champion du monde sur route dernier maillot Vert du Tour de France et c'est d'ailleurs cette fois -ci au VTT Rio Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nLe v\u00e9lo tout terrain n'est jamais loin de celui de route chez Peter Sagan, qui a \u00e9t\u00e9 champion du monde juniors de Cross-Country : en 2008, mais depuis, m\u00eame s'il s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement en VTT, il n'y travaille sp\u00e9cifiquement que depuis la fin du Tour de France, insuffisant pour briller, d'apr\u00e8s le champion du monde, Nino Schurter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [80%] :\r\nSi \u00e0 par l'int\u00e9rieur, qu'une Smart, il est certainement l'un des cyclistes les plus talentueux Martine Mah\u00e9 il ma\u00eetrise aussi tr\u00e8s bien le montant pour son arm\u00e9e, tu peux pas passer comme \u00e7a d'une discipline v\u00f4tre \u00e7a demande du temps, soit adopt\u00e9e, je ne pense pas que les les capacit\u00e9s de lutter pour une m\u00e9daille, homme de M\u00e9dard, une faune oui mais une baisse mais une fois imagine qu'au mieux il peut viser un top 10 100 10\u00e8me 9\u00e8me et pas plus haut dans le classement, c'est un autre rythme, un autre mat\u00e9riel en 2 semaines d'autre pour sa vente d'\u00e9quipe, pas aussi j'ai une discipline par l'autre sommet Andr\u00e9 \u00e0 un ch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [87%] :\r\nLe format rapide et technique d'une course de VTT ne sied donc qu'aux sp\u00e9cialistes et Peter Sagan lui- m\u00eame a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne s'attendait \u00e0 rien pour ces Jeux son objectif est de se faire plaisir, comme souvent durant l'ann\u00e9e, sur la route, m\u00eame sans avoir particip\u00e9 \u00e0 la moindre course de Coupe du monde de VTT \u00e0 un mieux le probl\u00e8me mais gr\u00e2ce \u00e0 la raison d'avoir l'\u00e2ne Dennis et pourtant je participe \u00e0 la plus grande course au monde, c'est marrant, non, et \u00e7a, c'est tout, Peter Sagan mais tout de m\u00eame Schurter Absalon au co\u00fbt la vie, il va falloir plus qu'une course marrante pour cr\u00e9er une \u00e9norme surprise Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Rio. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-18T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C355F10-CFF4-4DFF-8A75-C08F1156D08C", "internalArchiveId": "2C355F10-CFF4-4DFF-8A75-C08F1156D08C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur l'enseignement du fran\u00e7ais doit-il rester cantonal?", "publicationDate": "2016-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zemp, Beat;Br\u00e4gger, Jo\r\nLe d\u00e9bat sur l'enseignement des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire fait rage en Suisse al\u00e9manique. En 2004, les cantons s'\u00e9taient mis d'accord pour en enseigner deux en primaire, mais le Grand Conseil de Thurgovie a d\u00e9cid\u00e9 de rel\u00e9guer le fran\u00e7ais au secondaire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il intervenir? D\u00e9bat entre Beat Zemp, pr\u00e9sident central de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses, et Josef Br\u00e4gger, professeur de secondaire \u00e0 Amriswil et chef du groupe des Verts au parlement cantonal thurgovien.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur l'enseignement du fran\u00e7ais doit-il rester cantonal? 18h . dans ce Forum, nous allons nous arr\u00eater quelques instants sur le grand d\u00e9bat des langues, et de l'apprentissage du francais. Une ou deux langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire ? Le d\u00e9bat fait rage en Suisse al\u00e9manique. En 2004, tous les cantons s'\u00e9taient mis d'accord sur le principe d'en enseigner deux en primaire. Mais le Grand conseil de Thurgovie a d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e d'en rel\u00e9guer une au secondaire. Et ce sera le fran\u00e7ais. D'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude du conseiller federal Alain Berset, qui menace d'intervenir pour rappeler les moutons noirs \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s.\r\nUne intervention jusitifi\u00e9e ? \r\nOu ne faudrait-il pas tout simplement laisser les cantons s'organiser. En partant du principe que l'essentiel, c'est d'arriver \u00e0 un niveau de francais partout identique \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire. \r\nPour en d\u00e9battre, deux p\u00e9dagogues qui nous viennent de Suisse al\u00e9manique : Beat Zemp, pr\u00e9sident central de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses, et Jo Br\u00e4gger, prof secondaire \u00e0 Amriswil et chef du groupe des Verts au parlement cantonal thurgovien. Bonsoir messieurs ! merci de venir d\u00e9battre en Francais !!\r\nJo Br\u00e4ger : \r\n-\tAlain Berset veut intervenir. A-t-il raison de rappeller les cantons \u00e0 leur responsabilit\u00e9s ?? \r\n-\tPouvez-vous garantir que sans le Fr\u00fcf-Franz\u00f6sich, le niveau moyen sera le m\u00eame \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire ? \r\n-\tMais commencer le fran\u00e7ais en 5\u00e8me, comme actuellement, \u00e7a fait deux ans de plus que ce que vous proposez. Donc \u00e7a devrait am\u00e9liorer les comp\u00e9tences des \u00e9l\u00e8ves au terme de la scolarit\u00e9?\r\n-\tFranchement, aujourd'hui, les r\u00e9sultats ne sont pas tr\u00e8s encourageants . \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 les jeunes ont un niveau insuffisant pour tenir une discussion !\r\n-\tVous pensez qu'il faudrait advantage miser sur les \u00e9changes linguistiques ? une piste ??\r\n-\tMais en misant sur l'anglais, on donne un signal n\u00e9gatif en terme de cohesion nationale.\r\n-\tmais il y a les comp\u00e9tences, mais aussi l'ouverture \u00e0 l'autre culture. La Willensnation qu'est la Suisse doit rapprocher d\u00e8s que possible les diff\u00e9rentes cultures, sensibiliser au pays francophone. On sait bien que plus on attend, moins les \u00e9l\u00e8ves auront envie d'apprendre . \r\nBeat Zemp\r\n-\tOn le disait en pr\u00e9parant le sujet : pourquoi ne pas laisser les cantons g\u00e9rer cette question \u00e0 leur mani\u00e8re ; au final, c'est le niveau de francais attaint \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 qui compte !! \r\n-\tEn quoi le fait de laisser les cantons g\u00e9rer eux-m\u00eames cette m\u00e9canique scolaire met-il en danger la cohesion nationale ??\r\n-\tvous entendez un enseignant - comme vous - qui dit que la question de l'enseignement des langues est d'ordre p\u00e9dagogique, pas politique. Vous n'\u00eates pas d'accord?\r\n-\tEt pourquoi pas alors miser sur les \u00e9changes scolaires, comme le pr\u00e9conise Jo Br\u00e4ger ?? plus efficace ?? en tous les cas socialement + sur les questions d'\u00e9changes entre communaut\u00e9 c'est un plus !!\r\n-\tAu-del\u00e0 des grands principes, c'est vrai que les r\u00e9sultats scolaires semblent indiquer que les comp\u00e9tences en fran\u00e7ais ne sont pas meilleures chez ceux qui ont commenc\u00e9 au primaire. Est-ce qu'il ne faut pas fondamentalement repenser le syst\u00e8me? Et laisser une chance \u00e0 la Thurgovie qui veut prouver que son mod\u00e8le fournit des bons r\u00e9sultats?\r\n-\tCombat dangereux d'Alain Berset : ca peut aussi se retourner contre vous, si c'est percu comme une attaque contre le f\u00e9d\u00e9ralisme ! \r\n-\tEn saluant l'action d'Alain Berset, vous contestez la position de Christoph Eymann et de la CDIP, ainsi que de beaucoup des enseignants que vous repr\u00e9sentez. Est-ce que les d\u00e9saccords internes ne contribuent pas aussi \u00e0 la pauvre qualit\u00e9 de l'enseignement des langues?", "durationSec": 684, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7933425", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur l\u2019enseignement du fran\u00e7ais doit-il rester cantonal? / FOR_2016-08-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur l'enseignement des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire fait rage en Suisse al\u00e9manique. En 2004, les cantons s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord pour en enseigner deux en primaire, mais le Grand Conseil de Thurgovie a d\u00e9cid\u00e9 de rel\u00e9guer le fran\u00e7ais au secondaire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il intervenir? D\u00e9bat entre Beat Zemp, pr\u00e9sident central de l\u2019association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses, et Josef Br\u00e4gger, professeur de secondaire \u00e0 Amriswil et chef du groupe des Verts au parlement cantonal thurgovien."], "variantIds": ["ece-7933425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T22:21:25Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n35 nous allons nous arr\u00eater quelques instants sur le grand d\u00e9bat des langues et de l'apprentissage du fran\u00e7ais, une ou 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire, c'est un d\u00e9bat qui fait rage en Suisse al\u00e9manique, en 2004 tous les cantons s'\u00e9taient pourtant mis d'accord sur le principe d'enseigner 2 langues en primaire, mais le Grand Conseil du canton de Thurgovie a d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e d'en rel\u00e9guer une au secondaire et ce sera le fran\u00e7ais au profit de l'anglais d'la qui\u00e9tude du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset il menace d'intervenir pour rappeler les moutons noirs \u00e0 leur responsabilit\u00e9s alors Alain Berset est une intervention justifi\u00e9e ou ne faudrait -il pas tout simplement laisser les cantons s'organiser en partant du du principe que l'essentiel bien c'est d'arriver \u00e0 un niveau de fran\u00e7ais partout identique \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire et pour en d\u00e9battre ce soir 2 p\u00e9dagogues sont avec nous, les 2 viennent de Suisse al\u00e9manique b\u00e9ate et Joe Br\u00e4gger, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:51) [78%] :\r\nBonsoir porte bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du central de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses Joe Br\u00e4gger, vous \u00eates professeur \u00e0 l'\u00e9cole secondaire d'Amriswil dans le canton de Thurgovie, vous \u00eates le chef du groupe des Verts au parlement cantonal thurgovien commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous Br\u00e4gger Alain Berset veut intervenir, est ce qu'il a raison d'appeler les cantons \u00e0 leur responsabilit\u00e9s et notamment le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [87%] :\r\n\u00e9coutez, tout d'abord, j'aimerais bien vous signaler que la Thurgovie en tant que cantons frontaliers n'a aucun int\u00e9r\u00eat de se marginaliser encore plus ni d'autre part de ma\u00eetriser nos compatriotes ont tout au contraire, les d\u00e9marches en mati\u00e8re du fran\u00e7ais pr\u00e9coce 1000 justement \u00e0 am\u00e9liorer les connaissances et nos jeunes, la Fran\u00e7aise, de m\u00eame que la culture romande, c'est fini, je regrette profond\u00e9ment la d\u00e9cision de Monsieur Mercier de faire changer la loi sur les langues, parce que, en l'occurrence, \u00e0 mon avis, il s'agit moins d'une question politique mais beaucoup plus qu'une question p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [87%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [94%] :\r\nCompte \u00e0 mon avis, c'est les comp\u00e9tences \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [87%] :\r\nMais est -ce que vous pouvez nous garantir qu'\u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire justement les comp\u00e9tences m\u00eame si il y a quand m\u00eame 2 ann\u00e9es d'enseignement en moins ce, ce fameux fruit from comme on le dit en fran\u00e7ais dans le texte en allemand est -ce que en partant avec ce recul, l\u00e0 on arrive quand m\u00eame au m\u00eame niveau \u00e0 la fin d'un squelette, ce que le l'arr\u00eat\u00e9 obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez, il y a, il y a pas de garantie, pas du tout, mais ce qui compte un un autre avis, c'est qu'il y a tout d'abord le le le m\u00eame nombre de de le sang par semaine, et justement on a d\u00e9cid\u00e9 en Thurgovie de rester avec le m\u00eame nombre de le\u00e7ons par semaine, c'est-\u00e0-dire justement ce qu'on va faire c'est de renvoyer le fran\u00e7ais primaire le France pr\u00e9coce \u00e0 la secondaire et encore plus, on va renforcer les les efforts d'\u00e9change pour pour faire en sorte que nos jeunes puissent vraiment utiliser leurs comp\u00e9tences linguistiques, en r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nSur cette question des \u00e9changes, mais on va d\u00e9j\u00e0 faire r\u00e9agir monsieur DMP sur la question de fond hein, qu'on \u00e9voque avec vous celle finalement de l'objectif \u00e0 r\u00e9aliser b\u00e9ate, m\u00eame si du c\u00f4t\u00e9 de la Thurgovie, ils arrivent \u00e0 des r\u00e9sultats \u00e9quivalents \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire finalement pourquoi est -ce qu'il faut faire toute cette histoire sur quand est -ce qu'on commence, si on arrive au m\u00eame moment au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [86%] :\r\n\u00e9coutez -l\u00e0, on s'est dit : si on f\u00e9d\u00e9ral exigeait une harmonisation des objets, des degr\u00e9s d'enseignement aussi \u00e0 la fin de l'\u00e9cole primaire, il faut harmoniser les buts de lancer moi la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs de l'Instruction publique a d\u00e9fini des d\u00e9j\u00e0 les buts \u00e0 la fin de la ce qu'on n'est pas scolarit\u00e9 primaire et puis il n'est pas acceptable que comptant on commence en 3\u00e8me class\u00e9 dont, dont un autre commence en 7\u00e8me la diff\u00e9rence de 4 Fran\u00e7ais c'est inacceptable pour nous, pour LCH et aussi pour le syndicat des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [93%] :\r\nMais m\u00eame si on arrive au m\u00eame r\u00e9sultat \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:19) [88%] :\r\nOui, parce que il y a quand m\u00eame 2 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves qui change d'un canton \u00e0 l'autre et pour ces \u00e9l\u00e8ves, c'est vraiment un grand probl\u00e8me c'est le manque 4 ans de l'enseignement, demandant la langue dans la 2\u00e8me, langue nationale et, bien s\u00fbr, \u00e7a co\u00fbte aussi et on oublie, on oublie toujours ce probl\u00e8me des coups. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [86%] :\r\nOui, on entend quand m\u00eame, il manque passablement de de le\u00e7ons de Br\u00e4gger si on a rien, on peut facilement pendant pendant 4 ans, l\u00e0 \u00e7a va quand m\u00eame porter atteinte au haut niveau en fin de scolarit\u00e9 obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [88%] :\r\nDonc, quel est votre caisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [85%] :\r\nC'est, on a comme malgr\u00e9 tout \u00e7a, on revient sur cette question qui a pas assez d'enseignement du fran\u00e7ais et et que du coup on n'arrive pas atteinte de ces objectifs, enfin de d'enseignement obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [78%] :\r\nMonsieur BFM le r\u00e9p\u00e9ter, il y a, il y a pas assez d'ann\u00e9es de Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [83%] :\r\nOui, bon, \u00e7a, c'est ce que le ce th\u00e8me et ce qui est cet accord pr\u00e9voit, c'est correct, absolument, mais je vous rappelle que nos d\u00e9marches en Thurgovie c'est vraiment ah bon ce ce ce ce fonds va vraiment \u00e0 base d'un souci g\u00e9n\u00e9ral en ce qui concerne les r\u00e9sultats du fran\u00e7ais pr\u00e9coce, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9sultats qu'on a avec notre syst\u00e8me est entre autres aussi dans dans d'autres cantons, c'est que, \u00e0 la fin de la primaire, les r\u00e9sultats de fran\u00e7ais ne sont pas effectivement vraiment encourageant c'est satisfaisant, donc pour nous, il s'agit de vraiment changer quelque chose et en occurrence pour nous et on essaye de, de changer le d\u00e9roulement de l'enseignement du fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [88%] :\r\nEst -ce que vous pensez qu'il faut miser sur d'autres, d'autres choses justement pas trop ax\u00e9 sur le primaire et puis passer plus aux Fran\u00e7ais dans le secondaire et par exemple, favoriser les \u00e9changes linguistiques, \u00e7a c'est une bonne solution, qu'on peut pas faire en primaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0, justement, c'est notre id\u00e9e surtout l\u00e0 il y a 2 choses : tout d'abord comme j'ai dit, on essaye de vraiment intensifi\u00e9s et c'est ce qu'on a aussi fait en Thurgovie : le gouvernement a renforc\u00e9 vraiment substantiellement les laisser les les efforts et les cotations pour pour qu'ils ont pour rendre possible ces \u00e9changes, d'autre part et ce qui est \u00e0 mon avis beaucoup plus plus important du point de vue du p\u00e9dagogues, c'est que il y a un consensus que qu'il vaut mieux concentrer l'apprentissage d'une langue, la tension une plus petite p\u00e9riode que de commencer peut-\u00eatre dans la 2\u00e8me classe primaire 3\u00e8me place primaire seulement par 2 le\u00e7ons et avec notre syst\u00e8me quand que je vous promets, pr\u00e9voyant Thurgovie on on a vraiment l'id\u00e9e que ce sera beaucoup plus facile de facilit\u00e9 de, de, de rendre possible c'est ces occasions que vraiment utiliser cette langue, c'est-\u00e0-dire par les m\u00e9dias, mais aussi ans en r\u00e9alit\u00e9 physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [77%] :\r\nEn fait r\u00e9agir mais atteint par leur concentrer davantage, l\u00e0 on a vraiment sur la caisse la la question p\u00e9dagogique, on en dehors du Champ politique est -ce que en terme d'aussi enseignant, vous enseignez aussi le fran\u00e7ais est -ce que cette solution thurgovien pourrait fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:55) [92%] :\r\nNon, moi, moi j'enseigne pas le fran\u00e7ais, je suis professeur de math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [78%] :\r\nVous parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais France moment parce qu'ils sont sous le r\u00e9gime sans doute les moyens dans ce Mail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [79%] :\r\nProbl\u00e8me et on apprend pas une longue all\u00e9e \u00e0 mais ce qui est important, assur\u00e9ment des Hauts-de-Seine cependant mais \u00e7a le pr\u00e9parer le terrain \u00e0 l'\u00e9cole pour la motivation de boulevard en prendre une 2\u00e8me langue nationale, c'est \u00e9vident, pour parler couramment il il faut de l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:21) [85%] :\r\nC'est, c'est, il faut une situation r\u00e9elle parce que quand je veux, je fais une s\u00e9ance avec le syndicat des enseignants romands, on parle aussi fran\u00e7ais, bien s\u00fbr, et \u00e7a c'est, il faut vraiment de d'aider des situations r\u00e9elles, il faut une \u00e9changes entre les r\u00e9gions linguistiques comme comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [87%] :\r\nInt\u00e9rieur : il y a eu un terrain d'entente entre les 2, vous \u00eates d'accord en tout cas pour penser qu'un bon \u00e9l\u00e9ment, ce serait de renforcer ses \u00e9changes linguistiques, ce qui permet aussi de travailler sur la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:50) [85%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez, le probl\u00e8me est l'enseignement d'une 2\u00e8me langue nationale au niveau primaire s'est remis en question dans plusieurs cantons de de la Suisse al\u00e9manique, il n'y a pas seulement Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures et o\u00f9 il y a jamais eu le fran\u00e7ais mais il a aussi \u00e0 B\u00e2le, il y a, Clarisse \u00e0 grisant \u00e0 Lucerne, \u00e0 5 ans \u00e0 la Thurgovie qu'il y a des vies initiative populaire, par exemple les Argoviens qu'on commence l\u00e0, avec le fran\u00e7ais au 6\u00e8me crient au 7\u00e8me, le Fran\u00e7ais devient une tranche facultatif savait pourquoi peuvent, certains \u00e9l\u00e8ves du secondaire, et \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 rien, vous savez, une ann\u00e9e de fran\u00e7ais et \u00e0 la fin de l'\u00e9cole obligatoire, il faut le le Monique le test, alors vous pouvez imaginer que c'est c'est pas possible de d'atteindre les buts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [88%] :\r\nDonc la guerre on va conclure avec vous sur cette question, alors l\u00e0, on revient sur le Champ politique, est-ce que dans le signal donn\u00e9 en terme de coh\u00e9sion nationale, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas faire fausse route que privil\u00e9gier d'abord l'anglais, ne serait -ce que par rapport au signal donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9coutez, \u00e0 mon avis la coh\u00e9sion nationale absolument point menac\u00e9e par, disons la demande la d\u00e9marche 50 ans qui se soucier s\u00e9rieusement et \u00e7a il faut que j'insiste, qui se soucie s\u00e9rieusement de la qualit\u00e9 de l'enseignement de la 2\u00e8me langue nationale, alors \u00e0 mon avis, il s'agit plut\u00f4t de que justement comment comme monsieur tiendra aussi, lui, de faire en sorte que nos \u00e9l\u00e8ves et plus de de de chance vraiment utilis\u00e9 de parler fran\u00e7ais d'utiliser leur connaissance de langue et en le pire, on note, en l'occurrence ici comme c'est sympa aussi, il y a tant d'cantons o\u00f9 il y a des initiatives semblables \u00e0 celles en Thurgovie \u00e7a veut dire que, alors, en fin de compte, il y a quand m\u00eame certains d\u00e9fauts dans ce syst\u00e8me, 3, 5, 7, qu'on a utilis\u00e9, employ\u00e9 depuis des ann\u00e9es, alors l\u00e0 j'ai vraiment vous pose la question : est-ce que il ne vaut pas mieux agir et tenter quelque chose de nouveau que de rester attach\u00e9s \u00e0 des convictions et des id\u00e9es peut-\u00eatre un peu d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [88%] :\r\nEh ben \u00e7a c'est votre conviction en tout cas, on l'a bien compris, Joe gr\u00e9gaire merci beaucoup messieurs Joe Br\u00e4gger professeur secondaire Amriswil dans le canton de Thurgovie et puis b\u00e9ate Zemp pr\u00e9sident central de l'association fa\u00eeti\u00e8re des enseignants suisses merci messieurs d'avoir d\u00e9battu en fran\u00e7ais dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:19) [86%] :\r\nCe soir, cette question- l\u00e0, merci \u00e0 vous et la bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-18T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}