{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=850&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=875&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=825&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-1496249", "internalArchiveId": "AA1602496130", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "POUR SES 40 ANS, ABE VOUS REFAIT LE COUP DE LA PANNE !!!", "publicationDate": "2016-03-22T20:13:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7594601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7555561.image", "backgrounds": ["40e anniversaire de l'\u00e9mission."], "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "A bon entendeur", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "A bon entendeur", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne", "Les garagistes : le test", "Notre rubrique: Assurance-accident:  soyez assur\u00e9 qu'elle vous assure!", "M\u00e9canicien ou \u00e9lectronicien ?", "A Bon Entendeur, 40 ans d'enqu\u00eates", "L'\u00e9lectronique \u00e0 l'origine de 30% des pannes", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "Les voitures d'hier et de demain", "A bon entendeur", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "A bon entendeur", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!"], "alternativeSummary": ["Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "Il y a 40 ans, le sujet de la premi\u00e8re \u00e9mission d'ABE, c'\u00e9tait le \u00abPrix des garages\u00bb. ABE a donc \u00e0 nouveau test\u00e9 les prestations de garagistes romands. La sophistication de l'\u00e9lectronique des v\u00e9hicules modernes interdit aujourd'hui l'acc\u00e8s au moteur au conducteur lambda. M\u00eame le garagiste doit d\u00e9sormais recourir \u00e0 des ordinateurs pour d\u00e9terminer la nature d'une panne.", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "Il y a 40 ans, le sujet de la premi\u00e8re \u00e9mission d'ABE, c'\u00e9tait le \u00abPrix des garages\u00bb. ABE a donc \u00e0 nouveau test\u00e9 les prestations de garagistes romands. La sophistication de l'\u00e9lectronique des v\u00e9hicules modernes interdit aujourd'hui l'acc\u00e8s au moteur au conducteur lambda. M\u00eame le garagiste doit d\u00e9sormais recourir \u00e0 des ordinateurs pour d\u00e9terminer la nature d'une panne.", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "Il y a 40 ans, le sujet de la premi\u00e8re \u00e9mission d'A Bon Entendeur \u00e9tait consacr\u00e9 au \"Prix des garages\". Pour f\u00eater dignement cet anniversaire, ABE a d\u00e9cid\u00e9 de retourner avec \u00e9motion \u00e0 ses premiers amours en testant les prestations des garagistes romands. Force est de constater que, sous le capot, la transparence n'est pas toujours au rendez-vous. Une vraie continuit\u00e9 par rapport \u00e0 1976.", "Que vaut le diagnostic des garagistes lorsqu'un voyant de contr\u00f4le s'allume sur le tableau de bord d'une voiture ? Et \u00e0 combien s'\u00e9l\u00e8ve la facture en fonction du garage ? Pour le savoir, ABE a simul\u00e9 une panne anodine sur un v\u00e9hicule relativement ancien et s'est rendu dans diff\u00e9rents garages romand. Un exercice r\u00e9alis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par ABE en 1981, avec une panne de bougies. Les garagistes ont-ils fait des progr\u00e8s depuis 35 ans ?", "Une chute sur une plaque de glace, une \u00e9paule qu'il va falloir op\u00e9rer, une phrase sibylline de l'assurance-accident qui laisse entendre une prise en charge, pas de quoi s'inqui\u00e9ter! Et pourtant, le r\u00e9cit d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice d'A Bon Entendeur permet de d\u00e9couvrir qu'il faut bien plus que ce \"simili\" feu vert.", "Florian Vetsch, 75 ans, est garagiste en activit\u00e9. Passionn\u00e9 de m\u00e9canique et de voiture, il a particip\u00e9 \u00e0 des courses de renom comme le Mans et Monte-Carlo. Il a v\u00e9cu les \u00e9volutions techniques sur les voitures. Hier, on pouvait r\u00e9parer une voiture avec de simples outils. Aujourd'hui, l'\u00e9lectronique a envahi les habitacles et les moteurs. Sans un ordinateur, il est d\u00e9sormais difficile de remettre en \u00e9tat de marche une voiture en rade.", "En 1976, pour sa premi\u00e8re \u00e9mission, A Bon Entendeur parlait de la voiture. Il faut dire que la Suisse compte l'un des plus fort taux de v\u00e9hicules de tourisme par habitant au monde. En 40 ans, A Bon Entendeur a r\u00e9guli\u00e8rement parl\u00e9 de ce sujet, sur les frais d'entretien d'un v\u00e9hicule mais aussi sur la s\u00e9curit\u00e9. Prix des garages, nouveaut\u00e9s technologiques comme l'ABS ou la traction int\u00e9grale, si\u00e8ges pour enfants\u2026 Tout a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 au crible.", "L'\u00e9lectronique est d\u00e9sormais partout dans les v\u00e9hicules de tourisme, que ce soit pour g\u00e9rer la consommation du moteur, les syst\u00e8mes d'aide \u00e0 la conduite ou encore r\u00e9aliser un diagnostic de panne. Elle serait, elle-m\u00eame, \u00e0 l'origine de pr\u00e8s de 30% des pannes aujourd'hui. Un chiffre qui pousse certains consommateurs \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer des v\u00e9hicules plus simples, avec moins d'\u00e9lectronique et, cerise sur le g\u00e2teau, g\u00e9n\u00e9ralement moins chers.", "Il y a 40 ans, le sujet de la premi\u00e8re \u00e9mission d'ABE, c'\u00e9tait le \u00abPrix des garages\u00bb. ABE a donc \u00e0 nouveau test\u00e9 les prestations de garagistes romands. La sophistication de l'\u00e9lectronique des v\u00e9hicules modernes interdit aujourd'hui l'acc\u00e8s au moteur au conducteur lambda. M\u00eame le garagiste doit d\u00e9sormais recourir \u00e0 des ordinateurs pour d\u00e9terminer la nature d'une panne.", "Roland Christen a comment\u00e9 un nombre incalculable de grand prix du temps des Siffert, Clarke et autres Regazzoni. En visite au salon de l'auto, il nous parle des voitures d'hier, des grands changements de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et des v\u00e9hicules autonomes du futur.", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "Il y a 40 ans, le sujet de la premi\u00e8re \u00e9mission d'ABE, c'\u00e9tait le \u00abPrix des garages\u00bb. ABE a donc \u00e0 nouveau test\u00e9 les prestations de garagistes romands. La sophistication de l'\u00e9lectronique des v\u00e9hicules modernes interdit aujourd'hui l'acc\u00e8s au moteur au conducteur lambda. M\u00eame le garagiste doit d\u00e9sormais recourir \u00e0 des ordinateurs pour d\u00e9terminer la nature d'une panne.", "Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne !!!", "Il y a 40 ans, le sujet de la premi\u00e8re \u00e9mission d'ABE, c'\u00e9tait le \u00abPrix des garages\u00bb. ABE a donc \u00e0 nouveau test\u00e9 les prestations de garagistes romands. La sophistication de l'\u00e9lectronique des v\u00e9hicules modernes interdit aujourd'hui l'acc\u00e8s au moteur au conducteur lambda. M\u00eame le garagiste doit d\u00e9sormais recourir \u00e0 des ordinateurs pour d\u00e9terminer la nature d'une panne."], "variantIds": ["ece-7483108", "ece-7483079", "ece-7485384", "ece-7482994", "ece-7483005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:47:39Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:11\r\n...\r\n\r\n10:00:18:15  10:00:20:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:08  10:00:23:07\r\n           Vous tombez,\r\n   vous vous d\u00e9chirez un tendon,\r\n\r\n10:00:23:11  10:00:27:20\r\n     votre assurance-accident\r\ndevrait vous assurer, eh bien non.\r\n\r\n10:00:28:01  10:00:31:00\r\n   Le cas d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice\r\n      nous montre qu'il y a,\r\n\r\n10:00:31:05  10:00:34:21\r\n  dans le monde des assurances, \r\n  des logiques parfois \u00e9tranges.\r\n\r\n10:00:36:09  10:00:40:12\r\n Une panne de voiture, c'est le fil\r\nconducteur de notre \u00e9mission ce soir,\r\n\r\n10:00:40:17  10:00:43:18\r\n 40 ans apr\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9mission\r\n       d'\"A Bon Entendeur\".\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:48:07\r\nOn est pass\u00e9s au tout \u00e9lectronique,\r\nce qui ne simplifie pas les choses.\r\n\r\n10:00:48:11  10:00:51:20\r\n    Voici notre tourn\u00e9e anonyme\r\n    chez 13 garagistes romands.\r\n\r\n10:01:00:05  10:01:02:15\r\nLa voiture: que vous la conduisiez\r\n\r\n10:01:02:20  10:01:04:15\r\n   ou que vous soyez passager,\r\n\r\n10:01:04:20  10:01:06:10\r\n     elle est incontournable.\r\n\r\n10:01:06:14  10:01:09:22\r\n         Il y a en Suisse\r\n plus qu'un v\u00e9hicule par habitant.\r\n\r\n10:01:10:03  10:01:16:06\r\n  Il y a 40 ans, ABE consacrait\r\nsa premi\u00e8re \u00e9mission \u00e0 la voiture.\r\n\r\n10:01:16:11  10:01:18:17\r\nEn guise de g\u00e2teau d'anniversaire,\r\n\r\n10:01:18:22  10:01:22:09\r\n on commence par un petit plongeon\r\n        dans nos archives.\r\n\r\n10:01:40:02  10:01:42:07\r\n          -Ce g\u00e9n\u00e9rique\r\n   que vous venez de d\u00e9couvrir,\r\n\r\n10:01:42:11  10:01:44:13\r\nc'est celui d'une nouvelle \u00e9mission,\r\n\r\n10:01:44:18  10:01:47:17\r\n      consacr\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n10:01:47:22  10:01:52:08\r\n Ce soir, premier exemple: le prix\r\n des r\u00e9parations dans les garages.\r\n\r\n10:01:52:12  10:01:56:03\r\n        -C'\u00e9tait en 1976,\r\n   le premier reportage d'ABE.\r\n\r\n10:01:56:08  10:01:58:20\r\n     Il inaugurait un genre\r\n\r\n10:01:59:01  10:02:04:07\r\n    qui allait se renouveler\r\nau fil des 40 ans de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:02:04:11  10:02:08:06\r\nLa voiture, objet de consommation,\r\n  mais aussi de grosses col\u00e8res.\r\n\r\n10:02:08:11  10:02:14:17\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:02:14:22  10:02:18:19\r\n -En 40 ans, l'\u00e9mission en aura\r\n   fait valser, des voitures.\r\n\r\n10:02:19:00  10:02:22:15\r\n    Pour tester l'efficacit\u00e9\r\n des nouveaut\u00e9s technologiques.\r\n\r\n10:02:22:20  10:02:26:20\r\n    Mais aussi pour v\u00e9rifier\r\n\r\n10:02:27:01  10:02:32:00\r\n   l'app\u00e9tit parfois d\u00e9mesur\u00e9\r\n    de certains garagistes.\r\n\r\n10:02:35:08  10:02:37:15\r\n      -Vous avez confiance\r\n      en votre garagiste ?\r\n\r\n10:02:37:20  10:02:38:01\r\n        -Oui, en principe.\r\n\r\n10:02:38:06  10:02:41:22\r\n       -Un petit garagiste, \r\n      plus qu'un gros garage.\r\n\r\n10:02:42:04  10:02:47:03\r\n       -C'est un peu mitig\u00e9,\r\n           je dois dire.\r\n\r\n10:02:47:08  10:02:49:17\r\n     C'est suivant le garage.\r\n\r\n10:02:49:22  10:02:55:18\r\nMais souvent, \u00e7a ne correspond pas\r\n       au travail effectu\u00e9.\r\n\r\n10:02:55:23  10:02:59:08\r\n       -40 ans plus tard,\r\nla probl\u00e9matique n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:02:59:12  10:03:01:22\r\nLes factures de certains garagistes\r\n\r\n10:03:02:03  10:03:04:12\r\n      peuvent \u00eatre toujours\r\n      autant surprenantes.\r\n\r\n10:03:04:17  10:03:09:23\r\n Sharlen en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:03:10:04  10:03:15:04\r\n      Sa Honda Jazz affiche\r\n plus de 120'000 km au compteur.\r\n\r\n10:03:15:09  10:03:18:19\r\n   Lors de son dernier passage\r\n    chez son concessionnaire,\r\n\r\n10:03:19:00  10:03:21:11\r\n    on lui devise des travaux\r\n         pour 2'000 frs,\r\n\r\n10:03:21:15  10:03:26:15\r\nPuis 1'200, apr\u00e8s avoir retranch\u00e9\r\n    un changement de disque.\r\n\r\n10:03:28:21  10:03:30:22\r\n   -Il n'y avait pas de probl\u00e8me\r\n\r\n10:03:31:03  10:03:32:21\r\n     sp\u00e9cial sur mon v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:34:21\r\n    C'\u00e9tait l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n10:03:35:02  10:03:36:08\r\n        C'est pas justifi\u00e9\r\n\r\n10:03:36:12  10:03:40:08\r\n   d'avoir 1'200 frs de service\r\nsur un v\u00e9hicule qui en vaut 4'500.\r\n\r\n10:03:40:12  10:03:42:19\r\n           Ils m'ont dit\r\n    que j'avais beaucoup roul\u00e9.\r\n\r\n10:03:43:00  10:03:46:11\r\n      Mais j'avais mentionn\u00e9\r\n   lorsque j'ai pris rendez-vous\r\n\r\n10:03:46:16  10:03:50:20\r\nque je voulais le strict n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:03:53:13  10:03:55:02\r\n    -L'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:03:55:07  10:03:59:15\r\nla facture du service des 80'000 km\r\n  avait \u00e9t\u00e9 plus sal\u00e9e que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:03:59:20  10:04:03:15\r\n 760 frs pour un service annonc\u00e9\r\n    \u00e0 un peu plus de 400 frs.\r\n\r\n10:04:08:10  10:04:09:22\r\n   -On m'a prise pour une poire.\r\n\r\n10:04:10:03  10:04:12:01\r\nIls m'ont prise pour un porte-monnaie\r\n\r\n10:04:12:06  10:04:15:15\r\n        avant de me prendre\r\n pour une personne et une cliente.\r\n\r\n10:04:16:01  10:04:19:03\r\n        -Le concessionnaire\r\na d\u00e9clin\u00e9 notre demande d'interview.\r\n\r\n10:04:19:08  10:04:20:17\r\n  Par \u00e9crit, il nous a indiqu\u00e9\r\n\r\n10:04:20:22  10:04:24:06\r\n   \"avoir agi conform\u00e9ment aux\r\n  prescriptions du constructeur\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:25:13\r\n     et aux normes l\u00e9gales\".\r\n\r\n10:04:25:18  10:04:29:09\r\nIl affirme \"avoir obtenu un accord\r\n   pr\u00e9alable avant les travaux\"\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:31:01\r\n   du service des 120'000 km,\r\n\r\n10:04:31:06  10:04:32:03\r\n         mais reconna\u00eet\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:36:02\r\nqu'il peut y avoir eu malentendu\r\nsur la notion de strict minimum.\r\n\r\n10:04:36:07  10:04:39:23\r\n    En 40 ans d'\u00e9mission, ABE\r\naura souvent test\u00e9 les garagistes.\r\n\r\n10:04:40:04  10:04:43:15\r\n  Notamment pour d\u00e9pister ceux\r\n   qui avaient trop tendance\r\n\r\n10:04:43:20  10:04:47:03\r\n      \u00e0 prendre le client \r\n     pour une vache \u00e0 lait.\r\n\r\n10:04:51:07  10:04:54:05\r\n           Mais au-del\u00e0\r\ndes factures fumeuses de certains,\r\n\r\n10:04:54:10  10:04:58:11\r\nou de la qualit\u00e9 des pneus produits\r\n  par les grands \u00e9quipementiers,\r\n\r\n10:04:58:15  10:05:02:08\r\n   c'est surtout la s\u00e9curit\u00e9\r\ndes conducteurs et des passagers\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:04:21\r\n    qui a motiv\u00e9 l'essentiel\r\n         des \u00e9missions.\r\n\r\n10:05:05:02  10:05:08:11\r\n    Les crash-tests organis\u00e9s\r\n      avec des associations\r\n\r\n10:05:08:16  10:05:16:04\r\nont permis de mettre en \u00e9vidence\r\n      des d\u00e9fauts graves.\r\n\r\n10:05:16:09  10:05:19:13\r\n     Ces tests ont contribu\u00e9\r\n     petit \u00e0 petit \u00e0 obliger\r\n\r\n10:05:19:18  10:05:22:15\r\n       les constructeurs\r\n   \u00e0 changer leurs pratiques,\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:29:17\r\n   et \u00e0 am\u00e9liorer les mesures\r\nde s\u00e9curit\u00e9 actives et passives.\r\n\r\n10:05:34:00  10:05:36:06\r\n-En 40 ans, la voiture a bien chang\u00e9.\r\n\r\n10:05:36:11  10:05:43:02\r\nPlus de s\u00e9curit\u00e9, moins de m\u00e9canique,\r\n    beaucoup plus d'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:05:43:07  10:05:47:05\r\n    Une r\u00e9volution \u00e0 laquelle\r\n les garagistes ont d\u00fb s'adapter.\r\n\r\n10:05:47:10  10:05:51:11\r\nT\u00e9moin de ces \u00e9poques, un passionn\u00e9\r\n     que nous avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n10:05:52:15  10:05:57:10\r\n -Cet homme aura 75 ans en juin.\r\n\r\n10:05:57:14  10:06:03:20\r\n         Tous les matins,\r\nil ouvre les portes de son garage.\r\n\r\n10:06:04:01  10:06:07:18\r\n  Florian Vetsch est \u00e0 la t\u00eate\r\n   d'un garage depuis 52 ans.\r\n\r\n10:06:07:23  10:06:13:12\r\n    Il y r\u00e9pare des v\u00e9hicules\r\n       de toutes marques.\r\n\r\n10:06:13:17  10:06:16:15\r\n Et il n'est pas pr\u00e8s d'arr\u00eater.\r\n\r\n10:06:17:02  10:06:19:08\r\n -La retraite, c'est pour des gens\r\n\r\n10:06:19:12  10:06:21:23\r\n qui ont une r\u00e9sidence secondaire,\r\n\r\n10:06:22:04  10:06:25:02\r\n      et qui coupent du bois\r\n       devant leur chalet.\r\n\r\n10:06:25:07  10:06:28:02\r\n       Moi j'aime l'action,\r\n      le bruit, les risques,\r\n\r\n10:06:28:07  10:06:31:11\r\n \u00eatre actif \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n10:06:34:02  10:06:39:00\r\n-La passion de la m\u00e9canique a aussi\r\n pouss\u00e9 F.Vetsch sur les circuits.\r\n\r\n10:06:39:05  10:06:42:03\r\n       Huit fois le Mans,\r\n    sept fois le Monte-Carlo,\r\n\r\n10:06:42:08  10:06:46:22\r\net m\u00eame un titre de champion suisse\r\n        de rallye en 1971.\r\n\r\n10:06:47:03  10:06:51:05\r\n Aujourd'hui, les six cylindres\r\ndes Aston Martin DB4 de l'\u00e9poque\r\n\r\n10:06:51:10  10:06:53:19\r\n  n'ont aucun secret pour lui.\r\n\r\n10:06:54:05  10:06:58:00\r\n  -Ce que je trouve merveilleux,\r\n  c'est que ce sont des moteurs\r\n\r\n10:06:58:05  10:07:00:08\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us \r\n        de fa\u00e7on fabuleuse.\r\n\r\n10:07:00:12  10:07:04:00\r\n      C'\u00e9tait la belle \u00e9poque\r\no\u00f9 il n'y avait pas d'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:07:04:05  10:07:08:02\r\n   Il y avait des vis platin\u00e9es,\r\n   une bobine et un carburateur.\r\n\r\n10:07:08:07  10:07:11:05\r\n        Et tout se faisait\r\n     avec une caisse \u00e0 outils.\r\n\r\n10:07:12:03  10:07:13:14\r\n        -Tout ou presque.\r\n\r\n10:07:13:20  10:07:16:04\r\n   Pour la partie \u00e9lectrique,\r\n\r\n10:07:16:09  10:07:20:08\r\n      il fallait quand m\u00eame\r\n quelques instruments d'analyse.\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:24:03\r\n  -Je vais vous montrer une bo\u00eete\r\n       qui a plus de 50 ans.\r\n\r\n10:07:24:08  10:07:26:11\r\nOn pouvait tout contr\u00f4ler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:07:26:15  10:07:27:23\r\n       On pouvait contr\u00f4ler\r\n\r\n10:07:28:04  10:07:31:16\r\n   les vis platin\u00e9es, la bobine,\r\n     les amp\u00e8res et les volts.\r\n\r\n10:07:31:21  10:07:35:02\r\n       Ce n'\u00e9tait pas encore\r\n        de l'\u00e9lectronique,\r\n\r\n10:07:35:07  10:07:38:12\r\n      c'\u00e9tait pour contr\u00f4ler\r\n    la recharge de la batterie,\r\n\r\n10:07:38:17  10:07:41:11\r\n      ou voir si le d\u00e9marreur\r\n       avait des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:07:41:15  10:07:45:11\r\n   L\u00e0, vous avez un banc d'essai\r\n       des ann\u00e9es 1970-1980.\r\n\r\n10:07:45:15  10:07:54:01\r\nIl donnait des indications pr\u00e9cises\r\n     pour r\u00e9gler les moteurs.\r\n\r\n10:07:54:06  10:08:02:15\r\n         Et juste apr\u00e8s,\r\non avait cet appareil, le Gutmann.\r\n\r\n10:08:02:20  10:08:10:06\r\n      Avec tous les raccords\r\n     pour tester une voiture,\r\n\r\n10:08:10:11  10:08:15:15\r\n       qui nous permettaient\r\n    de trouver 80 % des pannes.\r\n\r\n10:08:17:09  10:08:19:20\r\n       -Avec la derni\u00e8re\r\n    g\u00e9n\u00e9ration de cet outil,\r\n\r\n10:08:20:01  10:08:22:21\r\n     on arrive \u00e0 d\u00e9terminer\r\n    plus de 90 % des pannes.\r\n\r\n10:08:23:02  10:08:28:05\r\nC'est le s\u00e9same pour faire parler\r\n    les ordinateurs de bord.\r\n\r\n10:08:28:10  10:08:33:07\r\n Mais seuls les concessionnaires\r\n ont acc\u00e8s \u00e0 toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n10:08:34:04  10:08:36:04\r\n   -Quand le moteur a un souci,\r\n\r\n10:08:36:10  10:08:38:01\r\n     \u00e7a enregistre un d\u00e9faut,\r\n\r\n10:08:38:05  10:08:41:07\r\n         et on va pouvoir\r\n  le consulter sur cet appareil.\r\n\r\n10:08:41:11  10:08:42:15\r\n        -On se rend compte\r\n\r\n10:08:42:20  10:08:44:20\r\n    que Monsieur tout-le-monde\r\n\r\n10:08:45:01  10:08:47:03\r\n ne peut plus bricoler sa voiture.\r\n\r\n10:08:47:08  10:08:49:19\r\n      Il peut juste contr\u00f4ler\r\n        son niveau d'huile,\r\n\r\n10:08:50:00  10:08:53:09\r\nparce que c'est au tableau de bord\r\n        que \u00e7a le signale.\r\n\r\n10:08:53:13  10:08:57:04\r\n  A l'\u00e9poque, on pouvait changer\r\n     nos ampoules facilement.\r\n\r\n10:08:57:09  10:08:58:20\r\n     On enlevait un capuchon,\r\n\r\n10:08:59:01  10:09:04:21\r\n        et vous avez acc\u00e8s\r\n   directement \u00e0 votre ampoule.\r\n\r\n10:09:05:02  10:09:07:01\r\n Maintenant, c'est plus possible,\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:10:02\r\n     parce qu'il est tellement\r\n       rempli d'accessoires,\r\n\r\n10:09:10:07  10:09:14:22\r\n souvent il faut d\u00e9poser les phares,\r\net d\u00e9monter une partie du pare-chocs.\r\n\r\n10:09:15:03  10:09:17:12\r\n         C'est typiquement\r\n      la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:09:17:17  10:09:20:22\r\n      o\u00f9 on a la possibilit\u00e9\r\n   de quasiment plus rien faire.\r\n\r\n10:09:21:03  10:09:24:09\r\n   On peut juste mettre de l'eau\r\n        dans le lave-glace.\r\n\r\n10:09:24:19  10:09:26:11\r\n   -Pour ce genre de voiture,\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:29:05\r\n   l'ordinateur de diagnostic\r\n       est indispensable.\r\n\r\n10:09:29:10  10:09:33:07\r\n     9'000 frs pour l'outil,\r\nsans parler du prix des licences.\r\n\r\n10:09:33:11  10:09:34:10\r\n         Et la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:09:34:14  10:09:38:03\r\n   d'avoir des professionnels\r\n      sachant l'utiliser.\r\n\r\n10:09:38:08  10:09:41:15\r\n  -On doit avoir des m\u00e9caniciens\r\n      et des m\u00e9catroniciens\r\n\r\n10:09:41:20  10:09:46:08\r\n     pour pouvoir bien utiliser\r\ncet appareil et savoir ce qu'il dit.\r\n\r\n10:09:46:12  10:09:49:04\r\n-Ca change de la cl\u00e9 anglaise, non ?\r\n\r\n10:09:49:09  10:09:52:01\r\n        -Ca change beaucoup\r\n        de la cl\u00e9 anglaise.\r\n\r\n10:09:53:01  10:09:54:18\r\n      -Une voiture moderne\r\n\r\n10:09:54:23  10:09:58:02\r\n   est bourr\u00e9e d'\u00e9lectronique,\r\n    de capteurs et de sondes.\r\n\r\n10:09:58:07  10:10:02:01\r\nOn ne parle plus d'un ordinateur\r\n de bord, mais d'une multitude.\r\n\r\n10:10:02:06  10:10:06:05\r\n Ils assurent le fonctionnement \r\n du moteur, r\u00e8glent l'injection,\r\n\r\n10:10:06:10  10:10:08:14\r\nmais aussi aident \u00e0 la conduite.\r\n\r\n10:10:08:19  10:10:12:22\r\nCes syst\u00e8mes ne sont plus r\u00e9serv\u00e9s\r\n   aux v\u00e9hicules haut de gamme.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:15:15\r\n           Pour g\u00e9rer\r\n cette r\u00e9volution \u00e9lectronique,\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:18:20\r\nle m\u00e9cano est devenu m\u00e9catronicien.\r\n\r\n10:10:19:01  10:10:22:21\r\n    Histoire de r\u00e9ussir d\u00e9j\u00e0\r\n     \u00e0 trouver la batterie.\r\n\r\n10:10:24:16  10:10:26:17\r\n        -Un m\u00e9catronicien,\r\n\r\n10:10:26:21  10:10:29:17\r\nc'est surtout pour les diagnostics,\r\n\r\n10:10:29:22  10:10:33:21\r\n ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour apprendre\r\n  le fonctionnement d'un moteur.\r\n\r\n10:10:34:03  10:10:37:03\r\n    Il y a diff\u00e9rents capteurs,\r\n            des sondes.\r\n\r\n10:10:38:04  10:10:40:16\r\n    -L'\u00e9lectronique embarqu\u00e9e\r\n        dans un v\u00e9hicule\r\n\r\n10:10:40:21  10:10:42:23\r\n a aussi eu un effet collat\u00e9ral.\r\n\r\n10:10:43:04  10:10:45:01\r\n      Ca a tout compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:10:47:10  10:10:49:04\r\n     -Ca a beaucoup compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:21\r\nparce que \u00e7a a diversifi\u00e9 les pannes,\r\n\r\n10:10:52:02  10:10:56:18\r\n   dans le sens que \u00e7a peut venir\r\nde n'importe quel agr\u00e9gat du moteur.\r\n\r\n10:10:56:23  10:11:00:04\r\n       Quand vous regardez\r\n  tous les composants qu'il y a,\r\n\r\n10:11:00:09  10:11:03:11\r\n   \u00e7a peut \u00eatre ce petit capteur\r\n\r\n10:11:03:15  10:11:06:01\r\n        pour quelque chose\r\n     qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:08:20\r\n     -Vous arrivez \u00e0 r\u00e9parer\r\n       une deux-chevaux ?\r\n\r\n10:11:09:01  10:11:10:05\r\n      -J'aurai un peu de mal.\r\n\r\n10:11:10:10  10:11:14:11\r\nJe vais me tourner vers mon patron\r\n      ou mon chef d'atelier.\r\n\r\n10:11:14:16  10:11:19:04\r\n          Tout ce qui est\r\nr\u00e9glage de carburation, je patauge.\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:20:23\r\n           -S\u00e9rieux ?\r\n\r\n10:11:21:04  10:11:23:05\r\n   -Oui, je pourrais comprendre,\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:27:00\r\n mais pour aller dans la finesse,\r\n         j'aurais du mal.\r\n\r\n10:11:28:03  10:11:30:02\r\n -Il n'y pas que les garagistes\r\n\r\n10:11:30:07  10:11:33:00\r\n        qui ont d\u00fb subir\r\n   la r\u00e9volution \u00e9lectronique.\r\n\r\n10:11:33:05  10:11:38:00\r\nAu TCS, les patrouilleurs ont d\u00fb\r\ns'adapter aux nouvelles pannes.\r\n\r\n10:11:38:10  10:11:40:18\r\n-Au lieu de gros probl\u00e8mes m\u00e9caniques\r\n\r\n10:11:40:23  10:11:42:06\r\n       qu'il y avait avant,\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:44:16\r\non a plus de probl\u00e8mes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n10:11:44:21  10:11:47:10\r\n       On a plus de t\u00e9moins,\r\n        plus d'assistance,\r\n\r\n10:11:47:14  10:11:50:18\r\n     plus de petites pannes, \r\n    de t\u00e9moins qui s'allument.\r\n\r\n10:11:50:23  10:11:53:20\r\nDes pannes sujettes \u00e0 l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:11:58:16  10:12:01:12\r\n    La panne la plus fr\u00e9quente\r\n        reste la batterie.\r\n\r\n10:12:01:17  10:12:04:16\r\n    Elle a plus de consommation\r\n      au repos qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:12:04:21  10:12:07:08\r\n       Il y avait peut-\u00eatre\r\n      l'horloge et la radio,\r\n\r\n10:12:07:12  10:12:09:18\r\n         maintenant il y a\r\n      la m\u00e9moire des bo\u00eetiers\r\n\r\n10:12:09:23  10:12:12:00\r\n       qui va beaucoup tirer\r\n         sur la batterie.\r\n\r\n10:12:12:05  10:12:15:16\r\n    -Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\ndans le mat\u00e9riel d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:12:15:21  10:12:18:13\r\n      -Le grand changement, \r\n      \u00e7a reste l'ordinateur.\r\n\r\n10:12:18:18  10:12:22:14\r\n  C'est l'outil dont on a besoin \r\n  pour rentrer dans ces bo\u00eetiers.\r\n\r\n10:12:22:19  10:12:25:06\r\n       Pour savoir pourquoi \r\n      le t\u00e9moin s'est allum\u00e9.\r\n\r\n10:12:25:11  10:12:29:05\r\n     Quand un t\u00e9moin s'allume,\r\n\u00e7a peut \u00eatre pour plein de raisons.\r\n\r\n10:12:29:10  10:12:32:23\r\n         Gr\u00e2ce \u00e0 cet outil,\r\non peut voir d'o\u00f9 vient le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:12:33:04  10:12:36:20\r\n  Malheureusement, il ne va pas \r\n  nous dire quelle est la panne,\r\n\r\n10:12:37:01  10:12:40:10\r\n   mais il va nous dire pourquoi\r\n      il a allum\u00e9 le t\u00e9moin.\r\n\r\n10:12:40:14  10:12:50:00\r\n      Et apr\u00e8s \u00e7a, on pourra\r\n  essayer de trouver le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:12:50:05  10:12:53:07\r\n    D\u00e8s qu'un t\u00e9moin s'allume,\r\n     c'est souvent l'inconnu.\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:56:20\r\n   Il y a \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moins\r\n     par rapport \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:12:57:01  10:12:59:02\r\n  Il y des vingtaines de t\u00e9moins\r\n\r\n10:12:59:07  10:13:00:11\r\n       selon les v\u00e9hicules.\r\n\r\n10:13:00:16  10:13:03:05\r\n     C'est vrai qu'on peut pas\r\n        tous les conna\u00eetre,\r\n\r\n10:13:03:10  10:13:06:14\r\n    le jour o\u00f9 ils s'allument,\r\n      c'est vite compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:13:09:17  10:13:12:17\r\n        Les choses de base,\r\n     c'est qu'un t\u00e9moin grave,\r\n\r\n10:13:12:22  10:13:15:20\r\nil va devenir rouge, il va clignoter.\r\n\r\n10:13:16:01  10:13:19:07\r\n      L\u00e0, il faudra s'arr\u00eater\r\n    dans les plus brefs d\u00e9lais.\r\n\r\n10:13:19:11  10:13:22:07\r\n      Apr\u00e8s, on a les t\u00e9moins\r\n      qu'on a 90 % du temps,\r\n\r\n10:13:22:11  10:13:26:12\r\n     un t\u00e9moin de signalement\r\norange ou vert, il est moins grave.\r\n\r\n10:13:26:17  10:13:30:04\r\n Il vous permet d'aller au garage\r\n     et de poser la question.\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:34:23\r\n     De sortir de l'autoroute,\r\n     et de voir ce que c'est.\r\n\r\n10:13:35:04  10:13:37:11\r\n        -L'alarme a sonn\u00e9\r\n       pour Julien Magnin.\r\n\r\n10:13:37:15  10:13:38:15\r\n        Un membre du club\r\n\r\n10:13:38:20  10:13:42:01\r\n    avec son v\u00e9hicule en rade\r\n        dans la campagne.\r\n\r\n10:13:43:04  10:13:46:05\r\n    -Bonjour, vous allez bien ?\r\n\r\n10:13:46:10  10:13:53:07\r\n    Qu'est-ce qui vous arrive ?\r\n\r\n10:13:53:11  10:13:55:17\r\n-Hier soir, je suis arriv\u00e9 de ski,\r\n\r\n10:13:55:22  10:14:00:07\r\n     j'ai essay\u00e9 de d\u00e9marrer,\r\n        \u00e7a ne d\u00e9marre pas.\r\n\r\n10:14:00:11  10:14:01:23\r\n        -Vous avez la cl\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:02:04  10:14:05:10\r\n              Merci.\r\n\r\n10:14:05:14  10:14:08:21\r\n       Elle a bien d\u00e9marr\u00e9 \r\n       ces derniers temps ?\r\n\r\n10:14:09:02  10:14:10:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:11:11\r\n      -La voiture a 20 ans.\r\n\r\n10:14:11:16  10:14:15:14\r\n Mais m\u00eame \u00e0 cet \u00e2ge, les puces\r\n  ont d\u00e9j\u00e0 conquis le moteur.\r\n\r\n10:14:22:02  10:14:25:01\r\n    -Elle n'est pas bourr\u00e9e \r\n   d'\u00e9lectronique, celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:14:25:06  10:14:26:23\r\n    -Non, mais elle en a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:14:27:04  10:14:29:05\r\n  Elle a un probl\u00e8me d'allumage,\r\n\r\n10:14:29:10  10:14:33:08\r\non va regarder si c'est de la salet\u00e9\r\n     ou une mauvaise connexion.\r\n\r\n10:14:33:12  10:14:36:16\r\n    Autrement, \u00e7a risque d'\u00eatre\r\n      un capteur qui a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:14:36:21  10:14:41:07\r\n  Le v\u00e9hicule n'a plus d'allumage\r\n     et ne peut plus d\u00e9marrer.\r\n\r\n10:14:41:16  10:14:45:00\r\n  -C'est pas un peu compliqu\u00e9,\r\n  une voiture d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:14:45:05  10:14:47:14\r\n-Un peu, c'est pour \u00e7a que je reste\r\n\r\n10:14:47:19  10:14:49:14\r\n     avec les anciens mod\u00e8les.\r\n\r\n10:14:49:19  10:14:50:23\r\n    -Mais l\u00e0, pas de chance.\r\n\r\n10:14:51:04  10:14:53:02\r\n          -Pas de chance.\r\n\r\n10:14:53:06  10:14:54:22\r\n    -Pas de chance, en effet.\r\n\r\n10:14:55:03  10:14:57:09\r\nC'est bien un capteur qui a l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:14:57:13  10:14:59:10\r\n Impossible \u00e0 r\u00e9parer sur place.\r\n\r\n10:14:59:14  10:15:02:01\r\n           La voiture\r\n  prend la direction du garage.\r\n\r\n10:15:02:06  10:15:03:04\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:15:03:09  10:15:08:04\r\nles patrouilleurs du TCS effectuent\r\n    pr\u00e8s de 400'000 d\u00e9pannages.\r\n\r\n10:15:14:18  10:15:17:11\r\n    -Des pannes principalement\r\n     d'origine \u00e9lectronique,\r\n\r\n10:15:17:17  10:15:20:11\r\n     beaucoup plus complexes,\r\n       puisque nos voitures\r\n\r\n10:15:20:16  10:15:23:09\r\n     sont bard\u00e9es de capteurs\r\n         et de senseurs.\r\n\r\n10:15:23:13  10:15:25:18\r\nEt ajoutez encore la connectivit\u00e9,\r\n\r\n10:15:25:23  10:15:28:20\r\n     vous aurez une bonne id\u00e9e\r\n       de cette complexit\u00e9.\r\n\r\n10:15:29:01  10:15:33:10\r\n Notre \u00e9quipe a fait un petit tour\r\n    au r\u00e9cent Salon de l'Auto.\r\n\r\n10:15:37:08  10:15:40:10\r\n    -L'\u00e9lectronique a permis \r\n    de diminuer la pollution.\r\n\r\n10:15:40:14  10:15:43:14\r\n       Elle a aussi rendu\r\n    les moteurs plus fiables.\r\n\r\n10:15:43:19  10:15:47:06\r\n      Les pannes m\u00e9caniques\r\n        sont plus rares.\r\n\r\n10:15:47:10  10:15:49:01\r\n  Des capteurs et des senseurs\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:52:13\r\n     scrutent en permanence\r\n l'\u00e9tat des v\u00e9hicules modernes.\r\n\r\n10:15:52:18  10:15:56:15\r\nDe l'huile \u00e0 la pression des pneus,\r\n   tout est analys\u00e9 en continu.\r\n\r\n10:15:56:20  10:15:58:05\r\n        Et \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:15:58:10  10:16:04:11\r\n radars et cam\u00e9ras sont l\u00e0 pour\r\nemp\u00eacher tout \u00e9cart de conduite.\r\n\r\n10:16:04:15  10:16:06:19\r\n-Les aides \u00e0 la conduite, pour moi\r\n\r\n10:16:07:00  10:16:09:23\r\n qui utilise beaucoup ce syst\u00e8me,\r\n\r\n10:16:10:04  10:16:12:14\r\n    \u00e7a permet de se concentrer\r\n         sur l'essentiel,\r\n\r\n10:16:12:19  10:16:15:13\r\n      c'est-\u00e0-dire le regard\r\n    \u00e0 l'ext\u00e9rieur du v\u00e9hicule,\r\n\r\n10:16:15:18  10:16:18:20\r\n d'avoir un maximum d'anticipation\r\n        et moins de stress.\r\n\r\n10:16:19:06  10:16:21:05\r\n         -Aujourd'hui,\r\n    dans certains v\u00e9hicules,\r\n\r\n10:16:21:10  10:16:25:15\r\nc'est m\u00eame au doigt et \u00e0 la voix \r\nqu'on communique avec sa voiture.\r\n\r\n10:16:25:19  10:16:29:00\r\n Chez ce constructeur allemand,\r\n\r\n10:16:29:04  10:16:32:03\r\n       tous les v\u00e9hicules\r\n    sont dot\u00e9s de cartes SIM.\r\n\r\n10:16:32:08  10:16:35:13\r\n Elles transmettent des donn\u00e9es\r\n      au concessionnaire.\r\n\r\n10:16:35:18  10:16:41:01\r\n  Ce dernier peut vous rappeler\r\n    une \u00e9ch\u00e9ance de service,\r\n\r\n10:16:41:05  10:16:44:08\r\nou vous inviter \u00e0 passer au garage.\r\n\r\n10:16:44:11  10:16:50:15\r\n        Une connectivit\u00e9\r\n qui pose quand m\u00eame la question\r\n\r\n10:16:50:20  10:16:53:21\r\n  de la protection des donn\u00e9es\r\n       de l'utilisateur,\r\n\r\n10:16:54:02  10:16:58:06\r\nmais aussi celle de la protection\r\n       contre le piratage.\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:03:11\r\n   -Les informations concernent\r\n     uniquement le v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:17:03:15  10:17:06:06\r\n  Il n'y a aucune donn\u00e9e client.\r\n\r\n10:17:06:11  10:17:09:20\r\nLes informations qu'on fait transiter\r\n        concernent uniquement\r\n\r\n10:17:10:01  10:17:14:07\r\n        le num\u00e9ro de ch\u00e2ssis,\r\nles \u00e9ventuels \u00e9v\u00e9nements enregistr\u00e9s.\r\n\r\n10:17:14:11  10:17:18:01\r\n       -Est-ce que ces cartes\r\npermettent de pister les v\u00e9hicules ?\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:20:07\r\n-Au niveau de la g\u00e9olocalisation ?\r\n\r\n10:17:20:11  10:17:21:12\r\n        Oui, c'est le cas.\r\n\r\n10:17:21:17  10:17:26:01\r\nOn en a une utilisation restrictive,\r\n    pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:17:26:06  10:17:28:01\r\n        avec le bouton SOS,\r\n\r\n10:17:28:06  10:17:36:11\r\n  l'appel de secours intelligent\r\n        avec un op\u00e9rateur.\r\n\r\n10:17:37:22  10:17:40:09\r\n        -L'\u00e9lectronique\r\n   dans les voitures modernes\r\n\r\n10:17:40:13  10:17:43:16\r\n    rend-elle l'utilisation\r\n de ces v\u00e9hicules plus facile ?\r\n\r\n10:17:43:21  10:17:46:00\r\n       C'est la question \r\n      que nous avons pos\u00e9e\r\n\r\n10:17:46:05  10:17:48:15\r\n    aux visiteurs du dernier\r\n        Salon de l'Auto.\r\n\r\n10:17:48:20  10:17:52:02\r\n       Elle a en tout cas\r\n fait enfler les modes d'emploi,\r\n\r\n10:17:52:07  10:17:55:07\r\n       que tout conducteur\r\n      a bien \u00e9videmment lu.\r\n\r\n10:17:55:11  10:18:00:01\r\n-Il est bien rang\u00e9 dans son tiroir,\r\n   je n'en ai jamais eu besoin.\r\n\r\n10:18:00:06  10:18:03:02\r\n -Ce bouquin, il est assez \u00e9pais.\r\n\r\n10:18:03:07  10:18:06:00\r\n        Alors j'ai renonc\u00e9.\r\n\r\n10:18:06:05  10:18:09:22\r\n       -Avant, je regardais\r\n      pour r\u00e9parer moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:10:03  10:18:14:04\r\n   Maintenant, j'ai un peu plus\r\n   d'argent, je vais au garage.\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:18:04\r\n   -Aujourd'hui, c'est surtout\r\n      la s\u00e9curit\u00e9 apport\u00e9e\r\n\r\n10:18:18:09  10:18:24:02\r\n    par la profusion d'outils\r\n    d'assistance qui s\u00e9duit.\r\n\r\n10:18:24:07  10:18:29:07\r\n      -C'est le monde actuel,\r\n  l'\u00e9lectronique, l'informatique.\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:32:13\r\n        Il faut faire avec.\r\n\r\n10:18:32:18  10:18:35:22\r\n     -Je suis plus un amateur\r\n      de voitures anciennes,\r\n\r\n10:18:36:03  10:18:39:11\r\n        donc je dirais oui,\r\n il y en a plus, m\u00eame un peu trop.\r\n\r\n10:18:39:15  10:18:43:08\r\n      Maintenant, cela permet\r\n  de bien contr\u00f4ler le v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:18:43:12  10:18:46:23\r\n Si on peut consid\u00e9rer les airbags\r\n     comme de l'\u00e9lectronique,\r\n\r\n10:18:47:04  10:18:48:16\r\n    c'est de la s\u00e9curit\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:18:48:21  10:18:51:09\r\n    -Pour moi, c'est une aide,\r\n          je suis jeune.\r\n\r\n10:18:51:13  10:18:54:04\r\n         Je suis toujours\r\n  sur mon portable, ma tablette.\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:55:18\r\n    Quand je vois les voitures\r\n\r\n10:18:55:23  10:19:00:00\r\n avec les tablettes \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n          \u00e7a m'int\u00e9resse.\r\n\r\n10:19:00:05  10:19:02:04\r\n      -C'est assez intuitif.\r\n\r\n10:19:02:09  10:19:06:16\r\n     On se rep\u00e8re rapidement.\r\n\r\n10:19:06:21  10:19:14:13\r\n     M\u00eame quand on ne conna\u00eet\r\n   pas grand-chose en m\u00e9canique.\r\n\r\n10:19:14:18  10:19:16:14\r\n   -L'\u00e9lectronique embarqu\u00e9e,\r\n\r\n10:19:16:19  10:19:19:23\r\n     ce n'est pas seulement\r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 du v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:19:20:04  10:19:22:09\r\nLes voitures de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:19:22:13  10:19:24:22\r\n       font la part belle\r\n       au divertissement.\r\n\r\n10:19:25:03  10:19:26:18\r\n     Au risque de distraire.\r\n\r\n10:19:26:23  10:19:28:20\r\n        -Ce qu'on constate,\r\n\r\n10:19:29:01  10:19:31:11\r\nc'est qu'on a affaire \u00e0 une voiture\r\n\r\n10:19:31:15  10:19:35:13\r\n  qui offre tellement d'options \r\n qu'on la comparerait \u00e0 un iPhone\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:38:19\r\n    o\u00f9 la personne ne s'en sert\r\n       que pour t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n10:19:39:00  10:19:41:12\r\n           Le conducteur\r\n  ach\u00e8te une voiture aujourd'hui,\r\n\r\n10:19:41:17  10:19:44:21\r\n      et na\u00efvement, il pense\r\n   qu'il met la cl\u00e9 et s'en va.\r\n\r\n10:19:45:02  10:19:48:00\r\n     En fait, il y a un moment\r\n      o\u00f9 un voyant s'allume,\r\n\r\n10:19:48:05  10:19:50:10\r\n            et il faut\r\n  \u00eatre capable de l'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:52:18\r\n  Il y a un manque d'information.\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:55:11\r\n    -La profusion de capteurs\r\n        a en tout cas eu\r\n\r\n10:19:55:15  10:19:59:01\r\n     une cons\u00e9quence directe\r\n      au niveau des pannes.\r\n\r\n10:19:59:06  10:20:07:18\r\nUne \u00e9tude d'Euroconsumers bas\u00e9e sur\r\n43'000 questionnaires le confirme.\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:11:19\r\n    -Ces questionnaires mettent\r\n      en \u00e9vidence une pouss\u00e9e\r\n\r\n10:20:12:00  10:20:15:20\r\n         de 30 % de pannes\r\n\r\n10:20:16:01  10:20:18:03\r\n  en rapport avec l'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:20:18:08  10:20:24:03\r\nSoit directement, soit indirectement\r\n\u00e0 travers les circuits \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:20:24:08  10:20:28:14\r\n  Il y a des s\u00e9ries de v\u00e9hicules,\r\n  on l'a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:20:28:19  10:20:32:19\r\n    \u00e9quip\u00e9es avec du mat\u00e9riel \r\n    \u00e9lectronique moins fiable.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:35:23\r\n       Il y a deux raisons.\r\n\r\n10:20:36:04  10:20:38:21\r\n           La premi\u00e8re,\r\n    c'est que les constructeurs\r\n\r\n10:20:39:02  10:20:43:23\r\n font appel \u00e0 des sous-traitants.\r\n\r\n10:20:44:04  10:20:48:03\r\n        Ils tirent les prix\r\nau maximum pour obtenir les march\u00e9s.\r\n\r\n10:20:48:08  10:20:52:04\r\n   De grandes marques, r\u00e9put\u00e9es \r\n  du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:20:52:09  10:20:55:13\r\n          se retrouvent\r\n   avec des s\u00e9ries de v\u00e9hicules\r\n\r\n10:20:55:18  10:20:59:10\r\n             en panne\r\n   du point de vue \u00e9lectronique.\r\n\r\n10:20:59:15  10:21:01:16\r\n  -Aujourd'hui, les constructeurs\r\n\r\n10:21:01:22  10:21:03:11\r\n    sont plus des assembleurs.\r\n\r\n10:21:03:16  10:21:07:03\r\n         Dans une voiture,\r\nvous avez pr\u00e8s de 30 \u00e9quipementiers\r\n\r\n10:21:07:08  10:21:10:05\r\n    qui fournissent des pi\u00e8ces,\r\n         des accessoires,\r\n\r\n10:21:10:10  10:21:14:01\r\n  ou m\u00eame des parties importantes\r\n       au niveau m\u00e9canique.\r\n\r\n10:21:14:06  10:21:19:11\r\n Ce qui peut arriver \u00e0 une marque,\r\n     c'est d'avoir tout \u00e0 coup\r\n\r\n10:21:19:15  10:21:23:05\r\n     l'un de ses \u00e9quipements \r\n     qui se montre d\u00e9ficient.\r\n\r\n10:21:23:10  10:21:26:15\r\n       Mais cela va toucher\r\n      d'autres constructeurs\r\n\r\n10:21:26:20  10:21:29:17\r\n        qui ont impl\u00e9ment\u00e9 \r\n        le m\u00eame \u00e9quipement.\r\n\r\n10:21:30:03  10:21:33:16\r\n-Ce qui explique la multiplication\r\n     des campagnes de rappel,\r\n\r\n10:21:33:21  10:21:35:09\r\n     mais aussi une tendance\r\n\r\n10:21:35:13  10:21:39:03\r\n     qui se fait plus forte,\r\n     l'automobile low-cost.\r\n\r\n10:21:40:10  10:21:42:03\r\n     -En tout cas, le v\u00e9hicule\r\n\r\n10:21:42:08  10:21:44:01\r\n     plus simple et moins cher\r\n\r\n10:21:44:06  10:21:48:12\r\nva poss\u00e9der moins d'\u00e9lectronique, \r\net donc moins de risque de pannes.\r\n\r\n10:21:48:17  10:21:51:16\r\n           C'est pour \u00e7a\r\nque dans les comparatifs en Europe,\r\n\r\n10:21:51:21  10:21:54:10\r\n      on trouve ces v\u00e9hicules\r\n      souvent plac\u00e9s en t\u00eate.\r\n\r\n10:21:54:14  10:21:57:21\r\n     Y compris dans des pays\r\n o\u00f9 l'\u00e9lectronique est appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n10:21:58:01  10:21:59:05\r\n      Je pense \u00e0 l'Allemagne,\r\n\r\n10:21:59:10  10:22:01:21\r\n            o\u00f9 on voit\r\n  que les v\u00e9hicules plus simples\r\n\r\n10:22:02:02  10:22:05:14\r\n       ont un grand succ\u00e8s\r\n  \u00e0 cause de leur accessibilit\u00e9.\r\n\r\n10:22:05:19  10:22:09:21\r\nC'est important pour le consommateur.\r\n\r\n10:22:10:02  10:22:13:05\r\n           -En 40 ans,\r\n    peu de choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:22:13:10  10:22:17:05\r\n     On en revient toujours\r\n \u00e0 une histoire de portemonnaie.\r\n\r\n10:22:22:00  10:22:24:05\r\n     -Et c'est de votre argent\r\n           qu'il s'agit,\r\n\r\n10:22:24:10  10:22:26:10\r\n        quand votre voiture\r\n        doit \u00eatre r\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:22:26:14  10:22:28:04\r\n   En 40 ans, \"A Bon Entendeur\"\r\n\r\n10:22:28:09  10:22:31:08\r\n      a test\u00e9 plusieurs fois \r\n      les tarifs des garages.\r\n\r\n10:22:31:12  10:22:33:23\r\nIl n'y a pas 36 moyens de le faire.\r\n\r\n10:22:34:04  10:22:37:13\r\n    Un sc\u00e9nario que nous avons\r\n      reproduit aujourd'hui.\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:44:22\r\n  -En 1981, l'\u00e9mission abordait\r\nun genre nouveau: la fausse panne.\r\n\r\n10:22:47:19  10:22:50:16\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n  ABE avait trafiqu\u00e9 une bougie\r\n\r\n10:22:50:21  10:22:53:08\r\n          en r\u00e9duisant\r\n  l'\u00e9cartement des \u00e9lectrodes.\r\n\r\n10:22:53:12  10:22:55:09\r\n    -N'importe quel m\u00e9canicien\r\n\r\n10:22:55:13  10:22:57:04\r\n       peut et doit trouver\r\n\r\n10:22:57:09  10:22:59:07\r\n    cette panne en un instant.\r\n\r\n10:22:59:11  10:23:02:08\r\n Combien allez-vous devoir payer,\r\n\r\n10:23:02:12  10:23:06:07\r\n         le prix variera\r\n      d'un garage \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:23:06:11  10:23:14:22\r\n Combien, pour le savoir nous avons\r\ntent\u00e9 une exp\u00e9rience dans 11 villes.\r\n\r\n10:23:15:03  10:23:16:06\r\n         -Le r\u00e9sultat ?\r\n\r\n10:23:16:11  10:23:19:06\r\n    Gratuit pour les garages\r\n       les plus honn\u00eates,\r\n\r\n10:23:19:11  10:23:21:19\r\n\u00e0 plus de 75 frs pour les autres.\r\n\r\n10:23:22:00  10:23:23:15\r\n     Nous avons voulu savoir\r\n\r\n10:23:23:20  10:23:27:00\r\n    si ce genre de variation \r\n   \u00e9tait toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n10:23:27:05  10:23:29:10\r\n       Nous avons imagin\u00e9\r\n       un petit sc\u00e9nario.\r\n\r\n10:23:29:14  10:23:35:20\r\n    Nous avons d'abord soumis\r\nun v\u00e9hicule \u00e0 un contr\u00f4le du TCS.\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:40:22\r\nLes v\u00e9rifications ont mis \u00e0 jour\r\n plusieurs d\u00e9fauts dus \u00e0 l'\u00e2ge,\r\n\r\n10:23:41:03  10:23:45:14\r\n      mais en tout cas pas \r\n      au niveau des freins.\r\n\r\n10:23:45:19  10:23:49:07\r\n-J'ai contr\u00f4l\u00e9 l'\u00e9tat des plaquettes,\r\n\r\n10:23:49:11  10:23:54:14\r\n nous avons 90 % bon \u00e0 l'arri\u00e8re,\r\n\r\n10:23:54:19  10:23:57:13\r\n        et 60 % \u00e0 l'avant.\r\n\r\n10:23:57:18  10:24:04:11\r\n      La personne peut faire\r\n        10'000 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:24:04:16  10:24:07:18\r\n    -Il n'y a rien \u00e0 changer\r\n     au niveau des freins ?\r\n\r\n10:24:07:23  10:24:09:06\r\n               -Non.\r\n\r\n10:24:11:00  10:24:15:06\r\n      -Dans un autre garage,\r\nnous avons volontairement endommag\u00e9\r\n\r\n10:24:15:11  10:24:20:18\r\n le c\u00e2ble du capteur d'usure des\r\nplaquettes du frein avant gauche.\r\n\r\n10:24:20:23  10:24:26:08\r\n    Ce petit coup de cisaille\r\n      a eu pour cons\u00e9quence\r\n\r\n10:24:26:12  10:24:32:19\r\nque le t\u00e9moin d'usure des plaquettes\r\n     reste constamment allum\u00e9.\r\n\r\n10:24:33:00  10:24:36:07\r\n       Nos recherchistes\r\nont ensuite pr\u00e9sent\u00e9 ce v\u00e9hicule\r\n\r\n10:24:36:11  10:24:38:08\r\n   dans 13 garages diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:24:38:12  10:24:43:10\r\n   En signalant que ce t\u00e9moin\r\n      venait de s'allumer.\r\n\r\n10:24:43:14  10:24:46:22\r\n    -Avec un examen sommaire, \r\n   il \u00e9tait facile de constater\r\n\r\n10:24:47:03  10:24:49:23\r\n          qu'il n'y avait\r\n      que le c\u00e2ble \u00e0 changer.\r\n\r\n10:24:50:04  10:24:52:13\r\n      Eh bien, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n          le cas partout.\r\n\r\n10:24:52:18  10:24:53:17\r\n           Bonsoir, Luc.\r\n\r\n10:24:53:22  10:24:55:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:24:55:23  10:24:57:19\r\n   Le sc\u00e9nario \u00e9tait le suivant:\r\n\r\n10:24:58:00  10:24:59:10\r\n      lors d'un d\u00e9placement,\r\n\r\n10:24:59:14  10:25:02:05\r\n   deux jeunes femmes au volant\r\n          d'une BMW 316\r\n\r\n10:25:02:10  10:25:06:17\r\ns'arr\u00eatent dans diff\u00e9rents garages\r\n  suite \u00e0 un voyant inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:25:06:22  10:25:10:21\r\n        Sur ces 13 garages,\r\ndeux sont des concessionnaires BMW,\r\n\r\n10:25:11:02  10:25:15:02\r\n   les autres annoncent r\u00e9parer\r\n       toutes les marques.\r\n\r\n10:25:15:07  10:25:19:06\r\n-Le but de cette enqu\u00eate n'\u00e9tait pas\r\n     de pi\u00e9ger des garagistes,\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:23:22\r\n    mais de v\u00e9rifier s'ils font\r\n        le bon diagnostic.\r\n\r\n10:25:24:03  10:25:27:09\r\n  -R\u00e9sultats de ce petit voyage,\r\n      les diff\u00e9rents garages\r\n\r\n10:25:27:13  10:25:30:17\r\n      ont trait\u00e9 ce probl\u00e8me\r\n    de mani\u00e8re fort diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:25:33:01  10:25:35:05\r\n  Commen\u00e7ons par les meilleurs.\r\n\r\n10:25:35:10  10:25:39:10\r\n   D'abord les garages qui ont\r\n  \u00e9tabli un diagnostic correct.\r\n\r\n10:25:39:14  10:25:43:12\r\n   Il s'agit d'abord du garage\r\n    Facchinetti \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:25:43:17  10:25:47:03\r\n       Un devis excellent,\r\n     et un diagnostic exact.\r\n\r\n10:25:47:08  10:25:50:03\r\n Les explications sont claires.\r\n\r\n10:25:50:08  10:25:57:18\r\n     Les enqu\u00eatrices peuvent\r\n     poursuivre leur route.\r\n\r\n10:25:57:23  10:26:01:17\r\n       Ensuite, le garage\r\n     Auto Centre de Moutier.\r\n\r\n10:26:01:22  10:26:04:19\r\nIl a aussi fait un bon diagnostic.\r\n\r\n10:26:05:00  10:26:08:05\r\nIl a en plus fait un test routier.\r\n\r\n10:26:08:10  10:26:12:06\r\n Il a conclu que les plaquettes\r\n   n'\u00e9taient pas trop us\u00e9es.\r\n\r\n10:26:12:11  10:26:16:12\r\nLes enqu\u00eatrices repartent rassur\u00e9es.\r\n\r\n10:26:16:17  10:26:19:11\r\nMaintenant, les garages qui ont pos\u00e9\r\n\r\n10:26:19:15  10:26:23:11\r\n     un diagnostic correct,\r\n  mais qui ont r\u00e9par\u00e9 le c\u00e2ble.\r\n\r\n10:26:23:16  10:26:26:09\r\nLe garage GF Automobiles \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:26:26:13  10:26:30:18\r\n  Le garagiste a d'abord estim\u00e9\r\n      des frais importants,\r\n\r\n10:26:30:23  10:26:34:17\r\n      finalement il a fait\r\n       le bon diagnostic.\r\n\r\n10:26:34:22  10:26:43:22\r\n    Une r\u00e9paration correcte,\r\n    et des frais de 100 frs.\r\n\r\n10:26:44:03  10:26:46:11\r\n Petit b\u00e9mol pour deux garages,\r\n\r\n10:26:46:15  10:26:52:11\r\n    les r\u00e9parations ont \u00e9t\u00e9\r\neffectu\u00e9es sans devis ni accord.\r\n\r\n10:26:52:15  10:26:56:01\r\n       Il s'agit du garage\r\n      des Sports \u00e0 Monthey.\r\n\r\n10:26:56:06  10:27:00:22\r\nLe garage a diagnostiqu\u00e9 la bonne\r\n  panne, et remplac\u00e9 le c\u00e2ble.\r\n\r\n10:27:01:02  10:27:09:07\r\n           M\u00eame chose\r\n   pour Jan Autos SA \u00e0 Morges.\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:16:21\r\nCe garage a fait le bon diagnostic.\r\n\r\n10:27:17:02  10:27:18:21\r\n  -Dans cette premi\u00e8re cat\u00e9gorie,\r\n\r\n10:27:19:02  10:27:21:18\r\n   on peut saluer les garagistes\r\n           qui ont donn\u00e9\r\n\r\n10:27:21:23  10:27:25:11\r\n     des informations claires,\r\n   en laissant ensuite le choix.\r\n\r\n10:27:25:15  10:27:28:06\r\n   Ce n'est pas toujours facile\r\n\r\n10:27:28:11  10:27:32:18\r\n      d'\u00eatre une jeune femme\r\n  sans connaissance des voitures.\r\n\r\n10:27:32:23  10:27:34:20\r\n     Deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie, Luc.\r\n\r\n10:27:35:01  10:27:38:11\r\n     -Nous roulons maintenant\r\n   vers la cat\u00e9gorie des garages\r\n\r\n10:27:38:15  10:27:42:23\r\nqui ont \u00e9tabli un diagnostic erron\u00e9,\r\n   mais sans faire de r\u00e9paration.\r\n\r\n10:27:43:03  10:27:46:20\r\n  Ils sont nombreux \u00e0 avoir fait\r\n    un diagnostic trop rapide.\r\n\r\n10:27:47:01  10:27:49:11\r\n  -Ce qui veut dire que pour eux,\r\n\r\n10:27:49:16  10:27:52:05\r\n        il faudrait changer\r\n     les plaquettes de freins.\r\n\r\n10:27:52:10  10:27:56:16\r\n  -Oui, avec un degr\u00e9 d'urgence\r\nvariable selon les \u00e9tablissements.\r\n\r\n10:27:56:21  10:28:00:12\r\n      De \"vous pouvez encore\r\nrouler 3'000 km\" \u00e0 \"au plus vite\".\r\n\r\n10:28:00:17  10:28:03:08\r\n    Une estimation en tout cas\r\n         bien inf\u00e9rieure\r\n\r\n10:28:03:12  10:28:07:22\r\n       aux 8'000 \u00e0 10'000 km\r\n  mentionn\u00e9s par l'expert du TCS.\r\n\r\n10:28:08:03  10:28:14:23\r\n   On commence avec le garage\r\n   JC Automobiles \u00e0 Posieux.\r\n\r\n10:28:15:04  10:28:19:02\r\n   Il estime que le changement\r\n de plaquettes n'est pas urgent.\r\n\r\n10:28:19:07  10:28:25:00\r\n   Il fait un devis d\u00e9taill\u00e9.\r\n\r\n10:28:25:05  10:28:29:10\r\n  Le garage Sauvain \u00e0 Courroux\r\n   affirme que les plaquettes\r\n\r\n10:28:29:14  10:28:31:17\r\n  ne sont pas totalement us\u00e9es.\r\n\r\n10:28:31:22  10:28:34:06\r\nMais pas d'examen plus approfondi.\r\n\r\n10:28:34:11  10:28:40:18\r\n       Il donne oralement\r\n      le montant \u00e9ventuel.\r\n\r\n10:28:40:23  10:28:45:09\r\n   Le garage Imperial \u00e0 Renens\r\n   est en plein d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n10:28:45:13  10:28:49:04\r\n  Le garagiste n'a pas pu faire\r\n      un examen approfondi.\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:52:11\r\n      Il d\u00e9clare que c'est\r\n     un probl\u00e8me de freins.\r\n\r\n10:28:52:16  10:28:56:03\r\n      Soit les plaquettes,\r\n   soit le liquide de freins.\r\n\r\n10:28:56:08  10:29:02:14\r\n  Il rassure les enqu\u00eatrices, \r\n  elles peuvent encore rouler.\r\n\r\n10:29:02:19  10:29:06:04\r\n     Il sugg\u00e8re un contr\u00f4le.\r\n\r\n10:29:06:09  10:29:09:10\r\n       Ensuite, le garage\r\n     Bibisch'Autos \u00e0 Marly.\r\n\r\n10:29:09:14  10:29:12:23\r\n  Il indique que les plaquettes\r\n        arrivent au bout.\r\n\r\n10:29:13:04  10:29:19:15\r\n  Il rassure les enqu\u00eatrices, \r\n  elles peuvent encore rouler.\r\n\r\n10:29:19:20  10:29:25:10\r\n  A Gen\u00e8ve, le garage GV signale\r\nque les plaquettes sont \u00e0 changer.\r\n\r\n10:29:25:14  10:29:30:22\r\n      Mais les enqu\u00eatrices\r\n     peuvent encore rouler.\r\n\r\n10:29:31:03  10:29:35:01\r\n     Il fait un devis au dos\r\n     d'une carte de visite.\r\n\r\n10:29:35:06  10:29:42:05\r\n   A Boudry, le garage Ruedin\r\n   fait un diagnostic rapide.\r\n\r\n10:29:42:10  10:29:46:06\r\n          D'apr\u00e8s lui,\r\n les plaquettes sont \u00e0 changer.\r\n\r\n10:29:46:11  10:29:57:06\r\n    Mais il n'est pas enclin \r\n    \u00e0 faire cette r\u00e9paration.\r\n\r\n10:29:57:11  10:30:03:22\r\nLe garage Rolli \u00e0 Monthey signale\r\n que les plaquettes sont us\u00e9es.\r\n\r\n10:30:04:03  10:30:09:09\r\n  Les enqu\u00eatrices sont invit\u00e9es\r\n    \u00e0 faire les r\u00e9parations.\r\n\r\n10:30:09:13  10:30:17:04\r\n   Elles peuvent tout de m\u00eame\r\n      rentrer sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:30:17:09  10:30:26:02\r\nDerni\u00e8re cat\u00e9gorie, le garage Rayan\r\n      Automobiles \u00e0 Hauterive\r\n\r\n10:30:26:07  10:30:30:14\r\n   oriente les enqu\u00eatrices vers\r\nun changement des plaquettes avant.\r\n\r\n10:30:30:19  10:30:31:23\r\n          Il mentionne\r\n\r\n10:30:32:04  10:30:35:15\r\n    que selon son exp\u00e9rience,\r\n      il s'agit des freins.\r\n\r\n10:30:35:20  10:30:38:18\r\n     200 frs de r\u00e9paration \r\n    sont annonc\u00e9s oralement.\r\n\r\n10:30:38:23  10:30:42:06\r\n  Les enqu\u00eatrices sont invit\u00e9es\r\n     \u00e0 laisser le v\u00e9hicule,\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:45:21\r\n  qu'elles ne peuvent r\u00e9cup\u00e9rer\r\n       que 24 h plus tard.\r\n\r\n10:30:46:02  10:30:50:09\r\n    Total final: 248,40 frs.\r\n\r\n10:30:50:13  10:30:54:11\r\n  -Vous l'avez entendu, il y a eu\r\n  plusieurs devis non conformes,\r\n\r\n10:30:54:16  10:30:55:16\r\n       \u00e7a ressemble \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:30:55:21  10:31:01:05\r\n        -Ca ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:31:01:10  10:31:05:00\r\nUn devis conforme, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:31:05:05  10:31:08:22\r\n       Les pi\u00e8ces \u00e0 changer,\r\n     la main-d'oeuvre, la TVA.\r\n\r\n10:31:09:03  10:31:12:06\r\n       Voil\u00e0 la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:31:12:11  10:31:16:04\r\n     -En plus d'un devis oral,\r\n    le garage Rayan Automobiles\r\n\r\n10:31:16:09  10:31:19:15\r\n           s'est lanc\u00e9\r\n   dans une r\u00e9paration inutile.\r\n\r\n10:31:19:20  10:31:21:20\r\n  Explication de son directeur ?\r\n\r\n10:31:22:01  10:31:25:07\r\n    -Son appareil de diagnostic\r\n      n'avait pas l'interface\r\n\r\n10:31:25:11  10:31:27:22\r\n     adapt\u00e9e \u00e0 notre voiture,\r\n        un mod\u00e8le ancien.\r\n\r\n10:31:28:03  10:31:30:21\r\n     \"Les plaquettes de frein\r\n     \u00e9tant dans 90 % des cas\r\n\r\n10:31:31:02  10:31:32:20\r\n   \u00e0 l'origine du voyant allum\u00e9,\r\n\r\n10:31:33:01  10:31:36:13\r\n    j'ai d\u00e9cid\u00e9 de les changer\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 des occupants.\"\r\n\r\n10:31:36:18  10:31:39:16\r\n     Rappelons qu'il a \u00e9t\u00e9 dit\r\n        \u00e0 nos enqu\u00eatrices:\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:42:10\r\n         \"Il faut changer\r\n     les plaquettes de freins,\r\n\r\n10:31:42:13  10:31:44:07\r\n  sinon ils risquent de l\u00e2cher\",\r\n\r\n10:31:44:11  10:31:48:01\r\n       et que la vraie panne,\r\nc'\u00e9tait le c\u00e2ble, ne l'oublions pas.\r\n\r\n10:31:48:06  10:31:50:12\r\n    -Et du c\u00f4t\u00e9 du garage Rolli\r\n            \u00e0 Monthey,\r\n\r\n10:31:50:17  10:31:54:11\r\n     son patron nous explique\r\nque son diagnostic a \u00e9t\u00e9 sommaire.\r\n\r\n10:31:54:15  10:31:57:04\r\nC'est en regardant \u00e0 travers la roue\r\n\r\n10:31:57:09  10:32:00:16\r\nqu'il a vu des plaquettes de freins\r\n        proches du disque.\r\n\r\n10:32:00:20  10:32:05:07\r\n  Le voyant \u00e9tant allum\u00e9, il en a\r\nd\u00e9duit qu'il fallait les remplacer.\r\n\r\n10:32:05:11  10:32:07:17\r\nMauvaise d\u00e9duction en l'occurrence.\r\n\r\n10:32:07:22  10:32:11:06\r\n    Luc, qu'est-ce qu'on peut \r\n    retenir de cette enqu\u00eate ?\r\n\r\n10:32:11:11  10:32:14:14\r\n   -Que d\u00e9barquer dans un garage\r\n       qu'on ne conna\u00eet pas,\r\n\r\n10:32:14:19  10:32:21:11\r\n     cela reste une aventure,\r\n aujourd'hui comme il y a 40 ans.\r\n\r\n10:32:21:16  10:32:23:21\r\n           -Merci, Luc.\r\n\r\n10:32:24:02  10:32:26:17\r\nAlors, comment choisir un garagiste ?\r\n\r\n10:32:26:22  10:32:30:12\r\n   Et que faire si vous n'\u00eates \r\n   pas d'accord avec le devis ?\r\n\r\n10:32:30:17  10:32:33:21\r\n Nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission radio\r\n           \"On en parle\"\r\n\r\n10:32:34:02  10:32:37:18\r\nouvriront leur guichet demain matin\r\n      \u00e0 toutes vos questions.\r\n\r\n10:32:37:23  10:32:42:04\r\n Deux sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront\r\n sur La Premi\u00e8re de 08h35 \u00e0 09h30.\r\n\r\n10:32:42:09  10:32:45:22\r\n  Vous pouvez poser vos questions\r\n   ou partager vos t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:32:46:03  10:32:49:14\r\n    Et si vous vous int\u00e9ressez\r\n   \u00e0 la voiture sans chauffeur,\r\n\r\n10:32:49:19  10:32:53:06\r\n vous trouverez une jolie s\u00e9quence\r\n     en bonus sur notre site.\r\n\r\n10:32:53:11  10:32:57:06\r\n Le regard d'un homme qui a connu\r\n    les plus grands champions,\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:01:07\r\n  et les questions l\u00e9gales pos\u00e9es\r\n    par ces voitures autonomes.\r\n\r\n10:33:09:14  10:33:11:17\r\nOn referme le capot pour se plonger,\r\n\r\n10:33:11:22  10:33:14:01\r\n       comme chaque semaine,\r\n         dans vos soucis.\r\n\r\n10:33:14:06  10:33:18:07\r\n   Les d\u00e9cisions des assurances\r\nsont difficilement compr\u00e9hensibles.\r\n\r\n10:33:18:11  10:33:19:18\r\n        Une t\u00e9l\u00e9spectatrice\r\n\r\n10:33:19:22  10:33:24:00\r\n        ne se doutait pas\r\n qu'elle allait devoir batailler.\r\n\r\n10:33:27:01  10:33:29:08\r\n   -C'\u00e9tait au mois de f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:33:29:12  10:33:32:06\r\n          il avait neig\u00e9,\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:36:04\r\n      c'\u00e9tait gel\u00e9 par terre,\r\n      j'allais \u00e0 ma voiture.\r\n\r\n10:33:36:09  10:33:38:12\r\n    Il y a une plaque de glace,\r\n\r\n10:33:38:17  10:33:44:05\r\n            je glisse,\r\n   et je me fais mal \u00e0 l'\u00e9paule.\r\n\r\n10:33:44:10  10:33:47:11\r\n    -Fran\u00e7oise Dubuis pense \r\n    pouvoir g\u00e9rer sa douleur\r\n\r\n10:33:47:16  10:33:51:06\r\n   en allant se faire masser,\r\n     mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n10:33:51:11  10:33:54:07\r\n         Le temps passe\r\n   et la douleur s'intensifie,\r\n\r\n10:33:54:11  10:33:56:19\r\n      malgr\u00e9 un traitement\r\n      chez son ost\u00e9opathe.\r\n\r\n10:33:57:00  10:33:58:17\r\n     -C'est elle qui m'a dit:\r\n\r\n10:33:58:22  10:34:03:22\r\n \"L\u00e0, je ne peux plus rien faire,\r\net je sens que c'est autre chose.\"\r\n\r\n10:34:04:03  10:34:07:16\r\n    Ce n'est pas quelque chose\r\n  qu'une ost\u00e9opathe peut soigner.\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:10:12\r\n       J'ai pris rendez-vous\r\n       chez mon g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n10:34:10:17  10:34:13:07\r\n       Mais d\u00e9j\u00e0 trois mois\r\n        s'\u00e9taient \u00e9coul\u00e9s,\r\n\r\n10:34:13:11  10:34:17:08\r\n et j'avais perdu une bonne partie\r\n    de la mobilit\u00e9 de mon bras.\r\n\r\n10:34:17:12  10:34:19:09\r\n La douleur \u00e9tait de pire en pire.\r\n\r\n10:34:19:13  10:34:23:06\r\n          Je n'arrivais\r\n     presque plus \u00e0 le lever.\r\n\r\n10:34:23:11  10:34:28:08\r\n    Au travail, j'ai d\u00fb prendre\r\n mon bras, le poser sur le bureau.\r\n\r\n10:34:28:11  10:34:38:07\r\nC'\u00e9tait encore pire, \u00e7a me tendait.\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:40:04\r\n-Fran\u00e7oise Dubuis passe une IRM,\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:42:13\r\n           qui r\u00e9v\u00e8le\r\n   que son tendon est d\u00e9chir\u00e9.\r\n\r\n10:34:42:18  10:34:44:09\r\n   Elle doit se faire op\u00e9rer.\r\n\r\n10:34:44:13  10:34:48:12\r\nSon m\u00e9decin lui dit de d\u00e9clarer \r\nson cas aupr\u00e8s de son assurance.\r\n\r\n10:34:48:17  10:34:52:10\r\n -Quelques jours apr\u00e8s, je re\u00e7ois\r\n   une lettre de mon assurance\r\n\r\n10:34:52:14  10:34:54:20\r\n    qui me dit qu'ils prennent\r\n        en charge le cas,\r\n\r\n10:34:55:01  10:34:58:07\r\n  avec une phrase tr\u00e8s technique\r\n      que je vais vous lire.\r\n\r\n10:34:58:11  10:35:00:09\r\n   \"Apr\u00e8s examen des documents,\r\n\r\n10:35:00:13  10:35:04:19\r\n    nous sommes tenus de verser\r\n     les prestations pr\u00e9vues.\"\r\n\r\n10:35:05:00  10:35:07:02\r\n   Pour moi, c'est bon avec \u00e7a.\r\n\r\n10:35:07:07  10:35:11:15\r\nJe comprends que l'assurance-accident\r\n  va prendre en charge l'accident.\r\n\r\n10:35:11:20  10:35:15:11\r\n      -Comme nous l'explique\r\nG-A.Hofstetter, avocat sp\u00e9cialis\u00e9,\r\n\r\n10:35:15:16  10:35:18:22\r\n  d'un point de vue juridique,\r\n     ce n'est pas si clair.\r\n\r\n10:35:19:03  10:35:21:09\r\n -C'est une formule assez ambigu\u00eb.\r\n\r\n10:35:21:13  10:35:23:07\r\n         On peut en faire\r\n\r\n10:35:23:11  10:35:25:19\r\n    plusieurs interpr\u00e9tations.\r\n\r\n10:35:26:00  10:35:29:10\r\n     On ne peut pas certifier\r\n     que c'est un engagement\r\n\r\n10:35:29:14  10:35:32:08\r\n     \u00e0 verser des prestations\r\n       de fa\u00e7on illimit\u00e9e.\r\n\r\n10:35:32:12  10:35:34:20\r\n-C'est ce que la suite va d\u00e9montrer.\r\n\r\n10:35:35:01  10:35:37:04\r\nFran\u00e7oise se fait op\u00e9rer en priv\u00e9.\r\n\r\n10:35:37:09  10:35:39:07\r\nEt trois mois plus tard, surprise.\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:43:20\r\n-Je re\u00e7ois un courrier qui m'informe\r\n   qu'apr\u00e8s examen des documents,\r\n\r\n10:35:44:01  10:35:47:16\r\n    il s'av\u00e8re que ces l\u00e9sions\r\n      ne sont pas couvertes.\r\n\r\n10:35:47:21  10:35:52:02\r\n   Je m'\u00e9tonne de ce diagnostic,\r\n     et quelques jours apr\u00e8s,\r\n\r\n10:35:52:07  10:35:55:08\r\n     ils m'envoient le rapport\r\n        du m\u00e9decin-conseil.\r\n\r\n10:35:55:12  10:35:58:15\r\n       Avec une ribambelle \r\n      de phrases techniques.\r\n\r\n10:35:58:20  10:36:04:19\r\n     En gros, \u00e7a voulait dire\r\n que vu mon \u00e2ge, il \u00e9tait fr\u00e9quent\r\n\r\n10:36:05:00  10:36:09:10\r\n   que les gens aient des l\u00e9sions\r\nd\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives au niveau des tendons,\r\n\r\n10:36:09:14  10:36:12:05\r\n   et que le fait d'\u00eatre tomb\u00e9e\r\n         sur cette \u00e9paule\r\n\r\n10:36:12:10  10:36:14:19\r\n       n'a fait qu'accentuer\r\n       une l\u00e9sion existante.\r\n\r\n10:36:15:00  10:36:18:11\r\n      Donc il s'av\u00e8re que \u00e7a\r\nen retourne \u00e0 l'assurance-maladie,\r\n\r\n10:36:18:16  10:36:22:19\r\n    car c'\u00e9tait une maladie que\r\nje pouvais avoir depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:36:23:13  10:36:26:00\r\n         -Se pose alors\r\n   un gros probl\u00e8me financier.\r\n\r\n10:36:26:05  10:36:29:06\r\nComme elle n'a qu'une couverture\r\n      de base en maladie,\r\n\r\n10:36:29:11  10:36:31:21\r\n        elle devra payer\r\n   les 10 % de participation,\r\n\r\n10:36:32:02  10:36:34:01\r\n  et 1'500 francs de franchise.\r\n\r\n10:36:34:06  10:36:35:13\r\n     Mais ce n'est pas tout,\r\n\r\n10:36:35:18  10:36:40:05\r\n       puisque Fran\u00e7oise\r\n     a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e en priv\u00e9.\r\n\r\n10:36:40:10  10:36:43:01\r\n -Donc il y a cette partie priv\u00e9e\r\n\r\n10:36:43:06  10:36:46:03\r\nqui va me revenir dans les gencives.\r\n\r\n10:36:46:08  10:36:51:11\r\n        Et c'est exactement\r\n        ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:51:16  10:36:53:21\r\n      -Cette partie priv\u00e9e\r\n      s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 combien ?\r\n\r\n10:36:54:02  10:36:57:09\r\n -Selon le directeur de l'h\u00f4pital,\r\n       \u00e0 environ 12'000 frs.\r\n\r\n10:36:57:14  10:36:59:15\r\n        -Fran\u00e7oise \u00e9crit\r\n      un premier courrier.\r\n\r\n10:36:59:20  10:37:01:15\r\n Deuxi\u00e8me rejet de l'assurance.\r\n\r\n10:37:01:20  10:37:05:11\r\n D\u00e9termin\u00e9e \u00e0 ne pas se laisser\r\n faire, elle refait opposition,\r\n\r\n10:37:05:16  10:37:07:17\r\net son chirurgien appuie sa demande.\r\n\r\n10:37:07:22  10:37:10:20\r\n-Et l\u00e0, je cite le docteur qui dit:\r\n          \"Pour ma part,\r\n\r\n10:37:11:01  10:37:15:13\r\n    la l\u00e9sion rel\u00e8ve clairement\r\n    des suites d'un accident.\"\r\n\r\n10:37:15:19  10:37:18:08\r\n   -L'opposition est rejet\u00e9e.\r\n\r\n10:37:18:12  10:37:22:10\r\nLe m\u00e9decin-conseil de l'assurance\r\n      persiste \u00e0 consid\u00e9rer\r\n\r\n10:37:22:14  10:37:25:23\r\n    que l'op\u00e9ration n'est pas\r\n   la cons\u00e9quence de la chute.\r\n\r\n10:37:26:04  10:37:27:17\r\n     -La question qui se pose,\r\n\r\n10:37:27:22  10:37:29:05\r\n           c'est lequel\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:31:06\r\n    des deux m\u00e9decins a raison.\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:35:11\r\n     Est-ce que c'est le m\u00e9decin\r\nqui fait du business avec l'assurance\r\n\r\n10:37:35:15  10:37:39:01\r\n   et qui \u00e9met son appr\u00e9ciation\r\n   sans avoir vu cette assur\u00e9e,\r\n\r\n10:37:39:05  10:37:42:02\r\n        ou est-ce que c'est\r\n  le m\u00e9decin traitant sp\u00e9cialiste\r\n\r\n10:37:42:07  10:37:45:03\r\n         qui a fait l'IRM,\r\n   qui a examin\u00e9 attentivement ?\r\n\r\n10:37:45:08  10:37:47:10\r\n  C'est la question qui se pose.\r\n\r\n10:37:47:14  10:37:51:11\r\n-Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question,\r\n  Fran\u00e7oise peut faire recours\r\n\r\n10:37:51:16  10:37:54:06\r\n   au tribunal des assurances\r\n         de son canton.\r\n\r\n10:37:54:11  10:37:57:22\r\n    Elle y a renonc\u00e9, de peur\r\n de perdre encore plus d'argent.\r\n\r\n10:37:58:03  10:38:02:06\r\n  -C'est co\u00fbteux, et les chances\r\n de succ\u00e8s ne sont pas garanties.\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:05:12\r\n         Les assur\u00e9s sont\r\n   en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n\r\n10:38:05:16  10:38:08:11\r\npar rapport \u00e0 ces grosses structures.\r\n\r\n10:38:08:16  10:38:12:02\r\n      Les assureurs disposent\r\n  de services de m\u00e9decins-conseil\r\n\r\n10:38:12:07  10:38:14:17\r\n         ou de partenaires\r\n       commerciaux externes.\r\n\r\n10:38:14:22  10:38:16:14\r\n     Des m\u00e9decins qui \u00e9mettent\r\n\r\n10:38:16:19  10:38:20:01\r\n        des appr\u00e9ciations\r\n     favorables \u00e0 l'assureur.\r\n\r\n10:38:20:06  10:38:22:20\r\nL'assur\u00e9 doit se battre contre cela.\r\n\r\n10:38:23:01  10:38:24:16\r\n   -Je ne sais pas quoi penser,\r\n\r\n10:38:24:22  10:38:28:14\r\n    parce que j'ai l'impression\r\n  d'avoir agi en toute bonne foi.\r\n\r\n10:38:28:19  10:38:31:17\r\n      J'ai pas l'impression\r\n   d'avoir menti \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n10:38:31:22  10:38:35:15\r\nJ'ai cette impression d'injustice,\r\n     parce que je me retrouve\r\n\r\n10:38:35:20  10:38:39:11\r\n    avec une impression d'\u00eatre\r\n sur-assur\u00e9e comme tout le monde.\r\n\r\n10:38:39:15  10:38:44:03\r\nEt tout d'un coup, une grosse facture\r\n    sans avoir rien fait de faux.\r\n\r\n10:38:44:08  10:38:46:16\r\n    Juste, j'ai eu un accident.\r\n\r\n10:38:46:21  10:38:51:04\r\n    -Accident ou pas accident ?\r\n\r\n10:38:51:09  10:38:54:06\r\n       L'assurance maintient\r\n     qu'elle peut se prononcer\r\n\r\n10:38:54:11  10:38:58:11\r\n  en toute connaissance de cause\r\nsi le dossier m\u00e9dical est complet.\r\n\r\n10:38:58:16  10:39:02:01\r\n  Pas besoin de voir la patiente,\r\n    et dans sa r\u00e9ponse \u00e9crite,\r\n\r\n10:39:02:06  10:39:04:14\r\n       AXA Winterthur ajoute\r\n       que la fameuse phrase\r\n\r\n10:39:04:19  10:39:09:00\r\n    \"nous sommes tenus de verser\r\nles prestations pr\u00e9vues par la loi\",\r\n\r\n10:39:09:05  10:39:11:10\r\nce n'est qu'un accus\u00e9 de r\u00e9ception.\r\n\r\n10:39:11:14  10:39:13:04\r\n    Ca, il faut s'en souvenir.\r\n\r\n10:39:13:09  10:39:16:18\r\n    Qui paiera la partie priv\u00e9e\r\n     de son hospitalisation ?\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:19:14\r\n    Une note peut-\u00eatre positive\r\n         pour Mme Dubuis:\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:25:15\r\n  des n\u00e9gociations sont en cours \r\n avec l'h\u00f4pital et AXA Winterthur.\r\n\r\n10:39:36:06  10:39:40:17\r\nVous trouvez ces jours-ci en magasin\r\ndes asperges du P\u00e9rou ou du Mexique,\r\n\r\n10:39:40:22  10:39:43:11\r\n           des fraises\r\n   et des aubergines d'Espagne.\r\n\r\n10:39:43:16  10:39:44:19\r\n       Des fruits et l\u00e9gumes\r\n\r\n10:39:45:00  10:39:47:19\r\n   qui ne poussent pas chez nous\r\n         en cette saison.\r\n\r\n10:39:48:00  10:39:51:04\r\n     Se faire une ratatouille\r\n      en cette fin d'hiver,\r\n\r\n10:39:51:09  10:39:52:20\r\n      c'est devenu habituel.\r\n\r\n10:39:53:01  10:39:55:23\r\n         A qui la faute ?\r\n\r\n10:39:56:05  10:39:59:21\r\n        Aux grandes surfaces\r\nqui proposent de tout, tout le temps,\r\n\r\n10:40:00:02  10:40:03:19\r\n       ou aux consommateurs\r\n     insensibles aux saisons ?\r\n\r\n10:40:04:00  10:40:06:15\r\n       El\u00e9ments de r\u00e9ponse \r\n      gr\u00e2ce \u00e0 notre enqu\u00eate,\r\n\r\n10:40:06:20  10:40:10:09\r\n     non pas mardi prochain, \r\n     mais dans deux semaines.\r\n\r\n10:40:10:13  10:40:15:04\r\n Un chef r\u00e9put\u00e9 vous fera saliver\r\n avec une recette de betteraves.\r\n\r\n10:40:15:09  10:40:18:11\r\n           Comme quoi,\r\n  on peut bien manger de saison.\r\n\r\n10:40:18:16  10:40:19:17\r\n         A dans 15 jours.\r\n\r\n10:40:19:22  10:40:23:20\r\n   On se permet une petite pause\r\n   pour mieux pr\u00e9parer la suite.\r\n\r\n10:40:24:01  10:40:27:10\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien,\r\n     tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:34:17  10:40:36:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T00:52:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603502129", "title": "RUBRIQUE : Assurance accident", "excerpt": "Fran\u00e7oise Dubuis s'est d\u00e9chir\u00e9e le tendon de l'\u00e9paule suite \u00e0 une chute. Son assurance accident a refus\u00e9 de rembourser l'op\u00e9ration qui a suivi, arguant que la l\u00e9sion pouvait \u00eatre due \u00e0 une maladie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE ACCIDENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504232", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Pour ses 40 ans, ABE vous refait le coup de la panne!", "excerpt": "Avec la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'\u00e9lectronique embarqu\u00e9e et des capteurs, la r\u00e9paration d'une panne automobile s'est complexifi\u00e9e. A bon entendeur a test\u00e9 le diagnostic et les devis de 13 garagistes romands confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me identique sur un v\u00e9hicule.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509066", "title": "6. BONUS WEB"}, {"internalArchiveId": "AA1604512901", "title": "1. Le prix des garages", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERSONENI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THEUBET, Bertrand", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "INDUSTRIE \u00c9LECTRONIQUE", "D\u00c9PANNAGE", "PANNE", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1517786", "1517787"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605517814", "summary": "Itw de Florian Vetsch, garagiste. Bancs d'essai de voiture anciens et plus r\u00e9cent. Damien B\u00e9tend Guevara, m\u00e9catronicien testant une voiture avec un ordinateur de diagnostic fix\u00e9 sur le volant. Itw de Damien B\u00e9tend Guevara. Moteur de voiture BMW. Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Hasel, chef d'atelier.\nM\u00e9canique et \u00e9lectronique d'une voiture moderne sans carrosserie. \nVoiture du TCS entrant dans un garage. Itw de Julien Magnin, patrouilleur TCS. Julien Magnin travaillant dans un atelier et branchant un ordinateur. Julien Magnin intervenant aupr\u00e8s d'un automobiliste en panne. Itw de Jos\u00e9 Noda, client TCS. Voiture TCS tirant une voiture en panne \u00e0 l'aide d'un treuil.", "id": "1517786", "visualThemes": ["M\u00c9CANIQUE AUTOMOBILE", "GARAGE (M\u00c9CANIQUE)", "MOTEUR", "PANNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VERNIER"], "visualCorporations": ["TCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517815", "summary": "Palexpo : voitures expos\u00e9es au salon de l'automobile. Moteur de voiture. Tableau de bord BMW avec \u00e9cran. Itw de Marc Brupbacher, chef r\u00e9gional du service apr\u00e8s-vente BMW. Vue g\u00e9n\u00e9rale du salon de l'automobile avec visiteurs. Itw de visiteurs. Simulateur de conduite. Itw d'Yves Gerber, porte-parole du TCS. Itw de Daniel Stons, pr\u00e9sident d'Euroconsumers.", "id": "1517787", "visualThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517817", "summary": "Le test : intervention de 13 garagistes diff\u00e9rents sur un m\u00eame v\u00e9hicule.", "id": "1517789"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023789", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-446BD0F1-94DB-4B2A-8753-372F6A4622B2", "internalArchiveId": "446BD0F1-94DB-4B2A-8753-372F6A4622B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Un canton est-il mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif sont sur la m\u00eame ligne politique?", "publicationDate": "2016-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : B\u00e9atrice Simon, Conseill\u00e8re d'Etat PBD BE, Directrice des finances;Georg Lutz, politologue bernois \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Bernard Lescaze, historien et ancien pr\u00e9sident du Grand conseil genevois\r\nLe 3 avril prochain se tiendra le deuxi\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif \u00e0 Berne. Deux candidats sont en lice, un socialiste et un UDC. Si ce dernier l'emporte, la majorit\u00e9 gouvernementale basculera \u00e0 droite.\r\n\r\n* * Un canton est-il mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif sont sur la m\u00eame ligne politique?  \r\nUn canton fonctionne-t-il mieux si son parlement et son gouvernement affichent la m\u00eame couleur politique ? La question se pose dans le canton de Berne le 3 avril, avec le deuxi\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif. Le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois est vacant, deux candidats sont en lice, un socialiste et un UDC. Si ce dernier l'emporte, la majorit\u00e9 gouvernementale basculera \u00e0 droite . et un nouvel \"\u00e2ge d'or\" s'ouvrira pour le canton. Alain Arnaud, bonjour. Vous avez enqu\u00eat\u00e9 pour savoir si cette all\u00e9gation est vraie. Or, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, un canton n'est pas forc\u00e9ment mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif sont sur la m\u00eame ligne politique .\r\nLe \u00ab tournant bourgeois \u00bb . mot magique, il est dans les bouches de tous les politiciens de droite. Faire \u00e9lire l'UDC Pierre-Alain Schnegg plut\u00f4t que le socialiste Roberto Bernasconi, ce serait sortir de 10 ans d'obscurantisme et de blocages, r\u00e9parer la gifle de 2006, cette \u00ab erreur de l'histoire \u00bb, lorsqu'une majorit\u00e9 de repr\u00e9sentants roses-verts \u00e9taient entr\u00e9s au gouvernement .\r\n*** . pourtant, on ne peut pas dire que ce gouvernement de gauche ait fait une politique de gauche ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es . ***\r\n. ah non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des programmes d'aust\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dents. A tel point qu'on a vu parfois le parlement - de droite - revenir sur des mesures d'\u00e9conomies jug\u00e9es trop dures. Et donc, au-del\u00e0 des propos de campagne, beaucoup pensent que cohabitation ou pas, c'est bonnet blanc ou blanc bonnet. La conseill\u00e8re d'\u00e9tat B\u00e9atrice Simon, par exemple, membre du PBD. Alors madame la directrice des finances, qu'il soit de gauche ou de droite, le gouvernement, \u00e7a changera quelque chose ? .\r\n  MAG 14''  (. plus ou moins la m\u00eame chose.)\r\n*** Si m\u00eame la directrice - bourgeoise - des finances reconna\u00eet que finalement peu importe, c'est qu'elle n'a pas souffert de ces \u00e9lus roses-verts \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle . ***\r\n. et que donc la couleur politique des gouvernements n'a pas tellement d'importance. C'est aussi ce que dit le Bernois Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. La cohabitation serait m\u00eame souvent plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique .\r\n  MAG 21'' ( . entr\u00e9e dans le processus politique.)\r\nAlors bon, actuellement seul 4 cantons vivent au r\u00e9gime de la cohabitation, parlement \u00e0 droite, gouvernement \u00e0 gauche. Neuch\u00e2tel, B\u00e2le-ville, Berne, et le canton de Vaud .\r\n*** Vaud o\u00f9 la formule fait des miracles . ***\r\n. c'est le fameux consensus vaudois, qui s'est une nouvelle fois exprim\u00e9 ce dimanche avec le pl\u00e9biscite en faveur de la r\u00e9vision de l'imposition des entreprises. Tout pr\u00e8s de l\u00e0 Gen\u00e8ve, bien connue pour ses blocages, alors que la droite domine parlement et gouvernement. \u00c7a n'est pas un gage de succ\u00e8s, comme l'explique Bernard Lescaze, historien et ancien pr\u00e9sident du Grand conseil genevois .\r\n  MAG 50''  ( . n\u00e9glige le dialogue avec l'ex\u00e9cutif qu'il devrait entreprendre.)\r\nRetour dans le canton de Berne, o\u00f9 l'on a compris que davantage que l'aspect symbolique de la couleur politique, c'est surtout la personnalit\u00e9 du nouvel \u00e9lu qui influencera la marche des affaires. \r\n*** Merci Alain Arnaud. ***", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571519", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un canton est-il mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif sont sur la m\u00eame ligne politique? / JDM_2016-03-22T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 22.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le 3 avril prochain se tiendra le deuxi\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif \u00e0 Berne. Deux candidats sont en lice, un socialiste et un UDC. Si ce dernier l\u2019emporte, la majorit\u00e9 gouvernementale basculera \u00e0 droite."], "variantIds": ["ece-7571519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T22:26:52Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 cette question politique un canton fonctionne -t-il mieux si son parlement et son gouvernement affichent la m\u00eame couleur politique, question qui se pose dans le canton de Berne, notamment le 3 avril prochain avec le 2\u00e8me tour de la course au Conseil ex\u00e9cutif le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois est vacant, 2 candidats sont en lice : un socialiste un UDC si ce dernier l'emporte la majorit\u00e9 gouvernementale va basculer \u00e0 droite et un Nouvel \u00e2ge d'or s'ouvrira pour le canton, bonjour Alain Arnaud, bonjour, Simon a \u00e9t\u00e9 vous avez enqu\u00eat\u00e9 pour savoir si cette all\u00e9gation \u00e9tait vrai or contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, un canton n'est pas forc\u00e9ment mieux g\u00e9r\u00e9 lorsque ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif sont sur la m\u00eame ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nLe tournant bourgeois, mot magique, il est dans les bouches de tous les politiciens de droite faire \u00e9lire l'UDC Pierre-Alain Schnegg plut\u00f4t que le socialiste Roberto Bernasconi, ce serait sortir de 10 ans d'obscurantisme et de blocages r\u00e9parer la gifle de 2006, cette erreur de l'histoire lorsqu'une majorit\u00e9 de repr\u00e9sentants, roses, verts \u00e9taient entr\u00e9s au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nPourtant, peut pas dire que ce gouvernement de gauche et fait une politique de gauche, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nAh non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des programmes d'aust\u00e9rit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e0 telle point qu'on a vu parfois le parlement de droite, revenir sur les mesures d'\u00e9conomies jug\u00e9es trop dures et donc au-del\u00e0 des propos de campagne, beaucoup pensent que cohabitation ou pas, c'est bonnet blanc ou blanc bonnet, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e9atrice Simon par exemple, membre du PBD, alors madame la directrice des finances, il bascule \u00e0 droite, le gouvernement \u00e7a changera quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nNon, il ne semble pas parce que c'est le grand Conseil qui prend les d\u00e9cisions et puis si, une fois, on a fait une proposition qui lui plaisaient pas, il a chang\u00e9 et puis le Grand conseil il est bourgeois, alors il me semble que \u00e7a va \u00eatre plus ou moins la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nBon, voil\u00e0, si m\u00eame la directrice, bourreau bourgeoise des finances reconna\u00eet que finalement peu de choses ont chang\u00e9, peu importe ce qu'elle a pas vraiment souffert des de ces \u00e9lus, roses, verts \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nOui, \u00e9crit et que donc la couleur politique des gouvernements n'a pas tellement d'importance, c'est aussi ce que dit le Bernois Georg Lutz politique, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la cohabitation serait m\u00eame souvent plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [84%] :\r\nCyril gouvernement veut passer les choses, il veut bien r\u00e9fl\u00e9chir comment trouver des majorit\u00e9s, le Vert si le Parlement veut aussi changer ce qui \u00e9tait propos\u00e9 par le gouvernement il y a aussi mieux r\u00e9fl\u00e9chir et donc c'est bien possible, puisque certaines aussi, le r\u00e9sultat est meilleur parce qu'il y a puisse pister r\u00e9flexion syst\u00e9matique qui est entr\u00e9 dans le processus politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [95%] :\r\nAlors bon actuellement seulement 4 cantons vivent au r\u00e9gime de la cohabitation parlement \u00e0 droite gouvernement \u00e0 gauche ce sont Neuch\u00e2tel B\u00e2le- Ville Berne et le canton de Vaud vaud o\u00f9 la formule semble faire des miracles, c'est le fameux consensus Vaudois qui s'est une nouvelle fois exprim\u00e9 ce dimanche avec le pl\u00e9biscite en faveur de la r\u00e9vision de l'imposition des entreprises, tout pr\u00e8s de l\u00e0, Gen\u00e8ve, bien connue pour ses blocages, alors que la droite domine parlement et gouvernement, \u00e7a n'est pas un gage de succ\u00e8s, comme l'explique Bernard Lescaze, historien et ancien pr\u00e9sident du Grand conseil Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [90%] :\r\nOn constate que quand les gens sont du m\u00eame bord, \u00e7a ne marche pas non plus forc\u00e9ment pourquoi h\u00e9 bien parce que je pense que \u00e7a tient aux personnes, il faut que les gens, tant les d\u00e9put\u00e9s que les conseillers d'\u00c9tat soit pr\u00eat \u00e0 dialoguer, \u00e0 \u00e9couter la partie adverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [92%] :\r\nC'est ce que font les Vaudois, ce que font par les Genevois, c'est ce qui explique les les diff\u00e9rences entre les 2 cantons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [90%] :\r\nD'abord il y a au Conseil d'\u00c9tat Vaudois de tr\u00e8s fortes personnalit\u00e9s les d\u00e9put\u00e9s Vaudois se tiennent \u00e0 leur r\u00f4le de l\u00e9gislatif tandis qu'on a un petit peu l'impression qu'\u00e0 Gen\u00e8ve un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s se voit d\u00e9j\u00e0 conseiller d'\u00c9tat \u00e0 la place du calife 2 ou n\u00e9glige le dialogue avec l'ex\u00e9cutif qu'il devrait entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nBon retour dans le canton de Berne, o\u00f9 on l'a compris que davantage davantage que l'aspect symbolique de la couleur politique, c'est, c'est surtout la personnalit\u00e9 du nouvel \u00e9lu qui influencera finalement la marche des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [98%] :\r\nD\u00e9monstration faite merci Alain Arnaud 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-22T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85899DD7-E471-428D-B57B-265D7C5F4A55", "internalArchiveId": "85899DD7-E471-428D-B57B-265D7C5F4A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : La chaussure connect\u00e9e", "publicationDate": "2016-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Mathieu, pr\u00e9sident de l'Assciation suisse des physioth\u00e9rapeutes du sport\r\nLes chaussures connect\u00e9es tentent de faire leur place dans le grand march\u00e9 de l'\u00e9quipement sportif. On conna\u00eet les mod\u00e8les qui calculent le nombre de pas, la distance parcourue, ou encore les calories br\u00fbl\u00e9es. Une nouvelle chaussure intelligente va plus loin que ces trois mesures.\r\n\r\n* * La chaussure connect\u00e9e (JDM Sports Matin) \r\n(LA CHAUSSURE CONNECTEE)  \r\nLes chaussures connect\u00e9es tentent de faire leur place dans le grand march\u00e9 de l'\u00e9quipement sportif. \r\nOn conna\u00eet les mod\u00e8les qui calculent le nombre de pas, la distance parcourue, ou encore les calories br\u00fbl\u00e9es. Caroline Reymond, vous nous pr\u00e9sentez ce matin une chaussure intelligente qui va plus loin que ces trois mesures. \r\nCette chaussure, qui s'appelle IOFIT a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Elle est n\u00e9e au sein du laboratoire Creative Lab de Samsung. Vous l'avez dit, elle ne se contente pas de calculer la distance parcourue. Ses capteurs, ins\u00e9r\u00e9s dans les semelles, sont capables de faire une sorte cartographie de la vo\u00fbte plantaire.\r\n*** A quoi elle sert cette cartographie?\r\nLes capteurs  vont mesurer la force excerc\u00e9e par les pieds \u00e0 diff\u00e9rents endroits ce qui va permettre de d\u00e9terminer la localisation de centre de gravit\u00e9, la force du contact pied-sols ou encore de d\u00e9tecter des probl\u00e8mes de placement. \r\n***Ce sont des informations int\u00e9ressantes, mais qui vont servir \u00e0 quel type de sportifs?\r\nIl y a deux types d'utilisation pr\u00e9vue. Une chaussure est destin\u00e9e aux golfeurs. Les capteurs transmettent des informations sur le transfert du poids d'une jambe \u00e0 l'autre, ce qui permettra aux golfeurs d'am\u00e9liorer leur swing. Il faut pr\u00e9ciser que les donn\u00e9es enregistr\u00e9es sont transmises quasiment en temps r\u00e9el sur les portables du g\u00e9ant sud-cor\u00e9en. \r\n****Quant \u00e0 la 2e chaussure?\r\nElle est destin\u00e9e aux sportifs qui pratiquent du crossfit, de l'halt\u00e9rophilie, enfin tous ceux qui soul\u00e8vent des charges. \r\nL'objectif ici est de pr\u00e9venir les blessures notamment au genou. Nicolas Mathieu, pr\u00e9sident de l'Assciation suisse des physioth\u00e9rapeutes du sport. \r\n  SON 21''\r\nEviter les blessures, c'est un objectif noble. Reste maintenant \u00e0 passer \u00e0 la pratique et c'est l\u00e0 que \u00e7a se corse! \r\n****parce que Nicolas Mathieu \u00e9voque des mesures assez fines...\r\ndes mesures fines et pas forc\u00e9ment accessibles au sportif amateur. Les donn\u00e9es, il faudra les comprendre, les analyser avant de pouvoir modifier sa position. Un passage chez un physio, un biom\u00e9canicien semble indispensable au pr\u00e9alable! \r\nAlors Samsung pr\u00e9cise que les donn\u00e9es des chaussures connect\u00e9es pourront \u00eatre partag\u00e9es, avec son entra\u00eeneur par exemple. \u00e7a devient int\u00e9ressant, dans ce contexte, pour les sportifs pro qui s'entra\u00eenent souvent loin de leurs coaches et qui ont les outils pour comprendre ces donn\u00e9es. \r\n****Est-ce que les physios pourraient aussi utiliser ce type de mesures avec leurs patients?\r\nAlors oui, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que l'utilisation de cette chaussure connect\u00e9e prend tout son sens. \r\nLes donn\u00e9es enregistr\u00e9es seraient utiles dans les traitements de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s des op\u00e9rations \u00e0 la cheville, au genou et \u00e0 la hanche. Utilles pour savoir si le patient a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une marche \"normale\"\r\n****L\u00e0 vous parlez de quels patients?\r\nLes patients en g\u00e9n\u00e9ral, sportifs ou non! Et de fa\u00e7on plus sp\u00e9cifique, ces chaussures pourraient aussi \u00eatre utiles aux sportifs de haut niveau revenant de blessure. Nicolas Mathieu\r\n  SON 38''\r\nDonner le feu vert \u00e0 un retour \u00e0 la comp\u00e9tition c'est aujourd'hui un th\u00e8me central en m\u00e9decine du sport. \r\n****Et ces chaussures, elles sont d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9?\r\nEt bien non! Il n'existe que des prototypes qui sont en cours de test d'ailleurs. Le but des concepteurs de l'IOFIT est certainement de convaincre un \u00e9quipementier d'impl\u00e9menter cette technololgie dans ses produits. \r\nOn peut s'attendre \u00e0 voir ce type de chaussures d\u00e9barquer sur le march\u00e9 d'ici 2 \u00e0 5 ans. Ce qui nous laisse du temps pour r\u00e9viser nos connaissances en biom\u00e9canique...!!!!", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571528", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["La chaussure connect\u00e9e", "La chaussure connect\u00e9e / JDM_2016-03-22T06:36:00_sport-matin", "La chaussure connect\u00e9e / JDM_2016-03-22T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les chaussures connect\u00e9es tentent de faire leur place dans le grand march\u00e9 de l'\u00e9quipement sportif. On conna\u00eet les mod\u00e8les qui calculent le nombre de pas, la distance parcourue, ou encore les calories br\u00fbl\u00e9es. Une nouvelle chaussure intelligente va plus loin que ces trois mesures.", "Les chaussures connect\u00e9es tentent de faire leur place dans le grand march\u00e9 de l'\u00e9quipement sportif. On conna\u00eet les mod\u00e8les qui calculent le nombre de pas, la distance parcourue, ou encore les calories br\u00fbl\u00e9es. Une nouvelle chaussure intelligente va plus loin que ces trois mesures.", "Les chaussures connect\u00e9es tentent de faire leur place dans le grand march\u00e9 de l'\u00e9quipement sportif. On conna\u00eet les mod\u00e8les qui calculent le nombre de pas, la distance parcourue, ou encore les calories br\u00fbl\u00e9es. Une nouvelle chaussure intelligente va plus loin que ces trois mesures."], "variantIds": ["ece-7571545", "ece-7571528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T09:39:41Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [61%] :\r\nOui, oui. \r\nAvec vous, Caroline Raymond bonjour bonjour les chaussures connect\u00e9es tentent de faire leur place dans le grand march\u00e9 de l'\u00e9quipement sportif, on conna\u00eet les mod\u00e8les qui calculent d\u00e9j\u00e0 le nombre de pas la distance parcourue ou encore les les li\u00e9es \u00e0 l'OPRI qui br\u00fble et Caroline vous nous pr\u00e9sentez ce matin alors une chaussure tr\u00e8s tr\u00e8s intelligente qui va plus loin que ces trois mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nAlors cette chaussure qui s'appelle \u00e0 IOFIT a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, elle est n\u00e9e au sein du laboratoire Creative Lab de Samsung alors vous l'avez dit et ne se contente pas de calculer la distance parcourue ses capteurs ins\u00e9r\u00e9s dans les semelles sont capables de faire une sorte de cartographie de la vo\u00fbte plantaire, elle sert \u00e0 quoi cette cartographie alors les capteurs vont mesurer la force exerc\u00e9e par les pieds \u00e0 diff\u00e9rents endroits, ce qui va permettre de d\u00e9terminer la localisation du centre de gravit\u00e9, la force du contact pied- sols ou encore de d\u00e9tecter des probl\u00e8mes de placement \u00e0 priori ce sont des informations int\u00e9ressantes qui vont servir \u00e0 quel type de sportifs, alors il y a 2 types d'utilisation pr\u00e9vue \u00e0 une chaussure est destin\u00e9e aux golfeurs les capteurs transmettent des informations sur le transfert du poids d'une jambe \u00e0 l'autre, qui va permettre aux golfeurs d'am\u00e9liorer leur swing, ce qui est tr\u00e8s important pour eux et il faut pr\u00e9ciser que les donn\u00e9es enregistr\u00e9es sont transmises quasiment en temps r\u00e9el sur les portables du g\u00e9ant sud- cor\u00e9en et la 2\u00e8me chaussure arsenal est destin\u00e9e aux sportifs qui pratiquent, suite de l'halt\u00e9rophilie, enfin tous ceux qui soul\u00e8vent des charges l'objectif ici est de pr\u00e9venir les blessures notamment au genou Nicolas Mathieu, pr\u00e9sident de l'Association suisse des physioth\u00e9rapeutes du sport. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [86%] :\r\nLorsqu'on soul\u00e8ve une charge si les jeunes ne sont pas dans l'axe, voire l\u00e9g\u00e8rement orient\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur, on ouvre la porte en fait \u00e0 \u00e0 la possibilit\u00e9 de blessures notamment de tout l'appareillage ligamentaire interne, voire des milices qui et avec eux cette cet instrument de mesure, on va pouvoir justement mesurer la pression, c'est plut\u00f4t sur le bord externe avec cette l\u00e9g\u00e8re orientation Dugenou vers l'ext\u00e9rieur qui va prot\u00e9ger en fait le chemin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nAlors \u00e9viter les blessures, hein, c'est un objectif Lenoble, reste maintenant \u00e0 passer \u00e0 la pratique et c'est l\u00e0 que \u00e7a va se corser parce que Nicolas Mathieu \u00e9voque des mesures assez fines, oui, des mesures fines pas forc\u00e9ment accessibles aux sportifs amateurs, les donn\u00e9es, il faudra bien les comprendre, les analyser avant de pouvoir modifier sa position : un passage chez un physio en bio- m\u00e9canicien semble indispensable au pr\u00e9alable alors Samsung pr\u00e9cise que les donn\u00e9es des chaussures connect\u00e9es pourront \u00eatre partag\u00e9es avec son entra\u00eeneur, par exemple, \u00e7a bien int\u00e9ressant dans ce contexte pour les sportifs pro qui s'entra\u00eenent souvent loin de leur coach et qui eux ont les outils hein pour comprendre ces donn\u00e9es parce que les physio pourraient aussi utiliser ce type de mesures avec leurs patients, alors oui, hein, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que l'utilisation de cette chaussure connect\u00e9e prend tout son sens, les donn\u00e9es enregistr\u00e9es seraient utiles dans les traitements de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s des op\u00e9rations \u00e0 la cheville au genou et \u00e0 la hanche utiles aussi, hein, pour savoir si le patient a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une marche normale, l\u00e0 vous parlez de quels patients alors des patients en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des sportifs ou ou non, mais de fa\u00e7on plus sp\u00e9cifique, ces chaussures pourraient aussi \u00eatre utiles aux sportifs de haut niveau, revenant de blessure, on retrouve Nicolas Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [86%] :\r\nAlors ce genre d'information pour cette patiente -l\u00e0 qui ne parce qu'en fait d'un peu plus, ce serait plut\u00f4t dans la phase d'int\u00e9gration, c'est-\u00e0-dire de retour du sportif \u00e0 la comp\u00e9tition, donc c'\u00e9tait cette zone un peu grise, enclave \u00e9ducation et la comp\u00e9tition et on pourra, au mieux le guider, l\u00e0 aussi pour une bonne pour une bonne finesse de course pour une bonne finesse de Mars alors \u00e0 nouveau si on a des donn\u00e9es avant la blessure, on va pouvoir comparer ces donn\u00e9es avec le le le moment de l'apr\u00e8s- blessures ce qui va nous permettre avec d'autres tests bien \u00e9videmment de pouvoir donner ce feu Vert, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments pour donner un feu Vert au retour \u00e0 la comp\u00e9tition est bien celui -l\u00e0 sont morts et soit serait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [87%] :\r\nBen et donn\u00e9 le feu Vert \u00e0 un retour \u00e0 la comp\u00e9tition, c'est vraiment aujourd'hui en central en m\u00e9decine du sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [86%] :\r\nBon, ces chaussures dont vous nous parlez sont d\u00e9j\u00e0 en vente sont d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [86%] :\r\nNon, pas encore un, il existe des prototypes qui sont d'ailleurs en cours de test, le but des concepteurs de la IOFIT c'est certainement de convaincre un \u00e9quipementier d'impl\u00e9menter cette nouvelle technologie dans dans ses produits, on peut s'attendre \u00e0 voir ce type de chaussures d\u00e9barquer sur le march\u00e9 d'ici 2 \u00e0 5 ans, ce qui nous laisse du temps pour r\u00e9viser entre- temps nos connaissances en biom\u00e9canique oui rapidement, puis apr\u00e8s vous nous parlez de la chaussure qui marche toute seule, \u00e7a va sans dire, aujourd'hui, y en a m\u00eame qui est l\u00e0, voil\u00e0 c'est tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [79%] :\r\nAh, pourquoi pas, je, je, je voudrais dire une b\u00eatise mais enfin c'\u00e9tait pas loin de la r\u00e9alit\u00e9 et merci Caroline Raymond c'\u00e9tait sports matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-22T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9073AE1E-9F47-424E-A5AA-C3B102D5F217", "internalArchiveId": "9073AE1E-9F47-424E-A5AA-C3B102D5F217", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentats de Bruxelles du 22 mars 2016. La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait-elle \u00e0 la hauteur dans une ville d\u00e9j\u00e0 sur le qui-vive? Le risque de vengeance a-t-il \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9?", "publicationDate": "2016-03-22T00:00:00Z", "summary": "La question s\u00e9curitaire est sur toutes les l\u00e8vres \u00e0 Bruxelle. Est-ce que tout a \u00e9t\u00e9 fait pour emp\u00eacher ces attentats ? Est-ce qu'on l'on peut tout simplement pr\u00e9voir et anticiper ces attaques, m\u00eame dans des lieux hyper-s\u00e9curis\u00e9s comme les a\u00e9roports. Quelle responsabilit\u00e9 porte les auroti\u00e9s ?", "durationSec": 825, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7571570", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Belgique", "Bruxelles"], "thematicThemes": ["radicalisme", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "islam", "attentat", "terrorisme"], "alternativeTitle": ["La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait-elle \u00e0 la hauteur dans une ville d\u00e9j\u00e0 sur le qui-vive? / FOR_2016-03-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.03.2016"], "alternativeSummary": ["A l\u2019heure des premiers bilans, une question est sur toutes les l\u00e8vres: la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait-elle \u00e0 la hauteur? Question d\u2019autant br\u00fblante depuis vendredi et l\u2019arrestation de Salah Abdeslam. Le risque de vengeance a-t-il \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9? Les interviews d'Alain Chouet, ancien chef du service de renseignement de la DGSE en France et de Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-7571570"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:46:51Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBeaucoup d'depuis la question s\u00e9curitaire et bien s\u00fbr sur toutes les l\u00e8vres ce soir est -ce que tout a \u00e9t\u00e9 fait pour emp\u00eacher ces attentats est -ce que l'on peut tout simplement pr\u00e9voir, anticiper ce genre d'attaque, m\u00eame dans des lieux hyper- s\u00e9curis\u00e9s, comme les a\u00e9roports, quelle responsabilit\u00e9 pour que les autorit\u00e9s est -ce qu'on est entr\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 de la terreur, on va tenter d'y voir un petit peu plus clair avec 2 invit\u00e9s : Alain Chouet, Philippe Lamberts ce bonsoir messieurs, bonsoir \u00e0 la vous \u00eates ancien chef du service de renseignement de la DGSE en France Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, je le pr\u00e9cise Alain Chouet premi\u00e8res questions, on se pose la question ce soir \u00e0 c'est normal, c'est l\u00e9gitime est -ce que les autorit\u00e9s belges ont sous- estim\u00e9 la menace depuis vendredi, on sait quand m\u00eame que la ville est un petit peu sur le qui- vive depuis l'arrestation de de Salah Abdeslam. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [90%] :\r\nOui, non je crois pas que les autorit\u00e9s belges et sous- estim\u00e9 ce soir se pr\u00e9paraient depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois \u00e0 un attentat majeur, on l'a vu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, quand il y avait eu un blocage de, de tous les transports et tout \u00e7a en Belgique les services belges et l\u00e0 je je tiens \u00e0 exprimer d'abord toute ma compassion aux victimes et puis toute Le Mans tout mon respect pour les services belges qui qui font bien et qui font bien leur travail depuis tr\u00e8s longtemps, cela dit, dans une d\u00e9mocratie telle que, telle que les notes, tels que la Belgique, on met pas un gendarme derri\u00e8re chaque citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nNon parce qu'on a quand m\u00eame l'impression que depuis vendredi, il y avait des possibilit\u00e9s de vengeance que quelque part c'est un petit peu dans l'errance et que que \u00e7a l'Abdeslam compter sur des r\u00e9seaux \u00e0 Bruxelles organis\u00e9e pr\u00eats \u00e0 frapper est -ce que c'\u00e9tait possible d'anticiper ou on se raconte un petit peu des histoires quand on s'imagine qu'on peut interagir dans ce genre de contexte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [91%] :\r\nMais on peut pas interagir surtout la violence, les attentats qui ont \u00e9t\u00e9 commis l'ont \u00e9t\u00e9 dans des endroits largement ouvert \u00e0 l'a\u00e9roport de Zaventem, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans dans la partie de l'a\u00e9roport qui qui n'est pas loin dans l'acc\u00e8s n'est pas contr\u00f4l\u00e9s avant avant les contr\u00f4les dans le m\u00e9tro, bon on sait combien de gens prennent le m\u00e9tro, et qu'il est pas possible de surveiller tout le monde dans un m\u00e9tro, je crois que tout le monde s'attendait \u00e0 quelque chose, il est extr\u00eamement difficile dans ces conditions, \u00e0 moins de mettre le tout le pays en \u00e9tat de si\u00e8ge de de contr\u00f4ler tout ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [91%] :\r\nPhilippe Lamberts, vous avez le sentiment vous que la Belgique \u00e9tait suffisamment pr\u00e9par\u00e9 face \u00e0 ces ces cette \u00e9ventualit\u00e9 de d'attaque de grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:08) [90%] :\r\nJe suis enti\u00e8rement d'accord avec l'analyse de la personne qui vient de parler \u00e0 moins de mettre un gendarme derri\u00e8re chaque personne, il \u00e9tait impossible de pr\u00e9venir \u00e0 100 pourcent ce ce genre d'attentats si vous regardez le r\u00e9gime chinois qui est probablement celui qui surveille le plus physiquement \u00e9lectroniquement, toute la population, h\u00e9 bien m\u00eame en Chine se commettent des attentats suicide \u00e0 la gare de Charing d'ou m\u00eame sur la place Tiananmen, donc je pense en effet que la Belgique s'attendaient \u00e0 une attaque tr\u00e8s honn\u00eatement dit quand j'ai appris ce matin, je ne peux pas vous dire que j'ai \u00e9t\u00e9 surpris parce que je m'attendais \u00e0 ce que quelque chose de cette nature, un jour, se passe \u00e0 Bruxelles, ceci \u00e9tant, quand \u00e7a se produit, bravo tombe \u00e9videmment vous pensez aux victimes, vous dites c'est on a on a beau rationnellement s'y attendre, vous avez pris aux tripes quand, quand \u00e7a se passe, mais en tout cas je ne connais pas l'identit\u00e9 de ceux qui ont commis cet attentat, on ne conna\u00eet pas l'enti\u00e8ret\u00e9 de circonstance mais en effet, dans tous les a\u00e9roports, la zone de d\u00e9part du Che qui ne est une zone en libre acc\u00e8s dans tous les lieux ouverts de nos soci\u00e9t\u00e9s bien, nous avons \u00e0 un risque que des gens qui sont pr\u00eats \u00e0 sacrifier leur vie pour commettre un attentat, le fassent et donc en effet une s\u00e9curit\u00e9 absolue n'est pas possible et donc je me garderai bien aujourd'hui de jeter la Pierre aux services de s\u00e9curit\u00e9 en Belgique, je pense que dans nos soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques et ouvertes bah, nous nous rendons potentiellement vuln\u00e9rables \u00e0 des attaques de cette nature -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [93%] :\r\nAlain Chouet c'est vrai, on conna\u00eet pas l'identit\u00e9 des auteurs de ces attentats, cela dit, les attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique lorsque vous observez voil\u00e0, sur le mode op\u00e9ratoire est -ce que vous, vous avez l'impression justement dit reconna\u00eetre en quelque sorte la marque de fabrique de cette organisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [90%] :\r\nPour y a pas de marque de fabrique ce ce sont des gens qui ont fait ce qu'il pouvait o\u00f9 il pouvait avec les moyens qui sont les leur \u00e9crit au-del\u00e0 de l'horreur sont pas extr\u00eamement sophistiqu\u00e9 n'importe quelle organisation terroriste aurait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame fa\u00e7on, bon, oui, mais il me para\u00eet \u00e9vident que \u00e7a s'inscrit dans une s\u00e9quence qui est voulue par, par par un certain nombre de de terroristes salafistes mais ceci, l'\u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 il faut authentifier cette revendication, c'est probablement lui parce que \u00e7a, \u00e7a fait effectivement dans une s\u00e9quence qui frappe depuis que depuis que l'\u00c9tat islamique a commenc\u00e9 \u00e0 op\u00e9rer sa transition vers le terrorisme international apr\u00e8s les attentats de Paris de Beyrouth de Bagdad de l'avion russe etc, \u00e7a s'inscrit dans cette continuit\u00e9, voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a fait partie des choses auxquelles on doit s'attendre maintenant pratiquement quotidiennement, tant que l'\u00c9tat islamique durera sur sur ses bases au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [89%] :\r\nAlain Chouet, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste du renseignement, le discours que vous nous donnez ce soir et difficile \u00e0 entendre pour beaucoup de citoyens qui qui n'accepte pas ce fatalisme qu'ne c'est pas possible, on ne peut pas accepter de de sauter un jour qu'on prend le train comprend l'avion, on se d\u00e9place dans le sens d'une ville comment est -ce qu'on peut faire pour augmenter malgr\u00e9 tout la s\u00e9curisation de certains points centraux n\u00e9vralgiques comme typiquement, les a\u00e9roports, les gares, les places de march\u00e9s etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [91%] :\r\nOui, vous savez en France, \u00e0 chaque fois qu'il y a eu un attentat, on a augment\u00e9 le le nombre de de le de, le nombre de r\u00e8glements, le nombre de militaires dans les rues etc et comme l'a dit mon interlocuteur belge tout \u00e0 l'heure, on peut pas mettre un gendarme derri\u00e8re chaque citoyen et nous resterons vuln\u00e9rables \u00e0 ce genre de choses \u00e0 moins de renier nos propres valeurs et de passer \u00e0 l'acte manqu\u00e9 mais extr\u00eamement r\u00e9pressif et mais on voit bien, comme on l'a soulign\u00e9 tout \u00e0 l'heure que m\u00eame les Chinois y arrive pas, donc le probl\u00e8me quand on s'attaque aux ex\u00e9cutants du terrorisme salafiste, on s'attaque aux effets mais pas aux causes Nelly et les causes du de de la violence salafiste, h\u00e9 ben on les conna\u00eet, elle r\u00e9side dans la volont\u00e9 d'un certain nombre de de pays du Moyen-Orient, de conforter une l\u00e9gitimit\u00e9 chancelante face \u00e0 l'Iran ou face aux \u00e9volutions d\u00e9mocratiques et qui essayent de se pr\u00e9munir de \u00e7a, on a l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [63%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [85%] :\r\nQuand la violence islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [88%] :\r\nPhilippe Lamberts ce que ce qu'on ne doit pas quand m\u00eame s'accommoder d'un peu plus de surveillance de notre souverainet\u00e9, m\u00eame si elle vient \u00e0 renier sur quelques libert\u00e9s s'il s'agit l\u00e0 d'ins\u00e9curit\u00e9 de la la s\u00e9curit\u00e9 de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:12) [89%] :\r\nAlors c'est un un d\u00e9bat d'une importance extr\u00eame parce qu'en effet, si nous ne pouvons pas \u00e9liminer toute possibilit\u00e9 d'attentats terroristes, il y a des choses qui peuvent \u00eatre faites pour en r\u00e9duire la probabilit\u00e9 et donc ma 1\u00e8re r\u00e9action est de dire faisons en sorte que tout le renseignement collect\u00e9 par les diff\u00e9rents services de renseignement, parfois au sein m\u00eame d'un seul pays soient disponibles, je ne peux pas m'emp\u00eacher de me rappeler que le Salah Abdeslam auquel on fait allusion tout \u00e0 l'heure, c'est fait, arr\u00eat\u00e9 le soir m\u00eame des attentats sur l'autoroute entre Paris et Bruxelles, et on lui a dit : circulez, il y a rien \u00e0 voir parce que, tout en service, le belge avec que le type \u00e9tait dangereuse et les services fran\u00e7ais ne arr\u00eate pas et donc on voit que d\u00e9j\u00e0 nous avons \u00e9norm\u00e9ment de renseignements disponibles parce que la plupart en fait des auteurs d'attentats r\u00e9cents sont des personnes qui \u00e9taient identifi\u00e9s mais les renseignements ne sont pas suffisamment partag\u00e9e : d'une part entre les services de renseignement et d'autre part entre les services de renseignement et les services de s\u00e9curit\u00e9 ensuite la, la, la question c'est quand on a renseignement est -ce qu'on est capable de l'exploiter et, certes, on ne peut pas mettre un gendarme derri\u00e8re chaque citoyen mais si d\u00e9j\u00e0 on pouvait mettre sous surveillance tout toutes les personnes identifi\u00e9es comme \u00e9tant potentiellement dangereuse, je crois qu'on ferait d\u00e9j\u00e0 un progr\u00e8s et l\u00e0 quand vous parlez aux services de s\u00e9curit\u00e9, et il faut par le du manque de moyens pour tout simplement faire du travail de terrain du travail de surveillance et donc avant de parler, comme certains le font, j'ai entendu Cazeneuve ce matin de syst\u00e8mes de surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e comme le PNR, h\u00e9 bien il faudrait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 faire en sorte que les renseignements disponibles soit pas partager de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [79%] :\r\nIl faut sortir d'accorder d'aides. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [100%] :\r\nOn doit \u00e0 nos concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [95%] :\r\nFaute d'accord de d\u00e9bloquer les cr\u00e9dits, \u00e7a co\u00fbte cher et \u00e7a va se faire sur d'autres priorit\u00e9s peut-\u00eatre qui vous sont chers, comme par exemple l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:57) [89%] :\r\nOh ben \u00e9coutez, vous savez, si d\u00e9j\u00e0 on fait en sorte que tous les contribuables payent les imp\u00f4ts qui sont dus aux frais \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s en Europe si on arr\u00eatait de jouer la course au moins disant il y affaiblir nos \u00e9tats, vous savez, c'est aussi une certaine id\u00e9ologie qui est en oeuvre depuis 30 ans et qui vise \u00e0 r\u00e9duire le r\u00f4le de l'\u00c9tat au profit du march\u00e9 \u00e0 augmenter les in\u00e9galit\u00e9s et l'un comme l'autre sont des facteurs qui favorisent le terrorisme, l'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s et l'exclusion cr\u00e9e un ap\u00e9ro, ce n'est pas la justification du terrorisme mais cr\u00e9e un terreau favorable au commerce que j'irai au discours de haine et par ailleurs, mais l'affaiblissement de l'\u00c9tat, pas seulement dans ses r\u00f4le r\u00e9galien mais aussi dans son r\u00f4le d'\u00e9ducation, de sant\u00e9, etc, h\u00e9 bien ce sont des choses qui nous rendent moins capable de r\u00e9pondre \u00e0 la menace terroriste, donc oui, ma foi, la retrouver les moyens mais je pense peut-\u00eatre qu'il faudra le remettre en cause un certain nombre de politiques fiscales par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [91%] :\r\nPour en revenir aux attaques \u00e0 ces attaques perp\u00e9tr\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, ce qui frappe, c'est \u00e9videmment le timing un quelques jours seulement apr\u00e8s l'arrestation de Salah Abdeslam Romain Clivaz on, on vous retrouve \u00e0 \u00e0 de nouveaux 20, vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, c'est quand Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9voqu\u00e9 la capture de salle Abdeslam en disant que c'est une victoire contre Daesh est-ce que \u00e7a a pu pousser le groupe \u00c9tat islamique \u00e0 riposter en fait en quelque sorte pour prouver aux europ\u00e9ens qu'ils avaient cri\u00e9 victoire un peu trop t\u00f4t et qu'il fallait \u00e9viter le triomphalisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [88%] :\r\nVous gardez bien de dire une conclusion \u00e0 ce stade, mais il y a peut-\u00eatre 3 \u00e9l\u00e9ments qui surprennent ces ces derniers jours et aujourd'hui et peut-\u00eatre \u00e0 plus long terme, d'abord, vous l'avez dit, cette diff\u00e9rence avec vendredi, il y avait une forme de triomphalisme pour le 1er ministre belge pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, ils ont pas cach\u00e9 leur joie ce coup de filet, juste apr\u00e8s le sommet europ\u00e9en, et on peut les comprendre et puis hier, ce sont les 2 procureurs, le Fran\u00e7ais, le belge qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux m\u00e9dias et se sont f\u00e9licit\u00e9s de la collaboration, alors qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait assez difficile entre les 2 pays, personne n'a cach\u00e9 l'urgence de la situation hier mais on est rest\u00e9 en niveau 3 n'est pas pass\u00e9 en niveau 4 et puis aujourd'hui, bien voil\u00e0 les \u00e9v\u00e9nements qui se sont pass\u00e9s, il est clair, \u00e0 la surprise est totale en sera ces prochains jours si la il y a eu des failles, et puis ces derniers mois, ce qui peut surprendre en Belgique, peut-\u00eatre avec le regard du candidat helv\u00e8te qui n'est l\u00e0 que depuis une ann\u00e9e et demie mais c'est ce ping-pong institutionnelles auxquelles on assiste dans les dans certaines responsabilit\u00e9s, notamment la surveillance, on a souvent l'impression que les responsables se renvoient la balle alors si l'Iran f\u00e9d\u00e9ralisme on conna\u00eet en Suisse, le fameux c'est Berne qui d\u00e9cide, mais on ressent un certain flottement ici peut-\u00eatre plus prononc\u00e9e avec des bourgmestres qui renvoie au f\u00e9d\u00e9ral le f\u00e9d\u00e9ral qui renvoie au Bourgmestre alors difficile aussi de dire si \u00e7a joue un r\u00f4le, mais en tout cas \u00e7a peut surprendre, puis \u00e0 plus long terme, on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois, mais le communautarisme est tr\u00e8s fort, notamment dans des quartiers, certains quartiers de de Bruxelles et puis \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une organisation comme Sharia4Belgium qui avait pignon sur rue en Belgique s'\u00e9tant des gens qui professait dans la rue, des propos qu'il tenait des propos extr\u00e9mistes qui n'\u00e9tait pas d\u00e9mocrate qu'il assume alors certains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, il s'est av\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une des plus grandes fili\u00e8res de fournisseurs de djihadistes belges au Moyen-Orient alors difficile aussi le dire s'il y a, il y a eu un r\u00f4le mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le terreau a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorable \u00e0 ce genre de mouvements extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [89%] :\r\nAlain Chouet, revenons peut-\u00eatre sur le 1er \u00e9l\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 par Romain Clivaz c'est la la proximit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements, vendredi il a fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:07) [86%] :\r\nEt je vais devoir vous laisser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [85%] :\r\nAlors, on en prend cong\u00e9 de de vous mais vous me remercie beaucoup de r\u00e9confort, d\u00e9sormais ex- copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, bonne soir\u00e9e \u00e0 une prochaine fois Monsieur Pasqua voil\u00e0 Alain Chouet vous \u00eates par compte toujours avec tout l'ancien chef du service de renseignement de la DGSE, je le disais tout \u00e0 l'heure, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz, parler d'une certaine forme de triomphalisme vendredi des autorit\u00e9s apr\u00e8s l'arrestation de Salah Abdeslam et puis un niveau de s\u00e9curit\u00e9 qui jusqu'\u00e0 hier, est rest\u00e9 au niveau 3 et pas au niveau maximum car comme on l'explique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:36) [87%] :\r\nBon alors d'abord le le le triomphalisme dans dans dans des guerres du faible au fort comme comme l'affaire dans dans le cas du terrorisme, il faut toujours l'\u00e9viter, hein, parce que on sait jamais \u00e0 quoi on s'expose de lendemain, donc \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e0 \u00e9viter absolument maintenant qu'on soit pass\u00e9 pas passer d'un niveau \u00e0 un autre, de toute fa\u00e7on ce ce ce c'est tr\u00e8s rh\u00e9torique CDC ces diff\u00e9rents niveaux, maintenant il est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [75%] :\r\n\u00e7a implique quand m\u00eame une mobilisation des hommes, des surveillants c'\u00e9tait cibl\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:04) [89%] :\r\nL'existait la mobilisation des hommes et on serait pass\u00e9 au niveau 4 que je pense que \u00e7a aurait pas chang\u00e9 grand- chose \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ce matin, dans, dans, dans diff\u00e9rents endroits, mais je crois qu'il faut pour poursuivre prolonger ce qu'a dit Monsieur de notre interlocuteur belge tout \u00e0 l'heure, je crois qu'il faut absolument que les qu'on prenne conscience de quelque chose, c'est vrai, chez nous, c'\u00e9tait vrai en Belgique, c'\u00e9tait pas une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re qui nous attaquer, ce sont nos enfants, ce sont les rejetons de notre soci\u00e9t\u00e9 et que \u00e7a, il faudrait peut-\u00eatre que nos concitoyens en prennent conscience et que le le danger, nous ne nous y avons nous avons largement particip\u00e9 \u00e0 son \u00e9closion en fermant les yeux sur un certain nombre de choses et notamment sur la prise en main, que ce soit en France ou en Belgique d'un CD de de certaines communaut\u00e9s par par le salafisme wahhabite par le par le fait que, en Belgique, le le le le l'encadrement de l'Islam de Belgique a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le roi Baudouin dans les ann\u00e9es 60 aux imams wahhabite par le fait que un certain nombre de bourgmestres et notre ami, votre correspondant, la Belgique, l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, un certain nombre de boeufs de bourgmestres des communes suburbaines de de de Bruxelles ont tout mis\u00e9 sur sur leur vote musulman en accordant de, de, de tr\u00e8s larges facilit\u00e9s un certain nombre de pr\u00e9dicateur salafiste voil\u00e0. \r\nNous sommes en train de payer aussi bien en Belgique qu'en France, une trentaine d'ann\u00e9es de de fermeture des yeux et de laxisme vis-\u00e0-vis de l'expansion du d'une lecture tout \u00e0 fait et de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [88%] :\r\nOn va y revenir en fin d'\u00e9mission, \u00e0 partir de 18 heures 37 avec 3 invit\u00e9s : G\u00e9rard Deprez l'eurod\u00e9put\u00e9 belge Pierre Vermeiren l'historien et puis Michel pris vos qui est un islamologue, ce sera une grande discussion, enfin de forum, on va prendre cong\u00e9 de voil\u00e0 Chouet merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour ces quelques \u00e9l\u00e9ments, puis \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-22T17:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 belge, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chouet, Alain", "role": "ancien chef du service de renseignement de la DGSE en France ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8888D439-1049-4AAD-AB2B-6C83B1EFC1CF", "internalArchiveId": "8888D439-1049-4AAD-AB2B-6C83B1EFC1CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg;Hadrien Buclin, candidat malheureux de Solidarit\u00e9S Vaud \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne;Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois;Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois;Berta Soler, leader du mouvement d'opposition cubain des \"Dames en blanc\";Gabriella Gut, m\u00e8re de Lara Gut\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/THEMATIQUE ARC LEMANIQUE : FAITS ET CHIFFRES PA) L'arc l\u00e9manique...ce poumon \u00e9conomique de la Suisse...\r\nEn moins de 20 ans, la r\u00e9gion est devenue un acteur incontournable...\r\nUniversit\u00e9s, start-ups, multinationales...son d\u00e9veloppement \u00e9conomique est ind\u00e9niable...d\u00e9mographique aussi.\r\nSa population a augment\u00e9 de 25% durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie...\r\nCons\u00e9quence...la r\u00e9gion est l'une des plus peupl\u00e9e du pays...\r\net ce n'est pas pr\u00eat de changer...\r\nMichael Peuker.\r\n  MAG 1'03\r\n(D2/THEM. ARC LEMANIQUE : L'IMMIGRATION PLUS UNE SOURCE DE CROISSANCE) et devant ce tableau une question: \r\nfaut-il limiter l'immigration pour mieux la ma\u00eetriser le d\u00e9veloppement de l'arc l\u00e9manique...\r\nL'immigration permet de compenser le vieillissement de la population mais elle ne garantit pas une forte croissance \u00e9conomique...\r\nEn faite le \"dividende d\u00e9mographique\" a ses limites et cela se mesure dans l'arc l\u00e9manique...\r\nSylvie Belzer:\r\n  MAG 1'34\r\n***Y a-t-il des recettes pour que la croissance soit la plus vertueuse possible? Nous poserons la question au g\u00e9ographe Jacques L\u00e9vy, professeur \u00e0 l'EPFL.  Et \u00e0 7h 35 la r\u00e9ponse du politique.... l'ancien conseiller d'Etat vert genevois David Hiler est notre invit\u00e9.\r\n(08/MULTI VD ELECTIONS COMMUNALES PA) Dans dans l'arc l\u00e9manique...je demande le canton de Vaud..\r\nla droite y reste la premi\u00e8re force politique du canton...\u00e0 l'issue du deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections communales. c'\u00e9tait hier...\r\nLa gauche reste tr\u00e8s forte dans les grandes villes...\r\nA part quelques basculements de majorit\u00e9...\r\nle paysage politique vaudois n'a pas connu de r\u00e9volution...\r\nMarc Menichini.\r\n  52''\r\n(05/MULTI VD RIE III ITV BUCLIN) et l'illustration du maintien de la droite dans les communes vaudoises...\r\nc'est le 7\u00e8me et dernier si\u00e8ge d\u00e9croch\u00e9 par le Le lib\u00e9ral-radical Pierre-Antoine Hildbrand \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne...\r\n***apr\u00e8s le raz-de-mar\u00e9e de la gauche au 1er tour. \r\nIl a obtenu 63,84% des voix, distan\u00e7ant son principal concurrent, Hadrien Buclin de Solidarit\u00e9s. \r\nHadrien Buclin explique ce r\u00e9sultat par la forte mobilisation de l'\u00e9conomie en faveur de Pierre-Antoine Hildebrand, mais pas seulement...\r\nOn l'\u00e9coute..\r\n  MAG 52''\r\nHadrien Buclin \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas.\r\n(D3/RIE III, LES CONTORSIONS DU PS SUISSE) une gauche unie pour renvoyer tout le paquet \u00e0 l'exp\u00e9diteur...\r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9...\r\net \u00e0 berne...les socialistes vont devoir jouer les \u00e9quilibristes...\r\nC'est presqu'avec un score stalinien que les Vaudois ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier (dimanche) la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n87% de la population vaudoise a dit OUI \u00e0 RIE 3, un texte soutenu par tous les partis \u00e0 l'exception de l'extr\u00eame gauche et du syndicat des services publics. \r\nM\u00eame le parti socialiste, emmen\u00e9 par un Pierre-Yves Maillard lui-m\u00eame surpris par l'ampleur du oui, y \u00e9tait favorable. \r\nMais au m\u00eame moment \u00e0 Berne, les socialistes disaient tout le mal qu'ils pensaient de la RIE 3 f\u00e9d\u00e9rale. \r\nMuriel Ballaman, c'est maintenant un exercice d'\u00e9quilibriste qui attent le PS. \r\n  01'15''\r\n(Br\u00e8ve accident car) La suissesse bless\u00e9e dans l'accident de car qui a fait 13 morts hier en Espagne a pu quitter l'h\u00f4pital...\r\nC'est le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui l'indique...\r\nDidier Burkhalter, chef du DFAE exprime sa profonde compassion aux victimes de l'accident.\r\nDes \u00e9tudiantes de 19 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes...inscrites au programme Erasmus.\r\n(19/OBAMA A CUBA, ITV) ***Une arriv\u00e9e historique...sous la pluie...\r\nCelle de Barack Obama et sa famille hier Cuba.\r\nLes Obama ont du sortir les parapluies pour descendre d'Air Force One.\r\navant de visiter la vieille Havane. \r\nLes choses s\u00e9rieuses et officielles d\u00e9butent aujourd'hui. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain rencontre son homologue cubain, Raul Castro.\r\nDe quoi renforcer le r\u00e9gime Castro, c'est l'avis et la critique de la leader du mouvement d'opposition des \"dames en blanc\". \r\nVoil\u00e0 ce que Berta Soler compte dire \u00e0 Barack Obama...lui qui rencontrera demain des dissidents cubains...\r\n SON\r\nBerta Soler avec Philippe Revaz...\r\n***on entend les critiques de l'opposition d'o\u00f9 cette question: Barack Obama a-t-il \u00ab\u00a0abandonn\u00e9\u00a0\u00bb l'opposition cubaine\u00a0? Reportage tout \u00e0 l'heure de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cuba, Philippe Revaz.\r\n(Br\u00e8ve Turquie+Syrie) En bref, l'application compliqu\u00e9e de l'accord Union europ\u00e9enne-Turquie sur la migration. \r\nIl est entr\u00e9 en vigueur hier...\r\nLa Gr\u00e8ce s'active...\r\nA Lesbos et Chios les ferry sont pr\u00eats \u00e0 transf\u00e9rer des centaines de migrants sur le continent...en vue d'un renvoi vers la Turquie...\r\nMais dans le m\u00eame temps, les r\u00e9fugi\u00e9s continuent d'affluer sur les \u00eeles greques...ils \u00e9taient 800 \u00e0 poser le pied hier...\r\nLa suite des n\u00e9gociations de paix sur la Syrie...\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLes deux d\u00e9l\u00e9gations avaient des devoirs \u00e0 faire ce week-end...\r\nL'opposition rendra d'ici demain 30 r\u00e9ponses aux 30 questions pos\u00e9es par l'\u00e9missaire de l'ONU sur la fa\u00e7on de mener la transition politique.\r\nQuant au r\u00e9gime, il doit pr\u00e9senter aujourd'hui ses propositions sur le m\u00eame sujet. \r\nCe round de pourparlers est sens\u00e9 se terminer jeudi pour reprendre le 4 avril. mais le r\u00e9gime demande un report...pour cause d'\u00e9lections l\u00e9gislatives en Syrie mi-avril.\r\n(26/SKI, FINALE, ITV MERE DE LARA GUT) La victoire d'un clan. \r\nCelui de la famille Gut!\r\nLara la fille, a brandi hier pour la premi\u00e8re fois le Grand Globe de Cristal...\r\nElle a enfin pu laisser \u00e9clater sa joie...apr\u00e8s l'ultime course de la saison et un dernier podium au passage...une 3\u00e8me place au g\u00e9ant de St-Moritz.\r\nLara tout sourire, Globe en main...\r\nEt pendant ce temps, dans le clan Gut, la maman Gabriella gardait la t\u00eate froide...\r\nTelle m\u00e8re, telle fille...\r\n  27''\r\nGabriella Gut...maman de...avec Miguel Aquiso.\r\n(27/SKI LARA GUT COMMENTAIRE PA) ...et la famille, Lara Gut en aura encore besoin la saison prochaine....\r\nCar le plus dur reste \u00e0 faire: confirmer sa place de leader. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  01'10''\r\n(Br\u00e8ve sport) ****...du spectacle il y en a eu hier \u00e0 Tourbillon...\r\nnouvelle d\u00e9faite du FC Sion, 1 \u00e0 0 contre B\u00e2le...\r\n..et nouvelle crispation autour de l'arbitrage...\r\npuisque l'unique but marqu\u00e9 hier par les b\u00e2lois l'a \u00e9t\u00e9 sur p\u00e9nalty...(pour une main de Reto Ziegler)\r\nLe stade s'est embras\u00e9, le match a d\u00fb \u00eatre stopp\u00e9 pendant plus de 10 minutes.\r\nAu final, Sion occupe la 4\u00e8me place du classement synonyme de qulifcation pour la Coupe europ\u00e9enne.\r\nLugano a battu Grasshoppers, et Zurich a domin\u00e9 Vaduz.\r\nDans la ligue du dessous, victoire de Xamax face au Mont 1 \u00e0 0. \r\nEt sur la glace. Ajoie a perdu le premier acte de la finale de ligue B. 6 \u00e0 2.\r\n(Br\u00e8ve fin) ...et pour terminer...si la visite historique de Barack Obama \u00e0 Cuba vous donne envie de visiter l'\u00eele...sachez que vous pourrez \u00e0 l'avenir opter pour Airbnb pour vous loger. \r\nLa plateforme d'h\u00e9bergement chez l'habitant vient de recevoir le feut vert du gouvernement am\u00e9ricain pour accepter \u00e0 Cuba des clients du monde entier. \r\njusqu'ici seuls les am\u00e9ricains avaient droit au service. \r\nla situation s'est d\u00e9bloqu\u00e9e juste avant qu'Obama pose son pied de pr\u00e9sident \u00e0 la Havanne...\r\n((A Cuba la location de chambres aux touristes de passage est une tradition historique...elle aussi..))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nAu programme ce lundi: des passages nuageux du Jura aux Pr\u00e9alpes, puis des \u00e9claircies cet apr\u00e8s-midi. Il fera beau au-dessus de 1400 m\u00e8tres environ et en Valais. \r\nMaximum 11 degr\u00e9s, -1 \u00e0 2000 m\u00e8tres. La bise soufflera sur le Plateau et le Jura. ((demain m\u00eame programme))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 961, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7568799", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7568814", "ece-7568799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:58Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nEt c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nComment g\u00e9rer la croissance de l'arc l\u00e9manique un Suisse sur sa TV aujourd'hui et la population devrait augmenter de 20 pourcent ces ces prochaines ann\u00e9es avec elle, la p\u00e9nurie de logements, l'explosion des prix, les bouchons, comment surmonter ces d\u00e9fis sans entraver le d\u00e9veloppement, le Journal du matin vous propose d'empoigner la Thema. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nD\u00e9fi des recettes 1 pour que que cette croissance soit la plus vertueuse possible on posera la question, notamment au g\u00e9ographe Jacques L\u00e9vy, professeur allez PFL, il nous dira notamment son souhait de voir la population beaucoup plus consult\u00e9s sur toutes ces questions d'am\u00e9nagement du territoire et de croissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nEt qui dit croissance d\u00e9mographique, il ne dit pas forc\u00e9ment, d\u00e9veloppement \u00e9conomique, nous le verrons dans l'arc l\u00e9manique l'immigration ne rapporte pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nAlors quelle croissance pour cette arc l\u00e9manique \u00e0 7 heures 35, la r\u00e9ponse est la parole au politique, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert, je ne vois David Hilaire sera notre invit\u00e9, il nous dira quelle est sa vision d'un bon d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nUn pl\u00e9biscite pour la version vaudoise de la H\u00e9rie 3 \u00e0 87 pourcent de de oui de PSA a fait bloc, ce sera plus compliqu\u00e9 pour la version f\u00e9d\u00e9ral, pas s\u00fbr que le Parlement soit capable d'accoucher d'un peu compromis \u00e0 la vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [81%] :\r\nVos qui a boucl\u00e9 ces \u00e9lections communales hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [90%] :\r\nQuelques basculements mais pas de r\u00e9volution, au final, la droite reste la premi\u00e8re force politique du canton qu'Ebola bas comment \u00e7a va, Cuba, le tweet c'est du pr\u00e9sident Obama, quelques secondes apr\u00e8s son atterrissage sur l'\u00eele et la r\u00e9ponse des dissidents dans ce journal, Cuba ne va pas tr\u00e8s bien Monsieur le Pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nHier, \u00e0 la fin de la police cubaine a dispers\u00e9 arr\u00eat\u00e9 plusieurs manifestants qui accuse Obama d'\u00eatre trop conciliant face au r\u00e9gime communiste alors Barack Obama a -t-il abandonn\u00e9 en quelque sorte l'opposition cubaine reportage tout \u00e0 l'heure de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cuba Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nLara Gut peut mieux faire, ce n'est pas une critique, c'est lui rendre hommage que de le dire Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous expliquera pourquoi, pourquoi le ski f\u00e9minin a besoin de plus de spectacle sur les pistes et pas dans les pages glamours des magazines, l'arc l\u00e9manique ce poumon et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [90%] :\r\n\u00e9conomique de la Suisse en moins de 20 ans dans la r\u00e9gion est devenu un acteur incontournable universit\u00e9s start-ups multinationales son d\u00e9veloppement \u00e9conomique est ind\u00e9niable d\u00e9mographique aussi sa population augmenter de 25 pourcent durant durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien la r\u00e9gion et l'une des plus peupl\u00e9es de Suisse et ce n'est pas pr\u00eat \u00e0 changer, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [93%] :\r\nUn Suisse sur cette vie entre Lausanne et Gen\u00e8ve, \u00e0 elles seules, ces 2 villes ont vu leur population bondir de plus de 21 pourcent entre entre 2000 et 2015 mais elles ne sont plus le seul p\u00f4le d'attraction entre elles les localit\u00e9s ont brod\u00e9 le territoire jusqu'\u00e0 devenir aujourd'hui une agglom\u00e9ration sans distinction cantonal Morges Nyon Saint vols ont connu une v\u00e9ritable mutation, le nombre de logements, il y a augment\u00e9 de 30 pourcent depuis depuis le d\u00e9but du mill\u00e9naire, 30 pourcent \u00e7a \u00e7a peut para\u00eetre beaucoup, mais c'est encore trop peu, la p\u00e9nurie est une r\u00e9alit\u00e9, et avec elle l'explosion des prix de l'immobilier, ces derniers ont plus que doubl\u00e9 en 15 ans autre d\u00e9fi de taille : la mobilit\u00e9 700000 \u00e0 900000 voitures font la queue chaque jour le long du lac sur la Une, fortement pl\u00e9biscit\u00e9 la 3\u00e8me voie se fait attendre et puis il y a le rail, plus de 60000 voyageurs circulent \u00e0 bord des trains entre Vaud et Gen\u00e8ve, ils devraient \u00eatre 100000 d'ici 2030, les autorit\u00e9s tentent de combler le retard en termes de planification, mais le temps presse, selon les projections officielles, la population devrait augmenter de pr\u00e8s de 20 pourcent ces ces 15 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [93%] :\r\nEt devant ce tableau, une question : Faut -il limiter l'immigration pour mieux ma\u00eetriser le d\u00e9veloppement de l'arc l\u00e9manique l'immigration permet de compenser le vieillissement de la population, on le sait, mais elle ne garantit pas une forte croissance \u00e9conomique, en fait, le dividende d\u00e9mographique assez limit\u00e9e, cela se mesure aussi dans l'arc l\u00e9manique Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [95%] :\r\nEt \u00e0 cet \u00e9gard, les chiffres sont parlants alors que la croissance d\u00e9mographique de l'arc l\u00e9manique a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce aux migrations, avec un pic en 2014 et en 2015 \u00e0 Gen\u00e8ve, le taux de croissance \u00e9conomique n'a pas suivi la m\u00eame tendance, il reste poussif, les pr\u00e9visions tablent sur un PIB on hausse de0,2 pourcent \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve en 2015, une r\u00e9cente \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, le souligne \u00e9galement la croissance n'est pas en phase avec la progression d\u00e9mographique, la faute au profil de ces nouveaux arrivants comme le souligne Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [82%] :\r\nLes 2 types d'immigration et dans le canton de Gen\u00e8ve comme dans le canton de Vaud et dans la que tout court, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les travailleurs souvent tr\u00e8s qualifi\u00e9s des pays europ\u00e9ens et qui sont souvent ailleurs aussi raison professionnelle mais qui souvent n'apporte pas tout le contexte familial et le r\u00e9seau social qui sont dans notre pays d'origine, donc tr\u00e8s souvent d\u00e9penses assez limit\u00e9e et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 cette personne aussi important en partie des places qui autrement seraient attribu\u00e9s \u00e0 des autochtones et donc les autochtones soient il tombe au ch\u00f4mage ou alors cette personne qui vont occuper des places de travail qui sont moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et de l\u00e0 aussi il y aura moins de revenus pour 7 personne \u00e0 disposition pour la consommation et puis bien encore une cat\u00e9gorie de patients qui sont consid\u00e9r\u00e9s, c'est est sans qui sont tr\u00e8s fortun\u00e9s qui sont peut-\u00eatre \u00e0 la retraite qui s'installe dans l'arc l\u00e9manique pour des raisons essentiellement fiscales et donc c'est pas l\u00e0 aussi, on le Patrimoine ailleurs qu'en Suisse et donc la d\u00e9pense la plus forte ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [88%] :\r\nUne mobilit\u00e9 qui ne favorise donc pas la consommation, pourtant un des principaux moteurs de la croissance, d'ailleurs, si les nouveaux arrivants localement tout ce qu'il gagn\u00e9 le taux de croissance, selon Serge Roissy serait tout simplement 3 fois plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la question est pos\u00e9e : comment rendre cette croissance la plus vertueuse possible plusieurs invit\u00e9s vont se succ\u00e9der d'ici \u00e0 8 heures tout d'abord, Jacques L\u00e9vy est g\u00e9ographe, professeur les PFL, il nous rejoint, dans une dizaine de minutes et puis \u00e0 7 heures 35 on aura un politique, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert, je ne vois David Hilaire c'est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [90%] :\r\nEt dans l'arc l\u00e9manique, je demande le canton de Vaud la droite, il reste la premi\u00e8re force politique du canton \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour des \u00e9lections communales, c'est-\u00e0-dire hier, la gauche elle reste forte dans les grandes villes, \u00e0 part quelques basculements de majorit\u00e9 et le paysage politique Vaudois n'a pas connu de r\u00e9volution Marc qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:04) [90%] :\r\n\u00e0 gauche comme \u00e0 droite, rares ont \u00e9t\u00e9 les tr\u00e8s grandes surprises lors de ces \u00e9lections communales, il y a bien eu lors de ce 2\u00e8me tour notamment quelques basculements de majorit\u00e9 historique Ecublens et Moudon passe \u00e0 gauche en revanche la droite reprend Nihon \u00e0 Vevey, \u00e9grenant les partis du centre montant force et puis il y a cette tendance g\u00e9n\u00e9rale du maintien \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne par exemple le PLR garde son seul et unique si\u00e8ge mais se renforce \u00e0 Nyon et puis statu quo pour la gauche, du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon mais elle progresse \u00e0 Morges et Renan quant \u00e0 l'UDC les choix rentrer dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville vaudoise l'alliance de gauche a barr\u00e9 la route son meilleur espoir \u00e0 Yverdon \u00e0 noter encore quelques vestes et non des moindres, celle du Vert Olivier Mayer \u00e9ject\u00e9 de l'ex\u00e9cutif de Nyon, ou encore celle de l'ex- socialiste Pierre Chiffelle \u00e0 Vevey et qui a annonc\u00e9 hier soir dans Forum son retrait de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [90%] :\r\nEt l'illustration du maintien de la droite dans les communes vaudoises, c'est notamment le 7\u00e8me et dernier si\u00e8ge d\u00e9croch\u00e9 par le lib\u00e9ral- radical Pierre-Antoine Hildebrand \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [95%] :\r\nApr\u00e8s le raz-de-mar\u00e9e de la gauche au 1er tour hein, il a obtenu63,84 pourcent des des voix tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment des distan\u00e7ant son principal concurrent s'\u00e9tait Hadrien Buclin du groupe Solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [86%] :\r\nUn vrai, un Buclin, le perdant d'hier qui explique ce r\u00e9sultat par la forte mobilisation de l'\u00e9conomie en faveur de Pierre-Antoine Hildebrand d'mais pas seulement de la H\u00e9rie 3 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:26) [91%] :\r\nOn peut dire qu'il avait m\u00eame tout l'establishment politique derri\u00e8re cette candidature pas certaines candidatures aussi qui portait ce o\u00f9 il y a la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises qui, pour nous menace les services publics, donc c'\u00e9tait important de faire cette campagne, c'est s\u00fbr que le PS et les Verts ne sont pas aid\u00e9, en tout cas la direction du PS et des Verts en roulant plus ou moins pour le PLR dans ce 2\u00e8me tour, vous savez, le sentiment que le PS porte une lourde responsabilit\u00e9 dans votre d\u00e9faite non il faut assumer ses r\u00e9sultats sans vouloir trouver des fautes \u00e0 droite \u00e0 gauche apr\u00e8s ce qui m'inqui\u00e8te c'est quand m\u00eame cette alliance de plus en plus \u00e9troite entre le PLR et PS sur des enjeux fiscaux, normalement il devrait y avoir un clivage gauche- droite, l\u00e0 on a quand m\u00eame une direction du PS, qui soutient ces gigantesques cadeaux fiscaux aux grands actionnaires \u00e7a pour la suite, \u00e9videmment, \u00e7a m'inqui\u00e8te, notamment pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur le plan f\u00e9d\u00e9ral contre 1 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises o\u00f9 on aurait besoin d'une gauche unie pour la renvoyer \u00e0 son exp\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [91%] :\r\nHadrien Buclin interrog\u00e9 par Maurice Doucas une gauche unie pour renvoyer la r\u00e9forme l'exp\u00e9diteur, c'\u00e9tait donc impossible hier dans le canton de Vaud o\u00f9 87 pourcent de de la population a donc dit oui \u00e0 cet air 3 m\u00eame le parti socialiste, emmen\u00e9 par Pierre-Yves Maillard a \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur du score mais \u00e0 Berne au m\u00eame moment, h\u00e9 bien les socialistes disaient tout le mal qu'il pense de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, Muriel bel, amant, c'est maintenant un exercice d'\u00e9quilibriste qui attend le PS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:52) [86%] :\r\nLa H\u00e9rie 3 au niveau cantonal, c'est une bonne chose, en revanche, la H\u00e9rie 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est les portes de l'enfer, les socialistes Vaudois avant tout devant difficile exercice de communication si le r\u00e9f\u00e9rendum contre la FIA 3 national est lanc\u00e9 en juin \u00e0 la fin des discussions aux chambres, Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [86%] :\r\nOn a quand m\u00eame du pain sur la planche pour expliquer bah, d'une part les diff\u00e9rences, les 2 niveaux, mais surtout le contenu exact du projet f\u00e9d\u00e9ral mais je ne fais pas \u00e9norm\u00e9ment de soucis parce que le contenu de ce projet est tellement mal ficel\u00e9, qu'on n'aura aucun mal \u00e0 expliquer \u00e0 la population qu'il est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, puis qui met en danger les prestations publiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:29) [88%] :\r\n2 niveaux diff\u00e9rents de contenus diff\u00e9rents, donc c'est qu'\u00e0 Berne, on est bien loin du compromis dynamiques et \u00e0 la vaudoise le conseiller national socialiste neuch\u00e2telois Jacques Andr\u00e9 Maire, regrette que la gauche et la droite n'ont pas su se mettre d'accord \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [92%] :\r\nDans des situations de ce genre, il faut que chacun accepte des solutions de compromis et aujourd'hui on a eu une arrogance du conseil national qui va se payer sous la forme d'un r\u00e9f\u00e9rendum, si la situation reste ce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:56) [89%] :\r\nLes Tonnerre de Brest de Pierre-Yves Maillard r\u00e9sonne temps encore aux oreilles de ceux qui s'opposaient \u00e0 la 3 vaudoise on pourrait sugg\u00e9rer au pr\u00e9sident socialiste du gouvernement Vaudois, 1000 sabords pour attaquer la H\u00e9rie 3 f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [94%] :\r\nEn bref La suissesse bless\u00e9e dans l'accident de car qui a fait 13 morts hier en Espagne, a pu quitter l'h\u00f4pital, c'est le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui l'indique Didier Burkhalter chef du DFAE exprime sa profonde compassion aux victimes de l'accident, des \u00e9tudiantes de 19 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes inscrites au programme d'\u00e9change Erasmus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:29) [95%] :\r\n7 heures 11 c'est une arriv\u00e9e historique sous la pluie, celle de Barack Obama et de sa famille hier \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [94%] :\r\nOui, il est Obama qui ont d\u00fb sortir les parapluies pour descendre d'Air Force One, avant de visiter la vieille Havane, les choses s\u00e9rieuses et officielles d\u00e9butent aujourd'hui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rencontre son homologue cubain, Raul Castro, de quoi renforcer le r\u00e9gime Castro c'est la critique de la leader du mouvement d'opposition des dames en blanc, voil\u00e0 ce que Berta Soler compte dire \u00e0 Barack Obama, lui qui rencontrera demain des dissidents cubains. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:59) [78%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 maintenant que vous \u00eates venu nous vous demandons de dire au gouvernement cubain de cesser la r\u00e9pression polici\u00e8re, c'est \u00e7a la nomination pour laisser et d'accorder la Misty aux prisonniers politiques et n\u00e9cessaire Lyon il faut montrer clairement aux cubains que le gouvernement am\u00e9ricain a toujours voulu le bien du peuple cubain t\u00e9l\u00e9- pour le pour le pour Roissy, l'\u00c9tat cubain des Relations avec le Canada, l'Espagne, l'Italie et tous ces pays viennent pour investir un relationniste au Canada, Pagnol Italie a dit Wazem sur les territoires mais souvent parce qu'ils n'ont pas de s\u00e9curit\u00e9 juridique \u00e0 Cuba, il n'y a pas eu de changement pour les gens et quand non et carbure \u00e0 quel point ce qu'on observe c'est la r\u00e9pression polici\u00e8re \u00e0 tous les niveaux, mais une telle \u00e0 la c'est la maison pour les siens, attendez, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [93%] :\r\nBerta Soler avec Philippe Revaz, on entend le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:51) [88%] :\r\nCritique de cette opposition, d'o\u00f9 la question, Barack Obama a -t-il abandonn\u00e9 l'opposition cubaine, reportage d'ici quelques minutes, de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cuba Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [93%] :\r\nEn bref, l'application compliqu\u00e9e de l'accord Union europ\u00e9enne- Turquie sur la migration, il est entr\u00e9 en vigueur hier la Gr\u00e8ce s'active \u00e0 Lesbos ce et qui hausse les ferries sont pr\u00eats \u00e0 transf\u00e9rer des centaines de migrants sur le continent, en vue d'un renvoi vers la Turquie mais dans le m\u00eame temps, les r\u00e9fugi\u00e9s continuent d'affluer sur les \u00eeles grecques, ils \u00e9taient 800 \u00e0 poser le pied hier \u00e0 Lesbos s'la victoire d'un clan \u00e0 pr\u00e9sent, celui de la famille Gut Lara la fille a brandi hier pour la 1\u00e8re fois le globe de cristal, le grand globe de cristal, elle a enfin pu laisser \u00e9clater sa joie apr\u00e8s l'ultime course de la saison et un dernier podium au passage une 3\u00e8me place au g\u00e9ant de Saint-Maurice Lara, tout sourire, Globe en main et pendant ce temps dans le clan Gut la maman Gabriella gardait la t\u00eate froide : telle m\u00e8re, telle fille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:48) [84%] :\r\nOn n'a jamais eu cette mentalit\u00e9 de penser ou c'est elle pourrait arriver, elle faisait toujours de son mieux ne sont mieux, c'est vrai que peut-\u00eatre dans la t\u00eate, on se disait : mais qu'est -ce qu'elle pourra faire le fait d'arriver aujourd'hui avec ce ce grand Globe c'est c'est fantastique pour nous, c'est pas des sacrifices, on a laiss\u00e9 \u00e0 l'art, \u00e0 choisir, on a toujours dit, on va te soutenir dans cette aventure, c'est vraiment une chance qu'on a fait en famille et c'est fantastique de pouvoir faire sans famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [92%] :\r\nGabriella Gut maman de fait avec Miguel acquise au fait, la famille Lara Gut, on aura encore besoin, la saison prochaine, car le plus dur reste \u00e0 faire : confirmer sa place de leader Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:28) [92%] :\r\nPeut mieux faire, c'est le bilan paradoxal de la meilleure skieuse du monde cette saison, pas question de minimiser la performance d'att\u00e9nuer l'admiration et le respect pour l'athl\u00e8te, c'est m\u00eame lui rendre hommage, de le dire, Lara Gut est une perfectionniste, une athl\u00e8te et une femme qui sait ce qu'elle veut et o\u00f9 elle veut aller et dans cette perspective, elle sait qu'il reste du chemin \u00e0 faire des d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler pour dominer r\u00e9ellement le ski f\u00e9minin pour pouvoir pr\u00e9tendre emporter cette Coupe du monde aussi lorsque les Fenninger ou Shiffrin seront comp\u00e9titives cette saison, elle les aurait peut-\u00eatre battu, peut-\u00eatre pas, mais elle aurait \u00e9t\u00e9 quoi qu'il arrive aux avant- postes, ces progr\u00e8s, sa mani\u00e8re de ce qui est de son tour et des meilleurs sp\u00e9cialistes le prouve et la comp\u00e9titrice qui \u00e9l\u00e8ve d'avoir des adversaires \u00e0 sa mesure, elle n'en a pas, \u00e0 l'heure actuelle, ce serait un bien aussi pour le ski f\u00e9minin car, surtout dans les disciplines de vitesse, l'\u00e9cart est \u00e9norme entre les 10 meilleurs et les autres qui sont incapable de g\u00e9rer une descente, un peu trop s\u00e9lective, for\u00e7ant la F\u00e9d\u00e9ration internationale a trac\u00e9 des pistes pour \u00e9viter les accidents et pas pour d\u00e9partager les meilleurs sur un parcours s\u00e9lectif le ski f\u00e9minin doit se vendre aussi par le spectacle offert sur la piste et pas seulement par les photos plus ou moins d\u00e9nud\u00e9es de ses Stars. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:39) [89%] :\r\nDu spectacle, on a eu un hier un tourbillon en Valais, avec cette nouvelle d\u00e9faite du FC Sion \u00e0 0 contre B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [88%] :\r\nLa nouvelle crispation autour de l'arbitrage, puisque l'unique but marqu\u00e9 hier par les b\u00e2lois l'a \u00e9t\u00e9 sur penalty pour une main de si Sidler le stade s'est embras\u00e9, le match a d\u00fb \u00eatre stopp\u00e9e pendant plus de 10 minutes et, au final, Sion occupe la 4\u00e8me place du classement, synonyme de qualification pour la Coupe europ\u00e9enne Lugano a battu Grasshoppers dans les rangs aux autres rencontrent et Z\u00fcrich a domin\u00e9 Vaduz et puis dans la Ligue du dessous : victoire de Xamax face au Mont 1 \u00e0 0 sur la glace aussi, puisqu'il avait du hockey ajoie a perdu le 1er acte de la finale de ligue B 6 \u00e0 2 contre les Saint-Gallois et j'ai oubli\u00e9 le fond du club pr\u00e9visible honte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:25) [89%] :\r\nEt je ne peux pas vous aider malheureusement 4 apr\u00e8s Mitterrand, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pour promesse tenue en randonn\u00e9e sur merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, dans un instant, Barack Obama \u00e0 Cuba puis et quelle croissance pour l'arc l\u00e9manique nous accueillerons le g\u00e9ographe Jacques L\u00e9vy quelques, quelques mots de la m\u00e9t\u00e9o, ce lundi, quelques passages nuageux du Jura aux Pr\u00e9alpes, puis des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi sur toute la Suisse il faut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-111072D2-1760-464A-A2CC-F0EE0E10783A", "internalArchiveId": "111072D2-1760-464A-A2CC-F0EE0E10783A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : La fin des abattoirs de proximit\u00e9 en Suisse", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Roch, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement\r\nChaque ann\u00e9e en Suisse, plus de trois millions de quadrup\u00e8des - en grande majorit\u00e9 des porcs - finissent leur existence dans un abattoir. Ces derniers ont d\u00e9sert\u00e9 la ville, comme \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve, et ont aujourd'hui pris leurs quartiers au vert. Les exigences sanitaires et la protection des animaux ont totalement transform\u00e9 la fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort les animaux. Invit\u00e9: Francesco Panese, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * La fin des abattoirs de proximit\u00e9 en Suisse (JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(INTERCIT\u00c9S: ABATTOIRS DE PROXIMIT\u00c9 ET PROXIMIT\u00c9 DES ABATTOIRS) Invit\u00e9 DIR ST LS Francesco Panese, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. ** 73 \r\nChaque ann\u00e9e en Suisse, plus de 3 millions de quadrup\u00e8des, en grande majorit\u00e9 des porcs, finissent leur existence dans un abattoir. Des  abattoirs qui ont d\u00e9sert\u00e9 la ville, comme \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve...  et qui aujourd'hui ont pris leur quartiers au vert. Les exigences sanitaires et la protection des animaux ont totalement transform\u00e9 la fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort les animaux.\r\nFrancesco Panese bonjour, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne - \r\n-Et les abattoirs, pour vous, c'est d'abord un souvenir d'enfance...\r\n- Lausanne, puanteur, on entendait les animaux, mais on ne les voyait pas... un lieu clos. Et pourtant, des quartiers entiers tournaient autours des abattoirs.\r\n- Et malgr\u00e9 ce lieu clos, les villes ont donc rel\u00e9gu\u00e9 ces industries de la mort en p\u00e9riph\u00e9rie... pourquoi?\r\nA c\u00f4t\u00e9 des abattoirs industriels o\u00f9 les animaux sont tu\u00e9s \u00e0 la cha\u00eene, voici l'oppos\u00e9: un petit abattoir de la campagne genevoise, destin\u00e9 \u00e0 des \u00e9leveurs qui font tuer leur b\u00e9tail. Philippe Roch, l'ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'environnement, y amenait ce matin-l\u00e0 deux de ses moutons... Le reportage de Simon Corthay... \r\n   MAG 2'20\r\n- Dans le reportage, on l'entend... Philipp Roch insiste sur \"l'humanit\u00e9\" des bouchers. C'est \u00e7a, le principal argument en faveur de ces petits abattoirs?\r\n- A la fois \"bucolique\", si on ose dire, mais pourtant, hypertechnologique. C'est surprenant de trouver ces deux aspects antagonistes?\r\n- Comment expliquer ce mouvement? Le traumatisme collectif de la vache folle et autres scandales alimentaires?\r\n- Notre rapport aux animaux a chang\u00e9. On n'ose plus les faire soufffir. On les humanise?\r\n-Une autre fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort les animaux, c'est l'abattage rituel. Ancestral, et qui pourtant, persiste, voire tend \u00e0 se d\u00e9velopper aussi dans nos abattoirs. Ecoutez ce qu'en pense Philippe Roch. \r\n  MAG 33''\r\n- Alors Philippe Roch condamne ce type d'abattage avec des mots pour le moins forts. En temps que sociologue, est-ce que vous partagez son avis?\r\n- Quelle que soit la forme choisie, l'abattage n'est jamais un acte anodin?", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7568796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["La fin des abattoirs de proximit\u00e9 en Suisse", "La fin des abattoirs de proximit\u00e9 en Suisse / JDM_2016-03-21T06:18:00_intercites", "La fin des abattoirs de proximit\u00e9 en Suisse / JDM_2016-03-21T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e en Suisse, plus de trois millions de quadrup\u00e8des - en grande majorit\u00e9 des porcs - finissent leur existence dans un abattoir. Ces abattoirs ont d\u00e9sert\u00e9 la ville, comme \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve et ont aujourd'hui pris leurs quartiers au vert. Les exigences sanitaires et la protection des animaux ont totalement transform\u00e9 la fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort les animaux.  Invit\u00e9: Francesco Panese, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Chaque ann\u00e9e en Suisse, plus de trois millions de quadrup\u00e8des - en grande majorit\u00e9 des porcs - finissent leur existence dans un abattoir. Ces derniers ont d\u00e9sert\u00e9 la ville, comme \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve, et ont aujourd'hui pris leurs quartiers au vert. Les exigences sanitaires et la protection des animaux ont totalement transform\u00e9 la fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort les animaux. Invit\u00e9: Francesco Panese, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Chaque ann\u00e9e en Suisse, plus de trois millions de quadrup\u00e8des - en grande majorit\u00e9 des porcs - finissent leur existence dans un abattoir. Ces derniers ont d\u00e9sert\u00e9 la ville, comme \u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve, et ont aujourd'hui pris leurs quartiers au vert. Les exigences sanitaires et la protection des animaux ont totalement transform\u00e9 la fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort les animaux. Invit\u00e9: Francesco Panese, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7568811", "ece-7568796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T09:58:22Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi chaque ann\u00e9e, en Suisse, plus de 3 millions de quadrup\u00e8des en grande majorit\u00e9 des porcs finissent leur existence dans un abattoir des abattoirs qui ont d\u00e9sert\u00e9 les villes comme Lausanne ou Gen\u00e8ve, et qui ont aujourd'hui pris leurs quartiers au Vert en p\u00e9riph\u00e9rie, les exigences sanitaires et la protection des b\u00eates ont totalement transform\u00e9 la fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort ces animaux bonjour, Francesco Panese, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne ont parl\u00e9 de \u00e7a, de cette abattage des animaux qui a, qui a migr\u00e9 hors des villes, les abattoirs pour vous, je crois, c'est d'abord un souvenir d'enfance c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [85%] :\r\nOui, c'est aussi un souvenir d'enfance oui, mes parents habitaient Mallet j'\u00e9tais Jean-Louis pas sur une bonne partie de la jouer de la ville de Lausanne \u00e0 GDF exactement dans cette p\u00e9riph\u00e9rie ont m\u00e9lang\u00e9 les hommes et les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [92%] :\r\nOn entendait les animaux mais on ne les voyait pas c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [85%] :\r\nOui effectivement les voyait pas tellement parce que il y avait toujours un mur d'enceinte, il y avait un mur d'enceinte assez haut et on les entendait et surtout on sentait vraiment l'odeur \u00e9tait souvent irrespirable, une fois par semaine, on disait qu'on br\u00fbler les graisses ont br\u00fbl\u00e9 les ponts et comme \u00e7a la la semaine si vous voulez olfactive du quartier de Malley \u00e9tait scand\u00e9s par ces mauvaises odeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [88%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait un lieu clos parce qu'on ne voyait rien, on ne faisait que sentir c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 clos et pourtant on l'a dit en introduction, ces lieux ont migr\u00e9 hors des villes, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [88%] :\r\nAlors, alors, c'est, c'est une longue histoire, mais les les amateurs ont migr\u00e9 hors des villes d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, je crois que le 1er abattoirs qui am\u00e9liore la ville c'\u00e9tait La Villette en 1809 oui voil\u00e0, c'est \u00e0 Paris, c'est c'est Napol\u00e9on qui a voulu cela, et d'abord, je pense qu'il a voulu \u00e7a, cela pour des raisons de convenance et apr\u00e8s, arriv\u00e9 d'hygi\u00e8ne Pasteur la pasteurisation, le souci de la viande qui ne soient pas infect\u00e9s et \u00e7a va \u00eatre disons toute la l'industrialisation en quelque sorte des abattoirs et la syndicalisation des abattoirs qui va faire tout au long du 19\u00e8me si\u00e8cle et en Suisse, le mouvement un tout petit peu de retard puisque les abattoirs de Lausanne pour \u00eatre inaugur\u00e9e en 1945 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 en p\u00e9riph\u00e9rie, on installe les ressources de la ville, c'est-\u00e0-dire les animaux mais aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 juste l'usine \u00e0 gaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [91%] :\r\nC'est vrai, l'usine \u00e0 gaz puis \u00e0 un th\u00e9\u00e2tre aussi une patinoire, c'est pour apr\u00e8s dire bien, bien s\u00fbr, alors on va \u00e9couter tout de suite \u00e0 un reportage \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des abattoirs industriels o\u00f9 les animaux sont tu\u00e9s \u00e0 la cha\u00eene, on a l\u00e0 l'oppos\u00e9, c'est un petit abattoir de campagne, en l'occurrence dans la campagne genevoise destin\u00e9 \u00e0 des \u00e9leveurs qui font tuer leur b\u00e9tail et l\u00e0, on rencontre un certain Philippe Roch, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement il y amenait ce matin -l\u00e0 de ses moutons, reportage de Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [83%] :\r\nIls ont des noms, Philippe Roch non cela comme \u00e7a des m\u00e2les qui sont destin\u00e9es \u00e0 l'abattoir, j'ai, je leur donne m\u00eame pas de nom, ils sont num\u00e9rot\u00e9es, vous allez voir comment \u00e7a se passe le mouton et le partenaire, on aimerait mourir comme \u00e7a, franchement, \u00e7a fait envie, les Verts. \r\nOui, un peu pour que les clich\u00e9s pas bien c'est oui, il y a un petit peu tendu parce qu'on ne tiens mais c'est rien d'autre. \r\nIl a \u00e9volu\u00e9 placer cet appareil sur les oreilles, comme un peu comme un \u00e9couteur, il est donc tout de suite, il est quelle m\u00eame pas une seconde, hein, c'est vraiment rien. \r\nEt \u00e7a fait aucun courrier et aucun bruit, l'animal, alors je vous assure qu'ils sont capables de c'est vous tous les entend souvent dans les champs, mais l\u00e0 ils ont pas du tout de de stress c'est c'est magnifique. \r\nOui, pas moins de soubresauts, l'animal est mort et on les sc\u00e8nes tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, donc ils vont vider de leur sang, mais sans aucune douleur Philippe Roch autrefois voulez moutons vous les abattis vous- m\u00eame, oui c'est moi, je sais tr\u00e8s peu sur les tr\u00e8s peu de mouton, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e0 moi- m\u00eame, avec un pistolet et puis j'essayais GDF c'est \u00e7a gros travail mais c'\u00e9tait au fond une volont\u00e9 de de coh\u00e9rence, je suis heureuse aujourd'hui je peux le faire le travail est beaucoup mieux fait ici c'est mieux pour les animaux, c'est plus propre la viande sera pr\u00e9par\u00e9 mais je suis content d'avoir fait pour dire oui, j'assume jusqu'au bout, le fait que je mange de la viande L \u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [81%] :\r\nQue vous n'assume plus, en fait, de les tuer, c'est pas \u00e0 manque de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [86%] :\r\nParce que vous vous \u00eates dit que c'\u00e9tait trop cruel de le faire vous- m\u00eame : ben oui, c'est beaucoup mieux ici sans : sans ce que j'ai jamais pirat\u00e9, tout est pr\u00eat, c'est plus propre, c'est contr\u00f4l\u00e9 et c'est mieux pour les animaux, donc c'est vraiment la raison pour laquelle je viens ici, et si vous remarquez, ce qui est int\u00e9ressant quand m\u00eame c'est que si les bouchers qui sont l\u00e0 sont des gens magnifiques calme, humain, sympathique et puis en d\u00e9tention ambiance extraordinaire, on a la vue sur la campagne la la paroi de la boucherie est ouverte sur la campagne, il y a toujours 2 tellement naturel et si oui je, je suis vraiment tr\u00e8s heureux d'avoir trouv\u00e9 cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on entend ce t\u00e9moignage de Philippe Roch, Francesco Panese, il insiste sur l'humanit\u00e9 des bouchers, il a m\u00eame dit ce qu'il fera \u00e7a, \u00e7a fait en fait envie de mourir comme \u00e7a, c'est \u00e7a le principal argument en faveur de ces petits abattoirs, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je n'pas j'ai envie de mourir comme un mouton dans cette, dans ce petit \u00e7a, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas les m\u00eames lourd, \u00e7a ne fait aucun bruit, on n'a rien entendu le Meskiana sans c'est de voir le et c'est c'est tr\u00e8s heureux et le le poids qu'a pris le respect de la condition animale, aujourd'hui c'est vrai que, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9bat mais vous savez, depuis extr\u00eamement longtemps sur la question de : faut -il ou non \u00e9tourdir les animaux avant de les abattre les animaux sont utiles, le mot, le moment de la fin, en quelque sorte et je crois qu'aujourd'hui on en est \u00e0 un point o\u00f9 o\u00f9 se m\u00ealent finalement le respect de l'hygi\u00e8ne, celle qui est finalement par les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux et le respect de l'animal et donc les pratiques d'\u00e9tourdissement avant l'abattage, h\u00e9 bien sont devenues pratique extr\u00eamement courante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [93%] :\r\nNotre rapport aux animaux a chang\u00e9, on n'ose plus les faire souffrir est -ce qu'on peut conclure \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [87%] :\r\nAlors je pense qu'il a fondamentalement chang\u00e9 parce que, encore une fois, je crois que l'animal est devenue de plus en plus un sujet, vous savez que, m\u00eame pour les animaux domestiques, les les animaux domestiques sont des sujets de droit aujourd'hui, c'est le cas, a des avocats pour animaux exactement oui exactement et je crois que le la l'\u00e2ge de la grande transformation, c'est quand m\u00eame, effectivement, l'id\u00e9e que l'animal peut souffrir et que sa souffrance doit \u00eatre att\u00e9nu\u00e9e pour servir finalement de nourriture \u00e0 l'homme mais vous savez, l'anthropologue d'que depuis toujours, en quelque sorte l'abattage de l'animal n\u00e9cessite un rituel parce que il est pas anodin de de tuer pour vivre et il y a donc \u00e9norm\u00e9ment de de rituels on imaginez -vous le nombre de poulets qui sont \u00e9gorg\u00e9s sur la plan\u00e8te dans beaucoup de de rituels, en particulier des rituels qui vont avec la sant\u00e9 et aujourd'hui, h\u00e9 bien l'abattage reste ritualis\u00e9e mais ce rituel prend disons le chemin de l'all\u00e9gement des souffrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [83%] :\r\nFrance qu'est -ce que \u00e7a dit de l'homme, \u00e7a ce ce rapport changer \u00e0 l'animal, ce qu'on qu'est -ce qu'on peut dire de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [90%] :\r\nEh bien, ce qu'on peut dire, c'est que c'est que l'homme a toujours eu des probl\u00e8mes encore une fois, pour tuer pour vivre et tuer pour vivre, c'est disons une tension que l'homme a essay\u00e9 de r\u00e9soudre d'une mani\u00e8re assez diff\u00e9rente en fonction des cultures de diou nous disons de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale ou de la civilisation occidentale, h\u00e9 bien on a un peu oblit\u00e9rer cette dimension l\u00e0 le jour o\u00f9 effectivement on a d\u00e9plac\u00e9 les abattoirs hors de la vue des citadins, o\u00f9 l'on a emmur\u00e9 en quelque sorte ce moment de la de la mort des des animaux et, et, finalement, le souci de la condition animale a fait a fait faire un retour en quelque sorte \u00e0 cet acte probl\u00e9matique et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien on pense compte quelqu'un \u00e0 6 heures 20 le matin \u00e0 la Radio suisse romande nous parler de l'abattage de ces animaux, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 sans doute tr\u00e8s peu pertinent, il n'y a ne serait -ce que 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [93%] :\r\nOui, ou, ou, voire m\u00eame un peu tabou, une autre fa\u00e7on de mettre \u00e0 mort les animaux et vous venez d'en parler, c'est l'abattage rituel ancestral et qui, pourtant, persiste, voire m\u00eame tend \u00e0 se d\u00e9velopper aussi dans un dans nos abattoirs cet abattage rituel \u00e9coutez ce qu'en pense Philippe Roch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [84%] :\r\nQui vont parler d'une situation dans un village Noisy du Maghreb ou le soir, on va pr\u00e9parer le mouton ensembles, c'est une mani\u00e8re tout \u00e0 fait sain de faire les choses, l\u00e0 je peux, j'aime pas, mais je peux encore accepter sous cette forme -l\u00e0, mais quand il s'agit d'abattoirs en Europe occidentale, il y a aucune raison de le faire, c'est c'est absurde de penser que Dieu quelconque nous surveillent exige de nous, et \u00e7a c'est tout \u00e7a, \u00e7a j'excusez -moi le mot, mais c'est de la connerie, on a pas apprendra de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 conclure pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [80%] :\r\nLe propos est clair, voire fort, qu'en pensez -vous qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 fibre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [87%] :\r\n\u00e9coutez, quand on est sociologue, anthropologue, on ne peut pas \u00eatre d'accord avec \u00e7a, je crois que les les traditions alimentaires les traditions li\u00e9es \u00e0 l'abattage doivent \u00eatre respect\u00e9, tout \u00e7a est tr\u00e8s tr\u00e8s codifi\u00e9, alors il il dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [81%] :\r\n\u00e7a lui pose pas de probl\u00e8me, si ces faits au Maghreb, enfin dans les pays d'origine musulmane et quand c'est fait en Europe, crois dans une baignoire d'un immeuble \u00e0 c'est plus probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [90%] :\r\nAlors dans une baignoire d'un e-mail oui, ce sera sans doute tr\u00e8s probl\u00e9matique, il y a un plus pour des raisons sanitaires, mais je crois que, aujourd'hui, la communaut\u00e9 musulmane comme la communaut\u00e9 juive a le droit finalement de de revendiquer le, le fait de pouvoir manger de la viande suite un abattage rituel l'abattage pour la viande hallal est assez complexe, finalement, il s'agit de remettre mais clame la la la la la, l'animal sur le dos de l'\u00e9gorger lorsque la t\u00eate face \u00e0 La Mecque et il ne faut pas prendre, je dirais : il ne faut pas ridiculiser les les croyances nous sommes nous-m\u00eames en quelque sorte de croyance, parce que ce sont les croyances d'ailleurs qu'il faut les, les, les, les m\u00e9priser, aujourd'hui, je crois que cet endroit finalement de consommer de la viande qui a \u00e9t\u00e9 abattue rituellement il y a inclus dans des abattoirs publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [88%] :\r\nNe pas ridiculiser les croyants sont restera sur cette conclusion, merci beaucoup, il y a 12 ans professeur Francesco Panese est professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panese, Francesco", "role": "Professeur de sociologie des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-452B974B-A89B-4CFD-8F59-9BC58F0EB8C9", "internalArchiveId": "452B974B-A89B-4CFD-8F59-9BC58F0EB8C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Broulis, CE PLR VD, chef du Dpt des finances et des relations ext\u00e9rieures;Bertrand St\u00e4mpfli, porte-parole de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve;Natacha Litzistorf, conseill\u00e8re communale verte en ville de Lausanne et \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9;Sven Mary, avocatd de Salah Abdeslam;Didier Cuche, skieur suisse;St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du Parti socialiste vaudois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/MULTI VD RIE III ITV BROULIS) 87%... Les vaudois ont dit oui hier \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, dans le canton...\r\nUn projet qui pr\u00e9voit d'un c\u00f4t\u00e9 la baisse du taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s; il passera \u00e0 13 % en 2019 contre 21% aujourd'hui; et puis de l'autre un \u00e9ventail de mesures sociales. \r\nDes compensations qui ne sont pas pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme FEDERALE de l'imposition des entreprises. \r\nLe texte valid\u00e9 par le Conseil des Etats est menac\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum. Sans cons\u00e9quences sur la r\u00e9forme vaudoise selon Pascal Broulis.... m\u00eame si le conseiller d'Etat vaudois en charges des finances d\u00e9plore l'\u00e9ventuel lancement d'un tel r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n  40''\t\r\nPascal Broulis avec Marc Menichini.\r\n(06/MULTI VD RIE III, ET A GENEVE? PA) Et alors que Vaud vient de valider sa r\u00e9forme fiscale des entreprises, version cantonale, Gen\u00e8ve n'a \u00e0 ce jour encore ni projet ni consensus sur la bonne formule \u00e0 adopter. \r\nOn attend toujours de voir qui sera le Pierre-Yves Maillard genevois, capable de rassembler la gauche autour d'un compromis, n\u00e9goci\u00e9 avec la droite. Laetitia Guinand...\r\n  01'01''\r\n(Br\u00e8ve r\u00e9sultats communales) A Lausanne, le PLR Pierre-Antoine Hildbrand a d\u00e9corch\u00e9 hier le septi\u00e8me et dernier si\u00e8ge en jeu \u00e0 la municipalit\u00e9 lors du second tour des \u00e9lections communales hier...  La gauche avait triomph\u00e9 au premier tour...\r\nLe PLR obtient 63% des voix et distance son principal concurrent Hadrien Buclin de solidarit\u00e9s... \r\nLa municipalit\u00e9 de Lausanne d\u00e9sormais au complet compte trois socialistes, deux Verts, un popiste et un PLR...\r\nLa Municipalit\u00e9 de Vevey, elle,  penche d\u00e9sormais \u00e0 droite... \r\nL'ex-socialiste et conseiller d'Etat Pierre Chiffelle termine en derni\u00e8re position... et n'est pas \u00e9lu...\r\nNyon vire \u00e9galement \u00e0 droite... Les quatre candidats du Centre-droit ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier... Le vert, OIivier Mayor est \u00e9ject\u00e9.\r\n(D1/THEM. ARC LEMANIQUE : INFRASTRUCTURES, L'EX. DE COINTRIN) ***Matinale sp\u00e9ciale ce matin sur la croissance d\u00e9mographique de l'Arc l\u00e9manique... \r\nUn Suisse sur sept vit dans la r\u00e9gion... Et la population devrait encore augmenter de 20% ces prochaines ann\u00e9es... Alors comment g\u00e9rer cette croissance d\u00e9mographique en limitant les probl\u00e8mes?\r\nPuisque cette croissance a des cons\u00e9quences sur les infrastructures r\u00e9gionales. \r\nExemple : l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve. Il affiche, lui aussi, une croissance continue et doit s'adapter en permanence. Les travaux d'am\u00e9nagement d'une nouvelle aile du terminal qui sont en cours en sont la preuve concr\u00eate. \r\nMais il faut pour Cointrin avoir une vision sur le long terme; et cela passe,  par une entr\u00e9e dans le capital de l'a\u00e9roport de Lyon Saint-Exup\u00e9ry...Estelle Braconnier...\r\n  MAG 1'33\r\n(16/ARC LEMANIQUE : Capsule 3 - ITV LITZISTORF VD) L'un des d\u00e9fis de cette croissance d\u00e9mographique... c'est celui de bien adapter les transports... Transport a\u00e9rien, on en parlait, mais aussi, sur les routes et sur le rail... \r\nLa ville de Lausanne qui compte 140 mille habitants, pourrait en compter 163 mille d'ici 2040, selon un sc\u00e9nario des autorit\u00e9s cantonales... \r\nPour Natacha Litzistorf, conseill\u00e8re communale verte en ville de Lausanne et fraichement \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9, relever le d\u00e9fi d\u00e9mographique passera par des transports publics plus performants.\r\n  MAG 37''\r\nPropos recueillis par Marc Menichini.\r\n***Logement, emploi, transports... On parle ce matin de d\u00e9mographie, celle de l'Arc L\u00e9maniques... Comment faire croitre dans de bonnes conditions, le poumon \u00e9conomique de la Suisse... On en parle notamment avec notre invit\u00e9, David Hiler, ancien Conseiller d'Etat Vert genevois.\r\n(18/OBAMA ARRIVE A CUBA PA) Barack Obama est arriv\u00e9 hier \u00e0 Cuba... Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9bute aujourd'hui la partie officielle de sa visite historique. La premi\u00e8re, pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, depuis pr\u00e8s de 90 ans. \r\nBarack Obama va rencontrer son homologue Ra\u00f9l Castro, ainsi qu'une d\u00e9l\u00e9gation d'hommes d'affaires des deux pays. Et demain, il tiendra un discours tr\u00e8s attendu \u00e0 destination du peuple cubain. \r\nCe voyage sur l'archipel est aussi un testament politique pour Barack Obama, Philippe Revaz...\r\n(D4/PORTRAIT AVOCAT ABDESLAM) L'avocat belge de Salah Abdeslam a commenc\u00e9 sa bataille judiciaire contre la France...  \r\nMa\u00eetre Sven Mary compte bien porter plainte contre le procureur de Paris Fran\u00e7ois Molinss... Qui aurait viol\u00e9 le secret de l'instruction, en d\u00e9voilant certaines d\u00e9clarations du terroriste pr\u00e9sum\u00e9, seul djihadiste survivant des attentats de Paris...\r\nD\u00e9clarations lors de ses auditions \u00e0 Bruxelles...\r\n***Rien de surprenant pour ce p\u00e9naliste reconnu, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des 10 meilleur du Plat Pays en 2014, selon le journal La Capitale.\r\nSven Mary, avocat remuant et redoutable proc\u00e9durier. Portrait, sign\u00e9 Romain Clivaz... \r\nSalah Abdeslam pr\u00e9parait sans doute une action, depuis Bruxelles.... selon le ministre belge des affaires \u00e9trang\u00e8res... Le Chef de la diplomatie belge appuie ses propos sur la d\u00e9couverte d'armes lourdes... et par des r\u00e9v\u00e9lations sur la construction d'un nouveau r\u00e9seau autour de Salah Abdeslam...\r\n(D5/LARA GUT, CE QUI L'ATTEND L'ANNEE PROCHAINE) En ski alpin, Lara Gut a re\u00e7u hier (dimanche) le grand globe de cristal, qui r\u00e9compense la meilleure skieuse de la saison. \r\nUne cons\u00e9cration \u00e0 24 ans, mais la Tessinoise en veut pluss et sait qu'elle peut s'am\u00e9liorer. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  SON 1'26\r\nEn football, le FC Sion a perdu un match important hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le. Une d\u00e9faite 1 \u00e0 0, \u00e9maill\u00e9e par une interruption du jeu suite \u00e0 un p\u00e9nalty accord\u00e9 par l'arbitre en faveur du club rh\u00e9nan. \r\nUn tir au but r\u00e9ussi par Delgado et qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du public s\u00e9dunois... Avec des jets d'objets sur la pelouse... \r\nDans les autres rencontres du jour, victoire de Lugano \u00e0 Grasshoper 1-0, de Zurich \u00e0 Vaduz 3 \u00e0 0. Au classement B\u00e2le m\u00e8ne est en t\u00eate devant Young Boys, Grasshoper et Sion. \r\nEn Hockey sur glace. Rapperrswil a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche de la finale des play-offs de ligue nationale B hier. Les St-Gallois ont battu Ajoie 6 \u00e0 2.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel est couvert du bas du Jura aux Pr\u00e9alpes... Il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies cet apr\u00e8s midi... Le temps sera assez ensoleill\u00e9 autour du Bassin l\u00e9manique, avec aussi quelques bans du nuages... Du soleil en Valais et dans les Alpes... C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 2 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 8 \u00e0 11 degr\u00e9s l'apr\u00e8s midi et jusqu'\u00e0 15 en Valais central. -1 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Avec un faible vent en montagne et une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau et sur le Jura.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Quelques nuages ce matin. Sinon l'apr\u00e8s-midi, le temps sera bien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions. Les\r\ntemp\u00e9ratures proches de 0 \u00e0 3\u00b0 \u00e0 l'aube vont grimper \u00e0 10\u00b0 cette apr\u00e8s-midi, voire jusqu'\u00e0 15 en\r\nValais. Mardi, le sc\u00e9nario ne change que peu, toujours des bancs de stratus du Jura aux Pr\u00e9alpes le\r\nmatin et un temps bien ensoleill\u00e9 au-dessus. Un courant de bise s'installera, il sera mod\u00e9r\u00e9 sur le\r\nPlateau, voire fort sur l'ouest l\u00e9manique. Mercredi et jeudi, peu de changement avant l'arriv\u00e9e d'une\r\nperturbation vendredi.\r\n(Sport) \r\n(09/MULTI VD ELECTIONS COMMUNALES ITV MONTANGERO) A Lausanne, le PLR Pierre-Antoine Hildbrand a d\u00e9corch\u00e9 hier le septi\u00e8me et dernier si\u00e8ge en jeu \u00e0 la municipalit\u00e9 lors du second tour des \u00e9lections communales hier...  La gauche avait triomph\u00e9 au premier tour...\r\nLe PLR obtient 63% des voix et distance son principal concurrent Hadrien Buclin de solidarit\u00e9s... \r\nLa municipalit\u00e9 de Lausanne d\u00e9sormais au complet compte trois socialistes, deux Verts, un popiste et un PLR...\r\n***\u00cbt dans d'autres communes, le PS vaudois a fait basculer \u00e0 gauche des fiefs historiquement \u00e0 droite, comme Moudon, Ecublen ou Prilly, hier...\r\nLes socialistes d\u00e9plorent en revanche des pertes subies, \u00e0 la Tour de Peilz, \u00e0 Bex ou \u00e0 Vevey... Mais le pr\u00e9sident du parti St\u00e9phane Montangero estime que le PS vaudois a transform\u00e9 l'essai du Premier Tour...\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas.\r\nLa Municipalit\u00e9 de Vevey qui penche d\u00e9sormais \u00e0 droite... \r\nL'ex-socialiste et conseiller d'Etat Pierre Chiffelle termine en derni\u00e8re position... et n'est pas \u00e9lu...\r\nNyon aussi vire \u00e0 droite... O\u00f9 les quatre candidats du Centre-droit ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier au second tour des communales... Le vert, OIivier Mayor est \u00e9ject\u00e9.", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7568798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7568813", "ece-7568798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T16:58:12Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette ce journal de Blandine L\u00e9vite un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e \u00e9lectoral les Vaudois ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier la RI 3 \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises version cantonale, le canton de Vaud a choisi de fixer ce taux \u00e0 13 pourcent contre contre 21 aujourd'hui pour toutes les soci\u00e9t\u00e9s suisses et \u00e9trang\u00e8res en \u00e9change de contreparties sociales pour les Vaudois, prochaine \u00e9tape la r\u00e9forme au niveau f\u00e9d\u00e9ral contest\u00e9 et menac\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nChaque ann\u00e9e en Suisse, pr\u00e8s de 3 millions de quadrupler de finissent leur existence dans un abattoir des abattoirs qui ont d\u00e9sert\u00e9 les villes comme Lausanne ou Gen\u00e8ve, par exemple, qui aujourd'hui ont pris leurs quartiers en p\u00e9riph\u00e9rie dans Intercit\u00e9s nous verrons que les exigences sanitaires et la protection des animaux ont totalement transform\u00e9 la fa\u00e7on de les mettre \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [89%] :\r\nL'Arc l\u00e9manique toujours plus peupl\u00e9es, o\u00f9 il disait : plus de 20 pourcent ces ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, les analystes pr\u00e9voient 20 pourcent de de plus encore les 15 prochaines et tout cela pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes, on en parle ce matin, logement, transports, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin se tourne par exemple vers celui de Lyon Cointrin pourrait entrer au capital de l'a\u00e9roport fran\u00e7ais, avocat des ennemis publics num\u00e9ro 1 c'est un t\u00e9nor du barreau, l'un des meilleurs avocats p\u00e9nalistes de Belgique, il va d\u00e9fendre Salah Abdeslam qui est Sven Mary portrait dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [84%] :\r\nUn jeans qui nous sied \u00e0 merveille du 1er coup, c'est une sorte de r\u00eave de monde id\u00e9al, et pourtant \u00e7a existe une Star Tom z\u00fcrichoises, des louves Lop\u00e9 un algorithme du jeans, ce parfait du jeans sur mesure, rendez- vous dans, mais au fil pour en parler avec lui s'il y a de l'OPS et lui a pass\u00e9 des heures et des heures, pieds nus sur les tatamis, il sait maintenant reconverti notamment dans la politique, le judoka Sergei Aschwanden est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [96%] :\r\n87 pourcent de de oui, les vols ou les Vaudois ont accept\u00e9 hier \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises dans le canton, un projet qui pr\u00e9voit d'un c\u00f4t\u00e9, la baisse du taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s, il passera de 13 pourcent contre contre 21 aujourd'hui \u00e0 13 pourcent et et puis de l'autre un \u00e9ventail de mesures sociales des compensations qui ne sont pas pr\u00e9vues dans la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale de l'imposition des entreprises et le texte valid\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats est menac\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum sans cons\u00e9quences sur la r\u00e9forme vaudoise, selon Pascal Broulis et m\u00eame si le conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances d\u00e9plore l'\u00e9ventuel lancement dentelle r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [79%] :\r\nJe crois que ce qu'elle sorte du d\u00e9bat, c'est qu'il y a urgence il y a urgence contre plusieurs cas d'juridique et fiscal clair \u00e7a tous les partis, ni au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc maintenant en principe au mois de juin, on a la fin du d\u00e9bat, d'apr\u00e8s ce qu'ils voulaient relancer un r\u00e9f\u00e9rendum, voil\u00e0 qui se pose de questions, la 1\u00e8re c'est voulu le garder ou pas, les statuts passer \u00e7a, non ce r\u00e9f\u00e9rendum au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a veut dire qu'ils veulent garder les statut ce kilo sur le r\u00e9f\u00e9rendum 2\u00e8me question c'est voulons laisser encore de l'ins\u00e9curit\u00e9 encore une ann\u00e9e ou 2 ils entreprises qui en besoin d'un cadre juridique et fiscal, Claire, donc ils auront une responsabilit\u00e9 dans la d\u00e9stabilisation du tissu \u00e9conomique, ce sera chaque parti, chaque entit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui est bien pour la Suisse, et pour les 26 cantons suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nPascal Broulis avec Marc mini qui nie et alors que Vaud vient de valider sa r\u00e9forme fiscale des entreprises Gen\u00e8ve n'a \u00e0 ce jour encore ni projet ni consensus sur la bonne formule \u00e0 adopter, on attend toujours de voir qui sera le Pierre-Yves Maillard Genevois capable de rassembler la gauche autour d'un compromis n\u00e9goci\u00e9 avec la droite, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [87%] :\r\nLe Maillard Genevois pourrait bien \u00eatre une femme, et Sandrine Salerno est revenue en force dans le jeu en pr\u00e9sentant sa position sur RFI 3 en parall\u00e8le et ce fut remarqu\u00e9e de celle des socialistes, port\u00e9e par une autre pointure f\u00e9minine du parti, sa pr\u00e9sidente Carole Anne Kast des positions plut\u00f4t proche, cela dit, qui disent, entre les lignes, l'ouverture de la gauche \u00e0 n\u00e9gocier, Sandrine Salerno \u00e0 Debbouze atouts dans son jeu \u00e0 l'g\u00e8re depuis 9 ans les finances de la ville et \u00e0 ce titre, s'impose comme un partenaire incontournable pour une r\u00e9forme qui touchera de plein fouet les caisses des communes, la droite majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, sans d'ailleurs l'avoir adoub\u00e9 elle plut\u00f4t que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, Marie Torracinta, mise hors jeu au profit du Vert Antonio diverses plut\u00f4t aussi que Carole, Anne Kast, jug\u00e9e trop extr\u00eame dans ses positions et enfin que Thierry Apoth\u00e9loz au pr\u00e9sident de l'Association des communes genevoises plut\u00f4t en retrait dans ce dossier, les jeux sont pourtant loin d'\u00eatre jou\u00e9 car la plupart de ces papable au titre de Maillard Genevois devrait se retrouver dans le groupe de travail devront aboutir d'ici \u00e0 l'Automne, \u00e0 une solution concert\u00e9e et tous sont pressentis pour candidater aux \u00e9lections cantonales de 2018 dans la campagne, a manifestement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [95%] :\r\n\u00e0 Lausanne le PLR Pierre-Antoine Hildbrand a d\u00e9croch\u00e9 hier le 7\u00e8me et dernier si\u00e8ge en jeu \u00e0 la municipalit\u00e9 lors du second tour des \u00e9lections communales, hier, la gauche avait triomph\u00e9 au 1er tour le PLR obtient 63 pourcent des des voix et distance, son principal concurrent, Hadrien Buclin de solidarit\u00e9s, la municipalit\u00e9 de Lausanne d\u00e9sormais au complet compte trois socialistes deux Verts un popiste et un PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [97%] :\r\nEt la Municipalit\u00e9 de Vevey elle penche d\u00e9sormais \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [91%] :\r\nL'ex- socialiste et conseiller d'\u00c9tat Pierre Chiffelle termine en derni\u00e8re position, et n'est pas \u00e9lu Nyon vire \u00e9galement \u00e0 droite, les 4 candidats de centre droit, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier le Vert Olivier Mayor \u00e9taient GEC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nSi on s'int\u00e9resse ce matin dans Le Journal du matin, la croissance d\u00e9mographique de l'Arc l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [95%] :\r\nJ'en suis sur cette visite dans la r\u00e9gion et la population devrait encore augmenter de 20 pourcent ces ces prochaines ann\u00e9es, alors comment g\u00e9rer cette croissance d\u00e9mographique en limitant les probl\u00e8mes puisqu'elle a des cons\u00e9quences sur les infrastructures r\u00e9gionales, exemple, l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, il affiche une croissance continue et doit s'adapter en permanence les travaux d'am\u00e9nagement d'une nouvelle aile du terminal, qui sont en cours en sont la preuve concr\u00e8te mais il faut pour Cointrin avoir une vision sur le long terme et cela passe par une entr\u00e9e dans le capital de l'a\u00e9roport de Lyon Saint-Exup\u00e9ry Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [93%] :\r\nLimiter d\u00e9finitivement \u00e0 ne disposer que d'une seule piste d'atterrissage de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, qui n'a donc pas de r\u00e9serves fonci\u00e8res se sentira in\u00e9vitablement \u00e0 l'\u00e9troit sur son tarmac d'ici une vingtaine d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait \u00e9crit Bertrand St\u00e4mpfli, porte- parole de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:51) [93%] :\r\nNous devons offrir une r\u00e9ponse qualitative \u00e0 l'\u00e9volution de la demande, aujourd'hui, nous avons environ 16 millions de passagers par an \u00e0 horizon 2030, on en aurait donc 14 millions de plus, ce qui repr\u00e9sente une augmentation de 3 pourcent par par an sur les 15 prochaines ann\u00e9es, nous subissons cette croissance mais nous avons le projet cette ann\u00e9e, construire une \u00e0 l'Est, c'est plut\u00f4t tout ce qui a autour de la piste qui doit \u00eatre encore optimiser qui n\u00e9cessitera des investissements importants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [90%] :\r\nDes investissements pour l'avenir de Cointrin qui pourrait d\u00e9passer les fronti\u00e8res, l'ouverture du capital de l'a\u00e9roport de Lyon tombe \u00e0 pic : Bertrand je ne fuis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:29) [90%] :\r\nIl \u00e9tait opportun pour Gen\u00e8ve de rentrer au capital de Lyon dans un consortium avec d'autres partenaires et va participer \u00e0 cet appel d'offres, nous avons re\u00e7u quelques soutiens publics, nous devons envisager cette r\u00e9gion dans une globalit\u00e9, nos 2 plateformes seront les p\u00f4les \u00e0 une et l'autre de ces extr\u00e9mit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [94%] :\r\nLes candidats pour entrer dans le capital de l'a\u00e9roport de Lyon jusqu'\u00e0 jeudi midi pour d\u00e9poser leur dossier Saint-Exup\u00e9ry accueille aujourd'hui pr\u00e8s de 9 millions de passagers par an poss\u00e8de surtout une capacit\u00e9 d'extension de ces pistes non n\u00e9gligeables et n'a pas de couvre- feu, contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve qui d\u00e9route d\u00e9j\u00e0 des vols retard\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [92%] :\r\nL'Inde d\u00e9fis de cette croissance d\u00e9mographique, c'est donc l'adapter les transports, transports a\u00e9riens, on en parlait, mais aussi les routes, le rail, la ville de Lausanne, compte 140000 habitants aujourd'hui, elle pourrait en compter 163000 d'ici 2040 selon un sc\u00e9nario des autorit\u00e9s cantonales pour Natacha Litzistorf, conseill\u00e8re communale verte en ville de Lausanne, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la Municipalit\u00e9 relever le d\u00e9fi d\u00e9mographique passera par des transports publics plus performants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [90%] :\r\nOr, la vision de la la ville de demain, elle passe par une collaboration au niveau de l'espace Metropolitan l\u00e9manique car c'est en collaborant avec les autres villes de cet espace Metropolitan l\u00e9manique qu'on rel\u00e8vera le d\u00e9fi est justement de la croissance d\u00e9mographique, ensuite c'est d'avoir une densification qui est intelligente, une densification durable densification de qualit\u00e9 qui passe principalement par des transports publics efficaces, il faut ce qu'on appelle des transports publics \u00e0 haut niveau de service, c'est-\u00e0-dire qui vont, pour \u00eatre tr\u00e8s trivial, plus vite, avec des fr\u00e9quences plus grande, il y a tout un dispositif, et tout un maillage qu'on peut d\u00e9velopper, qui est d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [89%] :\r\nOui, logement, emploi, transports on on parle ce matin de d\u00e9mographie, celle de l'Arc l\u00e9manique comment faire cro\u00eetre cet arc l\u00e9manique dans de bonnes conditions, ce qui est quand m\u00eame un des poumon \u00e9conomique de la Suisse, on l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Suisse sur cette vie ici dans cet arc l\u00e9manique, on en parlera, avec notre invit\u00e9, notamment l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert Genevois David hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [97%] :\r\nBarack Obama est arriv\u00e9 hier \u00e0 Cuba, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9bute aujourd'hui la partie officielle de sa visite historique, la premi\u00e8re pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain depuis pr\u00e8s de 90 ans Barack Obama va rencontrer son homologue, Raul Castro, ainsi qu'une d\u00e9l\u00e9gation d'hommes d'affaires des 2 pays et demain il tiendra un discours tr\u00e8s attendu \u00e0 destination du peuple cubain ce voyage sur l'archipel, c'est aussi un testament politique pour Barack Obama Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:58) [89%] :\r\nOui, Obama la conviction qu'il peut changer le cours de l'histoire, non par le rapport de force mais en tendant la main bris\u00e9e apr\u00e8s plus de 50 ans un conflit gel\u00e9 dont chaque partie avait pratiquement oubli\u00e9 o\u00f9 il a commenc\u00e9 la balade touristique, la famille Obama tout \u00e0 l'heure dans les rues de Vieira Havana c'est comme des milliers de touristes am\u00e9ricains incarne cette normalit\u00e9 qu'Obama veut instaurer inspirer la confiance au gouvernement cubain augmenter les \u00e9changes pour ouvrir la soci\u00e9t\u00e9 aux id\u00e9es et peut-\u00eatre \u00e0 la d\u00e9mocratie, le pari est risqu\u00e9, Obama a promis qu'il ne visiterait Cuba que si des progr\u00e8s suffisants \u00e9taient accomplis en mati\u00e8re de libert\u00e9 alors le voil\u00e0 qui visitent l'\u00eele d\u00e9sormais tant que la condition soit remplie les nouvelles arrestations d'opposants ont eu lieu quelques heures avant son arriv\u00e9e, le gouvernement cubain ne montrent aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9mocratiser les r\u00e8gles d'\u00e9lections, mais Obama pense avoir mis en branle un processus long qui in fine et aboutira \u00e0 la transition d\u00e9mocratique \u00e0 Cuba, il ne sera qu'apr\u00e8s son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence un succ\u00e8s ou un \u00e9chec, mais l'histoire retiendra sans doute l'image de ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain aujourd'hui sur la place de la r\u00e9volution qui va d\u00e9poser une gerbe \u00e0 Jos\u00e9 Marti tous les portraits g\u00e9ants de Sienne fois elle aussi et ce qui avoir Philippe Revaz rtsinfo Laval. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [94%] :\r\nL'avocat belge de Salah Abdeslam a commenc\u00e9 sa bataille judiciaire contre la France, ma\u00eetre Mary compte bien porter plainte contre le procureur de Paris, Fran\u00e7ois Molins, ce qui aurait viol\u00e9 le secret de l'instruction en d\u00e9voilant certaines d\u00e9clarations du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 seul djihadiste survivant des attentats de Paris d\u00e9clarations lors de ses auditions \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [82%] :\r\nVoil\u00e0 un surprenant pour ce p\u00e9naliste reconnu, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des 10 meilleur du Plat Pays en 2014, \u00e7a, c'est, selon le journal La Capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [93%] :\r\nSven Mary avocat remuant redoutable proc\u00e9durier portrait sign\u00e9 Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [88%] :\r\nAvocat des crapules et des ennemis publics num\u00e9ro un ma\u00eetre Verg\u00e8s version belge, incarnation du cynisme, l'avocat bruxellois de salles Abdeslam ne laisse personne indiff\u00e9rent dans les m\u00e9dias, ni en Flandre, ni en Wallonie, samedi, lors des premi\u00e8res auditions de son client, ce quarantenaire bilingue fran\u00e7ais- n\u00e9erlandais s'est pr\u00e9sent\u00e9 en jeans, basket et veste kaki, plus proche du bobo en cong\u00e9s que du notable de palais de justice, Sven Mary, et c'est le soutien de ce que personne ne voudrait a priori d\u00e9fendre du chef du groupe salafiste Sharia4Belgium Fouad Belkacem a un des complices de Marc Dutroux, avec un principe : assurer les droits de tous les accus\u00e9s, \u00e0 l'image de Nordine Ben Allal, dit le roi de l'\u00e9vasion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:27) [90%] :\r\nCes conditions sont des conditions qui sont \u00e9gales \u00e0 ceux de Guantanamo B ou le seul droit, \u00e7a ne pas avoir de droit et je pense qu'on a enlev\u00e9 \u00e0 monsieur Ben Allal eu toute une s\u00e9rie d'espoir, espoir, un futur des pr\u00e9visions qu'il aurait pu avoir pour une \u00e9ventuelle r\u00e9insertion c'est quelqu'un d'optimiste forte heureusement je pense que dans l'isolement dans lequel il est depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es si on n'est pas optimiste sur la, pas la foi on ne survit pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [89%] :\r\nSven Mary veut, selon ses propos, d\u00e9fendre ceux qui lui demandent de l'aide, il a aussi plaid\u00e9 des causes moins ind\u00e9fendable par la soci\u00e9t\u00e9, comme cette femme agress\u00e9e \u00e0 l'acide sulfurique par son ex- compagnon et Sven Mary a une limite, il ne d\u00e9fendra jamais ceux qui professent le n\u00e9gationnisme ou des extr\u00e9mistes de droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:16) [96%] :\r\nLes Salah Abdeslam pr\u00e9parait sans doute une action depuis Bruxelles, selon le ministre belge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le chef de la diplomatie appuie ses propos sur la d\u00e9couverte d'armes lourdes et par des r\u00e9v\u00e9lations sur la construction d'un nouveau r\u00e9seau autour de Salah Abdeslam en ski alpin, la \u00e0 re\u00e7u hier le grand globe de cristal qui r\u00e9compense la meilleure skieuse de la saison, une cons\u00e9cration \u00e0 24 ans, mais la Tessinoise en veut plus et elle sait qu'elle peut s'am\u00e9liorer Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:42) [92%] :\r\nLara Gut n'est pas totalement satisfaite de cette saison, elle est tout \u00e0 fait consciente aussi que le retour d'Anna Fenninger et Lindsay Vonn notamment l'obligera \u00e0 \u00eatre plus r\u00e9guli\u00e8res, si elle veut d\u00e9fendre ce titre 3 points sont \u00e0 travailler essentiellement mentalement, elle doit a accepter son r\u00f4le de favorite l'assumer dans le chass\u00e9-crois\u00e9 avec Lindsay Vonn cette saison, elle a toujours \u00e9t\u00e9 meilleure lorsqu'elle \u00e9tait en chasse que lorsqu'elle \u00e9tait chass\u00e9 physiquement son pr\u00e9parateur souhaite affiner sa condition pour que les performances r\u00e9p\u00e9t\u00e9es lui co\u00fbte le moins d'efforts possible et puis au niveau du mat\u00e9riel qu'elle a chang\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, il reste quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler pour ne plus se poser de questions et avoir une totale confiance en ses ce qui est chaussures Didier Cuche la conseiller sur ce point, lui qui a travaill\u00e9 avec le m\u00eame pr\u00e9parateur que Lara Gut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [79%] :\r\nC'est des r\u00e9glages de 2 millim\u00e8tres par 6 2 petits degr\u00e9s par la d'agressivit\u00e9 au niveau du ski sur le coupon du ski c'est un un un un \u00e9norme dialoguer une complicit\u00e9 avec le service pour savoir, voil\u00e0 comment change quelque chose dans la chaussure est ce qu'est -ce que tu as fait la chose au ski caisses, ce qui va faire au ski, ok, tu as fait \u00e7a ou ce qui, moi, je fais, je touche plus la chaussure parce que la neige est quand m\u00eame pareil l'avenue peut \u00eatre un peu plus agressive, un peu plus glac\u00e9 et c'est vraiment une une chimie qui doit fonctionner aussi entre le l'athl\u00e8te et le service man et c'est comme \u00e7a qu'on va chercher des perfs pratiquement dans chaque ours et dans chaque discipline. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:59) [85%] :\r\nAtteindrait rester untel niveau de performance demande l'excellence dans tous les domaines, un l\u00e9ger doute, un 100\u00e8me de seconde perdu le podium s'\u00e9loigne et le doute peut s'installer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [96%] :\r\nEt puis en football : le FC Sion a perdu un match important hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Tourbillon face au FC B\u00e2le une d\u00e9faite 1 0 \u00e9maill\u00e9e par une interruption du jeu suite \u00e0 un penalty accord\u00e9 par l'arbitre en faveur du club rh\u00e9nan dans les autres rencontres, victoire de Lugano \u00e0 Grasshopper 1 0 2 Z\u00fcrich \u00e0 Vaduz 3 0 et puis un mot de hockey sur glace Rapperswil a remport\u00e9 la 1\u00e8re manche de la finale des play- off de la Ligue nationale B hier et les Saint-Gallois ont battu Ajoie 6 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [97%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le ciel est couvert du bas du Jura jusqu'aux Pr\u00e9alpes, il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, le temps sera assez ensoleill\u00e9 autour du bassin l\u00e9manique avec aussi quelques nuages du soleil en Valais dans les Alpes C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 2 degr\u00e9s \u00e0 l'aube 8 \u00e0 11 cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 15 en Valais central avec un faible vent en montagne et une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le plateau et sur le Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-21T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1502692", "internalArchiveId": "AA1603502653", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-21T00:00:00Z", "durationSec": 1098, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7590868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7590869.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: le PLR Pierre-Antoine Hildbrand a d\u00e9croch\u00e9 la Municipalit\u00e9 de Lausanne avec plus de 63% des voix", "JU: une motion pour la cr\u00e9ation d'un deuxi\u00e8me tube sous les Rangiers a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VS : une \u00e9quipe se pr\u00e9pare \u00e0 la patrouille des glaciers au D\u00e9fi de Faverges \u00e0 Crans Montana", "NE: une classe a particip\u00e9 \u00e0 un atelier men\u00e9 dans le cadre de la journ\u00e9e mondiale contre le racisme", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le PLR a \u00e9t\u00e9 ainsi \u00e9lu au dernier si\u00e8ge disponible de la Municipalit\u00e9 de Lausanne apr\u00e8s avoir subi le raz de mar\u00e9e de la gauche au premier tour.", "En effet, le tron\u00e7on de l\u2019A16 entre Courgenay et Glovelier est un point noir bien connu des pendulaires. Le tron\u00e7on est satur\u00e9 aux heures de pointes.", "1625 patrouilles se sont inscrites pour la patrouille des glaciers. Il s\u2019agit d\u2019un grand rendez-vous mondial pour le ski-alpinisme.", "De nombreuses actions ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans diff\u00e9rents cantons."], "variantIds": ["ece-7483175", "ece-7485454", "ece-7485452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:04:50Z", "subTitles": ["18:58:01:01  18:58:18:09\r\n...\r\n\r\n18:58:18:13  18:58:24:03\r\n    -Est \u00e9lu avec 10'858 voix:\r\n          P-A.Hildbrand.\r\n\r\n18:58:24:08  18:58:27:12\r\n       -Ce PLR, seul face\r\n   \u00e0 six municipaux de gauche,\r\n\r\n18:58:27:17  18:58:31:12\r\n    a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour compl\u00e9ter\r\n    l'ex\u00e9cutif de Lausanne.\r\n\r\n18:58:31:17  18:58:34:22\r\n   Le point sur les r\u00e9sultats\r\n          du 2\u00e8me tour\r\n\r\n18:58:35:03  18:58:37:20\r\n      dans les principales\r\n      communes vaudoises.\r\n\r\n18:58:38:11  18:58:41:21\r\n   Jouer avec les st\u00e9r\u00e9otypes\r\n  pour mieux les d\u00e9construire,\r\n\r\n18:58:42:02  18:58:44:13\r\n          et comprendre\r\n     o\u00f9 se niche le racisme,\r\n\r\n18:58:44:18  18:58:49:11\r\n c'est l'objectif de cet atelier\r\n     men\u00e9 au Val-de-Travers.\r\n\r\n18:58:49:16  18:58:53:16\r\nL'occasion d'ouvrir le dialogue.\r\n\r\n18:58:53:21  18:58:57:17\r\n        -Il est important\r\n      de dire qu'on souffre.\r\n\r\n18:58:57:22  18:59:01:05\r\nDu coup, les \u00e9l\u00e8ves se rendent compte\r\n\r\n18:59:01:10  18:59:05:21\r\n      que les moqueries sont\r\n      difficiles \u00e0 accepter.\r\n\r\n18:59:08:03  18:59:11:17\r\n-On est folles, mais \u00e7a va aller !\r\n\r\n18:59:11:22  18:59:16:11\r\n-Nous suivrons l'une des \u00e9quipes\r\n  qui arpenteront dans un mois\r\n\r\n18:59:16:16  18:59:20:11\r\n     les sommets valaisans\r\npour la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n18:59:20:15  18:59:23:12\r\n        En guise d'essai,\r\n    elles se sont confront\u00e9es\r\n\r\n18:59:23:17  18:59:26:04\r\n      au D\u00e9fi des Faverges\r\n        \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n18:59:29:12  18:59:31:01\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n18:59:31:06  18:59:34:17\r\n      Pour commencer, on part\r\n sur l'autoroute A16 dans le Jura.\r\n\r\n18:59:34:22  18:59:37:22\r\n      Un d\u00e9put\u00e9 au Parlement\r\n    vient de d\u00e9poser une motion\r\n\r\n18:59:38:03  18:59:42:13\r\n  pour la cr\u00e9ation d'un 2\u00e8me tube\r\n   entre Courgenay et Glovelier.\r\n\r\n18:59:42:18  18:59:48:23\r\nLe tron\u00e7on est satur\u00e9 matin et soir.\r\n\r\n18:59:51:09  18:59:52:22\r\n     -Patrick est pendulaire\r\n\r\n18:59:53:03  18:59:56:04\r\n        entre Porrentruy\r\n  et Moutier, o\u00f9 il travaille.\r\n\r\n18:59:56:09  19:00:00:16\r\n  Tous les matins, vers 06h30, \r\n  il est coinc\u00e9 dans un bouchon\r\n\r\n19:00:00:21  19:00:04:02\r\n      \u00e0 l'entr\u00e9e du tunnel\r\n       sous Les Rangiers.\r\n\r\n19:00:04:19  19:00:08:22\r\n      -Voil\u00e0, un d\u00e9passement\r\n    \u00e0 droite avec une remorque.\r\n\r\n19:00:09:03  19:00:17:09\r\nC'est limit\u00e9 \u00e0 80 km/h, mais ceux \r\nqui d\u00e9passent \u00e0 gauche sont \u00e0 110.\r\n\r\n19:00:17:13  19:00:19:05\r\n   Franchement, c'est \u00e9nervant.\r\n\r\n19:00:19:10  19:00:20:21\r\n    On commence mal la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:00:21:07  19:00:25:04\r\nPatrick perd 15 min chaque matin\r\n    dans cette circulation.\r\n\r\n19:00:25:09  19:00:29:01\r\n    Le tunnel bidirectionnel\r\n  entre Courgenay et Glovelier\r\n\r\n19:00:29:06  19:00:31:23\r\nest satur\u00e9 aux heures de pointe.\r\n\r\n19:00:33:01  19:00:36:03\r\n     -A l'\u00e9poque, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n     de ne faire qu'un tube.\r\n\r\n19:00:36:08  19:00:38:08\r\n      C'\u00e9tait pas tr\u00e8s malin.\r\n\r\n19:00:38:12  19:00:41:16\r\n       C'est vrai qu'on est\r\n    toujours plus malin apr\u00e8s,\r\n\r\n19:00:41:21  19:00:43:19\r\n      mais la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0.\r\n\r\n19:00:44:00  19:00:46:14\r\nEt ce sera comment dans deux ans ?\r\n\r\n19:00:47:00  19:00:49:23\r\n     -Depuis l'inauguration\r\n      des tunnels en 1998,\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:52:11\r\n         la circulation\r\n     a sans cesse augment\u00e9.\r\n\r\n19:00:52:16  19:00:55:18\r\n      Entre 2003 et 2015, \r\n     elle a presque doubl\u00e9.\r\n\r\n19:00:55:23  19:01:01:09\r\n Pour le d\u00e9put\u00e9 A.Schweingruber,\r\n   il est urgent d'intervenir.\r\n\r\n19:01:02:02  19:01:06:10\r\n-Je ne demande pas au gouvernement\r\n  jurassien d'ouvrir ce tunnel,\r\n\r\n19:01:06:14  19:01:10:21\r\n     mais de faire la d\u00e9marche\r\n       d'ouvrir un dossier.\r\n\r\n19:01:11:02  19:01:14:04\r\n On ignore ce que Berne d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:01:14:09  19:01:16:05\r\n    Ca peut prendre des ann\u00e9es,\r\n\r\n19:01:16:10  19:01:19:19\r\n       raison pour laquelle\r\n     il ne faut plus attendre.\r\n\r\n19:01:20:06  19:01:24:20\r\n-Ce d\u00e9put\u00e9 vert ne veut pas d'un\r\ndeuxi\u00e8me tube sous Les Rangiers.\r\n\r\n19:01:25:01  19:01:30:12\r\nIl propose d'autres alternatives.\r\n\r\n19:01:32:03  19:01:34:05\r\n    -Pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me,\r\n\r\n19:01:34:10  19:01:37:09\r\n            des mesures\r\n  peuvent \u00eatre prises rapidement.\r\n\r\n19:01:37:13  19:01:43:03\r\nIl faudrait demander aux entreprises\r\n    de diff\u00e9rer leurs horaires,\r\n\r\n19:01:43:08  19:01:45:19\r\n      pour que tout le monde\r\n         ne commence pas\r\n\r\n19:01:46:00  19:01:48:11\r\n         et ne termine pas\r\n     le travail en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:01:48:21  19:01:52:13\r\n      -A partir du 4 avril\r\n      et pendant six mois,\r\n\r\n19:01:52:18  19:01:55:13\r\n     des travaux auront lieu\r\n        dans les tunnels.\r\n\r\n19:01:55:18  19:02:00:11\r\n    Ils seront ferm\u00e9s la nuit et\r\nla journ\u00e9e, la vitesse sera r\u00e9duite.\r\n\r\n19:02:01:15  19:02:08:09\r\n  -Voici les points forts du jour\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:08:13  19:02:13:00\r\nAu menu, l'annonce d'une soixantaine\r\n      de licenciements \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:02:16:12  19:02:19:22\r\n     -10 ans de r\u00e9clusion, \r\n    un traitement en prison,\r\n\r\n19:02:20:03  19:02:23:23\r\n     et l'interdiction \u00e0 vie\r\n de travailler avec des enfants.\r\n\r\n19:02:24:04  19:02:28:12\r\nC'est la demande du Minist\u00e8re public\r\n     dans l'affaire du policier\r\n\r\n19:02:28:17  19:02:32:12\r\naccus\u00e9 de p\u00e9dophilie sur 18 gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:02:32:17  19:02:38:07\r\nLe proc\u00e8s a permis \u00e0 l'accusation \r\nde d\u00e9peindre un homme calculateur,\r\n\r\n19:02:38:11  19:02:41:21\r\nqui visait des victimes fragiles.\r\n\r\n19:02:42:02  19:02:45:20\r\n      Des faits que l'homme\r\n      a en partie reconnus.\r\n\r\n19:02:46:01  19:02:51:14\r\nLes avocats des victimes demandent\r\n      une peine plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:02:52:20  19:02:55:06\r\n  -Fribourg est la ville suisse\r\n\r\n19:02:55:11  19:02:58:18\r\n      qui conna\u00eet le plus\r\n   grand nombre de violences.\r\n\r\n19:02:58:23  19:03:05:23\r\nEn 2015, Fribourg a enregistr\u00e9 18,2\r\n infractions pour 1'000 habitants,\r\n\r\n19:03:06:04  19:03:09:12\r\n      devant B\u00e2le, Bienne,\r\n      Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:03:10:13  19:03:14:05\r\n        -On a \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n19:03:14:10  19:03:19:09\r\n    Sur le terrain, on n'a pas\r\n    de ressenti dans ce sens.\r\n\r\n19:03:19:18  19:03:23:17\r\n   -Cela peut \u00eatre d\u00fb au fait que\r\nFribourg applique une tol\u00e9rance z\u00e9ro\r\n\r\n19:03:23:22  19:03:25:11\r\n   pour certaines infractions.\r\n\r\n19:03:25:16  19:03:28:22\r\n      A noter qu'\u00e0 Fribourg,\r\ncomme sur l'ensemble de la Suisse,\r\n\r\n19:03:29:03  19:03:30:14\r\n  la criminalit\u00e9 est en baisse.\r\n\r\n19:03:31:00  19:03:33:18\r\n   -L'entreprise Les Creusets\r\n       mise en faillite.\r\n\r\n19:03:33:23  19:03:37:02\r\n  Active dans la sous-traitance\r\n        \u00e9lectrom\u00e9canique,\r\n\r\n19:03:37:07  19:03:42:04\r\n       la soci\u00e9t\u00e9 a licenci\u00e9\r\nses 58 employ\u00e9s, dont 15 apprentis.\r\n\r\n19:03:42:09  19:03:46:12\r\n      Selon la direction,\r\n le franc fort est responsable.\r\n\r\n19:03:46:17  19:03:51:07\r\n  Depuis 2011, la firme a perdu\r\n      80 % de ses clients.\r\n\r\n19:03:58:08  19:04:01:07\r\n           -C'\u00e9tait jour\r\n    d'\u00e9lections communales hier\r\n\r\n19:04:01:11  19:04:06:07\r\ndans le canton de Vaud o\u00f9 se tenait\r\n un second tour dans 72 communes.\r\n\r\n19:04:06:11  19:04:10:22\r\n    Pour commencer, on s'arr\u00eate\r\n    dans la capitale vaudoise.\r\n\r\n19:04:11:03  19:04:13:18\r\n          Il ne restait\r\n      qu'un si\u00e8ge \u00e0 pourvoir\r\n\r\n19:04:13:23  19:04:17:02\r\n    apr\u00e8s la victoire \u00e9crasante\r\n           de la gauche.\r\n\r\n19:04:17:07  19:04:20:22\r\n    C'est le PLR P-A.Hildbrand\r\n        qui l'a d\u00e9croch\u00e9.\r\n\r\n19:04:21:03  19:04:25:05\r\n        Pas de changement\r\n   dans l'\u00e9quilibre des forces.\r\n\r\n19:04:25:10  19:04:28:01\r\n On retrouve S.Mossaz, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:04:29:11  19:04:31:21\r\n-Je me trouve \u00e0 la place de la Palud.\r\n\r\n19:04:32:02  19:04:35:02\r\n       C'est ici que si\u00e8ge\r\n   la Municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:04:35:07  19:04:38:18\r\n  La composition du gouvernement\r\n    lausannois n'a pas chang\u00e9:\r\n\r\n19:04:38:23  19:04:42:15\r\n  trois socialistes, deux Verts,\r\n      un popiste et un PLR.\r\n\r\n19:04:42:20  19:04:46:04\r\n Vous allez occuper ce si\u00e8ge PLR,\r\n         P-A.Hildbrand.\r\n\r\n19:04:46:09  19:04:48:22\r\n Vous avez d\u00e9croch\u00e9 ce 7\u00e8me si\u00e8ge\r\n\r\n19:04:49:03  19:04:53:16\r\n apr\u00e8s avoir subi un raz-de-mar\u00e9e\r\n  de la gauche au premier tour.\r\n\r\n19:04:53:21  19:04:57:01\r\n       C'est une victoire,\r\n     mais avec un go\u00fbt amer ?\r\n\r\n19:04:57:06  19:05:00:07\r\n -Oui, la victoire a un go\u00fbt amer.\r\n\r\n19:05:00:11  19:05:04:09\r\n       Elle est \u00e0 la mesure\r\n       des responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:05:04:13  19:05:06:19\r\n     qui devront \u00eatre prises.\r\n\r\n19:05:07:00  19:05:10:05\r\n    Je suis fier de repr\u00e9senter\r\n         le centre-droite.\r\n\r\n19:05:10:10  19:05:14:12\r\n    Je remercie les Lausannois\r\n    qui m'ont fait confiance.\r\n\r\n19:05:14:17  19:05:19:18\r\n-Comment allez-vous faire entendre\r\nvotre voix dans ce gouvernement ?\r\n\r\n19:05:19:23  19:05:23:11\r\n     -Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \r\n    arrive aux responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:05:23:16  19:05:27:11\r\nJ'esp\u00e8re que je pourrai convaincre\r\n       avec des arguments.\r\n\r\n19:05:27:15  19:05:32:10\r\n     On sera tous tourn\u00e9s vers\r\nles meilleurs projets pour la ville.\r\n\r\n19:05:32:14  19:05:35:04\r\n    J'esp\u00e8re agir dans ce sens.\r\n\r\n19:05:35:09  19:05:38:17\r\n -N.Litzistorf, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n         au premier tour.\r\n\r\n19:05:38:22  19:05:41:01\r\n   Vous si\u00e9gez au nom des Verts.\r\n\r\n19:05:41:06  19:05:43:12\r\n          La composition\r\n    du gouvernement lausannois\r\n\r\n19:05:43:17  19:05:45:10\r\n  n'a pas chang\u00e9 depuis dix ans.\r\n\r\n19:05:45:14  19:05:48:04\r\n          Les Lausannois\r\n    recherchent la stabilit\u00e9 ?\r\n\r\n19:05:48:09  19:05:50:18\r\n    -La population lausannoise\r\n           a pl\u00e9biscit\u00e9\r\n\r\n19:05:50:23  19:05:53:05\r\n             un bilan\r\n   de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n\r\n19:05:53:11  19:05:56:15\r\n        avec des personnes\r\nqui ont fait un excellent travail.\r\n\r\n19:05:56:20  19:05:58:23\r\n Mais comme l'a dit mon coll\u00e8gue,\r\n\r\n19:05:59:04  19:06:04:22\r\nnous avons une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n  qui arrive \u00e0 la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n19:06:05:03  19:06:09:00\r\n         On va travailler\r\n      en belle coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n19:06:09:05  19:06:13:03\r\n      -Les forces politiques\r\n   restent les m\u00eames \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:06:13:08  19:06:16:19\r\n        Ce n'est pas le cas\r\n  dans d'autres villes du canton.\r\n\r\n19:06:17:00  19:06:18:02\r\n            D\u00e9cryptage.\r\n\r\n19:06:20:11  19:06:24:13\r\n       -Yverdon \u00e0 droite,\r\n     mais Lausanne \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:06:24:18  19:06:29:18\r\n  Dans ces \u00e9lections communales,\r\nPS et PLR revendiquent la victoire.\r\n\r\n19:06:29:23  19:06:32:16\r\n    D\u00e9m\u00ealons le vrai du faux.\r\n\r\n19:06:32:21  19:06:35:08\r\nLe raz-de-mar\u00e9e PLR n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:06:35:12  19:06:38:21\r\n    Le PLR reste la premi\u00e8re\r\n   force politique du canton,\r\n\r\n19:06:39:02  19:06:43:03\r\nmais le parti ne d\u00e9stabilise pas\r\n       le bloc de gauche.\r\n\r\n19:06:43:17  19:06:48:08\r\n     -Quand le PLR p\u00e8se 35 % \r\n     sur toutes les communes,\r\n\r\n19:06:48:12  19:06:51:04\r\n       l'objectif n'est pas\r\n        d'atteindre 40 %.\r\n\r\n19:06:51:09  19:06:53:04\r\n   Il y a \u00e9norm\u00e9ment de partis,\r\n\r\n19:06:53:09  19:06:56:15\r\n    de situations particuli\u00e8res\r\n        dans les communes.\r\n\r\n19:06:56:20  19:07:00:15\r\n    Il y a un maintien du PLR.\r\n\r\n19:07:01:01  19:07:02:19\r\n     -Autre constat entendu:\r\n\r\n19:07:03:00  19:07:06:07\r\n    la gauche est majoritaire\r\n    dans les grandes villes.\r\n\r\n19:07:06:11  19:07:09:17\r\n      Mais dans les villes\r\n  de plus de 10'000 habitants,\r\n\r\n19:07:09:22  19:07:13:03\r\n          c'est le PLR\r\n    qui poss\u00e8de la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:07:13:08  19:07:17:17\r\n Oui, la gauche \u00e9crase la droite\r\n     \u00e0 Lausanne et \u00e0 Renens,\r\n\r\n19:07:17:22  19:07:21:09\r\n   mais dans les trois autres\r\n      principales villes,\r\n\r\n19:07:21:13  19:07:23:17\r\n  la droite est aux commandes.\r\n\r\n19:07:24:14  19:07:28:22\r\n  -Il y a la d\u00e9ception de perdre\r\n  la majorit\u00e9 de gauche \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:07:29:03  19:07:32:16\r\n  Le candidat vert n'a pas r\u00e9ussi\r\n        \u00e0 sauver son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:07:32:21  19:07:36:22\r\n    A Vevey, on perd des si\u00e8ges\r\n        par rapport \u00e0 2011.\r\n\r\n19:07:37:13  19:07:42:08\r\n   -La gauche a r\u00e9ussi le coup\r\n   de ma\u00eetre de ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:07:43:08  19:07:45:09\r\n    -On va rendre les honneurs\r\n\r\n19:07:45:13  19:07:48:20\r\n        \u00e0 ce que la gauche\r\n    a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:07:49:01  19:07:52:10\r\n       en passant six \u00e9lus \r\n       d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n19:07:52:14  19:07:57:10\r\nIls ont r\u00e9ussi une belle strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:07:59:19  19:08:03:08\r\n    -Les partis n'auront pas\r\n  le temps de poser les armes.\r\n\r\n19:08:03:12  19:08:08:05\r\n   Les \u00e9lections cantonales se\r\nd\u00e9rouleront au printemps prochain.\r\n\r\n19:08:09:21  19:08:14:01\r\n -A Lausanne, la nouveaut\u00e9, c'est\r\n que le gouvernement se rajeunit.\r\n\r\n19:08:14:06  19:08:19:00\r\nAvec David Payot, vous \u00eates les trois\r\nnouveaux visages de la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n19:08:19:05  19:08:22:23\r\n  P-A.Hildbrand, qui dit nouveaux\r\n  visages dit peu d'exp\u00e9rience ?\r\n\r\n19:08:23:04  19:08:25:23\r\n      -Oui, ce sera difficile\r\n     de succ\u00e9der \u00e0 O.Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:08:26:04  19:08:30:14\r\nMais on esp\u00e8re avoir fait au mieux en\r\nayant fr\u00e9quent\u00e9 le conseil communal,\r\n\r\n19:08:30:19  19:08:32:12\r\n puis la commission des finances.\r\n\r\n19:08:32:17  19:08:36:14\r\n-Vous succ\u00e9dez \u00e0 deux poids lourds:\r\n     O.Fran\u00e7ais, et D.Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:08:36:19  19:08:40:06\r\n    Ressentez-vous une pression\r\n      \u00e0 reprendre son si\u00e8ge ?\r\n\r\n19:08:40:11  19:08:43:11\r\n   -Oui, on a eu de la pression\r\n        pour le r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:08:43:16  19:08:44:22\r\n      On entend le conserver.\r\n\r\n19:08:45:03  19:08:47:15\r\n     On a d'autres locomotives\r\n         au sein du parti.\r\n\r\n19:08:47:20  19:08:50:07\r\n         M. Br\u00e9laz a fait\r\n       un excellent travail.\r\n\r\n19:08:50:11  19:08:54:07\r\n   -Quel est le principal d\u00e9fi \r\n   de ces 5 prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:08:54:11  19:08:57:10\r\n   -Nous avons un grand projet,\r\n          M\u00e9tamorphose.\r\n\r\n19:08:57:14  19:09:02:10\r\nDes projets sportifs, urbanistiques,\r\n il va y avoir de grands chantiers.\r\n\r\n19:09:02:14  19:09:05:08\r\n          Pour garantir\r\n    la s\u00e9curit\u00e9 et le confort,\r\n\r\n19:09:05:12  19:09:08:16\r\n  il faudra beaucoup de travail.\r\n\r\n19:09:08:21  19:09:12:15\r\n  -Et pour vous, en tant que seul\r\n    repr\u00e9sentant de la droite ?\r\n\r\n19:09:12:20  19:09:15:18\r\n        -Le taux de ch\u00f4mage\r\n      atteint 7 % \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:09:15:23  19:09:18:21\r\n        Il faut se battre \r\n       du c\u00f4t\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n19:09:19:02  19:09:22:00\r\n-Merci beaucoup, bonne l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:09:22:05  19:09:27:11\r\nLa municipalit\u00e9 est au complet, reste\r\n \u00e0 savoir qui sera le futur syndic.\r\n\r\n19:09:27:15  19:09:31:17\r\n     Pour l'instant, il n'y a\r\n   qu'un seul candidat, G.Junod.\r\n\r\n19:09:31:22  19:09:34:12\r\n  Il devrait \u00eatre \u00e9lu tacitement.\r\n\r\n19:09:34:17  19:09:37:12\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:09:40:10  19:09:44:17\r\n        -Ce lundi 21 mars,\r\nc'est la journ\u00e9e contre le racisme.\r\n\r\n19:09:44:22  19:09:50:11\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\n nous avons particip\u00e9 \u00e0 un atelier\r\n\r\n19:09:50:15  19:09:53:11\r\ndans une classe du Val-de-Travers.\r\n\r\n19:09:53:15  19:09:57:22\r\n    Les jeunes ont pu t\u00e9moigner\r\n       de leurs exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:10:00:18  19:10:03:09\r\n-Pour les USA, on a mis l'estomac,\r\n\r\n19:10:03:13  19:10:06:17\r\n        parce que l\u00e0-bas,\r\n  il y a beaucoup de fast-foods.\r\n\r\n19:10:07:04  19:10:09:08\r\n-Les st\u00e9r\u00e9otypes ont la vie dure.\r\n\r\n19:10:09:12  19:10:13:17\r\n    Ces \u00e9l\u00e8ves ont particip\u00e9\r\n \u00e0 un atelier contre le racisme.\r\n\r\n19:10:13:22  19:10:18:03\r\n     Ils se sont confront\u00e9s\r\n  \u00e0 leurs propres id\u00e9es re\u00e7ues.\r\n\r\n19:10:19:11  19:10:22:14\r\n          -Les pr\u00e9jug\u00e9s,\r\n    c'est normal de les avoir.\r\n\r\n19:10:22:19  19:10:28:12\r\n     Par contre, de faire des\r\ndiscriminations, c'est autre chose.\r\n\r\n19:10:28:17  19:10:33:23\r\n       Les discriminations,\r\n\u00e7a a des cons\u00e9quences importantes.\r\n\r\n19:10:34:20  19:10:38:13\r\n    -Certains de ces \u00e9l\u00e8ves\r\nont souffert de discriminations.\r\n\r\n19:10:38:18  19:10:41:14\r\n     Les langues se d\u00e9lient.\r\n\r\n19:10:42:17  19:10:46:07\r\n       -Je suis tha\u00eflandais,\r\n   et on me traitait de chintok.\r\n\r\n19:10:46:11  19:10:48:06\r\n    Ca me fait mal, \u00e9videmment.\r\n\r\n19:10:48:11  19:10:49:13\r\n           -Ca m'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:10:49:18  19:10:53:04\r\n    -C'est important de pouvoir\r\n   le partager, de pouvoir dire:\r\n\r\n19:10:53:09  19:10:56:01\r\n           \"Je souffre,\r\n et quand je rentre, je suis mal.\"\r\n\r\n19:10:56:06  19:11:00:11\r\nLes autres \u00e9l\u00e8ves se rendent compte\r\n    que cette moquerie r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n19:11:00:16  19:11:03:11\r\n     est difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n19:11:03:23  19:11:07:03\r\n   -Parler de discriminations\r\n   aux jeunes, une n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:11:07:08  19:11:10:23\r\n    pour la cheffe de service\r\n de la coh\u00e9sion multiculturelle,\r\n\r\n19:11:11:04  19:11:14:03\r\n         qui a coordonn\u00e9\r\n  la semaine contre le racisme.\r\n\r\n19:11:14:14  19:11:18:03\r\n  -La d\u00e9construction du racisme,\r\n      de la discrimination,\r\n\r\n19:11:18:08  19:11:22:01\r\nc'est quelque chose qui s'apprend,\r\n         ou se r\u00e9apprend.\r\n\r\n19:11:22:06  19:11:25:12\r\n  C'est int\u00e9ressant de travailler\r\n         avec des jeunes,\r\n\r\n19:11:25:17  19:11:28:21\r\n      et leur permettre apr\u00e8s\r\n      de r\u00e9pandre ce message.\r\n\r\n19:11:29:08  19:11:33:07\r\n-Vous retenez quoi de cet atelier ?\r\n\r\n19:11:33:11  19:11:39:05\r\n     -Il ne faut pas s'arr\u00eater\r\n        \u00e0 voir la personne,\r\n\r\n19:11:39:10  19:11:43:09\r\nil faut aller vers elle et parler.\r\n\r\n19:11:43:21  19:11:47:18\r\n   -La lutte contre le racisme\r\n       ne s'arr\u00eate pas l\u00e0.\r\n\r\n19:11:47:23  19:11:52:12\r\n Des \u00e9l\u00e8ves vaudois et jurassiens\r\nparticiperont aussi \u00e0 cet atelier.\r\n\r\n19:11:53:12  19:11:56:19\r\n       -Pour finir, on part\r\n     sur les sommets valaisans\r\n\r\n19:11:57:00  19:12:00:09\r\n       o\u00f9 se tiendra bient\u00f4t\r\n    la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:12:00:13  19:12:07:00\r\n  Parmi les 1'625 patrouilles, une\r\n\u00e9quipe de trois sportives amatrices.\r\n\r\n19:12:07:05  19:12:13:11\r\n         Elles ont pris part\r\nau D\u00e9fi des Faverges \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:12:16:21  19:12:20:21\r\n           -A un mois\r\n de la Patrouille des Glaciers,\r\n\r\n19:12:21:02  19:12:24:05\r\nla montagne grouille de pr\u00e9tendants.\r\n\r\n19:12:24:10  19:12:31:06\r\n -On a 2'850 m avec deux portages,\r\n       donc on va prendre \u00e7a\r\n\r\n19:12:31:11  19:12:37:19\r\n  comme une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \r\n  avant le jour J, dans un mois.\r\n\r\n19:12:38:11  19:12:40:02\r\n      -Il est 06h00 samedi.\r\n\r\n19:12:40:07  19:12:45:02\r\n  F.Juilland, F.Beffa et J.Granger\r\nsont au d\u00e9part du D\u00e9fi des Faverges.\r\n\r\n19:12:45:07  19:12:48:13\r\n   Pas aussi long, le parcours\r\n    \u00e9quivaut aux trois quarts\r\n\r\n19:12:48:18  19:12:50:20\r\nde la patrouille en d\u00e9nivellation.\r\n\r\n19:12:51:01  19:12:54:11\r\n  Pour ces sportives amatrices,\r\n   c'est une \u00e9tape qui compte.\r\n\r\n19:12:54:16  19:12:58:14\r\nEn d\u00e9cembre, elles se musclaient\r\n  sur les pentes de Lausanne,\r\n\r\n19:12:58:19  19:12:59:20\r\n         faute de neige.\r\n\r\n19:13:00:01  19:13:01:18\r\n    Florence a ses objectifs.\r\n\r\n19:13:02:04  19:13:05:07\r\n -Il faut tester les transitions,\r\n        enlever les peaux,\r\n\r\n19:13:05:12  19:13:10:00\r\n    mettre les fix rapidement, \r\n    mettre les skis sur le sac.\r\n\r\n19:13:10:05  19:13:13:00\r\n On est folles, mais \u00e7a va aller !\r\n\r\n19:13:13:11  19:13:14:12\r\n    -Tout est dans le mental.\r\n\r\n19:13:14:17  19:13:17:18\r\n    Ce n'est pas un vain mot\r\n  pour les trois concurrentes,\r\n\r\n19:13:17:23  19:13:21:07\r\nqui s'imposent un d\u00e9part tranquille\r\n       en milieu de peloton.\r\n\r\n19:13:21:11  19:13:24:11\r\n      Car 4 h 30 plus tard,\r\n  la course n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:13:24:22  19:13:27:16\r\n        -On est super bien,\r\n           il fait beau.\r\n\r\n19:13:27:21  19:13:30:11\r\n   -J'ai tr\u00e8s chaud mais \u00e7a va.\r\n\r\n19:13:31:11  19:13:35:13\r\n  -Comme attendu, la course donne\r\n\u00e0 tester les difficult\u00e9s techniques\r\n\r\n19:13:35:18  19:13:36:16\r\n        du ski alpinisme.\r\n\r\n19:13:36:21  19:13:40:15\r\n    Porter les skis sur le sac,\r\nla pose rapide des peaux de phoque,\r\n\r\n19:13:40:20  19:13:42:07\r\n    et bien s\u00fbr la descente.\r\n\r\n19:13:42:11  19:13:44:23\r\nAvec toujours un objectif en t\u00eate.\r\n\r\n19:13:45:15  19:13:49:01\r\n    -Depuis que je suis petite,\r\n            j'en r\u00eave.\r\n\r\n19:13:49:06  19:13:55:03\r\n  Je la fais dans les conditions\r\n         dont je r\u00eavais.\r\n\r\n19:13:55:08  19:13:59:14\r\n   -La patrouille est la cerise\r\n          sur le g\u00e2teau,\r\n\r\n19:13:59:19  19:14:05:13\r\n      construire une amiti\u00e9,\r\n        tisser des liens.\r\n\r\n19:14:06:02  19:14:10:14\r\n   -Julie et les deux Florence\r\nne sont pas des amies de toujours.\r\n\r\n19:14:10:19  19:14:14:17\r\n Elles ont appris \u00e0 se conna\u00eetre\r\n     pour former une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:14:14:22  19:14:18:15\r\n     Pr\u00e9parer la patrouille,\r\n  c'est aussi une \u00e9cole de vie.\r\n\r\n19:14:19:02  19:14:22:12\r\n     -Je souffre aujourd'hui,\r\n        donc, on continue.\r\n\r\n19:14:22:17  19:14:25:15\r\n-Un jour, on peut \u00eatre la superwoman.\r\n\r\n19:14:25:20  19:14:30:07\r\n  Un jour, on est la moins forte.\r\n\r\n19:14:30:11  19:14:34:20\r\n  \u00c0 tour de r\u00f4le, on doit savoir\r\n    soutenir et \u00eatre soutenue,\r\n\r\n19:14:35:01  19:14:40:00\r\n       accepter que parfois\r\n     on est le maillon faible.\r\n\r\n19:14:40:14  19:14:46:14\r\n   -Notre \u00e9quipe f\u00e9minine file\r\n\r\n19:14:46:19  19:14:51:01\r\n       vers la 6\u00e8me place\r\n   de sa cat\u00e9gorie en 5 h 24.\r\n\r\n19:14:55:10  19:15:00:00\r\n   -Avant midi, tellement cool !\r\n\r\n19:15:00:11  19:15:03:02\r\n      -Prochain objectif:\r\n   s'acclimater \u00e0 l'altitude.\r\n\r\n19:15:03:07  19:15:07:03\r\nLe point culminant de la Patrouille\r\n    des Glaciers est \u00e0 3'700 m.\r\n\r\n19:15:07:12  19:15:10:23\r\n   -Quand on est \u00e0 t\u00eate blanche,\r\n   si on n'a \u00e9t\u00e9 qu'aux Paccots,\r\n\r\n19:15:11:04  19:15:13:10\r\n        c'est pas suffisant\r\n        pour supporter \u00e7a.\r\n\r\n19:15:13:19  19:15:15:16\r\n -Le repos sera de courte dur\u00e9e\r\n\r\n19:15:15:21  19:15:18:14\r\n avant un prochain entra\u00eenement\r\n        sur les sommets.\r\n\r\n19:15:20:04  19:15:25:07\r\n-Nous suivrons ces trois sportives \r\npendant la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:15:25:11  19:15:27:12\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:15:27:17  19:15:30:08\r\n    Demain, nous rencontrerons\r\n          Tendi Sherpa,\r\n\r\n19:15:30:12  19:15:33:07\r\n         un guide n\u00e9palais\r\n     que nous avons accompagn\u00e9\r\n\r\n19:15:33:11  19:15:35:14\r\ntout au long de son s\u00e9jour en Valais.\r\n\r\n19:15:35:19  19:15:38:15\r\n     Il a suivi une formation\r\n      pour se perfectionner\r\n\r\n19:15:38:20  19:15:42:15\r\ndans le secours de haute montagne.\r\n\r\n19:15:42:20  19:15:48:14\r\nDernier \u00e9pisode \u00e0 voir demain soir.\r\n\r\n19:15:52:14  19:15:56:15\r\n     Tout de suite, le 19:30 \r\n     avec de bonnes nouvelles\r\n\r\n19:15:56:20  19:16:00:00\r\n     sur le front de la lutte\r\n        contre le cancer.\r\n\r\n19:16:00:05  19:16:03:06\r\n  Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n19:16:03:11  19:16:08:00\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.De Piante,\r\n     V.Fiore-Donno, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-20T00:54:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603504264", "durationSec": 113, "title": "CL NE SENSIBILISATION RACISME ECOLE_RTS000000766732", "excerpt": "Une classe d'\u00e9l\u00e8ves neuch\u00e2telois a particip\u00e9 \u00e0 un atelier de sensibilisation contre le racisme lors de la journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la discrimination raciale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RACISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504265", "durationSec": 184, "title": "CL PATROUILLE PREPARATIFS_RTS000000766759", "excerpt": "3 sportives amatrices, Florence Juilland, Florence Beffa et Julie Granger ont particip\u00e9 au d\u00e9fi des Faverges. Cette course leur permet de se pr\u00e9parer pour la patrouille des Glaciers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SKI DE RANDONN\u00c9E", "ALPINISME", "PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504266", "durationSec": 110, "title": "CL SUIVI ELEX VD_RTS000000766650", "excerpt": "Le second tour des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud a eu lieu le 20.03.2016. La droite a globalement maintenu voire renforc\u00e9 sa position, devenant notamment majoritaire \u00e0 Yverdon-les-Bains et Nyon.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1504565"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504267", "durationSec": 131, "title": "FRIGO CL DEUXIEME TUBE RANGIERS_RTS000000756765", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 PLR au parlement jurassien Alain Schweingruber a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour la cr\u00e9ation d'un second tube dans le tunnel des Rangiers. De nombreux pendulaires empruntent ce tron\u00e7on satur\u00e9 aux heures de pointe.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1504560"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504268", "durationSec": 37, "title": "TI STAT CRIMINALITE FR_RTS000000766545", "excerpt": "L\u00bfentreprise s\u00e9dunoise Les Creusets a \u00e9t\u00e9 mise en faillite. Active dans la sous-traitance \u00e9lectrom\u00e9canique, la soci\u00e9t\u00e9 a licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat ses 58 employ\u00e9s dont 15 apprentis."}, {"internalArchiveId": "AA1603504269", "durationSec": 25, "title": "TI VS FAILLITE CREUSETS_RTS000000766578", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FAILLITE", "ENTREPRISE", "INDUSTRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504270", "durationSec": 35, "title": "TI VS POLICIER PEDOPHILE 2_RTS000000766780"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603504521", "summary": "Nocturne et enneig\u00e9 : circulation dense sur une l'autoroute entre Courgenay et Glovelier, pr\u00e8s du tunnel des Rangiers. Itw d'Alain Schweingruber, d\u00e9put\u00e9 PLR Parlement jurassien. Itw d'Ivan Godat, d\u00e9put\u00e9 Les Verts au Parlement jurassien.\nNeigeux : circulation automobile \u00e0 l'entr\u00e9e du tunnel des Rangiers.", "id": "1504560", "visualThemes": ["HIVERNAL", "CIRCULATION", "BOUCHON ROUTIER"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504525", "summary": "Duplex Lausanne : itw de Pierre-Antoine Hildbrand, \u00e9lu PLR Municipalit\u00e9 Lausanne et de Natacha Litzistorf, \u00e9lue Les Verts Municipalit\u00e9 Lausanne.", "id": "1504564", "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504526", "summary": "Itw de Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud. Itw de Ga\u00e9tan Nanchen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PS Vaud.", "id": "1504565"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646384", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024332", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-25D5A369-7463-4784-8B12-E5AF2CD26354", "internalArchiveId": "25D5A369-7463-4784-8B12-E5AF2CD26354", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat propose une \"EEE 2.0\" avant une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\nEntre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord: l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en (EEE) 2.0. Cette \"proposition provocante\", comme la qualifie la NZZ am Sonntag, \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste. Au journal al\u00e9manique, le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration. Pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de \"bilat\u00e9rales fig\u00e9es\".\r\n\r\n* * Christian Levrat propose une \"EEE 2.0\" avant une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE Entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord : l'Espace Economique europ\u00e9en 2.0. Cette \"proposition provocante\", comme la qualifie la NZZ am Sonntag, \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste. Au journal al\u00e9manique, le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration. Pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de \"bilat\u00e9rales fig\u00e9es\"....Roger Guignard.\r\nChristian Levrat, et avec lui la direction du parti, parle d'une \"\u00e9tape interm\u00e9diaire r\u00e9aliste\" pour d\u00e9velopper davantage les relations avec l'Union europ\u00e9enne.Il laisse clairement entendre que les bilat\u00e9rales, c'est une construction pour les p\u00e9riodes de beau temps, de bons rapports. Mais maintenant, dans l'actuelle incertitude,  il faudrait conclure rapidement un accord-cadre avec Bruxelles et puis, d'ici 5 ans environ, un EEE 2.0. On rappelle que le 6 d\u00e9cembre 92, les Suisses avaient rejet\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. Une union \u00e9conomique qui r\u00e9unit les 28 \u00e9tats membres de l'UE, plus l'Islande, la Norv\u00e8ge et le Liechtenstein. Pour Christian Levrat, adh\u00e9rer \u00e0 un EEE revisit\u00e9, voil\u00e0 qui permettrait d'acc\u00e9der au \"march\u00e9 de l'UE, aux \u00e9volutions de l'Union et surtout de faire davantage entendre sa voix.\"\r\n***Une proposition qui en rappelle une autre ?\r\nOui, fin novembre 2012, juste avant les 20 ans du refus \u00e0 l'EEE, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay avait lanc\u00e9 une v\u00e9ritable bombe : revoter sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'EEE. Il laissait entendre que les Bilat\u00e9rales devenaient une impasse, et proposait aussi de retirer la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, gel\u00e9e depuis 92. Le Valaisan avait re\u00e7u une vol\u00e9e de bois vert de tous les c\u00f4t\u00e9s...Un certain Roger K\u00f6ppel, le d\u00e9put\u00e9 UDC et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, d\u00e9non\u00e7ait cette \"\u00e9lite\" pro-europ\u00e9enne qui dessert les int\u00e9r\u00eats du peuple. Oskar Freysinger, hilare nous dit un article de l'\u00e9poque, affirmait  : \"cette proposition est excellente pour l'UDC. Nous avons gagn\u00e9 il y a 20 ans et nous gagnerons encore!\". Seulement, depuis l\u00e0, il y a eu le 9 f\u00e9vrier 2'014. Christian Levrat, et son parti, provoquent peut-\u00eatre, mais dans un contexte qui a compl\u00e8tement chang\u00e9. Les tensions avec l'Union sont plus fortes que jamais, et le vote des Britanniques sur leur maintien, ou non, dans l'Union pourrait changer la donne !", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566885", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat propose une \"EEE 2.0\" avant une adh\u00e9sion \u00e0 l'UE / 12H30_2016-03-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["Entre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord: l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en (EEE) 2.0. Cette \"proposition provocante\", comme la qualifie la NZZ am Sonntag, \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste. Au journal al\u00e9manique, le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration. Pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de \"bilat\u00e9rales fig\u00e9es\"."], "variantIds": ["ece-7566885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T05:45:33Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEntre les bilat\u00e9rales et l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aura bient\u00f4t besoin d'un nouvel accord, l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en2,0 cette proposition provocante, comme la qualifie la NZZ Am Sonntag \u00e9mane de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste au journal al\u00e9manique le Fribourgeois d\u00e9clare que les autres partis ne voient pas plus loin que la mise en oeuvre de l'initiative UDC sur l'immigration, pour lui, la Suisse doit trouver une solution qui va au-del\u00e0 de bilat\u00e9rales fig\u00e9es Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nChristian Levrat, et avec lui la direction du parti parle d'une \u00e9tape interm\u00e9diaire r\u00e9aliste pour d\u00e9velopper davantage les relations avec l'Union europ\u00e9enne, il laisse clairement entendre que les bilat\u00e9rales, c'est une construction pour les p\u00e9riodes de beau temps de bons rapports, mais aujourd'hui, en p\u00e9riode d'incertitude, il faudrait conclure rapidement un accord-cadre avec Bruxelles et puis, d'ici 5 ans environ un et et et2,0, on rappelle que le 6 d\u00e9cembre 92, les Suisses avaient rejet\u00e9 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, une union \u00e9conomique qui r\u00e9unit les 28 \u00c9tats-membres de l'UE, plus l'Islande, la Norv\u00e8ge et le Liechtenstein pour Christian Levrat adh\u00e9rer \u00e0 un d\u00eener et revisit\u00e9, voil\u00e0 qui permettrait d'acc\u00e9der au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne aux \u00e9volue \u00e0 ces \u00e9volutions et surtout de faire davantage entendre sa voix, une proposition os\u00e9e qui en rappelle une autre oui fin novembre 2012 juste avant les 20 ans du refus, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay avait lanc\u00e9 une v\u00e9ritable bombe revoter sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, il laissait entendre que les Bilat\u00e9rales devenaient est une impasse et proposait aussi de retirer la demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE gel\u00e9e depuis 92, le Valaisan avait re\u00e7u une vol\u00e9e de bois Vert de tous les c\u00f4t\u00e9s Un certain Roger Koeppel, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 UDC alors r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche d\u00e9non\u00e7ait c'\u00e9tait \u00e9lite pro- europ\u00e9enne qui dessert les int\u00e9r\u00eats du peuple Oscar Freising air hilare, nous dit un article de l'\u00e9poque, affirmait : cette proposition est excellente pour l'UDC nous avons gagn\u00e9 il y a 20 ans, nous gagnerons encore seulement depuis l\u00e0, il y a eu le 9 f\u00e9vrier 2014 Christian Levrat et son parti provoquent peut-\u00eatre, mais dans un contexte qui a compl\u00e8tement chang\u00e9 les tensions avec l'Union sont plus fortes que jamais et le vote des Britanniques sur leur maintien ou non dans l'Union pourrait changer la donne, rage \u00e9pini\u00e8re merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF8895E4-C860-48C7-AB2A-CE7BFF8BECC1", "internalArchiveId": "EF8895E4-C860-48C7-AB2A-CE7BFF8BECC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9sultats du second tour des \u00e9lections communales vaudoises", "publicationDate": "2016-03-20T00:00:00Z", "summary": "Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections communales vaudoises a eu lieu ce dimanche, avec des surprises et des d\u00e9faites. Ce deuxi\u00e8me tour c'est aussi la droite qui r\u00e9siste ou gagne dans quelques grandes villes du canton.\r\n\r\n* * R\u00e9sultats du second tour des \u00e9lections communales vaudoises 18h Vaud : second tour des \u00e9lections communales\r\nEt on reste dans le canton de Vaud... puisque c'\u00e9tait aujourd'hui le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections communales... Un deuxi\u00e8me tour, Marc Menichini, marqu\u00e9 par quelques succ\u00e8s de la droite... de la gauche aussi... bref, une confirmation du statu quo observ\u00e9 au premier tour...\r\nComme \u00e0 Lausanne...o\u00f9 le PLR maintient son seul et unique si\u00e8ge dans une Municipalit\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s forte majorit\u00e9 de gauche... Pierre Antoine Hildbrand \u00e9lu aujourd'hui succ\u00e8dera donc \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais en juillet prochain. \r\nLa Municipalit\u00e9 de Nyon elle vire \u00e0 droite. Quatre candidats du centre-droit y font leur entr\u00e9e aujourd'hui... avec noptamment l'\u00e9lection du Vert lib\u00e9ral Vincent Hacker... au d\u00e9triment du Vert sortant Olivier Mayor. Au premier tour, les 3 candidats de gauche dont Daniel Rosselat avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n- Marc Menichini, \u00e0 Vevey Pierre Chiffelle rate son entr\u00e9e \u00e0 la Municipalit\u00e9\r\nLa candidature sauvage de l'ex socialiste n'a clairement pas convaincu... Les Veveysans pr\u00e9f\u00e9re faire basculer leur Muncipalit\u00e9 \u00e0 droite....avec deux repr\u00e9sentants de Vevey libre, un PLR, une Verte et un socialiste... le parti \u00e0 la rose qui n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ces 2 fauteuils. \r\nEn revanche le PS sauve les meubles \u00e0 Yverdon et place deux des siens dont Pierre Dessemontet \u00e0 la Municpalit\u00e9. La candidate Verte vient compl\u00e9ter un ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 de droite. L'alliance de gauche a ainsi barr\u00e9 la route \u00e0 l'UDC Pascal Gafner. \r\nEt puis je vous donne encore le r\u00e9sultat de Renens... o\u00f9 le ticket rose-rouge-vert a fait un carton plein, avec l'\u00e9lection de 6 candidats. Le PLR est minoris\u00e9 avec plus qu'un seul repr\u00e9sentant. Le sortant PLR Jean Marc Dupuis est \u00e9ject\u00e9 de l'ex\u00e9cutif.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7566863", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9sultats du second tour des \u00e9lections communales vaudoises / FOR_2016-03-20T18:04:00_developpement-3", "Forum du 20.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections communales vaudoises a eu lieu ce dimanche, avec des surprises et des d\u00e9faites. Ce deuxi\u00e8me tour c'est aussi la droite qui r\u00e9siste ou gagne dans quelques grandes villes du canton."], "variantIds": ["ece-7566863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T03:48:15Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAu revoir et on reste dans le canton de Vaud puisque c'est aujourd'hui le 2\u00e8me tour des \u00e9lections communales, un 2\u00e8me tour Marc Menichini on vous retrouve marqu\u00e9e par quelques succ\u00e8s de la droite de la gauche aussi, bref une confirmation du statu quo observ\u00e9 au 1er tour ben oui hein, comme \u00e0 Lausanne, o\u00f9 le PLR maintient son seul et unique si\u00e8ge dans une Municipalit\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s forte majorit\u00e9 de gauche Pierre-Antoine Hildebrand \u00e9lu aujourd'hui succ\u00e9dera donc \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais en juillet prochain la Municipalit\u00e9 de Nyon, elle, elle vire \u00e0 droite, 4 candidats du centre droit y font leur rentr\u00e9e aujourd'hui, avec notamment l'\u00e9lection d'un Vert lib\u00e9ral Vincent Hacker, au d\u00e9triment du Vert sortant Olivier Mayor au 1er tour les 3 candidats de la gauche un dont Daniel Rosselat avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et \u00e0 Vevey, Pierre Chiffelle, rate son entr\u00e9e \u00e0 la Municipalit\u00e9 oui sa candidature sauvage de l'ex- socialiste, elle n'a, elle, n'a clairement pas convaincu la municipalit\u00e9 de Vevey basculent d'ailleurs \u00e0 droite avec l'\u00e9lection de 2 repr\u00e9sentants de Vevey libre, un PLR, une Verte et un socialiste, le parti \u00e0 la rose, qui n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ses 2 fauteuils, en revanche, le PS sauve les meubles \u00e0 Yverdon et place 2 des siens, dont Pierre Daix se monter \u00e0 la municipalit\u00e9, la candidate Verte vient compl\u00e9ter un ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 de droite mais l'alliance de gauche a quand m\u00eame r\u00e9ussi aujourd'hui \u00e0 barrer la route \u00e0 l'UDC Pascal Gafner et puis je vous donne enfin le r\u00e9sultat de renom, o\u00f9 le ticket rose- rouge- Vert a fait un carton plein avec l'\u00e9lection de 6 candidats, le PLR est minoris\u00e9 avec plus qu'un seul repr\u00e9sentant le sortant PLR Jean-Marc Dupuis \u00e9tait GEC de l'ex\u00e9cutif, bonjour, merci Marc Menichini la droit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-20T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB395E39-C097-426F-9918-CC2E3F424B49", "internalArchiveId": "CB395E39-C097-426F-9918-CC2E3F424B49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Walder \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence des verts genevois", "publicationDate": "2016-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Walder, Nicolas\r\nLe candidat unique Nicolas Walder a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce samedi \u00e0 la pr\u00e9sidence des verts genevois lors du Congr\u00e8s du parti. Magistrat en Ville de Carouge, la 5e commune du canton avec 22'000 habitants, Nicolas Walder dirige notamment l'Am\u00e9nagement et la Mobilit\u00e9. Son interview.\r\n\r\n* * Nicolas Walder \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence des verts genevois 18h Gen\u00e8ve : les Verts se choisissent un pr\u00e9sident \"past\u00e8que\"\r\nSLV Nicolas Walder, nouveau pr\u00e9sident des Verts genevois ** 81 ** 13)\r\nContexte: les Verts ont perdu:\r\n- 2015: 1 de leurs 2 conseillers nationaux; et 3 de leurs 11 si\u00e8ges au Conseil municipal Ville GE\r\n- 2013: 7 de leurs 17 si\u00e8ges au Grand Conseil; et 1 de leurs 2 si\u00e8ges au Conseil d'Etat\r\nQuel avenir pour les Verts, \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s leurs d\u00e9sillusions des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cantonales et municipales ? \r\nCette question, on va la poser au tout nouveau pr\u00e9sident des Verts genevois.\r\nIl s'agit de vous, Nicolas Walder, bonsoir...\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9sidence lors du Congr\u00e8s de votre parti (vous \u00e9tiez candidat unique). Vous \u00eates par ailleurs magistrat en Ville de Carouge, la 5e commune du canton avec 22 000 habitants, vous dirigez notamment l'Am\u00e9nagement et la Mobilit\u00e9.\r\nVous aurez la d\u00e9licate mission de guider votre parti jusqu'aux \u00e9lections cantonales qui auront lieu dans 2 ans, au printemps 2018. Les Verts \u00e9taient en pleine ascension \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'en 2009, jusqu'\u00e0 devenir le 2e parti du canton (avec 17 d\u00e9put\u00e9s). Mais depuis, c'est la d\u00e9gringolade, avec de fortes pertes notamment au Grand Conseil en 2013 (-7 si\u00e8ges). Comment comptez-vous redresser la pente ?\r\n- Quels sont vos objectifs pour 2018?\r\n- Vous succ\u00e9dez \u00e0 la jeune Lisa Mazzone, devenue conseill\u00e8re nationale, et vous dites vous inscrire dans la m\u00eame ligne... une ligne clairement \u00e0 gauche... Mais justement, cette ligne n'a-t-elle  pas montr\u00e9 ses limites ? Les Verts p\u00e8sent d\u00e9sormais moins de 10% du corps \u00e9lectoral...\r\n- Parmi les personnalit\u00e9s les plus populaires, dans votre parti, il y avait l'ancien conseiller d'Etat David Hiler, ou l'actuel, Antonio Hodgers... Des profils d\u00e9crits comme pragmatiques, relativement lib\u00e9raux en mati\u00e8re \u00e9conomique... N'est-ce pas la ligne \u00e0 suivre ?\r\n- Vous avez une ligne tr\u00e8s ouverte sur le plan soci\u00e9tal... Vous \u00eates pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, le mariage et l'adoption pour tous, pour l'accueil d'un grand nombre de migrants... C'est vraiment des th\u00e9matiques vertes ? Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie des socialistes et d'Ensemble \u00e0 gauche?\r\n- Quel regard portez-vous sur la politique genevoise en ce moment ? Beaucoup consid\u00e8rent qu'elle est dans un \u00e9tat catastrophique : avec un Conseil d'Etat en roue libre, un Parlement toujours en guerre, et des luttes intestines dans les partis...\r\n- Les d\u00e9fis pour GE : l'\u00e9tat des finances... Etes-vous favorable \u00e0 des mesures d'\u00e9conomies ? Ou les combattrez-vous fermement avec le PS et Ensemble \u00e0 gauche ?", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7565214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Walder \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence des verts genevois / FOR_2016-03-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le candidat unique Nicolas Walder a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce samedi \u00e0 la pr\u00e9sidence des verts genevois lors du Congr\u00e8s du parti. Magistrat en Ville de Carouge, la 5e commune du canton avec 22'000 habitants, Nicolas Walder dirige notamment l'Am\u00e9nagement et la Mobilit\u00e9. Son interview."], "variantIds": ["ece-7565214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T12:51:43Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuel avenir pour les Verts \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s leurs d\u00e9sillusions des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cantonales et municipales, cette question de la poser au tout nouveau pr\u00e9sident des Verts Genevois, il s'agit de vous Nicolas Belder bonsoir, bonsoir, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9sidence lors du congr\u00e8s de votre parti, vous \u00e9tiez candidat unique, je le pr\u00e9cise, vous \u00eates par ailleurs magistrat en Ville de Carouge, c'est la 5\u00e8me commune du canton avec 22000 habitants, vous dirigez notamment l'Am\u00e9nagement et la Mobilit\u00e9 alors vous aurez la d\u00e9licate mission de guider votre parti jusqu'aux \u00e9lections cantonales qui auront lieu dans 2 ans, ce sera au printemps 2018, les Verts \u00e9taient en pleine ascension, \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu'en 2009, jusqu'\u00e0 devenir le 2\u00e8me parti de avec 17 d\u00e9put\u00e9s mais depuis c'est la d\u00e9gringolade, avec de fortes pertes, notamment au Grand Conseil, en 2013 moins 7 si\u00e8ges, comment comptez -vous redresser la pente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 et s'il faut d\u00e9j\u00e0 savoir que les 2 ans derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une partie de notre \u00e9lectorat, m\u00eame si \u00e7a se traduit pas encore en si\u00e8ges, donc les \u00e9lections municipales ont \u00e9t\u00e9 moins mauvaise que pr\u00e9vu d'ailleurs une grande partie de notre \u00e9lectorat, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et nous souhaitons consolider cela, donc effectivement on travaille sur de nombreux objets, il faut savoir que comme tout parti, \u00e9videmment, on a cru que la la croissance \u00e9tait perp\u00e9tuel et effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9, on se rend compte que, il y a des revers de m\u00e9daille mais mais aujourd'hui notre notre \u00e9lectorat a compris aussi, et nous nous allons si nous sommes rapproch\u00e9s de notre \u00e9lectorat pour mieux approcher tous les, tous les dossiers importants, il y a des enjeux priorit\u00e9 aujourd'hui l'environnement redevient un enjeu pour la soci\u00e9t\u00e9 et et je pense que les Verts ou plus que leur r\u00f4le \u00e0 jouer dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [94%] :\r\nVous succ\u00e9dez la jeune Lisa Mazzone, devenue conseill\u00e8re nationale et vous dites vous inscrire dans la m\u00eame ligne qu'elle a une ligne on va dire clairement \u00e0 gauche, mais justement est -ce que c'est pas, c'est une ligne qui a montr\u00e9 ses limites : les Verts p\u00e8sent d\u00e9sormais moins de 10 pourcent du du corps \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [80%] :\r\nNous, alors les Verts ne baisse pas, du moins 10 pourcent du du corps l'au niveau suisse oui au niveau Genevois, on est entre 12 et 15 pourcent en en fonction des, des, des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [90%] :\r\nMais sur cette ligne est clairement \u00e0 gauche parce que c'est pas justement ce qu'il faut cesser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [90%] :\r\nMais les Verts, les Verts ont dans leurs probl\u00e8mes cette la base de leur programme, les pour, les Verts, le le l'\u00eatre humain est au coeur de notre programme, la soci\u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame, nous souhaitons une \u00e9conomie au service de la population, nous souhaitons une \u00e9conomie revue justement pour r\u00e9pondre aux besoins de la population et \u00e0 partir de l\u00e0, notre programme est \u00e0 gauche, nos \u00e9lus votent plut\u00f4t \u00e0 gauche, et ce n'est pas une question de volont\u00e9 d'ancrage \u00e0 gauche, c'est que notre porte notre programme pr\u00e9voit un meilleur partage des ressources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nMais parmi les personnalit\u00e9s les plus populaires dans votre parti Nicolas Walder, il y avait l'ancien conseiller d'\u00c9tat, David Hilaire ou l'actuel Antonio Hodgers des profils d\u00e9crits comme pragmatiques relativement lib\u00e9raux en mati\u00e8re \u00e9conomique, j'insiste sur le relativement lib\u00e9raux est -ce que c'est pas cette ligne, qui est \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [91%] :\r\n\u00e9coutez cette ligne mais cette ligne fonctionne je crois pas qu'il y a une une grand un grand \u00e9cart entre la ligne de Lisa Mazzone ou la mienne et celle d'Antonio Hodgers, par exemple, quand on est magistrat, moi je suis magistrat Carouge, il est clair que l'on fait des concessions, fait des consensus et on avance sur une ligne plus raisonnables, c'est le r\u00f4le m\u00eame d'un magistrat, il doit faire des concessions, d'ailleurs, les magistrats de droite sont aussi moins droite g\u00e9n\u00e9ralement que leur parti, du fait qu'ils doivent ils doivent jouer leur r\u00f4le le le le consensus, mais au niveau d'un parti, il faut une ligne claire une ligne il faut aujourd'hui notre soci\u00e9t\u00e9 a besoin de r\u00e9formes en profondeur et je crois que notre parti a le r\u00f4le aussi de s'orienter dans cette direction et de prendre position sur les grands enjeux de soci\u00e9t\u00e9, sans se poser la question d'obtenir une majorit\u00e9 forc\u00e9ment sur chacune de ses propositions au niveau de la r\u00e9partition des si\u00e8ges Antonio Hodgers aujourd'hui, a la lourde t\u00e2che de faire avancer des objets verts et des objets de gauche aussi avec une majorit\u00e9 \u00e9crasante. \r\nConseil et au Conseil d'\u00c9tat de droite, il le fait magistralement mais c'est justement parce qu'il utilise le compromis pour cela, chose que notre parti n'a pas forc\u00e9ment besoin de faire lorsqu'il fait des propositions apr\u00e8s les propositions pour qu'que se concr\u00e9tise doivent \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s avec les autres partis. \r\nEffectivement, les Verts ont une vision un peu diff\u00e9rente du reste de la gauche dans le sens que pour nous, la soci\u00e9t\u00e9 civile a une importance centrale dans l'organisation sociale, peut-\u00eatre plus que l'\u00c9tat qui est la la l'organisateur central dans la vision de nos amis de gauche, mais \u00e0 part cela, nous sommes tous pour une arm\u00e9e il meilleure r\u00e9partition des richesses et \u00e7a fait de nous ce qu'on appelle des gens de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [92%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Valvert voil\u00e0 qui est clair en tout cas, vous \u00eates le nouveau pr\u00e9sident des Verts Genevois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 dans ce forum, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci pareillement revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-19T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B880CC3-F08C-4925-B0BE-4C837D670257", "internalArchiveId": "2B880CC3-F08C-4925-B0BE-4C837D670257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative cantonale lanc\u00e9e pour sauver l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Un comit\u00e9 interpartis a lanc\u00e9 officiellement vendredi une initiative exigeant le maintien de deux sites hospitaliers autonomes dans le canton de Neuch\u00e2tel. Objectif: sauver l'h\u00f4pital  de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n* * Initiative cantonale lanc\u00e9e pour sauver l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds  \r\nLa guerre des h\u00f4pitaux reprend de plus belle dans le canton de Neuch\u00e2tel....\r\nCe matin, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un comit\u00e9 interpartis a officiellement lanc\u00e9 une initiative qui exige le maintien de deux sites autonomes, \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans la M\u00e9tropole horlog\u00e8re...\r\nLes deux h\u00f4pitaux disposeraient chacun d'une direction autonome avec des missions de soins aigus...\r\nL'ambition est claire : sauver le site de La Chaux-de-Fonds !\r\nRoger Guignard. \r\nDirect Studio NE.\r\n\"On est en train de nous casser !\" : ces propos du d\u00e9put\u00e9 Vert Patrick Herrmann disent bien le climat qui pr\u00e9vaut dans les Montagnes neuch\u00e2teloises. Les initiants jugent inacceptable la diminution constante du nombre de lits sur le site de La Chaux-de-Fonds au profit de l'H\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui lui conna\u00eet un engorgement. Comprenez que l'H\u00f4pital du Bas absorbe peu \u00e0 peu les activit\u00e9s de celui du Haut. Pas question donc que La Chaux-de-Fonds h\u00e9rite d'un \"simple\" Centre de r\u00e9\u00e9ducation et de traitements, comme le pr\u00e9voit le Conseil d'Etat, alors que tous les soins aigus seraient concentr\u00e9s dans le Bas : \"On ne nous offre pas un h\u00f4pital\", rel\u00e8ve le m\u00e9decin PLR Claude-Andr\u00e9 Moser. Le comit\u00e9 interpartis juge que la concentration des soins n'a pas fait la preuve de son \u00e9conomicit\u00e9 : les cantons de Vaud et de Berne maintiennent des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux...Morges, Yverdon-les- Bains ou Moutier et Saint-Imier. Des \u00e9tablissements dont les budgets sont \u00e9quilibr\u00e9s. On notera encore que l'initiative intervient \u00e0 moins d'un mois de la pr\u00e9sentation, par le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth, de la nouvelle organisation hospitali\u00e8re. L'affrontement est programm\u00e9 !", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562686", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Initiative cantonale lanc\u00e9e pour sauver l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds / 12H30_2016-03-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Un comit\u00e9 interpartis a lanc\u00e9 officiellement vendredi une initiative exigeant le maintien de deux sites hospitaliers autonomes dans le canton de Neuch\u00e2tel. Objectif: sauver l'h\u00f4pital  de La Chaux-de-Fonds."], "variantIds": ["ece-7562686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T09:48:11Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt la guerre des h\u00f4pitaux reprend de plus belle dans le canton de Neuch\u00e2tel ce matin \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un comit\u00e9 interpartis a officiellement lanc\u00e9 une initiative qui exige le maintien de 2 sites autonomes \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans la M\u00e9tropole horlog\u00e8re les 2 h\u00f4pitaux disposeraient chacun d'une direction autonome avec des missions de soins aigus, l'ambition est claire sauver le site de La Chaux-de-Fonds Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOn est en train de nous casser ces propos du d\u00e9put\u00e9 Vert Patrick Herrmann, disent bien le climat qui pr\u00e9vaut dans les Montagnes neuch\u00e2teloises les initiants jugent inacceptable la diminution constante du nombre de lits sur le site de La Chaux-de-Fonds au profit de l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel qui lui conna\u00eet un engorgement, comprenez que l'h\u00f4pital du Bas absorbe peu \u00e0 peu, les activit\u00e9s de celui du haut, pas question donc, La Chaux-de-Fonds h\u00e9rite d'un simple centre de r\u00e9\u00e9ducation et de traitements, comme le pr\u00e9voit le Conseil d'\u00c9tat alors que tous les soins aigus seraient concentr\u00e9s dans le Bas, on ne nous offre pas un h\u00f4pital rel\u00e8ve le m\u00e9decin PLR Claude-Andr\u00e9 Moser le comit\u00e9 interpartis juge que la concentration des soins n'a pas fait la preuve de son \u00e9conomicit\u00e9, les cantons de Vaud et de Berne maintiennent des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux Morges Yverdon-les-Bains ou Moutier et Saint-Imier des \u00e9tablissements dont les Budgets sont \u00e9quilibr\u00e9s, on notera encore que l'initiative intervient \u00e0 moins d'un mois de la pr\u00e9sentation par le ministre de la Sant\u00e9 Laurent courte de la nouvelle organisation hospitali\u00e8re, l'affrontement est programm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [72%] :\r\nRoger Guignard \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39CA31AD-A193-46B4-BE27-29378DF92481", "internalArchiveId": "39CA31AD-A193-46B4-BE27-29378DF92481", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications d\u00e9finitivement adopt\u00e9e", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Schwab, conseiller nationale PS VD; Guillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du parti pirate suisse\r\nLe Parlement a adopt\u00e9 ce venderdi  la r\u00e9vision de la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications, qui a pour but de donner des moyens modernes aux autorit\u00e9s pour p\u00e9n\u00e9trer les ordinateurs \u00e0 l'aide de virus information pour pister les pirates. Loi liberticide ou n\u00e9cessaire pour traquer les criminels avec les outils de notre temps? D\u00e9bat entre Jean-Christophe Schwab, conseiller national PS vaudois, et Guillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du Parti pirate suisse.\r\n\r\n* * La loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications d\u00e9finitivement adopt\u00e9e 18h Loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9coms\r\n SLV : Jean-Christophe Schwab, conseiller nationale PS VD, **.41 (Secours **.09)\r\nSLV : Guillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du parti pirate suisse, En direct Studio Sallaz (Secours ** 40)\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e ce matin par le Parlement...\r\nLes autorit\u00e9s pourront notamment p\u00e9n\u00e9trer dans les ordinateurs \u00e0 l'aide de virus informatique pour pister les criminels sur les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie crypt\u00e9s sur internet, dans les \"clouds\", ou dans les emails...\r\nDes mesures ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues pour prot\u00e9ger la sph\u00e8re priv\u00e9e... \"C'est insuffisant !\", r\u00e9torque le Parti pirate suisse et plusieurs associations qui ont annonc\u00e9 le lancement d'un ref\u00e9rendum...\r\nAlors cette loi est-elle liberticide ou au contraire n\u00e9cessaire pour traquer les criminels avec les outils de notre temps ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec Jean-Christophe Schwab, conseiller national socialiste vaudois... et Guillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du Parti pirate suisse... Bonsoir messieurs...\r\n  Guillaume Saouli\r\n- Cette loi permet de pister les criminels sur les nouveaux outils de t\u00e9l\u00e9communications via l'internet. Refuser cette loi, n'est-ce pas laisser une longueur d'avance aux criminels ?\r\n- Un des points que vous critiquez, c'est le fait que les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es par la police pourront \u00eatre stock\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. Est-ce \u00e0 dire qu'^aucun pays \u00e0 part la Suisse n'est digne de confiance \u00e0 vos yeux ?\r\n- Aucun grand parti ne soutient votre r\u00e9f\u00e9rendum... M\u00eame les verts renoncent (m\u00eame s'ils partagent votre avis)... \u00e7a va \u00eatre difficile de r\u00e9unir les 50 mille signatures en 100 jours, non ? \r\n- Vous sentez-vous abandonn\u00e9s par les partis gouvernementaux ?\r\n- Pourquoi renoncent-ils ?\r\n- Jean-Christophe Schwab a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte des signatures contre une autre loi, celle lsur le renseignement, qui pr\u00e9voit aussi des moyens suppl\u00e9mentaires... Vous sentez-vous trahi en le voyant prendre votre contre-pied aujourd'hui sur la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9coms ?\r\nJean-Christophe Schwab\r\n- Vous avez r\u00e9colt\u00e9 des signatures contre la loi sur le renseignement avec les m\u00eames arguments de fond que ceux qu'avancent Guillaume Saouli contre la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9coms. N'est-ce pas incoh\u00e9rent d'avoir accept\u00e9 cette loi ?\r\n- Les donn\u00e9es que les op\u00e9rateurs devront d\u00e9sormais conserver durant 6 mois, pourront \u00eatre stock\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. N'est-ce pas un risque ?\r\n- Pour vous, la loi pr\u00e9voit suffisamment de garde-fous pour \u00e9viter les abus ? \r\n- Est-ce que les services de renseignements ou un juge d'instruction, c'est fondamentalement diff\u00e9rent lorsqu'on parle de sph\u00e8re priv\u00e9e ? \r\n- Est-ce que vous ne craignez pas que la base du parti socialiste ne vous contredise ? Apr\u00e8s tout, elle s'est montr\u00e9 bien plus critique que le groupe parlementaire en soutenant le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur le renseignement...", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562665", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications d\u00e9finitivement adopt\u00e9e / FOR_2016-03-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement a adopt\u00e9 ce venderdi  la r\u00e9vision de la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications, qui a pour but de donner des moyens modernes aux autorit\u00e9s pour p\u00e9n\u00e9trer les ordinateurs \u00e0 l'aide de virus information pour pister les pirates. Loi liberticide ou n\u00e9cessaire pour traquer les criminels avec les outils de notre temps? D\u00e9bat entre Jean-Christophe Schwab, conseiller national PS vaudois, et Guillaume Saouli, co-pr\u00e9sident du Parti pirate suisse."], "variantIds": ["ece-7562665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T12:41:42Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Suisse, la r\u00e9vision de la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin par le Parlement, les autorit\u00e9s pourront notamment p\u00e9n\u00e9trer dans les ordinateurs \u00e0 l'aide de virus informatique pour pister les criminels sur les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie crypt\u00e9s sur Internet dans les cloud les fameux nuage ou dans les e-mails, des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues pour prot\u00e9ger, certes la sph\u00e8re priv\u00e9e, mais c'est insuffisant, r\u00e9torque le Parti pirate suisse et plusieurs associations, qui ont annonc\u00e9 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, alors cette loi est -elle liberticide ou au contraire n\u00e9cessaire pour traquer les criminels avec les outils de notre temps, on en d\u00e9bat avec Jean-Christophe Schwab bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois et Guillaume Saoudite avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sident du Parti pirate suisse Guillaume \u00e7a lit cette loi permet de pister un comme on l'a dit, les criminels sur les nouveaux outils de t\u00e9l\u00e9communications via Internet refuser cette loi n'est -ce pas laisser une longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nCoeur d'avance aux criminels, je ne pense pas la probl\u00e9matique de cette loi sur la proportionnalit\u00e9, la proportion \u00e9tait dans les faits, des outils, on a la d\u00e9monstration avec ce qui s'est pass\u00e9 avec la police cantonale de Z\u00fcrich achet\u00e9es pour un demi-1000000 Al-Houti. \r\nCet outil avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle Hakim Team qui s'est fait pirater qui a explos\u00e9 Gigaba et de donn\u00e9es, il y a quelques mois de \u00e7a, l'outil est devenue inutile, mais il a mis en lumi\u00e8re une probl\u00e9matique qui est fondamental, c'est que la s\u00e9curit\u00e9 informatique de tous est compromise par ses outils et soit une grande banque, on soit une PME les vuln\u00e9rabilit\u00e9s et puis pour aller installer ces mouchards, elle nous appelle nous impacte tous oui et \u00e7a c'est pas acceptable quand on sait que c'est une menace, on le voit l'vu juste derni\u00e8rement l'UDC qui vient de se faire voler 50000 contacts c'est pas, c'est pas il n'est qu'simple c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [87%] :\r\nC'est dire que le rem\u00e8de aggrave le cas en quelques \u00e7a fait oui Jean-Christophe Schwab, vous avez r\u00e9colt\u00e9 des signatures contre la loi sur le renseignement avec les m\u00eames arguments de fond ce que ce qu'avancent Guillaume \u00e7a Olivier contre la loi sur la cervelle en s'des t\u00e9l\u00e9coms est -ce que c'est pas incoh\u00e9rent d'avoir accept\u00e9 cette loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9coms. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [84%] :\r\nAu contraire, c'est parfaitement coh\u00e9rent tout d'abord il faut rappeler \u00e0 quoi sert cette loi elle va servir \u00e0 la police, donc \u00e0 une autorit\u00e9 dont on sait qu'elles travaillent en g\u00e9n\u00e9ral et en toute confiance et en respectant les droits fondamentaux, c'est pas une loi qui va pouvoir \u00eatre utilis\u00e9s par le le service de renseignement, puis ensuite, c'est une loi qui vise \u00e0 donner aux forces de l'ordre, les m\u00eames armes que les criminels de point 0 aujourd'hui des criminels qui souhaite ne pas pouvoir \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s, h\u00e9 bien ils discutent sur WhatsApp il discute sur Facebook Saingery discutent sur Sky, parce que l\u00e0, ils ont la garantie parce qu'aujourd'hui, absolument pas de base l\u00e9gale qui ne seront pas \u00e9cout\u00e9s, donc il faut que la police d'avoir un coup de retard sur les sur les crimes maintenant cette loi, elle a des grands h\u00f4tels qui sont extr\u00eamement pr\u00e9cise extr\u00eamement respectueux des droits fondamentaux et qui justement, visent \u00e0 emp\u00eacher qu'cas comme le cas du canton de Z\u00fcrich ne se reproduise, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s important de rappeler quelles sont ses comptes, elle, la police ne va pouvoir utiliser ces nouveaux instruments que lorsqu'il y a un soup\u00e7on fond\u00e9 dans le Crime grave, donc \u00e7a veut dire qu'au fond, si elle sait qu'il y a un Crime grave et que, au fond, elle arrive \u00e0 un stade o\u00f9 les m\u00e9thodes usuelles de surveillance qui soit une filature ou une les cookies normal de t\u00e9l\u00e9communications ne m\u00e8ne \u00e0 rien, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle va demander \u00e0 un juge au tribunal, des mesures de contrainte et le tribunal des mesures de contrainte qui va a v\u00e9rifi\u00e9 qui a ensuite son fond\u00e9 de crimes graves et puis ensuite, ces outils vont pouvoir \u00eatre utilis\u00e9e que pour \u00e9couter des t\u00e9l\u00e9communications, la perquisition li\u00e9e, c'est-\u00e0-dire fouill\u00e9 dans le disque dur d'un ordinateur, ce sera interdite ou alors allumer la cam\u00e9ra au micro pour surveiller une pi\u00e8ce \u00e0 l'insu des et personne, ce sera \u00e9galement interdit et puis il faut rappeler que ceux qui sont recueillis de mani\u00e8re ill\u00e9gale, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, elles ne sont pas recevables dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, donc les garanties sont l\u00e0, on va juste faire en sorte que la police ait les m\u00eames armes que les criminels, il y a un grand int\u00e9r\u00eat de la s\u00e9curit\u00e9 de tous soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [82%] :\r\nOui alors Guillaume \u00e7a Olivos peignaient le diable sur la muraille, finalement, il y a des gardefous Niari Jean-Christophe Schwab c'est la probl\u00e9matique de ces garde- fous, c'est effectivement des garde- fous proc\u00e9duraux oui mais d'un point de vue syst\u00e9mique qui, pour la pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, quand m\u00eame, oui, tout \u00e0 fait \u00e7a, j'en j'en conviens tout \u00e0 fait mais la probl\u00e9matique de, de, de la faiblesse informatique ont exploit\u00e9 pour Petrosyan hier technique qu'on va utiliser pour exposer ou encore pour mettre un mouchard, elle, elle est l\u00e0 de mani\u00e8re syst\u00e9mique \u00e0 travers tous les ordinateurs \u00e9taient pas diff\u00e9rent si c'est un criminel, si \u00e7a doit passer devant un juge, si c'est le PC du juge, c'est cette baisser votre PC avoue s'\u00e9lan\u00e7a cordon bleu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [85%] :\r\nD\u00e9bat ne se situe pas au niveau de l'abus \u00e9ventuels, et sur la n\u00f4tre, la protection notre sph\u00e8re priv\u00e9e mais vous dites, en clair, techniquement parlant, en offrant de tels outils on va se fragiliser soi -m\u00eame, on va, on a, on a les rapports, les relations d'affaires pour Jean-Christophe Schwab. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [87%] :\r\nAujourd'hui, mais il faut pas dire des choses inexactes on va pas ouvrir les failles dans tous les ordinateurs, que ce soit les ordinateurs de tout un chacun, mais est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [73%] :\r\nBab leurs le probl\u00e8me il est pas de. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:18) [76%] :\r\nLes oui expliqu\u00e9 les tout expliquer le contenu dans l'ordre, je crois que c'est important de bien comprendre avant de savoir ce que faisait la signifie une vague. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:25) [88%] :\r\nLe but de cette loi, c'est d'autoriser les forces de l'ordre, alors apr\u00e8s d\u00e9cision d'un juge de la secte et entre guillemets, un seul appareil, l'appareil dans criminels que l'on souhaite \u00e9couter compte autant parce qu'on fond si cette personne -l\u00e0 passe par les canaux habituels de t\u00e9l\u00e9communications aujourd'hui on a les moyens techniques et la base l\u00e9gale pour l'\u00e9couter, si elle passe par une communication crypt\u00e9e h\u00e9 bien aujourd'hui, a ni base l\u00e9gale ni possibilit\u00e9 technique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [96%] :\r\nDe de de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [88%] :\r\nDonc on va par infester les ordinateurs de toute la population qu'on va pas installer des mouchards donc tous les t\u00e9l\u00e9phones portables, toute la population, on va juste \u00e7a, on va juste ins\u00e9rer le moyen de, de, d'\u00e9couter une t\u00e9l\u00e9communications sur les appareils des criminels que l'on surveille et c'est tout, il s'agit pas de cr\u00e9er des failles g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00e7a, c'est totalement faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [85%] :\r\nBen quand m\u00eame, s'agit pas de cr\u00e9er des failles Gide exploiter les failles existantes non document\u00e9, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec allez cibler un ordinateur pour aller poser un mouchard il faut exploiter une faille qui est pr\u00e9- existantes, cette faille pr\u00e9- existantes, elle est distribu\u00e9e sur l'ensemble des des ordinateurs, c'est pas une question de s\u00e9lectionner l'ordinateur d'un criminel ou pas aujourd'hui ces failles pr\u00e8s existantes, elles sont utilis\u00e9es pour ran\u00e7onner des des individus, des PME o\u00f9 les gens envoyer des fausses factures pour aller en crypt\u00e9s, les disques durs, c'est ce qui se disait exactement les m\u00eames failles que la police pour poser des mouchards, alors vous allez me dire, la police des tirs l'information parce qu'elle a achet\u00e9 l'outil, mais cette information qui peut prot\u00e9ger des dizaines de PME prot\u00e9g\u00e9 de crimes \u00e9conomiques, am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de la population, on va retenir cette information au titre qu'au chaos ou peut-\u00eatre un jour, on devrait inspecter un ordinateur d'un possible criminels afin de pouvoir arriver \u00e0 avoir plus d'informations \u00e0 la marge, oui comme mesure d'appoint c'est c'est quand m\u00eame disproportionn\u00e9 aujourd'hui anglais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:18) [77%] :\r\nMais l\u00e0 vraiment notre non, non mais c'est pas comme \u00e7a que fonctionne la loi, la loi autorise uniquement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:23) [84%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter un appareil en particulier au cas o\u00f9 le le criminel en question le criminel soup\u00e7onn\u00e9 parce que la pr\u00e9somption d'innocence, heureusement, reste en vigueur, utilisent des communications priv\u00e9es, il s'agit pas de retenir des informations, il ne s'agit pas de pr\u00e9- infect\u00e9 des ordinateurs la intelligent de de de toute la population ou de demain \u00e7a justement d'intervenir de mani\u00e8re cibl\u00e9e sur un appareil parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la police est confront\u00e9 avec une et les salaires, les policiers qui nous ont pr\u00e9sent\u00e9 la situation lors du d\u00e9bat en commission ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs au bout d'un moment, les criminels se sachant \u00e9cout\u00e9 disent on pas sur Sky pas sur WhatsApp pas sur Facebook Center et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est le Black- out total, la police n'a plus aucun moyen, ni l\u00e9gale ni techniques de surveiller ses t\u00e9l\u00e9communications et on peut pas laisser faire \u00e7a, franchement, on ne peut pas laisser les criminels, avoir un co\u00fbt technologique d'avance \u00e0 moins de dire que le droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 n'est plus garantie et puis basta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [92%] :\r\nGuillaume \u00e7a au lit, aucun grand parti ne soutient votre r\u00e9f\u00e9rendum m\u00eame les Verts ont renonc\u00e9 alors qu'ils partagent votre avis sur un certain nombre de points, \u00e7a va \u00eatre difficile de r\u00e9unir les 50000 signatures en 100 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [85%] :\r\nC'est un challenge int\u00e9ressant, on nous avait dit \u00e0 l'\u00e9poque quand on s'est lanc\u00e9 dans le r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi sur l'enseignement, oui, mais vous \u00eates un petit parti, vous \u00eates gentil, on va vous expliquer comment \u00e7a fonctionne les, les, les, les, les jeunes, seuls les jeunesses socialistes nous ont expliqu\u00e9 ce qui \u00e9tait un r\u00e9f\u00e9rendum le raid aurait aurait r\u00e9sultat attendez, attendez, laissez moi finir Monsieur Schwab, le r\u00e9sultat c'est que on a fait un rapport de 1 pourcent contre contre le nombre de militants et le nombre d'heures de Reg 2 signatures r\u00e9colt\u00e9es dans serait en 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:00) [95%] :\r\nCombien en avez -vous r\u00e9colt\u00e9 12000 12000 sur 50000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait mais d'un mais ils \u00e9taient moins nombreuses et Monsieur on peut dire, on \u00e9tait Vernon va on on va, on va, on va pas faire un d\u00e9bat sur la productivit\u00e9 de la p\u00eache am\u00e8re d\u00e9faite on est, on est pr\u00eat, on est engag\u00e9 oui, nos militants sont mobilis\u00e9s, maintenant on verra si on va atteindre ce chiffre ou pas Jean-Pierre qui, alors, il y a un Rushdie entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique qui est tr\u00e8s claire ah oui, la Suisse al\u00e9manique et beaucoup plus sensible \u00e0 cette question de sph\u00e8re priv\u00e9e et et de probl\u00e9matiques de s\u00e9curit\u00e9 que l'la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [97%] :\r\nJean-Christophe Schwab rapidement est -ce que vous ne craignez pas que la base de votre parti ne vous contredise finalement puisqu'il s'est montr\u00e9 un bien plus critique que le groupe parlementaire en soutenant le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur le renseignement justement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [74%] :\r\nBon, c'est un des avantages du Parti socialiste, on est un parti d\u00e9mocratique et puis, il arrive que les \u00e9lus se d\u00e9savouer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:50) [86%] :\r\nPar leur base, moi avant d'\u00eatre conseiller national Balsillie chez les \u00e9lus, 1er \u00e9tudiants qui ne peuvent qui ne plaisait pas, je les attaques dont le congr\u00e8s et puis au fond la la d\u00e9mocratie interne r\u00e9gler \u00e7a mais moi j'ai pas peur de ces discussions parce qu'on a vraiment beaucoup discut\u00e9 \u00e0 l'interne du groupe parlementaire et aussi \u00e0 l'interne du groupe parlementaire, il a fallu convaincre les coll\u00e8gues qui \u00e9taient tr\u00e8s sceptique, parce qu'effectivement \u00e7a fait peur et dans un contexte de surveillance de masse, on peut pas se permettre de faire n'importe quoi mais ensuite quand on leur a expliqu\u00e9 qu'il s'agissait de donner les m\u00eames \u00e0 la police qu'avait criminels qui, aujourd'hui, on envoie beaucoup d'avance, mais la plupart se sont dit : franchement, on peut pas laisser faire \u00e7a pour la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens \u00e0 plus forte raison avec les Comtel extr\u00eamement qui ont \u00e9t\u00e9 mises parce que si j'\u00e9tais juste l'autorisation pour la police d'utiliser ces nouveaux instruments n'importe comment, dans n'importe quelles conditions voil\u00e0, moi je serais le 1er \u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum avec monsieur saoudienne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:39) [76%] :\r\nQuand ce n'\u00e9tait pas \u00e7a, on a mis des comptes \u00e0 l'extr\u00eame, on a dit qu'on est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:43) [82%] :\r\nCoriace, je crois qu'au niveau des droits fondamentaux, on la garantie des standards absolument 13. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [87%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Christophe Schwab, merci \u00e9galement \u00e0 vos Guillaume \u00e7a Saoudi d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci para\u00eet m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B01D84E8-FE0D-46F4-B3D7-7D8F1E489FCD", "internalArchiveId": "B01D84E8-FE0D-46F4-B3D7-7D8F1E489FCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... Les communes s'insurgent contre l'inaction de l'arm\u00e9e dans le domaine de l'asile...\r\nLe torchon br\u00fble entre les communes et la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors que le printemps promet une arriv\u00e9e plus massive de migrants. Le 14 avril prochain, se tiendra un sommet national sur l'asile , il devra avaliser un concept d'urgence pour faire face \u00e0 une probable  augmentation  des requ\u00e9rants d'asile ... Dans la derni\u00e8re phase de n\u00e9gociations,  nous dit ce matin el Tagesanzieger,  13 conseillers nationaux, actifs dans des ex\u00e9cutifs communaux ont sign\u00e9 une interpellation contre la possibilit\u00e9, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration,  de requisitionner les abris de la protection civile. L'arm\u00e9e montre peu de volont\u00e9 d'ouvrir ses propres abris aux requ\u00e9rants, critiquent-ils , elle refile la patate chaude aux communes ...Le d\u00e9partement de la d\u00e9fense rejette la critique. \r\nOn plonge ce matin, avec l'Express et l'Impartial, au coeur de deux centres d'accueils neuch\u00e2telois, Couvet et Fontainemelon. \r\nDes centres qui fonctionnent sans agents de s\u00e9curit\u00e9, mais avec des veilleurs au profil social. Maintien de l'ordre, mais surtout, \u00e9coute la d\u00e9tresse, qui remonte surtout la nuit. On d\u00e9couvre sur une demi page le t\u00e9moignage de l'un de ces veilleurs, Alexandre de Sa, d'origine portugaise... qui accueille tous les r\u00e9cits des migrants et rel\u00e8ve: tous les moments sont inenses. Parfois difficiles, mais toujours beaux. \r\nOn vote sur la r\u00e9forme de l'asile le 5  juin prochain ... A cette occasion, le Bund propose un portrait crois\u00e9 de deux conseillers nationaux de gauche, le socialiste C\u00e9dric Vermuth et le vert Balthasar Glattli ...Ces deux \u00e9lus s'appr\u00eatent \u00e0 publier ce matin sur leur blog une recommandation de vote commune  pour voter oui au projet port\u00e9 par Simonetta Sommaruga. Jusqu'ici ils se sont pourtant toujours oppos\u00e9s aux r\u00e9vision de l'asile .. Cette fois-ci ils appellent \u00e0 serrer les rangs. Ce n'est pas leur r\u00e9forme, mais l'exp\u00e9rience des phases test de proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es \u00e0 Zurich les a convaincu. C'est le nouveau de ton  la gauche, r\u00e9sume le Bund.\r\nDans le sillage de la proposition rudolf strahm, de mettre les requ\u00e9rants d'asile au travail... plusieurs quotidiens reviennent ce matin sur la sonnette d'alarme tir\u00e9e hier par la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale. La Libert\u00e9, le Nouvelliste, le Quotidien jurassien, ou encore le Temps. Avec ce chiffre: 80% des personnes d\u00e9posant une demande d'asile ont besoin de l'aide sociale leur 5 \u00e0 7 premi\u00e8res ann\u00e9es en Suisse. La conf\u00e9rence demande la cr\u00e9ation de 5000 places d'initiation professionnelle. Mais piloter pareil dossier, tenu \u00e0 la fois par les communes, les cantons et la conf\u00e9d\u00e9ration s'av\u00e8re compliqu\u00e9. \r\n***On parle \u00e9lectricit\u00e9... la bonne sant\u00e9 des BKV, l'entreprise \u00e9lectrique bernoise, tranche avec celle de ses concurrentes...\r\nquel contraste ! Axpo fait des milliards de perte, chez Alpiq on n'exclut pas la faillite  mais les BKW bernoises elles cloturent l'ann\u00e9e 2015 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 284 millions de francs. La situation des BKW est si robuste qu'elles enviagent de reprendre les barrages d\u00e9tenus par Alpic ...  Commentaire tr\u00e8s helv\u00e9tqiue du journal sur le sprojets d'expansion de l'\u00e9lectricien bernois: attention, les BKW ne doivent pas devenir trop arrogants ...\r\nC'est historique, dit le Nouvelliste ce matin: producteurs et distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 se mettre ensemble pour pouvoir racheter les barrages mis en vente par Alpiq, pour ma\u00eetriser toute la chaine: de la prise d'eau \u00e0 la prise \u00e9lectrique. Mais il faut aller vite... les fantasmes les plus fous sur d'\u00e9ventuels repreneurs \u00e9chauffent d\u00e9j\u00e0 certains esprits: les BKW dont on vient de parler, ou la Migros, ou carr\u00e9rement le ma\u00eetre du monde: google. \r\nUen cible facile: le Blick revient de mani\u00e8re tr\u00e8s critique sur la d\u00e9couverte du Loup tu\u00e9 dans les Grisons, d\u00e9couverte communqiu\u00e9e hier ,,\r\nEncore un loup tu\u00e9 ill\u00e9galement ! s'exclame le journal, apr\u00e8s le cadavre d'un autre loup d\u00e9couvert en Valais le 7 mars dernier ...\r\nComme la politique refuse ne tranche pas entre les protecteurs des animaux et les opposants au loup, les habitants font justice eux-m\u00eame ... bient\u00f4t une autre sauvagerie ? blabla\r\n***l'impact des attentats de Paris sur le tourisme en suisse: les cons\u00e9quences ses font d\u00e9j\u00e0 sentir en Suisse centrale.\r\nA cause de la crainte des attentats, les groupes de Chinois \u00e9vitent d\u00e9sormais ll'Europe  .. et donc aussi la Suisse, \u00e9tape de ce tour d'Europe. Lucerne en ressent d\u00e9j\u00e0 l'impact: dans la Neue Luzerner zeitung, le directeur des remonrt\u00e9es m\u00e9caniques du Rigi, Peter Pfenniger, t\u00e9moigne: nous enregistront 30 % de moins de visiteurs asiatiques en janvier et f\u00e9vrier que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.La ville de Lucerne a aussi enregistr\u00e9 1000 nuit\u00e9es de moins de Chinois en 2015 par arpport \u00e0 2014 ... \r\nPol\u00e9mique autour des f\u00eates de Gen\u00e8ve... Les forains menacent de boycotter la manifestation. Des forains invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager, mais organisateurs et forains ne sont pas d'accord sur la nouvelle place. Les discussions sont bloqu\u00e9es, alors, \"place au chantage\", dit la repr\u00e9sentante des forains. \r\nIls d\u00e9plorent aussi une explosion des prix: jusqu'\u00e0 pr\u00e9sente: 13 mille francs pour le dix jours de f\u00eate, cette ann\u00e9e: 45 mille francs, explique un patron de man\u00e8ge. Et leur avocat de pr\u00e9ciser: ils financent les f\u00eates de Gen\u00e8ve \u00e0 hauteur de 600 mille \u00e0 700 mille francs, alors pas question d'accepter un nouveau concept nul. L'office du tourisme genevois ne se prononce pas sur la menace de boycott. \r\n***L'UDC vaudoise offre une porte de sortie \u00e0 Claude-Alain Voiblet...\r\nMais une porte de sortie tr\u00e8s hypoth\u00e9thiques. 24h fait son gros titre sur cet angle-l\u00e0 de l'affaire, ce matin. S'il fait acte de contrition et reconna\u00eet ses torts, tout comme le pr\u00e9sident de l'UDC du district de Lausanne, aussi exclu, les pontes de l'UDC vaud pourraient proposer de les sauver in extremis. Avec cette jolie phrase, en introduction: l'UDC lave son ligne sale en famille, mais le fait s\u00e9cher en public. \r\n***On termine comme un roman policier: espionnage et m\u00e9decine l\u00e9gale...\r\nChacun se trouve dans le viseur des autorit\u00e9s: avec ce titre un brin anxiog\u00e8ne l'Argauerzeitung propose un gros plan sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9phones portables en Suisse. Les autorit\u00e9s p\u00e9nales passent chaque ann\u00e9e en revue les donn\u00e9es des portables de milliers d'innocents, dans le but de retrouver la trace de criminels, gr\u00e2ce \u00e0 des antennes adapt\u00e9es: les informations vont des adresses IP \u00e0 l'\u00e9coute active de conversations, en passant par l'identit\u00e9 des personnes qui se t\u00e9l\u00e9phone. Qui est concern\u00e9, impossible de le savoir. De m\u00eame que le nombre d'enqu\u00eates r\u00e9solues gr\u00e2ce \u00e0 cette surveillance. M\u00e9thode, technologie, L'Argauerzeitung nous dit tout et propose une carte de la Suisse avec le nombre de mesures de surveillance prise pour 10'000 habitants. C'est Gen\u00e8ve qui en a pris le plus en 2015, 37 pour 10'000 habitants, le triple de Zurich. Malgr\u00e9 cela, constate l'Araguerzeitung, deux faits criminels brutaux de l'ann\u00e9e 2015, notamment le meurtre de Rupperswil, n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9s.\r\nLoin des fantasmes de s\u00e9rit t\u00e9l\u00e9 de r\u00e9olutions de meurtre entre 40 minutes, mieux que les experts de Manhanttan, Miami et Las Vegas r\u00e9unis... la vraie m\u00e9decine l\u00e9gale. Rencontre dans le Temps avec la nouvelle directrice du centre romand de m\u00e9decine l\u00e9gale \u00e0 Lausanne, Silke Grabherr. Et surtout, avec la technique qu'elle a mise au point pour visaliser les vaisseaux sanguins d'un mort. Une technique \u00e0 laquelle personne ne croyait, et qui est maintenant utilis\u00e9e partout dans le monde. Et qui permet d'identifier la source pr\u00e9cise d'une h\u00e9morragie. D\u00e9terminant en cas, par exemple, de soup\u00e7on d'erreur m\u00e9dicale, ou de l\u00e9sions vasculaires \u00e0 l'arme blanche.", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7562662", "ece-7562644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-05T02:30:41Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 46 c'est la revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux les communes censure contre inaction de l'arm\u00e9e suisse dans le domaine de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLe torchon br\u00fble entre les communes et la Conf\u00e9d\u00e9ration alors que le printemps promet une arriv\u00e9e plus massive de migrants, le 14 avril au prochain se tiendra un sommet national sur l'asile en Suisse, il devra avaliser un concept d'urgence pour faire face \u00e0 une probable augmentation des requ\u00e9rants d'asile alors dans la derni\u00e8re phase des n\u00e9gociations, nous dit ce matin, le tag Hassan sa guerre 13 conseillers nationaux actifs dans des ex\u00e9cutifs communaux ont sign\u00e9 une interpellation contre la possibilit\u00e9 pour la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9quisitionner les abris de protection civile l'arm\u00e9e montre peu de volont\u00e9 d'ouvrir ses propres abris au aux requ\u00e9rants, critique -t-il elle refile la patate chaude aux communes, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, lui, rejette la critique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [91%] :\r\nAlors on plonge ce matin avec l'Express et L'Impartial au coeur de de centres d'accueils neuch\u00e2telois, Couvet et Fontainemelon descendre qui fonctionnent sans agents de s\u00e9curit\u00e9, mais avec des veilleurs de nuit ou de jour au profil social pour le maintien de l'ordre, mais surtout l'\u00e9coute de la d\u00e9tresse qui remonte surtout la nuit, on d\u00e9couvre sur une demi- page t\u00e9moignage de de ces veilleurs Alexandre de \u00e7a, d'origine portugaise, qui accueille tous les r\u00e9cits des migrants et rel\u00e8ve tous les moments sont intenses, parfois difficile, mais toujours beaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [94%] :\r\nEt on vote sur la r\u00e9forme de l'asile, le 5 juin prochain \u00e0 cette occasion, le Bund propose un portrait crois\u00e9 de 2 conseillers nationaux de gauche, le socialiste C\u00e9dric Wermuth et le Vert Balthasar Gl\u00e4ttli ces 2 \u00e9lus s'appr\u00eate \u00e0 publier ce matin sur leur blog une recommandation de vote commune pour voter oui au projet port\u00e9 par Simonetta Sommaruga jusqu'ici ils se sont pourtant toujours oppos\u00e9s aux r\u00e9vision de l'asile, cette fois -ci, ils appellent \u00e0 serrer les rangs, ce n'est pas leur r\u00e9forme, mais l'exp\u00e9rience des phases test de proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es \u00e0 Zurich les a convaincus, c'est le nouveau ton de la gauche, r\u00e9sume le Bund. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nEt toujours, tout en conservant la migration vers le si\u00e8ge de la proposition de Rodolphe trame de mettre les requ\u00e9rants d'asile au travail, plusieurs quotidiens reviennent ce matin sur la semaine d'alarme tir\u00e9e hier par la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale, la libert\u00e9, le Nouvelliste le Quotidien jurassien ou encore le temps avec ce chiffre : 80 pourcent des des personnes d\u00e9posant d'une demande d'asile ont besoin de l'aide sociale, leur 5 \u00e0 7 premi\u00e8res ann\u00e9es en Suisse la conf\u00e9rence demande la cr\u00e9ation de 5000 places d'initiation professionnelle mais piloter pareil dossier tenu \u00e0 la fois par les communes, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration s'av\u00e8re compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [91%] :\r\nOn parle \u00e9lectricit\u00e9 maintenant la bonne sant\u00e9 des b\u00e9k\u00e9s, c'est l'entreprise \u00e9lectrique bernoise tranche avec celle de ses concurrentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [90%] :\r\nQuel contraste sexe s'exclame ce matin la derni\u00e8re Zeitung Axpo fait des milliards de perte chez Alpiq, on n'exclut plus la faillite mais les b\u00e9k\u00e9s avait bernoises elle cl\u00f4ture l'ann\u00e9e 2015 avec un b\u00e9n\u00e9fice de 284 millions de francs, la situation des b\u00e9k\u00e9s avait et si robuste qu'elle envisage m\u00eame de reprendre les barrages d\u00e9tenus par Alpiq commentaire tr\u00e8s helv\u00e9tique du journal sur les projets d'expansion de l'\u00e9lectricit\u00e9, un \u00e9lectricien bernois attention les b\u00e9k\u00e9s ne doivent pas devenir trop arrogants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [92%] :\r\nAlors, on parlait des Balibar justement, h\u00e9 bien c'est historique, dit le Nouvelliste ce matin, producteurs et distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 valaisans sont pr\u00eats \u00e0 se mettre ensemble pour pouvoir racheter justement ces fameux barrage pour ma\u00eetriser toute la cha\u00eene de la prises d'eau \u00e0 la prise \u00e9lectrique, mais il faut aller vite, les fantasmes les plus fous sur d'\u00e9ventuels repreneurs \u00e9chauffent d\u00e9j\u00e0 certains esprits Libye dont on vient de parler ou la Migros ou carr\u00e9ment le ma\u00eetre du monde, Google. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [83%] :\r\nTout autre chose maintenant une cible facile, le loup, c'est ainsi que le Blick qualifie un cet animal Loach d\u00e9couvert de qualifie surtout la d\u00e9couverte un du Loup tu\u00e9 dans les Grisons d\u00e9couverte communiqu\u00e9e hier encore : un loup tu\u00e9 ill\u00e9galement c'est se clame le journal Le comme la politique ne tranche pas entre les protecteurs des animaux, les opposants au loup, les habitants se font justice eux- m\u00eames, mais commente le Blick ces tueurs du loup sont des racketteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [98%] :\r\nL'impact des attentats de Paris sur le tourisme en Suisse, les cons\u00e9quences se font d\u00e9j\u00e0 sentir en Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [88%] :\r\nOui, \u00e0 cause de la crainte des attentats, les groupes de Chinois \u00e9vitent d\u00e9sormais l'Europe et donc aussi la Suisse sans \u00e9tape de ce Tour d'Europe Lucerne on ressent d\u00e9j\u00e0 l'impact dans la nuit, les salaires, \u00e7a \u00e9tonne le directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques du Righi PTR Fenninger t\u00e9moigne : nous enregistrons 30 pourcent de de moins de visiteurs asiatiques en janvier et en f\u00e9vrier que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, la ville de Lucerne a aussi enregistr\u00e9 une diminution de ses nuit\u00e9es Milan moins en 2015 par rapport \u00e0 2014, les nuit\u00e9es donc de touristes chinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [93%] :\r\nPol\u00e9mique maintenant autour des f\u00eates de Gen\u00e8ve, les forains menacent de boycotter la manifestation des forains, invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager mais organisateurs et forains ne sont pas d'accord sur la nouvelle place les discussions sont bloqu\u00e9es alors place au chantage dit la repr\u00e9sentante des forains dans la presse ce matin, ils d\u00e9plorent aussi une explosion des prix jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 13000 francs pour les 10 jours de f\u00eate, cette ann\u00e9e, 45000 francs expliquant patron de man\u00e8ge et leur avocat de pr\u00e9ciser : ils financent les f\u00eates de Gen\u00e8ve \u00e0 hauteur de 600000 \u00e0 700000 francs, alors pas question d'accepter un nouveau concept nul l'office du tourisme Genevois ne se prononce pas sur cette menace de boycott. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [96%] :\r\nEt l'UDC vaudoise qui offre une porte de sortie \u00e0 Claude-Alain Voiblet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [94%] :\r\nMais une porte de sortie tr\u00e8s hypoth\u00e9tique 24 heures fait son gros titre sur cet angle -l\u00e0 de l'affaire ce matin s'il fait acte de contrition, il reconna\u00eet ses torts, tout comme le pr\u00e9sident de l'UDC du District de Lausanne aussi exclu h\u00e9 bien les pontes de l'UDC pourrait proposer de les sauver in-extremis avec cette jolie phrase en introduction de l'article, l'UDC lave son linge sale en famille, mais le fait s\u00e9cher en public ce jeudi, sont tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [96%] :\r\nBon, on va terminer comme un roman policier, espionnage et m\u00e9decine l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [92%] :\r\nChacun se trouve dans le viseur des autorit\u00e9s avec ce titre un brin anxiog\u00e8ne, la reversait on propose un gros plan sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9phones portables en Suisse les autorit\u00e9s p\u00e9nales passent chaque semaine en revue les donn\u00e9es des portables de milliers d'innocents dans le but de retrouver la trace de criminels gr\u00e2ce \u00e0 des antennes adapt\u00e9es, les informations vont des adresses IP \u00e0 l'\u00e9coute active des conversations, alors qui est concern\u00e9, impossible de le savoir, de m\u00eame que le nombre d'enqu\u00eates r\u00e9solues gr\u00e2ce \u00e0 cette surveillance la gabelle, sainte o\u00f9 nous dit tout et propose une carte de la Suisse avec le nombre de mesures de surveillance prise pour 10000 habitants o\u00f9 l'on d\u00e9couvre que c'est Gen\u00e8ve en qui on a pris le plus de ces mesures de surveillance en 2015, malgr\u00e9 cela, constate la tourne 2 actes criminels brutaux de l'ann\u00e9e 2015, notamment le meurtre de rep\u00e8res n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [88%] :\r\nEt loin des fantasmes de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 de r\u00e9solution de meurtre en 40 minutes, mieux que les experts de Manhattan, Miami et Las V\u00e9gas se r\u00e9unit la vraie m\u00e9decine l\u00e9gale rencontrent dans le temps ce matin avec la nouvelle directrice du Centre Romand de m\u00e9decine l\u00e9gale \u00e0 Lausanne, Silke est grabataire et surtout avec la technique et la mise au point pour visualiser les vaisseaux sanguins d'un mort, une technique \u00e0 laquelle personne ne croyait et qui est maintenant pourtant utilis\u00e9 partout dans le monde, elle permet d'identifier la source pr\u00e9cise d'une h\u00e9morragie c'est d\u00e9terminant en cas par exemple de soup\u00e7on d'erreur m\u00e9dicale, ou alors de l\u00e9sions vasculaires \u00e0 l'arme blanche, on entend presque la musique des experts, d'apr\u00e8s ce que je fais bien \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui raconte respire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [91%] :\r\nPour la presse, merci 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4824C2EF-C123-48EB-93F9-644BEAE6316B", "internalArchiveId": "4824C2EF-C123-48EB-93F9-644BEAE6316B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s l'Erythr\u00e9e, Claude B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9pare un voyage au Kurdistan", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC\r\nApr\u00e8s le s\u00e9jour tr\u00e8s controvers\u00e9 en Erythr\u00e9e, le conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9pare un nouveau voyage d'observation a appris la RTS. Destination, cette fois: le Kurdistan.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s l'Erythr\u00e9e, Claude B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9pare un voyage au Kurdistan 18h Begl\u00e9\r\nDes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pr\u00e9parent un nouveau voyage d'observation... \r\nApr\u00e8s le tr\u00e8s controvers\u00e9 s\u00e9jour en Erythr\u00e9e, place au  Kurdistan...\r\nLe conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 nous annonce un projet de voyage avec sa coll\u00e8gue verte Sibel Arslan, elle-m\u00eame d'origine kurde...\r\nD'autres parlementaires pourraient se joindre \u00e0 eux. Les d\u00e9tails ne sont pas encore organis\u00e9s, mais le voyage se pr\u00e9pare, Alexandra Richard... Et la conviction de son utilit\u00e9 est bien l\u00e0:\r\nOui, pour Claude B\u00e9gl\u00e9, c'est une certitude: aller voir sur place, m\u00eame pour peu de temps et m\u00eame dans une zone limit\u00e9e, c'est int\u00e9ressant:\r\nSON 1\r\n\"Comprendre comment les choses se passent r\u00e9\u00e9lement sur place\"... voil\u00e0 ce que dit Claude B\u00e9gl\u00e9... c'est son objectif...\r\n- Mais cet objectif pourra-t-il \u00eatre atteint? \r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment le doute pour ce genre de voyage, souvent sous contr\u00f4le et avec une libert\u00e9 de mouvement restreinte - en Erythr\u00e9e, les parlementaires n'avaient pas pu visiter les prisons par exemple. Une pure propagande du r\u00e9gime, pour beaucoup - puisqu'il \u00e9tait organis\u00e9 par le consul honoraire Toni Locher. Et il y avait aussi ce voyage en Iran de 6 parlementaires UDC en 2014. Mais Claude B\u00e9gl\u00e9 est confiant: tel l'ethnologue, il a sa m\u00e9thodologie:\r\nSON 2\r\nDes contacts qui pourraient se faire d'ici, via les experts du terrain, les ONG... Mais pour Claude B\u00e9gl\u00e9, le d\u00e9placement en soi - et \u00e0 ses frais, il le rappelle ... ce d\u00e9placement se justifie:\r\nSON 3\r\nCe ne sera donc pas Tintin reporter, vous l'entendez... Mais un voyage qui a l'ambition de d\u00e9boucher sur des solutions politiques ici.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562678", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s l'Erythr\u00e9e, Claude B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9pare un voyage au Kurdistan / FOR_2016-03-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le s\u00e9jour tr\u00e8s controvers\u00e9 en Erythr\u00e9e, le conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9pare un nouveau voyage d'observation a appris la RTS. Destination, cette fois: le Kurdistan."], "variantIds": ["ece-7562678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T13:09:55Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pr\u00e9parent un nouveau voyage d'observation apr\u00e8s le tr\u00e8s controvers\u00e9 s\u00e9jour en \u00c9rythr\u00e9e, place au Kurdistan, le Conseil national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 lui toujours nous annonce un projet de voyage avec sa coll\u00e8gue verte Sibel Aslan elle- m\u00eame d'origine kurde d'autres parlementaires pourraient se joindre \u00e0 eux, les d\u00e9tails ne sont pas encore organis\u00e9s, mais le voyage se pr\u00e9pare Alexandra Richard et la conviction de son utilit\u00e9, h\u00e9 bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, pour Claude B\u00e9gl\u00e9, c'est une certitude, aller voir sur place m\u00eame pour peu de temps, et m\u00eame dans une zone limit\u00e9e c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nC'est quelque chose qui personnellement m'int\u00e9resse parce que je me plonge de plus en plus dans toute la probl\u00e9matique de l'asile des r\u00e9fugi\u00e9s, je trouve \u00e7a serait int\u00e9ressant de voir ce qui se passe alors du c\u00f4t\u00e9 turc, mais \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne et le plus s\u00fbr pour aller sur le terrain le plus savoir \u00e0 des points de comparaison avec, on pourra comprendre comment les choses sont concr\u00e8tement l\u00e0- bas, mieux on sera m\u00eame et pouvoir proposer des bonnes politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [91%] :\r\nUn comprendra comment les choses se passent r\u00e9ellement sur place, voil\u00e0 ce que ce que dit Claude B\u00e9gl\u00e9, c'est son objectif entre mais cet objectif pourra -t-il \u00eatre atteint ah c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le doute hein pour ce genre de voyage souvent sous contr\u00f4le, avec une libert\u00e9 de mouvement restreinte en \u00c9rythr\u00e9e, les parlementaires n'avaient pas pu visiter les prisons par exemple une pure propagande du r\u00e9gime, pour beaucoup, puisqu'il \u00e9tait organis\u00e9 par le consul honoraire Toni Loy cher et puis il y a aussi eu ce ce voyage en Iran de 6 parlementaires UDC en 2014 mais Claude B\u00e9gl\u00e9 est confiante, elle l'ethnologue, il a sa m\u00e9thodologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [88%] :\r\nCe que j'essaie chaque fois de faire, c'est de rencontrer des personnes qui connaissent bien le dossier, par exemple, des ambassadeurs, des observateurs, des des Nations unies et des ONG pour leur poser les questions, confronter ses points de vue et puis le compl\u00e9ter parce qu'on peut observer soi -m\u00eame et c'est clair qu'en une semaine, on peut pas par ses propres observations suppl\u00e9e \u00e0 ce qu'ont fait les gens pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, mais si on va poser les questions \u00e0 ces gens et qu'on choisit de fa\u00e7on neutre, des gens qui connaissent bien les documents et qui sont pas biais\u00e9es, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nDes contacts qui pourrait se faire d'ici aussi via les experts du terrain, les ONG mais pour Claude B\u00e9gl\u00e9, le d\u00e9placement en soi et \u00e0 ses frais, il rappelle ce d\u00e9placement se justifie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\nCe serait idiot de ne faire les choses que \u00e0 travers le voyage l\u00e0- bas, est ce qu'il faut \u00e9viter, c'est le c\u00f4t\u00e9 touristique, bon c'est pas des endroits particuli\u00e8rement touristiques mais il faut les 2, c'est pour \u00e7a que je passe aussi du temps par exemple au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations que je passe du temps avec les gens qui sont ici, mais il faut se priver d'aucune source d'informations r\u00e9colt\u00e9es tous ces avis et d'essayer, alors avec le plus de nettet\u00e9 intellectuels possibles donc tirer et une moyenne de ce qu'on croit \u00eatre la r\u00e9alit\u00e9, puis surtout d'ensuite de proposer des des solutions et je pense que ceux qui font les lois chez nous, sans conna\u00eetre vraiment la situation des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un peu superficiel, ce qui ferait seulement le Tintin reporter l\u00e0- bas sans avoir creus\u00e9 \u00e7a serait faux aussi, il faut vraiment la somme des 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [88%] :\r\n\u00e7a ne sera donc pas Tintin reporter, vous l'entendez, mais un voyage qui a l'ambition de d\u00e9boucher sur des solutions politiques ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [92%] :\r\nBonjour, merci Alexandra Richard et je vous le dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E3CEB65-9FA5-4184-99D1-3E1F2639BCCC", "internalArchiveId": "6E3CEB65-9FA5-4184-99D1-3E1F2639BCCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Michel le premier ministre belge;Vigna, Anne;Jean Rossiaud, directeur du Forum d\u00e9mocratique mondial, auteur de deux livres sur la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne et conseiller municipal Vert \u00e0 Gen\u00e8ve;Beno\u00eet Genecand, PLR genevois;Andr\u00e9 Odermatt, conseiller municipal zurichois;Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/SOMMET UE-TURQUIE) Y aura-t-il accord ou pas \u00e0 Bruxelles sur la migration? \r\n\"Et bien seule une voyante pourrait le dire...\"\r\nLes mots du chancelier autrichien...en disent long..\r\nCe matin \u00e0 Bruxelles la prudence reste de mise...\r\nM\u00eame si hier soir, les 28 ont r\u00e9ussi \u00e0 adopter une position commune...\r\nIl faut encore convaincre la Turquie...c'est la mission du jour.\r\n(pas une mince affaire)\r\nHier soir, le premier ministre turc a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question de transformer son pays en prison \u00e0 ciel ouvert pour les migrants.\r\nIl arrive \u00e0 Bruxelles ce matin...\r\nRomain Clivaz, y est d\u00e9j\u00e0...\r\n(12/MULTI SOMMET UE-TURQUIE ITV MICHEL) ...et parmi ces dossiers \u00e0 fort potentiel de discorde...\r\nc'est celui de l'assouplissement du r\u00e9gime des visas pour les turcs qui ne passe pas en Belgique..\r\nCharles Michel le premier ministre belge ((r\u00e9clame des garanties et pourquoi pas, un m\u00e9canisme connu en Suisse...une clause guillotine!))\r\n...Charles Michel, qui \u00e9voque une clause guillotine...bien connu en Suisse...\r\nLa prochaine \u00e9tape c'est donc l'arriv\u00e9e ce matin \u00e0 8h30 du premier ministre turc...\r\n(16/MULTI BRESIL CRISE POLITIQUE) ***7h...Chronique d'une folle journ\u00e9e au Br\u00e9sil...et d'une nuit agit\u00e9e...\r\nla folle journ\u00e9e d'abord.\r\nLula, l'ex-pr\u00e9sident est nomm\u00e9 ministre..\r\npuis rebondissement un juge annule sa nomination...\r\ndans la foul\u00e9e le Congr\u00e8s lance la proc\u00e9dure de destitution de la pr\u00e9sidente...\r\net en soir\u00e9e, la rue prend le relais. \r\nAvec des manifestations dans 17 villes du pays...\r\net des affrontements l\u00e9gers mais pr\u00e9occupants...\r\nCorrespondance Anne Vigna...\r\n(17/MULTI BRESIL CRISE POLITIQUE ITV ROSSIAUD) ...Dilma Roussef contest\u00e9e...\r\nLula da Silva aussi...\r\nIl \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la nation, aujourd'hui il est accus\u00e9 de corruption dans le scandale Petrobras...\r\nL'ancien pr\u00e9sident a mal a son image.\r\nC'est l'avis de Jean Rossiaud, directeur du Forum d\u00e9mocratique mondial, auteur de deux livres sur la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne et conseiller municipal Vert \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\n  SON 0'54''\r\nJean Rossiaud interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\nEt au chapitre Petrobras...\r\nsachez que Berne a bloqu\u00e9 pr\u00e8s de 800 millions de francs...jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a pr\u00e9cis\u00e9 hier.. Il s'agit du double de la somme pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9e.\r\n(19/TF ARRET AFFAIRE SARKOZY-KADHAFI PA) ***La justice suisse qui collabore aussi avec la justice fran\u00e7aise dans une autre affaire...Elle concerne aussi un ancien pr\u00e9sident!\r\nC'est l'enqu\u00eate sur le financement de campagne de Nicolas Sarkozy en 2007. \r\nLe Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral transmet des informations au Tribunal de grande instance de Paris. il a rejet\u00e9 un recours contre la transmission de ces information le mois dernier...\r\nIl faut dire que que cette collaboration a permis de prouver l'existence de transactions bancaires en faveur de l'ancien pr\u00e9sident...\r\nEstelle Braconnier. \r\n  MAG 51''\r\n(15/NEGO SYRIE GE) ***Au chapitre syrien...un vent d'optimisme souffle sur les n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nOn pouvait le sentir \u00e0 travers la voix et le ton de Stafan de Mistura hier...\r\nLe n\u00e9gociateurs de l'ONU s'est f\u00e9licit\u00e9 d'avoir men\u00e9 des discussions intensives avec l'opposition hier...sur la transition politique.\r\nOn verra si son optimisme r\u00e9siste \u00e0 sa rencontre avec la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien ce matin.\r\nGeorge Pop, le plus dur reste \u00e0 faire. \r\nOui, les propositions de l'opposition sont sur la table : on sait qu'elle exige le d\u00e9part inconditionne de Bacharl, ce qui constitue un pr\u00e9alable inacceptable pour le r\u00e9gime. Mais l'optimisme prudent de Satffan de Mistura laisse supposer que le n\u00e9gociateur de l'ONU pense avoir une petite marge de manoeuvre. Il verra aujourd'hui la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime. La feuille de route de l'ONU pr\u00e9voit la constitution d'un organe de transition dans six mois, la r\u00e9daction d'une nouvelle Constitution et des \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle dans 18 mois .\r\nCC: L'apparition d'un troisi\u00e8me larron pourrait compliquer les choses .\r\nExact ! Une d\u00e9l\u00e9gation baptis\u00e9e \"Groupe de Moscou et du Caire\" r\u00e9unissant des personnalit\u00e9s syriennes soutenues par Moscou s'est invit\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Difficile de les ignorer pour Staffan de Mistura.  Et puis il y a les Kurdes syriens qui eux  n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s. Les Kurdes qui viennent de proclamer une r\u00e9gion f\u00e9d\u00e9rale apparemment autonome dans le nord de la Syrie ;  mesure d\u00e9nonc\u00e9e aussi bien par l'opposition que par le r\u00e9gime, aussi par la Turquie,  et m\u00eame par les Etats-Unis ; Washington  qui soulignent cependant que les Kurdes restent des partenaires tr\u00e8s pr\u00e9cieux, bien qu'\u00e9cart\u00e9s des pourparlers de Gen\u00e8ve .  \r\n***La Syrie a feu et \u00e0 sang depuis 5 ans...\r\nOn en parle avecJean-Pierre Filiu, historien du Moyen Orient, expert du monde arabe...il viendra nous livrer son analyse tout \u00e0 l'heure. Il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(04/PROPOSITION VENTE SWISSCOM ITV GENECAND) ...mais avant cette question: la Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle vendre Swisscom? \r\ncomprenez par l\u00e0, sa participation dans l'op\u00e9rateur...\r\nC'est ce que demandent l'UDC et le PLR dans deux motions qui seront d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui.\r\nl'une au Conseil des Etats, l'autre au Conseil national...\r\nla chambre du peuple ou la privatisation de l'op\u00e9rateur pourrait trouver une majorit\u00e9...ce sera plus compliqu\u00e9 dans celle des cantons. \r\nIl n'emp\u00eache, pour le PLR genevois Beno\u00eet Genecand, il faut vendre Swisscom, et le plus vite sera le mieux.\r\n  SON 26''\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller.\r\n(D1/ZH PRODUIT A \"BADIGEONNER\" EMPECHER LES GRAFFITTI) La ville de Zurich a d\u00e9velopp\u00e9 un produit unique pour lutter contre les tags et les graffitis sauvages. Il s'agit d'un enduit protecteur transparent \u00e0 \u00e9taler sur les murs. Une innovation qui sera bient\u00f4t disponible sur le march\u00e9 et qui int\u00e9resse d'ores et d\u00e9j\u00e0 d'autres collectivit\u00e9s publiques. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  01'26''\r\n((Le produit permet de pr\u00e9server les murs des b\u00e2timents historiques. Son application facilite le nettoyage sans endommager la pierre. La ville a d\u00e9bours\u00e9 250 mille francs pour d\u00e9velopper cette innovation. Un tel produit n'existait pas sur le march\u00e9 auparavant, selon le conseiller municipal Andr\u00e9 Odermatt, directeur des travaux.\r\n\"Les villes doivent toujours \u00eatre \u00e0 la recherche d'innovations. On l'a vu dans d'autres domaines o\u00f9 les villes se sont montr\u00e9e tr\u00e8s innovantes, pensez \u00e0 la politique de la drogue ou aux affaires sociales. D\u00e9velopper un produit, c'est s\u00fbr que c'est, je crois, une exception. Mais c'est parti d'une question tr\u00e8s concr\u00e8te: comment pouvons-nous prot\u00e9ger les monuments historiques de mani\u00e8re efficace et sans les endommager? On a cherch\u00e9 une solution... Et nous l'avons trouv\u00e9e nous-m\u00eame\".\r\nLes CFF et la Poste ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour ce produit, tout comme d'autres villes en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Gen\u00e8ve se dit par exemple int\u00e9ress\u00e9e, comme l'indique le conseiller administratif Guillaume Barazzone, charg\u00e9 de l'environnement et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\nSON\r\nLa ville de Zurich ne commercialisera pas ce produit elle-m\u00eame. Elle restera seulement b\u00e9n\u00e9ficiaire des droits.\r\n(Br\u00e8ve sport) ***Du sport avec le  tr\u00e8s mauvais d\u00e9part de Gen\u00e8ve-Servette en demi-finales des play-offs. \r\nLes Genevois ont perdu 5 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano aux Vernets hier soir. Les Tessinois m\u00e8nent donc 1 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie. \r\nBerne a fait le break dans l'autre demi-finale qui l'oppose \u00e0 Davos. Les Bernois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations dans les Grisons. \r\nBienne s'est assur\u00e9 l'avantage de la glace pour les play-outs qui d\u00e9butent samedi en dominant Langnau 3 \u00e0 2. Dans cette derni\u00e8re journ\u00e9e du tour contre la rel\u00e9gation, Lausanne a fess\u00e9 Ambri 7 \u00e0 0. \r\nFin de parcours en Europa League pour le FC B\u00e2le. \r\nLes Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 0 \u00e0 S\u00e9ville hier soir en 8es de finale retour. Les Espagnols ont marqu\u00e9 3 fois en l'espace de 10 minutes en premi\u00e8re mi-temps.\r\nLiverpool s'est qualif\u00e9 pour les quarts de finale aux d\u00e9pends de Manchester United. Les deux clubs anglais ont fait match 1-1 \u00e0 Old Trafford hier. Liverpool s'\u00e9tait impos\u00e9 2-0 au match aller.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Le soleil va briller toute la journ\u00e9e, ce week-end aussi... Temp\u00e9ratures,12 degr\u00e9s au maximum, jusqu'\u00e0 16\u00b0 en Valais central.  -1 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Il y aura un peu de vent en montagne... et une faible bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(20/HOCKEY GE-LUGANO PA) *** Hockey sur glace. Gen\u00e8ve Servette a bien mal d\u00e9but\u00e9 sa demi-finale des playoffs face au HC Lugano. Battu 5 \u00e0 0 en ayant toutefois domin\u00e9 40 des 60 minutes de cette partie la formation de Chris Mc Sorley a peut-\u00eatre perdu une partie de ses illusions hier soir (jeudi) aux Vernets. Laurent Bastardoz \r\n  48''\r\nEXTRO :\r\nDans l'autre demi-finale, Berne s'est impos\u00e9 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations \u00e0 l'ext\u00e9rieur contre Davos. \r\nL'acte 2 se d\u00e9roulera samedi soir avec en direct dans Sport Premi\u00e8re le match Lugano-Gen\u00e8ve Servette\r\n((Gen\u00e8ve est-il devenu trop gentil ou Lugano s'est-il subitement transform\u00e9 en \u00e9quipe jouant sur les qualit\u00e9s habituelles des Grenats, soit un jeu bas\u00e9 sur l'impact physique ? \r\nHier soir en tous les cas Lugano a su se rendre sur le terrain de pr\u00e9dilection des joueurs de Mc Sorley.  \r\nEt ce qui explique ce changement de jeu des Tessinois en cette fin de saison a un nom : Maxime Lapierre. L'ancien joueur de Montr\u00e9al, Vancouver et autre St-Louis est non seulement un v\u00e9ritable joueur de play-off mais surtout par son attitude, parfois d\u00e9testable sur la glace et diaboliquement mobilisateur dans le vestiaire, il magnifie toute son \u00e9quipe. La rend plus forte, plus dure et surtout plus opportuniste que jamais ! Et m\u00eame s'il pourrait faire mieux au niveau de son rendement offensif, m\u00eame si hier soir il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant,  il fait surtout partie de ses hockeyeurs capables d'aller l\u00e0 o\u00f9 cela fait mal ! De jouer avec les nerfs de ses adversaires ou de sortir un public complet du match ! \r\nBattu hier soir, Gen\u00e8ve Servette a peut-\u00eatre perdu plus qu'un match ! Il a abandonn\u00e9 l'avantage de la glace. Et dans cette s\u00e9rie, ce dernier semble bien plus important que jamais ! ))\r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-03-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7562649", "ece-7562631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAuteur, hop, le journal Coralie Claude 1\u00e8re \u00e9tape franchie \u00e0 Bruxelles les 28 ont adopt\u00e9 une position commune hier sur la migration, reste \u00e0 convaincre la Turquie c'est la mission du jour \u00e9tait l'impossible Ankara affirme en tout cas qu'il n'est pas question de transformer le pays en prison pour migrants et ce matin, les dirigeants n'aucun mot en bouche, prudence, la prudence \u00e0 Bruxelles et l'optimisme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations de paix sur la Syrie sont constructives, \u00e0 en croire le n\u00e9gociateur de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [87%] :\r\nLe sort de Bachar Al Assad divise toujours opposition et r\u00e9gime mais les 2 camps se sont trouv\u00e9 un d\u00e9nominateur commun : leur opposition \u00e0 l'autonomie Kurde proclam\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nLes Kurdes syriens qui veulent cr\u00e9er une r\u00e9gion f\u00e9d\u00e9rale dans le nord du pays, Jean-Pierre Philies, historien du Moyen-Orient, expert du monde arabe, viendra nous livrer son analyse tout \u00e0 l'heure, il est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [87%] :\r\nAu Br\u00e9sil, plus dure sera la chute pour Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente est contest\u00e9 dans la rue au Congr\u00e8s sont r\u00e9clam\u00e9 sa d\u00e9mission hier, combien de temps tiendra -t-elle Lula devait la sauver et le risque de pr\u00e9cipiter sa chute, c'est l'avis d'un expert, vous l'entendrez et si si la Conf\u00e9d\u00e9ration Vend\u00e9e suisse comme privatiser l'op\u00e9rateur, le PLR et l'UDC le r\u00e9clame le Conseil national pourrait bien leur donner raison, mais la gauche ne veut pas sold\u00e9 les bijoux de famille dans ce journal, zoom sur Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [94%] :\r\nCuba sera -t-il le nouvel eldorado des investisseurs am\u00e9ricains, question qui se pose plus que jamais, \u00e0 2 jours de la visite historique de Barack Obama \u00e0 La Havane, ce rapprochement entre les 2 pays qui a soulev\u00e9 un vif int\u00e9r\u00eat, les entreprises am\u00e9ricaines, attir\u00e9es par ce nouveau march\u00e9 potentiel \u00e0, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine des c\u00f4tes de Floride reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 Miami, de notre correspondant Philippe Revin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [87%] :\r\nEt sur la derni\u00e8re page de ce journal, un graffiti qui s'efface plus facilement gr\u00e2ce \u00e0 une innovation au Z\u00fcrichois qui prot\u00e8gent les b\u00e2timents historiques il y aurait -il \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [96%] :\r\nAccord ou pas \u00e0 Bruxelles sur la migration et bien seule une voyante pourrait le dire les mots du chancelier autrichien en disent long ce matin, Bruxelles, la prudence reste de mise, m\u00eame si hier soir les 28 ont r\u00e9ussi \u00e0 adopter une position commune, il faut encore convaincre la Turquie c'est la mission du jour hier soir le 1er ministre turc a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question de transformer son pays en prison \u00e0 ciel ouvert pour les migrants, il arrive \u00e0 Bruxelles ce matin, Romain qui vaille est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [93%] :\r\nAhmed Davutoglu qui va discuter de ce document commun ce matin avec les pr\u00e9sidents du Conseil europ\u00e9en de la loi, tout ce qui est de la commission, Jean-Claude Junker, ils vont \u00e9pauler le 1er ministre n\u00e9erlandais dans ces n\u00e9gociations, tout ce beau monde reviendra ensuite vers les 28, aux environs de 13 heures pour finaliser la d\u00e9claration commune UE- Turquie et au vu de la complexit\u00e9 du dossier des impr\u00e9vus, toujours possible, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande joue la carte de la prudence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [92%] :\r\nJe ne peux pas vous garantir que, il y aura une conclusion heureuse, heureuse, parce que ce serait souhaitable pour les r\u00e9fugi\u00e9s pour l'Europe et pour la Turquie, \u00e7a va d\u00e9pendre donc des discussions et de la n\u00e9gociation et puis ensuite de l'accord 28 sur le texte qu'il ressortira de la discussion avec la Turquie, je pense qu'on on est en bonne voie mais on n'est pas encore arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [93%] :\r\nD\u00e9finition exacte du sort des migrants entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, assouplissement du r\u00e9gime des visas contribution financi\u00e8re, autant de dossiers \u00e0 fort potentiel de discorde Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [93%] :\r\nMais parmi ces dossiers \u00e0 fort potentiel de discorde, c'est celui de l'assouplissement du r\u00e9gime des visas pour les turcs qui ne passe pas en Belgique, Charles Michel, le 1er ministre belge r\u00e9clame des garanties et pourquoi pas un m\u00e9canisme connu en Suisse une clause guillotine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [88%] :\r\nEn clair, pour les choses simplement, moi je voudrais pas engager un processus d'acc\u00e9l\u00e9ration par exemple sur la lib\u00e9ralisation des visas et puis plus pouvoir stopper ce processus et est constat\u00e9 dans notre flotte et qu'il n'y a pas eu l'impl\u00e9mentation par exemple dans le cas des r\u00e9admissions et des retours par la d\u00e9l\u00e9gation frein d'urgence monitoring clause d'auto- destruction qu'on avait parl\u00e9 dans un autre dossier qui concernait l'avenir de l'Union europ\u00e9enne, c'est cette id\u00e9e en tout cas qu'on doit pas \u00eatre dupe conna\u00eet il doit d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens avec une grande d\u00e9termination, une grande lucidit\u00e9 sans na\u00efvet\u00e9 en lisant et son d\u00e9cret les conditions pour qu'il chances de progresser dans la capacit\u00e9 de garder sous contr\u00f4le plut\u00f4t de retrouver le contr\u00f4le de la situation en lien avec cette question des r\u00e9fugi\u00e9s, mais ne soyons pas na\u00effs sur les prochaines \u00e9tapes qui sont des prochaines \u00e9tapes possibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [89%] :\r\nLa prochaine \u00e9tape, c'est donc l'arriv\u00e9e ce matin \u00e0 8 heures et demi du 1er ministre turc, Ahmed Davos eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [98%] :\r\nChronique d'une folle journ\u00e9e au Br\u00e9sil et d'une nuit tr\u00e8s agit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [95%] :\r\nLa folle journ\u00e9e d'abord, l'ex- pr\u00e9sident est nomm\u00e9 ministre, puis rebondissement, un juge annule sa nomination dans la foul\u00e9e, le Congr\u00e8s lance la proc\u00e9dure de destitution de la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff et en soir\u00e9e, c'est la rue qui prend le relais avec des manifestations dans 17 villes du pays et des affrontements l\u00e9gers mais pr\u00e9occupants correspondance Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [87%] :\r\n4 h\u00e9licopt\u00e8res suivez dans le ciel des manifestants install\u00e9s sur la plage de Copacabana, malgr\u00e9 la pluie, la manifestation \u00e0 Rio a dur\u00e9 jusqu'\u00e0 la nuit avec des partisans de l'opposition, tr\u00e8s remont\u00e9e et qui sont le vent tourner en leur faveur, on s'est donc donn\u00e9 rendez- vous pour continuer jusqu'\u00e0 la fameuse d\u00e9mission qu'on a cri\u00e9 toute la journ\u00e9e, Paolo, un cadre dans une entreprise, est venue avec ses 2 enfants, ah, qu'il tente d'expliquer le r\u00f4le de la justice qui l'assure fondre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [86%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur d'agir ou qui est pass\u00e9 Andrivet en r\u00e9alit\u00e9 l'enqu\u00eate que la police est en train de mettre au jour, confirme que l'ancien pr\u00e9sident Lula et aux cadres du Parti des travailleurs, avec la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff sont bien impliqu\u00e9s dans des actes illicite et cela renforce notre conviction la mienne mais je crois, celle de la majorit\u00e9 des gens ici ce soir que la pr\u00e9sidente impliqu\u00e9s dans ce scandale, comme les responsables du Parti des travailleurs belge juge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [84%] :\r\nDans Leibowitch con\u00e7u par son discours lustrations \u00e0 San Paolo, les tombes de l'opposition sont d\u00e9sormais install\u00e9es sur l'avenue paoliste \u00e0 la plus grande avenue de la ville et qui doit \u00eatre le th\u00e9\u00e2tre ce vendredi de la manifestation en appui au gouvernement ou la est attendue on ignore s'ils viendront ministre en simple militant, mais on craint d\u00e9j\u00e0 des affrontements entre les 2 camps, Anne Vigna, plut\u00f4t rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [90%] :\r\nGilles Moreau l'o\u00f9, l\u00e0 aussi, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la nation, aujourd'hui, il est accus\u00e9 de corruption dans le scandale Petrobras l'ancien pr\u00e9sident a donc mal \u00e0 son image, c'est l'avis de Jean Rossiaud, directeur du Forum d\u00e9mocratique mondial et auteur de 2 livres sur la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:42) [88%] :\r\nNous la qui ne figure tout d'abord, c'est un peu comme Mandela l'a \u00e9t\u00e9, donc c'est une figure qui est tr\u00e8s importante au Br\u00e9sil, notamment dans les classes les plus les plus pauvres et nous la a subit aussi l'usure du pouvoir, c'est-\u00e0-dire en restant lui- m\u00eame vont pouvoir en y mettant Vilma Roussef derri\u00e8re lui, il porte aussi non seulement toutes les ann\u00e9es de croissance \u00e9conomique et de croissance du bien- \u00eatre au Br\u00e9sil, mais aussi les ann\u00e9es de crise et les classes moyennes aujourd'hui cela assez insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [80%] :\r\nRoussef \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ont mauvaise posture avec cet arrangement pour prot\u00e9ger, Lula est -ce que les donneurs ne risquent pas suite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:15) [83%] :\r\nOui, il prend risque moral pourquoi reviendrait, si le pouvoir aujourd'hui si ce n'est pour se prot\u00e9ger, il prend un risque politique parce que si la rue pour cette question vraiment \u00e0 coeur et au s\u00e9rieux, je pense que le gouvernement ce climat Roussef et vous la avec risque de sombrer la rue ne lui pardonnera pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [91%] :\r\nJean Rossiaud, \u00e9galement conseiller municipal Vert \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9tait interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me j'en main et au chapitre Petrobras s'sur le volet suisse, sachez que Berne a bloqu\u00e9 pr\u00e8s de 800 millions de francs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a pr\u00e9cis\u00e9, hier, il s'agit du double de la somme pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [92%] :\r\nLa justice suisse, qui collabore aussi avec la justice fran\u00e7aise dans une toute autre affaire Elle concerne aussi d'ailleurs un un ancien pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [96%] :\r\nOui, oui, c'est l'enqu\u00eate sur le financement de campagne de Nicolas Sarkozy en 2007, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral transmet des informations au tribunal de grande instance de Paris, il a rejet\u00e9 le mois dernier un recours contre la transmission de ces informations, il faut dire que cette collaboration a permis de prouver l'existence de transactions bancaires en faveur de l'ancien pr\u00e9sident Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:23) [92%] :\r\nDe l'argent qui provient de la vente d'une villa appartenant \u00e0 l'\u00c9tat libyen, une vente effectu\u00e9e par l'interm\u00e9diaire de de soci\u00e9t\u00e9 en France, comme pour mieux brouiller les pistes, le tribunal affirme en effet dans son arr\u00eat que le contrat aurait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 dans le but de d\u00e9tourner des fonds, le prix vers\u00e9 lors de cette vente a \u00e9t\u00e9 sciemment sur\u00e9valu\u00e9es selon les termes employes et pourrait tomber sous le coup de la gestion d\u00e9loyale le tribunal \u00e9voque des flux financiers entre les 2 pays, dont un versement de 10 1000000 140000 euros pour la seule ville une somme rondelette surprenante qui alimentera l'enqu\u00eate fran\u00e7aise des juges d'instruction de l'Hexagone tentent d'\u00e9tablir des preuves sur de possibles ramifications helv\u00e9tiques des versements aux occulte du r\u00e9gime Kadhafi pour financer la campagne pr\u00e9sidentielle de Nicolas Sarkozy en 2007. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [97%] :\r\nAu chapitre syrien un vent d'optimisme qui souffle sur les n\u00e9gociations de paix \u00e0 Gen\u00e8ve oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [95%] :\r\nNouvelle sentir \u00e0 travers la voix et le ton de Staffan de Mistura hier le n\u00e9gociateur de l'ONU, s'est f\u00e9licit\u00e9 d'avoir men\u00e9 des discussions intensives avec l'opposition hier sur la transition politique, on verra si son optimisme r\u00e9siste \u00e0 sa rencontre avec la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien ce matin parce que Georges Pop, le plus dur reste \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [97%] :\r\nOui, les propositions de l'opposition sont donc sur la table, on sait qu'elle exige le d\u00e9part inconditionnel de Bachar, ce qui constitue bien s\u00fbr un pr\u00e9alable inacceptable pour le r\u00e9gime, mais l'optimisme prudent de Staffan de Mistura, laisse supposer que le n\u00e9gociateur de l'ONU pense avoir une petite marge de manoeuvre, il verra donc aujourd'hui la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime, on sait que la feuille de route de l'ONU pr\u00e9voit la constitution d'un organe de transition dans 6 mois, la r\u00e9daction d'une nouvelle constitution et des \u00e9lections l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle dans 18 mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [94%] :\r\nL'apparition d'un 3\u00e8me larron pourrait compliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:11) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, une d\u00e9l\u00e9gation baptis\u00e9e Groupe de Moscou et du Caire, r\u00e9unissant des personnalit\u00e9s syriennes soutenues par Moscou s'est invit\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, difficile de l'ignorer pour Staffan de Mistura, et puis il y a les Kurdes, les Kurdes syriens qui eux n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s les Kurdes, qui viennent de proclamer une r\u00e9gion f\u00e9d\u00e9rale apparemment autonome dans le nord de la Syrie mesure d\u00e9nonc\u00e9e aussi bien par l'opposition que par le r\u00e9gime par la Turquie, \u00e9videmment, et m\u00eame par les \u00c9tats-Unis Washington qui soulignent cependant que les Kurdes restent des partenaires tr\u00e8s pr\u00e9cieux bien qu'\u00e9cart\u00e9s des pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [87%] :\r\nDans parler de Gen\u00e8ve Georges, merci, bon on va essayer de d\u00e9nouer c'\u00e9tait chevaux un peu complexe et notamment la question des Kurdes, un qui s'est invit\u00e9e il y a quelques jours, avec un grand sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion sp\u00e9cialis\u00e9e, monde arabe, historien du Moyen-Orient, c'est Jean-Pierre Filiu, qu'on a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u sur cette antenne et qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la Syrie pour y avoir offici\u00e9 comme diplomate, il sera en Direct de Paris tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [89%] :\r\nMais dans l'imm\u00e9diat une question la Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle vendre suisse comme comprenez par l\u00e0 sa participation dans l'op\u00e9rateur, h\u00e9 bien c'est ce que demande l'UDC et le PLR dans deux motions qui seront d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui, l'une au Conseil des \u00c9tats, l'autre au Conseil national, la Chambre du peuple ou la privatisation de l'op\u00e9rateur pourrait trouver une majorit\u00e9, ce sera plus compliqu\u00e9 dans celle des cantons, il n'emp\u00eache, pour le PLR, Genevois, Beno\u00eet Genecand, il faut vendre suisse comme et le plus vite sera le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:33) [84%] :\r\n\u00e7a permet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de faire rentrer de l'argent, puisque plus d'une entreprise qui se porte bien, c'est un des acteurs principaux, sinon l'acteur principal dans son domaine il y a aucune raison que la Conf\u00e9d\u00e9ration poss\u00e8de une part majoritaire, comme il y a peut-\u00eatre une sur les revenus \u00e0 long terme, le ciel, veut faire des revenus \u00e0 long terme, elle doit avoir des conditions cadres pour que la fiscalit\u00e9 produisent des revenus, elle a pas \u00e0 faire des placements les placements, c'est pour les caisses de pension, c'est pas pour la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [94%] :\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller, je vous le disais en titre, la ville de Zurich a d\u00e9velopp\u00e9 un produit unique pour lutter contre les tags, les graffitis sauvages, alors il s'agit d'un enduit protecteur transparent \u00e0 \u00e9taler sur les murs, une innovation qui sera bient\u00f4t disponible sur le march\u00e9 qui int\u00e9resse d'ores et d\u00e9j\u00e0 d'autres collectivit\u00e9s publiques notamment au bout du lac \u00e0 Gen\u00e8ve, les pr\u00e9cisions d'approuver Nguessan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [93%] :\r\nLe produit permet de pr\u00e9server les murs des b\u00e2timents historiques, son application facilite le nettoyage sans endommager la Pierre, la ville a d\u00e9bours\u00e9 250000 francs pour d\u00e9velopper cette innovation untel produit n'existait pas sur le march\u00e9, auparavant, selon le conseiller municipal, Andr\u00e9 Odermatt, directeur des travaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:41) [83%] :\r\nAvec Hachette et il me r\u00e9novation des villes doivent toujours \u00eatre \u00e0 la recherche d'innovations, on l'a vu d'autres domaines o\u00f9 les villes se sont montr\u00e9s tr\u00e8s innovantes, pensez par exemple \u00e0 la police de la drogue aux affaires sociales de politique, c'est un freinage d\u00e9velopper un produit, c'est s\u00fbr que c'est je crois une exception, \u00e7a sera la Cor\u00e9e c'est parti d'une question tr\u00e8s concr\u00e8te : comment pouvons -nous prot\u00e9ger les monuments historiques de mani\u00e8re efficace et sans les endommager on a cherch\u00e9 une solution et nous l'avons trouv\u00e9es nous-m\u00eames on ne Ostende mais \u00e7a ils peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:13) [96%] :\r\nLes CFF et la Poste ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour ce produit, tout comme d'autres villes en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, Gen\u00e8ve se dit par exemple int\u00e9ress\u00e9e, comme l'indique le conseiller administratif, Guillaume Barazzone, charg\u00e9 de l'environnement et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:27) [93%] :\r\nC'est quelque chose qui pourrait nous int\u00e9resser \u00e0 cette un nouveau syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 et donc nous, on pense qu'on doit utiliser toutes les mesures qui peuvent \u00eatre utiles pour effacer les tags, on contactera certainement la ville de Zurich pour comprendre comment elle utilise ce nouveau produit, il faut imaginer toutes les solutions possibles pour lutter contre ce fl\u00e9au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [98%] :\r\nLa ville de Zurich ne commercialisera pas ce produit elle- m\u00eame, elle restera seulement b\u00e9n\u00e9ficiaire des droits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [95%] :\r\nDu sport maintenant avec le tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais d\u00e9part de Gen\u00e8ve- Servette en demi- finale des play- off. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [93%] :\r\nLes Genevois qui ont perdu 5 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano aux Vernets hier soir les Tessinois m\u00e8nent donc 1 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie et puis dans l'autre demi- finale, Berne a fait le break face \u00e0 Davos les Bernois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations dans les Grisons bienne s'est assur\u00e9 pour sa part, l'Avantage de la glace, l\u00e0 on parle des cl\u00e9s \u00e0 haute qui d\u00e9butent samedi en dominant Langnau 3 \u00e0 2 dans cette derni\u00e8re journ\u00e9e du tour compte la rel\u00e9gation Lausanne a fess\u00e9 Ambri on peut parler d'une fess\u00e9e 1 set \u00e0 0 et puis un mot de football encore, fin de parcours en Europa Ligue pour le FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s 3 0 \u00e0 S\u00e9ville, hier soir, un 8\u00e8me de finale, match retour qualification donc de S\u00e9ville et de Liverpool au d\u00e9triment d'un autre club anglais Manchester United. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [88%] :\r\nC'est le journal de Coralie Claude dans un instant, reportage dans la communaut\u00e9 cubaine de Miami, tout cela sur fond de d\u00e9gel cubain et la visite du pr\u00e9sident Obama dans 2 jours \u00e0 La Havane, le soleil va briller toute la journ\u00e9e, il va briller ce week- end aussi Temp\u00e9ratures 12 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 16 ans Valais central moins encore \u00e0 2 millim\u00e8tres il y aura un peu de vent en montagne et une tr\u00e8s faible bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-593AE49E-86F5-4DF2-A2A5-3A7CA996B939", "internalArchiveId": "593AE49E-86F5-4DF2-A2A5-3A7CA996B939", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative pour une efficacit\u00e9 \u00e9lectrique en mauvaise position \u00e0 Berne", "publicationDate": "2016-03-17T00:00:00Z", "summary": "L'initiative pour une efficacit\u00e9 \u00e9lectrique est mal partie au Parlement. Le National est en d\u00e9bat en ce moment et seuls les Verts, le PS et les Verts lib\u00e9raux la soutiennent, m\u00eame si elle s\u00e9duit aussi quelques dissidents \u00e0 droite.\r\n\r\n* * L'initiative pour une efficacit\u00e9 \u00e9lectrique en mauvaise position \u00e0 Berne L'initiative pour une efficacit\u00e9 \u00e9lectrique est mal partie au Parlement. ...\r\nLe National en d\u00e9bat en ce moment....\r\n Et seuls les Verts, le PS et les Verts lib\u00e9raux la soutiennent, m\u00eame si elle s\u00e9duit aussi quelques dissidents \u00e0 droite. \r\nLe texte, sur lequel nous voterons, veut qu'en 2035, on ait stabiliser notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 au niveau de 2011, Alexandra Richard:", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7559789", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative pour une efficacit\u00e9 \u00e9lectrique en mauvaise position \u00e0 Berne / 12H30_2016-03-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.03.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative pour une efficacit\u00e9 \u00e9lectrique est mal partie au Parlement. Le National est en d\u00e9bat en ce moment et seuls les Verts, le PS et les Verts lib\u00e9raux la soutiennent, m\u00eame si elle s\u00e9duit aussi quelques dissidents \u00e0 droite. "], "variantIds": ["ece-7559789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T16:54:40Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a l'initiative pour une efficacit\u00e9 avec Tricky est mal partie, toujours au Parlement, le Conseil national en d\u00e9bat en ce moment m\u00eame, et seuls les Verts, le PS et les Verts lib\u00e9raux la soutiennent m\u00eame si elle s\u00e9duit aussi quelques dissidents \u00e0 droite, le texte sur lequel nous voterons veut quand 2035 on ait stabiliser notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 au niveau de 2011 Alexandra Richard, voyez l'objectif, c'est d'y arriver sans toucher \u00e0 notre confort \u00e0 la copr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [88%] :\r\nNous ne parlons ici ni de renoncement, ni de retour \u00e0 la bougie, mais du maintien des prestations offertes, jusqu'ici, voire de leur am\u00e9lioration pour une consommation moindre de courant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [90%] :\r\nInscrire un objectif concret quantitatif dans la Constitution, cette inad\u00e9quat et trop ambitieux pour les opposants \u00e0 l'initiative, le conseiller national PDC Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nLes objectifs fix\u00e9s par l'initiative sur l'efficacit\u00e9 \u00e9lectrique sont plus qu'ambitieux, ils sont m\u00eame inatteignable des objectifs pr\u00e9cis sont n\u00e9cessaires, tout comme la description des mesures qui permettent de les atteindre toutefois leur place et dans une loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [95%] :\r\nUn avis que partage le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, lui, s'inqui\u00e8te surtout pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [84%] :\r\nNous oublions pas que nos entreprises, nos PME consomme 60 pourcent \u00e9lectricit\u00e9 \u00e9lectricit\u00e9 total utilis\u00e9es, il serait malvenu dans le contexte \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu, suite au franc fort devenir encore p\u00e9nalis\u00e9 notre \u00e9conomie \u00e0 mettre encore plus en danger nos emplois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [94%] :\r\nPour le conseiller national socialiste Roger Nordmann saisir tout le potentiel de l'\u00e9lectricit\u00e9 plut\u00f4t que produire toujours plus serait justement moins co\u00fbteuse et ce potentiel est bien l\u00e0 selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nIl existe dans les applications actuelles utilisant d'\u00e9lectricit\u00e9 un potentiel de gain d'efficacit\u00e9 d'environ 30 pourcent autrement autrement dit, si nos \u00e9quipements refl\u00e9tait l'\u00e9tat actuel de la technique, notre consommation serait de 30 pourcent inf\u00e9rieurs inf\u00e9rieurs pour l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nEt l'id\u00e9e l'initiative, c'est justement de faire fructifier ce potentiel pour prendre le tournant \u00e9nerg\u00e9tique puisque l'\u00e9lectricit\u00e9 est appel\u00e9 \u00e0 remplacer les \u00e9nergies fossiles, par exemple pour les pompes \u00e0 chaleur ou la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique en attendant le groupe avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-17T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CDD730A-4CD0-4201-B792-75F1DA6984C8", "internalArchiveId": "4CDD730A-4CD0-4201-B792-75F1DA6984C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RIE3: la facture sera sal\u00e9e pour les cantons", "publicationDate": "2016-03-17T00:00:00Z", "summary": "Dans le cadre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises (RIE3), le Conseil national a refus\u00e9 d'\u00e9ponger davantage les pertes que celle-ci va provoquer. Avec cette d\u00e9cision, les d\u00e9put\u00e9s ont clos leur discussion pour harmoniser les statuts fiscaux suisses avec les standards internationaux.\r\n\r\n* * RIE3: la facture sera sal\u00e9e pour les cantons Pas de cadeau pour les cantons dans  le cadre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises... \r\nCe matin, le conseil national a refus\u00e9 d'\u00e9ponger davantage les pertes que la RIE 3 va provoquer... \r\nAvec cette d\u00e9cision, les d\u00e9put\u00e9s ont clos ce matin leur discussion pour harmoniser les statuts fiscaux suisses avec les standards internationaux. \r\nMuriel Ballaman. .. vopus avez suivi ces d\u00e9bats.. \r\nLa facture sera sal\u00e9e pour les cantons !!\r\nAmortir le choc que la RIE 3 va provoquer sur les finances cantonales, d'accord, mais \u00e0 hauteur de la moiti\u00e9 de la facture. C'est ce qu'a voulu ce matin le conseil national qui veut augmenter la part cantonale de l'impot f\u00e9d\u00e9ral direct \u00e0 20,5%. Pour l'heure, les cantons gardent 17% de l'IFD. \r\nMais ils en voulaient plus: ils demandaient que la conf\u00e9d\u00e9ration prenne \u00e0 sa charge 60% du manque \u00e0 gagner. Peine perdue: les d\u00e9put\u00e9s, qui se sont montr\u00e9s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux pour les entreprises, ont bien d\u00fb trouver une compensation. La conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas faire davantage d'\u00e9conomies.  Aux cantons donc de faire l'effort. \r\nDe plus, si le coup de pouce est trop important, les cantons seront incit\u00e9s \u00e0 se livrer une \u00e2pre concurrence fiscale... dommageable, pour une conseill\u00e8re nationale verte. Les appels du grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer \u00e0 faire preuve d'entraide avec les cantons n'ont donc pas \u00e9t\u00e9 entendus. \r\nLes cantons se tournent d\u00e8s lors vers le conseil des Etats: dans un premier temps, les s\u00e9nateurs se sont montr\u00e9s plus g\u00e9n\u00e9reux avec eux. Ils leur promettaient 150 millions de plus que le national. A voir s'ils confirment cette solidarit\u00e9 en deuxi\u00e8me lecture.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7559781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["RIE III: la facture sera sal\u00e9e pour les cantons / 12H30_2016-03-17T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 17.03.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises (RIE3), le Conseil national a refus\u00e9 d'\u00e9ponger davantage les pertes que celle-ci va provoquer. Avec cette d\u00e9cision, les d\u00e9put\u00e9s ont clos leur discussion pour harmoniser les statuts fiscaux suisses avec les standards internationaux."], "variantIds": ["ece-7559781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T02:25:14Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas de cadeau pour les cantons dans le cadre de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, ce matin, le Conseil national a refus\u00e9 d'\u00e9ponger davantage les pertes que la RIE3 va provoquer avec cette d\u00e9cision, les d\u00e9put\u00e9s ont donc clos ce matin leur discussion pour harmoniser les statuts fiscaux suisses avec les standards internationaux, Muriel, vous avez suivi ces d\u00e9bats, la facture sera sal\u00e9e pour les cantons oui amortir le choc que la Rie 3 va provoquer sur les finances cantonales d'accord mais \u00e0 hauteur de la moiti\u00e9 de la facture seulement, c'est ce qui a voulu ce matin en conseil national qui veut augmenter la part cantonale de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct \u00e020,5 pourcent pour pour l'heure, les cantons gardent 17 pourcent de de l'IFD, mais ils en voulaient plus, ils demandaient que la conf\u00e9d\u00e9ration prenne \u00e0 sa charge 60 pourcent du du manque \u00e0 gagner, peine perdue, les d\u00e9put\u00e9s qui se sont montr\u00e9s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux pour les entreprises ont bien d\u00fb trouver une compensation, la conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas faire davantage d'\u00e9conomies au comptant, donc de faire l'effort de plus si le coup de pouce est trop important, les cantons seront incit\u00e9s \u00e0 se livrer une \u00e2pre concurrence fiscale et c'est dommageable pour une conseill\u00e8re nationale verte les appels du grand argentier de la conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer, \u00e0 faire preuve d'entraide n'ont donc pas \u00e9t\u00e9 entendus les cantons se tournent d\u00e8s lors vers le Conseil des \u00c9tats dans un 1er temps, les s\u00e9nateurs se sont montr\u00e9s plus g\u00e9n\u00e9reux avec eux, ils leur promettaient 150 millions de francs de plus que le national \u00e0 voir s'ils confirment cette solidarit\u00e9, en deuxi\u00e8me lecture, initiative. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-17T11:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-011D0103-FCE5-4098-BF9A-55BF50BB0218", "internalArchiveId": "011D0103-FCE5-4098-BF9A-55BF50BB0218", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise migratoire. L'Union europ\u00e9enne peut-elle pactiser avec la Turquie? : Interview de Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "publicationDate": "2016-03-17T00:00:00Z", "summary": "La Turquie se place comme un interlocuteur incontournable pour l'Europe dans la gestion de la crise des migrants. Pourtant, elle est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de ne pas compl\u00e8tement respecter les droits de l'homme et de museler la presse d'opposition. Quels risques prend l'Europe en traitant avec cet Etat?", "durationSec": 440, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7559805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Turquie", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "r\u00e9fugi\u00e9", "accord international", "migration de population", "asile politique"], "thematicPersons": ["Erdogan, Recep Tayyip"], "alternativeTitle": ["Migrants: l'UE peut-elle pactiser avec la Turquie? / FOR_2016-03-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.03.2016"], "alternativeSummary": ["La Turquie se place comme un interlocuteur incontournable pour l'Europe dans la gestion de la crise des migrants. Pourtant, elle est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de ne pas compl\u00e8tement respecter les droits de l'homme et de museler la presse d'opposition. Quels risques prend l'Europe en traitant avec cet Etat? Interview de Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-7559805"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:39:48Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonne soir\u00e9e et \u00e0 18 heures 20 dans ce forum, on accueille \u00e0 Philippe Lamberts, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge, vous \u00eates le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en on va \u00e9voquer avec vous le le sommet europ\u00e9en entre les 28 et la Turquie, qui d\u00e9bute en ce moment m\u00eame \u00e0 Bruxelles avec la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un accord contraignant pour limiter l'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s au territoire europ\u00e9en si je le r\u00e9sumer en quelques mots la Turquie devrait accepter de reprendre des r\u00e9fugi\u00e9s contre une aide financi\u00e8re \u00e0 hauteur de plusieurs milliards d'euros et des facilit\u00e9s de visas pour les citoyens turcs d\u00e9sireux de se rendre en Europe, avec pour objectif central de casser les r\u00e9seaux de passeurs Philippe Lamberts jusqu'o\u00f9 l'Europe peut -elle aujourd'hui n\u00e9gocier avec la Turquie qu'on accuse de ne pas respecter compl\u00e8tement les droits de l'homme et de museler la presse d'opposition est -ce que il y a pas la bout d'un moment \u00e0 un probl\u00e8me de valeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nJe ne savais pas que le f\u00e9minisme \u00e9tait un art suisse autant que britannique, la Turquie suspect\u00e9s de ne pas tout \u00e0 fait respecter les valeurs de l'Union europ\u00e9enne je dirais un un insultants qui d\u00e9cide de bombarder sa propre population pour gagner les \u00e9lections, je veux dire c'est quand m\u00eame quelque chose qu'on ne voit pas tous les jours m\u00eame en mais en Russie, on ne fait pas \u00e7a tous les jours donc, clairement, c'est un probl\u00e8me et quand vous dites que le l'objectif principal du deal et de mettre fin au Business et passeurs, je pense que, une mani\u00e8re un peu plus explicite de dire les choses, l'objectif du deal, c'est que la Turquie garde un maximum de r\u00e9fugi\u00e9s chez elle, la motivation des 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, c'est surtout d'emp\u00eacher des r\u00e9fugi\u00e9s, des demandeurs d'asile de mettre le pied sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne pour que l'Union europ\u00e9enne n'est pas \u00e0 s'occuper d'eux, c'est \u00e7a le but et aujourd'hui, les 28 sont pr\u00eats \u00e0 payer \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel prix pour que la Turquie se transforme, si vous voulez en garde chiourme de c'est millions de r\u00e9fugi\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 ne pas devoir s'en occuper, c'est c'est de \u00e7a qu'il s'agisse, \u00e7a s'\u00e7a c'est une posture morale on disait en introduction de museler posture morale, c'est la r\u00e9alit\u00e9 politique des choses, oui, on peut, c'est la r\u00e9alit\u00e9 politique des choses, seule la chanceli\u00e8re allemande a accept\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s chez elle l'et quelques autres pays qui avait voulu l'accompagner l'Autriche, la Su\u00e8de, un petit peu la Belgique ont arr\u00eat\u00e9 de le faire, et tous les autres n'en voulait, absolument pas, y compris la Fran\u00e7ois dit en passant, et donc c'est de \u00e7a qu'il s'agit, il s'agit de nouveaux, c'est un choix politique, ce n'est pas une posture morale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [96%] :\r\n\u00e7a reste quand m\u00eame une posture morale \u00e0 mon avis, mais \u00e7a c'est une question d'avis et on peut encore en d\u00e9battre, ceci dit, on l'a dit en introduction, la Turquie tient le couteau par le manche, alors on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [90%] :\r\nQue fait- on, ben \u00e9coutez, je pense que si les Europ\u00e9ens voulaient \u00eatre un peu un peu forts vis-\u00e0-vis de la de la Turquie, pays d\u00e9ciderait d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, je pense que, \u00e0 hauteur d'un 1000000 par an pendant 5 ans, h\u00e9 bien le repas qu'accueillera en tout et pour tout, l'\u00e9quivalent d'un pour 100 de sa population, je crois que c'est \u00e0 notre port\u00e9e et que si nous nous \u00e9tions mis dans cette cit\u00e9 dans cette posture -l\u00e0, h\u00e9 bien la seule chose qu'on devrait demander \u00e0 la Turquie, c'est qu'on puisse trouver des arrangements logistiques avec elle pour organiser ce passage en Europe d\u00e8s l'instant o\u00f9 la posture, c'\u00e9tait non, non, gardez ces types chez vous, ben, l'Europe est aux abois et donc maintenant, elle doit accepter \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quelles exigences Turquie si elle veut que la Turquie fasse ce qu'on lui demande, soit dit en passant, les termes de l'accord, qui sont aujourd'hui couch\u00e9s sur papier semble rendre son ex\u00e9cution plus que probl\u00e9matique, enfin j'ai du mal \u00e0 imaginer comment va s'organiser pour assurer une proc\u00e9dure individuelle \u00e0 chaque demandeur d'asile qui arrivera en Gr\u00e8ce, \u00e0 partir de l'accord avant de le renvoyer en Turquie, donc ou bien on le fait s\u00e9rieusement, il faut des centaines de juges qui tourne 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 et il faut \u00e9videmment assurer des proc\u00e9dures de de d'appel avant qu'on puisse renvoyer les gens si on ne veut pas \u00eatre accus\u00e9e de refoulement Hambourg en masse de gens dont je ne sais pas tr\u00e8s bien comment \u00e7a va marcher et on d\u00e9pendra de toute fa\u00e7on, non seulement des moyens qu'on donnera \u00e0 l'agression, c'est \u00e0 quel point la Gr\u00e8ce est un \u00c9tat aujourd'hui et de la bonne volont\u00e9 de la Turquie qui est rien moins qu'assur\u00e9e, donc tr\u00e8s honn\u00eatement, dit : je vois pas tr\u00e8s bien comment les 28 vont sortir de ce mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [94%] :\r\nMais comment comprendre cette sorte de fuite en avant, un des 28 \u00e0 vous entendre, de remettre ses valeurs, son \u00e2me entre les mains de la Turquie et de sa logique en ne voulant pas s'accorder au pr\u00e9alable sur une cl\u00e9 de r\u00e9partition des quotas parce que c'est le c'est le coeur du probl\u00e8me, quelle est la logique l\u00e0- derri\u00e8re europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [87%] :\r\nMais ben je crois que je me pose la m\u00eame question : vous je, moi je la vois pas la logique, je pense que la logique c'est surtout pas de \u00e7a chez nous, mais \u00e0 part \u00e7a, il n'y en a pas, il n'y a pas d'autant plus que non seulement on fait un double contingentement si vous voulez, \u00e0 la fois on contingente les \u00e9ventuels accueil de de de r\u00e9fugi\u00e9s au sol syrien, donc \u00e7a contingentement g\u00e9ographique et social contingentement num\u00e9rique puisqu'on dit au-del\u00e0 de 72000 ou septembre 2000, on peut parler entre nous ici \u00e0 pas de fran\u00e7ais il y a pas de Fran\u00e7ais en ligne bien au-del\u00e0 de septembre 2000, on accueillera plus personne et donc tout cela est tout \u00e0 fait incompatible avec la Convention de Gen\u00e8ve, sinon dans dans sa lettre au moins dans son esprit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [86%] :\r\nComment imaginez -vous le l'avenir Philippe Lamberts centre une r\u00e9alisation logistique qui para\u00eet compliqu\u00e9 la Gr\u00e8ce qui risque de d\u00e9terminer comment un Parking pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 ciel ouvert et la Turquie, qui n'est pas \u00e0 100 pourcent un un partenaire fiable dans 6 mois, une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nJe ne me suis pas tr\u00e8s optimiste sur la suite, parce que ce que j'imagine, c'est que d'autres fili\u00e8res vont se mettre en place, ou en tout cas les fili\u00e8res actuelles vont \u00eatre redirig\u00e9s vers d'autres points d'entr\u00e9e en Europe et je pense que la volont\u00e9 des 28 de transformer l'Europe en forteresse est une volont\u00e9 qui en fait est impossible \u00e0 mat\u00e9rialiser et donc, \u00e0 d\u00e9faut de vouloir organiser l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, l'Europe se condamne \u00e0 subir l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s dans le d\u00e9sordre, avec \u00e9videmment \u00e0 la cl\u00e9, d'autres drames humains comme ce qu'on a observ\u00e9 pendant pendant des ann\u00e9es en M\u00e9diterran\u00e9e je n'exclus pas qu'\u00e0 un moment, m\u00eame sur les c\u00f4tes europ\u00e9ennes, on assiste \u00e0 des \u00e0 des accidents humains qui ne seront qu'ils seront de nouveau pas \u00e0 porter au cr\u00e9dit de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [84%] :\r\nPhilippe Lamberts, vous avez des mots tr\u00e8s durs envers la Turquie envers le Sultan en tout cas quand asservissement pr\u00e9sident One, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui est d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, vous dites quoi aux Turcs aujourd'hui qui, qui sont un petit peu peut-\u00eatre abus\u00e9 par vos propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [87%] :\r\nJe ne sais pas si tous les Turcs sont de nos, de mettre sur le Poitou sur quelques-uns ben en tout cas, il y a bien s\u00fbr ceux qui tiennent pour Erdogan est clairement dans les communaut\u00e9s turques, ici en Belgique, et doit mais majoritaire n\u00e9anmoins, moi j'observe les faits, j'observe la mise au pas de la justice et la police au service d'un seul homme, parce qu'ils savent -ils j'parfois de la vindicte personnelle des douanes \u00e0 l'\u00e9gard de journalistes ou de juges j'observe le fait que la Turquie bombarde ses propres peu population j'observe que la Turquie fait un commerce et continue \u00e0 faire un commerce avec l'\u00c9tat islamique en tout cas sur la question du p\u00e9trole et donc, et donc tr\u00e8s honn\u00eatement, dit, il reste des diff\u00e9rences entre la Turquie et la Russie, il y a des \u00e9lections dans les 2 pays, mais il y a encore des parties raisonnablement ind\u00e9pendant mais vous savez comme moi que, en Turquie, ils sont mis sous pression, autrement dit Erdogan ne tol\u00e8re plus de de d'opposition politique \u00e0 son r\u00e8gne et donc il faut que les Turcs regardent cette r\u00e9alit\u00e9 en face, donc moi je n'ai pas probl\u00e8me si la Turquie veut s'appeler un r\u00e9gime autoritaire, mais qu'elle ne pr\u00e9tend plus appeler une d\u00e9mocratie l\u00e0 franchement, je pense qu'elle ne remplit pas vraiment les crit\u00e8res Philippe Lamberts. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-17T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCEEF537-0556-4036-B66D-548DBEA4CCBF", "internalArchiveId": "DCEEF537-0556-4036-B66D-548DBEA4CCBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Qui rach\u00e8tera les parts hydrauliques qu'Alpiq cherche \u00e0 vendre?", "publicationDate": "2016-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;;1 SON\r\nEn Suisse romande, certains actionnaires directs et indirects d'Alpiq pourraient mettre la main au porte-monnaie, notamment la Romande Energie ou des services industriels genevois. La ville de Lausanne, d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire d'un barrage \u00e0 Lavey, \u00e9value l'opportunit\u00e9 d'acheter au maximum 150 millions de KWh. L'interview de Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne.\r\n\r\n* * Qui rach\u00e8tera les parts hydrauliques qu'Alpiq cherche \u00e0 vendre? Qui seront les acheteurs des parts hydrauliques qu'Alpiq cherche \u00e0 vendre ? Le fran\u00e7ais EDF ? Ou alors des acteurs Suisses priv\u00e9s ou en main publique ? En Suisse romande certains actionnaires directs et indirects d'ALPIQ pourraient mettre la main au porte-monaie. Notamment la Romande Energie ou des services industriels genevois... Quelle r\u00e9flexion habite les potentiels repreneurs ? La ville de Lausanne, d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire d'un barrage \u00e0 Lavey, \u00e9value l'opportunit\u00e9 d'acheter au maximum 150 millions de KWh, comme l'a confirm\u00e9 le Syndic de la ville, le vert Daniel Brelaz. \r\n SON :3'36''\r\nDaniel Brelaz, syndique de Lausanne,  si\u00e8ge au Conseil d'adminstration d'EOS, le principal actionnaire d'Alpiq. Il \u00e9tait interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7559752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Qui rach\u00e8tera les parts hydrauliques qu'Alpiq cherche \u00e0 vendre? / JDM_2016-03-17T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.03.2016"], "alternativeSummary": ["En Suisse romande, certains actionnaires directs et indirects d'Alpiq pourraient mettre la main au porte-monnaie, notamment la Romande Energie ou des services industriels genevois. La ville de Lausanne, d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire d'un barrage \u00e0 Lavey, \u00e9value l'opportunit\u00e9 d'acheter au maximum 150 millions de KWh. L'interview de Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7559752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T01:21:28Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAlors, qui seront les acheteurs des parts hydrauliques Alpiq cherche \u00e0 vendre le fran\u00e7ais EDF, on vient d'en parler avec vous, ou alors des acteurs Suisses priv\u00e9s ou en main publique en Suisse romande, certains actionnaires Directs et indirects d'Alpiq pourraient mettre la main au porte- monnaie, notamment la Romande \u00c9nergie ou des services industriels Genevois aussi quelle r\u00e9flexion habite les potentiels repreneurs, la ville de Lausanne, d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire d'un barrage \u00e0 Lavey \u00e9value elle l'opportunit\u00e9 d'acheter au maximum 150 millions de kilowatts heure comme l'a confirm\u00e9 le syndic de la ville, le Vert Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [86%] :\r\nLa ville Lausanne peut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 doit \u00e9valuer cette option, c'est une r\u00e9flexion qu'on va avoir, avec d'autres alternatives et po\u00e9tesse et en plus tard d'ici l'\u00e9t\u00e9 ou le d\u00e9but de l'Automne aura pris position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [94%] :\r\nL'hydraulique est -ce qu'\u00e0 moyen terme, c'est un investissement int\u00e9ressant pour une collectivit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nAlors \u00e7a allait, si le prix d'un peu pr\u00e8s 6 centimes le kilowatt heure parce que il y a en gros un tiers de co\u00fbts de fonctionnement tiers des charges financi\u00e8res d'amortissement par assure tr\u00e8s longtemps dans l'ancien syst\u00e8me et il y a un tiers de taxes hydrauliques des cantons de montagne, donc \u00e0 la limite si on amortit tout l'aspect financier, on pourrait tomber vers 4 centimes mais c'est pas encore le cas pour la plupart des barrages et appris \u00e0 lire nouvellement de concession, donc par rapport aux prix actuels bon march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9, la r\u00e9ponse est plut\u00f4t non si on raisonne \u00e0 5, 10 ans, on peut imaginer que le prix remontent, mais il va pas d\u00e9passer lors de vendeurs de 6 centimes parce que toutes les nouvelles installations les plus rentables, les il y a un canal mani\u00e8re 6 centimes d'euros, en ce moment pour de nouvelles installations non subventionn\u00e9e et le solaire qui arrivent d\u00e9j\u00e0 aux environs de 7 centimes pour les grands toi mon Suisse avec une dur\u00e9e de 25 2 pourcent d'int\u00e9r\u00eat, c'est des choses qui quand ils vont rester bon \u00e9craser tout le reste et c'est aussi un des facteurs \u00e0 prendre consid\u00e9ration \u00e0 plus long terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [89%] :\r\nLa lib\u00e9ralisation du march\u00e9 complet, c'est-\u00e0-dire et aussi pour les m\u00e9nages \u00e7a c'est quelque chose qui est qu'on doit avoir en t\u00eate, parce qu'en cas de lib\u00e9ralisation sont des clients captifs, ce serait un investissement qui serait pas rentable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [85%] :\r\nAlors c'est effectivement un d\u00e9bat occupation que certains ont est -ce qu'on ose ou pas, compte tenu de la menace d'une lib\u00e9ralisation totale, c'est clair que dans la dur\u00e9e, un certain nombre de ce risque Communauto march\u00e9s lib\u00e9ralis\u00e9s crever, il faut juste passer le cap, \u00e7a d\u00e9passe a derri\u00e8re mais c'\u00e9tait aussi clair que les fameux prix pr\u00e9dit par d'autres \u00e9conomistes 12 \u00e0 15 centimes le kilowatt heure pour justifier \u00e0 l'\u00e9poque de nouvelles centrales nucl\u00e9aires qui heureusement se sont pas fait \u00e7a, on va pas avoir parce que le nouveau salaire \u00e0 nouveau il y a un plateau stabilis\u00e9 25 et 7 centimes le kilowatt heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [79%] :\r\nDiminution des redevances hydrauliques soci\u00e9t\u00e9 les cantons de montagne veulent pas n'entendent parler, vous vous \u00eates syndic d'une ville de plaine, comment vous voyez cet aspect -l\u00e0, \u00e9coutez je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [83%] :\r\nComprendre la position des cantons de montagne, mais c'est aussi clair que on a un vrai probl\u00e8me, si on a de l'\u00e9nergie durablement tr\u00e8s bas, c'est s\u00fbr que personne va faire une centrale hydraulique, aujourd'hui c'est 15 centimes le kilowatt heure comme une centrale nucl\u00e9aire, que tout \u00e7a n'a march\u00e9 europ\u00e9en ado fauteuils plut\u00f4t givr\u00e9s pour envisager \u00e7a l'hydrauliques sera certainement moins connu, parce que \u00e7a existe, mais il faut pas s'attendre \u00e0 de nouveaux d\u00e9veloppements significatifs peut-\u00eatre un peu d'optimisation barrage, c'est pas trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [90%] :\r\nLa ville de Lausanne et indirectement copropri\u00e9taire d'Alpiq qu'est -ce qui se passerait pour le contribuable lausannois en cas de faillite de ce g\u00e9ant de lectrices IT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [82%] :\r\nAlors la barre la faillite n'est pas envisag\u00e9 Ouessant C\u00e9lia pousse acc\u00e8s notamment, c'est l'aspect hydraulique des roses efforts d'assainissement \u00e9tait fait, il y a l'esp\u00e8ce de dernier rang d'affaire, mais c'est clair que pour tous les march\u00e9s \u00e9lectriques, si vous perdez surtout kilowatt heure vendu un centime, \u00e7a fait une perte consolid\u00e9e pour \u00e9l\u00e9ment de cette taille de de 2 \u00e0 300 millions par an et \u00e7a vous arrivez \u00e0 la compenser ailleurs \u00e7a vous avez assez rapidement probl\u00e8me c'est en admettant l'hypoth\u00e8se extr\u00eame que vous soulevez, il y a pas de cons\u00e9quences NSA et les actionnaires bien \u00e7a ne sont pas poursuivi pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [93%] :\r\nVoil\u00e0 les explications de Daniel Br\u00e9laz, le syndic de Lausanne qui la ville qui si\u00e8ge au conseil d'administration DOS, principal actionnaire d'Alpiq, Daniel Br\u00e9laz, qui \u00e9tait interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-17T06:34:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96F01977-EC1D-4B74-A39A-B3C09B3A57F5", "internalArchiveId": "96F01977-EC1D-4B74-A39A-B3C09B3A57F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois;Gabriel Luisier, employ\u00e9 municipal r\u00e9cemment licenci\u00e9;Bardet, Romain;Mauro Moruzzi, pr\u00e9sident des verts-lib\u00e9raux neuch\u00e2telois;Christophe Ummel, pr\u00e9sident de la section chaux-de-fonni\u00e8re du PLR;Daniel Neuenschwander, chef de la Division spatiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration et  Directeur des lanceurs \u00e0 l'agence spactiale europ\u00e9enne;urn:openmedia:8dc9c18a-6390-47b8-acbb-ccbae698ea94:00000002000FECD7;Aleksander Aamodt Kilde, skieur alpin norv\u00e9gien\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/MULTI/RIE III PA) La gauche n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire entendre hier au conseil national. \r\nLa 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, le RIE 3, co\u00fbtera cher \u00e0 l'Etat: 2 milliards, \u00e0 partager entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons.\r\nLes socialistes et les verts ont pourtant tent\u00e9 de plafonner les pertes pour les autorit\u00e9s et de faire assumer le manque \u00e0 gagner aux entreprises... C'\u00e9tait peine perdue, malgr\u00e9 les appels du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Uli Maurer de ne pas trop charger la barque. \r\nLe Conseil National s'est montr\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux avec les entreprises, Muriel Ballaman.\r\n  59''\r\n((Le moment est mal choisi pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il s'appr\u00eate \u00e0 perdre un milliard de francs avec cette RIE3  alors qu'il se bat pour imposer son plan d'\u00e9conomies... d'o\u00f9 ses appels \u00e0 la prudence. Le gouvernement regarde d'un oeil inquiet le conseil national, qui hier s'est montr\u00e9 tr\u00e8s enclin \u00e0 faire des largesses aux entreprises.\r\nMais la droite le promet: cette r\u00e9forme, c'est reculer pour mieux sauter. Il faut supprimer les statuts sp\u00e9ciaux comme le demande l'OCDE, mais il faut donner des contre-parties aux entreprises pour qu'elles restent en Suisse: patent box, int\u00e9r\u00eats notionnels ou taxe au tonnage, le conseil national fait preuve d'imagination pour contenter les entrprises.\r\nLes pertes - comme les gains d'ailleurs - que provoquera cette RIE3 ne peuvent \u00eatre qu'estim\u00e9s... ce qui inqui\u00e8te la gauche. C'est que l'ombre de la RIE 2 a plan\u00e9 hier sur les d\u00e9bats du conseil national. La derni\u00e8re r\u00e9forme des entreprises que s'est offerte l'\u00e9tat a d\u00e9bouch\u00e9 sur des pertes de plusieurs milliards, alors que seuls quelques dizaines de millions de manque \u00e0 gagner \u00e9tait pr\u00e9vu par l'ancien grand argentier Hans-Rudolphe Merz. La gauche du conseil national a encore devant les yeux les trous noirs provoqu\u00e9s par ces pertes.\r\n(03/MULTI/RIE III ITV SCHWAAB) Et pour les socialistes justement... Le r\u00e9f\u00e9rendum se dessine de plus en plus clairement... R\u00e9action de Jean-Christophe Schwaab, Conseiller National socialiste vaudois... \r\n  58''\r\nJean-Christophe Schwaab r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman. Les d\u00e9bats se poursuivent aujourd'hui au Conseil National...\r\n(05/CG BAGNES, LUISIER LANCEUR D'ALERTE ITV) En Valais, dans l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier, le conseil communal,  l'ex\u00e9cutif de la commune de Bagnes reconna\u00eet ses torts. ll conteste toutefois certaines conclusions du rapport d'experts, pr\u00e9sent\u00e9 hier soir au l\u00e9gislatif communal... \r\nDans les rangs du public, Gabriel Luisier, employ\u00e9 municipal r\u00e9cemment licenci\u00e9... Il avait \u00e9t\u00e9 l'un des lanceurs d'alerte dans cette affaire. Et il n'a pas manqu\u00e9 de s'\u00e9tonner de la pr\u00e9sentation faite par le president de la commune, Eloi Rossier, du rapport d'experts. On l'\u00e9coute.\r\n  MAG 0'48''\r\nGabriel Luisier interrgog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(10/SOMMET UE-TURQUIE, DECLA MERKEL PA) Un nouveau sommet entre l'Union Europ\u00e9enne et la Turquie... Il s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles... pour peut-\u00eatre sceller un accord pour r\u00e9soudre la crise des migrants... Une solution pr\u00e9sent\u00e9e il y a dix jours par Ankara... La Turquie reprendrait sur son sol, les r\u00e9fugi\u00e9s pass\u00e9s en Gr\u00e8ce... En \u00e9change d'une aide financi\u00e8re doubl\u00e9e, et de la reprise des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec l'UE... \r\nHier Angela Merkel a d\u00e9fendu le projet devant les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag... La chanceli\u00e8re allemande, le voit comme une chance de r\u00e9gler le probl\u00e8me des migrants... Mais elle garde tout de m\u00eame ses distances avec la Turquie... A Berlin, Blandine Milcent... \r\n  58''\r\nEt dans ce dossier de la migration... Ce chiffre... Un million... Un million de migrants et de r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Gr\u00e8ce depuis janvier 2015... C'est ce qu'annonce le Haut commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s... 3700 personnes ont perdu la vie en 2015... Et les femmes et les enfants sont de plus en plus nombreux en proportion... Ils repr\u00e9sentent 60% des arriv\u00e9es actuellement contre moins de 30% en juin 2015...\r\n(D2/NE : INSTRUMENTALISATION DE L'HOPITAL) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les actions de soutien \u00e0 l'h\u00f4pital de La Chaux de Fond se multiplient... \r\nManifestation aux flambeaux, conf\u00e9rence de presse, lancement d'une nouvelle initiative....\r\nLe sujet occupe \u00e0 nouveau pleinement le debant de la sc\u00e8ne, \u00e0 trois mois des \u00e9lections communales. Et alors que le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois doit pr\u00e9senter son rapport strat\u00e9gique, au mois d'avril, Romain Bardet...  \r\n  MAG 1' 31''\r\nEt toujours \u00e0 Neuch\u00e2tel, mais du c\u00f4t\u00e9 de l'universit\u00e9... Kilian Stoffel, 52 ans est le nouveau recteur... Le Conseil d'Etat a ainsi nomm\u00e9 un homme du s\u00e9rail... Il a suivi le choix du conseil de l'Universit\u00e9... Kilian Stoffel, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de sciences \u00e9conomiques prendra ses fonction en ao\u00fbt...\r\n(16/PROCES BREIVIK, SUITE PA) En Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s d'Anders Breivik contre l'Etat norv\u00e9gien... Et hier le terroriste d'extr\u00e8me droite qui avait tu\u00e9 des dizaines de jeunes sur l'\u00eele d'Utoya en 2011 a fait de son proc\u00e8s une tribune politique...\r\nIl s'est longuement exprim\u00e9 devant la justice sur ses conditions de d\u00e9tentions... Il attaque l'Etat norv\u00e9gien pour traitement inhumain, non respect de son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e... Et il accuse l'Etat Norv\u00e9gien de vouloir le tuer... A Oslo, une correspondance de Gr\u00e9gory Tervel...  \r\n  53''\r\n(D5/UN SUISSE A L'ESA) C'est une premi\u00e8re depuis 1975 et la cr\u00e9ation de l'agence spatiale europ\u00e9enne...\r\nUn Suisse en fait d\u00e9sormais partie... Il s'appelle Daniel Neuenschwander et il est l'actuel chef de la Division spatiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration...  Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 Paris directeur des \"lanceurs\", un programme strat\u00e9gique qui comprend notamment le d\u00e9veloppement d'Ariane 6 pr\u00e9vu en 2020, et pour laquelle l'Europe a mis 4 milliards d'euros sur la table. \r\nVirginie Matter a demand\u00e9 \u00e0 Daniel Neuenschwander quelles allaient \u00eatre ses priorit\u00e9s.\r\n  01'27\"\r\nDaniel Neuenschwander... Premier suisse \u00e0 int\u00e9grer l'agence spatiale europ\u00e9enne, avec Virgine Matter...\r\n(D3/SUPER G A ST-MORITZ, RECETTE DU SUCCES DE LA NORVEGE) ***En ski alpin, ce sont les classements des super G, qui vont se jouer aujourd'hui lors des finales de coupe du monde \u00e0 St-Moritz.\r\nChez les femmes, Lara Gut peut remporter le classement de la discipline, et chez les hommes, les Norv\u00e9giens pourraient m\u00eame signer un tripl\u00e9. \r\nEt c'est le plus jeune d'entre eux qui est en t\u00eate, prouvant, \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res des budgets suisses ou autrichien,  la qualit\u00e9 de l'\u00e9cole norv\u00e9gienne. Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  01'30''\r\nIl y avait du football, hier soir... Et des matchs retours des 8\u00e8me de finale de la ligue des Champions... Avec les qualifications pour les quarts de finales du Bayern de M\u00fcnich et de Barcelone... \r\nLe Bayerne l'a emport\u00e9face \u00e0 la Jouv 4-2, apr\u00e8s prolongations... Barcelone a gagn\u00e9 contre Arsenal 3 \u00e0 1...\r\n***\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il fera beau aujourd'hui... Malgr\u00e9 quelques nuages r\u00e9siduels en matin\u00e9e le long des versants sud des Alpes valaisannes. Temp\u00e9rature en plaine : 11 \u00e0 13\u00b0degr\u00e9s... -1 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Avec en montagne, un faible vent de secteur Est \u00e0 Sud-Est.\r\nDu soleil \u00e9galement pour ce week-end, malgr\u00e9 quelques bans de stratus en matin\u00e9e...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Une journ\u00e9e domin\u00e9e par le soleil. Et des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives pour commencer, -3\u00b0 \u00e0 Gen\u00e8ve et -2 \u00e0 Fribourg. En Valais le foehn maintient le thermom\u00e8tre au-dessus de\r\n+2 degr\u00e9s. Cette apr\u00e8s-midi, il fera 11\u00b0 \u00e0 Nyon, 13 \u00e0 Martigny.\r\nLa Suisse restera jusqu'en fin de semaine sous un solide anticyclone. Il n'y aura que peu de\r\nchangements pour les jours suivants. Toujours beaucoup de soleil. Et parfois le matin, quelques\r\nbancs de brouillard ou de stratus sur le Plateau. Les temp\u00e9ratures proche de z\u00e9ro degr\u00e9 le matin\r\natteindront entre 12 et 16\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e.\r\n(Manif \u00e9tudiants EPFL)", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7559743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-03-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7559762", "ece-7559743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T23:48:31Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nUn petit journal de Blandine L\u00e9vite des all\u00e9gements fiscaux pour toutes les entreprises, la majorit\u00e9 de droite du conseil national a eu la main leste hier des largesses pour contrebalancer l'abolition des privil\u00e8ges aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et les parlementaires examiner le projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la gauche envisage d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum en Valais, l'ex\u00e9cutif de la commune de Bagnes, elle a conc\u00e9d\u00e9 hier soir, elle agit dans l'ill\u00e9galit\u00e9 avec un r\u00e8glement de construction non conforme \u00e0 la loi cantonale, nous entendrons l'un des lanceurs d'alerte, dans cette affaire de constructions ill\u00e9gales de Verbier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [87%] :\r\nLe cas Yoann SchneiderAmmann nous l'a rappel\u00e9, il est important pour un homme politique de ma\u00eetriser une certaine forme de rire ou tout du moins \u00e9viter l'humour involontaire parce que nous le verrons tout \u00e0 l'heure dans Intercit\u00e9s aujourd'hui le rire est m\u00eame devenu une v\u00e9ritable arme en politique Rendez -vous avec trouver une Gay \u00e7a ce sera dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [97%] :\r\nUne chance de r\u00e9soudre la crise migratoire, Angela Merkel a d\u00e9fendu hier devant son Parlement l'accord en discussion entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, les 28 et Ankara on reparle aujourd'hui lors d'un nouveau sommet la Turquie reprendrait les migrants pass\u00e9s en Gr\u00e8ce, en \u00e9change d'une relance des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion d'Ankara avec l'UE pas question toutefois de signer un ch\u00e8que en blanc \u00e0 la Turquie, estime la chanceli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nLes sportifs et l'alcool, un rapport souvent tr\u00e8s \u00e9troit, pour des raisons psychologiques avant tout, c'est dans ce sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [88%] :\r\nAvec Bernard dans les mains d'autres, la gauche n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire entendre hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nConseil national la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la RIE3 co\u00fbtera cher \u00e0 l'\u00c9tat de milliards \u00e0 partager entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, les socialistes et les Verts ont pourtant tent\u00e9 de plafonner les pertes pour les autorit\u00e9s, et de faire assumer le manque \u00e0 gagner aux entreprises mais c'\u00e9tait peine perdue, malgr\u00e9 les appels du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Lima horaire \u00e0 ne pas trop charger la barque, le Conseil national s'est montr\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux avec les entreprises, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [93%] :\r\nLe moment est mal choisi pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'appr\u00eate \u00e0 perdre un 1000000000 de francs avec cette RIE3 alors qu'il se bat pour imposer son plan d'\u00e9conomies, d'o\u00f9 ses appels \u00e0 la prudence, le gouvernement regarde un oeil inquiet, le conseil national qui hier s'est montr\u00e9 tr\u00e8s enclin \u00e0 faire des largesses aux entreprises mais la droite le promet : cette r\u00e9forme, c'est reculer pour mieux sauter, il faut supprimer les statuts sp\u00e9ciaux comme le demande l'OCDE mais il faut donner des contreparties aux entreprises pour qu'elles restent en Suisse patent box int\u00e9r\u00eats notionnels ou taxe au tonnage le conseil national, fait preuve d'imagination pour contenter ses soci\u00e9t\u00e9s les pertes comme les gains d'ailleurs que provoquera cette RIE3 ne peuvent \u00eatre qu'estim\u00e9s, ce qui inqui\u00e8te la gauche c'est que l'ombre de la H\u00e9rie 2 a plan\u00e9 hier sur les d\u00e9bats du conseil national, la derni\u00e8re r\u00e9forme des entreprises que cette affaire, l'\u00c9tat a d\u00e9bouch\u00e9 sur des pertes de plusieurs milliards, alors que seuls quelques dizaines de millions de manque \u00e0 gagner \u00e9tait pr\u00e9vue par l'ancien grand argentier Hans-Rudolf Mertz, la gauche du conseil national a encore devant les yeux, les trous noirs provoqu\u00e9s par ces pertes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [85%] :\r\nEt pour les socialistes, justement, le r\u00e9f\u00e9rendum se dessine de plus en plus clairement, r\u00e9action de gauche, Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [89%] :\r\nLa droite court le risque d'accro\u00eetre les d\u00e9ficits elle court le risque de faire exploser les dettes publiques et puis elle court le risque surtout que de tr\u00e8s nombreuses prestations pour la population, ce soir -l\u00e0 soient elle a totalement rat\u00e9 le coche de n\u00e9gocier avec le Parti socialiste, une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e et qui aurait pu \u00eatre acceptable pour tout le monde malheureusement la droite a choisi de de passer en force, \u00e7a montre qu'elle n'a pas compris comment les bonnes r\u00e9formes se font Suisse soit les r\u00e9formes sont \u00e9quilibr\u00e9s, et puis ils ont une chance d'\u00eatre accept\u00e9 devant le peuple, soit elles sont uniquement motiv\u00e9e par des consid\u00e9rations id\u00e9ologiques et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, le r\u00e9f\u00e9rendum est assur\u00e9e, je pense que nous avons de bonnes chances de gagner, alors vous allez lancer c'est bien entendu trop t\u00f4t pour garantir qu'il soit lanc\u00e9e mais c'est clair que si la version du Conseil national passe telle quelle en votation finale le r\u00e9f\u00e9rendum est assur\u00e9e, nous aurons certainement des cantons, des communes, en particulier les les villes qui vont tellement pertes de recettes fiscales qui vont tellement \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 une augmentation des d\u00e9ficits et puis \u00e0 des coupes dans les prestations qu'elles vont certainement se joindre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [94%] :\r\nJean-Christophe Schwaab r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant et les d\u00e9bats se poursuivent aujourd'hui au conseil national en Valais dans l'affaire des constructions ill\u00e9gales de Verbier, le conseil communal, l'ex\u00e9cutif de la commune de Bagnes reconna\u00eet ses torts, il conteste toutefois certaines conclusions du rapport d'experts pr\u00e9sent\u00e9 hier soir au l\u00e9gislatif communal dans les rangs du public, Gabriel Luisier, employ\u00e9 municipal, r\u00e9cemment licenci\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 l'un des lanceurs d'alerte, dans cette affaire et il n'a pas manqu\u00e9 de s'\u00e9tonner de la pr\u00e9sentation faite par le pr\u00e9sident de la commune, Eloi Rossier du rapport d'experts, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [84%] :\r\nAlors d'abord, il manque les 5 derni\u00e8res poches qui sont encore \u00e0 ce stade anonymiser dont personne n'a parl\u00e9, et puis le regard que je porte volontairement et manifestement, le pr\u00e9sident ne veut pas dire qu'il avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 depuis le mois d'avril 2015 Madame Lerner le conseil communal a rappel\u00e9 \u00e0 l'est intervenue vers la fin de l'\u00e9t\u00e9 et qu'effectivement un des probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s, c'est que je n'en suis pas s\u00fbr mais presque, c'est qu'\u00e0 l'image de ce qui se passe avec elle, les dossiers des transmis au pr\u00e9sident, cr\u00e9ateur d'emplois \u00e9taient transmis au Conseil, ce qui a provoqu\u00e9 un blocage de la situation en d\u00e9but d'enlisement et apr\u00e8s la situation que connaissent aujourd'hui, on a travaill\u00e9 dans l'ill\u00e9galit\u00e9, le pr\u00e9sident leur connu lui- m\u00eame, plus personne ne respecte les r\u00e8gles, on peut pas dire que tout \u00e9tait syst\u00e9matiquement lieu de parcours sur les points notamment d\u00e8s ce soir, effectivement et ce qui est assez alarmante, c'est que le pr\u00e9sident dit qu'il le faisait consciemment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [96%] :\r\nGabriel Luisier, interrog\u00e9 par Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [98%] :\r\nUn nouveau sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\nIl s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour peut-\u00eatre sceller un accord pour r\u00e9soudre la crise des migrants une solution pr\u00e9sent\u00e9e il y a 10 jours par Ankara, la Turquie reprendrait sur son sol, les r\u00e9fugi\u00e9s pass\u00e9s en Gr\u00e8ce, en \u00e9change d'une aide financi\u00e8re doubl\u00e9e et de la reprise des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec l'Union europ\u00e9enne : hier, Angela Merkel a d\u00e9fendu le projet devant les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag, la chanceli\u00e8re allemande le voit comme une chance de r\u00e9gler le probl\u00e8me des migrants, mais elle garde tout de m\u00eame ses distances avec la Turquie, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [94%] :\r\nAngela Merkel a certes plaid\u00e9 pour un accord avec Ankara mais elle a aussi cherch\u00e9 \u00e0 rassurer ceux qui redoutent que l'Europe fasse trop de concessions \u00e0 la Turquie, la d\u00e9sunion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne n'\u00e9tait absolument pas \u00e0 l'ordre du jour, a -t-elle affirm\u00e9, on continue les n\u00e9gociations, mais elle reste ouverte et la chanceli\u00e8re allemande de poser ses conditions, protection de la libert\u00e9 de la presse, traitement des Kurdes, l'Europe ne va pas renoncer \u00e0 ses valeurs d\u00e9mocratiques face \u00e0 Ankara, de m\u00eame il reste beaucoup \u00e0 faire, a -t-elle remarqu\u00e9 en vue d'un accord sur les visas pour les citoyens turcs se rendant dans un des pays de l'Union europ\u00e9enne, pour autant, Angela Merkel a aussi particuli\u00e8rement lou\u00e9 l'accueil des 2 millions 700 1000 r\u00e9fugi\u00e9s par la Turquie et d\u00e9nonc\u00e9 par la m\u00eame occasion, le manque de solidarit\u00e9 de l'Europe sur la question, une Europe de 500 millions d'habitants, a -t-elle dit, qui fait peu d'efforts pour partager le fardeau, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [90%] :\r\nEt dans ce dossier de la migration un chiffre : un 1000000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [95%] :\r\nUn million de migrants et de r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en gr\u00e8ve depuis janvier 2015 c'est ce qu'annonce le Haut Commissariat de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, 3700 personnes ont perdu la vie en M\u00e9diterran\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis sur le plan des arriv\u00e9es, les femmes et les enfants sont de plus en plus nombreux, en proportion, ils repr\u00e9sentent 60 pourcent des des arriv\u00e9es actuellement, contre moins de 30 pourcent en en juin 2015 dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 pr\u00e9sent, les actions de soutien \u00e0 l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds se multiplient : manifestation aux flambeaux, conf\u00e9rence de presse, lancement d'une nouvelle initiative le sujet occupe \u00e0 nouveau pleinement le devant de la sc\u00e8ne \u00e0 3 mois des \u00e9lections communales et alors que le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois doit pr\u00e9senter son rapport strat\u00e9gique au mois d'avril, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [90%] :\r\nLes \u00e9lections en ligne de mire les partis exploite ce dossier hospitalier passionnel dans une m\u00e9tropole horlog\u00e8re fragilis\u00e9 certains \u00e9lus en tout cas le pensent, ils occupent le terrain en profitant du flou qui r\u00e8gne, nous confie un d\u00e9put\u00e9 socialiste du bas, difficile de ne pas y voir des vis\u00e9es \u00e9lectorales conc\u00e8de Marot Mourousi, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:54) [92%] :\r\nOn peut pas s'emp\u00eacher de penser que c'est pas tout \u00e0 fait un hasard je dirais encore plus qu'avant les communales avant la publication du rapport que le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 concernant la nouvelle planification hospitali\u00e8re anticiper les choses, pour faire monter un petit peu la pression et \u00e9mouss\u00e9 les d\u00e9bats, \u00e7a me para\u00eet pas forc\u00e9ment la la chose la plus constructive du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [92%] :\r\nCette instrumentalisation Christophe Hummel la r\u00e9fute : pour le pr\u00e9sident de la section chaux-de-fonni\u00e8re du PLR, il faut maintenir la pression dans un dossier o\u00f9 tout le monde est perdant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:25) [88%] :\r\nLes h\u00f4pitaux, c'est un sujet actuel, ind\u00e9pendamment des \u00e9lections communales, c'est un sujet qui actuel depuis des salari\u00e9s, c'est pas du tout un pays va qu'on recherche, c'est pas du tout la Chaux-de-Fonds qui pour \u00e9riger contre Reims du canton, c'est vraiment un constat que tout le monde est perdant dans cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [92%] :\r\nMais qu'on le veuille ou non, l'exploitation du sujet ranime les tensions, m\u00eame au sein des partis, on n'est pas d'accord lors de la derni\u00e8re s\u00e9ance du Grand Conseil, le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth avait appel\u00e9 les \u00e9lus \u00e0 cesser les gesticulations politiques samedi sera lanc\u00e9e l'initiative pour 2 h\u00f4pitaux sur autonomes et compl\u00e9mentaires : un nouveau grain de sable dans la m\u00e9canique fragile de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [93%] :\r\nEt toujours dans le canton de Neuch\u00e2tel mais du c\u00f4t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Kylian Stoffel, 52 ans est le nouveau recteur de l'Uni le Conseil d'\u00c9tat a nomm\u00e9 ainsi un homme du s\u00e9rail, il a suivi le choix du Conseil de l'universit\u00e9 qu'il y a d'Stoffel, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de sciences \u00e9conomiques, prendra ses fonctions en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [97%] :\r\nEn Norv\u00e8ge, maintenant 2\u00e8me jour du proc\u00e8s d'Anders Breivik contre l'\u00c9tat norv\u00e9gien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [92%] :\r\nHier, le terroriste d'extr\u00eame- droite qui avait tu\u00e9 des dizaines de jeunes sur l'\u00eele d'Utoya il y a, en 2011, a fait de son proc\u00e8s une tribune politique, il s'est longuement exprim\u00e9 devant la justice, sur ses conditions d\u00e9tentions il attaque l'\u00c9tat norv\u00e9gien pour traitement inhumain, non respect de son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e et il accuse l'\u00c9tat de vouloir le tuer \u00e0 Oslo, une correspondance de Gr\u00e9gory Tervel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:48) [92%] :\r\nUne question de vie ou de mort, voil\u00e0 comment Anders Behring Breivik a pr\u00e9sent\u00e9 ce proc\u00e8s qu'il intente aux autorit\u00e9s norv\u00e9giennes je suis trait\u00e9 comme un animal depuis 5 ans, a -t-il maintes fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : je suis maintenu en isolement qui est la pire m\u00e9thode de torture qui existe peu de gens auraient surv\u00e9cu aussi longtemps que moi je ne suis pas loin de craquer pendant ces 3 heures pass\u00e9es \u00e0 la barre, l'extr\u00e9miste a clairement cherch\u00e9 \u00e0 se faire passer pour un martyr, le d\u00e9calage est frappant entre le discours de l'avocat de Breivik qui cherche \u00e0 att\u00e9nuer le degr\u00e9 d'isolement de son client et celui du terroriste jug\u00e9 Saint-Esprit en 2012 pour qui qui seuls des relations avec des personnes partageant plus ou moins \u00e0 ces id\u00e9es, pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat, il ressort du discours de Breivik une extr\u00eame parano\u00efa un narcissisme exacerb\u00e9 et le sentiment qu'il a intent\u00e9 ce proc\u00e8s pour faire passer gr\u00e2ce aux m\u00e9dias ses id\u00e9es politiques, Gr\u00e9gory Tervel pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [94%] :\r\nEt \u00e7a c'est une premi\u00e8re depuis 1975 et la cr\u00e9ation de l'Agence spatiale europ\u00e9enne, un Suisse en fait d\u00e9sormais par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [94%] :\r\nIl s'appelle Daniel ne Yann Schwander et il est l'actuel chef de la Division spatiale de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 Paris, directeur des lanceurs un programme strat\u00e9gique qui comprend notamment le d\u00e9veloppement d'Ariane 6 pr\u00e9vu en 2020 et pour laquelle l'Europe a mis 4 milliards d'euros sur la table Virginie Mater a demand\u00e9 \u00e0 Daniel Neuenschwander quelles allaient \u00eatre ses priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:10) [80%] :\r\n\u00e7a sera le le bon fonctionnement des lanceurs que nous op\u00e9rons aujourd'hui depuis la base \u00e0 Kourou, c'est-\u00e0-dire Ariane 5 Vega et \u00e7a je de priorit\u00e9 num\u00e9ro 2, c'est de r\u00e9aliser Ariane 6 et Vega c'est c'est grand programme de d\u00e9veloppement, si possible dans les co\u00fbts et dans les temps et 3\u00e8me priorit\u00e9 c'est pr\u00e9parer \u00e0 un portefeuille de technologies qui permettront, d\u00e8s aujourd'hui, de pr\u00e9parer l'avenir postes Ariane 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:38) [95%] :\r\nLe secteur du transport spatial a vraiment \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:42) [90%] :\r\nAbsolument, avec l'entr\u00e9e sur le march\u00e9 global d'acteurs priv\u00e9s dont notamment, ce pays a passablement chang\u00e9 la donne : d'un c\u00f4t\u00e9 par le fait que nous avons des acteurs qui se agissent comme acteurs commerciaux mais en m\u00eame temps, ont quand m\u00eame un soutien important au niveau \u00e9tatique des \u00c9tats-Unis et de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi par la mani\u00e8re d'op\u00e9rer actuellement ce pays un de d\u00e9montrer qu'il \u00e9tait techniquement capable de faire revenir sur Terre le 1er \u00e9tage de leur fus\u00e9e Falcon, il reste \u00e0 d\u00e9montrer que cela est \u00e9conomiquement viable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:19) [88%] :\r\nMais sp\u00e9cifique pour vous c'est, c'est une menace ou une saine comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:22) [92%] :\r\nOr, c'est absolument clair que c'est un comp\u00e9titeur incontest\u00e9 pour Ariane, mais en m\u00eame temps c'est aussi une UMP une opportunit\u00e9 dans le sens o\u00f9 il faut qu'on ait une r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse rapide et efficace en allant notre propre chemin en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:38) [78%] :\r\nDaniel Nahyane Schwander 1er suisse \u00e0 int\u00e9grer l'Agence spatiale europ\u00e9enne avec Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [95%] :\r\nEn ski alpin, ce sont les classements des super G qui vont jouer aujourd'hui lors des finales de Coupe du monde \u00e0 Saint-Moritz, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [93%] :\r\nChez les femmes, Lara Gut peut remporter le classement de la discipline et chez les hommes, les Norv\u00e9giens pourraient m\u00eame signer un tripl\u00e9 et c'est le plus jeune d'entre eux qui est en t\u00eate, prouvant \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res des Budgets suisse ou autrichien, la qualit\u00e9 de l'\u00e9cole norv\u00e9gienne Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [87%] :\r\nAlexander au motif qu'il des 23 ans 4\u00e8me saison de Coupe du monde 1er podium en d\u00e9cembre dernier, premi\u00e8res victoires en janvier et dans les disciplines de vitesse, ils sont 3 tout simplement \u00e0 former une \u00e9quipe atypique, les anciens Svindal et Jansrud et le jeune qui est entour\u00e9 par quelques entra\u00eeneurs qui s'occupe de tout, la f\u00e9d\u00e9ration n'est pas riche, l'un de ses entra\u00eeneurs \u00e0 Suisse nous disait qu'il ne pouvait compter que sur eux- m\u00eames pour toute l'intendance de la saison, pas d'assistants, pas de secr\u00e9taire au moins on d\u00e9cide o\u00f9 on va, est ce qu'on veut faire, ajoutait -il, la Norv\u00e8ge ne pouvant pas se permettre un soutien \u00e0 large \u00e9chelle, c'est donc sur un talent quelles mises talent qui \u00e9tait accept\u00e9, int\u00e9gr\u00e9 tr\u00e8s facilement dans cette petite \u00e9quipe de pointe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:45) [71%] :\r\nEt que, on fait de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, cette prison viennent de c'est g\u00e9nial d'en faire partie, de s'en valeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [86%] :\r\nLe plaisir, c'est un des secrets de ces diables de norv\u00e9gien parce qu'en comparaison avec la Suisse ou l'Autriche, leur budget et mis\u00e9rable le sport roi \u00e9tant le ski de fond, mais qu'importe, Alexander qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:03) [75%] :\r\nNarain avec un avec de cort\u00e8ges, enfin j'aime moi moi avec la avec ses r\u00e9sultats, nous allons gagner un peu d'argent Argenteuil avait 9 soit un probl\u00e8me \u00e0 noter un os malaise sur l'argent fait partie de tout \u00e7a se mais l'\u00e9tat d'esprit est plus important, c'est s\u00fbr pour un point et me sentir membre \u00e0 part enti\u00e8re de cette \u00e9quipe, oui \u00e7a c'est merveilleux et se dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:26) [90%] :\r\nLa notion de plaisir commence \u00e0 \u00eatre dans ce travail tr\u00e8s contraignant, mais depuis longtemps, les Norv\u00e9giens, on en fait une force. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [89%] :\r\nIl y avait du football hier soir avec des matchs retours de 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions avec les qualifications pour les quarts de finale du Bayern de M\u00fcnich et de Barcelone, le Bayern l'a emport\u00e9 face \u00e0 la louve 4 2 apr\u00e8s prolongation, Barcelone a gagn\u00e9 contre Arsenal 3 1. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:49) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite il fera beau aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques nuages r\u00e9siduels ce matin le long des versants sud des Alpes valaisannes temp\u00e9ratures en pleine au maximum cet apr\u00e8s- midi 11 \u00e0 13 degr\u00e9s \u00e7a remonte, moins encore \u00e0 2 millim\u00e8tres avec en montagne un faible vent de secteur Est \u00e0 Sud-Est du soleil \u00e9galement pour ce week- end malgr\u00e9 quelques bancs de stratus Le Matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-17T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65352A42-2C51-45A7-9D1D-416B3F66AB48", "internalArchiveId": "65352A42-2C51-45A7-9D1D-416B3F66AB48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Les relations franco-allemandes mises \u00e0 mal par la question des r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Albrecht Meier, \u00e9ditorialiste  au Tagesspiegel de Berlin; Philippe Lamberts, pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement Europ\u00e9en.;Jean-Louis Bourlanges, essayiste et ex-eurod\u00e9put\u00e9\r\nLe couple franco-allemand vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Le dernier \u00e9pisode en date s'est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois, lorsqu'Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en direct avec son homologue turc et, surtout, sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n* * Les relations franco-allemandes mises \u00e0 mal par la question des r\u00e9fugi\u00e9s  \r\n*** Rien ne va plus dans le couple franco-allemand ! La relation Paris-Berlin vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Le dernier \u00e9pisode en date s'est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois, lorsqu'Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e0 la veille d'un Sommet Europ\u00e9en, un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en direct avec son homologue turc et, surtout, sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Et cet \u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9 en France, Alain Franco ?\r\nAbsolument. Les divergences entre La chanceli\u00e8re et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 fortes sur le plan \u00e9conomique et financier, mais elles se sont transform\u00e9es en gouffre avec la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, estime Albrecht Meier, \u00e9ditorialiste  au Tagesspiegel de Berlin :\r\n MEIER CAUSE DIVORCE 44\r\n*** Alain, on entend bien les causes de l'\u00e9loignement entre Paris et Berlin, mais en retour, Angela Merkel qui n\u00e9gocie sans impliquer Hollande \u00e0 la veille d'un Sommet \u00e0 28, ce n'est pas fair-play non plus.\r\nVous avez raison. Pour nombre de diplomates cet \u00e9pisode in\u00e9dit dans l'histoire de la construction europ\u00e9enne a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un choc, un r\u00e9v\u00e9lateur de la profondeur des divergences entre Paris et Berlin. Ils estiment que Merkel a commis une faute qui laissera des traces mais la Chanceli\u00e8re, tr\u00e8s critiqu\u00e9e m\u00eame dans son propre camp politique, trouve aussi des d\u00e9fenseurs. Ou du moins, des responsables qui font preuve de compr\u00e9hension pour sn attitude. C'est le cas de Philippe Lamberts, pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement Europ\u00e9en.\r\n LAMBERTS FAUTE MERKEL 47\r\n*** La faute \u00e0 la France donc, si le couple franco-allemand bat de l'aile ?\r\nC'est un avis assez partag\u00e9 chez mes interlocuteurs, qui s'expriment au micro ou en off. Pour Philippe Lamberts, l'effacement, voire la faiblesse de Fran\u00e7ois Hollande face \u00e0 Merkel est un constat valable dans tous les domaines de politique europ\u00e9enne et cela a pour cons\u00e9quence l'affaiblissement du couple franco-allemand.\r\n  LAMBERT ABONN\u00e9ES ABSENTS 27\r\nLe probl\u00e8me, rappelle l'essayiste et ex-eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Louis Bourlanges, c'est que l'Histoire nous enseigne que l'Europe ne peut fonctionner qu'avec un moteur franco-allemand en ordre de marche.\r\n BOURLANGES  17\r\n\u00ab Il y a un manque cruel de dialogue \u00bb, estime un ancien conseiller diplomatique allemand. Les plus pessimistes craignent qu'il faudra attendre un renouvellement des dirigeants \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin pour relancer la machine.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7556943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les relations franco-allemandes mises \u00e0 mal par la question des r\u00e9fugi\u00e9s / JDM_2016-03-16T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 16.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le couple franco-allemand vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s. Le dernier \u00e9pisode en date s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois, lorsqu\u2019Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en direct avec son homologue turc et, surtout, sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande."], "variantIds": ["ece-7556943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T22:04:43Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci, on revient de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de l'Atlantique avec vous Alain Franco, bonjour, bonjour, rien ne va plus dans le couple franco- allemand, la relation Paris- Berlin qui vit des temps tr\u00e8s difficiles autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s derni\u00e8re \u00e9pisode en date, c'est celui qui s'est d\u00e9roul\u00e9 au d\u00e9but du mois lorsqu'Angela Merkel a n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en un plan de retour des r\u00e9fugi\u00e9s en Direct avec son homologue turc, mais surtout sans impliquer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'\u00e9tait Pise Alain a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, absolument, les divergences entre la chanceli\u00e8re et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fortes sur le plan \u00e9conomique et financier, mais elles se sont transform\u00e9es en gouffre avec la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est ce qu'estime Albrecht meilleur il \u00e9tait \u00e9ditorialiste au je rigole de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [93%] :\r\nC'est depuis un certain temps que les partenaires se sont un peu \u00e9loign\u00e9s, les 2 pays sont pas tellement en phase pendant la crise de la Gr\u00e8ce, mais ce sont quand m\u00eame malgr\u00e9 tout mis ensemble, mais l\u00e0 il y a des grandes diff\u00e9rences parce que il y a le sentiment en France que d'accord, on va prendre des r\u00e9fugi\u00e9s, mais pas plus que 30000 et \u00e7a, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de l'approche jusqu'\u00e0 maintenant en Allemagne, o\u00f9 on a pris un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une politique qui \u00e9tait pas du tout comprise en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Franck on entend bien l\u00e0 les causes de l'\u00e9loignement entre Paris et Berlin en retour Madame Merkel qui n\u00e9gocie sans impliquer, Fran\u00e7ois Hollande, \u00e0 la veille d'un sommet des 28 6, pas tr\u00e8s fair-play non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nNon pas vraiment, vous avez raison, pour nombre de diplomates cet \u00e9pisode in\u00e9dit dans l'histoire de la construction paix europ\u00e9enne a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 un choc, un r\u00e9v\u00e9lateur de la profondeur des divergences entre Paris et Berlin, ils estiment, ces diplomates que Merkel a commis une faute qui laissera des traces, mais cependant la Chanceli\u00e8re tr\u00e8s critiqu\u00e9e, m\u00eame dans son propre prend camp politique, elle trouve aussi des d\u00e9fenseurs, ou du moins des responsables qui font preuve de compr\u00e9hension pour son attitude, c'est le cas de Philippe Lamberts, il est pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [84%] :\r\nS'est engag\u00e9 \u00e0 ses seuls dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, elle se trouvait aussi a fait seul face aux cons\u00e9quences politiques de ses actes sur le terrain, domestique et donc elle a voulu in-extremis trouver un deal avec eldorado et l\u00e0 c'est clair qu'elle a jou\u00e9 tout \u00e0 fait, car les seuls, mais aussi parce qu'elle \u00e9tait la seule \u00e0 avoir un train prix politique \u00e9lev\u00e9 \u00e0 payer pour la politique \u00e0 l'adopter, imaginons un instant que la chanceli\u00e8re et avant d'ouvrir les portes, consulter la France en disant tiens est -ce qu'on ne s'y pas de pour que l'Europe, quelque part, \u00e7a, \u00e7a fait responsabilit\u00e9 \u00e0 la fois l\u00e9gale et morale, je doute que la r\u00e9action fran\u00e7aise eut \u00e9t\u00e9 tu as raison, Angela, il faut qu'on y aille, mais tout \u00e7a n'excuse pas l'attitude attentiste pour ne pas dire francs-tireurs de la France sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [97%] :\r\nCe serait donc la faute \u00e0 la France et le couple franco- allemand battait de l'aile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [93%] :\r\nBah, c'est un avis assez partag\u00e9, je veux dire, chez mes interlocuteurs qui s'exprime au micro : ou bien on off pour Philippe Lamberts l'effacement, voire la faiblesse de Fran\u00e7ois Hollande face \u00e0 Merkel est un constat qui est valable dans tous les domaines de politique europ\u00e9enne et cela a pour cons\u00e9quence l'affaiblissement du couple franco- allemand. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [88%] :\r\nHollande nous promet depuis le d\u00e9but de son mandat, un grand discours avec des propositions sur l'Europe, j'toujours rien vu, hein, on qualifie toujours Hollande comme plut\u00f4t pro- europ\u00e9en, moi je pense surtout que Hollande il est pro rien du tout, il est pro que Hollande reste \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e sur aucun sujet, un important, la France n'appliquent position forte, qu'elle soit allum\u00e9 ou non avec celle de l'Allemagne \u00e0 la limite, c'est pas \u00e7a la question c'est est -ce que quand le t\u00e9l\u00e9phone est -ce que j'ai un partenaire du c\u00f4t\u00e9 de l'action, la Fran\u00e7aise est aux abonn\u00e9s absents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [96%] :\r\nLe probl\u00e8me, rappelle l'essayiste et ex- eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Louis Bourlanges, c'est que l'histoire nous enseigne que l'Europe ne peut fonctionner qu'avec un moteur franco- allemand en ordre de marche le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [94%] :\r\nFranco- allemand est vraiment dans un \u00e9tat assez d\u00e9sesp\u00e9rant, ce n'est pas du tout satisfaisant, l'Union europ\u00e9enne, c'est un ensemble de 2 pays qui marchent ensemble et en g\u00e9n\u00e9ral sous la pollution de de pays tr\u00e8s diff\u00e9rents que sont la France et l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [98%] :\r\nIl y a un manque cruel de dialogue, analyse un ancien conseiller diplomatique allemand les plus pessimistes craignent qu'il faudra attendre un renouvellement des dirigeants \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin pour relancer la machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [99%] :\r\nMerci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-16T06:37:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1501606", "internalArchiveId": "AA1603501558", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 1898, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7577817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7577842.image", "backgrounds": ["Christian Luescher, conseiller national PLR genevois d\u00e9clare \u00e0 la tribune du conseil national : Le parti socialiste est le serial killer de l'emploi."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Une photo symbolise la situation de l\u2019\u00eele de Lesbos, submerg\u00e9e par l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s", "VS: l'affaire des constructions ill\u00e9gales envenime le climat local", "Ski / Descente dames: la derni\u00e8re descente de la saison est revenue \u00e0 Mirjam Puchner", "Le documentaire Salafistes de Fran\u00e7ois Margolin et Lemine Ould Salem suscite le d\u00e9bat", "VD: l\u2019EPFL devra \u00e9conomiser 30 \u00e0 40 millions par an", "FIFA: la FIFA demande des comptes \u00e0 ses anciens dirigeants poursuivis aux \u00c9tats-Unis", "D\u00e9bat urgent sur l\u2019\u00e9conomie suisse: la gauche d\u00e9nonce l\u2019inaction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Ski / Descente de Saint-Moritz: Beat Feuz s\u2019est impos\u00e9 lors de la derni\u00e8re descente de la saison", "Les entrepreneurs suisses devraient \u00eatre les gagnants de la r\u00e9forme sur l\u2019imposition des entreprises", "GE: le renvoi d\u2019un requ\u00e9rant d\u2019asile suscite l\u2019\u00e9moi \u00e0 Gen\u00e8ve", "Johann Schneider-Ammann a fait preuve d\u2019autod\u00e9rision lors d\u2019une panne de micro", "Scandale des constructions ill\u00e9gales \u00e0 Verbier: le point avec Rafa\u00ebl Poncioni au Ch\u00e2ble (VS)", "La troisi\u00e8me r\u00e9forme de l\u2019imposition des entreprises d\u00e9chire le Parlement", "Baselworld, la foire mondiale de l\u2019horlogerie, ouvre ses portes dans un climat morose", "Etats-Unis / Primaires: le Super Tuesday renforce la position d\u2019Hillary Clinton et de Donald Trump", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Lesbos est devenue l'embl\u00e8me de la crise migratoire que vit l'Europe.", "Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la commune de Bagnes prendra bient\u00f4t connaissance d\u2019un rapport d\u2019expert tenu secret jusqu\u2019alors.", "Lara Gut se classe 13e seulement, mais le public suisse a tout de m\u00eame pu applaudir la 2e place de Fabienne Suter.", "Le documentaire donne la parole aux djihadistes et montre, sans commentaire ni distance, les vid\u00e9os de propagande.", "Les premi\u00e8res mesures seront la hausse des taxes d\u2019\u00e9tudes ainsi que la baisse des salaires des doctorants.", "L\u2019association estime avoir perdu des dizaines des millions de dollars et accuse pour la premi\u00e8re fois l\u2019Afrique du Sud d'avoir achet\u00e9 son mondial.", "Ce manque d\u2019action est fortement d\u00e9cri\u00e9, surtout en p\u00e9riode de franc fort et de risque industriel.", "Cette victoire r\u00e9compense l'incroyable saison de Beat Feuz.", "Les grandes entreprises suisses qui font l\u2019essentiel de leur b\u00e9n\u00e9fice en Suisse ainsi que les PME devraient \u00eatre moins tax\u00e9es.", "Le jeune homme a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de sa femme enceinte et de ses enfants, qui eux, ont pu rester en Suisse.", "Apr\u00e8s sa prestation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui traitait du rire sur un ton accabl\u00e9, Johann Schneider-Ammann a retourn\u00e9 la situation devant les parlementaires.", "Le point le plus controvers\u00e9 est la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats notionnels.", "Les exportations horlog\u00e8res ont baiss\u00e9 en 2015 et 2016 s\u2019annonce tout aussi difficile.", "En Floride, l'\u00e9chec de Marco Rubio le force \u00e0 mettre un terme \u00e0 sa campagne."], "variantIds": ["ece-7467336", "ece-7467338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T22:11:05Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:16:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:16:19  19:30:18:18\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:23:12\r\n    Le Conseil national all\u00e8ge\r\nla charge fiscale des entreprises:\r\n\r\n19:30:23:17  19:30:26:23\r\n des centaines de millions de frs\r\n        en moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:30:27:09  19:30:32:00\r\n     J.Schneider-Ammann saisit\r\n  l'occasion d'une panne de micro\r\n\r\n19:30:32:05  19:30:35:08\r\n    pour faire assaut d'humour.\r\n\r\n19:30:36:06  19:30:40:02\r\n      Le scandale de Verbier\r\n  entre dans une phase d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:30:40:07  19:30:44:13\r\nLe Conseil g\u00e9n\u00e9ral examine le rapport\r\n  sur les constructions ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:48:11\r\nL'EPFL augmentera les taxes d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:50:12\r\n   Est-ce un changement d'\u00e9poque\r\n\r\n19:30:50:17  19:30:53:13\r\n   avec des taxes universitaires\r\n          plus \u00e9lev\u00e9es ?\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:57:11\r\n       Puis la performance\r\n   \u00e9poustouflante de Beat Feuz.\r\n\r\n19:30:57:15  19:31:01:06\r\n  Il se relevait d'une d\u00e9chirure\r\n       du tendon d'Achille.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:05:10\r\n        Le voici triomphant\r\ndans l'ultime descente de la saison.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:11:16\r\n    Le Conseil national all\u00e8ge\r\nla charge fiscale des entreprises.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:14:14\r\nLa majorit\u00e9 de droite a fait bloc.\r\n\r\n19:31:14:19  19:31:18:17\r\n      Le r\u00e9sultat se chiffre\r\n en centaines de millions en moins\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:22:17\r\n           pour alimenter\r\nles caisses f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales.\r\n\r\n19:31:24:08  19:31:29:16\r\n-La 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition\r\n   des entreprises (RIE III),\r\n\r\n19:31:29:21  19:31:33:15\r\n  c'est l'abolition des rabais\r\npour les entreprises globalis\u00e9es,\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:38:01\r\n   et la baisse de l'imp\u00f4t sur\r\nle b\u00e9n\u00e9fice des soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:31:38:06  19:31:40:14\r\n Le projet d\u00e9chire le Parlement.\r\n\r\n19:31:42:04  19:31:44:22\r\n-Le PLR et l'UDC font une majorit\u00e9.\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:47:09\r\n    Ils passent leur id\u00e9ologie\r\n\r\n19:31:47:13  19:31:50:23\r\n        du moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:53:14\r\n  -C'est une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:31:53:19  19:31:56:18\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration offre des outils\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:02:14\r\n fiscaux aux cantons, qui peuvent\r\n les utiliser \u00e0 leur convenance.\r\n\r\n19:32:05:01  19:32:08:20\r\n      -La droite a impos\u00e9\r\n   des outils d'optimisation.\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:13:07\r\nLe plus controvers\u00e9: la d\u00e9duction\r\n    des int\u00e9r\u00eats notionnels.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:16:06\r\n      Quand une entreprise \r\n      emprunte de l'argent,\r\n\r\n19:32:16:10  19:32:20:03\r\n  elle doit payer des int\u00e9r\u00eats,\r\n      qui sont d\u00e9ductibles.\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:22:18\r\n    Mais lorsque l'entreprise\r\n         s'autofinance,\r\n\r\n19:32:22:23  19:32:26:13\r\n   elle ne paie pas d'int\u00e9r\u00eats\r\n    et ne peut rien d\u00e9duire.\r\n\r\n19:32:26:18  19:32:31:09\r\nLe National a introduit un int\u00e9r\u00eat\r\n    fictif, appel\u00e9 notionnel.\r\n\r\n19:32:31:13  19:32:35:13\r\n Une mesure qui pourrait co\u00fbter\r\n    610 mios de frs par an.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:41:05\r\n-C'est 600 mios de pertes inutiles.\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:44:21\r\n     -Et il y a la d\u00e9duction\r\n   qui permet \u00e0 une entreprise\r\n\r\n19:32:45:02  19:32:49:11\r\n de d\u00e9duire plus que ce qu'elle\r\n  investit dans la recherche.\r\n\r\n19:32:49:16  19:32:52:20\r\n    Une mesure dont on ignore\r\n       totalement le co\u00fbt.\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:55:04\r\n  Ou encore la taxe au tonnage,\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:59:01\r\nqui remplace l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice\r\n          par un forfait.\r\n\r\n19:32:59:06  19:33:01:06\r\n         Co\u00fbt: 10 mios.\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:07\r\n     Bref, avec sa solution,\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:07:02\r\n   le National pose les bases\r\n des cadeaux fiscaux de demain.\r\n\r\n19:33:07:07  19:33:08:11\r\n      Si les Etats suivent,\r\n\r\n19:33:08:15  19:33:12:08\r\n  la gauche irait au r\u00e9f\u00e9rendum\r\n    et menacerait la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:16:18\r\n        -La nouvelle donne\r\n     a plusieurs implications.\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:22:00\r\nUn taux unique r\u00e9duira l'\u00e9cart entre\r\n entreprises \u00e9trang\u00e8res et suisses.\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:27:20\r\n       -Les gagnants sont\r\n les grandes entreprises suisses\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:31:05\r\n      qui font l'essentiel\r\n   de leur b\u00e9n\u00e9fice en Suisse:\r\n\r\n19:33:31:09  19:33:33:12\r\nCoop, Migros, Implenia ou Swisscom.\r\n\r\n19:33:33:17  19:33:37:03\r\n    Elles paient plus de 20 %\r\n    d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:40:08\r\n        Avec la r\u00e9forme: \r\n        entre 13 et 16 %.\r\n\r\n19:33:40:12  19:33:46:05\r\n     Swisscom \u00e9conomiserait\r\n      par exemple 85 mios.\r\n\r\n19:33:46:10  19:33:49:07\r\n      Les PME peuvent aussi\r\n        \u00eatre avantag\u00e9es.\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:52:12\r\n        Une PME sur deux\r\n     ne paie pas cet imp\u00f4t.\r\n\r\n19:33:52:17  19:33:57:00\r\n    Certains patrons pr\u00e9f\u00e8rent\r\ntransformer ce b\u00e9n\u00e9fice en revenu,\r\n\r\n19:33:57:05  19:33:59:11\r\n  car le revenu est moins tax\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:04:15\r\n     -Si on laisse un b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:34:04:20  19:34:06:08\r\n         dans le commerce,\r\n\r\n19:34:06:12  19:34:08:00\r\n      on est tax\u00e9 \u00e0 25-30 %,\r\n\r\n19:34:08:05  19:34:10:02\r\n         c'est du suicide.\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:13:07\r\n        Si on passe \u00e0 13 %,\r\n        ce sera tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:17:09\r\n   Ca permettra un d\u00e9veloppement\r\n       des investissements,\r\n\r\n19:34:17:13  19:34:21:23\r\n  c'est tr\u00e8s bon pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:34:22:23  19:34:27:17\r\n -L'entreprise qui en profitera\r\n le plus devra ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:30:22\r\n   -Une soci\u00e9t\u00e9 qui ne b\u00e9n\u00e9ficie\r\n\r\n19:34:31:03  19:34:33:04\r\n      d'aucun statut sp\u00e9cial,\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:41:10\r\n dans un canton \u00e0 forte fiscalit\u00e9,\r\n     sp\u00e9cialement les romands,\r\n\r\n19:34:41:14  19:34:44:22\r\n    et qui r\u00e9alise du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:47:19\r\n         -Avantage aussi\r\n    pour les soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:51:01\r\n  tr\u00e8s actives \u00e0 l'exportation,\r\n          comme Nestl\u00e9.\r\n\r\n19:34:51:06  19:34:56:11\r\n Mais une part de leur b\u00e9n\u00e9fice\r\nest tax\u00e9e ailleurs qu'en Suisse.\r\n\r\n19:34:56:15  19:34:57:20\r\n         Deux inconnues:\r\n\r\n19:34:58:01  19:35:01:08\r\n      comment ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n   utiliseront ces liquidit\u00e9s\r\n\r\n19:35:01:12  19:35:05:00\r\n     et comment les cantons \r\n    compenseront ces pertes ?\r\n\r\n19:35:07:04  19:35:11:06\r\n-La vid\u00e9o de Johann Schneider-Amman\r\n       sur le th\u00e8me du rire\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:12:22\r\n     a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:35:13:03  19:35:16:06\r\n     Voici la contre-attaque,\r\n       sous forme d'humour.\r\n\r\n19:35:16:11  19:35:18:20\r\nC'\u00e9tait au Parlement tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:35:19:01  19:35:22:21\r\n  Une panne de micro interrompt \r\n  longuement J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:22\r\n      Et vous allez entendre\r\n       sa r\u00e9action, amus\u00e9e.\r\n\r\n19:35:26:03  19:35:27:20\r\n          Et en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:39:12\r\n  -Ca me donne la chance de rire.\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:46:22\r\n    Rires et applaudissements\r\n\r\n19:35:47:03  19:35:51:12\r\n      Et \u00e7a au moment juste.\r\n\r\n19:35:51:17  19:35:55:21\r\n  Ok, c'\u00e9tait une autre affaire.\r\n\r\n19:36:03:06  19:36:05:16\r\n      -Voil\u00e0 pour le sourire.\r\n\r\n19:36:05:21  19:36:09:08\r\n         Le d\u00e9bat urgent\r\n   \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:36:09:12  19:36:13:00\r\n        J.Schneider-Ammann\r\n \u00e9tait au coeur de l'affrontement.\r\n\r\n19:36:13:05  19:36:15:11\r\n Il incarne la politique lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:19:11\r\n      Pour ses d\u00e9tracteurs,\r\nc'est un manque d'action de l'Etat\r\n\r\n19:36:19:15  19:36:22:01\r\nen ces temps de risque industriel.\r\n\r\n19:36:23:04  19:36:26:20\r\n        -Selon la gauche,\r\n    le ministre de l'Economie\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:32:08\r\n      assisterait bras crois\u00e9s\r\nau d\u00e9mant\u00e8lement de notre industrie.\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:35:00\r\nRien non plus contre le franc fort.\r\n\r\n19:36:35:05  19:36:38:03\r\n     Les attaques ont fus\u00e9.\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:42:11\r\n      -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:44:19\r\n  que l'industrie et le tourisme\r\n\r\n19:36:45:00  19:36:49:10\r\n  ont trop de personnel et qu'il\r\n  y aura une hausse du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:36:49:14  19:36:52:11\r\nNous refusons une telle passivit\u00e9.\r\n\r\n19:36:53:21  19:36:56:02\r\n  -Le groupe PDC aimerait sentir\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:58:06\r\n          plus de souffle\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:00:07\r\n       de la part de Berne.\r\n\r\n19:37:00:20  19:37:03:09\r\n-Ca va mal, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:03:13  19:37:05:02\r\n      Mais tout va s'arranger\r\n\r\n19:37:05:07  19:37:08:11\r\n   \u00e0 condition de ne rien faire.\r\n\r\n19:37:08:16  19:37:11:10\r\n C'est \u00e7a, faire de la politique ?\r\n\r\n19:37:12:13  19:37:15:14\r\n     -Le PLR vole au secours\r\n        de son ministre.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:18:02\r\n      -Le PS est le champion\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:20:11\r\n    des propositions supprimant\r\n\r\n19:37:20:16  19:37:22:05\r\n           des emplois.\r\n\r\n19:37:22:10  19:37:26:07\r\n    Le PS est leserial killer\r\n           de l'emploi.\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:29:03\r\n    Les parlementaires huent\r\n\r\n19:37:29:21  19:37:34:06\r\n    -Pas de quoi d\u00e9stabiliser\r\n          le ministre.\r\n\r\n19:37:35:07  19:37:37:13\r\n  -En Suisse, notre taux d'emploi\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:38:18\r\n          d\u00e9passe de 20 %\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:40:19\r\n       celui de nos voisins.\r\n\r\n19:37:41:00  19:37:46:18\r\n          Notre politique\r\n    n'est donc pas si mauvaise.\r\n\r\n19:37:49:02  19:37:55:07\r\n       -Discussion vive,\r\n mais pas de grandes d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:37:58:02  19:38:01:17\r\n      -Le scandale de Verbier\r\n    est dans un moment d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:38:01:22  19:38:05:03\r\n             Verbier,\r\n  un d\u00e9veloppement spectaculaire:\r\n\r\n19:38:05:08  19:38:07:19\r\n30'000 r\u00e9sidents en pleine saison.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:12:04\r\n Mais l'affaire des constructions\r\n   ill\u00e9gales pourrit le climat.\r\n\r\n19:38:12:09  19:38:14:21\r\n        Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n      de la commune de Bagnes\r\n\r\n19:38:15:02  19:38:17:21\r\n        prend connaissance\r\n      d'un rapport d'experts.\r\n\r\n19:38:18:02  19:38:22:05\r\n    Voici les propos de celui\r\n qui a d\u00e9nonc\u00e9 les cas litigieux.\r\n\r\n19:38:23:16  19:38:26:12\r\n       -Gabriel Luisier, \r\n      l'homme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:38:26:17  19:38:30:12\r\n  le scandale des constructions\r\n      illicites \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:37:14\r\n      -C'est moi qui ai sorti\r\n      les premiers probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:38:39:07  19:38:44:17\r\n    -Deux experts confirment\r\n  que les 15 dossiers transmis\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:46:18\r\n  sont non conformes \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:38:47:04  19:38:50:11\r\n    -On arrive sur un exemple.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:53:05\r\nL'objet en construction ne correspond\r\n\r\n19:38:53:10  19:38:55:01\r\n     pas aux plans autoris\u00e9s.\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:58:05\r\n        De toute \u00e9vidence,\r\n     il s'agit de la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:38:58:10  19:39:01:00\r\nd'une nouvelle r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n19:39:01:05  19:39:03:06\r\n          C'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:39:03:16  19:39:08:11\r\n-Des agrandissements cons\u00e9quents\r\nont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s pour ce chalet\r\n\r\n19:39:08:16  19:39:12:18\r\n     alors que la Lex Weber\r\n     avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e.\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:15:19\r\n  -Ces agrandissements, en jaune,\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:19:15\r\n     c'\u00e9tait des autorisations\r\n         donn\u00e9es en 2014.\r\n\r\n19:39:19:20  19:39:24:06\r\n  A l'\u00e9poque, aucun m\u00e8tre carr\u00e9\r\nen agrandissement n'\u00e9tait autoris\u00e9\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:26:07\r\n pour les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:32:11\r\n   C'est un passe-droit octroy\u00e9 \r\n  par l'administration communale.\r\n\r\n19:39:33:17  19:39:38:07\r\n -C'est en \u00e9pluchant les mises \u00e0\r\nl'enqu\u00eate publique et en \u00e9coutant\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:43:07\r\n  des priv\u00e9s qu'il d\u00e9nonce ces \r\n 15 premiers dossiers litigieux.\r\n\r\n19:39:44:14  19:39:52:09\r\n      -Depuis j'en ai encore\r\n      transmis une douzaine.\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:53:23\r\n    -Toujours \u00e0 la commune ?\r\n\r\n19:39:54:04  19:39:55:02\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:39:55:11  19:39:58:12\r\n      -Avant que l'affaire \r\n     n'\u00e9clate au grand jour,\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:01:13\r\n       G.Luisier coordonnait\r\nles secteurs li\u00e9s aux constructions.\r\n\r\n19:40:01:18  19:40:06:12\r\n    Le 25 f\u00e9vrier, la commune\r\n   met un terme \u00e0 son contrat.\r\n\r\n19:40:07:03  19:40:11:11\r\n  -Ils m'ont simplement signifi\u00e9\r\n  que mon contrat \u00e9tait r\u00e9sili\u00e9.\r\n\r\n19:40:11:16  19:40:13:05\r\n       Je vais me d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:16:22\r\n  -Cet apr\u00e8s-midi, le pr\u00e9sident\r\n     de la commune de Bagnes\r\n\r\n19:40:17:03  19:40:20:19\r\n     n'\u00e9tait pas disponible\r\n pour r\u00e9pondre aux accusations.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:26:05\r\n Il pr\u00e9parait la s\u00e9ance devant \r\n le Conseil g\u00e9n\u00e9ralin corpore.\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:35:09\r\n-Rapha\u00ebl Poncioni, le Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n  a commenc\u00e9 sa s\u00e9ance \u00e0 huis clos.\r\n\r\n19:40:35:13  19:40:41:18\r\n        On parle d'omerta.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:46:15\r\n    -Il n'y a pas de huis clos.\r\n\r\n19:40:46:17  19:40:49:23\r\n      Le PDC est majoritaire.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:55:08\r\n  Il a fait suite aux pressions \r\n du pr\u00e9pos\u00e9 cantonal aux donn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:55:10  19:40:58:15\r\nAfin d'ouvrir la s\u00e9ance au public.\r\n\r\n19:40:58:15  19:41:01:08\r\nCe rapport sera certainement caviard\u00e9\r\n\r\n19:41:01:12  19:41:06:15\r\n     pour pr\u00e9server l'anonymat\r\n  dans les 15 dossiers litigieux.\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:12:09\r\nMais ce qu'on se demande vraiment,\r\n  c'est si le nom des personnes\r\n\r\n19:41:12:13  19:41:18:17\r\n   qui ont laiss\u00e9 se r\u00e9aliser des\r\nconstructions ill\u00e9gales appara\u00eetront.\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:22:23\r\n       -Ca touche aux tripes\r\n       de beaucoup de gens.\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:24:21\r\n         Au porte-monnaie.\r\n\r\n19:41:24:23  19:41:28:04\r\n        -Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n       vit avec le tourisme.\r\n\r\n19:41:28:06  19:41:31:01\r\nCette r\u00e9gion vit avec le tourisme.\r\n\r\n19:41:31:06  19:41:38:21\r\n La majorit\u00e9 des conseillers sont \r\n en lien avec le domaine bancaire,\r\n\r\n19:41:39:02  19:41:40:23\r\n   le tourisme ou l'immobilier.\r\n\r\n19:41:41:04  19:41:44:05\r\n         Plusieurs membres\r\n    du Conseil communal ont dit\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:47:14\r\n qu'ils ne se repr\u00e9senteraient pas\r\n          l'an prochain.\r\n\r\n19:41:47:16  19:41:50:22\r\n        Car ils sont li\u00e9s \r\n       avec ces expertises.\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:54:16\r\n          On ne sait pas\r\n   quelles sanctions il y aura.\r\n\r\n19:41:54:18  19:41:56:23\r\n             Myst\u00e8re.\r\n\r\n19:41:57:01  19:42:00:03\r\n   Un nouvel expert a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9,\r\n         Claude Rouiller.\r\n\r\n19:42:00:08  19:42:03:10\r\n          Il doit faire\r\n toute la lumi\u00e8re sur ce dossier.\r\n\r\n19:42:03:10  19:42:07:17\r\n      -L'EPFL doit \u00e9conomiser\r\n et trouver de nouvelles recettes;\r\n\r\n19:42:07:22  19:42:09:20\r\nelle augmentera les taxes d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:42:10:01  19:42:14:00\r\nLa mesure pose une question g\u00e9n\u00e9rale:\r\nest-ce une nouvelle \u00e9poque en Suisse\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:17:17\r\n  o\u00f9 l'on verra augmenter le co\u00fbt\r\n  des \u00e9tudes pour les \u00e9tudiants ?\r\n\r\n19:42:18:15  19:42:23:13\r\n-Inhabituel rassemblement \u00e0 l'EPFL:\r\n  une manifestation d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:27:02\r\n     *-C'est contre la hausse\r\n       des taxes d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:32:11\r\n-Des taxes identiques depuis 20 ans,\r\nmais qui augmenteront l'an prochain\r\n\r\n19:42:32:16  19:42:35:06\r\n    \u00e0 cause des restrictions\r\n          budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:36:23\r\n        -Pour les \u00e9tudiants\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:38:11\r\n        les plus pr\u00e9caires,\r\n\r\n19:42:38:15  19:42:42:01\r\n        \u00e7a peut augmenter\r\n jusqu'\u00e0 10 % leur budget annuel.\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:45:03\r\n  -Pour plusieurs associations,\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:50:08\r\nl'EPFL pourrait fermer ses portes\r\n   aux \u00e9tudiants moins ais\u00e9s.\r\n\r\n19:42:51:14  19:42:54:11\r\n        -On n'aimerait pas\r\n      que certains \u00e9tudiants\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:58:00\r\n     se voient refuser l'acc\u00e8s\r\n   pour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:01:17\r\n  -On parle d'une augmentation\r\n      de 633 \u00e0 1'000 frs.\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:05:15\r\n     Le constat est cinglant\r\n     en comparaison romande.\r\n\r\n19:43:18:02  19:43:21:20\r\n  Mais l'EPFL s'en prend aussi\r\n   au revenu des doctorants.\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:23:09\r\n          -L'an prochain,\r\n\r\n19:43:23:13  19:43:25:06\r\n      j'aurai moins d'argent.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:27:10\r\n   1'000 frs de moins sur un an.\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:31:03\r\n   C'est un tr\u00e8s mauvais symbole\r\n        pour l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:35:09\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le salaire le plus bas.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:11\r\n-On parle de r\u00e9duction des annuit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:41:15\r\n    R\u00e9duction des progressions\r\n\r\n19:43:41:20  19:43:43:15\r\n           des annuit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:49:06\r\n Mais tout le monde sera concern\u00e9,\r\n   pas seulement les doctorants.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:17\r\n-Une cure estim\u00e9e \u00e0 40 mios de frs.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:57:09\r\n       P.Aebischer l\u00e9guera\r\n    sa pr\u00e9sidence d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:43:58:18  19:44:01:15\r\n      -La FIFA veut afficher\r\n         sa transparence.\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:03:13\r\n     Elle demande des comptes\r\n\r\n19:44:03:18  19:44:06:13\r\n     \u00e0 ses anciens dirigeants\r\n       poursuivis aux USA.\r\n\r\n19:44:06:18  19:44:10:12\r\nElle accuse aussi l'Afrique du Sud\r\n  d'avoir vers\u00e9 des pots-de-vin\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:12:21\r\n          afin d'attirer\r\n      la Coupe du monde 2020.\r\n\r\n19:44:13:21  19:44:19:08\r\n-A peine en place, Gianni Infantino\r\n       passe \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:21:06\r\n     Il demande des comptes\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:24:11\r\n        aux 39 ex-cadres\r\n     sous enqu\u00eate am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:44:24:15  19:44:27:20\r\n     car ils auraient touch\u00e9\r\n        des pots-de-vin.\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:18\r\n L'Afrique du Sud a bien achet\u00e9\r\n       sa Coupe du monde,\r\n\r\n19:44:31:23  19:44:38:11\r\nreconna\u00eet la FIFA dans un document\r\n  remis \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:41:16\r\nL'association se pose en victime.\r\n\r\n19:44:53:08  19:44:57:09\r\n   -La FIFA parle de dizaines\r\n de millions de dollars perdus.\r\n\r\n19:44:57:13  19:45:02:04\r\n      Pour ce connaisseur,\r\n la FIFA tente d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n19:45:03:09  19:45:07:01\r\n-D\u00e8s le moment o\u00f9 ils sont coupables,\r\n\r\n19:45:07:06  19:45:09:13\r\n  ils sont consid\u00e9r\u00e9s par les USA\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:11:21\r\n    comme association mafieuse.\r\n\r\n19:45:12:02  19:45:14:10\r\n   Alors ils ne survivront pas.\r\n\r\n19:45:14:14  19:45:18:05\r\nC'est pour \u00e7a qu'ils se d\u00e9fendent.\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:23:09\r\n     -Une justice am\u00e9ricaine\r\n   qui d\u00e9dommagerait la FIFA ?\r\n\r\n19:45:23:13  19:45:27:10\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9tonnant mais plausible.\r\n\r\n19:45:27:23  19:45:31:15\r\n  -Si, du fait des malversations,\r\n\r\n19:45:31:20  19:45:36:00\r\n elle a eu des pertes financi\u00e8res,\r\n\r\n19:45:36:05  19:45:40:03\r\n   pourquoi ne pourrait-elle pas\r\n    b\u00e9n\u00e9ficier du remboursement\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:42:09\r\n        du dommage caus\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:42:21  19:45:49:06\r\n-La FIFA pourrait aussi demander des\r\n comptes \u00e0 S.Blatter et M.Platini.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:14\r\n       -A Gen\u00e8ve, le renvoi\r\n      d'un demandeur d'asile\r\n\r\n19:45:56:19  19:45:58:15\r\n   a provoqu\u00e9 une mobilisation.\r\n\r\n19:45:58:20  19:46:03:00\r\n      L'homme a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de\r\nsa femme enceinte et de ses enfants.\r\n\r\n19:46:03:05  19:46:08:05\r\nLes autorit\u00e9s r\u00e9pondent en invoquant\r\n     le respect des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:46:10:02  19:46:13:05\r\n   -Des sc\u00e8nes de d\u00e9chirement\r\n     devenues habituelles.\r\n\r\n19:46:13:10  19:46:17:14\r\n Mais pour les requ\u00e9rants, c'est\r\nl'incompr\u00e9hension face au renvoi.\r\n\r\n19:46:17:19  19:46:19:17\r\n La proc\u00e9dure n'est pas simple.\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:23:16\r\n    Le requ\u00e9rant passe d'abord\r\nau Centre d'enregistrement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:23:21  19:46:28:04\r\nPremi\u00e8re d\u00e9cision: une non-entr\u00e9e\r\nen mati\u00e8re impliquant l'expulsion\r\n\r\n19:46:28:09  19:46:30:11\r\n          ou un accueil\r\n     dans un centre cantonal\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:32:12\r\nen attendant la d\u00e9cision d'asile.\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:35:23\r\n   Ensuite, la Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n  accorde un permis de s\u00e9jour,\r\n\r\n19:46:36:04  19:46:38:22\r\n    une admission provisoire,\r\n       ou c'est le renvoi.\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:41:05\r\nIl reste encore un recours possible\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:43:20\r\n       aupr\u00e8s du Tribunal\r\n     administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:44:01  19:46:47:10\r\n     S'il est refus\u00e9, c'est\r\n au canton d'ex\u00e9cuter le renvoi.\r\n\r\n19:46:47:20  19:46:49:15\r\n    -Lorsqu'il y a une d\u00e9cision\r\n\r\n19:46:49:20  19:46:51:03\r\n       en derni\u00e8re instance,\r\n\r\n19:46:51:08  19:46:54:21\r\nil n'y a pas de marge de manoeuvre\r\n        laiss\u00e9e au canton.\r\n\r\n19:46:55:02  19:46:59:09\r\n    On doit accomplir la t\u00e2che\r\n   donn\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:59:13  19:47:03:18\r\n          Un des enjeux,\r\n   objet de votation le 5 juin,\r\n\r\n19:47:03:23  19:47:08:21\r\n c'est la rapidit\u00e9 avec laquelle \r\non assume ce processus de l'asile.\r\n\r\n19:47:09:09  19:47:11:20\r\n       -La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   pourrait encore intervenir\r\n\r\n19:47:12:01  19:47:15:20\r\n  sur recommandation du canton,\r\ncomme en cas d'urgence sanitaire.\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:20:09\r\nCe n'est pas le cas pour ce couple \r\ndont la situation est particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:47:20:13  19:47:24:09\r\n      La femme et ses enfants\r\nont obtenu une admission provisoire.\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:28:10\r\n  Pour son mari, comme il avait\r\n un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Italie,\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:30:10\r\n   l'expulsion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:32:14\r\n    -Cet arr\u00eat est ind\u00e9fendable\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:35:03\r\nsur les plans juridique et humain.\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:37:15\r\n    Le droit \u00e0 la vie familial\r\n\r\n19:47:37:20  19:47:40:01\r\n            est refus\u00e9.\r\n\r\n19:47:40:06  19:47:44:13\r\n       Le droit d'un enfant\r\n    de vivre son d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:49:06\r\n    aupr\u00e8s de ses deux parents\r\n  n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n19:47:49:16  19:47:51:13\r\n-L'arr\u00eat ne peut pas \u00eatre cass\u00e9.\r\n\r\n19:47:51:18  19:47:54:11\r\nReste alors un regroupement familial\r\n             en Italie,\r\n\r\n19:47:54:16  19:47:57:13\r\n      mais les d\u00e9fenseurs\r\n  de la famille y sont oppos\u00e9s\r\n\r\n19:47:57:18  19:48:01:10\r\n     \u00e0 cause du d\u00e9lai d'un an\r\net des conditions de vie p\u00e9nibles.\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:03:14\r\n -La Suisse fait un effort \u00e9norme\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:04:13\r\n           pour l'asile.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:07:15\r\n        On annonce jusqu'\u00e0\r\n    120'000 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:48:07:20  19:48:10:14\r\n        Si c'est des gens\r\n      qu'il faut accueillir,\r\n\r\n19:48:10:19  19:48:12:20\r\non ne va pas en plus prendre des gens\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:16\r\n   d\u00e9j\u00e0 reconnus dans un statut\r\n  de r\u00e9fugi\u00e9 dans un autre pays.\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:19:08\r\n    Si le regroupement familial\r\n          doit se faire,\r\n\r\n19:48:19:12  19:48:21:11\r\n   \u00e7a doit \u00eatre dans ce pays-l\u00e0.\r\n\r\n19:48:21:22  19:48:24:08\r\n         -Chaque jour,\r\n  une cinquantaine d'\u00e9trangers\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:26:06\r\n   doivent quitter la Suisse.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:00\r\n  La famille a encore l'espoir\r\n    de trouver une solution.\r\n\r\n19:48:31:05  19:48:34:13\r\n    -La Gr\u00e8ce continue d'\u00eatre \r\n   sous le regard international\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:37:10\r\n      alors que les migrants\r\n       arrivent en nombre.\r\n\r\n19:48:37:14  19:48:40:01\r\n A.Jolie s'est rendue aujourd'hui\r\n             au Pir\u00e9e\r\n\r\n19:48:40:06  19:48:44:06\r\n    dans un centre d'accueil o\u00f9\r\ns'entassent plus de 4'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:44:11  19:48:47:06\r\n         Elle a rencontr\u00e9\r\n  le Premier ministre A.Tsipras.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:48:23\r\n   Elle est engag\u00e9e sous mandat\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:52:01\r\n   du Haut Commissariat de l'ONU\r\n        pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:54:18\r\n       Beaucoup de migrants\r\n      scandaient des slogans\r\n\r\n19:48:54:23  19:48:58:11\r\n       demandant l'ouverture\r\n   de la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne.\r\n\r\n19:48:59:18  19:49:02:05\r\n           Le Pir\u00e9e est\r\n    sur la route des migrants.\r\n\r\n19:49:02:10  19:49:06:15\r\nBeaucoup ont abouti l\u00e0 en esp\u00e9rant\r\n aller plus loin vers les Balkans\r\n\r\n19:49:06:20  19:49:08:02\r\n     et en arrivant de Lesbos.\r\n\r\n19:49:08:08  19:49:10:11\r\nC'est l\u00e0 que la RTS s'est install\u00e9e\r\n\r\n19:49:10:15  19:49:13:10\r\n        pour rendre compte\r\n    de cette crise migratoire.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:15:19\r\n      Une application permet\r\n\r\n19:49:16:00  19:49:19:06\r\n     de transmettre en direct\r\n     sur Twitter ou Facebook.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:23:10\r\nLesbos est devenue en quelques mois\r\n      une porte de l'Europe.\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:29:16\r\n  L'avenir dira comment l'histoire\r\njugera la responsabilit\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:49:29:21  19:49:33:22\r\n   Notamment celle de l'Allemagne\r\nqui a encourag\u00e9 les migrants \u00e0 venir\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:37:23\r\n avant d'avouer qu'elle profitait\r\n   de la fermeture des Balkans.\r\n\r\n19:49:38:04  19:49:40:19\r\n        Lesbos est devenue\r\n      l'embl\u00e8me de ce drame.\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:42:18\r\n      Des photos le r\u00e9sument.\r\n\r\n19:49:46:01  19:49:50:21\r\n     -Ce n'est ni la Lune,\r\n  ni un dessin extraterrestre.\r\n\r\n19:49:51:02  19:49:55:23\r\n     Nous sommes \u00e0 Lesbos,\r\n  le sol est brun, rocailleux.\r\n\r\n19:49:56:04  19:50:00:03\r\n  Il n'y a rien d'accueillant,\r\n        \u00e0 part les gens.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:03:12\r\nCette sculpture orange est compos\u00e9e\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:10:09\r\n     de dizaine de milliers \r\n     de gilets de sauvetage.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:12:18\r\n Les r\u00e9fugi\u00e9s s'en d\u00e9barrassent\r\n\r\n19:50:12:23  19:50:18:01\r\n  pour se lancer dans une autre\r\n  travers\u00e9e, celle de l'Europe.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:21:06\r\n       Les gilets oranges\r\n     sont ceux des Syriens,\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:23:18\r\n  les noirs, ceux des Afghans.\r\n\r\n19:50:23:23  19:50:29:21\r\n Sur cette \u00eele, il y a d\u00e9sormais\r\n plus de gilets que d'habitants.\r\n\r\n19:50:30:02  19:50:38:12\r\n Mais pour la population de Lesbos,\r\nces gilets sont des symboles de vie.\r\n\r\n19:50:38:17  19:50:41:08\r\n Le 1er janvier, 100 volontaires\r\n\r\n19:50:41:12  19:50:44:13\r\n          de Greenpeace\r\n  et de M\u00e9decins sans fronti\u00e8re\r\n\r\n19:50:44:18  19:50:50:08\r\n     ont ramass\u00e9 des gilets\r\n pour r\u00e9aliser ce signe\"peace\",\r\n\r\n19:50:50:12  19:50:53:16\r\nvisible depuis la mer et le ciel.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:59:23\r\n Signal d'une \u00eele dont on parle\r\n pour le prix Nobel de la paix.\r\n\r\n19:51:03:17  19:51:08:12\r\n -\"Infrarouge\" reviendra ce soir \r\nsur Lesbos et la crise migratoire.\r\n\r\n19:51:08:17  19:51:10:19\r\n     C'est \u00e0 21h55 sur RTS Un.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:15:08\r\n       La crise migratoire\r\n   sera aussi au menu politique\r\n\r\n19:51:15:12  19:51:17:04\r\n    demain au Conseil europ\u00e9en.\r\n\r\n19:51:17:09  19:51:18:14\r\n     A.Merkel s'est exprim\u00e9e.\r\n\r\n19:51:18:19  19:51:21:19\r\n     Le Conseil doit finaliser\r\n     un accord avec la Turquie\r\n\r\n19:51:22:00  19:51:23:20\r\n pour tarir le flux des migrants.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:27:14\r\n     La chanceli\u00e8re a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\r\n que les concessions \u00e0 la Turquie\r\n\r\n19:51:27:19  19:51:31:00\r\n   ne doivent pas lui permettre\r\n       d'entrer dans l'UE.\r\n\r\n19:51:31:05  19:51:32:18\r\n           On l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:51:34:22  19:51:36:20\r\n         -Si nous ouvrons\r\n\r\n19:51:37:01  19:51:38:12\r\n       d'autres n\u00e9gociations\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:42:16\r\n         avec la Turquie,\r\n   l'issue doit rester ouverte.\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:48:00\r\n  Cela veut dire que l'adh\u00e9sion\r\nde la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:52:07\r\n       n'est absolument pas\r\n        \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n19:51:56:22  19:52:01:00\r\n   -Le documentaire \"Salafistes\"\r\n   a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:01:05  19:52:04:06\r\n      Il montre les atrocit\u00e9s\r\n       de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:52:04:11  19:52:08:08\r\n        Il donne la parole\r\n aux djihadistes et \u00e0 leurs chefs.\r\n\r\n19:52:08:12  19:52:14:02\r\n  La pol\u00e9mique est telle que la\r\ndiffusion du film restera limit\u00e9e.\r\n\r\n19:52:16:16  19:52:20:13\r\n    -Cin\u00e9ma Empire \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     une projection unique.\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:24:16\r\n    \"Salafistes\", un document\r\n       qui donne la parole\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:30:00\r\n    \u00e0 des hauts responsables\r\n     de milices islamistes.\r\n\r\n19:52:32:20  19:52:34:16\r\n    -Depuis le d\u00e9but du djihad,\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:37:06\r\n  en quelques semaines, regardez.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:40:07\r\nM\u00eame les petites filles sont voil\u00e9es.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:43:17\r\n   Tu verras jamais de la bi\u00e8re,\r\n         une discoth\u00e8que.\r\n\r\n19:52:44:05  19:52:46:02\r\n  -Un tournage dans des r\u00e9gions\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:48:15\r\n          inaccessibles\r\n     aux m\u00e9dias occidentaux.\r\n\r\n19:52:48:20  19:52:52:08\r\n  Des conditions \u00e0 haut risque\r\n     pour les r\u00e9alisateurs,\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:55:20\r\n    d\u00e9pendants du bon vouloir\r\n        des djihadistes.\r\n\r\n19:52:57:08  19:52:58:18\r\n         -Aucun compromis.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:01:15\r\n    Il fallait les convaincre,\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:04:03\r\n    trouver la bonne personne.\r\n\r\n19:53:04:08  19:53:08:11\r\nA cette \u00e9poque, il y avait des otages\r\n     fran\u00e7ais dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:08:16  19:53:11:10\r\nJe me suis \u00e9loign\u00e9 de cette question.\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:17:20\r\n   Si je m'int\u00e9ressais \u00e0 cela,\r\n \u00e7a aurait pu mal finir pour moi.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:23:22\r\n           -On l'a trait\u00e9\r\nconform\u00e9ment \u00e0 ce que Dieu nous dit.\r\n\r\n19:53:24:16  19:53:27:07\r\n-En France, le film fait scandale.\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:04\r\n        Accus\u00e9 de faire\r\n    le jeu de la propagande,\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:33:10\r\nil a d'abord \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 \u00e0 18 ans.\r\n\r\n19:53:35:03  19:53:36:22\r\n    -C'est important de savoir\r\n\r\n19:53:37:03  19:53:41:02\r\nqui sont les gens en face de nous.\r\n\r\n19:53:41:07  19:53:46:14\r\nIl est temps de prendre conscience\r\nque ces gens nous font la guerre.\r\n\r\n19:53:47:03  19:53:52:01\r\n    -Ce documentaire laisse \r\n   la parole aux combattants.\r\n\r\n19:53:52:06  19:53:54:18\r\nSi on analyse la structure du film,\r\n\r\n19:53:54:23  19:53:56:17\r\n    il y a \u00e9norm\u00e9ment d'images\r\n\r\n19:53:56:22  19:53:57:21\r\n          de propagande.\r\n\r\n19:53:58:02  19:54:00:14\r\n Jamais de commentaire, d'analyse.\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:04:11\r\n       La pol\u00e9mique n'a pas\r\n      encore pris en Suisse.\r\n\r\n19:54:04:16  19:54:07:11\r\nAucune limite d'\u00e2ge n'a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\n\r\n19:54:08:06  19:54:12:05\r\n     Seules des projections\r\n  exceptionnelles sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:11\r\n    Aucun distributeur suisse\r\n       n'a achet\u00e9 le film.\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:20:22\r\nN\u00e9cessit\u00e9 d'informer ou relais de la\r\n propagande, difficile de trancher.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:26:20\r\n  -B.Obama a nomm\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\nM.Garland \u00e0 la Cour supr\u00eame des USA.\r\n\r\n19:54:27:01  19:54:29:11\r\n        Le choix de ce juge\r\n       proche des d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:33:15\r\n doit \u00eatre approuv\u00e9 par le S\u00e9nat,\r\n     \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:54:34:18  19:54:39:09\r\n Dans moins d'un an, le successeur\r\n   de B.Obama sera aux affaires.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:43:13\r\n        H.Clinton et D.Trump\r\nse sont rapproch\u00e9s de l'investiture.\r\n\r\n19:54:44:19  19:54:47:11\r\n    -La nuit pass\u00e9e, \u00e0 Miami.\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:52:07\r\n  Le candidat qui fut l'espoir\r\ndes r\u00e9publicains jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:54:53:06  19:54:55:08\r\n -Ce n'est pas la volont\u00e9 de Dieu\r\n\r\n19:54:55:12  19:54:57:12\r\n  que je sois pr\u00e9sident en 2016.\r\n\r\n19:54:57:17  19:55:00:08\r\n    Ma campagne est suspendue.\r\n\r\n19:55:00:12  19:55:04:16\r\n  Mais je demande aux Am\u00e9ricains\r\n  de ne pas succomber \u00e0 la peur.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:09:16\r\n       -Une fois de plus,\r\n D.Trump est le grand vainqueur.\r\n\r\n19:55:09:21  19:55:12:19\r\nSon d\u00e9fi: unifier les r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:55:13:07  19:55:15:11\r\n  -Il faut que nous rassemblions\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:17:00\r\n           notre parti.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:21:07\r\n   -Trump remporte la Floride,\r\nl'Illinois et la Caroline du Nord.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:25:10\r\n  John Kasich remporte l'Ohio, \r\n Etat dont il est le gouverneur.\r\n\r\n19:55:25:14  19:55:29:06\r\n    Il a beaucoup de terrain\r\n  a rattraper, mais il y croit.\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:31:10\r\n   -Nous irons jusqu'\u00e0 Cleveland\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:33:12\r\n   pour la nomination du parti.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:37:19\r\n   -Chez les d\u00e9mocrates, c'est\r\n  H.Clinton la grande gagnante.\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:43:01\r\nElle remporte la Floride, l'Ohio, \r\nl'Illinois et la Caroline du Nord.\r\n\r\n19:55:43:06  19:55:46:12\r\n     Dans sa ligne de mire,\r\n    un rival en particulier.\r\n\r\n19:55:47:00  19:55:49:11\r\n-Quand un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:55:49:15  19:55:52:13\r\nappelle \u00e0 arr\u00eater 12 mios d'immigr\u00e9s,\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:58:15\r\n\u00e0 interdire l'entr\u00e9e aux USA de tous\r\nles musulmans, \u00e0 accepter la torture,\r\n\r\n19:55:58:20  19:56:05:18\r\n    cela ne le rend pas fort; \r\n    il a tout simplement tort.\r\n\r\n19:56:06:13  19:56:09:13\r\n       -Elle va continuer\r\n   \u00e0 batailler dans son camp,\r\n\r\n19:56:09:18  19:56:13:18\r\n     face \u00e0 Bernie Sanders,\r\nqui n'est pas pr\u00eat d'abandonner.\r\n\r\n19:56:13:23  19:56:16:06\r\n         Trump et Clinton\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:18:14\r\n  se rapprochent de la victoire,\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:20:16\r\n   mais sans porter l'estocade.\r\n\r\n19:56:20:21  19:56:25:05\r\n      Chez les r\u00e9publicains,\r\n    une grande bataille finale\r\n\r\n19:56:25:10  19:56:29:13\r\n    s'annonce pour fin juillet,\r\n      lors de la convention.\r\n\r\n19:56:29:18  19:56:34:08\r\n       Mais pour M.Rubio,\r\n l'aventure s'arr\u00eate en Floride.\r\n\r\n19:56:36:21  19:56:41:04\r\n -Baselwolrd, la plus grande foire\r\n     mondiale de l'horlogerie,\r\n\r\n19:56:41:09  19:56:42:22\r\n         ouvre ses portes.\r\n\r\n19:56:43:03  19:56:46:19\r\n    Les exportations horlog\u00e8res\r\n     ont baiss\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n19:56:47:00  19:56:49:00\r\n    2016 s'annonce incertaine.\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:13\r\n-Situation toujours aussi difficile\r\n        pour les horlogers.\r\n\r\n19:56:53:19  19:56:57:11\r\n L'an pass\u00e9, le premier march\u00e9,\r\n    la Chine avec Hong Kong,\r\n\r\n19:56:57:15  19:56:59:08\r\n     a recul\u00e9 d'un milliard.\r\n\r\n19:57:00:04  19:57:02:11\r\n  -Dans les boutiques en Europe,\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:05:18\r\n{\\an3}il y a moins de touristes et clients\r\n\r\n19:57:05:23  19:57:09:01\r\n          de 40 \u00e0 80 %,\r\n  depuis les attentats de Paris.\r\n\r\n19:57:09:11  19:57:12:08\r\n         -Or les Chinois\r\n   sont les premiers acheteurs\r\n\r\n19:57:12:12  19:57:15:02\r\n      en Suisse, en France,\r\n      au Japon et en Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:17:04\r\nLouis Erard, marque ind\u00e9pendante,\r\n\r\n19:57:17:09  19:57:20:01\r\na perdu 15 % de chiffre d'affaires\r\n           en deux ans.\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:21:15\r\n        -Le monde se trouve\r\n\r\n19:57:21:20  19:57:24:00\r\n    en situation d'incertitude.\r\n\r\n19:57:24:05  19:57:31:19\r\n       Et les grandes marques\r\nont la mainmise sur la distribution.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:35:08\r\n       -Les grands groupes\r\n   s'en sortent \u00e0 peine mieux.\r\n\r\n19:57:35:12  19:57:40:09\r\n Le franc fort co\u00fbte des centaines\r\nde mios aux marques du Swatch Group.\r\n\r\n19:57:40:13  19:57:43:16\r\n    Tissot esp\u00e8re une reprise\r\n       dans quelques mois.\r\n\r\n19:57:44:07  19:57:45:20\r\n        -Les ventes de No\u00ebl\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:47:23\r\n        ont \u00e9t\u00e9 mauvaises,\r\n\r\n19:57:48:04  19:57:50:16\r\n   suite aux attentats de Paris.\r\n\r\n19:57:50:21  19:57:54:21\r\n         Mais la confiance\r\n   devrait revenir ce printemps.\r\n\r\n19:57:55:09  19:58:00:07\r\n-Face aux difficult\u00e9s, cet horloger\r\n a lanc\u00e9 des montres moins ch\u00e8res\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:05:07\r\n      qui repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0\r\n        30 % des ventes.\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:09:05\r\nPar contre, la 2\u00e8me marque du groupe\r\n\r\n19:58:09:10  19:58:14:06\r\n      ne sera plus pr\u00e9sente\r\n      que dans quatre pays.\r\n\r\n19:58:14:19  19:58:16:11\r\n       -On a fait un choix.\r\n\r\n19:58:16:15  19:58:18:12\r\n       Nous nous concentrons\r\n\r\n19:58:18:17  19:58:20:23\r\n   sur quatre march\u00e9s principaux\r\n\r\n19:58:21:04  19:58:24:15\r\n      parce qu'aujourd'hui, \r\n     la prudence est de mise.\r\n\r\n19:58:26:11  19:58:30:21\r\n-Pour attirer, les marques lancent\r\n    des produits moins chers.\r\n\r\n19:58:31:02  19:58:34:02\r\nUne premi\u00e8re depuis les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:58:38:01  19:58:41:10\r\n-En ski alpin, la derni\u00e8re descente\r\n           de la saison\r\n\r\n19:58:41:14  19:58:43:11\r\n   est revenue \u00e0 Mirjam Puchner.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:45:04\r\n     Lara Gut se classe 13\u00e8me.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:49:01\r\n  Le public suisse a pu applaudir\r\n    la 2\u00e8me place de F.Suter.\r\n\r\n19:58:49:23  19:58:54:01\r\n      -Personne n'attendait\r\n l'Autrichienne Mirjiam Puchner.\r\n\r\n19:58:54:06  19:58:55:22\r\n  C'est pourtant elle qui signe\r\n\r\n19:58:56:02  19:58:59:09\r\n        l'exploit du jour\r\nen remportant sa premi\u00e8re victoire\r\n\r\n19:58:59:13  19:59:03:18\r\n      lors de la derni\u00e8re \r\n     descente de la saison.\r\n\r\n19:59:03:23  19:59:08:06\r\n      Le suspense a \u00e9t\u00e9 total\r\njusqu'au passage de Fabienne Suter.\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:13:21\r\n      La Suissesse termine\r\n  \u00e0 13 centi\u00e8mes de M.Puchner.\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:20:15\r\n  Pour F.Sutter, c'est la 5\u00e8me\r\n  deuxi\u00e8me place de la saison.\r\n\r\n19:59:26:14  19:59:28:17\r\n    -C'est tr\u00e8s joli pour moi.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:30:21\r\n      Mais le plus important,\r\n\r\n19:59:31:02  19:59:35:17\r\n       c'est cette m\u00e9daille\r\n    qui me rend tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n19:59:37:04  19:59:41:10\r\n-Une m\u00e9daille synonyme de 2\u00e8me place\r\n       au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:59:41:14  19:59:45:08\r\nderri\u00e8re l'intouchable Lindsey Vonn.\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:52:04\r\n -Chez les hommes, l'image forte \r\n est la performance de Beat Feuz.\r\n\r\n19:59:52:09  19:59:55:11\r\n   En janvier, il faisait figure\r\n          de convalescent\r\n\r\n19:59:55:15  19:59:58:18\r\n       apr\u00e8s une d\u00e9chirure \r\n       du tendon d'Achille.\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:01:02\r\n     Aujourd'hui, il triomphe.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:05:18\r\n  -Beat Feuz sur la plus haute\r\n       marche du podium.\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:07:14\r\n    L'image tient du miracle.\r\n\r\n20:00:07:19  20:00:11:03\r\n     Il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\r\n       par les blessures.\r\n\r\n20:00:11:08  20:00:15:19\r\n    La derni\u00e8re, en septembre:\r\nune d\u00e9chirure du tendon d'Achille.\r\n\r\n20:00:16:00  20:00:19:04\r\n     Retour \u00e0 la comp\u00e9tition\r\n   il y a deux mois, \u00e0 Wengen.\r\n\r\n20:00:19:09  20:00:22:18\r\nApr\u00e8s sa victoire d'aujourd'hui,\r\n       le Bernois termine\r\n\r\n20:00:22:23  20:00:26:16\r\n \u00e0 48 points seulement du leader\r\n     du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n20:00:28:09  20:00:30:21\r\n-J'ai eu 2-3 semaines de pr\u00e9paration\r\n\r\n20:00:31:02  20:00:32:23\r\n    entre d\u00e9cembre et janvier.\r\n\r\n20:00:33:04  20:00:37:20\r\nJe ne peux pas expliquer pourquoi \r\nje skie tellement bien maintenant.\r\n\r\n20:00:38:07  20:00:39:13\r\n      -Cela tient du g\u00e9nie.\r\n\r\n20:00:39:18  20:00:42:22\r\n    Il a donn\u00e9 la sensation \r\n   de voler dans les courbes.\r\n\r\n20:00:43:03  20:00:46:05\r\n  Il termine avec 12 centi\u00e8mes\r\n     d'avance sur S.Nyman.\r\n\r\n20:00:46:10  20:00:50:02\r\n   A St-Moritz, il a profit\u00e9\r\n de sa connaissance d'une piste\r\n\r\n20:00:50:07  20:00:53:16\r\nqui accueillera les championnats\r\n    du monde l'an prochain.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:55:08\r\n      -On pourrait les courir\r\n\r\n20:00:55:12  20:00:56:10\r\n           maintenant !\r\n\r\n20:00:56:14  20:01:00:06\r\nJe ne pourrais pas \u00eatre en meilleure\r\n       forme qu'aujourd'hui.\r\n\r\n20:01:00:11  20:01:03:03\r\n       Mais je suis content\r\n       de faire une pause.\r\n\r\n20:01:03:15  20:01:05:14\r\n  -Une pause m\u00e9rit\u00e9e pour celui\r\n\r\n20:01:05:19  20:01:09:15\r\n      qui est mont\u00e9 4 fois\r\n   sur le podium en 6 courses.\r\n\r\n20:01:12:09  20:01:15:11\r\n      -Ce soir au programme, \r\n     une histoire tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n20:01:15:16  20:01:19:23\r\n\"Le temps d'Anna\" raconte sa passion\r\n   pour Jean, le jeune horloger.\r\n\r\n20:01:20:04  20:01:21:17\r\n   Ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:21:22  20:01:24:10\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:24:14  20:01:30:19\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, F.Froidevaux, E.Gattlen,\r\n   V.Gerber, M.Kastrati, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T00:54:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603503093", "durationSec": 124, "title": "SO AFFAIRE VERBIER 2_RTS000000761941", "excerpt": "L'ancien agent du commerce de la commune de Bagnes Gabriel Luisier a d\u00e9nonc\u00e9 les cas de constructions illicites \u00e0 Verbier. Il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par les autorit\u00e9s communales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAGNES"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "CONSTRUCTION ILLICITE", "LANCEUR D'ALERTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503094", "durationSec": 21, "title": "SO ANGELINA JOLIE 2_RTS000000761754", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste Martina Chyba de photographies de gilets de sauvetage prises \u00e0 Lesbos. Des volontaires d'ONG ont dispos\u00e9 des gilets abandonn\u00e9s pour composer un symbole de paix visible depuis la mer et le ciel."}, {"internalArchiveId": "AA1603503095", "durationSec": 80, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO LESBOS_RTS000000761765", "excerpt": "Le Conseil national a pris position en faveur de la 3e r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises (RIE III). Il en r\u00e9sultera une baisse de recettes de plusieurs centaines de millions pour les cantons et la conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "ONG"], "thematicCorporations": ["GREENPEACE", "MSF"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503096", "durationSec": 114, "title": "SO CN RIE 3_RTS000000761968", "excerpt": "Le conseil national a d\u00e9battu, lors d'un d\u00e9bat urgent demand\u00e9 par la gauche, de la situation de l'emploi en Suisse. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann a d\u00e9fendu la position non-interventionniste du gouvernement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "R\u00c9FORME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1503230"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503097", "durationSec": 97, "title": "SO DEBAT ECONOMIE_RTS000000761956", "excerpt": "Victoire de l'Autrichienne Mirjam Puchner devant la Suissesse Fabienne Suter lors de la descente dames des finales de la Coupe du monde de ski alpin \u00e0 St-Moritz. Fabienne Suter se place au 2e rang du classement g\u00e9n\u00e9ral final de descente dames derri\u00e8re l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1503251"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503098", "durationSec": 58, "title": "SO DESCENTE DAMES_RTS000000761895", "excerpt": "Victoire du Suisse Beat Feuz devant l'Am\u00e9ricain Steven Nyman lors de la descente messieurs des finales de la Coupe du monde de ski alpin \u00e0 St-Moritz.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "sequenceIds": ["1503269"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503099", "durationSec": 71, "title": "SO DESCENTE FEUZ_RTS000000761961", "excerpt": "La 3e r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 introduire un taux d'imposition unique. Cela r\u00e9duira l'\u00e9cart entre entreprises \u00e9trang\u00e8res et suisses et devrait aussi b\u00e9n\u00e9ficier aux PME.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"], "sequenceIds": ["1503271"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503100", "durationSec": 104, "title": "SO ENTREPRISES SUISSES_RTS000000761932", "excerpt": "La foire de l'horlogerie Baselworld a d\u00e9but\u00e9 dans des conditions \u00e9conomiques difficiles pour le secteur. Les exportations, notamment vers la Chine, ont recul\u00e9 en 2015 et l'ann\u00e9e 2016 s'annonce incertaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S", "R\u00c9FORME"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503101", "durationSec": 112, "title": "SO ETAT HORLOGERIE_RTS000000761957", "excerpt": "Le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino demande que l'argent d\u00e9tourn\u00e9 par les anciens dirigeants, qui font l'objet d'une enqu\u00eate de la justice am\u00e9ricaine, soit rendu \u00e0 l'institution. Le conseiller national UDC Rino Buechel et l'avocat genevois Douglas Hornung commentent cette d\u00e9marche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1503273"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503102", "durationSec": 102, "title": "SO FIFA CORRUPTION_RTS000000761958", "excerpt": "Le film \" Salafiste \" des r\u00e9alisateurs Lemine Ould Salem et Fran\u00e7ois Marfolin a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 au cin\u00e9ma Empire \u00e0 Gen\u00e8ve. Ce film qui donne la parole aux jihadistes a suscit\u00e9 une vaste pol\u00e9mique. Les r\u00e9alisateurs t\u00e9moignent des conditions de tournage du film.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503103", "durationSec": 127, "title": "SO FILM SALAFISTES_RTS000000761498", "excerpt": "La candidate \u00e0 l'investiture du parti d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 Hillary Clinton et le candidat r\u00e9publicain Donald Trump ont consolid\u00e9 leur position de favoris des primaires apr\u00e8s le vote dans 5 nouveaux \u00e9tats. Le candidat r\u00e9publicain Marco Rubio a retir\u00e9 sa candidature apr\u00e8s sa d\u00e9faite en Floride.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603503104", "durationSec": 20, "title": "SO MERKEL_RTS000000761773", "excerpt": "Le micro du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Amman est tomb\u00e9 en panne pendant une session du parlement. Il en a profit\u00e9 pour \u00e9voquer avec humour sa prestation rat\u00e9e lors l'allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e pour la journ\u00e9e des malades du 06.03.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1603503105", "durationSec": 113, "title": "SO NEWS RESULTATS PRIMAIRES_RTS000000761944", "excerpt": "Un p\u00e9tition sign\u00e9e par plusieurs personnalit\u00e9s genevoises a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e au gouvernement genevois pour protester contre le renvoi d'un requ\u00e9rant d'asile \u00e9rythr\u00e9en vers l'Italie. Le conseiller d'Etat Pierre Mauder \u00e9voque le respect des proc\u00e9dures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "RUBIO, MARCO", "KASICH, JOHN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503106", "durationSec": 28, "title": "SO PC OBAMA JUGE_RTS000000761668", "excerpt": "Une centaine d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 \u00e0 l'EPFL contre la hausse des taxes d'\u00e9tude. Ils craignent une restriction de l'acc\u00e8s aux \u00e9tudes pour les \u00e9tudiants les plus pr\u00e9caires."}, {"internalArchiveId": "AA1603503107", "durationSec": 49, "title": "SO PC SCHNEIDER AMMAN 2_RTS000000761611", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503108", "durationSec": 143, "title": "SO PROCEDURE RENVOIE V2_RTS000000761272", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "PROC\u00c9DURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503109", "durationSec": 24, "title": "SO SONORE MERKEL 2_RTS000000761798"}, {"internalArchiveId": "AA1603503110", "durationSec": 104, "title": "SO VD MANIF EPFL ET TAXES ETUDE 2_RTS000000761927", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603503191", "summary": "Itw d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw d'Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois. Conseil national en session.", "id": "1503230", "visualThemes": ["IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503212", "summary": "Johann Schneider-Amman, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie grima\u00e7ant \u00e0 la tribune lors d'une session du conseil national. Interventions de Louis Schelbert, conseiller national les Verts,  Dominique de Buman, conseiller national PDC, Corrado Pardini, conseiller national PS.\nInterventions \u00e0 la tribune de Christian Luescher, conseiller national PLR et de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1503251", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503230", "summary": "D\u00e9part et course de la skieuse autrichienne Mirjam Puchner.\nD\u00e9part et arriv\u00e9e de la Suissesse Fabienne Suter.\nPodium Mirjam Puchner entour\u00e9e de Fabienne Suter et de l'Italienne Elena Curtoni.\nItw Fabienne Suter.\nLa skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn, brandissant le globe de cristal de la saison de descente dames.", "id": "1503269", "visualThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["SUTER, FABIENNE", "VONN, LINDSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503232", "summary": "Podium avec le Suisse Beat Feuz, vainqueur.\nCourse de Beat Feuz.\nItw Beat Feuz.\nCourse de l'Am\u00e9ricain Steven Nyman.", "id": "1503271", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["ST-MORITZ"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603503234", "summary": "Mains gant\u00e9es manipulant une montre de luxe. Itw d'Edouard Meylan, directeur H.Moser & Cie. Montres dans vitrine. Itw d'Alain Spinedi, directeur g\u00e9n\u00e9ral Louis Erard. Stands avec enseigne Blancpain, Omega, Breguet, Tissot. Itw de Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud, pr\u00e9sident Tissot. Itw de Antonio Calce, directeur Girard-Perregaux et Jeanrichard. Montres en exposition.", "id": "1503273", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "FOIRE COMMERCIALE", "MONTRE", "MONTRE DE LUXE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Le Ch\u00e2ble", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1645719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024267", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C2D5C0FC-E89C-4DB2-BED2-CE6AA2F2CF39", "internalArchiveId": "C2D5C0FC-E89C-4DB2-BED2-CE6AA2F2CF39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Olivier Gu\u00e9niat, chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain - Etu\r\nDepuis les ann\u00e9es 90, la politique suisse de lutte contre la drogue repose sur quatre piliers: la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie, la r\u00e9duction des risques et la r\u00e9pression. Mais les concepts et les projets \u00e9voluent. Dernier exemple en date: le projet pilote que la Ville de Berne entend d\u00e9velopper en mati\u00e8re de vente r\u00e9gul\u00e9e de cannabis, qui pourrait \u00eatre vendu en pharmacie. S'agit-il d'un premier pas vers une d\u00e9criminalisation de la consommation? Le criminologue Olivier Gu\u00e9niat est chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n* * Olivier Gu\u00e9niat, chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise (OLIVIER GUENIAT, LUTTE TRAFIC COCAINE ET DISTRIBUTION DE CANNABIS) 15.3  INVITE MATINALE - OLIVIER GUENIAT\r\nOlivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise et criminologue - son portable le ** 18 - en direct du studio de Neuch\u00e2tel accueilli par Romain Bardet.\r\nHeure \r\nLa politique de la drogue en Suisse... Depuis les ann\u00e9es 90, on le sait, elle repose sur 4 piliers : la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie, la r\u00e9duction des risques et la r\u00e9pression.  M\u00eame si ces fondamentaux demeurent, \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun de ces domaines, les concepts et les projets, eux, \u00e9voluent. Dernier exemple en date, la Ville de Berne qui va tester le cannabis vendu en pharmacie. S'agit-il l\u00e0 d'un premier pas vers une d\u00e9criminalisation de la consommation et la r\u00e9gulation du march\u00e9 des drogues? Est-ce la bonne piste? Notre invit\u00e9 ce matin est un sp\u00e9cialiste de la question, Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise et criminologue..\r\nBerne et Narko\r\n-L'actualit\u00e9 nous montre toute la multiplicit\u00e9 de la politique suisse en mait\u00e8re de politique de drogue... il se trouve qu'hier \u00e0 l'heure o\u00f9 les autorit\u00e9s de la ville de Berne pr\u00e9sentaient leur projet pilote de vente r\u00e9gul\u00e9e de cannabis, vous \u00e0 Neuch\u00e2tel vous faisiez le point sur l'op\u00e9ration NARKO mise en place dans le canton de Neuch\u00e2tel pour lutter contre la vente de coca\u00efne dans la rue....  c'est dire que l'un ne va toujours  pas sans l'autre... r\u00e9duction des risques d'un c\u00f4t\u00e9... r\u00e9pression de l'autre...\r\nLa coke ne s'ach\u00e8te pas que dans la rue\r\n-Mais en l'occurence cibler le trafic de rue, en mati\u00e8re de coca\u00efne c'est certainement tout sauf inutile, mais ce n'est qu'une partie du probl\u00e8me... on le sait depuis belle lurette, la poudre blanche ne s'ach\u00e8te pas seulement dans la rue...\r\nEt la r\u00e9pression manque sa cible...\r\n-On parle de plus du 60% de ce march\u00e9 qui se passerait de mani\u00e8re souterraine par le biais de fili\u00e8res tr\u00e8s bien organis\u00e9es... En l'occurence, la r\u00e9pression manque donc sa cible...\r\nSyst\u00e8me suisse \u00e9clat\u00e9\r\n-Qu'est-ce qui lui fait d\u00e9faut, toujours la m\u00eame chose, la parcellisation du syst\u00e8me policier suisse ?\r\n-29 entit\u00e9s polici\u00e8res, parlant trois langues diff\u00e9rentes..\r\n-Pas de m\u00e9thodologie commune, chacun fait ce qu'il veut de mani\u00e8re autonome..\r\n-Toujours pas de cellule d'analyse centralis\u00e9e de tout le renseignement...\r\n-Vous iriez jusqu'\u00e0 dire que le f\u00e9d\u00e9ralisme c'est la pire des choses pour lutter contre les stups...\r\nLa d\u00e9criminalisation: une solution ?\r\n-C'est aussi ce constat qui vous am\u00e8ne, \u00e0 vous int\u00e9resser de pr\u00e8s aux diff\u00e9rents projets de d\u00e9criminalisation de la consommation et de r\u00e9gulation du march\u00e9, des projets auxquels vous \u00eates clairement favorables ?\r\nProjet bernois\r\n-Parmi les projets les plus avanc\u00e9s sur lesquels r\u00e9fl\u00e9chissent les villes de Suisse, c'est donc la r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis..\r\nLa ville de Berne pourrait tirer la premi\u00e8re en vendant du chanvre dans ses pharmacies. Les fumeurs de plus de 18 ans, domicili\u00e9s en ville, pourraient s'approvisionner \u00e0 la pharmacie de leur quartier en cannabis de qualit\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e, \u00e0 prix fixe et en quantit\u00e9 limit\u00e9e, on parle de 15 grammes par personne et par mois..  Une bonne approche... ?\r\n-La substance proviendrait de producteurs suisses ayant d\u00e9j\u00e0 obtenu par le pass\u00e9 des autorisations pour une culture destin\u00e9e \u00e0 un usage m\u00e9dical.. une garantie incontournable..\r\nAbandonn\u00e9 les projets de cannabis club\r\n-On a visiblement abandonn\u00e9 le projet de club de consommateurs, un lieu o\u00f9 l'on se serait retrouv\u00e9 pour fumer son joint...Plut\u00f4t une bonne chose \u00e0 vos yeux... \u00e7a favorisait par trop l'usage r\u00e9cr\u00e9atif du cannabis\r\nInterdit aux moins de 18 ans\r\n-Des projets qui excluent les fumeurs mineurs.. Une erreur ? Que vont-ils devenir ?\r\n-On ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question de la consommation des jeunes qui inqui\u00e8te... avec raison ?\r\n.\r\nVa contrer le march\u00e9 noir?\r\n-La voie suivie va-t-elle d\u00e8s lors vraiment permettre d'enrayer le march\u00e9 noir..? \r\nChiffres et \u00e9tude utiles pour le bute final: l\u00e9galisation?\r\n-Indispensable que ce projet soit accompagn\u00e9 .. en l'occurence par l'institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive de l'Universit\u00e9 de Berne ?\r\n-Des consommateurs qui seront suivis de pr\u00e8s, afin de d\u00e9velopper de nouveaux mod\u00e8les en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, de criminalit\u00e9 et de march\u00e9 noir.. des donn\u00e9es vraiment utiles..\r\n-Pour fournir des arguments en vue d'une l\u00e9galisation un jour au niveau suisse ?  L'objectif final ?\r\nPourquoi ne pas faire comme le Colorado?\r\n-Une \u00e9tape interm\u00e9diaire imp\u00e9rative... Pourquoi ne pas opter d'embl\u00e9e pour le r\u00e9gime \u00e9tats-uniens du Colorado, Alaska, Or\u00e9gon, o\u00f9 le cannabis est en vente libre pour les plus de 21 ans...\r\nLe peuple suisse est pr\u00eat?\r\n-Vous pensez vraiment que l'id\u00e9e m\u00eame d'une r\u00e9gulation du march\u00e9 est susceptible d'\u00eatre entendue par le peuple suisse...ll est pr\u00eat \u00e0 essayer de nouvelles solutions ?  \r\nEt le politique\r\n-Mais qu'en est-il du politique ?  Laissera-t-il les coud\u00e9es franches \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui va devoir donner son feu vert \u00e0 ce premier projet pilote...\r\n. \r\n.", "durationSec": 1422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7572398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Olivier Gu\u00e9niat, chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Gu\u00e9niat", "Olivier Gu\u00e9niat, chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise / JDM_2016-03-15T07:37:00_l-invite-du-journal", "Olivier Gu\u00e9niat, chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise / JDM_2016-03-15T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Depuis les ann\u00e9es 90, la politique suisse de lutte contre la drogue repose sur quatre piliers: la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie, la r\u00e9duction des risques et la r\u00e9pression. Mais les concepts et les projets \u00e9voluent. Dernier exemple en date: le projet pilote que la Ville de Berne entend d\u00e9velopper en mati\u00e8re de vente r\u00e9gul\u00e9e de cannabis, qui pourrait \u00eatre vendu en pharmacie. S'agit-il d'un premier pas vers une d\u00e9criminalisation de la consommation? Le criminologue Olivier Gu\u00e9niat est chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise.", "Depuis les ann\u00e9es 90, la politique suisse de lutte contre la drogue repose sur quatre piliers: la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie, la r\u00e9duction des risques et la r\u00e9pression. Mais les concepts et les projets \u00e9voluent. Dernier exemple en date: le projet pilote que la Ville de Berne entend d\u00e9velopper en mati\u00e8re de vente r\u00e9gul\u00e9e de cannabis, qui pourrait \u00eatre vendu en pharmacie. S'agit-il d'un premier pas vers une d\u00e9criminalisation de la consommation? Le criminologue Olivier Gu\u00e9niat est chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise.", "Depuis les ann\u00e9es 90, la politique suisse de lutte contre la drogue repose sur quatre piliers: la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie, la r\u00e9duction des risques et la r\u00e9pression. Mais les concepts et les projets \u00e9voluent. Dernier exemple en date: le projet pilote que la Ville de Berne entend d\u00e9velopper en mati\u00e8re de vente r\u00e9gul\u00e9e de cannabis, qui pourrait \u00eatre vendu en pharmacie. S'agit-il d'un premier pas vers une d\u00e9criminalisation de la consommation? Le criminologue Olivier Gu\u00e9niat est chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise.", "Depuis les ann\u00e9es 90, la politique suisse de lutte contre la drogue repose sur quatre piliers: la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie, la r\u00e9duction des risques et la r\u00e9pression. Mais les concepts et les projets \u00e9voluent. Dernier exemple en date: le projet pilote que la Ville de Berne entend d\u00e9velopper en mati\u00e8re de vente r\u00e9gul\u00e9e de cannabis, qui pourrait \u00eatre vendu en pharmacie. S'agit-il d'un premier pas vers une d\u00e9criminalisation de la consommation? Le criminologue Olivier Gu\u00e9niat est chef de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise."], "variantIds": ["ece-7553636", "ece-7553618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T02:10:14Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans la 1\u00e8re \u00e0 7 heures 36 on aborde la politique de la drogue en Suisse, on sait que depuis les ann\u00e9es 90, elle repose sur 4 piliers : 4 femmes et l\u00e9gendaire piliers, \u00e0 savoir la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie la r\u00e9duction des risques et la r\u00e9pression et ces fondamentaux, m\u00eame s'il demeure \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun de ces domaines dans ces fondamentaux sont en train d'\u00e9voluer, dernier exemple en date, la ville de Berne qui va tester, on vient d'en parler, le cannabis vendu en pharmacie \u00e0 \u00e0 des consommateurs volontaires s'agit -il l\u00e0 d'un 1er pas vers une d\u00e9criminalisation de la consommation vers une r\u00e9gulation du march\u00e9 des drogues est -ce que c'est une bonne piste peut-\u00eatre parmi d'autres pistes, notre invit\u00e9 ce matin est un sp\u00e9cialiste de la question Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire neuch\u00e2teloise et criminologue bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, Olivier Gu\u00e9niat, moi je me souviens que vous \u00e9tiez il y a une ann\u00e9e quasiment notre invit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parce que vous \u00e9tiez de retour de d'Uruguay pays aussi qui m\u00e8ne quelques quelques exp\u00e9riences en mati\u00e8re de, de, de lib\u00e9ralisation de de drogue, on y viendra peut-\u00eatre, par comparaison, alors on a de l'actualit\u00e9 autour des drogues en Suisse aujourd'hui Olivier Gu\u00e9niat et c'est actualit\u00e9s nous montre toute la multiplicit\u00e9 de la politique suisse en la mati\u00e8re, il se trouve que, hier, \u00e0 l'heure o\u00f9 les autorit\u00e9s de la ville de Berne pr\u00e9sentaient leur projet pilote de vente r\u00e9gul\u00e9e de de cannabis ben vous du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Olivier Gu\u00e9niat, vous faisiez le point sur l'op\u00e9ration mises en place dans le canton pour lutter contre la vente de de coca\u00efne dans la rue, c'est un peu \u00e7a la Suisse l'ne va pas sans l'autre, la r\u00e9duction des risques, d'un c\u00f4t\u00e9, puis la r\u00e9pression de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nAh oui, oui, c'est toute la question d'\u00e9quilibre bien entendu donc \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous faisons le point sur le l'op\u00e9ration parce que on a un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique dans la rue \u00e0 proprement parler avec une vente visible, limite agressif, puisqu'il y a des propositions qui sont faites par des Africains de l'Ouest qui vendent des des boulettes, un probl\u00e8me qui \u00e9tait connu \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve de depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 ensuite \u00e0 Lausanne puis qui s'est d\u00e9plac\u00e9 dans les p\u00e9riph\u00e9ries, et d\u00e8s 2012, nous avons \u00e9t\u00e9 pratiquement submerg\u00e9 un par des dizaines de de revendeurs tous d'Afrique de l'Ouest, et nous avons organis\u00e9 une r\u00e9ponse et cette r\u00e9ponse, elle a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 coordonner pour trouver de l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [88%] :\r\nEt et la poudre blanche qui ne s'ach\u00e8te pas que dans la rue et \u00e7a \u00e9videmment, vous, vous le savez tr\u00e8s bien Olivier Gu\u00e9niat on parle plus de 60 pourcent de de ce march\u00e9 qui se passerait de mani\u00e8re souterraine, par le biais de fili\u00e8res tr\u00e8s tr\u00e8s bien organis\u00e9es et non pas de mani\u00e8re visible dans la rue avec des dealers est -ce que la la rue pr\u00e9cieusement n'a pas sa cible est -ce que la r\u00e9pression ne manque pas sa cible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nNon, la r\u00e9pression, elle est, elle est clairement d\u00e9finie par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les stup\u00e9fiants, donc on limite on lutte contre march\u00e9 illicite Un march\u00e9 qui rapporte \u00e9norm\u00e9ment d'argent, on sait qu'il y a 20 kilos qui se consomme chaque jour en Suisse, \u00e7a veut dire 8000 kilos 8 tonnes chaque ann\u00e9e, donc dans le march\u00e9 de coca\u00efne, on est dans un march\u00e9 qui repr\u00e9sente on va dire des des milliards, donc l\u00e0 on doit lutter contre les fili\u00e8res criminelles, bien \u00e9videmment, parce que ces fili\u00e8res -l\u00e0 doivent \u00eatre interdites et doivent \u00eatre effr\u00e9n\u00e9e, sinon c'est elles qui vont prendre le dessus, on a, on a pratiquement une \u00e9conomie dans l'\u00e9conomie avec quand on parle de milliards. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [96%] :\r\nMais quand on cite d'abord les dealers de rue, c'est d'abord de s\u00e9curit\u00e9 publique il s'agit avant de protection du consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [92%] :\r\nOui, c'est clair, on joue sur d\u00e9s\u00e9quilibres dans la politique criminelle donc on on vient de r\u00e9aliser un sondage d'ailleurs command\u00e9 par la conf\u00e9rence des commandants suisse un sondage avec Martin Killias, le professeur bien connu qui est sp\u00e9cialis\u00e9e d'ailleurs dans dans le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, on l'a compar\u00e9 \u00e0 2011 en 2011 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le probl\u00e8me quand on pose la question aux gens qu'est -ce qui vous d\u00e9range dans la rue puis leur propose un certain nombre de th\u00e8mes, le trafic de stup\u00e9fiants, venait de mani\u00e8re insignifiante en 4\u00e8me ou 5\u00e8me, position en 2015 il est majoritairement est clairement en 1\u00e8re position, donc la mission de la police dans un \u00e9quilibre social de proximit\u00e9, c'est de r\u00e9pondre aussi \u00e0 cette probl\u00e9matique et c'\u00e9tait insupportable pour les citoyens, les commer\u00e7ants dans les rues pi\u00e9tonnes de de Neuch\u00e2tel, donc on y a r\u00e9pondu : on l'a diminu\u00e9 pratiquement d'un tiers \u00e0 celui -l\u00e0, alors \u00e7a veut pas dire que il y a Havas communiquant avec la demande \u00e0 la consommation, l\u00e0 on a suivi scientifique avec l'analyse des eaux us\u00e9es, donc on a pu voir et v\u00e9rifier qu'il n'y a pas une diminution de la de la consommation, pour autant, \u00e7a veut dire qu'il existe d'autres sources d'approvisionnement, vraisemblablement que le march\u00e9 d\u00e9tenu par les les Africains de l'ouest repr\u00e9sente, allez je vais je vais lancer 40 pourcent c'est c'est un march\u00e9 noir, mais 40 pourcent du du, du trafic total de de coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [89%] :\r\nAlors vous, vous le disiez la police doit aussi r\u00e9pondre \u00e0 ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, elle aussi, en quelque sorte, faire le m\u00e9nage dans les rues, c'est, c'est le service public quand on parle de d\u00e9criminalisation ou de r\u00e9gulation du march\u00e9, on dit aussi que \u00e7a casse les mafias AXA fili\u00e8res puisque le produit des facto devient si ce n'est l\u00e9gal en tout cas, d\u00e9p\u00e9naliser est -ce que \u00e7a \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 dans les rues de Neuch\u00e2tel ce ce ce march\u00e9 des rues o\u00f9 les gens sont un peu sont un peu inquiets, \u00e7a vous pousse pas vers des projets auxquels vous serez favorable ou pas \u00e0 savoir ce que va faire et on en parlera dans un instant, la ville de Berne, ce qu'a fait l'Euro Guay, on en parlait l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec vous est -ce que est -ce que la piste maintenant la plus plausible, n'est pas vers celle qui nous am\u00e8ne vers la d\u00e9criminalisation la d\u00e9p\u00e9nalisation, Olivier Gu\u00e9niat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [89%] :\r\nSans aucun doute, donc je fais partie de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux drogues qui a \u00e9t\u00e9 dissoute et puis qui rena\u00eet, bah la semaine prochaine dans, dans, dans le cas de la Commission des questions li\u00e9es aux addictions, nomm\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc j'en fais partie, j'en suis bien content, et l\u00e0, la prise de position de de cette commission est tr\u00e8s claire oui oui, ben, si on veut obtenir des r\u00e9sultats dans notre soci\u00e9t\u00e9 on doit abandonner le mod\u00e8le prohibitif est pass\u00e9 vers le mod\u00e8le de de la r\u00e9glementation, on est certain qu'on obtiendra de meilleurs r\u00e9sultats, alors pourquoi on en est l\u00e0 aujourd'hui, ben on on a admis si\u00e8cle un peu plus qu'un demi si\u00e8cle derri\u00e8re nous avec la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les stup\u00e9fiants, elle date des ann\u00e9es 50 et celle -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 construite sur un regard moral par rapport \u00e0 la dangerosit\u00e9 des psychotropes, h\u00e9 ben je vous assure qu'aujourd'hui avec toutes les recherches scientifiques dont nous nous sommes enrichis en admissible que l'on arrive \u00e0 \u00e0 mettre en doute ce mod\u00e8le de la dangerosit\u00e9 des drogues, donc on sait aujourd'hui la publication du du professeur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve centre 4 les drogues sont -elles dangereuses qui a paru l'ann\u00e9e pass\u00e9e tr\u00e8s clair par rapport \u00e0 tous les psychotropes, oui, c'est l'alcool qui est le le plus dangereux \u00e0 tous les niveaux, sous tous les angles de vue et et et pourtant ce ce psychotrope est largement r\u00e9glement\u00e9 au d\u00e9triment d'autres qui le sont beaucoup nettement moins dangereuses qui qui sont interdites, donc on doit revoir cette cette vision morale apr\u00e8s un demi- si\u00e8cle, \u00e7a me semble assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [86%] :\r\nBonjour, j'ai entendu un propos aussi clair dans la bouche d'un policier peut-\u00eatre fait j'erreur et qu'est -ce que vous \u00eates sur la m\u00eame o\u00f9 l'on demande que tous vos coll\u00e8gues, Olivier Gu\u00e9niat 11. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nTellement pas certainement pas, mais tous sont p\u00e2m\u00e9s m\u00e9connaissance, moi j'ai fait ma th\u00e8se sur les stup\u00e9fiants : 11 c'est mon on perd un de de fertilit\u00e9 par rapport \u00e0 la lecture de de la recherche, donc d'autant plus une mission au sein de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux drogues de proposer un mod\u00e8le de politique en mati\u00e8re de drogue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc je suis nourri d'autres r\u00e9flexions des approches pluridisciplinaires, donc j'occupe une place ressemble mon mais certains partagent oui tout \u00e0 fait mon point de vue et savent tr\u00e8s bien que le mod\u00e8le prohibitifs ne ne peut pas r\u00e9soudre seul c'est une probl\u00e9matique aussi complexe, pas la guerre \u00e0 la drogue est un \u00e9chec, elle est un \u00e9chec, on le sait parce qu'on a, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis \u00c9tats-Unis qui qui remet en cause finalement \u00e7a cette politique en mati\u00e8re de d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [85%] :\r\nMais pardonnez -moi cette question plut\u00f4t personnel ou personnalis\u00e9s Olivier comment on vit quand on est policier qu'on doit donc \u00eatre d'abord r\u00e9pressif et certains pour une police aussi la pr\u00e9vention, etc, mais enfin quand on est policier, on est aussi dans le syst\u00e8me r\u00e9pressif et qu'en m\u00eame temps on a vos connaissances et vos et et votre et rien c'est et votre avis aussi sur la question, vous \u00eates pas compl\u00e8tement de cette journ\u00e9e pas schizophr\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [89%] :\r\nNon, pas du tout, alors, non, non, non, moi je lutte contre les trafiquants, quand des gens qui se qui qui manifestement transgresse le trafic illicite est un Crime et ils rapportent \u00e9norm\u00e9ment d'argent et il ne permet pas de faire des progr\u00e8s en mati\u00e8re de d'action sur sur la demande, moi ce que je veux, c'est un \u00c9tat protecteur, c'est-\u00e0-dire de pouvoir diminuer la consommation et diminuer la consommation, \u00e7a n\u00e9cessite d'investir massivement dans la pr\u00e9vention alors moi mon piliers r\u00e9pressif, m\u00eame si on r\u00e9glemente, il restera, il restera des mafias qui seront int\u00e9ress\u00e9s par par ces psychotropes et mon boulot c'est de lutter contre elle de les identifier, de, de, de les d\u00e9noncer \u00e0 la justice pour qu'ils soient condamn\u00e9s, je me sens tr\u00e8s \u00e0 l'aise, hein dans dans cet actif, que je connais extr\u00eamement bien et que je vais perp\u00e9tuer que je vais continuer en tant que policier, m\u00eame si on r\u00e9glemente, m\u00eame si on r\u00e9glemente les les psychotropes actuellement interdits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [90%] :\r\nOn va aborder ce que ce que pr\u00e9voit Berne dans un instant juste la voie de la d\u00e9p\u00e9nalisation est -ce qu'on a des chiffres est -ce qu'on peut anticiper sur ce qui est ce qu'elle va vraiment permettre d'enrayer le march\u00e9 noir et si oui dans quelle proportion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [91%] :\r\nAh oui, elle va, elle va tr\u00e8s clairement permet d'enrayer le march\u00e9 noir, le seul doute qu'on peut avoir sur un plan criminologique c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il y aura un d\u00e9placement du Crime vers d'autres activit\u00e9s illicite qui rapporte de l'argent et la balle interrogation, elle est, elle est totale, donc on va observer ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis, apparemment ce n'est pas le cas, donc il ce d\u00e9placement n'existe pas et et on va, on va assurer un suivi scientifique sont devait \u00eatre \u00e0 exp\u00e9rimenter d'autres mod\u00e8les de prise en charge des psychotropes dans notre dans notre soci\u00e9t\u00e9 maintenant les r\u00e9sultats oui seront ils seront l\u00e0, parce que \u00e7a veut dire que le r\u00e9gime de la r\u00e9glementation, s'il y a un r\u00e9gime d'autorisation alors qui est payant, je veux dire comme \u00e7a pour pouvoir avoir acc\u00e8s l\u00e9galement aux produit doit y avoir une taxe et si cette taxe va \u00e0 la pr\u00e9vention, il est certain que nous obtiendrons des r\u00e9sultats avec une diminution de la consommation et c'est bel, et bien ce qu'on veut parce que le co\u00fbt social, derri\u00e8re, il y reste IRES gigantesque et la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est bel et bien de prot\u00e9ger ses citoyens, donc j'y vois quelque chose de parfaitement coh\u00e9rent, on l'a v\u00e9cu avec le mod\u00e8le de l'alcool, on l'a v\u00e9cu avec le mod\u00e8le de la cigarette, donc on sait que \u00e7a fonctionne, donc si on obtient ces r\u00e9sultats -l\u00e0 qui sont encore bien perfectible, bien entendu, avec ces 2 substances on les obtiendra avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [87%] :\r\nPourquoi est -ce que la morale s'est invit\u00e9 aussi longtemps dans le d\u00e9bat sur la drogue parce qu'il a avec l'alcool, \u00e7a march\u00e9 on a d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 etc bon pour pour pourquoi est -ce qu'on met autant de temps que \u00e7a avec la drogue c'est quoi qui nous lie, se c\u00f4toient Blair avec la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [87%] :\r\nDans cette histoire, c'est l'histoire de la d\u00e9colonisation, c'est l'histoire, c'est surtout les \u00c9tats-Unis, donc dans la dans les Nations unies en 1909 dans le congr\u00e8s de de de Shanghai qui portait sur le le le le les stup\u00e9fiants, c'est un des premiers d'ailleurs qui se rebellait avec les Chinois contre contre les Anglais, qui avaient la main sur l'opium et se rebeller contre le Hollandais les espagnols qui avaient la main sur la la coca\u00efne et celle -ci ces ces substances ont quand m\u00eame r\u00e9volutionner le l'industrie pharmaceutique et et autres et ils ont port\u00e9 les premiers textes avec un regard tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re morale sur sur ces substances et \u00e0 partir de l\u00e0 \u00e7a accompagner les diff\u00e9rents d\u00e9bats jusqu'\u00e0 la cr\u00e9ation de nos lois, aujourd'hui on en sait, immens\u00e9ment plus sur un peu plan scientifique et vous vous me connaissez, je suis toujours ce que dit la science au d\u00e9triment des des avis politiques de politique politicienne, je, je vais vous appeler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [79%] :\r\nParce que l\u00e0, on s'est renseign\u00e9 Sharp encore pas mal sur les questions de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [88%] :\r\nOui, \u00e7a s'att\u00e9nue et consensus commence \u00e0 appara\u00eetre un sur un plan politique entre la gauche et la droite, on voit que, il y a des directions communes qui sont prises quand on commence \u00e0 \u00e0 discuter de mani\u00e8re rationnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [88%] :\r\nEt le peuple suisse tient, je vous pose la question \u00e0 vous le le policier criminologue vous pensez qu'il serait pr\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 voter une d\u00e9moralisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [88%] :\r\nNon, actuellement une r\u00e9glementation une d\u00e9p\u00e9nalisation, certainement pas, mais une r\u00e9glementation je pense pas parce qu'une division entre les villes, le regard des citoyens qui habitent en ville dans leur milieu urbain et puis dans les campagnes, les campagnes vraisembablement aujourd'hui, contrebalan\u00e7ant la vie des villes, par contre, il est certain que les villes vont prendre des initiatives, elles vont nous montrer un certain nombre de mod\u00e8les, il y aurait des suivi scientifique universitaire par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de ses mod\u00e8les, et je pense que il y aura des r\u00e9sultats et, si ces r\u00e9sultats sont positifs, les campagnes seront derri\u00e8re, donc on a encore un long chemin \u00e0 faire, vraisemblablement d'une dizaine d'ann\u00e9es ou d'une quinzaine d'ann\u00e9es avant de de penser changer de de r\u00e9gime, c'est, c'est mon avis personnel et bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [90%] :\r\n10 \u00e0 15 ans, on on retient la pr\u00e9vision alors nous allons lire la presse, qui nous ram\u00e8ne \u00e0 des histoires de drogue, Val\u00e9rie Drou, Esther, Coco d'abord avant de parler de de la coca\u00efne avant de cannabis dans les pharmacies de Berne, donc \u00eatre tr\u00e8s comment\u00e9e dans dans la presse al\u00e9manique ce matin Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [91%] :\r\nOn a besoin de nouvelles id\u00e9es pour la politique des drogues dans son \u00e9ditorial le bonne rappelle si fumer un joint reste ill\u00e9gale en Suisse sur 3 a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 l'exp\u00e9rience et les mesures de pr\u00e9vention restent inefficaces quand on fume du cannabis en secret, l'initiative de Berne est donc \u00e0 saluer, m\u00eame si les fumeurs de joints bernois risquent d'h\u00e9siter \u00e0 se d\u00e9clarer, de peur d'\u00eatre fich\u00e9 comment distribuer l\u00e9galement du cannabis apr\u00e8s le non du peuple en 2008, se demande pour sa part, le tag Hassan sa guerre Berne se repose sur la possibilit\u00e9 d'en distribuer \u00e0 des fins scientifico- m\u00e9dicales, mais cette initiative se heurte \u00e0 l'opposition de l'UDC, le PDC suisse se dit aussi contre, de m\u00eame que certains PLR ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [91%] :\r\nEncore gagner du c\u00f4t\u00e9 politique, alors on rappelle ce que pr\u00e9voit Berne, Olivier Gu\u00e9niat, c'est-\u00e0-dire vendre du chanvre dans ses pharmacies \u00e0 des consommateurs tout \u00e0 fait volontaire, les fumeurs depuis 18 ans domicili\u00e9s en ville pourraient s'approvisionner \u00e0 la pharmacie de quartier en cannabis de qualit\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e donc pas frelat\u00e9s, comme ce qu'on peut trouver d'sur le march\u00e9, on parle de 15 grammes par personne et par mois est -ce que \u00e7a c'est une bonne approche de de r\u00e9glementation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [89%] :\r\nBah, disons que le tr\u00e8s pragmatique et puis elle s'inspire de ce qui s'est fait plut\u00f4t en Uruguay par rapport, si on compare au lib\u00e9ralisme du Colorado, donc je pense, une politique qui, qui est responsable, et puis je salue le fait qui est derri\u00e8re l'institut de de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive de l'Universit\u00e9 de Berne, qui va assurer le suivi scientifique d'une telle mesure mais je rappelle que la Ville de Berne a toujours \u00e9t\u00e9 novatrices en mati\u00e8re de de politique des 4 piliers en mati\u00e8re de politique, de drogue, c'\u00e9tait quand m\u00eame la 1\u00e8re en 1996 sous l'impulsion de il y a comme Robert qui est le directeur de de du r\u00e9seau Contact, hein, de, de, de prise en charge des toxicomanies dans le canton de Berne \u00e0 instaurer des locaux d'injection les fixe Raul \u00e7a avait fait un toll\u00e9 en dans toute la Suisse, et puis aujourd'hui on est 20 ans apr\u00e8s, alors on on suit les d\u00e9bats en Suisse romande, o\u00f9 on a l'a pas suivi ce mod\u00e8le qui s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en Suisse al\u00e9manique et puis on trouve que maintenant \u00e0 Lausanne que c'est peut-\u00eatre une vraie bonne id\u00e9e et on va entrer dans ce mod\u00e8le, donc vous voyez, il y a des \u00e9volutions comme \u00e7a qui passait que pour possible qui aujourd'hui sont parfaitement acceptable et qui montre des r\u00e9sultats parce qu'il faut \u00eatre orient\u00e9, r\u00e9sultat, faut pas \u00eatre orient\u00e9 doctrinaire, il faut vraiment obtenir quelque chose qui nous permettent de faire des progr\u00e8s, et puis d'aller de l'avant et et je pense que Berne la Su\u00e8de, le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [88%] :\r\nSur le plan politique avec les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloise, vous vous sentez soutenu, vous vous sentez soutenu Olivier Gu\u00e9niat il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [85%] :\r\nQuelques discussions mais je pense que, en ce qu'est -ce qu'une situation c'est-\u00e0-dire quelques conflits, pardonnez -moi, non non non non non, il y a pas de conflit, il y a, il y a des discussions \u00e0 gauche et \u00e0 droite, il y a, il y a une volont\u00e9 dans d'enrichissement finalement de savoir, de la part de de certains partis politiques et puis ils invit\u00e9 ici des des personnages cl\u00e9s qui leur donne, qui leur explique quelles sont les \u00e9volutions, quels sont les mod\u00e8les pourquoi, quelles sont les difficult\u00e9s surtout quelles sont les perspectives, donc il y a des r\u00e9flexions mais il y a un R\u00f6stigraben inqui\u00e9terait qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour l'instant \u00e0 part Gen\u00e8ve qui a pris une initiative, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e9quivalent \u00e0 mat\u00e9rialiser ces prochains mois, donc on est dans dans l'attentat en mati\u00e8re de de politique de de cannabis \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il y a quand m\u00eame revenir \u00e0 Bonn au niveau latin, je pense qu'on va plut\u00f4t \u00eatre dans une phase d'observation de ce qui se passe en Suisse al\u00e9manique donc tirer les enseignements et puis ensuite de suivre ou pas, les mod\u00e8les, donc on est plut\u00f4t dans dans l'attentisme, oui, mais bon, \u00e0 Berne, juste le fait de distribuer du du, du cannabis, moi je viens de recevoir une \u00e9tude de Berne Herbert Bernhard, qui travaille \u00e0 l'institut, qui vient de prendre sa retraite \u00e0 l'institut de m\u00e9decine l\u00e9gale de Berne, qui a contr\u00f4l\u00e9 les le cannabis parce que un d\u00e9fil\u00e9 pas mal des saisies qui a contr\u00f4l\u00e9e du cannabis saisis par les polices suisse, mais au niveau des normes agroalimentaire ben je vous assure que \u00e7a fait peur, c'est un r\u00e9sultat tr\u00e8s bon vid\u00e9o a dit tout haut ce qui attend alors, non, mais c'est par rapport \u00e0 tous les pesticides, par rapport \u00e0 tous les fongicides par rapport \u00e0, \u00e0 toutes les substances chimiques oui qui qui sont dans ces produits qui sont non contr\u00f4l\u00e9e qui sont cultiv\u00e9s n'importe comment et puis qui font souvent des longs p\u00e9riples donc c'est pire que la substance active elle- m\u00eame en fait un non c'est je dis simplement qu'on a des normes agroalimentaire par rapport, qui sont tr\u00e8s stricts avec des produits qui sont interdits, parce qu'ils sont nocifs et on les retrouve dans un psychotrope qui est illicite, alors quand on a ces r\u00e9sultats -l\u00e0, c'est une double interrogation pour moi je me dis que oui on a meilleur temps parce qu'on a le cannabis fait partie le t\u00e9trahydrocannabinol, la substance active fait partie de la pharmacop\u00e9e et suisse oui, donc on a une production qui et m\u00e9dical qui visiter ce laboratoire, il est extr\u00eamement s\u00e9rieux et extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e, il y a un produit qui est, qui est distribu\u00e9 \u00e0 des malades et on on doit de garantir une qualit\u00e9 de de ce produit, donc \u00e7a se produira, qui a renonc\u00e9 de mani\u00e8re, en fait \u00e7a c'est \u00e7a sont mais plus d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a sur un plan sur un plan sanitaire et de consommation, je pense que oui, oui, oui, moi je me je m'inscris dans dans cette perspective -l\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, un mod\u00e8le d'intoxication se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:49) [85%] :\r\nLe Mans peut vous disiez au au niveau politique, c'est en train de changer Basbous reprend l'exemple de de Berne, on nous disait \u00e7a dans l'article, l'UDC compte le PDC suisse aussi bon, certains PLR \u00e7a c'est pas gagn\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:59) [85%] :\r\nNon, non, alors c'est pas gagn\u00e9, \u00e7a va discuter mais tout \u00e0 coup il y a des consensus, hein, qui moi je les v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9, d'avoir \u00e0 intervenir dans la commission inter- partis qui avaient \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9s afin de r\u00e9fl\u00e9chir et de proposer le mod\u00e8le des cannabis club- hein, actuellement c'est ce qui c'est ce qui est pr\u00e9vu \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et je vous assure que j'ai vu une \u00e9volution que les questions \u00e9taient intelligente j'ai j'ai rien vu de doctrinaires dans cette commission, donc ils se sont enrichis de savoir et ils ont choisi un chemin commun et c'est c'est le chemin consensuel, moi j'en appelle de mes voeux de ne pas faire de bagarres, de, de, de politique doctrinaire et et et des blocages alors que, on va vers vers de meilleurs r\u00e9sultats si on est on on tente un certain nombre de d'exp\u00e9rience et tentons ces exp\u00e9riences, faisons le bilan sur ces exp\u00e9riences, et ensuite on discutera sur un plan politique et de de des avantages et des inconv\u00e9nients de de -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [84%] :\r\nOui, une d\u00e9marche tr\u00e8s pragmatique alors 4 trafiquants de coca\u00efne, on en parlait il y a un instant de la coca\u00efne sont devant la justice \u00e0 B\u00e2le, Francine d'h\u00e9ro\u00efnes plut\u00f4t alors \u00e9coutez je, moi j'ai que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:05) [89%] :\r\nAi une v\u00e9ritable Morinerie, vous avez vu, c'est donc, c'est donc une des affaires de trafic de drogue, les plus importantes de la r\u00e9gion 4 Albanais sont accus\u00e9s d'avoir vendu en quelques mois 13 kilos d'h\u00e9ro\u00efnes pour un gain de 200000 francs la bagarre Zeitung se fait l'\u00e9cho ce matin des accusations du minist\u00e8re public b\u00e2lois, les 4 hommes ont organis\u00e9 leur trafic depuis un appartement lou\u00e9 dans la ville de B\u00e2le mais, officiellement, ils habitent tous en Albanie, ils ont r\u00e9guli\u00e8rement changer de t\u00e9l\u00e9phone et de num\u00e9ro pour brouiller les pistes, si bien que l'enqu\u00eate a dur\u00e9 des mois avant de d\u00e9boucher sur leur arrestation le procureur requiert des peines allant de 4 \u00e0 10 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [94%] :\r\nComment contrer ce trafic -l\u00e0 avec ce type de de de clients Olivier Gu\u00e9niat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:46) [87%] :\r\nOui, il y a de plus en plus difficile, vous savez vraisemblablement que que cela sont peut-\u00eatre aussi en lien avec ce qui, dit -il, plut\u00f4t dans le haut du canton \u00e0 La Chaux-de-Fonds et \u00e0 Bienne, il y a des r\u00e9seaux comme \u00e7a qui qui sont assez solides actuellement la tendance que les trafiquants loge pour \u00e9chapper \u00e0 nos contr\u00f4les loge o\u00f9 se font log\u00e9s par des toxicomanes qu'il paye en h\u00e9ro\u00efnes, mais ce que je constate, c'est que ce march\u00e9 de l'h\u00e9ro\u00efnes donc ce qui se fait largement substitu\u00e9 parce que il y a eu des nouvelles voies qui sont partie de du du Croissant d'or, d'Afghanistan et du Pakistan vers la Russie donc dans cette direction et qui font des des ravages d'ailleurs, donc il y a moins d'approvisionnement vers l'Europe cela sont assez d\u00e9structur\u00e9e, donc on a une h\u00e9ro\u00efnes de moindre qualit\u00e9, les et en dessous de 15 pourcent,, voire en dessous de 10 pourcent et et et pourtant elle se vend toujours \u00e0 50 francs le le gramme, donc l\u00e0 on annonce de 150000 francs c'est le b\u00e9n\u00e9fice sur un chiffre d'affaires de 650000 francs et vraisemblablement, c'est ce qu'on ce qu'on peut prouver les enqu\u00eateurs et que le march\u00e9 \u00e9tait bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui -l\u00e0, ce qu'il faut retenir c'est qu'on va les emb\u00eater chez eux, maintenant on va faire des commissions rogatoires en Albanie, on les arr\u00eate en Albanie, on leur saisi les biens en Albanie et \u00e7a, je vous assure qu'il d\u00e9testait les l'Albanie et le Kosovo collaborent extr\u00eamement bien avec les autorit\u00e9s, et \u00e7a c'est nouveau, \u00e7a c'est nouveau mot sauf ce nouveau \u00e7a fait on le faisait d\u00e9j\u00e0 un an au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais il y a une intensification de la de la collaboration des enqu\u00eateurs sont encore partis l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec succ\u00e8s et et il d\u00e9range, alors je vous, je vous assure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:20) [87%] :\r\nIl d\u00e9range, on vous croit sur parole, on va les emb\u00eater chez eux ces trafiquants alors la drogue toujours mais du c\u00f4t\u00e9 du sport, \u00e7a s'appelle dopage grande interview du patron de l'Agence mondiale antidopage vid\u00e9o Oman c'est ce matin dans L'Express et dans L'Impartial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:32) [89%] :\r\nOui David Roman qui laissera son poste en juin, alors il fait le bilan de ces 13 ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de l'AMA, la lutte antidopage, a beaucoup \u00e9volu\u00e9, dit -il, depuis la cr\u00e9ation de l'agence en 1999, la prise de conscience, elle a eu lieu, c'est ind\u00e9niable, mais c'est loin d'\u00eatre suffisants, il faut changer la culture maintenant, ils d\u00e9noncent le manque d'implication des sponsors et des diff\u00e9rents partenaires, son manque de moyens aussi le budget de l'AMA, et de 26 millions de dollars, c'est le salaire annuel de certains footballeur et il suffirait de 1 pourcent de de l'argent investi par les sponsors et t\u00e9l\u00e9visions pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de son travail et ils r\u00e9clament aussi une plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la part des instances sportives et notamment le CIO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0, ce sera le dernier sujet Olivier Gu\u00e9niat, vous avez 45 secondes : faut -il faire comme pour la drogue, en mati\u00e8re de dopage, on r\u00e9glemente on d\u00e9p\u00e9nalise, \u00e0 la limite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:21) [86%] :\r\nFranchement, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment pour renforcer la la lutte et puis de, de, d'emprunter les techniques et les tactiques polici\u00e8res largement discut\u00e9 avec Martial Saugey du laboratoire de Lausanne \u00e0 une certaine \u00e9poque, et j'\u00e9tais vraiment pour utiliser l'analyse criminelle pour utiliser v\u00e9ritablement des \u00e9quipes Dati policiers professionnels au voire des anciens policiers et puis aujourd'hui je suis un peu plus mitig\u00e9, je me rends compte que que tous ces contr\u00f4les pourtant qui sont, il y a des sommes colossales qui sont engag\u00e9s dans le contr\u00f4le de 2 anti- dopage et pourtant il y a toujours, il y a toujours des produits dopants, donc je pense que \u00e7a c'est un vrai serpent de mer et puis qu'on arrivera vraisemblablement jamais au bout, donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir vers d'autres, alors je suis pas dans mon domaine de sp\u00e9cialisation, mais vers d'autres moyens de de r\u00e9guler cette probl\u00e9matique si on suit certes, et moi je suis f\u00e2ch\u00e9 depuis toujours parce que je suis aussi \u00e0 spectateurs 2 du sport, j'aime bien le sport et de toujours d\u00e9\u00e7u d'avoir \u00e9t\u00e9 d'ailleurs des sportifs qui finalement avait trich\u00e9, \u00e7a c'est un peu lassant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:29) [92%] :\r\nBen merci de votre, vous avez donc quand vous \u00eates en train peut changer de perspectives en mati\u00e8re de lutte contre le dopage aussi merci beaucoup Olivier Gu\u00e9niat vous en prie, bonne journ\u00e9e, vous \u00eates le chef de la police judiciaire de de Neuch\u00e2tel et criminologue aussi bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonjour et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T08:22:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9niat, Olivier", "role": "Chef de s\u00fbret\u00e9 Police NE - Police - s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99F11C5F-778E-4B7C-B919-4E778C2F1EC6", "internalArchiveId": "99F11C5F-778E-4B7C-B919-4E778C2F1EC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heinz Brand, conseiller national grison; Barbara B\u00fcschi, directrice supplante du SEM;Julien Th\u00e9ron, chercheur en Sciences politiques et sp\u00e9cialiste de la Syrie;Lisa Mazzone, verte genevoise;Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;C\u00e9line Amaudruz,pr\u00e9sidente de la section genevoise de l'UDC;Tervel;\u00d8ystein Storrvik, avocat d'Anders Behring Breivik;Dag Andr\u00e9 Anderssen, survivant du massacre d'Ut\u00f8ya;Pierre-Fran\u00e7ois Clavel, chef de service en litt\u00e9rature chez Payot;Antonio Rodriguez, pr\u00e9sident du premier printemps de la po\u00e9sie;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D3 ASILE PROCEDURES ACCELEREES) Tout le monde est satisfait...sauf l'UDC qui crie au tour de passe-passe des autorit\u00e9s....selon plusieurs \u00e9tudes pr\u00e9sent\u00e9es hier par le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat au mogrations, les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es test\u00e9s depuis 20 mois au centre f\u00e9d\u00e9ral pilote de Zurich...permettent de gagner du temps et de l'argent et facilient les renvois....gr\u00e2ce aux avocats mis \u00e0 disposition des demandeurs d'asile. Ce centre est donc d\u00e9j\u00e0 au coeur de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de la loi sur l'asile. Thibaut Schaller.\r\nMAG\r\n(6H(2) 18 SYRIE RUSSIE) Washington estime qu'il sera difficile d'en mesure l'impact sur les n\u00e9gociaitons en cours...l'opposition syrienne craint une ruse du Kremlin....Vladimir Poutine ordonne le retrait du gros de son contingent de Syrie, au moment o\u00f9 d\u00e9butent les n\u00e9gociations de paix de Gen\u00e8ve.\r\nJulien Th\u00e9ron est chercheur en Sciences politiques et sp\u00e9cialiste de la Syrie. Pour lui, le timing de Vladimir Poutine est parfait.\r\nJulien Th\u00e9ron avec Jacques Allaman.\r\nAnkara a l\u00e2ch\u00e9 hier le feu de ses avions sur les camps kurdes du nord de l'Irak...en repr\u00e9sailles \u00e0 l'attentat commis dimanche soir au coeur de la capitale turque....c'est que les autorit\u00e9s turques sont persuad\u00e9es que l'explosion de la voiture pi\u00e9g\u00e9e est sign\u00e9e du PKK...une kamikaze aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e....aucune revendication officielle n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e...\r\n(6H(3) 14 UE AIDE PAYSANS) ***L'Europe au secours de ses paysans....\r\nLes ministres europ\u00e9ens de l'agriculture ont fait un geste pour les producteurs de lait et de viande de porc...Romain Clivaz \r\nMAG\r\n(6H(4) 02 NATURALISATION COUPLES PACSES) En Suisse...le conseil des \u00e9tats veut accr\u00e9diter les lobbyistes sous la coupole...comme les journalistes...pour plus de transparence...le conseil National doit encore se prononcer.\r\n***Des d\u00e9put\u00e9s qui ont fait hier un premier pas vers une naturalisation facilit\u00e9e pour les couples de m\u00eame sexe partenari\u00e9s.\r\n Ils ont accept\u00e9 de modifier la loi et la Constitution pour mettre sur pied d'\u00e9galit\u00e9 le mariage et le partenariat enregistr\u00e9 face \u00e0 l'accession au passeport suisse. Seul l'UDC et quelques PDC se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette modification...jug\u00e9e indispensable par la Verte genevoise Lisa Mazzone. \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury.\r\nLe projet doit maintenant \u00eatre trait\u00e9 par le Conseil des Etats. Au final c'est le peuple qui aura le dernier mot.\r\n(6H(5) 12 VD DONNEES PERSO) Raz le bol des coups de fil publiciatires ou de la pub cibl\u00e9e qui envahi votre bo\u00eete au lettre...adressez vous \u00e0 votre commune...comme le r\u00e9v\u00e9lait hier l'\u00e9mission On en parle....70% des donn\u00e9es personnelles des Vaudois sont transmises par leur commune \u00e0 des fins publicitaires! Transmise au BVA, le Bureau vaudois des adresses, une entreprise sociale qui emploie des personnes en situation de handicap. Vous pouvez vous y opposer...m\u00eame si la moiti\u00e9 des communes vaudoises ne respecte pas leur devoir d'information... malgr\u00e9 des recommandations \u00e9mises en 2007 et en 2013. Un attentisme qui exasp\u00e8re Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\nVal\u00e9rie Muster avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(6H(6) 11 GE MEISSNER EXCLUE) Elle a 4 mois pour r\u00e9colter les 7403 signatures n\u00e9cessaires...toute la gauche genevoise lance 2 initiatives pour garantir la construction de logements locatifs bon march\u00e9 et de coop\u00e9ratives d'habitation en zone de d\u00e9veloppement. Les deux textes sont lanc\u00e9s par l'Alternative genevoise - PS, Verts et Ensemble \u00e0 Gauche - avec le soutien des syndicats, de coop\u00e9ratives d'habitation et d'associations de quartier.\r\n***Gen\u00e8ve o\u00f9 Christina Meissner est d\u00e9sormais exclue de l'UDC.\r\nFin f\u00e9vrier elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Grand Conseil genevois contre l'avis d'une large majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du groupe UDC qui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9senter Patrick Lussi pour le poste. Selon le comit\u00e9 directeur, il y a rupture totale de confiance entre la d\u00e9put\u00e9e et son parti. C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise.\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. \r\nLa principale interess\u00e9e pourrait recourir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti.\r\n(6H(7) D1 NORVEGE PROCES BREIVIK) ***Un proc\u00e8s pas comme les autres s'ouvre ce matin en Norv\u00e8ge.celui d'Anders Behring Breivik, le terroriste d'extr\u00eame-droite qui avait tu\u00e9 77 personnes avec une bombe \u00e0 Oslo et dans le massacre de l'\u00eele d'Ut\u00f8ya...c'\u00e9tait le 22 juillet 2011.\r\nBreivik attaque l'Etat norv\u00e9gien pour traitement inhumain et d\u00e9gradant, et non-respect de son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e. La justice norv\u00e9gienne va examiner pendant 4 jours si les conditions de d\u00e9tention du terroriste (condamn\u00e9 en 2012 \u00e0 21 ans de prisons suivis d'une d\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9, sont en violation de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.Gr\u00e9gory Tervel.\r\nMAG \r\nTennis...Belinda Bencic \u00e9limin\u00e9e au 3\u00e8me tour du tournoi d'Indian Wells...battue en 3 sets par la slovaque mAgdalena Ryba-rikova....\r\nFoot...Lausanne sports toujours solidement leader de chanllenge league apr\u00e8s son match nul 2 partout \u00e0 Winterthour....\r\n(6H(8) D2 PRINTEMPS DES POETES EN SUISSE) ***Et une note de po\u00e9sie...pour boucler ce journal.\r\nPour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, une quarantaine d'institutions et d'associations s'unissent pendant deux semaines pour c\u00e9l\u00e9brer la po\u00e9sie.. Le premier \"Printemps de la po\u00e9sie\" a d\u00e9but\u00e9 dimanche en Suisse romande...pour redonner \u00e0 cette forme de litt\u00e9rature ses lettres de noblesse..Sophie Iselin.\r\nMAG  \r\nLe premier printemps de la po\u00e9sie..c'est jusqu'au 26 mars en Suisse romande...Pour participer aux \u00e9venements, rendez-vous sur www.printempspoesie.ch \r\nUne matin\u00e9e ensoleil\u00e9e....\u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9ration avant le retour des nuages depuis la Suisse al\u00e9manique....ils pourraient l\u00e2cher quelques gouttes, voire quelques flocons au-dessus de 800 m\u00e8tres ce soir. La bise se l\u00e8vera sur le Plateau, durant la nuit prochaine.\r\n9 \u00e0 12 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La matin\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e malgr\u00e9 des passages de nuages \u00e9lev\u00e9s. Cet apr\u00e8s-midi, le ciel se chargera de plus en plus \u00e0 partir de la Suisse al\u00e9manique. En soir\u00e9e, les nuages les plus \u00e9pais pourront donner quelques gouttes, voire m\u00eame quelques flocons au-dessus de 800 m\u00e8tres. Il fera entre 9 et 12 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. Demain mercredi le ciel sera encore nuageux avec un risque d'averses, notamment dans les Alpes. Il ne fera gu\u00e8re plus de 7 \u00e0 9 degr\u00e9s avec de la bise. D\u00e8s jeudi et jusqu'en fin de semaine, le soleil sera de retour. Il faudra tout de m\u00eame compter sur des grisailles matinales de courte dur\u00e9e sur le Plateau. Il fera plus doux, entre 11 et 13 degr\u00e9s en plaine.", "durationSec": 942, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7553638", "ece-7553619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T00:28:25Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nPremi\u00e8rement, ah le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nNon vous mettre des avocats gratuitement \u00e0 disposition des r\u00e9current d'asile directement au centre qui examine les demandes d'asile en mal de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, \u00e7a ne multiplient pas les recours, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations tord le cou aux id\u00e9es de l'UDC, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum contre r\u00e9vision de la loi, le test men\u00e9 depuis 20 mois, Z\u00fcrich et Vladimir Poutine annonce en fin strat\u00e8ge, le retrait de la majorit\u00e9 des troupes russes de Syrie le jour m\u00eame de la reprise des n\u00e9gociations \u00e0 Gen\u00e8ve timing parfait pour le pr\u00e9sident russe qui esp\u00e8rent infl\u00e9chir ces n\u00e9gociations \u00e0 l'Avantage de son alli\u00e9 Bachar Assad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nEn mati\u00e8re de transport on sait mesurer les flux des voitures, des v\u00e9los et beaucoup moins ceux des pi\u00e9tons, mais la technologie \u00e9volue et permet d\u00e9sormais de mieux visualiser leurs d\u00e9placements, c'est important quand on sait que les Suisses parcourt la moiti\u00e9 de leurs d\u00e9placements \u00e0 pied Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [88%] :\r\nCombien de temps peut -on d\u00e9tenir un \u00eatre humain en isolement, sans que cela n'engendre des s\u00e9quelles psychologiques la justice norv\u00e9gienne doit r\u00e9pondre \u00e0 cette question, \u00e0 la demande d'Anders donc dresse Breivik, le responsable du massacre de l'\u00eele du temps il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nIl est depuis septembre dernier, le nouveau juge en mati\u00e8re de hockey sur glace, le Canadien St\u00e9phane Auger effectue son travail du Qu\u00e9bec avec s\u00e9rieux, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas le monde du hockey de douter encore et toujours de cette formule alors un juge \u00e0 quoi sert -il et comment peut -il supporter ce r\u00f4le ingrat, c'est dans ce port matin 6 heures 36 avec Laurent Bastard dope tout le monde est satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [93%] :\r\nSauf l'UDC qui crie au tour de passe- passe des autorit\u00e9s, selon plusieurs \u00e9tudes pr\u00e9sent\u00e9es hier par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, les proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es test\u00e9s depuis 20 mois au centre f\u00e9d\u00e9ral pilote de Z\u00fcrich permettent de gagner du temps et de l'argent, elle facilite les renvois gr\u00e2ce aux avocats mis \u00e0 disposition des demandeurs d'asile, ce centre est donc l'Thibaut Schaller, d\u00e9j\u00e0 au coeur de la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire de la loi sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [86%] :\r\nL'enjeu, ce sont ces fameuses avocat gratuit vus comme des facilitateurs par les partisans de la loi, ils sont d\u00e9crits par les opposants comme de pointilleux fonctionnaires pr\u00eats \u00e0 multiplier les recours c'est la vision de l'UDC, qui va jusqu'\u00e0 contester les \u00e9tudes men\u00e9es lors de la face test \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 l'image de son conseiller national grison ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [80%] :\r\nLes gens n'ont pas v\u00e9cu dans ce sont et puis aussi la composition des cas est diff\u00e9rent au centre d\u00e9finitif et je pense, \u00e7a aussi il faut voir que hors de ces centaines dans les descentes, d\u00e9finitif, vous pouvez pas contr\u00f4ler les aide juridique conduite sont contr\u00f4l\u00e9s maintenant dans le centre de test. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [87%] :\r\nL'UDC d\u00e9crit en quelque sorte un centre pilote en carton-p\u00e2te, bien loin de la r\u00e9alit\u00e9, avec des cas, choisis pour leur simplicit\u00e9 de traitement Barbara Buchy directrice suppl\u00e9ante du Cem s'en d\u00e9fend des demandeurs d'asile qui sont pass\u00e9s par Z\u00fcrich ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 l'aveugle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [83%] :\r\n\u00e9coutez, je suis d\u00e9sol\u00e9, on n'a pas manipul\u00e9 Ricard c'est les \u00e9valuations qui ont port\u00e9 les r\u00e9sultats, c'est pas nous, le serbe, les requ\u00e9rants d'asile \u00e9tait selon un principe d'un hasard h\u00f4tesse a alors l\u00e0 je peux garantir qu'on n'a absolument rien, tricher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [93%] :\r\nAujourd'hui, les autorit\u00e9s veulent croire \u00e0 une centralisation des services interpr\u00e8te demandeurs d'asile et aide juridique sous un m\u00eame toit l'\u00e9tude men\u00e9e montre une acc\u00e9l\u00e9ration de 39 pourcent du du traitement des dossiers avec 33 pourcent de de moins de recours, l'UDC devra s'employer jusqu'au 5 juin pour miner le r\u00e9sultat de ces analyses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [95%] :\r\nWashington estime qu'il sera difficile d'en mesurer l'impact sur les n\u00e9gociations en cours, l'opposition syrienne craint une ruse du Kremlin Vladimir Poutine ordonne le retrait du gros de son contingent de Syrie au moment o\u00f9 d\u00e9butent les n\u00e9gociations de paix, de Gen\u00e8ve, Julien Th\u00e9ron est chercheur en sciences politiques et sp\u00e9cialiste de la Syrie, pour lui, le timing de Vladimir Poutine est tout simplement parfait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:50) [89%] :\r\n\u00e7a arrive \u00e0 point nomm\u00e9, sa femme histoire commence les n\u00e9gociations entre les rebelles, enfin une partie des rebelles en tout cas, et le r\u00e9gime, donc c'est c'est le bon moment, ou annoncer \u00e7a, ensuite c'est il a annonc\u00e9 le d\u00e9but des du retrait des forces russes sachant que il ne sera pas complet, il maintient une pr\u00e9sence dans le port et \u00e0 l'a\u00e9roport de la province de Lattaqui\u00e9, une pr\u00e9sence militaire russe, donc on peut imaginer que les activit\u00e9s militaires vont continuer, alors qu'il y a quand m\u00eame un point qu'il faut voir, il a salu\u00e9, effectivement, l'action des forces russes contre je cite le terrorisme international, or les services de renseignements occidentaux ont montr\u00e9 que les les troupes russes sont frapp\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment les rebelles vis-\u00e0-vis par rapport \u00e0 l'\u00c9tat islamique et donc que les rebelles visiblement \u00e9tait bien la cible 2 de ses 5 mois de de frappes russes, peut-\u00eatre que ce que l'\u00c9tat islamique et donc on, on voit que l'id\u00e9e \u00e9tait bien de taper les rebelles les plus mod\u00e9r\u00e9s et faire en sorte que de l'eau lors des n\u00e9gociations, le r\u00e9gime n'est pas beaucoup d'interlocuteurs ou en tout cas tr\u00e8s faible et divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [93%] :\r\nJulien Th\u00e9ron avec Jacques Allamand, Ankara a l\u00e2ch\u00e9, hier, le feu de ses avions sur les camps kurdes du nord de l'Irak, en repr\u00e9sailles \u00e0 l'attentat commis dimanche soir au coeur de la capitale turque, c'est que les autorit\u00e9s turques sont persuad\u00e9es que l'explosion de la voiture pi\u00e9g\u00e9e, sign\u00e9e du PKK, une kamikaze aurait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 aucune revendication officielle n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s l'Europe au secours de ses paysans, les ministres europ\u00e9ens de l'agriculture, ont fait un geste pour les producteurs de lait et de viande de porc, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [91%] :\r\nVeaux, vaches, cochons, distribution de lait et de brochettes, ambiance bon enfant, dans le quartier europ\u00e9en mes messages grave, on a pu lire sur un tracteur SOS je Suza gris culteurs je meurs message qui fait \u00e9cho \u00e0 des revendications dans de nombreux \u00c9tats de l'Union, France en t\u00eate, message entendu lundi \u00e0 Bruxelles avec la Commission europ\u00e9enne et les ministres qui font un pas en direction des paysans, des d\u00e9rogations au droit de la concurrence devrait permettre de limiter l'offre les plafonds de stockage du lait en poudre et du beurre, ont \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9s en mati\u00e8re de crise porcine, un syst\u00e8me de stockage est \u00e9galement envisag\u00e9e objectif dans les 2 cas, faire monter les prix, pour m\u00e9moire, l'abandon des quotas laitiers, l'an dernier \u00e0 supprimer un frein \u00e0 la surproduction \u00e0 cela s'ajoute un contexte international le avec des baisses de la demande, par exemple en Chine ou encore l'embargo russe sur certains produits agricoles Romain Clivaz rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [86%] :\r\nN\u00e9 en Suisse, le Conseil des \u00c9tats veut accr\u00e9diter les le billet sous la coupole, comme les journalistes, et cela pour plus de transparence, le Conseil national doit encore se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:31) [83%] :\r\nDes d\u00e9put\u00e9s qui ont fait hier un 1er pas vers une naturelle, les assurances facilit\u00e9e pour les couples de m\u00eame sexe partenariats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [90%] :\r\nOui, entass\u00e9s qu'accepter de modifier la loi et la Constitution pour mettre sur pied d'\u00e9galit\u00e9, le mariage et le partenariat enregistr\u00e9 face \u00e0 l'accession au passeport suisse UDC quelques PDC se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette modification jug\u00e9e indispensable par la Verte genevoise Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:53) [90%] :\r\n\u00e7a fait environ 10 ans qu'on a introduit le partenariat enregistr\u00e9 puis depuis ce ce moment -l\u00e0, il y avait une discrimination criante entre les couples sous le r\u00e9gime du mariage et ceux qui sont sous le r\u00e9gime du partenariat enregistr\u00e9 dans la proc\u00e9dure de naturalisation la ce qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui, c'est un ajustement qui est qui est juste, n\u00e9cessaire, qui, qui est aussi n\u00e9cessaire au regard de notre constitution m\u00eame qui garantit non discrimination \u00e0 son article 8 et l\u00e0 c'\u00e9tait une situation de de discrimination vraiment flagrante qui et pour laquelle il faut mettre fin et je rappelle que vous allez dire le partenariat enregistr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, \u00e0 une large majorit\u00e9 et je crois que le pape n'a pas voulu cr\u00e9er cette cette discrimination, cette diff\u00e9rence de traitement dans la proc\u00e9dure de naturalisation, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [94%] :\r\nPropos recueillis par St\u00e9phane Deleury et le projet doit maintenant \u00eatre trait\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats, au final, c'est le peuple qui aura le dernier mot, ras-le-bol des coups de fil publicitaires ou de la pub cibl\u00e9e qui envahi votre bo\u00eete aux lettres, h\u00e9 bien, adressez -vous \u00e0 votre commune, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier l'\u00e9mission non par 70 pourcent des des donn\u00e9es personnelles des Vaudois sont transmises par leur commune \u00e0 des fins publicitaires transmise au BVA le bureau Vaudois, des adresses, c'est une entreprise sociale qui emploie des personnes en situation de handicap, alors vous pouvez vous y opposer, m\u00eame si la moiti\u00e9 des communes vaudoises ne respecte pas leur devoir d'information, malgr\u00e9 les recommandations \u00e9mises en 2007 et 2013 un attentisme qui exasp\u00e8re Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:23) [90%] :\r\nSi les demandes inform\u00e9es ne fonctionne pas, pourquoi ne pas aller au stade sup\u00e9rieur, et de dire on a interdit cette pratique, le service des Otan faisait aussi cette d\u00e9marche et il y a eu une interdiction de de proc\u00e9der de la sorte de et donner au BVA, donc il faudrait inverser le paradigme en disant commune vous jouez pas le jeu, donc on va vous interdire, ou bien on on va demander aux gens qui veulent de se signaler et de d'inverser le paradigme apr\u00e8s \u00e7a pose des questions politiques, parce qu'on parle du BVA, on sait que le BVA c'est un une institution \u00e0 vocation sociale, \u00e7a donne du travail \u00e0 des personnes qui peuvent pas dans le cursus normal, il y a une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre la protection des donn\u00e9es, des gens et donner une chance \u00e0 des des personnes qui sont pas dans la vie active, de mani\u00e8re les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Muster avec J\u00e9r\u00f4me journal elle a 4 mois pour r\u00e9colter les 7403 signatures n\u00e9cessaires, toute la gauche genevoise lance 2 initiatives pour garantir la construction de logements locatifs, bon march\u00e9 et de coop\u00e9ratives d'habitation aux zones de d\u00e9veloppement, les 2 textes sont lanc\u00e9s par l'alternative genevoise, donc le PS, les Verts et Ensemble \u00e0 gauche, et cela avec le soutien des syndicats de coop\u00e9ratives d'habitation et d'associations de quartier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:37) [96%] :\r\nGen\u00e8ve o\u00f9 Christina Meissner d\u00e9sormais exclue de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [94%] :\r\nFin f\u00e9vrier, elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du Grand Conseil g\u00e9nevois, contre l'avis d'une large majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du groupe UDC qui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9senter Patrick Lussi pour le pour ce poste, selon le comit\u00e9 directeur, il y a rupture totale de confiance entre la d\u00e9put\u00e9e sont parti C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:09:59) [85%] :\r\nIl faut, \u00e0 moment donn\u00e9, que les d\u00e9put\u00e9s puissent travailler ensemble et une bonne collaboration avec cette s\u00e9lection sauvage qui avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par Madame Meissner les rapports \u00e9taient impossible et lorsque vous avez tous les d\u00e9put\u00e9s qui refuse de le travail avec les pays qui nous autres ont vendu, situation qu'il y a un peu qui va g\u00e9rer et nous ne pouvons accepter de pr\u00e9c\u00e9dents ni faire jurisprudence d'une personne qui ne respectent pas les r\u00e8glements, de son propre parti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:27) [93%] :\r\nMais justement, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclu du groupe parlementaire est -ce que c'\u00e9tait pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:33) [89%] :\r\nEh bien, il aurait fallu pour cela avoir un comportement digne et notamment renoncer \u00e0 son statut d'unit\u00e9 au sein du Parlement, ce qui aurait permis \u00e0 l'UDC d'avoir une place ou bureaux ce que nous ne pouvions avoir Torquemada Nasser ne prenait pas la d\u00e9cision de \u00e0 lancer son ind\u00e9pendance au niveau du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania pinard et la principale int\u00e9ress\u00e9e pourrait recourir aupr\u00e8s de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [93%] :\r\nC'est un proc\u00e8s pas comme les autres qui sauve ce matin en Norv\u00e8ge, celui d'un Anders Breivik le terroriste d'extr\u00eame- droite qui avait tu\u00e9 en s'en souvient, 77 personnes avec une bombe \u00e0 Oslo et dans le massacre de l'\u00eele d'Utoeya, c'\u00e9tait le 22 juillet 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [91%] :\r\n11 Breivik attaquent l'\u00c9tat norv\u00e9gien pour traitement inhumain et d\u00e9gradant et non- respect de son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e, la justice devait norv\u00e9gienne va examiner pendant 4 jours, si les conditions de d\u00e9tention du terroriste, condamn\u00e9 en 2012 \u00e0 20 heures Landes prisons suivis d'une d\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 sont en violation de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, Gr\u00e9gory Tervel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:30) [92%] :\r\nCombien de temps peut -on maintenir un \u00eatre humain en isolement avant que cela n'engendre des s\u00e9quelles psychologiques, voil\u00e0 la question \u00e0 laquelle la justice norv\u00e9gienne va devoir r\u00e9pondre et les soulev\u00e9e par Hustin historique, l'avocat d'Anders Behring Breivik. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:43) [81%] :\r\nBravo et cela fait maintenant 5 ans qu'il est d\u00e9tenu, selon vous, qu'un autre contact humain qu'avec des professionnels, personnels p\u00e9nitentiaires avocats visiteurs, il semble qu'il devient tr\u00e8s difficilement devait nous soutenons, que le fait de ne pouvoir rencontrer les autres personnes est une violation des droits humains les plus \u00e9l\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [93%] :\r\nAfin d'\u00e9viter des co\u00fbts trop \u00e9lev\u00e9s, le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9e dans le gymnase de la prison o\u00f9 Breivik purge sa peine, une solution qui convient \u00e0 son avocat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:10) [82%] :\r\nEt pour nous affirmons que Breivik souffrent de s\u00e9quelles psychologiques d\u00fbes \u00e0 son isolement prolong\u00e9 et pour nous, il \u00e9tait tr\u00e8s important que le juge puisse le voir directement pour s'en rendre compte trop la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:21) [86%] :\r\nJug\u00e9 Saint-Esprit en 2012, le terroriste d'extr\u00eame droite \u00e0 refuser des visites ou des mesures de sociabilisation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce n'est pas la seule contradiction d'un dossier qui interroge sur les motivations r\u00e9elles de Breivik survivant du massacre du tout, il y a Dag Andr\u00e9 Anderson se demandent si l'attention m\u00e9diatique n'est pas le v\u00e9ritable but recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [84%] :\r\nQuand mon trajet parce que vu sa personnalit\u00e9, on pouvait s'attendre \u00e0 ce qu'il utilise la moindre opportunit\u00e9 pour attirer l'attention sur sa personne, cette semaine, peut-\u00eatre pesante pour les victimes beaucoup ressentent comme une obligation de suivi cette affaire au moins passifs enfin est -ce que fort de janvier bien contente d'oublier depuis 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:57) [92%] :\r\nLa justice norv\u00e9gienne interdit la retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du proc\u00e8s afin d'all\u00e9ger le fardeau des victimes Gr\u00e9gory Tervel pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [87%] :\r\nTennis Belinda Benchikh \u00e9limin\u00e9e au 3\u00e8me tour du tournoi digne n'Wells, battue en 3 sets par la slovaque Magdalena Rybarikova en foot Lausanne Sports est toujours solidement leader de Challenge Ligue apr\u00e8s son match nul 2 partout, Avigdor tous les de po\u00e9sie pour boucler le journal oui pour la 1\u00e8re fois en Suisse romande, une quarantaine d'institutions et d'associations s'unissent pendant 2 semaines pour c\u00e9l\u00e9brer la po\u00e9sie, le premier printemps de la po\u00e9sie a d\u00e9but\u00e9 dimanche pour redonner \u00e0 cette forme de litt\u00e9rature ses lettres de noblesse Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:35) [90%] :\r\nAu rayon po\u00e9sie les tirages sont faibles et les chiffres d'affaire anecdotique, les grandes maisons d'\u00e9dition, \u00e0 l'exception de Gallimard ne publie plus de recueillir et les Lecteurs leur pr\u00e9f\u00e8rent les romans pourtant la librairie Payot \u00e0 Lausanne r\u00e9serve \u00e0 la po\u00e9sie, une place de choix Pierre-Fran\u00e7ois Clavel, chef de service en litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:56) [88%] :\r\nAvec la po\u00e9sie est une niche, il y a tr\u00e8s peu de bestsellers d'ouvrages qui d\u00e9colle, c'est vraiment des ouvrages qui s'\u00e9coule \u00e0 2 exemplaires grand succ\u00e8s, c'est 5 ou 10 c'est un genre qu'on aime d\u00e9fendre parce que il y a toujours des amateurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:12) [93%] :\r\nDes amateurs et une tendance qui s'affirme en dehors du livre, la po\u00e9sie, conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat notamment sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux et chez les jeunes, les Verts sont pris\u00e9s, surtout quand il s'agit de s\u00e9duire Antonio Rodriguez, pr\u00e9sident du premier printemps de la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:28) [90%] :\r\nSur Facebook, les \u00e9tudiants de toutes les universit\u00e9s du monde ont d\u00e9cid\u00e9, dans lesquels ils \u00e9crivent des po\u00e8mes pour essayer d'avoir un rendez- vous avec quelqu'un qu'ils ont rencontr\u00e9 dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:37) [92%] :\r\nDe la po\u00e9sie sur Internet, on en trouve aussi parmi les jeunes po\u00e8tes qui tentent de percer sur la toile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:43) [88%] :\r\nS'ils d\u00e9sirent une visibilit\u00e9, le jeune peut \u00eatre justement se lancer dans l'\u00e9criture, peut-\u00eatre en postant des lectures sur YouTube, ce qui est tr\u00e8s fr\u00e9quent aujourd'hui et donc, en passant aussi par l'image, il n'a pas forc\u00e9ment attendre d'\u00eatre dans une maison d'\u00e9dition et de passer par le livre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:56) [92%] :\r\nEh oui, la po\u00e9sie ne passe plus forc\u00e9ment aujourd'hui par le livre et c'est peut-\u00eatre bien cela sa force les lectures publiques ou m\u00eame les concerts de cela me permettent d'\u00e9changer autour de la langue d\u00e9poussi\u00e9rer et r\u00e9invent\u00e9 par une g\u00e9n\u00e9ration en qu\u00eate de sens et de partage, la po\u00e9sie n'a pas dit son dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:16) [87%] :\r\nCe 1er printemps de la po\u00e9sie, c'est jusqu'au 26 mars pour participer aux \u00e9v\u00e9nements, rendez- vous sur 3 W point printemps po\u00e9sie en seulement Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:25) [98%] :\r\nMerci Sandra Viscardi matin\u00e9e ensoleill\u00e9e \u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9ration avant le retour des nuages \u00e0 partir de la Suisse al\u00e9manique ces nuages qui pourraient l\u00e2cher quelques gouttes, voire m\u00eame quelques flocons au-dessus de 800 m\u00e8tres ce soir la bise va se lever sur le Plateau durant la nuit prochaine, les temp\u00e9ratures 9 \u00e0 12 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T05:56:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}