{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=175&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=200&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=150&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "internalArchiveId": "41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDC;Pierre Maudet,conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise;Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois;Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques;Ma\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/L'IMMIGRATION DE MASSE/PA) Une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... version un peu durcie... Version choisie hier par la Commission du Conseil des Etats...\r\nEn clair... les employeurs seront tenus d'auditonner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier... s'ils ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse...Et ce,  dans les cantons ou les branches  aux taux de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne... \r\nCette solution des s\u00e9nateurs va donc plus loin que la version du National... Qu voulait seulement que les employeurs transmettent leurs offres d'emplois aux offices de placement... Les s\u00e9nateurs de la Commission des Institutions vont donc plus loin... Mais Pietro Bugnon, ce sont des ajustements... On peut dire que ce dossier est sur les rails...\r\n  MAG 1'03\"\r\n(03/ IMMIGRATION DE MASSE/ ITW BISCHOF) Et hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9e... celle de Philipp M\u00fcller... Proposition soutenue par la gauche... La Commission du Conseil des Etats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle, moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale... \r\nEcoutez son auteur le PDC, Pirmine Bishof...interrog\u00e9 par Muriel Ballaman...  \r\n  MAG 39\"\r\nCette solution sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des Etats... le mois prochain...\r\n(15/PRESIDENTIELLES US/PA) Jour J pour l'Am\u00e9rique... Dans quelques heures, les bureaux de vote ouvriront leurs portes... \r\nEt les deux candidats tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, avec des meeting dans plusieurs Etats...\r\nBarack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier... devant 40 mille personnes... \r\nHier il \u00e9tait dans le New Hempsheure... \"Le Monde entier a les yeux tourn\u00e9 vers les Etats Unis, a-t-il dit... Montrons lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme...\" \r\n50 pour cent des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9... Mais les candidats continuent jusqu'au bout, \u00e0 battre les estrades... Alain Franco, \u00e0 New York... \r\nA quelques heures d'Election Day, un sondage Economist Yougov donne une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate... quatre points avec 45% des suffrages... Les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord, dans l'Ohio ou dans le Michigan... Les deux candidats sont au courde \u00e0 coude... Ainsi qu'en Pennsylvannie... o\u00f9 Clinton n'a qu'une courte avance... \r\nLes bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi, heure suisse sur la C\u00f4te Est... Premiers r\u00e9sultats vers minuit heure suisse..\r\n(07/REORGANISATION SERVICE PSY/ ITW MAUDET) Dans le canton de Gen\u00e8ve... les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psyhiatrique p\u00e9nitenciaire... \r\nFa\u00e7on de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques... apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline... \r\nAu coeur du dispositif, un nouveau service compos\u00e9 de m\u00e9decins... Il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nLe conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus, est indispensable pour \u00e9viter un nouveau drame.\r\n  MAG 49\"\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon...\r\n(D5/ZH MARIAGE VOTE POPULAIRE) Le canton de Zurich vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage... L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, l'UDF, veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme. \r\nL'initiative n'est soutenu que par l'UDC. Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'28\"\r\n((C'est la premi\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage. Une institution en danger et donc \u00e0 prot\u00e9ger, selon les initiants. Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise.\r\nSON\r\n\"Ce n'est pas facile pour nous dans le canton de Zurich, qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question... Qu'ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias. Nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel et qu'on refuse de l'ouvrir\".\r\nTous les partis, sauf l'UDC, rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, qui contenait elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 50,8% des votants. Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois.\r\nSON\r\nUne initative parlementaire des Vert'lib\u00e9raux est d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se disent en faveur d'un mariage pour tous. Voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi la campagne sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistante.))\r\n(11/PRIMAIRE ECOLO FRANCE/PA) En France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle s'appelle Yannick Jadot... \r\nD\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de 49 ans... Il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste... R\u00e9sultat 54% des voix... largement devant une aurtre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi... \r\nYannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France \u00e9tait donn\u00e9 favori... \r\nEt cette fois, contrairement aux primaires de 2012 et au match Nicolas Hulot- EvaJoly, les pronostics ne sont pas tromp\u00e9s. Ariane Hasler..\r\n  MAG 1'07\"\r\n((Apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot, c'est donc Yannick Jadod qui repr\u00e9sentera les verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires.\r\nJusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours en poussant un coup de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial CETA entre l'UE et le Canada. La vid\u00e9o, post\u00e9e sur sa page Facebook, a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un million de fois. Un joli coup de pub.\r\nIssu de l'aile droite du parti, membre au Parlement europ\u00e9en depuis 2009, Yannick Jadot est sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique. Aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit - son mentor -, il \u00e9tait l'un de ceux qui r\u00e9clamaient en janvier une primaire de toute la gauche. D\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le PS, estimant que \u00ab le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie \u00bb, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire.\r\nUn candidat \u00ab r\u00e9aliste \u00bb qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle mais qui ouvertement vise les l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas, l'\u00e9lection de 2022.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris ))\r\n(D3/GOOGLE EN ROLE DE GENDARME/PI) Google a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft. \r\nUne faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse  et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation \"Windows\". \r\nGoogle explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir...avant de d\u00e9voiler cette faille informatique.\r\nUne d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft...et qui n'est pas innocente, venant de Google. Romain Bardet.\r\n  MAG 1' 31''\r\n((Une r\u00e9v\u00e9lation publique qui \"met potentiellement en danger les consommateurs\". Voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft. L'entreprise a d\u00e8s le lendemain annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques avec en ligne de mire des institution politiques. Google qui met le doigt sur une faille et lance l'alerte. La pratique est en fait courante. Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques.\r\nSON 1\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique. Google dans le r\u00f4le du gendarme. Il y a trois ans le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu. Il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique...au moins pour limiter les risques. Mais pour Michel Jaccard, Google envoit en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement.\r\nSON 2\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux...au d\u00e9triment d'un autre acteur. Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui via une mise \u00e0 jour. Les pirates eux n'ont pas attendu. Le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt. Faux avait r\u00e9pondu le Kremlin.))\r\n(19/ETUDE PLACEBO PORTUGAL/PA) Et si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif? \r\nC'est la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale Pain, douleur en anglais. \r\nDes patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebos en toute connaissance de cause... Et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs. Simon Corthay.\r\n  MAG 53\"\r\nEt puis placebo ou pas... En tous cas, au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton... \r\nIls sontr huit sous le soleil de Lima... sept hommes et une femmes, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues... Ils r\u00e9citent des cantiques, secouent les marajas,... Pour demander \"la paux et une \u00eate d\u00e9morcratiques aux Etats Unis\"... Ils couvrent aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de fleurs, ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes... \r\nLa photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable... pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Raison invoqu\u00e9e par les chamanes, Trump offense la race humaine, marginalise les femmes... bref son karma est n\u00e9gatif...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes... Il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes... Les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine... \r\nLa limite pluie neige est proche de la plaine ce matin, elle va remonter vers 5 \u00e0 600 m\u00e8tres cet apr\u00e8s midi...\r\nTemp\u00e9ratures hivernales, -3 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 -5 en Valais, 5 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximun cet apr\u00e8s midi... et du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/INDEMNISATION VICTIMES BATACLAN/PI) Comment indemniser les victimes des attentats? La France se pr\u00e9pare \u00e0 com\u00e9morer, ce vendredi le 13 novembre, le premier anniversaire de la tuerie du Bataclan. Tuerie qui a fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s. Quleques 200 avocats du barreau de Paris demandent la prise en compte d'un \"pr\u00e9judice d'angoisse\".  Pr\u00e9judice d\u00e9j\u00e0 reconnu par la justice lors de pr\u00e9c\u00e9dentes catastrophes, notamment apr\u00e8s l'accident de car de Puisseguin, qui avait 43 morts en 2015.. Sophie Iselin\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Il faut tenir compte de l'angoisse existantielle dont on souffert les victimes,  de leur conscience d'une mort imminente et de la souffrance suppl\u00e9mentaire que cela engendre \r\nC'est en ces mots que s'expriment les 170 signataires du Livre Blanc publi\u00e9 ce lundi, tous avocats et convaincus de la d\u00e9tresse extr\u00eame v\u00e9cue par les personnes qui se trouvaient au Bataclan le 13 novembre.\r\nMa\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal est d'entre eux \r\nSON 23 \r\nEn plus de ce pr\u00e9judice d'angoisse le groupe d'avocat plaide \u00e9galement pour la reconnaissane du pr\u00e9judice d'attente des proches\r\nSON 33 \r\nLa mesure pourrait s'av\u00e9rer extr\u00eamement on\u00e9reuse pour le fonds d'indemnisation des victimes,\r\nPlus de 2'300 personnes sont concern\u00e9es par ces mesures.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) En d\u00e9but de matin\u00e9e, il pourra encore y avoir quelques rayons de soleil en Valais, A part cela, le ciel\r\nsera plut\u00f4t gris et quelques faibles chutes de neige \u00e9parses se produiront \u00e0 partir de l'ouest. Elles\r\ndeviendront plus fr\u00e9quentes en cours de journ\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. Cet apr\u00e8s-midi, la limite\r\npluie-neige remontera l\u00e9g\u00e8rement entre 500 et 600 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures peineront \u00e0 d\u00e9passer\r\n4 \u00e0 6\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. En montagne, un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 d'ouest soufflera.\r\nMercredi, une nouvelle perturbation nettement plus active abordera nos r\u00e9gions. Elle donnera dans\r\nun premier temps de la neige plaine, puis rapidement de la pluie jusque vers 1000 m\u00e8tres, sauf en\r\nValais o\u00f9 la limite des chutes de neige restera en plaine. Les vents de sud-ouest se renforceront\r\nnettement \u00e0 toutes les altitudes.", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8131972", "ece-8131953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:37Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt ce genre de Blandine L\u00e9vite les r\u00e9seaux, les r\u00e9sidences 800 vitesse d'office aux entretiens d'embauche, voil\u00e0 une partie de la solution voulue par une commission du Conseil des \u00c9tats hier pour mettre en place, initiative contre l'immigration de masse, elle a choisi une version un peu durcie de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light et elle va plus loin que le National \u00e9lections Daye aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, les premiers bureaux ouvrent d\u00e8s midi heure suisse, hier encore, les candidats ont battu des estrades en meeting avec, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Barack Obama en renfort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nLes s\u00e9jours linguistiques sont -ils aussi efficaces qu'on le dit Alain Arnaud a voulu exp\u00e9rimenter la chose en interviewant en fran\u00e7ais des gymnasiens al\u00e9maniques de retour d'un s\u00e9jour en Suisse romande, r\u00e9sultat, tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9 la France vient d'interdire sa pratique en comp\u00e9tition, les arts martiaux mixtes sont -ils un sport trop violent leur expansion suscite de vifs d\u00e9bats Rendez -vous avec Caroline Raymond en sport ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [87%] :\r\nDans ce journal aussi Google dans le r\u00f4le du d\u00e9lateur les Verts fran\u00e7ais qui ont leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, et puis le fabuleuse effet placebo ou encore le placebo fonctionne m\u00eame si l'on est conscient que l'on a aval\u00e9 que du sucre d\u00e9cryptage de ce myst\u00e9rieuse effet en fin de journal Europe une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nCette version un peu durcie tout de m\u00eame version choisie hier par une commission du Conseil des \u00c9tats, en clair, les employeurs seront tenus d'auditionner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier s'il ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse, et ce dans les cantons ou dans les branches aux taux d'ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, cette solution propos\u00e9e va donc plus loin que la version du National qui voulait seulement que les employeurs transmettent leur offre d'emploi au service de placement, les s\u00e9nateurs de la commission des institutions sont donc all\u00e9s plus loin hier mais Pietro Bugnon ce sont l\u00e0 des ajustements et on peut dire que maintenant le dossier est sur les rails. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [92%] :\r\nSauf impr\u00e9vu, le Parlement rassure mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le mois prochain le m\u00e9canisme voulu par le National et annot\u00e9 par la commission des \u00c9tats devrait recueillir une majorit\u00e9 parmi les s\u00e9nateurs retour ensuite au National avec quelques petites divergences mais les 2 conseils sont sur la m\u00eame ligne, la mise en oeuvre devrait donc se faire dans les temps en respectant le d\u00e9lai de 3 ans par l'initiative UDC cela permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie avant fin 2016, juste \u00e0 temps pour \u00e9viter que les chercheurs suisses ne soit d\u00e9finitivement exclu du programme europ\u00e9en Horizon 2020, tout est li\u00e9, reste une interrogation : le peuple aura -t-il le dernier mot, tout d\u00e9pendra en fait de l'interpr\u00e9tation que l'UDC fera du Tour de vices, d\u00e9cid\u00e9e par la Commission du Conseil des \u00c9tats, ces nouvelles obligations faites aux entreprises seront -elles per\u00e7ues comme des mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire si oui m\u00e9contente de l'application de son initiative alors l'UDC lancera le r\u00e9f\u00e9rendum promis jur\u00e9, avait d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident Albert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [88%] :\r\nMais hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9, celle de Philipp M\u00fcller, proposition soutenue par la gauche, la Commission du Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale aussi, \u00e9coutez son auteur, le PDC Pirmin Bischof, interrog\u00e9 par Muriel dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [91%] :\r\nNotre projet veut aller aussi proche que possible \u00e0 l'article 121 \u00e7a veut dire on veut une solution qui garantit que la Suisse peut r\u00e9guler \u00e0 l'immigration, aussi loin que possible, de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous voulons avec le contraire au concept du PLR nous voulons un concept qui n'est pas bureaucratique encore cette simple et notre concept a le grand Avantage d'\u00eatre lib\u00e9ral, elle a beaucoup moins de cons\u00e9quences bureaucratique pour le Piem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [95%] :\r\nCette solution aussi sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des \u00c9tats le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [97%] :\r\nNous sommes le 8 novembre jour J pour l'Am\u00e9rique, dans quelques heures, les bureaux de vote vont ouvrir leurs portes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLes 2 candidats \u00e0 la Maison Blanche tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute avec des meeting dans plusieurs \u00e9tats, Barack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier devant 40000 personnes hier il \u00e9tait la veille, il \u00e9tait dans le New Hampshire, le monde entier a les yeux tourn\u00e9s vers les \u00c9tats-Unis, a -t-il dit, montrons, lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme 50 pourcent des des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, mais les candidats continuent jusqu'au bout \u00e0 battre les estrades francs Alain Franco \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [88%] :\r\nRas-le-bol Pearl a sombr\u00e9 Craven d'un mois jusqu'au hasard parce qu'un seul ob\u00e9it une aller chercher les voix partout nous \u00e9pargner aucun effort pour faire le plein de soutien, c'\u00e9tait le mot d'ordre : hier, derni\u00e8re journ\u00e9e de campagne c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Obama a mouill\u00e9 sa chemise pour son dernier meeting de soutien en solo \u00e0 la candidate Clinton lui a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il a, lui, de fa\u00e7on anticip\u00e9e, alors il prend 20 minutes de son temps pour un speech qui enfonce Donald Trump d\u00e9crit comme incapable d'assumer la responsabilit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9nu\u00e9 de toute exp\u00e9rience tout le contraire de l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat, dit -il, qui se serait battu toute sa vie pour rendre son pays meilleur son intervention permet \u00e0 Hillary de pr\u00e9sidentialiser son discours, elle se pr\u00e9sente comme la future pr\u00e9sidente de tous les Am\u00e9ricains r\u00e9publicain inclus dans le qu'on en fasse, on continue de cogner la d\u00e9mocrate est accus\u00e9e de vouloir lever toutes les barri\u00e8res \u00e0 l'immigration et Trump qui veut rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, lance, il ne vous reste qu'une journ\u00e9e pour r\u00e9aliser tous vos r\u00eaves pour votre famille et votre pays Alain Franco rtsinfo, New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nEt \u00e0 quelques heures de l'un sondage d\u00e8s qu'un \u00e9conomiste yougoslave une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate 4 points avec 45 pourcent des des suffrages les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord dans loyaux ou dans le Michigan, l\u00e0 o\u00f9 les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude, ainsi qu'en Pennsylvanie o\u00f9 Hillary Clinton n'a qu'une courte avance, les bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi heure suisse sur la c\u00f4te Est premi\u00e8res tendances vers minuit Chennouf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [97%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psychiatrique p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [94%] :\r\nSont de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline au coeur d'une digne du nouveau dispositif, un service compos\u00e9 de m\u00e9decins, il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus \u00e9taient indispensables pour \u00e9viter un nouveau drame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [87%] :\r\nDans le cas du drame de la P\u00e2querette, la p\u00e2querette pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9 uniquement aux h\u00f4pitaux et un des gros probl\u00e8mes qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie et l\u00e0- dessus je pense pas qu'on reviendra, c'est fait, qui a pas eu de double regard qui a pas eu un moment une pr\u00e9occupation peut-\u00eatre plus s\u00e9curitaire qui ou judiciaires qui se portent sur ce d\u00e9tenu, qui je le pr\u00e9cise, \u00e9tait, lui, un d\u00e9tenu sous r\u00e9gime de peine, c'est-\u00e0-dire qu'il avait le mot fin, \u00e9crit quelque part et qu'il allait un jour sortir, y a un autre probl\u00e8me qui s'est pos\u00e9 dans le dans l'\u00e9tude de ce cas, c'est comment est -ce qu'on fait aujourd'hui pour avoir un regard syst\u00e9matique sur des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 une peine mais dont l'\u00e9tude attentive du comportement en prison, nous am\u00e8ne \u00e0 consid\u00e9rer que c'est peut-\u00eatre des d\u00e9tenus qui devraient basculer sur un r\u00e9gime de mesures, c'est-\u00e0-dire \u00e0 intervalles r\u00e9guliers pour voir si v\u00e9ritablement il y a une am\u00e9lioration \u00e7a typiquement \u00e7a sera \u00e0 mon avis plus facile et plus naturel si les 2 d\u00e9partements les 2 services collaborent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon le canton de Zurich, vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme, initiative ne n'est soutenu que par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [94%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage, une institution en danger et qu'il faut donc prot\u00e9ger selon les initiants \u00e0 une ce qui Wurtz, vice- pr\u00e9sident de l'UDF zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [86%] :\r\nIl y lire un organisme public Jubil\u00e9 qui ne ce n'est pas facile pour nous, dans le canton du riz qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral quand mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question, ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel dans l'esprit qu'on refuse de l'ouvrir ou ni qui est venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [96%] :\r\nTous les partis sauf l'UDC rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, elles contenaient elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme, le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par50,8 pourcent des des votants en f\u00e9vrier dernier, Philippe Coudert, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [90%] :\r\nLe r\u00e9sultat est clair, ils vont pas r\u00e9ussir et de m\u00eame peut-\u00eatre si cette initiative pas pas r\u00e9ussir, ils vont supporter qui va venir une nouvelle initiative qui peut ouvrir la d\u00e9finition mariage, \u00e0 mon avis, cette initiative n'est pas n\u00e9cessaire devrait r\u00e9gler la d\u00e9finition du mariage, si on le veut, au plan national. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\nUne initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux et d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se dit en faveur d'un mariage pour tous, voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi l'accompagner sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nEt puis en France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain s'appelle Yannick Jadeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nKutter europ\u00e9en 49 ans, il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste r\u00e9sultat 54 pourcent des des voix largement devant une autre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi Yannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France, \u00e9tait donn\u00e9 favori et cette fois, contrairement aux primaires de 2012 au match, Nicolas Hulot, \u00c9va Joly, h\u00e9 bien les pronostics ne se sont pas tromp\u00e9s Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:37) [94%] :\r\nApr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot c'est donc Yannick Jadeau qui repr\u00e9sentera les Verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires jusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours, en poussant \u00e0 coups de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, la vid\u00e9o post\u00e9e sur sa page Facebook a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un 1000000 de fois Ang\u00e9lique ou de pub issu de l'aile droite du parti membre du Parlement europ\u00e9en depuis 2009 Yannick Jadot et sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique, aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit, son mentor, il \u00e9tait lent de ceux qui r\u00e9clamaient au mois de janvier, une primaire de toute la gauche, d\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le Parti socialiste, estimant que le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire, un candidat r\u00e9aliste qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle, mais qui ouvertement vise les \u00e9lections l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas 2022 Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [97%] :\r\nGoogle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation Windows Google explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir avant de d\u00e9voiler cette faille informatique une d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft, qui n'est pas innocente venant de Google Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [95%] :\r\nUne r\u00e9v\u00e9lation publique qui met potentiellement en danger les consommateurs, voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft, l'entreprise a, d\u00e8s le lendemain, annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques, avec en ligne de mire des institutions politiques Google qui doigt sur une faille et lance l'alerte, la pratique est en fait courante Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:28) [91%] :\r\nC'est quelque chose d'assez courant de devoir des acteurs dans le march\u00e9 des prestations de services informatiques et puis \u00e9diteur de logiciels en particulier hein de de mettre le doigt sur des vuln\u00e9rabilit\u00e9s d\u00e9couvertes sp\u00e9cialement aupr\u00e8s de leurs de leurs concurrents, \u00e7a, ce ne sont pas des r\u00e8gles juridiques strictes qui s'appliquent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [97%] :\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique Google dans le r\u00f4le du gendarme il y a 3 ans, le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu, il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique au moins pour limiter les risques, mais pour Michel Jaccard Google envoie en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:01) [87%] :\r\nGoogle a laiss\u00e9 tr\u00e8s peu de temps \u00e0 Microsoft pour r\u00e9agir m\u00eame si cette pratique est courante en tant que telle est -ce que la Google n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 envoyer un message, non seulement \u00e0 Microsoft mais aussi au march\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral en disant attention, sauf ceux de surveiller, c'est clairement un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 mon sens de bien d\u00e9montrer aux utilisateurs de main croissance que Google un acteur s\u00e9rieux dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait qu'il y a des alternatives peut-\u00eatre des produits Mac ressort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [96%] :\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux au d\u00e9triment d'un autre acteur, Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui, via une mise \u00e0 jour les pirates n'ont pas attendu le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt faux, avait r\u00e9pondu le Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [94%] :\r\nEt si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif, c'est en tout cas la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale pas un douleur en anglais des patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebo en toute connaissance de cause et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:00) [90%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, les r\u00e9sultats sont impressionnants, les douleurs aurait davantage diminu\u00e9 chez ceux qui avaient pris des comprim\u00e9s sans principe actif que chez les autres, qui avaient poursuivi leur traitement habituel alors pour le patient qui se le voit prescrire en tant que telle, le placebo est -il un m\u00e9dicament efficace contre les maux de dos, comme le sugg\u00e8rent les chercheurs de Lisbonne eux- m\u00eames restent prudents : d'abord, l'\u00e9tude n'a port\u00e9 que sur 80 patients pendant 3 semaines, ensuite, il ne s'agit que de personnes souffrant de lombalgies chroniques qui g\u00e9n\u00e8re des douleurs p\u00e9nible et difficile \u00e0 soulager de plus, les chercheurs ont expliqu\u00e9 aux candidats que le placebo m\u00eame inactif pouvait avoir des effets potentiellement b\u00e9n\u00e9fiques pour toutes ces raisons, les auteurs de l'\u00e9tude, lance un appel \u00e0 la r\u00e9alisation d'autres travaux cliniques sur le placebo et ces myst\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [93%] :\r\nEt puis placebo ou pas, en tout cas au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton, ils sont 8 sur le soleil de Lima, cet homme, une femme, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues et r\u00e9citent des cantiques secouent des maracas s'pour demander la paix est une f\u00eate d\u00e9mocratique aux \u00c9tats-Unis, il couvre aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de feuilles, de fleurs ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes la photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable et de sel pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, raison invoqu\u00e9e par les chamanes Trump offense la race humaine marginalise les femmes, bref il un mauvais karma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [91%] :\r\nOn verra, mais on verra, on verra demain, d\u00e8s 5 heures du matin : \u00e9mission sp\u00e9ciale pour conna\u00eetre le karma de Madame Clinton de Monsieur Trump, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 5 heures du matin sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 8 heures et demi et peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus suivant le r\u00e9sultat, nous y serons merci beaucoup Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes, les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine, la limite pluie-neige est proche de la plaine, ce matin, elle va remonter vers 5 6 ans cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures sont hivernales, moins 3 plus 1 sur le plateau jusqu'\u00e0 moins 5 en Valais 5 \u00e0 6 au maximum cet apr\u00e8s- midi et du vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E2B30C8-8862-49B5-A498-997A9E127623", "internalArchiveId": "4E2B30C8-8862-49B5-A498-997A9E127623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: St\u00e9fane Mellino, guitariste et chanteur", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la tourn\u00e9e Top 50 \"Partez en live\", le guitariste et chanteur St\u00e9fane Mellino monte sur sc\u00e8ne pour chanter les plus grands tubes du groupe des N\u00e9gresses Vertes, dont il a fait partie de 1987 \u00e0 2002. Le temps d'une soir\u00e9e, le public peut revivre les ann\u00e9es TOP 50 et retrouve tout ce qui a fait le succ\u00e8s des ann\u00e9es 80: clips, images d'archives, karaok\u00e9 mais aussi et surtout des groupes et artistes, fran\u00e7ais et internationaux, qui viennent interpr\u00e9ter plusieurs de leurs tubes en live. Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, le public plonge dans la pop-culture des ann\u00e9es 80. A d\u00e9couvrir le 29 novembre 2016 \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve. [source: livemusic.ch]. \r\nSt\u00e9fane Mellino est au micro de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8115249", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: St\u00e9fane Mellino, guitariste et chanteur / VER_2016-11-08T16:30:45_l-invite-stefane-mellino-guitariste-et-c", "Vertigo du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["A l'occasion de la tourn\u00e9e Top 50 \"Partez en live\", le guitariste et chanteur St\u00e9fane Mellino monte sur sc\u00e8ne pour chanter les plus grands tubes du groupe des N\u00e9gresses Vertes, dont il a fait partie de 1987 \u00e0 2002. Le temps d'une soir\u00e9e, le public peut revivre les ann\u00e9es TOP 50 et retrouve tout ce qui a fait le succ\u00e8s des ann\u00e9es 80: clips, images d\u02b9archives, karaok\u00e9 mais aussi et surtout des groupes et artistes, fran\u00e7ais et internationaux, qui viennent interpr\u00e9ter plusieurs de leurs tubes en live. Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, le public plonge dans la pop-culture des ann\u00e9es 80. A d\u00e9couvrir le 29 novembre 2016 \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve. [source: livemusic.ch]. \n\nSt\u00e9fane Mellino est au micro de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8115249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:22Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [83%] :\r\nVolont\u00e9 pour tous les pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [74%] :\r\nOu plut\u00f4t un petit morceau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [88%] :\r\nBonjour, St\u00e9phane Mellino, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de notre Studio de Paris, vous \u00eates face \u00e0 Alexandr Lemierre qui par hasard avait une guitare avec lui, allez savoir pourquoi, pourquoi, oui je \u00e7a sent un peu le traquenard pour vous en faites absolument ce que vous voulez les sentez -vous devant le dire on rappelle votre parcours St\u00e9fane Mellino de 1987 \u00e0 2001 et bien c'\u00e9tait les N\u00e9gresses vertes, vous avez contribu\u00e9 \u00e0 secouer le rock fran\u00e7ais, m\u00eame \u00e0 l'exporter quelques titres au passage de Blida mouche voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, familles nombreuses, face \u00e0 la mer, vous \u00eates le guitariste, vous \u00e9tiez le guitariste de ce groupe, guitariste autodidacte grandit au Grau-du-Roi et vous \u00eates venu assez tard, \u00e0 la guitare, on va d\u00e9tailler tout cela avec vous d'ici quelques instants, si vous voulez bien et vous voici dans cette tourn\u00e9e \u00e9tonnante tourn\u00e9e c'est la tourn\u00e9e Top 50, \u00e7a s'appelle partez en Live et vous serez donc le 29 novembre \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve en compagnie, h\u00e9 bien, de toutes celles et ceux qui figuraient quasiment au top 50 \u00e0 l'\u00e9poque en France, c'est le top 50 c'\u00e9tait le classement des meilleures ventes de disques \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui, de disques, \u00e7a existe encore pour vous St\u00e9fane Mellino. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [86%] :\r\nOui enfin le disque, aujourd'hui \u00e7a existe, c'est surtout devenu une carte de visite, on va dire le CD, moi je vois parce que l\u00e0 on \u00e9coutez un homme pr\u00eat en d\u00e9but missions entendu quelques extraits de des chansons que je continue de faire avec le groupe Mellino et c'est vrai qu'aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le discours g\u00e9n\u00e9ral c'est les jeunes ach\u00e8tent plus du tout le visqueux d\u00e9c\u00e9d\u00e9, enfin c'est c'est pour un public diff\u00e9rent ne sert plus comme carte de visite, et puis nous, \u00e7a nous permet aussi de continuer \u00e0 continuer de sortir comme \u00e7a, des chansons nouveaut\u00e9 apr\u00e8s bon voil\u00e0, il faut s'adapter au aux conditions nouvelles, on va dire : c'est vrai que le disque aujourd'hui sa cause \u00e0 part les gros les les grosses machines qui arrive \u00e0 vendre encore d\u00e9c\u00e9d\u00e9 par par containers pourrait reste c'est compliqu\u00e9, c'est compliqu\u00e9, mais bon c'est c'est pas tr\u00e8s grave non plus, c'est ce qui est important, c'est de continuer, c'est d'avoir un parcours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [90%] :\r\nVous, vous avez connu l'\u00e9poque on vendait encore des disques et vous en avez rendez- vous que vous avez vendu beaucoup avec les N\u00e9gresses vertes, je vais y arriver St\u00e9fane Mellino est -ce que c'\u00e9tait quelque chose qui pour vous Pokou est -ce qu'au fond ce qui comptait c'\u00e9tait d'\u00eatre ensemble dans ce groupe l\u00e0 et de faire la route. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [84%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est tout est li\u00e9 quand il est content ensemble qui fait la route et que les choses se passent bien et qu'en plus, vend des disques CD \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, je veux dire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait parfait, aujourd'hui, c'est toujours pour celui pour ceux \u00e0 qui \u00e7a arrive, nous, on a ador\u00e9 vendre des disques par palettes je pas que je vais pas dire le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [87%] :\r\nEt puis bon, mais voil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait comme \u00e7a, la m\u00eame b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 nous notre \u00e9poque \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 la fin du vinyle et le d\u00e9but du CD, ce qui veut dire que pour certains, m\u00eame pour le 1er album je pense que pour l'album, l\u00e0 on a vendu, donc pas mal de vinyle et puis quand le le CD sorti, les gens qui avaient du nylon achet\u00e9 le CD, ce que je veux dire, oui, c'\u00e9tait l'\u00e2ge d'or, on va dire mais bon voil\u00e0 c'est mais oui, c'est important de vandalisme, c'est important que les gens c'\u00e9tait la finalit\u00e9 du m\u00e9tier du du fait des concerts saisissez convaincant : les gens veulent du vol des disques moi mes disques, j'ai encore aurait une chute d'une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 le vinyle a toute son importance, on collectionne c'est plus, c'est plus qu'un simple disent que c'est un objet, c'est comme un livre CD un disque on on le regarde, on a mang\u00e9 des des fois j'\u00e9coute d\u00e9fini que J\u00e9r\u00f4me dangereux garde la pochette des milliers de fois mais en \u00e9coutant le discours je regarde encore qu'je passer \u00e7a fait partie vraiment d'un d'un bout d'un moment de sa vie et c'est tr\u00e8s profond, si tout \u00e7a, \u00e7a va, aujourd'hui, bon, c'est vrai que, avec la d\u00e9mat\u00e9rialisation du du CD, c'est une autre du de la musique, c'est une autre \u00e9poque, qui s'ouvre \u00e0 nous avec des c\u00f4t\u00e9s des c\u00f4t\u00e9s un peu dur, mais bon, il y a s\u00fbrement des clauses de nouveau qui va, qui va, et l\u00e0 on est dans l'attente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [86%] :\r\nOn va voir, vous avez trois album avec votre groupe avec Mellino compos\u00e9 de vous- m\u00eame et votre femme, Isa Mellino des N\u00e9gresses vertes aussi exactement aux percussions et \u00e0 la voix trois album, disais -je, en 2008, c'est Mellino en 2012 ne acquis et en 2015, un album Live de 2 Mellino et on dit de vous que vous tournez sans cesse, vous avez un camion rempli de mat\u00e9riel mais vous \u00eates tout le temps sur les routes, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [86%] :\r\nJ'ai pas une communion une camionnette j'ai j'ai investi dans le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:32) [91%] :\r\nJ'ai investi dans une bagnole super confort am\u00e9ricaine parce que j'ai le dos cass\u00e9 un petit peu avec, \u00e0 la langue qui va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [86%] :\r\nEt pour Paris, vos concerts compl\u00e8tement pli\u00e9 en 2, donc on a une voiture qui confortable dans les quatre dedans, on a, c'est vrai qu'on est tout le matos \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a r\u00e9duit de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on a r\u00e9duit les les tourn\u00e9es parce que bon l\u00e0 se r\u00e9duisent d'elle- m\u00eame, aujourd'hui on \u00e9t\u00e9 on est compl\u00e8tement redevenu dans le reparti dans la LND nous avec les Mellino, on a les amplis petit tout est format\u00e9 mais tout cartonne quoi tout marche et on tourne, c'est vrai qu'on tourne tout le temps parce que c'est mois apr\u00e8s les N\u00e9gresses c'est c'est pas \u00e9vident de sortir du groupe comme \u00e7a de repartir, on s'est rendu compte tout de suite que en descendant du bus de Bolbec pour monter dans 2 voitures et c'est \u00e0 la fois quelque chose de la donne peu dur comme \u00e7a, mais aussi salvateur dans la mesure o\u00f9 tu t'esp\u00e8res pas comme \u00e7a une une 2\u00e8me vie de, de, de paillettes, on va dire, tu vois, et tu te rencontre manque la r\u00e9alit\u00e9 des musiciens, c'est d'aller chercher ton travail et jouer quoi apr\u00e8s, ce qui est important c'est c'est voil\u00e0, d'avoir un parcours avant les N\u00e9gresses avait d\u00e9j\u00e0 fait des groupes qui \u00e9taient pas connu mais o\u00f9 on a pu s'exprimer apr\u00e8s les N\u00e9gresses il a une vie encore et c'est \u00e7a qui nous importe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [88%] :\r\nVous dites vous exprimer ce que vous vouliez dire \u00e0 l'\u00e9poque, lorsque vous avez commenc\u00e9 la musique St\u00e9fane Mellino est -ce que vous avez toujours la m\u00eame envie, la m\u00eame rage le les m\u00eames besoin d'exprimer certaines choses o\u00f9 est -ce qu'au contraire aujourd'hui, avec le temps, je dirais pas que vous \u00eates \u00e2g\u00e9s ou c'est pas \u00e7a, disons vos pr\u00e9occupations envers d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:13) [84%] :\r\nJe sais pas, franchement je sais pas je, \u00e7a c'est la question que je me pose, pas moi je importance, c'est \u00e0 la rencontre des gens, les concerts, \u00e7a sera \u00e7a con \u00e7a se rencontrer le public et moi ce qui m'int\u00e9resse et j'ai fait de la musique pour rencontrer les gens, parce que j'ai une t\u00eate un peu sp\u00e9cial Koissy faisaient pas de musique et personne voulait me parler du cin\u00e9ma vous feriez oui avec le dire le sait c'est compliqu\u00e9 le cin\u00e9ma aussi. \r\nWhite n\u00e9gatifs oui mais avec l'autre, un peu plus con non mais tu vois ce que je veux dire je vrai bien moi la musique \u00e7a masse nous servi nous de l'aller vers les gens vers des rencontres depuis qu'on a commenc\u00e9, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s c'est, c'est c'est cette cet instant l\u00e0 o\u00f9 tu arrives \u00e0 le concert on arrive, on est fatigu\u00e9, on a conduit, on est on est on est un peu voil\u00e0 et puis le concert commence et puis finalement dans le concert est termin\u00e9e terror empli d'\u00e9nergie la la patate encore qui s'est \u00e9teint donn\u00e9 aussi re\u00e7u d\u00e9j\u00e0 une une vague, comme \u00e7a, de de honte titre rempli d'\u00e9nergie, comme je disais, mais les gens aussi en face de toi, sont si si recr\u00e9e un lien comme \u00e7a, \u00e7a c'est c'est magique dans notre m\u00e9tier, d'abord \u00e7a, je veux dire c'est : c'est finalement ce qui emporte tous les pendant quelques heures du concert pendant les 2 heures du concert, on pense ni \u00e0 ce qui va se passer ce qui s'est pass\u00e9 avant, ou ce qui s'est pass\u00e9 parce que enfin \u00e7a apr\u00e8s c'est vraiment un moment qu'on partage le mec qui te regarde si la peinture de son compte en banque, il s'en fout, pendant 2 heures, je veux dire c'est l'importance et pr\u00e9parer vraiment partager ces moments -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [86%] :\r\nQu'est -ce qui vous disent les gens que vous rencontrez lors de ses concerts lors de ces incessantes tourn\u00e9es St\u00e9fane Mellino de Koivu pas qu'est -ce que vous repr\u00e9sentez pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [89%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 quand ils nous voient, ils sont toujours d\u00e9j\u00e0 le 1er truc c'est l'N\u00e9gresses c'est s\u00fbr parce que N\u00e9gresses vertes, on s'est rendu compte, mais si difficile qui soutient des d\u00e9chets pour Nixon ben voil\u00e0 enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [87%] :\r\nTout opprobre sont gard\u00e9s non mais mais mais c'est vrai que on a lanc\u00e9, moi je me suis vraiment rendu compte qu'on partag\u00e9 qu'on avait partag\u00e9 participer de la vie de tous ces de tous les gens, le jour o\u00f9 les N\u00e9gresses sont arr\u00eat\u00e9s parce que quand on \u00e9tait dedans, en fait, on est pris dans un tourbillon, je veux dire, o\u00f9 on on est toujours d'un concert \u00e0 un an d'imp\u00f4ts \u00e0 un point B on est prot\u00e9g\u00e9, malgr\u00e9 nous, on arrive bon les gars c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [84%] :\r\nParce c'est par ici, vous poussez le porte, c'est la sc\u00e8ne, pousser la porte dans inverse, c'est le bus en direction de l'h\u00f4tel et finalement tu partages, tu vois des milliers de personnes qui parle pas l\u00e0 de nous retrouver, comme \u00e7a, finalement, des fois, quand on a recommenc\u00e9 avec Isa, on a commenc\u00e9 \u00e0 refaire les tout \u00e0 Paris et il y avait des mecs ils imitaient mais sa voix Jacob, je crois, sont aussi les guitares c'est dis ben oui c'est nous et l\u00e0 les gens, il y a une disent ouais, on est parti, moi je suis parti en Gr\u00e8ce, en 2 jours et votre votre cassette, j'ai rencontr\u00e9 ma femme, l\u00e0 maintenant, j'ai des fois j'ai des enfants qui arrivent et qui disent : maman est fan de de votre groupe, j'ai \u00e9cout\u00e9 votre groupe dans la discoth\u00e8que, les parents, mais j'ai dit : \u00e9coute, on va faire une photo que l'on n'va pas vraiment voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est plaisir, oui, oui, c'est \u00e7a qu'on dit ce qui est d'pourtant et puis on nous dit aussi que que la musique, on continue de faire aujourd'hui, elle est toujours \u00e0 la guerre, elle a toujours cette m\u00eame \u00e9nergie on tente nous de faire de continuer de faire exister le c'est esprit ann\u00e9es 90 o\u00f9 la musique \u00e9tait davantage bas\u00e9e sur l'\u00e9nergie que plut\u00f4t que sur le le texte ou la commande, je pourrais dire \u00e7a moins Jean-Francis probl\u00e8me r\u00f4le on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui ce texte, \u00e7a reste important, bien s\u00fbr, \u00e7a reste important, les textes, on y reviendra, de toute fa\u00e7on St\u00e9fane Mellino je vous propose qu'on vous \u00e9coute, alors l\u00e0, c'est \u00e9videmment plus du tout les N\u00e9gresses vertes, mais c'est vous, c'est ce groupe Mellino \u00e7a s'appelle El Camino. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:21) [71%] :\r\nLa salle est pleine et probablement on on verra pour avoir corriger, il y a maintenant il faut que l'\u00c9tat lui- m\u00eame gagn\u00e9, il avait eu il y a m\u00eame les gens leaders pour calmer les normes de la la for\u00eat, c'est \u00e0 mon amour avant dans les journaux, les probablement incarner, il y a vraiment ils sont vitales pour un candidat de mais il y a solidarit\u00e9 cas mais 2 soldats Carmelo d'abord des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:49) [87%] :\r\nJe suis parti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:11) [77%] :\r\nIl y a m\u00eame quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame, il y avait pas sur les tarifs et l'Euro, il avait vol\u00e9 Jean-Yves Dario. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [87%] :\r\nEl Camino, c'est la chanson qui ouvrait votre premi\u00e8re album sous le nom de Mellino, St\u00e9fane Mellino, votre p\u00e9riode post- N\u00e9gresses vertes qu'est -ce qu'elle raconte cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [83%] :\r\nBen accorde un peu ce qu'on disait, c'est sur le chemin, je me retrouve tout seul Camino, il avait vol\u00e9 sur l'\u00e9tat au maintenant, je suis, je suis en solitaire, mais voil\u00e0 je j'ai d\u00e9pos\u00e9 un bouquet \u00e0 la sortie, j'ai d\u00e9pos\u00e9 un bouquet de fleurs qu'on d\u00e9posant bouquets de fleurs sur une temps mais on se tourne vers ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:16) [87%] :\r\nRaconte un peu \u00e7a et puis \u00e7a a signe, histoire de de se retrouver sur un nouveau chemin de repartir comme \u00e7a, comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est par rapport \u00e0 \u00e0 la sortie d'un groupe comme le N\u00e9gresses vertes, c'est tr\u00e8s dur de ressortir d'un groupe comme la Gr\u00e8ce, parce qu'on est doit quand jou\u00e9 cette chanson l\u00e0 au d\u00e9but qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 jouer qu'ils on avait l'impression qu'on entendait des autres m\u00eame c'\u00e9tait pas l\u00e0 avec nous, quoi, j'entendais des clients de l'accord\u00e9on, il a fallu un certain temps pour s'en d\u00e9barrasser aussi des clients de l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:42) [89%] :\r\nVous dites, vous disiez d'ailleurs dans une interview St\u00e9fane qu'il nous a fallu quasiment 2 ans pour comprendre au fond ce qui se passait lorsque vous composez ensemble et puis pour effectivement r\u00e9ussir vous d\u00e9barrasser de de tout ce que vous aviez accumul\u00e9s comme exp\u00e9rience et comme je dirais quasiment de r\u00e9flexes avec les N\u00e9gresses vertes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:00) [85%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est exactement \u00e7a, il a fallu il appuie l\u00e0 surtout valu qu'on arrive aussi homme on s'affranchit de tout \u00e7a, on tout en reprenant le taureau par les cornes, quoi, en se disant : tu vois, quand on, quand on sait terreaux, on s'est retrouv\u00e9 en temps que m\u00e9dire les N\u00e9gresses sont arr\u00eat\u00e9s s'est d\u00e9lit\u00e9, on n'a pas dit des N\u00e9gresses on va s'arr\u00eater comme \u00e7a, \u00e7a, c'est en 2002, c'\u00e9tait fin d\u00e9but 2000 d\u00e9but 2002, on s'est revu, on a dit : bon, on avait un album qui ne sortir que s'appeler acoustiques et on avait tous une une quarantaine d'ann\u00e9es, on se dit bon qu'est -ce qu'on fait, on a une tourn\u00e9e peut-\u00eatre \u00e0 faire et bien un certain qu'on dit, moi, j'ai peut-\u00eatre envie de souffler pendant un an ou 2, \u00e7a fait 10 \u00e7a fait 15 ans qu'on est quand m\u00eame au taquet, bon quand on, quand on m'a dit \u00e7a, moi je dis les gars c'est l\u00e9gitime de vouloir souffler, on peut souffler pendant 2, 3 ans, si vous voulez pour voil\u00e0, allez voir ailleurs c'est n\u00e9cessaire aussi \u00e0 la vie des groupes et, malheureusement, en 2004 notre manageur Jacques Renault est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 oui et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai compris que le groupe reprendrait pas quoi parce que j'avais, qui \u00e9tait aussi quelque part une des id\u00e9es, il faisait partie du ciment de de cette histoire et quand j'ai compris \u00e7a avec Kisan s'est dit bon, on va repartir nous et je suis pas retourn\u00e9e voir ni corrida ni les maisons disques avec lesquels je travaille et j'ai bien compris, j'ai pas eu besoin ma compassion dessin parce qu'ils nous ont dit que j'allais les voir utiliser en fait c'\u00e9tait Vitureau foutu vous faire un truc qu'\u00e0 prendre des autres musiciens vers les N\u00e9gresses vertes dans les r\u00e9serves, c'\u00e9tait moi, je trouvais \u00e7a toujours ce go\u00fbt du risque, c'est \u00e7a, n'importe quoi, je dirais, c'est une sir\u00e8ne Balandier aussi dire au mus\u00e9e, o\u00f9 il nous disait : faut pas faire les bars parce que tu vas te c'est artistiquement, tu vas te descendre tout, je dis, mais c'est une ville 300 euros, moi je vais chez moi je vois les mecs qui sont compl\u00e8tement d\u00e9phas\u00e9s quoi et alors nous, on s'est dit bon vu vu \u00e7a, moi j'ai bien compris aussi que j'allais pas me retrouver je ne tourneront \u00e9tant le caillou dans la godasse d'un tourneur qui qui fait tourner des gros trucs et 3\u00e8me qui est un petit machin, \u00e7a \u00e7a aucun sens, donc on est reparti par nos propres moyens et puis on en doucement, doucement, en rencontrant des gens, j'ai aussi fait quelques r\u00e9alisations de 2 disques pour leurs artistes Virenque qu'on arrogante des gens on arrose r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9seauter comme \u00e7a de concert en concert rencontre des tourneurs locaux ont contribu\u00e9, si on va au r\u00e9seau quoi repartir pratiquement pas \u00e0 0, mais, mais presque, et puis \u00e0 travers \u00e7a aussi recr\u00e9er une une \u00e9nergie nouvelle, une identit\u00e9 musicale quoi parce que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait important et l\u00e0 on a vraiment d\u00e9velopp\u00e9 avec le 2\u00e8me album No Dogs acquis o\u00f9 on n'est plus sorti de la rumba du monde j'entends camions une jambe j'adore non mais quand je dirais co\u00fbte aujourd'hui, je ne sais si comme elle est orchestr\u00e9e, l\u00e0 c'est vraiment le prototype des maquettes que j'apportais \u00e0 l'\u00e9poque on N\u00e9gresses en disant voil\u00e0 je une des chansons les gars orchestre l'ensemble, tu vois ce que je veux dire, voil\u00e0, alors je vous entendais parler de face \u00e0 la mer ou ce pays c'\u00e9tait pareil face \u00e0 la mer, c'est innocents que j'ai \u00e9crite quand elle est arriv\u00e9e en t\u00eate de m\u00e9tal, quand je l'ai port\u00e9 au N\u00e9gresses elle \u00e9tait dans une forme plus brut, plus proche de Camino que ce qui est le r\u00e9sultat final avec les N\u00e9gresses le pays ce pays c'est pareil lorsque vous finissez par non, non, mais j'ai fini. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:23) [78%] :\r\nQu'est -ce qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:25) [88%] :\r\nQu'est -ce qui vous a conduit St\u00e9fane Mellino a accept\u00e9 une tourn\u00e9e Top 50, parce que quand on regarde la fiche, on se dit qu'au fond vous \u00e9tiez -vous et vous allez commencer peut-\u00eatre avec les N\u00e9gresses vos pr\u00e9c\u00e9dents aller contre un syst\u00e8me, justement, dans lequel, au fond, vous vous \u00eates aujourd'hui avec un peu de nostalgie, parce que \u00e7a existe plus vraiment, on est bien d'accord mais c'est surprenant de vous retrouver sur la sc\u00e8ne du Top 50 avec partenaires particuliers par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:49) [84%] :\r\nBen nous, on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, je voudrais qu'on a un peu l'histoire parce que nous on \u00e9tait tr\u00e8s content de rentrer au Top 50 \u00e0 l'\u00e9poque peu avec la premi\u00e8re chanson avec laquelle on les rentre 50 c'\u00e9tait voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, aujourd'hui la mouche, c'\u00e9tait compl\u00e8tement Zoubida Moussa manifeste peut elle nous c'\u00e9tait carr\u00e9ment menti voil\u00e0 et c'est nous qui \u00e9tait le chanteur des N\u00e9gresses vertes, je vous 13 heures et donc avec une chanson comme \u00e7a nous on est rentr\u00e9, vous dans un un c\u00f4t\u00e9 populaire, grande, grande comment dire grande diffusion sans rien changer \u00e0 ce qu'on est et on n'a fait aucune concession pour pour \u00eatre pass\u00e9e \u00e0 la radio, on \u00e9tait nous-m\u00eames et se trouve, et que les \u00e7a plaisait quand m\u00eame donc, donc, comme disait nos \u00e7a fait beaucoup de bien au Top 50 on va rentrer quand on est rentr\u00e9 dedans exactement, je suis d'accord avec lui \u00e0 l'\u00e9poque et on est rentr\u00e9, voil\u00e0 avec voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 avec Bodega et apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, si tu veux, c'est que ces chansons -l\u00e0, elles ont pas \u00e9t\u00e9 au top 50 comme partenaire particuliers de machine pour qui ont \u00e9t\u00e9 du num\u00e9ro 1 mais elles sont devenues des, des, des incontournables \u00e0 la longue, c'est-\u00e0-dire que nous sortons, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:58) [85%] :\r\n\u00e9tait qui passe encore depuis 25 ans, voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 il y a pas une f\u00eate votive o\u00f9 une une f\u00eate \u00e0 Bayonne ont continu\u00e9 la Bodega \u00e0 tout le monde est sur la piste suisse c'est dur Negroni rentrer, moi, je suis m\u00eame un jour, j'ai pris le bateau mouche avec mes filles et j'\u00e9tais assis tranquillement et puis d'un coup d'un arr\u00eat ils envoient la musique on entend sous les ponts de Paris, machin tout puis exemptant on entendu voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:22) [81%] :\r\nC'\u00e9tait bien c'est c'est pas pas carr\u00e9ment, \u00e7a fait bizarre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:26) [87%] :\r\nOui, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 Patrimoine et chansons v\u00e9hiculaire qui est, qui s'est impos\u00e9 comme \u00e7a et donc moi quand on m'a propos\u00e9 d'histoire hommes 50 et j'ai d'abord, je connaissais Pierre-Alexandre, c'est-\u00e0-dire avec lequel on avait travaill\u00e9 une vingtaine d'ann\u00e9es puisqu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, il travaillait chez de la belle qui notre maison de disques aujourd'hui le patron de d\u00e9cibels produit et il m'a parl\u00e9 de ce projet jeudi, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait le moment, je dis parce que voil\u00e0, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant que les N\u00e9gresses sont arr\u00eat\u00e9s chansons continue, pourquoi ne pas participer \u00e0 un spectacle comme \u00e7a qui qui vraiment balayer tr\u00e8s large, moi j'ai pas que ce soit partenaire, Sabine Paturel, Caroline, tout \u00e7a, jugeant que j'ai rencontr\u00e9s sur cette tourn\u00e9e -l\u00e0 et et finalement \u00e7a marche entre nous quoi, il y a tellement d'\u00e9clectisme et sa balle est tellement large au niveau du go\u00fbt musicaux que finalement c'est un mal trouvais \u00e7a comme un atout, on n'est pas si tu veux en concurrence directe, on est chacun d'avec sa diff\u00e9rence apporte quelque chose au spectacle une touche diff\u00e9rente et, finalement, il y en a pour tous les go\u00fbts, c'est comme \u00e7a la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [84%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a dit de la vari\u00e9t\u00e9 que repr\u00e9sentait le top 50 \u00e0 l'\u00e9poque parce que justement, on vous retrouve o\u00f9 les N\u00e9gresses Vertes Sabine Paturel qui qui la Mano Negra, int\u00e9r\u00eat qui est une com\u00e9dienne de th\u00e9\u00e2tre et qu'on, il a fait quelques chansons que par ailleurs tout le monde a entendu, c'est un monde de vari\u00e9t\u00e9s vraiment alors pour le coup, c'est \u00e7a que c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:56) [84%] :\r\n\u00e7a et l\u00e0, il y a la vari\u00e9t\u00e9 et puis il y a aussi c\u00f4t\u00e9 plus rock'n'roll aussi dans l'histoire du Top 50 il y a \u00e9videmment le 1er num\u00e9ro un au Top 50, c'\u00e9tait, je crois, besoin de rien, envie de toi un truc que les mecs fond\u00e9 sa je pense pas qu'ils avaient envie que ce soit le num\u00e9ro un, mais finalement, ces gens qui choisissait c'\u00e9tait t\u00e9l\u00e9vente qui qui parler le le classement, ceci dit, il y avait \u00e0 la fois \u00e7a appuya vendeur il y avait un t\u00e9l\u00e9phone, enfin, il y avait Niagara y avait plein de m\u00e9lang\u00e9s dans la peine, tous les styles musicaux qui \u00e9tait dans le top 50, alors il y a la vari\u00e9t\u00e9 oui au au sens vari\u00e9t\u00e9s schlague, comme ils disent, en Allemagne et il y avait cette vari\u00e9t\u00e9 la la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, comme il y a toujours eu et puis \u00e0 vous aussi, quoi qu'il diversit\u00e9 Nicolas qui rentrent 50, enfin je veux dire c'est : c'\u00e9tait bien \u00e7a, c'est pas finalement tous les six musicaux, bon voil\u00e0 et peuvent peuvent co- exister c'est pas parce qu'on est un rocker qu'on va cracher sur la gueule, tout le monde en disant mais un truc doit se dire qu'il faut d\u00e9passer ce stade l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:59) [79%] :\r\nC'est cas mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas le cas, non, s'il y a 6 mois, avec son fils, ben oui, l'homme allez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:09) [88%] :\r\nDonc c'est normal on est nous, on est issu plut\u00f4t Peter et Sloane, par exemple, voil\u00e0, on est, on est plus rock'n'roll que tout \u00e7a, alors tous ces musiques -l\u00e0 nous \u00e0 l'\u00e9poque, on a 25 ans, pour nous, c'est de la mer ne dire c'est : c'est comme \u00e7a quant \u00e0 25 ans, qui pensent que d'inventer la poudre \u00e9videmment et et puis apr\u00e8s, bon voil\u00e0 un pr\u00e9c\u00e9demment musique c'est quoi, c'est de gens et l\u00e0, moi ce que j'ai trouv\u00e9 dans la tourn\u00e9e Top 50 ce qui se passe bien entre nous et que, malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences, on a, on forme une bonne \u00e9quipe, on rigole bien, chacun vient soutenir, m\u00eame si on vous disait il y a un monde entre Sabine Paturel et ces b\u00eatises et Mellino avec voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 au bout d\u00e9g\u00e2ts il y a quand m\u00eame un concert spectacle qu'ont partag\u00e9 dans lequel CNN qui faillit \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va faillir \u00e7a va rejaillir sur l'ensemble donc au on se supporte, on y va \u00e0 fond derri\u00e8re et puis \u00e0 Marteau Esca, le pr\u00e9sentateur vedette de l'\u00e9poque, tout \u00e7a qui fait le lien non il y a, il y a, il y a une \u00e9nergie moi si c'est vrai que le 1er soir je suis arriv\u00e9 ce spectacle, je dis : Putain, \u00e7a fait dr\u00f4le quand m\u00eame parce que bon je, je, mais en fait je me posais des questions qui avait pas lieu d'\u00eatre, c'est le public qui d\u00e9cide public qui tapent dans les mains, parce qu'il conna\u00eet nos chansons, ils connaissaient pas la tranche n'connaissait mes chansons, donc c'est gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:32) [89%] :\r\nAbsolument mais St\u00e9fane milieu notre invit\u00e9, je rappelle donc ce concert la tourn\u00e9e Top 50 \u00e0 laquelle vous participez, c'est le 29 novembre et c'est \u00e0 la Reina de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:43) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re Vertigo jusqu'\u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:48) [93%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 avec vous Mellino cette tourn\u00e9e Top 50 et les raisons qui vous ont conduit \u00e0 y participer, j'aimerais qu'on s'int\u00e9resse un peu de de l'vous venez finalement vous venez du Grau-du-Roi c'est non au sud de la France est au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e, vous avez un nom \u00e0 consonance italienne et vous jouez de la musique espagnole, on va secouer un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:07) [69%] :\r\nLa soeur vous revenez, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:13) [88%] :\r\nM\u00e9diterran\u00e9en quoi d\u00e9finitivement un peu quand m\u00eame : voil\u00e0, on pourrait dire aussi que je suis en Alg\u00e9rie pour brouiller encore le bus les pistes oui en fait je suis donc et une famille pied- noir qui parents sont arriv\u00e9s en France, moi j'avais 2 ans mon fr\u00e8re cadet avait un an et voil\u00e0 les parents sont arriv\u00e9s sont venu de d'Alg\u00e9rie en France pour parce que bon apr\u00e8s la guerre d'Alg\u00e9rie, il fallait partir, donc ils sont venus en France et nous on a grandi au Grau-du-Roi entre Grau-du-Roi cette la Ciotat mon p\u00e8re, il faisait des filets de p\u00eache, son m\u00e9tier, c'est le m\u00e9tier de de familles chez nous, son p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re enfin m\u00e9tier ancestral, dire que j'ai moi- m\u00eame appris que j'ai fait pendant quelques ann\u00e9es avant de venir \u00e0 Paris, faire de la musique, mes fr\u00e8res ont continu\u00e9 de fret continue de faire des filets de p\u00eache dont un travail au Grau-du-Roi \u00e0 carreaux de Marseille dont Mellino c'est une marque filets mignons \u00e0 sa p\u00eache un je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:14) [72%] :\r\nIl y avait du beau guidon v\u00e9lo oui je vais je me du lourd. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:21) [80%] :\r\nEt puis voil\u00e0 quoi, apr\u00e8s bon revenu \u00e0 Paris au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et \u00e7a c'est pas l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 il y a aussi, avec qui je suis toujours avec on s'est mari\u00e9 dans dans les ann\u00e9es 80 en 88 et on est toujours ensemble, on a 2 enfants, tournent \u00e0 fonder une famille, il y a la musique, mais aussi \u00e7a qui est important et ce que je voulais dire, ouais c'est donc on a compte arriver au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 les premi\u00e8res personnes que j'ai encore a rencontr\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 voil\u00e0 \u00e0 Paris, c'est les tout jeune B\u00e9rurier Noir lucrative Miclet les mettre enfin les gens qui ont sont devenus par la suite, N\u00e9gresses vertes, ils ont chang\u00e9 de couleur entre temps et sont devenus voil\u00e0 c'est ce bouillonnement culturel de l'\u00e9poque rock des ann\u00e9es 80 \u00e0 Paris, on \u00e9tait dedans Life, une association qui s'appelle arm\u00e9e tant je fais, je tire grandes grandes tr\u00e8s voil\u00e0 et d'un groupe \u00e0 un autre, d'une histoire \u00e0 une autre, un jour, il arrive l'ann\u00e9e 87 o\u00f9 moi je me retrouve au Grau-du-Roi travailler parce que tous les \u00e9t\u00e9s, quand m\u00eame je retourner travailler chez mon p\u00e8re, parce que je gagne bien \u00e9videmment et Paulo Mathias et Gaby qui \u00e9tait dans le cirque Zingaro, il me t\u00e9l\u00e9phone 10 West essayez en fait des N\u00e9gresses on est pr\u00eat, on est en ce moment en animaux bient\u00f4t voir ce soir Grau-du-Roi \u00e0 45 kilom\u00e8tres donc survenu jeudi qu'il y a N\u00e9gresses Indiewire Lino et Toulouse r\u00e9putation non, je n'en tout, non, mais nous les trouvons il a \u00e9crit de nouvelles chansons, alors je dis Etoundi oui, il a \u00e9crit une chanson, \u00e7a peut la mouche, je profite la \u00e2ge la guitare sur les et les genoux se fait une petite historique et pour lui fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:57) [83%] :\r\n10 buts \u00e0 0 \u00e0 Etoudi ouais c'est un riverain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:00) [86%] :\r\nOu c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:01) [80%] :\r\nMouche et moi, je dis bien, mais \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet, c'est un mais j'ai dit mais \u00e0 l'\u00e9poque pour on pourrait faire le le rythme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:12) [82%] :\r\nLe rythme camarguais rumba et et voil\u00e0 quoi et puis c'est parti de l\u00e0, une maquette ou de on a fait \u00e0 la m\u00eame au m\u00eame moment, on a fait des la mouche et maintiendra taf et c'est tout de suite parti on a attend. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:29) [89%] :\r\nOn c'est tout de suite mis \u00e0 \u00e9crire des chansons \u00e0 trouver une \u00e9nergie incroyable dans ce groupe l\u00e0, on \u00e9tait 6 ou 7, il y avait une \u00e9nergie on se t\u00e9l\u00e9phonait sans arr\u00eat, on \u00e9tait tous les jours les uns sur les autres et qu'il faut qu'on va s'il faut qu'on fasse et un an apr\u00e8s on enregistre son 1er album quoi donc une histoire qui est men\u00e9 tambour battant, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:46) [88%] :\r\nD\u00e8s lors, ce qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant c'est alors vous mettez d'abord \u00e0 la guitare, tr\u00e8s, tr\u00e8s tard, vers 17 18 ans et vous vous attaquez directe \u00e0 un plus difficile, si ce n'est peut-\u00eatre m\u00eame le plus difficile, c'est la guitare espagnole Flamenco \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tout le monde joue \u00e0 peu pr\u00e8s 3 accords Simon 2 effets du punk. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:06) [81%] :\r\nOui, mais j'aussi ah oui, j'ai fait de la guitare \u00e9lectrique au d\u00e9but aussi je vous Anita \u00e9lectrique \u00e7a mais il m'a 100 1000 morts, il m'a sembl\u00e9 que ce mot, vu que j'ai grandi en Camargue, les gitans, tout \u00e7a, non, et on \u00e9tait toujours en s'offrant les connaissez, on \u00e9tait toujours avec eux, on \u00e9tait toujours l'\u00e9t\u00e9 on allait y jouer, on \u00e9tait l\u00e0 si vous, moi j'ai pas, j'ai la musique c'est c'est l'\u00e9nergie que qui qui qui est important, moi je trouve, c'est pas le c'est puisque le si on fait l'\u00e9nergie parce qu'il y a des musiques le le pain que \u00e7a, il y avait une \u00e9nergie la avait \u00e9nergie de 18 ans, c'\u00e9tait super, mais la musique des des gitans de camarilla aussi une pute \u00e9nergie qui transporter qui faisait que les allemandes, ils arrivent, les mecs jou\u00e9 2 accords les emballer toutes les Allemands mais nous ont donc dit : Putain, comment il faut 2 2 accords et nous on \u00e9tait l\u00e0, on essaie de faire des trucs, mais \u00e7a marche jamais. \r\nDonc, on se dit : bon, il y a quand m\u00eame truc attirer j'quoi et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e, comme l'a dit une fois, mais une des platanes assis bien visible d'un \u00e9migr\u00e9 \u00e9l\u00e8ves tout vol\u00e9, je dis ben \u00e9coute, on est quand m\u00eame tr\u00e8s fort d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 voler les gitans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:19) [76%] :\r\nMais ces techniques est la v\u00f4tre quand vous l'avez appris cette guitare et technologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:22) [75%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai appris \u00e0 utiliser non je apr\u00e8s 12 heures l'a appris au MoMA, ma technique, elle est, elle, et je l'ai d\u00e9velopp\u00e9s comme l'\u00c9gypte Arifant c'est-\u00e0-dire le gitan dudit montrera comment \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:33) [78%] :\r\nIl fait alors j'ai vu comment tu fais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:37) [79%] :\r\n\u00e7a, je dis oui mais dit : ben voil\u00e0, bon, l'accord chacun en fait chacun nous d\u00e9velopper sur sa pour sa propre, son propre rythme, au revoir et le rythme, il y a le rite de base. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:52) [63%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:02) [83%] :\r\nIl y a plein de trucs que j'ai dit que j'ai dit que j'ai comment dire vous avez d\u00e9cortiqu\u00e9 j'ai j'ai surtout trouv\u00e9 mon rythme, on a trouv\u00e9 notre rythme nous-m\u00eames et on la voil\u00e0 en cela propri\u00e9t\u00e9 et en fait c'est \u00e7a le le Compass, il faut que chacun le mec qui va jamais de montrer comment il fait y pas de dire tiens pour manger, vous faire \u00e7a c'est toiles trouver tant truc apr\u00e8s j'ai appris aussi les techniques de flamenco un travail \u00e0 la guitare, plus pr\u00e9cis\u00e9ment les, les, les phrases de flamenco, mais \u00e7a c'est le flamenco c'est c'est pas la rumba, le flamenco, c'est la musique plus savante plus \u00e9labor\u00e9e du du Flamenco et moi ce que j'ai retrouv\u00e9 la danse que cherchez su\u00e9dois T D D D, comment dire, de recycler les choses nous apprenant Flamenco le dans la musique des N\u00e9gresses alors j'ai fait. \r\nVous trouvez des trucs comme \u00e7a et de flamenco. \r\nLes combats de soleil, alors nous, on se sent moi je ne servait de salle apprend qu'une fois, je travaille sage apprenez, apprenez les les combats et puis c'est comme les mecs, ils ont recycl\u00e9 le blues dans le rock'n'roll au cycle et \u00e7a dans la musique des N\u00e9gresses mais pas seulement, c'est aussi le le c\u00f4t\u00e9 plus rock que le c\u00f4t\u00e9 rock, voire un peu, on avait dit au d\u00e9part avec N\u00e9gresses \u00e9taient nos racines entre Memphis s\u00e9vit c'est Alger je sais plus quoi, on avait trouv\u00e9 une phrase o\u00f9 on, on, on met, on arrive comme \u00e7a \u00e0 trouver, \u00e0 tisser un attirer le tri entre tous ces civils tout C\u00e9cile musicaux, c'est \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:57) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Mellino si vous voulez bien, on va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 un chanteur que vous ne connaissez peut-\u00eatre pas, il s'appelle Aline il est Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:10) [65%] :\r\nEt alors quand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:21) [86%] :\r\nLe chanteur g\u00e9nevois une cause sort son 4\u00e8me album intitul\u00e9 la t\u00eate \u00e0 l'la t\u00eate ailleurs, pardon, et comme \u00e0 son habitude, h\u00e9 bien l'artiste explore, entre pop, chanson, musique urbaine c'est un univers musical contrast\u00e9 qu'il va d\u00e9fendre sur sc\u00e8ne demain \u00e0 l'\u00e9curie \u00e0 Gen\u00e8ve, Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:37) [87%] :\r\nIl s'agit en fait du concert vernissage de l'album, un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu par l'artiste qui a mis du temps pour r\u00e9aliser puis sortir cet album 5 ans d'attente pour son public 5 ans de d\u00e9couverte, mais aussi de doute et de douleurs, marqu\u00e9e par un grave accident de tram qui a failli co\u00fbter la vie au chanteur, c'est gr\u00e2ce au sport et \u00e0 ses fans, Alain Caux a retrouv\u00e9 son \u00e9nergie, il se met alors \u00e0 \u00e9crire \u00e0 nouveau \u00e0 travailler avec notamment le musicien Christophe quel Pini le rapport Kemar rythmiques vocale du rappeur parcours d'ailleurs plusieurs morceaux de cet album tonique malgr\u00e9 des textes plut\u00f4t sombres Allen Co fait un constat sec et gla\u00e7ant de l'\u00e9poque actuelle de sa plume d\u00e9nonce p\u00eale-m\u00eale le cynisme des politiciens Le blabla des m\u00e9dias, mais aussi ses propres faiblesses, il reste lucide, tout en gardant la t\u00eate ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:29) [89%] :\r\nC'est un titre un peu en forme de cardinaux entit\u00e9s je sais parce qu'on n'a pas me dire que je suis quelqu'un d'extr\u00eamement distrait et puis \u00e9galement aussi parce que j'ai fait un accident assez grave, il y a de \u00e7a 5 ans et que je pense que, avant de rassembler les morceaux de ma t\u00eate, \u00e7a a mis du temps, donc je vu que c'est le 1er album que je refais apr\u00e8s mon accident, je crois que \u00e7a correspondait un petit peu mon \u00e9tat, donc j'\u00e9tais une esp\u00e8ce de paix temporise \u00e0 laquelle il manquait peut-\u00eatre une pi\u00e8ce pendant maman et en m\u00eame temps \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un petit travailleur, vous vous dites que vous, vous avez la t\u00eate plus haut pour \u00eatre plus en profondeur, alors j'ai beaucoup de m\u00e9ditation depuis cet accident parce que c'est ce qui m'a un peu aid\u00e9 aussi \u00e0 m'en sortir, retrouver certaines facult\u00e9s, effectivement, j'ai l'impression que plus on va au plus on va profond, donc c'est compl\u00e8tement paradoxal, c'est un peu m\u00eame comme dans le Champ des fois quand on veut aller au chanter oh il faut chercher dans ses racines au fond maintenant ce morceau de de ailleurs c'est c'est un peu le l'ascenseur de l'\u00e9chelle sociale aussi, c'est un morceau de constat sur les choses, moi j'observe beaucoup, je constate, alors j'ai pas forc\u00e9ment de solution mais j'aime bien donner mon mon ressenti avec mes mots de ce que je vis, de ce que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:10) [89%] :\r\nCe disque \u00e9voluent dans des registres musicaux extr\u00eamement divers, on passe de la pop a des ambiances plus reggae \u00e0 de l'\u00e9lectro du Hip-Hop, l'\u00e9clectisme, c'est vraiment ce qui vous d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:24) [91%] :\r\nPour moi, la musique est un peu comme la vie, il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a doit avoir du relief et j'aime bien la vari\u00e9t\u00e9 des choses, j'aime bien la diversit\u00e9 des choses peut-\u00eatre que, des fois quand j'\u00e9coute aussi des disques, des fois le le l'uniformit\u00e9 mon lui a \u00e9coutez alors voil\u00e0, j'ai \u00e9crit des textes, des fois ce que \u00e7a va m'\u00e9voquez je vais encore faire la musique autour, c'est pas une volont\u00e9 d'aller dans tous les sens, mais peut-\u00eatre que c'est quelque chose qui me caract\u00e9rise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:25) [87%] :\r\nAline, que vous avez particip\u00e9 \u00e0 la s\u00e9lection romande du concours de l'Eurovision, c'\u00e9tait donc 2015 finalement pas concouru, quels enseignements avez -vous retir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:38) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re chose c'est que je n'\u00e9tais pas inscrit personnellement dessus et donc j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez rigolo de retrouver inscrit par quelqu'un et finalement c'est l'exc\u00e8s d'un ami qui vous avez inscrit une connaissance oui connaissance donc c'\u00e9tait rigolo, moi je me c'est effectivement, je suis pas tr\u00e8s fana des concours et des choses comme \u00e7a, je me suis retrouv\u00e9 dans cette exp\u00e9rience, mais c'\u00e9tait une bonne exp\u00e9rience, parce que \u00e7a nous \u00e7a nous confronte \u00e0 d'autres r\u00e9alit\u00e9s du m\u00e9tier apr\u00e8s ce morceau, vu d'en haut est un morceau que j'avais fait qu'un morceau qui pour moi est tr\u00e8s \u00e9vocateur et qui est tr\u00e8s important dans cet album que vous avez \u00e9crit pour un ami qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 oui tout \u00e0 fait, j'ai \u00e9crit pour un ami qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, que j'ai fr\u00e9quent\u00e9 le jour de son d\u00e9c\u00e8s, que j'ai un peu fin du sur les voir quand il \u00e9tait en maintenu artificiellement vraiment \u00e0 la base c'est un morceau que j'avais fait pour sa famille pour ses proches, c'est un hommage, vraiment, ce n'\u00e9tait pas destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre public et puis je me suis rendu compte que c'est un morceau qui parle beaucoup de gens parce que beaucoup de gens ont quelqu'un proche qui part et puis apparemment \u00e7a regarde r\u00e9voquer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:47) [97%] :\r\nL'album existe gr\u00e2ce \u00e0 vos fans vous avez r\u00e9uni 10000 francs en crowdfunding gr\u00e2ce au financement participatif comment vous avez v\u00e9cu cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:00) [89%] :\r\nQuand on le fait au d\u00e9but, on se dit : moi, j'ai l'impression de qu\u00e9mander un peu et puis en fait c'est pas du tout \u00e7a, c'est vrai que les gens sont plein d'artistes le font maintenant ben c'est le syst\u00e8me qui fonctionne \u00e9norm\u00e9ment, alors c'est vrai que moi j'\u00e9tais il y a 2 ans, c'\u00e9tait \u00e7a commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre en pleine essor et puis ce que ce que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est le c\u00f4t\u00e9 la notion de partage et d'\u00e9change, donc la personne, mais la somme qu'il veut et nous en contrepartie on off quelque chose suivant les sommes qui sont propos\u00e9es, c'est pas mal de travail finalement mais j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris de voir que ces march\u00e9s, c'est vrai, j'avais demand\u00e9 une somme assez grosse parce que je me suis dit ben tant qu'le faire, autant le faire vraiment, et ceci, je suis ravi de voir que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris, qu'on ait r\u00e9ussi et maintenant on est d'origine, je suis dans si dans la phase o\u00f9, justement, donc on va faire le vernissage demain et beaucoup de ces gens donc y ont particip\u00e9, sont invit\u00e9s au vernissage au concert et je me r\u00e9jouis de voir parce que de de partager ce moment -l\u00e0 avec eux parce que il y a des gens que je ne connais pas du tout, qui sont effectivement des fans, des gens qui me suivent depuis un moment, alors on va se retrouver derri\u00e8re un verre avant le concert, et puis \u00e7a va \u00eatre il va y avoir une esp\u00e8ce de de choses un peu intime, c'est comme si j'avais rendez- vous avec une femme que j'aurai rencontr\u00e9 sur un site, c'est pas par exemple donc je la connais pas, voil\u00e0, c'est un peu la m\u00eame chose n'est pas, c'est, c'est c'est forc\u00e9ment ces gens -l\u00e0 qui ont particip\u00e9 donc en dehors du fait que \u00e7a nous finance, \u00e7a cr\u00e9e un lien et finalement, je trouve que le le le concept est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:37) [89%] :\r\nAlain Cossette un extrait de son nouvel album, la t\u00eate ailleurs, voici l'overdose. \r\nLa t\u00eate ailleurs, c'est donc le nouvel album d'Alincourt, il le verdict demain soir et ce sera \u00e0 l'\u00e9curie \u00e0 Gen\u00e8ve, vous venez d'entendre un extrait de Love dose nous sommes -nous en compagnie de St\u00e9phane Mellino, je vous rappelle ce concert, le 29 novembre c'est \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve, la tourn\u00e9e Top 50 St\u00e9fane Mellino lorsque vous entendez des chanteurs, parler de cours digne de financement participatif sur internet, \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse, \u00e7a vous parle, c'est quelque chose que vous pourriez faire que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:56) [85%] :\r\nOui, c'est une chose qu'on peut faire, non j'ai pas fait moi j'ai projet produit mes abonnements mais j'ai la chance d'avoir avoir fait d'avoir un petit Studio \u00e0 la maison, j'ai tout fait par vraiment a fait pour par nous-m\u00eames, apr\u00e8s on a, on est all\u00e9 jusqu'\u00e0 produire nous-m\u00eames nous album c'est-\u00e0-dire \u00e0 acheter 1000 CD les \u00e9couler et puis rachet\u00e9 referme les les \u00e9couler comme \u00e7a les vendre, du producteur au consommateur, mais bon, apr\u00e8s c'est voil\u00e0 c'est : c'est bien que les artistes puissent aussi chercher comme \u00e7a, il y a des solutions, hier il a d\u00fb il y a des gens qui font, on peut avoir des subventions quand on est un artiste, on peut surtout quand on \u00e9tait jeune artiste parce que bon, moi je suis pas un jeune artiste, \u00e7a fait quand m\u00eame 30 bas 30 balais que je sur la piste et mais pour les jeunes comme \u00e7a, il faut qu'il c'est c'est compliqu\u00e9, il faut qu'ils aillent chercher \u00e0 droite \u00e0 gauche et le laisser ces nouveaux modes de financement sont bien parce que voil\u00e0, il leur permet au moins de d'exister, de r\u00e9aliser leur c\u00e9der leurs disques et puis apr\u00e8s la sc\u00e8ne etc donc parce que les maisons dites qu'elles font plus de plus tout d\u00e9veloppement sont tellement trouillards qui font plus rien en fait quoi ils vont, ils vont juste machin fils machin, ton p\u00e8re a vendu 5 millions tu vas bien monde 500 il doivent tu vois ce que je veux dire, donc voil\u00e0 quoi, apr\u00e8s tout ce qui nous nouveau alors pourquoi alors qu'il y a jamais eu une moi je vois il y a jamais eu autant de de nouveaux talents de, de, de jeunes qui sont super bien partout quoi je dirais tout le monde a envie d'\u00eatre chanteur, il y a bien, plein de gens qui ont qui ont vraiment du talent, quoi, mais il y a plus de maison, 10 pour les promotions et peut-\u00eatre qu'aujourd'hui se passer une maison disque ben oui, on peut, mais jusqu'\u00e0 certains points, mais en m\u00eame temps il y a beaucoup de gens qui lui aussi dans cet esprit, j'ai sign\u00e9 un contrat, comme si le contrat, c'\u00e9tait la finalit\u00e9, moi je suis un contrat puisse aller j'arr\u00eate de bosser en fait non, \u00e7a commence \u00e7a ce jour bon pas, c'est l\u00e0 que des emmerdements. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:53) [85%] :\r\nSt\u00e9fane Mellino on a \u00e9voqu\u00e9 face \u00e0 la mer cette chanson l\u00e0 vous aviez propos\u00e9 de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:59) [81%] :\r\nJe vais, je vais la jouer j'la guitare ligne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:02) [85%] :\r\nCar 2 micros et on va se quitter avec cette chanson l\u00e0 si vous voulez bien, c'est super voil\u00e0 tranquille tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:33) [60%] :\r\n\u00e7a va mal, Audrey cimeti\u00e8re comme dehors. \r\n\u00e7a va mal, bon ami m\u00eame on ne sont pas toujours pour le dernier, je suis all\u00e9 au cimeti\u00e8re grav\u00e9 sur la Pierre, saluer les mains face vraiment revenir dans la lumi\u00e8re, la cha\u00eene le silence. \r\nSable va faire la. \r\nSalut \u00e9l\u00e9ments face \u00e0 venir la lumi\u00e8re, donc moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:31) [99%] :\r\nMerci St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:32) [87%] :\r\nMellino c'\u00e9tait face \u00e0 la mer si je pourrais Michel Masserey c'est quand m\u00eame monsieur, il avait bien c'est Philippe Sassier oui, le d\u00e9bat continue, ce serait peut-\u00eatre jamais tranch\u00e9, merci St\u00e9fane Mellino merci de cette \u00e9mission, je vous rappelle donc cette tourn\u00e9e Top 50 partait en Live, c'est le 29 novembre \u00e0 laquelle vous participez et \u00e7a va se tenir \u00e0 la Reina et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, merci infiniment, et donc \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7604F1F-E2C4-4CB1-86A8-0F999176722C", "internalArchiveId": "B7604F1F-E2C4-4CB1-86A8-0F999176722C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE REDAC/JACQUES LEVY SUISSE METROPOLE) DIRECT ST GE: JACQUES L\u00c9VY, urbaniste et g\u00e9ographe, prof \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire Ch\u00f4ros. (t\u00e9l: ** 73)\r\nLa Suisse est-elle devenue une grande m\u00e9trople ? Une \u00e9tude de l'EPFL publi\u00e9e aujourd'hui d\u00e9montre en tout cas que le r\u00f6stigraben c'est fini!. Les villes, de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall en passant par Zurich convergent et d\u00e9fendent les m\u00eames int\u00e9r\u00eats. Et c'est en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales de ces trentes derni\u00e8res ann\u00e9es commune par commune que les auteurs de l'\u00e9tude arrivent \u00e0 cette conclusion: il n'y a plus de foss\u00e9 stricto sensu entre Suisse Romande et Suisse Al\u00e9manique. Le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe d'ailleurs les fronti\u00e8res suisses. Tant en Europe qu'aux Etats-Unis, les centres urbains sont de plus en plus homog\u00e8nes. Quelles cons\u00e9quences tirer de ces conclusions? comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution? Faut-il modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le professeur Jacques L\u00e9vy, bonjour. Vous \u00eates g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire Ch\u00f4ros. C'est votre laboratoire, avec le laboratoire ALICE qui a chapeaut\u00e9 l'\u00e9tude dont on va parler. (merci de citer les deux noms de labo)\r\nR\u00f6stigraben\r\n-Vous nous dites donc que le R\u00f6stigraben s'affaiblit toujours plus depuis 10 ans, Romands et Al\u00e9maniques ne seraient plus si diff\u00e9rents qu'on peut le croire?\r\n-De l\u00e0 \u00e0 parler de grande m\u00e9tropole ? ;) (il va nuancer..)\r\n-Pr\u00e9occupations des romands et al\u00e9maniques encore tr\u00e8s diff\u00e9rentes ds les ann\u00e9es 80...entre disons Gen\u00e8ve et Zurich d\u00e9sormais bcp moins diff\u00e9rentes... qu'est-ce qui a chang\u00e9? Comment vous expliquez cette \u00e9volution de la coh\u00e9sion politique en 30 ans? (les modes de vie se sont rapproch\u00e9s, on choisit le lieu o\u00f9 on habite et donc une uniformisation se fait)\r\nNouvelle polarisation\r\n-Aujourd'hui l'opposition se fait donc entre ville et campagne, mais est-ce que \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas? pourquoi cette opposition est plus marqu\u00e9e aujourd'hui?\r\n-Villes et banlieues pour \u00eatre plus pr\u00e9cis!\r\nDes diff\u00e9rences subsistent\r\n-Il existe tout de m\u00eame des diff\u00e9rences entre Romands, Al\u00e9maniques et Tessinois, non? (cette diff\u00e9rence a trait \u00e0 la mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les voisins de ces r\u00e9gions: romands m\u00e9prisent Fran\u00e7ais, Al\u00e9maniques ont peur des Allemands et relation amour-haine entre Tessinois et Italiens)\r\nTessin\r\n-Le Tessin n'a pas de grande villes cosmopolite... se comporte de mani\u00e8re diff\u00e9rente... vote de mani\u00e8re impr\u00e9visible (contre l'immigration de masse mais pour des mesures sociales etc) .Cas particulier qui r\u00e9siste \u00e0 l'analayse?\r\nDans d'autres pays?\r\n -C'est le cas en Suisse mais aussi dans d'autres pays? (donne l'exemple des Etats-Unis: ex ph\u00e9nom\u00e8ne Trump, ou encore Obama, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, le centre urbain du Texas a vot\u00e9 pour lui)\r\nLes partis politiques devraient en tenir compte?\r\n-Les partis politiques devraient donc mieux prendre en compte cette \u00e9volution pour leurs strat\u00e9gies? (oui l'\u00e9lectorat \u00e9volue aussi en fonction d'o\u00f9 il habite. ex PS: d'un \u00e9lectorat ouvrier il est pass\u00e9 \u00e0 un \u00e9lectorat urbain bobo. L'ouvrier vote maintenant UDC. Les cat\u00e9gories socio-\u00e9conomiques avaient plus de sens avant. maintenant c'est le davantage ce qui d\u00e9termine le choix du lieu de vie qui se ressent sur la fa\u00e7on de voter)\r\nDouble majorit\u00e9\r\n-Dans cette \u00e9tude vous \u00e9voquer aussi la question du poids des cantons lors des votations. Vous remettez en question le syst\u00e8me de double-majorit\u00e9. Pourquoi? (les petits cantons sont avantag\u00e9s et les centres urbains sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s)\r\n-A-t-on le droit aujourd'hui de dire que Nidwald ne doit peser autant que Gen\u00e8ve ? \r\n- Il faudrait donc abolir ce syst\u00e8me et passer \u00e0 une majorit\u00e9 simple, uniquement de la population? (non, en fait il faudrait toucher aux fronti\u00e8res cantonales, cr\u00e9er de grandes r\u00e9gions pour constituer l'armature d'une autre organisation)\r\nVilles/ explosion des fronti\u00e8res cantonales\r\n- On voit que sur certains objets, les villes s'opposent aux campagnes: typiquement sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, soutenue par les cantons, mais pas par les villes... Faut-il changer le syst\u00e8me pour que les villes soient repr\u00e9sent\u00e9es sous la coupole? Certains repr\u00e9sentants urbains demandaient un si\u00e8ge au Conseil des Etats, bonne id\u00e9e?\r\n-Vous d\u00e9fendez donc l'id\u00e9e d'une explosion de fronti\u00e8res cantonales pour cr\u00e9er des r\u00e9gions plus vastes, du type la r\u00e9gion l\u00e9manique?\r\nM\u00e9galopole\r\n-Vous allez m\u00eame plus loin en r\u00e9alit\u00e9, puisque vous parler de la Suisse comme d'une grande m\u00e9tropole. Est-ce qu'on peut vraiment r\u00e9duire ce pays \u00e0 une seule m\u00e9tropole, ou m\u00e9galopole?\r\n-M\u00e9tropole ou m\u00e9galopole... avec des espaces verts peu peupl\u00e9s c'est \u00e7a la Suisse?\r\n-Mais ses infrastructures ne sont pas celles d'une m\u00e9galopole?\r\nFin du f\u00e9d\u00e9ralisme?\r\n-Avec une Suisse moins r\u00e9gionaliste, vous d\u00e9peignez l\u00e0 la fin du f\u00e9d\u00e9ralisme en somme... \r\n-C'est r\u00e9\u00e9llement enviseable ou purement utopiste? (on tend en tout cas vers la cr\u00e9ation de plus grandes r\u00e9gions avec les fusions, etc.)\r\nExpo\r\n- On l'a appris la semaine pass\u00e9e, les 10 plus grandes villes de Suisse envisagent d'organiser ensemble une grande exposition nationale, d'ici 10 \u00e0 15 ans... Ce serait la premi\u00e8re fois qu'un tel \u00e9v\u00e9nement couvrirait l'ensemble du territoire... \u00e7a pourrait \u00eatre une  mani\u00e8re d'incarner la \"m\u00e9galopole helv\u00e9tique\" dont vous parlez?\r\n- Organiser un grand \u00e9v\u00e9nement de ce type (expo nationale ou universelle, jeux olympiques, etc.) co\u00fbte tr\u00e8s cher, sans m\u00eame parler des nuisances que cela peut engendrer... c'est logique de vouloir repartir la charge sur plusieurs villes? Avec le risque peut-\u00eatre de frustrer le public, qui doit naviguer d'une ville \u00e0 l'autre?\r\n- Exemple de l'expo 64 dont on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le souvenir il y a deux ans: l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 contribu\u00e9 \u00e0 forger l'identit\u00e9 lausannoise, romande m\u00eame... En m\u00eame temps, il a impliqu\u00e9 des grands travaux qui ont enlaidi la ville... si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, on privil\u00e9gierait une autre approche aujourd'hui?\r\nCFF\r\n- Cf papier d'A, Arnaud: Les \u00e9tudiants lucernois pourront dormir une heure de plus . gr\u00e2ce aux CFF. La Haute Ecole Lucernoise a annonc\u00e9 hier que les cours de son d\u00e9partement informatique d\u00e9buteront \u00e0 9h00 du matin, et non plus \u00e0 8h00, comme tr\u00e8s souvent dans les universit\u00e9s. L'objectif est de d\u00e9lester la ligne ferroviaire Lucerne - Zoug - Zurich, tr\u00e8s congestionn\u00e9e aux heures de pointe. Cette initiative lucernoise est une premi\u00e8re suisse, les CFF esp\u00e8rent qu'elle fera des \u00e9mules.", "durationSec": 1378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8149793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL / JDM_2016-11-08T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL / JDM_2016-11-08T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.", "Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL s'exprime sur la Suisse qui ne conna\u00eetrait plus de r\u00f6stigraben.", "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.", "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8131970", "ece-8131952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:39Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la Suisse est -elle devenue une grande m\u00e9tropole, voire m\u00eame un peu plus une m\u00e9galopole une \u00e9tude de les PFL publi\u00e9 aujourd'hui d\u00e9montre en tout cas que le R\u00f6stigraben c'est fini, les villes de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall, en passant par Zurich convergent et d\u00e9fendent quasiment les m\u00eames int\u00e9r\u00eats et c'est en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, commune par commune, que les auteurs de l'\u00e9tude, arrivent \u00e0 cette conclusion : il n'y a plus de foss\u00e9 stricto sensu entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe d'ailleurs les fronti\u00e8res suisses tant en Europe qu'aux \u00c9tats-Unis les centres urbains sont de plus en plus homog\u00e8nes, alors quelles cons\u00e9quences tirer de ces conclusions cons\u00e9quences politiques par exemple comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution : Faut -il aller jusqu'\u00e0 modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 cette nouvelle donne notre invit\u00e9 ce matin est le professeur Jacques L\u00e9vy, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous \u00eates g\u00e9ographe et urbaniste allez PFL, directeur du laboratoire du laboratoire Qoros c'est votre laboratoire avec le laboratoire Alice qui a chapeaut\u00e9 l'\u00e9tude dont on parle aux \u00c9tats \u00e0 Gen\u00e8ve Jacques L\u00e9vy on voit donc, selon cette \u00e9tude, ce qu'on pr\u00e9sentait d\u00e9j\u00e0 ce qu'on disait d'ailleurs au lendemain de certaines votations que le R\u00f6stigraben s'affaiblit, c'est toujours plus, il s'affaiblit toujours plus depuis 10 ans, selon vos cartes, les cartes qui sont sortis de cette \u00e9tude Romands et Al\u00e9maniques ne sont plus si diff\u00e9rents qu'on pouvait encore le croire il y a, il y a quelques ann\u00e9es, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [92%] :\r\nOui vous avez bien dit qu'on pouvait encore le croire il y a quelques ann\u00e9es parce que quand on a commenc\u00e9 vraiment \u00e0 parler du R\u00f6stigraben, c'\u00e9tait apr\u00e8s la votation de 1992 sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et, d\u00e9j\u00e0, on avait la m\u00eame carte, c'est-\u00e0-dire que les grandes villes al\u00e9maniques comme romande avait \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, votez pour le rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne tandis que c'\u00e9tait les campagnes avec c'est vrai un plus grand accent dans les campagnes Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nQuand on dit campagne c'est surtout du p\u00e9riurbain, il y a dans les banlieues, plut\u00f4t que les campagnols voil\u00e0 alors disons les banlieues \u00e9largit les banlieues mais plut\u00f4t les parties qui sont disjointes de l'agglom\u00e9ration, hein, donc ce qu'on appelle en Europe le p\u00e9riurbain, c'est l\u00e0 qu'il y a la plus grande opposition y compris en Suisse romande, m\u00eame si cette opposition, elle est, elle est att\u00e9nu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 effectivement la Suisse romande dans son ensemble est un peu plus proche dans ce type de vote des grandes villes de l'ensemble de la Suisse, alors donc c'est donc c'est pas vraiment nouveau, mais disons que \u00e7a \u00e7a met un certain temps \u00e0 se savoir et donc cette \u00e9tude Chine que qui donne je dirais une une mesure tr\u00e8s pr\u00e9cise, puisque il a \u00e9tudi\u00e9 l'ensemble des des votations depuis depuis qu'elles existent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nOui, Chine, Alex en cause qui que vous citez, ce chercheur, donc qui est architecte et chercheur en urbanisme \u00e0 aller PFL alors ce les pr\u00e9occupations n\u00e9anmoins des romans et des Al\u00e9maniques dans les ann\u00e9es 80 70 \u00e9tait encore tr\u00e8s diff\u00e9rentes et \u00e7a les cartes le montre aussi aujourd'hui qu'est -ce qui a chang\u00e9, qu'est -ce qui fait que depuis peu, on va dire, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 20 25 ans tout cela sert s'est rapproch\u00e9 comment quelle explication donne le g\u00e9ographe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [90%] :\r\nEt c'est ce qui a chang\u00e9, c'est 2 choses : d'une part, l'urbanisation c'est c'est conforter et d'autre part, on ne parle pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose si on regarde les th\u00e8mes des votations, on constate que la g\u00e9ographie n'est pas la m\u00eame si c'est la question de plus ou moins d'\u00c9tat, l\u00e0, on retrouve l'opposition classique entre des romans qui sont plus \u00e9tatiste et des Al\u00e9maniques qui sont disons plus lib\u00e9raux, m\u00eame si j'qui lisait ce terme alors que ce qui est ce qui a \u00e9merg\u00e9 notamment aussi aussi avec le poids de l'UDC comme comme un parti dominant de la sc\u00e8ne politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est qu'on pose d'autres questions qui portent sur la relation entre identit\u00e9 et alt\u00e9rit\u00e9 leur la relation avec ce qui n'est pas moi que ce soit la religion que ce soit l'orientation sexuelle, que ce soit le monde au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire l'Europe ou le, ou le monde dans son ensemble, en fait on a quasiment toujours la m\u00eame carte, c'est-\u00e0-dire que les grandes villes sont beaucoup plus ouverte \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9, alors que le les banlieues et surtout le p\u00e9riurbain, il est plus r\u00e9ticents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [87%] :\r\nDonc, c'est le positionnement politique par rapport aux questions pos\u00e9es et qui change et qui fait qu'on se rassemble, entre ville de de de Gen\u00e8ve Roman, par contre, si on continue, si on repose la question du rapport \u00e0 l'\u00c9tat, c'est que vous ne vous venez dire Jacques L\u00e9vy la le R\u00f6stigraben ferait sa r\u00e9apparition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a, il y a un vieux rapport gauche- droite qui n'a pas disparu mais qui est, je dirais, de plus en plus par d'autres questions, et l\u00e0 on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [91%] :\r\nPoser la question, particuli\u00e8rement en Suisse romande de l'ajustement de l'offre politique par rapport au changement de la demande, on se demande si, si les parties ne croient pas encore vivre dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nOui, effectivement, mais il existe ou m\u00eame encore des des diff\u00e9rences entre Romands et Al\u00e9maniques et et surtout Tessinois non, m\u00eame en 2016, m\u00eame \u00e0 l'issue des des votations, quelles sont -elles encore ces ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [88%] :\r\nOui, en effet, parce que en fait dans le R\u00f6stigraben il y a, il y a 2 choses : peut-\u00eatre qu'il faudrait distinguer, il y a d'une part ce rapport \u00e0 l'\u00c9tat, dont dont je parlais, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les Tessinois sont du c\u00f4t\u00e9 des romands avec une tradition de davantage d'intervention de l'\u00c9tat comme comme \u00c9tat-providence apportant une redistribution forte mais il y a aussi autre chose en m\u00eame temps il vote contre immigration de masse aussi, voil\u00e0, voil\u00e0, mais \u00e7a c'est l'autre sujet, mais entre les 2, je dirais : il y a le rapport aux voisins, les Al\u00e9maniques lui comme voisin principal l'Allemagne les Romands la France et les Tessinois, l'Italie et ils n'ont pas le m\u00eame rapport avec ses voisins les les il y a un rapport de peur classiquement chez les Al\u00e9maniques qui n'existe pas en Suisse romande, o\u00f9 c'est plut\u00f4t un rapport disons 10 devra oui voil\u00e0 de condescendance vis-\u00e0-vis de la pauvre France tiers- monde disait et puis les Italiens les les les italophones eux ou un rapport un peu interm\u00e9diaire avec l'Italie une d\u00e9testation mais les 2 d'attirance donc donc chaque chaque r\u00e9gion linguistique, a aussi son rapport avec le monde ext\u00e9rieur et donc je dirais que, il faut distinguer quand, quand ce sont ce genre de questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 ce moment -l\u00e0, cela active la culture particuli\u00e8re du rapport avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nLe pr\u00e9sident cantons les d\u00e9finie par rapport \u00e0 \u00e0 l'Eurovision de l'ext\u00e9rieur, les romans, les al\u00e9maniques et les Tessinois sont diff\u00e9rents quand on les interroge sur des questions int\u00e9rieures la en tout cas l'origine urbaine n'existe plus, de l'autre et \u00e7a, faut quand m\u00eame y revenir le Tessin, a priori, n'a pas de grande villes cosmopolite n'a pas de, de, de, de m\u00e9tropole, il se comporte de mani\u00e8re d'une mani\u00e8re qui r\u00e9siste \u00e0 l'analyse du du g\u00e9ographe le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [87%] :\r\nNon, mais simplement il faut bien prendre en compte justement cette tradition \u00e9tatiste des ce rapport \u00e0 l'Italie, et puis la question du rapport g\u00e9n\u00e9ral avec l'alt\u00e9rit\u00e9 et l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le, le fait que le Tessin justement soit plut\u00f4t un p\u00e9riurbain milanais \u00e7a sale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [93%] :\r\n\u00e7a le situe aussi dans ce nouveau rapport de ce qu'on appelle dans dans notre jargon les gradient d'urbanit\u00e9 c'est-\u00e0-dire dites -moi o\u00f9 vous habitez en ville ou au bord de la ville et je vous dirai pour qui vous votez m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9ralement qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nOui, le gradient d'urbanit\u00e9, voil\u00e0, je ne connaissais pas ses termes Jacques L\u00e9vy on on a des \u00e9lections am\u00e9ricaines aujourd'hui, et l\u00e0 aussi c'est vrai que, traditionnellement, quand on regarde les cartels sont rouges et bleus, avec parfois quelques \u00c9tats gris\u00e9 ce qu'on appelle les et swing states, les \u00c9tats ind\u00e9cis est -ce que cette cette fin de la distinction encore en Suisse entre entre Romands et Al\u00e9maniques vote aussi pour les \u00c9tats-Unis est -ce qu'on est l\u00e0 aussi aux \u00c9tats-Unis dans une opposition de plus en plus entre centres urbains et p\u00e9riurbains est : est-ce que \u00e7a vaut aussi pour ce pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [81%] :\r\nAC, c'est encore plus marqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, disons que la carte de tram c'est la caricature de la carte de l'UDC et je peux dire, je peux d\u00e9j\u00e0 vous l'annoncer sur vous, nous avons ce r\u00e9sultat quoi, oui, oui, oui, oui, enfin, le r\u00e9sultat, attention \u00e0 la Florida oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\n29 grands \u00e9lecteurs la Floride en \u00e7a quand il y a 16 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [91%] :\r\nMais, mais effectivement de depuis disons que c'est, c'est une \u00e9volution qui qui sait marquer depuis Kennedy en fait qui a parce que le Parti d\u00e9mocrate a perdu les \u00c9tats raciste du Sud et et et du coup, peu \u00e0 peu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair avec les 2 \u00e9lections d'Obama, on a vu appara\u00eetre une opposition mais tr\u00e8s massive avec des des scores vraiment \u00e9norme d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, c'est-\u00e0-dire par exemple des des 90 pourcent dans dans les quartiers centraux des villes pour Obama, mais des 90 pourcent pour pour ses adversaires dans le p\u00e9riurbain texan donc, donc on a une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment divis\u00e9e et on le retrouve, on retrouve cela aussi en Europe, en Autriche, aux Pays-Bas, en France, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne en effet tr\u00e8s tr\u00e8s massifs \u00e0 l'\u00e9chelle du monde occidental, c'est-\u00e0-dire le fait que, peut-\u00eatre parce que les gens choisissent plus l'endroit o\u00f9 ils habitent qu'autrefois, du coup, le fait de les saisir, selon leur localisation, nous dit beaucoup de choses sur ce qu'ils sont, et du coup, sur leur vote, puisque le vote, c'est quand m\u00eame un acte social important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [90%] :\r\nEt l\u00e0, du coup, on se dit que pour la Suisse pour les \u00c9tats-Unis, la France, l'Autriche, etc, la carte \u00e9lectorale n'est plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle nouvelle entre guillemets donne g\u00e9ographique, ce que ce que la g\u00e9ographie permet magnifiquement avec ces cartes, cette g\u00e9omatique qui, qu'on conna\u00eet depuis 20 ou 30 ans, nous nous montrons qu'au fond les les cartes \u00e9lectorales et m\u00eame les institutions politiques ne sont plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle donne est -ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [92%] :\r\nOui alors du c\u00f4t\u00e9 des cartes, c'est vrai que le fait d'utiliser des nouvelles techniques de visualisation comme le cartographe, c'est-\u00e0-dire qui qui met en rapport les quantit\u00e9s de population avec le th\u00e8me de la carte, par exemple, ce qui est sorti de l'\u00e9tude, dont on parle d'ailleurs aujourd'hui voil\u00e0 absolument et donc on voit des choses qu'on ne verrait pas avec une carte classique, on voit je veux notamment le le poids des villes parce qu'en surface, les villes repr\u00e9sentent peu d'chose donc si on prend une carte classique, on voit juste quelques petits points et donc on se rend pas compte que, que des masses de populations sont concern\u00e9s, donc oui, c'est vrai, la cartographie joue un r\u00f4le dans notre prise de conscience que quelque chose a chang\u00e9 pour ce que vous disiez aussi, c'est vrai que la carte politique au sens l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [86%] :\r\nCar de la r\u00e9partition des pouvoirs montre son d\u00e9calage avec la carte \u00e9lectorale, la carte des votes placard des attentes, oui, oui, ce d\u00e9calage, il \u00e9patant dans beaucoup de pays, mais en particulier en Suisse o\u00f9 le o\u00f9 le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 3 niveaux, ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9partition des habitants et au d\u00e9coupage disons d'entit\u00e9 fonctionnelle un donc c'est vrai que \u00e7a pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [89%] :\r\nCommunes, cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration d'ailleurs dans cette \u00e9tude, vous avez jusqu'\u00e0 \u00e9voquer la question du poids des cantons lors des votations, vous remettez en cause le le le syst\u00e8me bien connu de la double majorit\u00e9, les petits cantons qui seraient avantag\u00e9s, donc au fond est -ce qu'on a le droit, maintenant, aujourd'hui, quand on lit cette \u00e9tude et quand on regarde les \u00e9carter ce qu'on a le droit de conclure que Nidwald ne devrait pas peser autant que Gen\u00e8ve Jacques L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est Chilcot c'est qui, qui dit \u00e7a moi je, je serai plus prudent dans la mesure o\u00f9 effectivement s'attaquer frontalement au syst\u00e8me notamment au syst\u00e8me de contre- pouvoirs territoriaux qui sont assez classiques dans tous les dispositifs f\u00e9d\u00e9raux c'est c'est un gros morceau, ce que ce qu'on peut imaginer ce serait coh\u00e9rent non oui c'est ce serait coh\u00e9rent, mais en m\u00eame temps, il faudrait peut-\u00eatre red\u00e9couper les cantons dans ce cas -l\u00e0, pour garder quand m\u00eame le principe du du pouvoir territorial de la Chambre des \u00e9tats, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [85%] :\r\nCette fameuse \u00e0 9 ou 10 cantons que certains appelaient de leurs voeux il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, je me souviens de Pierre-Alain rhume les 2 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait dans le d\u00e9veloppement territorial est -ce que c'est \u00e7a qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [88%] :\r\nOui, sauf que, justement, le syst\u00e8me est v\u00e9rouill\u00e9 par les cantons qui b\u00e9n\u00e9ficie de de cet Avantage disons antid\u00e9mocratique puisque c'est pas un homme, une voix antid\u00e9mocratique, hein oui vous dites anti- d\u00e9mocratique au sens propre du terme, parce que c'est parce que chaque citoyen ne p\u00e8sent pas le m\u00eame poids comme comme disait Roy tout le monde est \u00e9gaux mais il y en a qui sont plus \u00e9gaux que les autres, certes, et donc effectivement il y a, il y a, il y a un probl\u00e8me et c'est pas forc\u00e9ment en changeant le le double pouvoir entre le Conseil des \u00c9tats et le conseil national que que il faut intervenir, peut-\u00eatre davantage, en incitant \u00e0 des coop\u00e9rations de plus en plus renforc\u00e9es avec tous les cantons qui, en fait, participe de la m\u00eame erreur banale, les rurbaine de 2 Zurich elle comprend plusieurs cantons, l\u00e0 on sait bien qu'on conna\u00eet bien les probl\u00e8mes de l'arc l\u00e9manique s'il y avait quelque part un dispositif permettant de discuter par exemple de la mobilit\u00e9 dans l'arc l\u00e9manique, peut-\u00eatre qu'on n'en serait pas l\u00e0 avec les trains bond\u00e9s tous les matins, donc il me semble que, il y a, il y a des voix qui ont \u00e9t\u00e9 aussi facilit\u00e9e par l'action au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'arr\u00eat a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s utile en en stimulant les politiques d'agglom\u00e9ration parce qu'en fait la Suisse urbaine cette m\u00e9galopole dont vous parliez, c'est quasiment la Suisse dans son ensemble, donc s'il y a un niveau qui devrait \u00eatre comp\u00e9tent pour g\u00e9rer l'ensemble de la Suisse urbaine qui est tr\u00e8s connect\u00e9, c'est le niveau f\u00e9d\u00e9ral oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [96%] :\r\nDonc, donc \u00e7a pose aussi des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques puisque la partie est presque aussi grosse que le tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [87%] :\r\nOui, mais enfin vous faut quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une explosion des fronti\u00e8res cantonales non \u00e7a c'est, c'est c'est c'est ce sera une r\u00e9flexion in\u00e9vitable quand on voit par exemple sur certains objets, par exemple, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, soutenue par les cantons mais pas par les villes bah l\u00e0, on a on cette opposition est est v\u00e9ritablement frontale donc l\u00e0, bon, vous disiez : faut pas aller jusqu'\u00e0 faire exploser le le syst\u00e8me par exemple que certains repr\u00e9sentants urbains est un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats mais enfin ces ces, ces oppositions l\u00e0 vont se manifester, de plus en plus clairement encore ces prochaines ann\u00e9es, donc, \u00e0 part le volontarisme mais des r\u00e9gions ensemble la grande r\u00e9gion l\u00e9manique etc qu'est -ce qu'on pourra faire de plus, si \u00e0 un moment, il faudrait que ce syst\u00e8me se se d\u00e9verrouille non est -ce qu'on pourra d\u00e9verrouiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [84%] :\r\nIl se d\u00e9verrouillent ira mon avis si il y a un mouvement bottom, hein, c'est-\u00e0-dire si ce sont les citoyens, la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, oui exactement des r\u00e9gions concern\u00e9es qui se prennent en main et l\u00e0, par exemple, il faudrait que les Lausannois et les Genevois arr\u00eate ce m\u00e9priser mutuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [83%] :\r\nNon, non, mais c'est plus le cas, \u00e7a, c'est plus le cas, non je crois pas, elle n'a pas, pas du tout d'accord, et est -ce que c'est pas quand m\u00eame un peu la fin du f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e7a aussi Jacques L\u00e9vy le f\u00e9d\u00e9ralisme ne serait plus totalement visible sur ses cartes de g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [90%] :\r\nIl y a, il y a un paradoxe du fait du f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est que le f\u00e9d\u00e9raliste dans son principe est tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9coute justement de la r\u00e9alit\u00e9 des \u00e9chelles diff\u00e9rentes de l\u00e9gitimit\u00e9 politique mais, en pratique, le f\u00e9d\u00e9ralisme, il est difficile \u00e0 changer, puisque justement il y a pas d'autorit\u00e9 sup\u00e9rieure qui peut dire bon bah voil\u00e0 je, je, je, rebat les cartes, je je r\u00e9organise les d\u00e9coupages c'est c'est c'est du coup tr\u00e8s difficile aux \u00c9tats-Unis par exemple, personne ne songe \u00e0 changer le d\u00e9coupage des \u00c9tats, mais un peu par hasard, par le hasard de l'histoire, il se trouve que les petits \u00c9tats sont aussi des \u00e9tats urbains enfin pour, pour partie, presque la moiti\u00e9 aussi des \u00c9tats urbains alors que, en Suisse, on a le probl\u00e8me d'avoir des des cantons qui sont en fait des morceaux d'air urbaine qui joue personnellement de fa\u00e7on corporatiste, par exemple, sur le plan fiscal, alors qu'ils n'ont pas la charge d'agglom\u00e9ration qu'ont les villes centres et donc \u00e7a, c'est un syst\u00e8me qui politiquement extr\u00eamement malsain, donc c'est vrai que il faudrait faire quelque chose mais bon, quel est le 1er pas quel est le bon levier -l\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 civile, vous l'avez dit seulement le je, je, je pense que \u00e7a ne peut venir que de la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:28) [88%] :\r\nOn va commenter ou des articles de presse dans un instant, mais on l'a pris la semaine derni\u00e8re, les 10 plus grandes villes de Suisse envisagent d'organiser ensemble, d'une nouvelle grande exposition nationale Jacques L\u00e9vy, dans 10 ou 15 ans, ce serait la 1\u00e8re fois qu'un qu'un \u00e9v\u00e9nement couvrirait l'ensemble du territoire il y a eu les 3 l\u00e0 qu'il y a, il y a 14 ans, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre une mani\u00e8re d'incarner cette m\u00e9galopole helv\u00e9tique ont d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:48) [89%] :\r\nOui effectivement \u00e0 cette parce que il y a le niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, je dirais, le niveau du citoyen de base, mais il y a aussi le niveau des gouvernements urbains des, des municipalit\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre utile pour rendre visible ce r\u00e9seau urbain qui qui qui existent, qui, qui n'a pas ce qui ce qui n'existe pas seulement comme virtualit\u00e9 mais qui existe parce que il y a beaucoup de connexions en pratique entre les habitants de cette ville, donc si si elles disent nous existons, nous faisons quelque chose, \u00e7a va s\u00fbrement dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [90%] :\r\nAlors les 2 articles de presse, qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9 Esther, Coco et Val\u00e9rie Drouot sont avec nous, la chert\u00e9 du train profite \u00e0 la voiture, c'est un un constat que font plusieurs journaux romands ce matin Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire inqui\u00e9tude depuis quelques ann\u00e9es, de l'Association transports et environnement l'ATE a trouv\u00e9 cette fois -ci en \u00e9cho Monsieur Prix Stefan Meierhans de fait part de ces m\u00eames craintes \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste le courrier ou encore les journaux neuch\u00e2telois selon l'ATE, le prix des billets augmente chaque ann\u00e9e alors que pour les voitures, h\u00e9 bien elle profite des prix bas du p\u00e9trole ou d'une vignette autorouti\u00e8re qui, elle, n'augmente pas dans un rapport Monsieur Prix, montrent les chiffres, le prix du billet, abonnement compris a augment\u00e9 de plus de 50 pourcent depuis depuis 1990 alors que l'indice des prix \u00e0 la consommation affiche plus 29 pourcent et et celui du co\u00fbt d'une voiture d'un peu plus de 20 pourcent seulement seulement du c\u00f4t\u00e9 des transports publics, on explique que si les transports rench\u00e9rissent, c'est aussi parce que les prestations prennent l'ascenseur avec les exigences de la soci\u00e9t\u00e9 et des milieux politiques en terme de cadence de confort et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [87%] :\r\nCe qu'on marche pas un peu sur la t\u00eate l\u00e0 que le feu chauffe le train soit trop cher et que \u00e7a profite \u00e0 la voiture en 2016 Jacques L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a en effet un d\u00e9bat sur la sc\u00e8ne publique entre 2 options est -ce qu'on veut aider les transports publics \u00e0 augmenter leurs parts de march\u00e9 ou est -ce qu'on veut diminuer la mobilit\u00e9 dans son ensemble, donc c'est s\u00fbr que ce sont pas de strat\u00e9gie compatible, il y a tout un courant consistant \u00e0 dire que on va augmenter les prix des transports publics pour avoir un effet dissuasif sur la mobilit\u00e9, elles-m\u00eames, donc l\u00e0 les les modes comme le l'automobile qui ne pratiquent pas cette strat\u00e9gie, puisque les prix sont stables vont \u00eatre avantag\u00e9s, hein, donc, donc \u00e7a c'est effectivement faire oui c'est l'effet pervers, du fait que, en gros, on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas investi suffisamment dans les transports publics et je je pense, notamment pour relier ce d\u00e9bat Anne \u00e0 notre discussion pr\u00e9c\u00e9dente, il n'y a pas de de train rapide entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall aurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [82%] :\r\nPutain, il y a eu la belle id\u00e9e de Suisse dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [88%] :\r\nLadislas M\u00e9tro mon coll\u00e8gue Daniel Mange fait un gros travail pour montrer que, un TGV Gen\u00e8ve Saint-Gall \u00e7a co\u00fbterait beaucoup moins cher que que les tunnels alpins et que, et, et, au passage, \u00e7a d\u00e9gagerait \u00e9norm\u00e9ment de place pour les transports, \u00e0 moins de reporter, qui sont les transports quotidiens, la majorit\u00e9 des Suisses, donc tout \u00e7a c'est li\u00e9, c'est-\u00e0-dire le fait qu'il y a pas un projet d'ensemble pour faire de cette m\u00e9galopole suisse une r\u00e9alit\u00e9 en terme de mobilit\u00e9, \u00e7a a des effets sur l'incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande et du coup \u00e7a, mais les autorit\u00e9s devant un dilemme, c'est-\u00e0-dire en fait de devoir dissuader les gens de prendre les transports publics parce que l'offre est insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la une du tag et \u00e7a ne s'ailleurs, c'est aussi une question d'urbanisme \u00e0 tout \u00e0 fait McDonald's, Esther, Coco, va quitter la Bahnhofstrasse z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:25) [92%] :\r\nOui, beaucoup de Z\u00fcrichois ont sans doute l'habitude de fr\u00e9quenter ce fast- Food am\u00e9ricain qui, depuis 30 ans a pignon sur rue dans le b\u00e2timent de Manor \u00e0 la Bahnhofstrasse, ce McDonald's propose 130 places assises et repr\u00e9sentants des restaurants de la cha\u00eene, les plus rentables de Suisse mais il fermera ses portes d\u00e9finitivement \u00e0 la fin mars 2017 en cause le propri\u00e9taire du b\u00e2timent, Suisse Life n'a pas prolong\u00e9 le contrat de bail car l'assureur veut transformer le b\u00e2timent \u00e9mettre des boutiques du rez-de-chauss\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, le chef du marketing de McDonald's Suisse se dit pr\u00e9occup\u00e9 aussi par l'\u00e9volution des loyers au centre ville, ils prennent l'ascenseur et deviennent inaccessibles pour la restauration, une branche \u00e0 faible marge, or pour maintenir une vie citadine vivante il est central, que des magasins ou des restaurants offrent des services accessibles \u00e0 toutes les couches sociales de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [84%] :\r\nCommentaire de g\u00e9ographe, sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [89%] :\r\nOui, c'est amusant parce que ces derniers jours, j'ai \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 \u00e0 propos d'un \u00e9v\u00e9nement majeur que qui ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, c'est la la transformation du buffet de la gare de Lausanne, on a l'air restaurants v\u00e9g\u00e9tariens appartenant \u00e0 une cha\u00eene Al\u00e9maniques et donc certains ont d\u00e9nonc\u00e9 la banalisation de l'offre commerciale, alors l\u00e0, donc \u00e7a devrait les rassurer, puisque c'est vrai McDo alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que en g\u00e9n\u00e9ral les Restos au rang de type Fast-food s'accommodent tr\u00e8s bien des prix \u00e9lev\u00e9s de l'immobilier, hein, parce que m\u00eame si leurs marges sont faibles, ils ont un untel volumes que ils arrivent \u00e0 encaisser en fait les les prix de l'immobilier des centres-villes, donc l\u00e0 c'est peut-\u00eatre une exception, en revanche, ce qui est vrai c'est que peut-\u00eatre pas dans la Bahnhofstrasse, mais dans d'autres quartiers de de Zurich y a aussi une diversit\u00e9 de l'offre avec des entreprises locales, donc une ville qui, qui marche bien, qui fonctionne bien, elle attire aussi accorder des offres originales, y compris d'ailleurs la nouvelle offre du buffet de la gare de Lausanne, qui \u00e0 mon avis va remplacer avantageusement le restaurant un peu fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:36) [84%] :\r\nQui existe merci plaisir beaucoup de nostalgie avait on va tester tout \u00e7a Jacques L\u00e9vy voil\u00e0 pour ce commentaire personnel, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s invit\u00e9 Samantha g\u00e9ographe urbaniste PFL, directeur du laboratoire Qoros, excellente journ\u00e9e et bonne nuit d'\u00c9lections am\u00e9ricaines : je suis convaincu que vous la suivrez avec nous, probablement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T08:28:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levy, Jacques", "role": "Professeur de g\u00e9ographie et d'urbanisme \u00e0 l'EPFL - EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C24F26F4-949F-4478-91DD-97B0869BF52B", "internalArchiveId": "C24F26F4-949F-4478-91DD-97B0869BF52B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : supporters de Donald Trump;Oliver Haugen, militant d\u00e9mocrate \u00e0 New York;Doris Fiala,conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale;Verdier Oriane;Verdier, Oriane ;Pierre Morath historien du sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/USA FBI CLINTON BLANCHIE) ((Circulez il n'y a donc rien de neuf \u00e0 voir...))\r\nLe FBI a donc travaill\u00e9 jour et nuit...pour lire les nouveaux e-mails d'Hillary Clinton...\r\nEt la conclusion reste la m\u00eame qu'en juillet...\r\nCes courriers ne contiennent rien d'ill\u00e9gal....m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s depuis une messagerie priv\u00e9e...\r\nLe directeur de la police f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricaine l'\u00e9crit dans une lettre adress\u00e9e au Congr\u00e8s. \r\nC'est le dernier rebondissement en date...\u00e0 2 jours du scrutin.\r\nCorrespondance de Philippe Revaz...depuis la Virgine o\u00f9 Donald Trump tenait un meeting...\r\n  1'19''\r\n((Aucun coup de theatre n'aura \u00e9t\u00e9 epargn\u00e9. Le directeur du FBI avait caus\u00e9 la stupeur en revelant, 10 jours avant l'election, la presence de nouveaux emails, qui necessitaient une enquete. \u00c0 2 jours de l'election, le voila qui cfr\u00e9e une nouvelle onde de choc en annon\u00e7ant qu'il n'y a rien dans ces emails qui puisse indiquer que clinton a viol\u00e9 la loi. La nouvelle a certes rejoui les democrates. mais le mal est fait.  la premiere annonce de james comi il y a une semaine avait inflechi le cours de la campagne en faveur de trump.  et les millions de votes anticip\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 depos\u00e9s depuis. donald trump, il denonce a nouveau la corruption. Ses supporters, eux, ne se laissent pas destabliser par la  nouivelle, tout a l'heure dans un meeting dans le nord de la virginie. enfermez-l\u00e0, c'est degoiutant. on a honte d'etre americain.\r\nMAG\r\nLes gens du fbi ont peur de se faire assassnier, conclut cet homme. Pour le camp trump, l'annonce permet de maintenir l'accent sur les emails de clinton, mais en chan geant le narratif : on annonce plus l'inculparion de c,linton, on denonce la coirruption du syst\u00e8me.  Quant au directeur du fbi, qui voulait eviter les interferences politiques, le voila qui a obtenu l'inverse, devenant de facto l'acteur majeur de cette fin de campagne. quelque soit le vainqueur demain soir de la presidentielle, la campagne aura fait une victime collaterale. C'est Le fbi. Phr r r w))\r\n...La Virginie o\u00f9 Donald Trump tenait donc un meeting...\r\nHillary Clinton \u00e9galement sur la route...n'a pas r\u00e9agi...\r\nSon \u00e9quipe par contre s'est dite contente mais pas surprise par l'annonce du FBI...\r\n(D4/ELECTIONS DEPUIS NYC) ...et pendant que les 2 candidats parcourent les Etats cl\u00e9s...les volontaires eux sillonnent les quartiers...24heures avant l'ouverture des bureaux de vote leur objectif est clair: encourager les am\u00e9ricains \u00e0 aller voter! \r\nLe dossier de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New-York....Nicolas Vultier\r\n  01'33''\r\n((Ce sera l'une des cl\u00e9s du scrutin de demain\u00a0: la participation. Les enqu\u00eates d'opinion montrent que les am\u00e9ricains ne sont pas vraiment s\u00e9duits par les candidats propos\u00e9s par leur parti. Ni Hillary Clinton, ni Donald Trump ne suscitent enthousiasme et adh\u00e9sion. Il faut donc convaincre les ind\u00e9cis. Oliver Haugen est inscrit sur les listes d\u00e9mocrates \u00e0 New York mais a travaill\u00e9 pour le parti en Pennsylvanie\r\nDigas \r\nIl y a les probl\u00e8mes pratiques et de manque de motivations mais il y aussi les enjeux politiques. Pour Oliver Haugen, dans certaines r\u00e9gions du pays, on d\u00e9ploie des tr\u00e9sors d'imagination pour compliquer l'acc\u00e8s au bureau de vote\r\nDigas\r\nLes associations de d\u00e9fense des minorit\u00e9s parlent clairement de cas de discrimination. Quant au camp de Donaldl Trump, suspectant de possibles fraudes \u00e9lectorales, il appelle ses sympathisants \u00e0 surveiller le scrutin. \r\nNicolas Vultier/RTS Info/New York ))\r\n...et avant de refermer cette page am\u00e9ricaine. Deux r\u00e9actions, chiffr\u00e9es!\r\nCelle des march\u00e9s...qui r\u00e9agissent positiviment \u00e0 la d\u00e9cision du FBI...de ne pas poursuivre Hillary Clinton.\r\nLes indices boursiers ont ouvert en nette hausse ce matin...\r\nsi la tendance se poursuit, Wall Street devrait boucler sa premi\u00e8re s\u00e9ance dans le vert apr\u00e8s 9 jours de rouge...\r\nPesos bondit...\r\net c\u00f4t\u00e9 sondages...CNN donne 3 points d'avance \u00e0 Hillary Clinton...\r\n45% contre 42%...\r\ndans un sondage qui fait la moyenne des autres sondages...\r\nmais tout se jouera dans les Etats cl\u00e9s...le Michigan...Floride...Pennyslvanie...\r\n(D1/ELECTIONS CANTONALES FRIBOURG) ***Des \u00e9lections il y en avait en Suisse hier! Dans le canton de Fribourg...et le verdict est sans appel: le coeur des Fribourgeois bat...\u00e0 droite.\r\nEt oui puisque le camp bourgeois sera majoritaire au gouvernement et au parlement. \r\nC'est ce qui ressort du premier tour de ces \u00e9lections cantonales...\r\nEt pourtant c'est bien le Parti socialiste qui devient la premi\u00e8re force politique au Grand Conseil...en terme de si\u00e8ges...\r\nBonjour Maurice Doucas...\r\n....\r\nLe PS premier parti dans un canton majoritairement bourgeois c'est compl\u00e8tement paradoxal...\r\nC'est effectivement \u00e9tonnant, mais le r\u00e9sultat socialiste dans le canton de Fribourg n'est qu'un \u00e9cran de fum\u00e9e.. La gauche ne p\u00e8sera pas lourd dans ce nouveau parlement avec les 28 d\u00e9put\u00e9s socialistes ... aid\u00e9s par les 4 repr\u00e9sentants du PCS et les 6 Verts... la gauche n'occupera en effet que 38 fauteuils sur 110 si\u00e8ges... alors qu'en face... il y a le roubleau compresseur de la droite avec le PDC qui compte 27 repr\u00e9sentants et les lib\u00e9raux radicaux et l'UDC qui ont chacun 21 d\u00e9put\u00e9s. La gauche n'aura donc qu'une tr\u00e8s faible marge de manoeuvre notamment sur des dossiers comme RIEIII...   \r\nCC: Finalement Maurice, il y a peu de diff\u00e9rence avec le parlement pr\u00e9c\u00e9dent...?\r\nEffectivement, la situation \u00e9conomique incertaine, une actualit\u00e9 anxiog\u00e8ne avec des attentats un peu partout en Europe et la pr\u00e9\u00e9minence de l'individu aur le collectif n'incitent pas les citoyens fribourgeois \u00e0 explorer de nouvelles m\u00e9thodes, alors que les recettes appliqu\u00e9es jusqu'ici par la majorit\u00e9 de droite semblent assez bien fonctionner pour ce canton qui se porte relativement bien... sur le plan \u00e9conomique... \r\nCC: Et puis la droite a aussi fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat... hier on le disait... au conseil d'Etat..\r\nL'entente de droite a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire les trois PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Oliver Curty. Le lib\u00e9ral radical Maurice Ropraz a aussi r\u00e9ussi \u00e0 passer la rampe du premier tour... Il est certain que l'UDC Stephane Peiry tentera de  d\u00e9crocher un 5e si\u00e8ge bourgeois au gouvernement... Quant au socialistes Jean-Fran\u00e7ois Steiert. il va certainement \u00eatre \u00e9lu... mais la lutte promet d'\u00eatre extr\u00eament serr\u00e9e, le 27 novembre prochain...  entre les deux conseiill\u00e8res d'Etat sortantes la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne-Claude Demierre... A gauche le suspence est assur\u00e9... \r\n...Un 2\u00e8me tour que vous nous ferez vivre...Maurice Doucas...merci...vous \u00eates l'un de nos correspondants dans le canton de Fribourg...\r\n(Br\u00e8ve Cop22) R\u00e9diger le mode d'emploi de l'accord de Paris sur le climat.\r\nC'est l'objectif des 15 mille participants de la Cop22...\r\nla conf\u00e9rence annuelle de l'ONU sur le climat...\r\nelle s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Marakech.\r\nSur leur table, une s\u00e9rie de questions d\u00e9licates. Exemple: comment suivre les \u00e9missions de chaque pays? comment garantir le financement des politiques climatiques des pays du Sud? \r\nIls ont jusqu'au 18 novembre pour tenter d'y r\u00e9pondre.\r\n(01/MULTI ALPIQ) Les suisses eux ont jusqu'au 27 novembre pour se prononcer sur l'initiative des Verts...pour une sortie du nucl\u00e9aire...\r\n***Emission sp\u00e9ciale ce matin...nous accueillons 2 invit\u00e9s juste apr\u00e8s ce journal. Philippe Roch et Bruno Pellaud...Ils r\u00e9agiront \u00e0 la nouvelle qui en a interpell\u00e9 plus d'un hier: le franc symbolique...\r\nla somme que vous aurez \u00e0 d\u00e9bourser si vous voulez reprendre les centrales atomiques de G\u00f6sgen et Leibstadt...\r\nR\u00e9v\u00e9lation donc de la Sonntagszeitung hier: \r\nOn apprend qu'Alpiq, co-propri\u00e9taire, Alpiq, souhaite se d\u00e9faire de ses parts dans ces 2 centrales. \r\nLa compagnie a essay\u00e9 de les vendre au fran\u00e7ais EDF...\r\net serait pr\u00eate selon des d\u00e9clarations de son patron...devant une commission du national.. \u00e0 s'en s\u00e9parer pour 1 franc symbolique. Thibaut Schaller.\r\n  0'56''\r\n((EDF n'en veut pas, alors il faut carr\u00e9ment offrir G\u00f6sgen et Leibstadt \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration... Une d\u00e9claration pas vraiment optimiste de Jens Alder, le patron d'Alpiq, en commission... que nous avons pu nous faire confirmer. Et son d\u00e9sarroi est compr\u00e9hensible: le nucl\u00e9aire co\u00fbte plus qu'il ne rapporte... Les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont extr\u00eamement bas en Europe... Du coup, les centrales atomiques sont une sorte de boulet \u00e9conomique pour les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9... eux dont la situation n'est pas am\u00e9lior\u00e9e par l'incertitude li\u00e9s aux diff\u00e9rentes votations qui pourraient changer les r\u00e8gles du jour au lendemain. Justement, cette fuite intervient en pleine campagne, tr\u00e8s muscl\u00e9e, sur la sortie du nucl\u00e9aire et une initiative pour d\u00e9brancher les centrales d\u00e8s 2029. Les anti-nucl\u00e9aires se r\u00e9jouissent d\u00e9j\u00e0: Leibstadt et G\u00f6sgen \u00e9valu\u00e9es \u00e0 1 franc symbolique, cela prouve que le nucl\u00e9aire est un bizness du pass\u00e9... Leurs opposants, qui r\u00e9torquent eux qu'il ne faut pas pour autant pr\u00e9cipiter l'abandon de l'atome, ont selon les sondages, encore du pain sur la planche pour convaincre les suisses jusqu'au 27 novembre.))\r\n(08/MOTION FIALA CONTROLE/IV FIALA) ***Pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier les communaut\u00e9s musulmannes, il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce. \r\nUne motion dans ce sens sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la session du mois de d\u00e9cembre des chambres \u00e0 Berne par Doris Fiala.\r\nInformation qui a filtr\u00e9 hier (di) dans la NZZ am Sonntag. La conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale-radicale estime que c'est un moyen de lutter contre l'opacit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement an mati\u00e8re de financement des mosqu\u00e9es:\r\n  0'56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Br\u00e8ve manif extr\u00eame-droite) En bref, une vingtaine de militants d'extr\u00eame droite se sont finalement r\u00e9unis \u00e0 Fully samedi...\r\nla manifestation avait \u00e9t\u00e9 interdite...et dispers\u00e9e samedi \u00e0 Saxon...\r\nuen enqu\u00eate est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits...\r\nLe rassemblement. va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon.\r\n(12/OFFENSIVE RAKKA/KURDISTAN) La force arabo-kurde soutenue par les Etats-Unis poursuit son offensive pour prendre Raqa, \"capitale\" du groupe Etat islamique (EI) en Syrie, accroissant la pression sur les jihadistes d\u00e9j\u00e0 accul\u00e9s \u00e0 Mossoul, en Irak.\r\nDistantes de pr\u00e8s de 400 kilom\u00e8tres, Mossoul et Raqa sont les deux derni\u00e8res grandes villes contr\u00f4l\u00e9es par l'EI.\r\nDepuis, cette force s'est empar\u00e9e de 10 villages et de plusieurs hameaux de cette r\u00e9gion du nord de la Syrie.\r\nAu Nord de l'Irak  la lutte contre l'Etat islamique est men\u00e9e par l'arm\u00e9e irakienne et les peshmergas soutenus par la coalition internationale. Ici l'objectif premier est de faire tomber Mossoul, deuxi\u00e8me ville d'Irak et capitale autoproclam\u00e9e de l'organisation Etat islamique en Irak\r\n   1'03''\r\n((En Irak aujourd'hui le sort de Raqqa n'est pas la premi\u00e8re des pr\u00e9occupations. Le pays se bat \u00e9galement contre le groupe terroriste sur son territoire  depuis deux ans et demi. L'arm\u00e9e irakienne combat aujourd'hui dans les quartiers \u00e0 l'entr\u00e9e de Mossoul, capitale autoproclam\u00e9e de l'organisation Etat islamique en Irak. La mission des forces sur le terrain est donc avant tout  de faire sortir les terroristes du pays. \u00ab C'est un cancer que nous devons \u00e9liminer du territoire national, m'expliquait un g\u00e9n\u00e9ral des forces sp\u00e9ciales irakiennes. \u00ab Si nous laissons un seul membre de cette organisation sur le territoire, le cancer se d\u00e9veloppera \u00e0 nouveau. \u00bb La strat\u00e9gie est  donc de laisser ouverte la route qui relie Mossoul \u00e0 Raqqa afin que les forces ennemies fuient l'Irak. Les avions de la coalition pourraient ainsi bombarder toute voiture fuyant la ville et les combats dans Mossoul seraient moins intenses. Ces derniers jours cependant, les milices chiites Hashd al Shaabi ont annonc\u00e9 avoir coup\u00e9 cette route afin d'emp\u00eacher le ravitaillement de Mossoul depuis la Syrie. La coordination des diff\u00e9rentes forces en faction autour de la deuxi\u00e8me ville d'Irak est extr\u00eamement complexe.\r\nOriane Verdier, pour RTS info Erbil))\r\nPar ailleurs, Amnesty International a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces kurdes irakiennes avaient d\u00e9truit les maisons et chass\u00e9 des centaines d'Arabes de la ville de Kirkouk, dans le nord de l'Irak, apparemment en repr\u00e9sailles \u00e0 une r\u00e9cente attaque de l'EI.\r\nSelon l'ONG, \u00e0 la suite d'une attaque de plusieurs jours lanc\u00e9e par l'EI sur Kirkouk le 21 octobre, les autorit\u00e9s de la ville, contr\u00f4l\u00e9e par les Kurdes, ont d\u00e9truit les habitations de plusieurs centaines d'Arabes irakiens, leur ordonnant de quitter la ville.\r\n(Br\u00e8ve tourisme FR) 46 millions de francs...pour relancer le tourisme en France. \r\nD'apr\u00e8s le Figaro le gouvernement fran\u00e7ais va adopter ce soir un plan d'action pour faire revenir les touristes...\r\nqui d\u00e9laissent l'Hexagone...depuis les attentats de Paris et Nice...\r\nObjectif: les rassurer...et \u00e7a passe, selon le gouvernement, par l'installation de cam\u00e9ras de vid\u00e9o-surveillance, un renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 dans les mus\u00e9es et les a\u00e9roports.\r\n(17court/SPORTS) Le FC Sion peut envoyer des fleurs \u00e0 Giulia Steingruber...\r\nPourquoi \u00e7a?\r\nparc que c'est la gymnaste, de sa main innoncente, qui a tir\u00e9 au sort les affiches des quarts de finale de la Coupe de Suisse...\r\nEt Sion affrontera Kriens...\u00e0 Tourbillon le 1er mars.\r\nKriens leader de la ligue promotion...petit poucet de cette Coupe.\r\nCe sera plus difficile pour Zurich, tenant du titre qui affrontera B\u00e2le.\r\nYoung Boys accueillera Winterthour.\r\nAarau affrontera Lucerne.\r\nAutre sport...\r\n2 heures 24 minutes et 26 secondes...\r\nA quoi peut correspondre ce chrono? \r\n***Au temps qu'a mis Mary Keitany pour boucler le marathon de New-York!\r\nincollable Simon! \r\net pluS que son temps, c'est le fait qu'elle ait remport\u00e9 3 fois de suite ce marathon qui est un exploit. historique qui pluS est...\r\nun expoit lucratif...\r\nPierre Morath historien du sport...\r\n  0'22''\r\nPierre Morath avec Laurent Bastardoz...\r\net chez les hommes, une premi\u00e8re...jamais un jeune homme de 20 ans ne s'\u00e9tait impos\u00e9. c'est chose faite avec la victoire de l'erythr\u00e9en Ghirmany Ghebr\u00e9-sla-ssi\u00e9...2 heure 7 minutes et 51 secondes.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDerni\u00e8res averses ou giboul\u00e9es ce matin...puis passage \u00e0 en temps en partie ensoleill\u00e9e. C'est au-dessus du lac L\u00e9man, de la Vall\u00e9e du Rhone et des Alpes valaisannes que le ciel se d\u00e9gagera le plus vite...\r\nPas plus de 7 degr\u00e9s...et une limite des chutes de neige fix\u00e9e \u00e0 600m\u00e8tres. \r\nDemain, temps changeants avec de la neige....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 921, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129272", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8129290", "ece-8129272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:35Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe secteur et ce journal de Coralie Claude et de de Hillary Clinton, une nouvelle fois blanchi dans l'affaire des e-mails, le FBI n'a rien trouv\u00e9 d'ill\u00e9gal \u00e0 lui reprocher \u00e0 48 heures du scrutin est -ce le coup de pouce d\u00e9cisif qui portera la d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche ou alors la preuve ultime pour les r\u00e9publicains, que le syst\u00e8me est corrompu les monde r\u00e9ponse avec Philippe Revaz, que restera -t-il de la gauche au gouvernement fribourgeois, r\u00e9ponse le 27 novembre prochain oui parce qu'hier, la droite a plac\u00e9 d'entr\u00e9e 4 de ses candidats, et pourtant, et pourtant c'est le parti socialiste qui devient la premi\u00e8re force politique du canton, le Parlement paradoxal, vous avez dit Maurice Doucas nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nFaut -il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, \u00e9mission sp\u00e9ciale de 7 heures et quart tout \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 8 heures en marge de la votations f\u00e9d\u00e9rales du 27 novembre prochain sur l'initiative des Verts, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Bruno Pellot physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du Forum nucl\u00e9aire suisse, ancien vice- directeur de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [88%] :\r\nC'est l'occasion de revenir sur le franc symbolique, le prix auquel Alpiq serait pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der, Goasguen et Leibstadt c'est la preuve pour les antinucl\u00e9aires que l'atome, ce qui la transparence pour rassurer et les Suisses, c'est le credo de Doris Fiala la conseill\u00e8re nationale PLR va proposer d'obliger les communaut\u00e9s religieuses, enfin s'inscrire au registre du commercial touche des fonds de l'\u00e9tranger et, jamais 2 sans 3, un exploit historique et lucratif en fin de journal \u00e0 remporter 3 fois de suite le marathon de New-York, le FBI a donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [95%] :\r\nTravaill\u00e9 jour et nuit pour lire les nouveaux e-mails d'Hillary Clinton, la conclusion reste la m\u00eame qu'en juillet, ces courriers ne contiennent rien d'ill\u00e9gal m\u00eame m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s depuis une messagerie priv\u00e9e, le directeur de la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine l'\u00e9crit dans une lettre adress\u00e9e au Congr\u00e8s, c'est le dernier rebondissement en date, \u00e0 2 jours du scrutin, correspondance de Philippe Revaz depuis la Virginie o\u00f9 Donald Trump tenait un meeting. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [91%] :\r\nAucun coup de th\u00e9\u00e2tre n'aura \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, le directeur du FBI, avait caus\u00e9 la stupeur en r\u00e9v\u00e9lant, 10 jours avant l'\u00e9lection, la pr\u00e9sence de nouveaux e-mails qui n\u00e9cessitent une enqu\u00eate \u00e0 2 jours de l'\u00e9lection, le voila qui cr\u00e9e une nouvelle onde de choc en annon\u00e7ant qu'il n'y a rien dans ces e-mails qui puisse indiquer que Clinton a viol\u00e9 la loi, la nouvelle a certes r\u00e9joui les d\u00e9mocrates mais le mal est fait, la premi\u00e8re annonce de James, comme il y a une semaine avait infl\u00e9chi le cours de la campagne en faveur de Trump et des millions de votes anticip\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis Donald Trump d\u00e9nonce \u00e0 nouveau la corruption ses supporters, eux, ne se laissent pas d\u00e9stabilis\u00e9 par la nouvelle tout \u00e0 l'heure dans un meeting dans le nord de la Virginie enfermez -l\u00e0, r\u00e9p\u00e8te -t-on, c'est d\u00e9go\u00fbtant, on a honte d'\u00eatre am\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [66%] :\r\n\u00e7a oui, \u00e7a existe, quoi, et \u00e0 Tib\u00e9ri est nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [91%] :\r\nApr\u00e8s une PFL afghane assassin\u00e9e, les gens du FBI ont peur de se faire assassiner conclut m\u00eame cet homme pour le contraindre l'annonce permet de maintenir l'accent sur les e-mails de Clinton mais en changeant le narratif on annonce plus l'inculpation de Clinton, on d\u00e9nonce la corruption du syst\u00e8me quant au directeur du FBI, qui voulait \u00e9viter les interf\u00e9rences politiques, le voil\u00e0 qui a obtenu l'inverse devenant de facto l'acteur majeur de cette fin de campagne, quel que soit le vainqueur demain de la pr\u00e9sidentielle, la compagnie aura sans doute fait une victime collat\u00e9rale : c'est le FBI Philippe Revaz rtsinfo Lisbonne Virginie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [93%] :\r\nNavire g\u00e9niaux Donald Trump tenait donc un meeting Hillary Clinton \u00e9galement sur la route n'a pas r\u00e9agi son \u00e9quipe par contre s'est dite contente mais pas surprise par l'annonce du FBI et pendant que les 2 candidats parcourent les \u00e9tats cl\u00e9s, les volontaires eux sillonnent les quartiers, 24 heures avant l'ouverture des bureaux de vote, leur objectif est clair : encourager les Am\u00e9ricains \u00e0 aller voter, New-York, Niculae volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [93%] :\r\nCe sera l'une des cl\u00e9s du scrutin de demain, la participation, les enqu\u00eates d'opinion montrent que les Am\u00e9ricains ne sont pas vraiment s\u00e9duits par les candidats propos\u00e9s par leur parti, ni Hillary Clinton ni Donald Trump ne suscitent enthousiasme et adh\u00e9sion, il faut donc convaincre les ind\u00e9cis Oliver Auguin est inscrit sur les listes d\u00e9mocrates \u00e0 New York mais a travaill\u00e9 pour le parti en Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [90%] :\r\nJ'ai fait un peu du porte-\u00e0-porte pour m'assurer que certaines personnes \u00e9taient bien sur les listes \u00e9lectorales et dans certains cas leur procurer le le formulaire ad\u00e9quat pour pouvoir les remettre sur la \u00e9lite listes \u00e9lectorales, c'est souvent un probl\u00e8me, c'est parfois un probl\u00e8me d'acc\u00e8s parfois un probl\u00e8me qui est due \u00e0 DDB nage mon r\u00e9cent parfois, c'est un probl\u00e8me de motivation, donc on a besoin d'une d'un tout un appareillage autour de l'\u00e9lecteur pour le motiver \u00e0 venir aux urnes, le moment venu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [92%] :\r\nIl y a les probl\u00e8mes pratiques et de manque de motivation, mais il y a aussi les enjeux politiques pour Oliver Again dans certaines r\u00e9gions du pays, on d\u00e9ploie des tr\u00e9sors d'imagination pour compliquer l'acc\u00e8s aux bureaux de vote. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [93%] :\r\nC'est un enjeu politique, il y a eu des lois qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s dans plusieurs \u00c9tats pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s d'une mani\u00e8re ou d'une autre de certaines populations, c'est jamais fait de mani\u00e8re explicite, on a des barri\u00e8res qui sont par exemple l'obligation de pr\u00e9senter une certaine forme de pi\u00e8ce d'identit\u00e9, qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [96%] :\r\nLes associations de d\u00e9fense des minorit\u00e9s parlent clairement de cas de discrimination quant au camp de Donald Trump suspectant de possibles fraudes \u00e9lectorales, il appelle ses sympathisants \u00e0 surveiller le scrutin Nicolas Vultier RTS Info New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [92%] :\r\nMais avant de refermer cette page am\u00e9ricaine de r\u00e9actions chiffr\u00e9es, celle des march\u00e9s qui r\u00e9agissent positivement \u00e0 la d\u00e9cision du FBI, de ne pas poursuivre Hillary Clinton le pesos mexicains a bondi, les indices boursiers ont ouvert en nette hausse ce matin, et si la tendance se poursuit bien Wall-Street devrait boucler sa premi\u00e8re s\u00e9ance dans le Vert apr\u00e8s 9 jours de rouge et puis c\u00f4t\u00e9 sondages CNN donne 3 points d'avance \u00e0 Hillary Clinton, dans un sondage qui fait la moyenne des autres sondages mais toujours \u00e0 on le rappelle, dans les \u00e9tats cl\u00e9s, notamment le Michigan o\u00f9 la Floride. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [90%] :\r\nDes \u00e9lections avait en Suisse aussi, hier, dans le canton de Fribourg et \u00e7a c'est vraiment un verdict sans appel : le coeur des Fribourgeois Bata droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [92%] :\r\nOui, oui, puisque le camp bourgeois sera majoritaire au gouvernement et au Parlement, c'est ce qui ressort du 1er tour de ces \u00e9lections cantonales et pourtant c'est bien le Parti socialiste, qui devient la premi\u00e8re force politique au Grand Conseil, en terme de si\u00e8ges bonjour Maurice Doucas, bonjour le Parti socialiste 1er parti dans un canton majoritairement bourgeois c'est compl\u00e8tement paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [94%] :\r\nOui, c'est effectivement \u00e9tonnant mais le r\u00e9sultat socialiste dans le canton de Fribourg n'est qu'un \u00e9cran de fum\u00e9e, la gauche ne p\u00e8sera pas lourd dans ce nouveau parlement avec les 28 d\u00e9put\u00e9s socialistes aid\u00e9s par les 4 repr\u00e9sentants du PCS et les 6 Verts, la gauche n'occupera en effet que 38 footeux fauteuils sur 110 si\u00e8ges alors qu'en face il y a le rouleau compresseur de la droite fribourgeoise avec le PDC qui compte 27 repr\u00e9sentants et les lib\u00e9raux, radicaux et l'UDC qui ont chacun 21 d\u00e9put\u00e9s, la gauche n'aura donc une tr\u00e8s faible marge de manoeuvre, notamment sur des dossiers comme comme Herriot 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [92%] :\r\nFinalement, Maurice, il y a peu de diff\u00e9rence avec le parlement pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [95%] :\r\nEffectivement, la situation \u00e9conomique incertaine, une actualit\u00e9 anxiog\u00e8ne avec des attentats, un peu partout en Europe et la pr\u00e9\u00e9minence de l'individu sur le collectif n'incitent pas lit citoyens fribourgeois \u00e0 explorer de nouvelles m\u00e9thodes, alors que les recettes appliqu\u00e9es jusqu'ici par la majorit\u00e9 de droite semblent assez bien fonctionner pour ce canton qui se porte relativement bien sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [93%] :\r\nDepuis, la droite a aussi fait un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat, on le disait au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [92%] :\r\nL'entente de droite a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire les 3 PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Curtis, le lib\u00e9ral radical Maurice Ropraz a aussi r\u00e9ussi \u00e0 passer la rampe du 1er tour il est certain que l'UDC St\u00e9phane Peiry tentera de d\u00e9crocher un 5\u00e8me si\u00e8ge bourgeois au gouvernement quant aux socialistes, Jean-Fran\u00e7ois je d'ailleurs qu'il va certainement d'\u00eatre \u00e9lu, mais la lutte promet d'\u00eatre extr\u00eamement serr\u00e9, le 27 novembre prochain entre les 2, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne-Claude Demierre \u00e0 gauche, le suspense est assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [93%] :\r\nPour un 2\u00e8me tour que vous nous offrez suivre vivre Maurice Doucas merci, vous \u00eates l'un de nos correspondants dans le canton de Fribourg r\u00e9diger le mode d'emploi de l'accord de Paris sur le climat, c'est l'objectif des 15000 participants de la Coppe 22 la conf\u00e9rence annuelle de l'ONU sur le climat, elle s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Marrakech, au Maroc, sur leur table, une s\u00e9rie de questions d\u00e9licates par exemple comment suivre les \u00e9missions de chaque pays, comment garantir le financement des politiques climatiques des pays du Sud, des questions auxquelles les participants ont jusqu'au 18 novembre pour tenter de r\u00e9pondre, et puis les Suisses, eux, ont jusqu'au 27 novembre pour se prononcer sur l'initiative des Verts pour une sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [86%] :\r\nOui, \u00e9missions sp\u00e9ciales ce matin dans dans 5 minutes on va accueillir 2 invit\u00e9s, juste apr\u00e8s ce journal, pour en d\u00e9battre, Philippe Roch et Bruno Pellot et ils vont r\u00e9agir \u00e0 \u00e0 cette nouvelle qui en a interpell\u00e9 plus d'un hier, c'est ce fameux francs symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [92%] :\r\nC'est la somme que vous aurez \u00e0 d\u00e9bourser, si vous voulez reprendre les centrales atomiques de G\u00f6sgen et Leibstadt, r\u00e9v\u00e9lation de la SonntagsZeitung hier on apprend donc qu'Alpiq, co- propri\u00e9taire de ces centrales souhaite se d\u00e9faire de ses parts dans G\u00f6sgen et Leibstadt, la compagnie a essay\u00e9 de les vendre aux Fran\u00e7ais DFL serait pr\u00eate, selon des d\u00e9clarations de son patron, devant une commission du National \u00e0 s'en s\u00e9parer pour 1 francs symbolique Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:24) [93%] :\r\nEDF n'en veut pas, alors il faut carr\u00e9ment offrir G\u00f6sgen et Leibstadt \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration une d\u00e9claration pas vraiment optimiste de Jens Albert, le patron d'Alpiq, en commission, que nous avons pu nous faire confirmer et son d\u00e9sarroi est compr\u00e9hensible nucl\u00e9aire co\u00fbte plus qu'il ne rapporte les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont extr\u00eamement bas en Europe, du coup, les centrales atomiques sont une sorte de boulet \u00e9conomique pour les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 dans la situation n'est pas am\u00e9lior\u00e9e par l'incertitude li\u00e9e aux diff\u00e9rentes votations qui pourrait changer les r\u00e8gles du jour au lendemain justement cette fuite intervient en pleine campagne tr\u00e8s muscl\u00e9e sur la sortie du nucl\u00e9aire est une initiative pour d\u00e9brancher les centrales d\u00e8s 2029 les antinucl\u00e9aires se r\u00e9jouissent d\u00e9j\u00e0 Leibstadt et Goasguen \u00e9valu\u00e9e \u00e0 1 francs symbolique, cela prouve que le nucl\u00e9aire est un bizness du pass\u00e9 leurs opposants qui r\u00e9torquent qu'il ne faut pas pour autant pr\u00e9cipiter l'abandon de l'atome ont, selon les sondages, encore du pain sur la planche pour convaincre les suisses jusqu'au 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [93%] :\r\nEt pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier les communaut\u00e9s musulmanes il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce, dans une motion, c'est ce que r\u00e9clament Doris Fiala elle d\u00e9posera ce texte \u00e0 la session du mois de d\u00e9cembre, des chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Berne en formation qui a filtr\u00e9 hier dans la NZZ Amisom tagu\u00e9 la conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale- radicale, estime que c'est un moyen de lutter contre l'opacit\u00e9 qui r\u00e8gne actuellement en mati\u00e8re de financement des mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:10:52) [84%] :\r\nQuand il y a pas assez de transparence, \u00e7a peut \u00eatre dangereux et actuellement les musulmans normalement sont d'organiser plut\u00f4t dans les associations, un peu moins dans des fondations et ce que je demande c'est aussi vite qu'une association a des dons qui viennent de l'\u00e9tranger et donc des flux financiers qui viennent de l'\u00e9tranger, qu'il soit au moins enrichissent tr\u00e8s obligatoirement R\u00e9gis tr\u00e8s de commerce PC seulement la transparence qui nous d\u00e9montre par exemple comment une mosqu\u00e9e et financier : comment les imams sont financ\u00e9es, je pense que tr\u00e8s importante, pas uniquement si on veut vraiment lutter contre la radicalisation, mais aussi pour le bien \u00eatre de la population suisse, qui est actuellement halte des s\u00e9curis\u00e9 et \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:47) [93%] :\r\nPour moi, est tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie B\u00e9lisaire la force arabo- kurde, soutenue par les \u00c9tats-Unis, poursuit son offensive pour reprendre Raqa capitale autoproclam\u00e9e du groupe \u00c9tat islamique en Syrie, cette force s'est empar\u00e9e de 10 villages et plusieurs hameaux de cette r\u00e9gion du nord de la Syrie, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier apr\u00e8s- midi, au nord de l'Irak, la lutte contre l'\u00c9tat islamique se poursuit aussi \u00e0 Mossoul Mossoul et Raqa, 2 op\u00e9rations diff\u00e9rentes mais simultan\u00e9es, correspondance d'Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:20) [93%] :\r\nEn Irak, aujourd'hui le sort de Raqqa n'est pas la premi\u00e8re des pr\u00e9occupations, le pays se bat \u00e9galement contre le groupe terroriste sur son territoire depuis 2 ans et demi l'arm\u00e9e irakienne combat aujourd'hui dans les quartiers, \u00e0 l'entr\u00e9e de Mossoul, capitale autoproclam\u00e9e de l'organisation \u00c9tat islamique en Irak, la mission des forces sur le terrain, et donc avant tout de faire sortir les terroristes du pays c'est un cancer que nous devons \u00e9liminer du territoire national, m'expliquait un g\u00e9n\u00e9ral des forces sp\u00e9ciales irakiennes si nous laissons un seul membre de cette organisation sur le territoire, le cancer se d\u00e9veloppera \u00e0 nouveau la strat\u00e9gie, et donc de laisser ouverte la route qui relie Mossoul \u00e0 Raqqa afin que les forces ennemies fuient l'Irak, les avions de la coalition pourraient ainsi bombarder toute voiture fuyant la ville et les combats dans Mossoul seraient moins intenses ces derniers jours, cependant, les milices chiites ont annonc\u00e9 avoir coup\u00e9 cette route afin d'emp\u00eacher le ravitaillement de Mossoul depuis la Syrie, la coordination des diff\u00e9rentes forces en faction autour de la deuxi\u00e8me dira qu'est extr\u00eamement complexe, Oriane Verdier pour RTS info Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [87%] :\r\nOn passe au sport avec le FC Sion, qui peut envoyer des fleurs \u00e0 Joy acheter un gros pourquoi \u00e7a, h\u00e9 bien parce que les gymnaste de sa main innocente \u00e0 tirer au sort les affiches des quarts de finale de la Coupe de Suisse et Sion affrontera Kriens \u00e0 Tourbillon 1er mars alors que un de ses leaders de la promotion ligue c'est le petit Poucet de cette coupe, ce sera plus difficile pour Z\u00fcrich, tenant du titre, qui affronte B\u00e2le Young Boys accueillera Winthertour et Aarau affrontera Lucerne autre sport 2 heures 24 minutes et 26 secondes \u00e0 quoi \u00e7a peut correspondre ce chrono. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [93%] :\r\nMarathon de New-York, celle qui a gagn\u00e9, j'ai oubli\u00e9 son nom mais vous allez nous lisiez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [87%] :\r\nS'appelle Marie- Keitany, vous \u00eates presque incollable, Simon et, en plus ce que sont, en fait, c'est le fait qu'elle a remport\u00e9 3 fois de suite marathon qui est un exploit historique qui plus est, l'exploit lucratif aussi Pierre Morath, historien du sport. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:15) [85%] :\r\nAujourd'hui l'argent dans le domaine de l'athl\u00e9tisme, le monde de la course \u00e0 pied, c'est sur route qu'il est donc \u00e0 partir de l\u00e0, les athl\u00e8tes africains en particulier, la fi\u00e8vre de la plan\u00e8te enti\u00e8re cherche \u00e0 \u00eatre en forme sur les grands marathons et celui qui est le plus \u00e0 la fois prestigieux et plus r\u00e9mun\u00e9rateurs, c'est celui de New York, donc c'est en tout cas pas en raison du monde de concurrence qui peine \u00e0 gagner 3 fois, New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [87%] :\r\nPierre Morath avec Laurent Bastard, chez les hommes, une premi\u00e8re : jamais un jeune homme de 20 ans ne s'\u00e9tait impos\u00e9, c'est chose faite avec la victoire de l'\u00c9rythr\u00e9en Guy Debrecen a sign\u00e9 2 heures 7 minutes et 51 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [88%] :\r\n20 ans, cette r\u00e9gion parce qu'on dit que justement pour \u00eatre tr\u00e8s bon en endurance, faut avoir un peu de bouteille, 30 ans, 35 ans d'Ixelles bel \u00e2ge, merci beaucoup, Coralie Claude \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales, sortir du nucl\u00e9aire, dans un instant, quelques nouvelles du temps derni\u00e8res inverse ou derni\u00e8res giboul\u00e9es ce matin puis passage \u00e0 un temps en partie ensoleill\u00e9e, c'est au-dessus de la cl\u00e9mence de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et des Alpes valaisannes que le ciel va se d\u00e9gager le plus vite, temp\u00e9ratures, pas plus de 7 degr\u00e9s aujourd'hui une limite des chutes de neige fix\u00e9e \u00e0 600 m\u00e8tres demain un temps changeant avec un peu de neige encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F9D985C-D9DF-4366-B220-9BA9F8D87C60", "internalArchiveId": "9F9D985C-D9DF-4366-B220-9BA9F8D87C60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Premi\u00e8re partie", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans;Dubois, auditeur rts;Anken, auditeur rts;Buedet, auditeur rts\r\nL'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC.\r\n\r\n* * Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Premi\u00e8re partie Matinale sp\u00e9ciale \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - 7 novembre\r\nInvit\u00e9s : \r\n Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Studio de La Sallaz  ** 60\r\nAncien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Studio de Gen\u00e8ve, **.43\r\nPar ailleurs membre du PDC. Avec Fabrice Araldi \r\n St\u00e9phane Deleury Studio Sallaz\r\nLes questions suivantes sont dans DIGAS/\u00e9mission sp\u00e9ciale : Questions tir\u00e9es du panel des auditeurs. \r\n Q1 / 23'' NUKE Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\n Q2 / 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus pour le renouvelables ?\r\n Q3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement. \r\n Q4 / 19'' NUKE Ammann voie m\u00e9diane ? filli\u00e8re thorium ?\r\n Q5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nHeure\r\nFaut-il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu? C'est le th\u00e8me de cette nouvelle \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales qui va nous conduire jusqu'\u00e0 8 heures...Le sujet est soumis au peuple le 27 novembre prochain... l'effet Fukushima aura-t'il encore quelques retomb\u00e9es pour les Suisses? Ou la peur d'un manque de courant ou d'une flamb\u00e9e des prix va-t'elle l'emporter? Emission en forme de d\u00e9bat entre deux invit\u00e9s... que je salue!\r\n-A LS Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Ancien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n-A GE Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Par ailleurs membre du PDC. \r\nLe tout agr\u00e9ment\u00e9 par des questions issues de notre panel d'auditeurs...\r\nPour animer avec moi ce d\u00e9bat... St\u00e9phane Deleury, l'un de nos correspondant au palais f\u00e9d\u00e9ral....\r\n***L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain. L'iniative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\" propose d'interdire tout simplement la construction de nouvelle centrale nucl\u00e9aire en suisse. Et pour les centrales qui existent d\u00e9j\u00e0, le texte propose une fermeture apr\u00e8s 45 ans d'activit\u00e9. St\u00e9phane Deleury, C'est ce chiffre de 45 qui est au coeur d'un d\u00e9bat plut\u00f4t nourri. \r\nLa retraite \u00e0 45 ans... voil\u00e0 qui doit sans doute faire r\u00e8ver certains. Mais 45 ans, c'est le cauchemar d'AXPO, BKW et autre ALPIQ... ces marques derri\u00e8re lesquels se cachent les exploitants des r\u00e9acteurs en activit\u00e9s en Suisse. Si le peuple dit OUI, les 3 plus anciens r\u00e9acteurs seraient arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s l'an prochain d\u00e9j\u00e0. Il s'agit de Beznau I et II ainsi que  M\u00fchleberg. Ensemble, ca repr\u00e9sente moins de 15 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse. Les plus jeunes centrales nucl\u00e9aires suisses b\u00e9n\u00e9ficieraient d'un l\u00e9ger r\u00e9pis. Il faudra attendre 2024 pour que G\u00f6sgen soit d\u00e9branch\u00e9e et 2029 pour une fermeture de Leibstadt. \r\n***Avec quels arguments les anti-nucl\u00e9aires tentent-ils de remporter la partie ? \r\nLes initiants pointent du doigt les risques et les cons\u00e9quences majeures d'un accident nucl\u00e9aire. Le parc suisse est l'un de plus vieux du monde. Si on prend en compte la date de mise en service. Le reacteur de Beznau I a f\u00eat\u00e9 ses 47 printemps... m\u00eame s'il est \u00e0 l'arr\u00eat depuis 1 ann\u00e9e et demie. c'est tout simplement le doyen des r\u00e9acteurs au monde. Beznau c'est la Jeanne Calment du nucl\u00e9aire. Ca c'est pour le cot\u00e9 anxiog\u00e8ne de l'argumentation. Mais les initatiants voient aussi dans la sortie \u00e9chelonn\u00e9e du nucl\u00e9aire l'occasion d'investir dans les \u00e9nergies renouvelables. L'eau, le soleil, le vent, la biomasse au lieu de l'atome. 40'000 projets sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en attente de subventionnement. Ils repr\u00e9sentent grosso modo la moiti\u00e9 de la production nucl\u00e9aire actuelle. Ca c'est le volet propositionnel de l'argumentation.\r\n***Et dans le camps d'en face on joue aussi sur la peur. \r\nCette campagne, c'est l'halloween de la politique. Des deux c\u00f4t\u00e9s on effraie pour gagner des voix. Les opposant brandissent eux la menace du Black Out, la mise en danger de notre approvisionnement. En cas de oui, il faudra importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la Suisse deviendra plus d\u00e9penante de l'\u00e9tranger. Et puis surtout, on assiste \u00e0 une bataille de chiffre : Les co\u00fbts d'une sortie pr\u00e9cipid\u00e9e seraient exhorbitants. Les exploitants ont articul\u00e9 les d\u00e9domagements de plusieurs milliards de francs, que la conf\u00e9d\u00e9ration pourrait devoir leur payer en cas de fermeture pr\u00e9matur\u00e9e. Co\u00fbt aussi pour les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9 car sans nucl\u00e9aire, les prix du courant pourait augmenter. C'est la grande inqui\u00e9tude de l'\u00e9conomie. \r\nSondage\r\n-57% des Suisses sont \"certainement\" ou \"plut\u00f4t\" favorables \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", selon les chiffres du premier sondage SSR publi\u00e9s fin octobre. \r\nChapitre 1 : s\u00e9curit\u00e9 de la technologie nucl\u00e9aire. Mythe et r\u00e9alit\u00e9\r\n***Au coeur de ce d\u00e9bat il y a la s\u00e9curit\u00e9 de cette thechnologie nucl\u00e9aire. Un d\u00e9bat qui dure depuis bient\u00f4t 60 ans.  Roulette russe pour les uns. Technologie s\u00fbre pour les autres. C'est le premier chaptire de ce d\u00e9bat. \r\nUne premi\u00e8re question d'une de nos auditrice vaudoise Nathalie. Elle se questionne sur la s\u00e9curit\u00e9 de la tehcnologie nucl\u00e9aire :\r\nQ1 / 23'' NUKE Nathalie, auditrice vaudoise de 46 ans  : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\nBruno Pellaud\r\n- Quand on parle de la dangerosit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, on doit \u00e9voquer Tchernobyl et Fukushima... au total 5 r\u00e9acteurs ont fondus sur les 500 construits jusqu'ici dans le monde... c'est 1 % d'\u00e9chec avec des cons\u00e9quences dramatiques... c'est un risque tol\u00e9rable ?\r\n- Les Japonais, les Russes, les Am\u00e9ricains sont moins bons que nos experts en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ? Comment expliquer les accidents graves qui ont frapp\u00e9s ces pays ?\r\n- Et puis il y a la densit\u00e9 de population autour des centrales suisses... l'essentiel de l'activit\u00e9 \u00e9conomique suisse se trouve sur le plateau. Le risque doit \u00eatre mesur\u00e9 aussi par rapport au d\u00e9gats qu'un accident provoquerait ?\r\n- On peut changer les syst\u00e8mes de contr\u00f4le, les \u00e9crans... on ne peut jamais r\u00e9nover le coeur d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. La technologie reste celle des ann\u00e9es 60...\r\n- Prenons le cas du risque d'accident d'avion ou d'attaque terroriste \u00e0 l'aide d'un avion sur une centrale. Elles ne sont plus adapt\u00e9s \u00e0 la taille et au poids des avions modernes. On fait quoi ?\r\n- La question des d\u00e9chets n'est pas r\u00e9solue. Ils vont continuer de constituer une menace pour les g\u00e9n\u00e9rations futures durant des milliers d'ann\u00e9es... on ne devrait pas arr\u00eater les frais ?\r\nPhilippe Roch\r\n- Les Centrales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9quip\u00e9es \u00e0 de nombreuses reprises depuis leur construction. On parle de 700 millions de francs rien que pour la centrale de Beznau ces derni\u00e8res an\u00e9es. Ce n'est pas un gage de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n- L'IFSN, l'institut f\u00e9d\u00e9ral de suret\u00e9 nucl\u00e9aire est charg\u00e9 de surveiller le bon fonctionnement des centrales... vous ne faites pas confiances aux experts ?\r\n- Deux r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, Beznau I est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8me de cuve. Leibstadt est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8mes sur les barres de combustibles. Ce sont quand m\u00eame des exemples qui montrent que les experts font leur travail. Non ?\r\nChapitre 2 : Quitter le nucl\u00e9aire. Oui mais \u00e0 quel rythme ?\r\nMarc Dubois, 55 ans, chauffeur poids-lourd, Neuch\u00e2tel. Pourquoi ne fait-on pas plus pour booster les \u00e9nergies renouvelables ?\r\nQ2 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus renouvelables ?\r\nPhilippe Roch\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n-Contre le nucl\u00e9aire et les \u00e9oliennes vous \u00eates contre aussi... paradoxal?\r\n- Il faut du temps pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une \u00e9olienne c'est 8- 10 ans de proc\u00e9dure avant qu'elle tourne. D\u00e9brancher en 2017 les trois plus vieux r\u00e9acteurs ne laisse pas le temps pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes ?\r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n- Si on d\u00e9branche les trois plus vieilles centrales en 2017, il va falloir importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis l'Allemagne avec une part non n\u00e9gligeable de charbon. Ou de France qui mise \u00e0 pr\u00e8s de 80 % sur le nucl\u00e9aire... n'est - ce pas hypocrite ?\r\nLes co\u00fbts\r\n- L'\u00e9conomie s'oppose \u00e0 cette initative en craignant une hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Et donc une p\u00e9nalisation de la place \u00e9conomique suisses. Pouvez-vous garantir que l'\u00e9lectricit\u00e9 import\u00e9e ne sera pas plus cher ?\r\n- Il y a la question des d\u00e9domagements qui pourraient couter tr\u00e8s ches... les entreprises ont r\u00e9alis\u00e9 des investissement pour une p\u00e9riode de 60 ans... or si on ferme sur d\u00e9cision politique apr\u00e8s 45 ans elle ne peuvent plus amortir ces investissements. Le patron d'AXPO a parl\u00e9 de 4 milliards de francs exig\u00e9s \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration en cas de oui... vous dites quoi aux contribuables ?\r\n-La compagnie \u00e9lectrique Alpiq a essay\u00e9 sans succ\u00e8s de c\u00e9der ses centrales nucl\u00e9aires de G\u00f6sgen (SO) et de Leibstadt (AG) au groupe fran\u00e7ais Electricit\u00e9 de France (EDF), rapportait hier la SonntagsZeitung. \r\nBruno Pellaud\r\nS\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n- Les opposants \u00e0 l'initative mettent en avant le risque de Blackout. Est-ce que c'est un argument valable. Que dit le physicien que vous \u00eates ? \r\n- Aujourd'hui Beznau I et Leibstadt sont d\u00e9branch\u00e9es pour des probl\u00e8mes techniques et il n'y a pas de Black Out. Le syst\u00e8me arrive \u00e0 compenser... \r\n- Franchement en terme de s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement on fait mieux que le nucl\u00e9aire. Deux r\u00e9acteurs sont a l'arr\u00eat pour une longue dur\u00e9e... C'est la moiti\u00e9 de notre production nucl\u00e9aire suisse sur laquelle on  ne peut pas compter en ce moement. C'est pas tr\u00e8s fiable comme source d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n-En cas de OUI \u00e0 l'initative, M\u00fchleberg, Beznau I et II devraient fermer en 2017 d\u00e9j\u00e0. Mais c'est 13 % seulement de l'\u00e9nergie produite en Suisse. Pourquoi ne pourrait-on pas importer un peu plus de courant qu'on ne le fait aujouird'hui, en attendant que ces 13 % soient compens\u00e9s par des \u00e9conomies ou des nouvelles \u00e9nergies ?\r\n- Importer un peu plus d'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce si prob\u00e9matique ? Au fonds on importe le 100% du combustible nucl\u00e9aire. On importe le 100 % de notre p\u00e9trole et de notre gaz... C'est pas un peu ridicule d'invoquer l'aspect de l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique dans ce d\u00e9bat?\r\n-On importe d\u00e9j\u00e0 en hiver!\r\nLes co\u00fbts\r\n- Les co\u00fbts d'un accident nucl\u00e9aire sont \u00e9normes... on le voit \u00e0 Fukushima o\u00f9 on parle aujourd'hude 80 milliards de francs pour r\u00e9parer et indemniser. Les d\u00e9domagements r\u00e9clam\u00e9s par les entreprises \u00e9lectriques, si elle les obtiennent semblent d\u00e9risoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ?\r\nUne question sur les co\u00fbts du nucl\u00e9aires pour vous Bruno Pellaud. Elle est pos\u00e9e par Ueli Anken, 56 ans, conseiller en relations publiques\r\nQ3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement\r\n- Les opposants et notamment les faiti\u00e8res \u00e9lectiques mettent en avant le risque de hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en cas de oui. Qu'est-ce que qui prouve que ce sera le cas ?\r\n- Fermer une centrale nucl\u00e9aire, c'est aussi peut-\u00eatre cr\u00e9er un appel d'aire pour les \u00e9nergies vertes. Les projets sont l\u00e0, il a 40'000 projets en liste d'attente de subventionnement aupr\u00e8s de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie... il repr\u00e9sentent en terme de production \u00e9lectriques, plus que les 3 plus vieilles centrales. Vous n'y croyez pas ?\r\nChapitre 3 :  Perspective d'avenir : on fait quoi apr\u00e8s ?\r\nQuestion de Yves-Laurent Amman, l'un de nos auditeurs : peut-on imaginer une future centrale nucl\u00e9raire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en Suisse ? \r\nQ4 19'' NUKE Ammann Filli\u00e8re Thorium\r\nPhilippe Roch : \r\n- Est-ce bien raisonnable d'inscrire une interdiction technologique dans la constitution alors qu'on est entrain de d\u00e9velopper des centrales nucl\u00e9aires beaucoup plus s\u00fbres ?\r\n- L'avenir pour vous ce sont des unit\u00e9s totalement d\u00e9centralis\u00e9es ? Des maisons autonomes \u00e9nerg\u00e9tiquement qui produisent du solaire ?\r\n- On parle beaucoup de m\u00e9nage... mais on dit quoi aux grandes entreprises qui ont besoin de courant en continu ? \r\n- Une centrale nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui serait moins risqu\u00e9e ?\r\nBruno Pellaud : \r\n- L'initative veut inscrire l'interdiction de la technologie nucl\u00e9aire en Suisse. Vous croyez encore \u00e0 l'avenir de cette technologie en Suisse ?\r\n- Les chinois construisent des centrales bien moins cher que les fran\u00e7ais... une centrale made in china en Suisse \u00e0 l'horizon 2050, c'est une hypoth\u00e8se r\u00e9aliste ?\r\nCet auditeur, \u00e9lectricien, pose la questions de la d\u00e9centralisation de la production. Il s'agit de Nicolas Burdet de Granges-pr\u00e8s-Marnans\r\nQ5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nViser d'abord des villages autonomes en \u00e9nergie verte pour assurer le coup... et progresser lentement vers l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique. Une solution  pour vous ?\r\n- Philippe Roch plaide pour la d\u00e9centralisation de la production d'\u00e9lectricit\u00e9... vous y croyez ? \r\n- on se dirige vers un double r\u00e9seau ? D\u00e9centralis\u00e9 pour les m\u00e9nages avec du soleil et du vent.... et une grosse centrale pour l'industrie ?\r\n- Et si on consommait moins d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \u00e7a ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me ?", "durationSec": 1038, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129265", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Premi\u00e8re partie / JDM_2016-11-07T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC."], "variantIds": ["ece-8129265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:34Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 16 Faut -il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, c'est le th\u00e8me de cette nouvelle \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales qui va nous conduire jusqu'\u00e0 8 heures sujet soumis au peuple, entre autres, le 27 novembre prochain l'effet Fukushima aura -t-il encore quelques retomb\u00e9es pour les Suisses ou la peur d'un manque de courant ou d'une flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 va -t-elle l'emporter \u00e9mission forme de d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s que je salue ici \u00e0 Lausanne, dans notre Studio, Bruno Pellaud, bonjour, bonjour monsieur, physicien nucl\u00e9aire, vous \u00eates pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, ancien vice- directeur de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique dans notre Studio de Gen\u00e8ve Philippe Roch, bonjour, bonjour, consultant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates aussi membre du PDC, le tout agr\u00e9ment\u00e9 ce d\u00e9bat sera agr\u00e9ment\u00e9 de quelques questions issues de notre panel d'auditeurs pour animer ce d\u00e9bat avec moi, St\u00e9phane Deleury, bonjour St\u00e9phane, bonjour, vous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral ben on va poser le d\u00e9cor avec vos St\u00e9phane, l'avenir de de ses centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera donc le 27 novembre prochain l'\u00e9mission h\u00e2tive pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire, propose d'interdire tout simplement la construction de nouvelles centrales en Suisse et pour les centrales qui existent d\u00e9j\u00e0, le texte propose une fermeture apr\u00e8s 45 ans d'activit\u00e9 c'est ce chiffre de, de 45 St\u00e9phane qui est au coeur d'un d\u00e9bat plut\u00f4t nourri. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\nLa retraite \u00e0 45 ans, voil\u00e0 qui doit sans doute faire r\u00e8ver certains ou pas, mais 45 ans, c'est le cauchemar de ce qu'on appelle les barons de l'\u00e9lectricit\u00e9 Axpo autre Alpiq ces marques derri\u00e8re lesquels se cachent les propri\u00e9taires, les exploitants des 5 centrales nucl\u00e9aires en activit\u00e9 en Suisse alors si le peuple dit oui, les 3 plus anciens r\u00e9acteurs seraient arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s l'an prochain, d\u00e9j\u00e0, il s'agit de Beznau 1 et 2 ainsi que M\u00fchleberg ensemble, \u00e7a repr\u00e9sente 13 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse, les plus jeunes, centrales nucl\u00e9aires suisses b\u00e9n\u00e9ficieraient -elles d'un l\u00e9ger r\u00e9pis, il faudra attendre 2024 pour que que G\u00f6sgen soit d\u00e9branch\u00e9e et 2000 29 pour une une fermeture de Leibstadt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour les dates avec quels arguments les anti- nucl\u00e9aires tentent -ils de remporter la partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors les initiants pointent du doigt les risques et les cons\u00e9quences d'un accident nucl\u00e9aire, le parc nucl\u00e9aire suisse est l'un des plus vieux du monde si on prend en compte la date de mise en service des r\u00e9acteurs, le r\u00e9acteur de b\u00eates non hein a f\u00eat\u00e9 ses 47 printemps, m\u00eame s'il est \u00e0 l'arr\u00eat depuis une ann\u00e9e et demie, c'est tout simplement le doyen des r\u00e9acteurs de toute la plan\u00e8te, Bettino c'est on aurait plus Direct quelques ann\u00e9es la Jeanne Calment du nucl\u00e9aire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire l'expression fait \u00e7a c'est pour le cot\u00e9 anxiog\u00e8ne de l'argumentation mais les initiants voit aussi dans la sortie \u00e9chelonn\u00e9e du nucl\u00e9aire \u00e0 l'occasion d'investir dans les \u00e9nergies renouvelables, l'eau, le soleil, le vent, la biomasse, au lieu de l'atome 40'000 projets sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en attente de subventionnement ils repr\u00e9sentent grosso modo la moiti\u00e9 de la production nucl\u00e9aire actuelle, \u00e7a c'est le volet propositionnelle de l'argument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les l'argumentation des des antinucl\u00e9aires St\u00e9phane dans le camp d'en face, on on joue un peu aussi sur la peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [93%] :\r\nOui, des 2 c\u00f4t\u00e9s dans cette campagne, c'est un peu l'halloween de la politique on effraie pour gagner des voix, les opposant brandissent la menace du Black out, la mise en danger de notre s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9lectrique en cas de oui il faudra importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la Suisse deviendra plus d\u00e9pendante de l'\u00e9tranger et puis surtout, on assiste \u00e0 une bataille de chiffres depuis quelques semaines, le coup d'une sortie pr\u00e9cipit\u00e9e serait exorbitant les co\u00fbt serait exorbitant, les exploitants ont d'ailleurs articulaient des d\u00e9domagements de plusieurs milliards de francs que la conf\u00e9d\u00e9ration, donc vous et moi, les contribuables devrions payer en cas de fermeture pr\u00e9matur\u00e9e ou aussi pour les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9, car sans nucl\u00e9aire, h\u00e9 bien le prix du courant pourait augmenter, c'est la grande inqui\u00e9tude de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nAlors on va aborder tous, tous ces th\u00e8mes avec nos 2 invit\u00e9s, on va rappeler aussi les chiffres de notre sondage SSR sorti \u00e0 \u00e0 la fin du mois d'octobre, il y a quelques semaines, quelques jours 57 pourcent des des Suisses seraient certainement ou plut\u00f4t favorables \u00e0 l'initiative des Verts au coeur de ces d\u00e9bats, on l'a dit il y a la question de la s\u00e9curit\u00e9 de la technologie nucl\u00e9aire, un d\u00e9bat qui dure d'ailleurs depuis bient\u00f4t 60 ans ce roulette russe pour les uns, technologie s\u00fbre pour les autres, on va tout de suite \u00e9couter pour lancer les choses, une 1\u00e8re question d'une de nos auditrice elle vaudoise, elle s'appelle Nathalie, elle se pose des questions sur la s\u00e9curit\u00e9 justement du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:27) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle quand m\u00eame de risque \u00e9lev\u00e9 d'accidents parce que m\u00eame si les opposants disent que l'on veut installations sur l'\u00eele, mais j'imagine qu'ils seront d'accord de dire que le Japon devait certainement aussi dire \u00e7a avant Fukushima et idem pour Tchernobyl, et malgr\u00e9 \u00e7a, des d\u00e9g\u00e2ts majeures \u00e0 l'environnement li\u00e9s \u00e0 la production aussi \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9limination des d\u00e9chets ne sont pas sans cons\u00e9quences, comme on le fait tous et je pense qu'on sera tous d'accord l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [93%] :\r\nAlors peut-\u00eatre une question qui s'adresse \u00e0 vous, Bruno Pellaud, on entend cette auditrice quand on parle du danger des centrales nucl\u00e9aires, \u00e9videmment on pense \u00e0 Tchernobyl, on pense plus proche de nous, en 2011 c'\u00e9tait Fukushima et il y a ce chiffre au total 5 r\u00e9acteurs ont fondu sur les 500 construits jusqu'ici dans le monde, le calcul est vite fait : c'est 1 pourcent d'\u00e9chec avec des cons\u00e9quences dramatiques, c'est un risque encore acceptable pour vous Bruno Pellaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [88%] :\r\nNous avons nucl\u00e9aire doivent \u00eatre bien faits, il n'a pas \u00e9t\u00e9 bien fait \u00e0 la fois en Union sovi\u00e9tique et au Japon, parce que c'est le mythe de Fukushima-Daiichi japonais et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [72%] :\r\nPlus on est enfin sovi\u00e9tique \u00e9tait moins bon que les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [81%] :\r\nAh, certainement la la toute la de toute l'organisation toute la le, le dessin des centrales \u00e9taient diff\u00e9rentes, Tokyo, c'\u00e9tait catastrophique, ce qu'a fait, Tokyo Electric \u00e9tait criminel, c'est pas le Japon, c'est pas la m\u00eame chose, c'\u00e9tait pas de la technologie \u00e0 jour c'\u00e9tait 30 30 ans de retard, j'ai v\u00e9cu \u00e7a parce qu'on a essay\u00e9 de de placer au Japon, la technologie suisse dans les ann\u00e9es 80 on nous a dit non, on n'a pas besoin pas donc c'est diff\u00e9rent que quand on dit que les Anglais sur les Suisses sont les pires \u00e9galement, il se trouve aussi que sont les plus s\u00fbrs alors centrales l'malgr\u00e9 centrales allemandes, c'est comme \u00e7a, un pas parce que ce ne sont pas de vieilles centrales, ce sont des centrales compl\u00e8tement renouvel\u00e9e continuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame une technologie qui date des ann\u00e9es 60, m\u00eame si on le m\u00eame si on la met \u00e0 jour plut\u00f4t ans en fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame une technologie, le coeur du r\u00e9acteur qui date des ann\u00e9es 60 Bruno Pellaud y compris en Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [87%] :\r\nNon, non, puisqu'on renouvelle continuellement tous les \u00e9quipements, les \u00e9quipements autour, mais dans le coeur, ce qui se mal et que vous \u00eates le une centrale peut fonctionner 60 ans, \u00e7a on le sait, c'est la norme, on vend des centrales maintenant pour 60 ans, pas un technologie moderne et pourquoi 60 ans parce que la cuve du r\u00e9acteur doit \u00eatre limit\u00e9 peut-\u00eatre limit\u00e9 dans le temps et on surveille tout \u00e7a pas alors c'est pas une question d'\u00e2ge, c'est une question : dans quel \u00e9tat est maintenu une technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [87%] :\r\nPhilippe Roch, vous entendez, Bruno Pellaud, qui est tr\u00e8s affirmatif, hein, les ing\u00e9nieurs suisses la technologie d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse depuis le la fin des ann\u00e9es 60 et plus s\u00fbre que celle qui a \u00e9t\u00e9 mis en place au Japon en ex- Union sovi\u00e9tique, que lui r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [85%] :\r\nDonc je salue, bonjour monsieur Pellaud, je regrette, moi j'ai un c\u00f4t\u00e9 de vous aider parce que j'ai oui, vous allez vous voir la cam\u00e9ra mutuellement, c'est tr\u00e8s bien aussi, bah, je laisse la responsabilit\u00e9 de ces paroles Monsieur Pellaud surtout en ce qui concerne la technologie suisse vis-\u00e0-vis de la technologie japonaise est pas la m\u00eame confiance, vous aussi, non, nous nous, c'est-\u00e0-dire que j'ai j'ai j'avais autant confiance dans les Japonais dans les Suisses, je pense que chacun qui est un tout petit peu ouvert sur les questions technologiques me comprend le Japon est \u00e0 la pointe de la technologie en en g\u00e9n\u00e9ral et questions nucl\u00e9aire il y a la question du coeur de la centrale, mais aussi toutes les questions autour \u00e9lectronique etc, je pense qu'on peut pas faire la la le\u00e7on au Japon, j'aimerais vous raconter en 2 secondes, mon cheminement par rapport \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 dans la biblioth\u00e8que un livre que j'ai re\u00e7u quand j'avais 8 ans qui s'appelle \u00e7a, c'est-\u00e0-dire en 1957 il s'appelle notre ami l'atome et images beaucoup passionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et moi j'ai \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 un scientifique et j'\u00e9tais donc tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par cette nouvelle technique et je crois que j'ai particip\u00e9 \u00e0 ce mouvement de r\u00e9actions apr\u00e8s les les bombardements d'Hiroshima et Nagasaki, 12 ans apr\u00e8s, oui, oui, mais on a, on se on avait aid\u00e9 je pense \u00e9tait g\u00e9n\u00e9rale, on s'est dit : mais mon Dieu le l'humain a d\u00e9velopp\u00e9 des techniques extr\u00eamement qui peut devenir diabolique faisons en quelque chose de positif pour l'humanit\u00e9, c'\u00e9tait vraiment je crois aveu sinc\u00e8re et autres au monde et alors, pour cette raison, j'ai \u00e9t\u00e9 visiter la centrale nucl\u00e9aire de lui sans qu'qui venait de je sais bien plus, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en fonction juste pas mais c'\u00e9tait au total tout \u00e0 la fin 68 dans la Broye vaudoise poursuit encore, voil\u00e0 qui \u00e9tait 1er centrales soit nucl\u00e9aire, vraiment une technologie suisse, on m'a montr\u00e9 \u00e7a, j'\u00e9tais fascin\u00e9, j'ai trouv\u00e9, c'\u00e9tait formidable, c'\u00e9tait tout propre, tout brillant et puis, quelques semaines apr\u00e8s, elle \u00e9tait parce que le coeur a fondu, c'\u00e9tait donc un accident majeur, c'\u00e9tait une toute petite centrale heureusement, je sais que monsieur Kellog recommande que les futures centrales soient enterr\u00e9s, mais pour dire : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon 1er choc et l\u00e0 vous avez chang\u00e9 d'avis sur le nucl\u00e9aire, sujet je dire je suis devenu tr\u00e8s critique et j'ai fait ma premi\u00e8re intervention au Grand Conseil de Gen\u00e8ve contre le nucl\u00e9aire en 1974 c'est pas inint\u00e9ressant de voir ces dates d'\u00e9volution et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, moi je suis rest\u00e9 tr\u00e8s critique, j'\u00e9tais toujours ouvert quand m\u00eame au progr\u00e8s imbib\u00e9 de la science, jusqu'\u00e0 ce qu'est, Tchernobyl et Fukushima me convainc que nous avions raison, des critiques et que personne ne peut dire ses centrales m\u00eame m\u00eame si belle dont plus personne ne veut, on vient de l'entendre vous sont s\u00fbrs que ces m\u00eame quelque soit les les comp\u00e9tences de dos, technicien il y a toujours l'\u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu qui peut arriver et cet \u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu, c'est un accident majeur dont les cons\u00e9quences sont tellement graves qu'il faut en sortir le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [89%] :\r\nBruno Pellaud qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette anecdote tr\u00e8s personnelle de la part de de Philippe Roch c'est vrai que lui sang avait laiss\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [79%] :\r\nOn peut lire, je serai maire, Royal Bazinet, il faut toujours regarder les dossiers en b\u00e9tail, il se trouve qu'\u00e0 du sang, la technologie \u00e9tait suisse auto mais le combustible du m\u00eame nous avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, vendu par les Fran\u00e7ais, oui, nous n'avions rien fait, nous partons plus il existe pas de combustible Suisse quand m\u00eame non justement, exactement, il n'existait pas cambistes histoire on a pris un combustible qui comptait du b\u00e9ryllium comme comme comme enveloppe qui br\u00fble dans l'eau, un truc absolument dingue, les Fran\u00e7aises ont 10 ans mais aujourd'hui se sur ben \u00e9videmment, aujourd'hui, en plus, c'est de l'A6 et l'autruche les les accidents de ce genre -l\u00e0 ne sont plus r\u00e9p\u00e9ta mais c'\u00e9tait justement pas de la technologie suisse le, le combustible lui- m\u00eame monsieur Roch g\u00e9n\u00e9ralise en ce qui concerne le Japon, c'est une grosseur quand on regarde des dossiers en d\u00e9tail, on constate que la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 Tokyo c'est un peu EDF, c'est-\u00e0-dire nous, on sait tout, on n'a pas besoin de personne, on n'a pas 20 conseils alors que d'autres compagnies japonaises ont tr\u00e8s bien fait leur boulot d'am\u00e9liorer la s\u00e9cu donc ces d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [92%] :\r\nQui \u00e9tait en cause, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [90%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 mise en cause par la commission internationale par le gouvernement japonais, tout est au St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [89%] :\r\nOui, le parc suisse, on l'a dit -elle plus anciens au monde mais les les exploitants disent avoir investi 6 milliards et demi de r\u00e9\u00e9quipement dans les centrales depuis depuis qu'elle fonctionne par l'acquittement, l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9, ce chiffre, 6 milliards et demi est -ce que c'est pas de nature \u00e0 rassurer Philippe Roch, sur la s\u00e9curit\u00e9 des centrales suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [88%] :\r\nNon je je je ne conteste pas le s\u00e9rieux des gens je, moi je fais pas d'attaques personnelles, Philippe monsieur Pellaud se trompent, etc, mais je regarde les choses et fait M\u00fchleberg on a vu depuis plusieurs ann\u00e9es et que la cuve dont Monsieur Pellaud dit qu'elles peuvent y 60 ans sans probl\u00e8me l'accus\u00e9F. il y a des centaines et des centaines de fissures dans cette que qui n'\u00e9tait pas attendu, alors on a rafistol\u00e9, on a mis des, des, des esp\u00e8ces de clapets pour essayer de tenir mais pour dire on est dans une situation de vieilles centrales, et il y a aucun doute, vous avez \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but que 20 pourcent des des centrales ont eu un accident majeur, ce pourcent suffit \u00e0 imaginer un permettent d'imaginer quand m\u00eame dans les meilleures conditions de s\u00e9curit\u00e9 un accident puisse arriver pour la raison qu'on n'a pas pr\u00e9vu, il faut bien comprendre qu'une centrale qui plus est, m\u00eame avec 6 milliards mis dedans, c'est pas l'argent qui r\u00e9pare, h\u00e9 bien il y a quand m\u00eame des pi\u00e8ces principales qui sont usagers et on peut pas exclure cet accident et plus elles sont envi\u00e9s plus la la chute de la chance ou le risque d'un accident peut se produire, moi je dis pas \u00e7a va arriver, mais jeudi et si \u00e7a arrive parce que c'est possible, \u00e7a arrive dans 2 ans, que vont dire les opposants \u00e0 l'initiative que vont -ils dire comment pourront -ils prendre la responsabilit\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts au territoire au au peuple et \u00e0 l'\u00e9conomie suisse d'un accident majeur d'une de ses vieilles centrales, alors qu'il sait vraiment pas tr\u00e8s difficile aujourd'hui de supprimer cette les plus vieilles qui toute fa\u00e7on sont souvent en panne, et puis de construire une nouvelle politique \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [82%] :\r\nOn on renvoie la question \u00e0 Bruno Pellaud en cas d'accident du Dieu emp\u00eache que sur la rive, mais, mais quelques que que que diront les les pro- nucl\u00e9aires dont vous \u00eates comment assumerait on en Suisse cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 Bruno Pellaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [81%] :\r\nMais on assume avant on essaye de pr\u00e9venir en investissement de grosses sommes en modernisant continuellement ses installations, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait c'est de la pr\u00e9vention,M. la pr\u00e9sidence 1000 \u00e7a \u00e7a se fait dans tous les domaines, sur l'un des Doret, \u00e7a, c'est dans l'hydraulique, par exemple, une rupture de la grande exempt c'est c'est c'est une catastrophe nationale oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [82%] :\r\nSauf qu'on a pas le doit rester solide qu'une centrale est -ce qu'on va fissurer le barrage n'a pas de fichu en l'occurrence une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [82%] :\r\nVous avez d\u00e9barrassant fissures ben moi j'habite sous embargo avec fissure n'a -t-il pas, elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait plus facile de r\u00e9parer une fuite de colmater une fissure dans un barrage que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [78%] :\r\nBristol, c'est juste l'\u00e9crivain c'est que les choses, il y a eu 50000 morts dues \u00e0 des ruptures de barrages ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es pas et qu'est ce qui est arriv\u00e9, ce sont des barrages qui \u00e9tait faible, qui \u00e9tait de mal construit ailleurs alors parler de pourcent on peut pas comparer des installations qui ont \u00e9t\u00e9 Suhrkamp sid\u00e9r\u00e9s, comme la n\u00f4tre avec des centrales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [87%] :\r\nUne question encore avant d'aborder dans un second temps, toutes les questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement et le co\u00fbt des de la fermeture, il y a la sempiternelle mais tr\u00e8s importante question des d\u00e9chets, \u00e7a n'est pas bien mais, et \u00e7a n'est pas r\u00e9solue, Bruno Pellaud, le Yvon constituer continuer de constituer une menace pour les g\u00e9n\u00e9rations futures durant des milliers d'ann\u00e9es, sauf erreur, comment, que r\u00e9pondez -vous sur ce th\u00e8me -l\u00e0, les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [85%] :\r\nMais c'est une salle ville de dire que d'abord \u00e7a constitue un danger, c'est une autre histoire dans l'am\u00e9ricain qui a a tent\u00e9 de l'expliquer \u00e0 moultes reprises, c'est une histoire un r\u00e9acteur, c'est une machine \u00e0 d\u00e9pression etc, stocker des d\u00e9chets \u00e0 400 m\u00e8tres de profondes et c'est c'est rien, c'est du tunnel et d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait il faudrait cesser une fois avec ces clich\u00e9s, de dire que \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait, les Finlandais ont fini leur construction, ils vont pouvoir commencer \u00e0 stocker les Su\u00e9dois ont aussi leurs tunnels \u00e0 500 m\u00e8tres de profonds politiquement, tout a \u00e9t\u00e9 fait en Finlande, les Verts ont vot\u00e9 en faveur du stockage d\u00e9finitif, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait les co\u00fbts, on paye tous les jours avec ceux qui les voitures qui br\u00fblent ici dans votre Studio et puis la voiture nucl\u00e9aire avec il y a pas un centime, il y a un centime qui a pay\u00e9, oui, et \u00e7a fera les milliards qu'il faudra qu'on en aura besoin, ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [89%] :\r\nPlus un probl\u00e8me pour vous Philippe Roch, la question des d\u00e9chets, on enterre tout \u00e7a \u00e0 400 m\u00e8tres de on fait \u00e7a en Finlande, etc, on peut le faire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [88%] :\r\nNon, non, non \u00e0 enterrer des d\u00e9chets chimiques sur des courtes dur\u00e9es et on a vu d\u00e9j\u00e0 les probl\u00e8mes que \u00e7a pose maintenant les nucl\u00e9aire m\u00e8tres plus profond, mais la Terre est pas stable et surtout si vous avez fait un trou pour y aller, on a cru en Allemagne qu'on avait des des mines de sel en c'est formidable parce que \u00e7a fait des millions d'ann\u00e9es que ce sel n'est pas touch\u00e9e par de l'humidit\u00e9 un pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, donc on a mis des des d\u00e9chets d'abord chimique puis ensuite nucl\u00e9aire l\u00e0- dedans, puis on a de l'sortir parce que il y a de l'eau parce que simplement ce qui est valable pendant longtemps sur la terre peut compl\u00e8tement changer demand\u00e9s aux Italiens quand vous voyez c'est villages pluri- s\u00e9culaires qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 subi, disons de dommages que tout d'un coup 500 ans plus tard, au bilan plus tard, il y a des des vieilles \u00e9glises qui qui s'\u00e9croule parce que il y a des des tremblements de terre, donc voyez jamais garantir des choses parce que vous parliez, la diff\u00e9rence avec le d\u00e9chet nucl\u00e9aire pas papa avec d'autres d\u00e9chets, c'est la dur\u00e9e si vous avez des chats qui durent pendant des milliers d'ann\u00e9es, personne ne peut garantir que, on arrive \u00e0 les mettre \u00e0 l'abri de la biosph\u00e8re pendant des milliers d'ann\u00e9es, \u00e7a personne ne peut prendre ce genre de responsabilit\u00e9, m\u00eame avec de l'argent et m\u00eame avec des ing\u00e9nieurs et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le probl\u00e8me du nucl\u00e9aire, qui est un probl\u00e8me tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique, m\u00eame si le risque de de de l'\u00e9ch\u00e9ance d'un \u00e9v\u00e9nement est relativement faible, l'occurrence de cet \u00e9v\u00e9nement et peut est tellement grave que ce qu'il faut pas prendre le risque, surtout qu'on peut s'en passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce que \u00e7a co\u00fbte de fermer une centrale ou la garder en activit\u00e9 encore quelques ann\u00e9es, que nous r\u00e9serve l'avenir, ce seront 2 th\u00e9matiques que nous allons d\u00e9velopper avec nos 2 invit\u00e9s Bruno Pellaud et Philippe Roch dans quelques minutes, juste avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellaud, Bruno", "role": "ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral  adjoint AIEA, ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire, membre comit\u00e9 FRE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "Ancien directeur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48A8536C-0A13-42BB-978B-B50BE613C8E3", "internalArchiveId": "48A8536C-0A13-42BB-978B-B50BE613C8E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Fribourgeois n'adh\u00e8rent pas \u00e0 l'argument f\u00e9minin de l'alliance de gauche", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Les premi\u00e8res femmes pointent aux 8e et 9e rangs aux \u00e9lections du Conseil d'Etat fribourgeois. La carte f\u00e9minine de l'alliance de gauche n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 payante, tandis que la droite a triomph\u00e9 en ne pr\u00e9sentant que des hommes.\r\n\r\n* * Les Fribourgeois n'adh\u00e8rent pas \u00e0 l'argument f\u00e9minin de l'alliance de gauche 12h30: Fribourg femmes \u00e9lections DOUCAS\r\nDans le canton de Fribourg,  la carte \"femmes\" ne semble pas avoir convaincu les citoyens lors de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat hier. \r\nLes premieres femmes pointent au 8 et 9eme rang. \r\nL' alliance de gauche se targait pourtant jusqu'ici de proposer 4 femmes, alors que la droite, elle, ne pr\u00e9sentait, que des hommes... Or, Maurice Doucas, cette strat\u00e9gie n'a pas \u00e9t\u00e9 payante pour la gauche...... \r\n\u00e7a devait \u00eatre la botte secr\u00e8te de l'alliance de gauche fribourgeoise... Une technique qui pr\u00e9voyait de syphoner des voix \u00e0 droite et au centre... (des votes de femmes frustr\u00e9es de ne pas avoir de repr\u00e9sentantes bourgeoises au Conseil d'Etat.)..et ces voix devaient aller \u00e0 des femmes de gauche... \u00e7a c'\u00e9tait le plan imagin\u00e9e par les strat\u00e9ges du PS, Du PCS et des Verts... des strat\u00e8ges qui se moquaient de ces affiches \u00e9lectorales de la droites... avec que des hommes dessus... on les a m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 un boys-band...\r\nEt bien... \u00e0 gauche.. aujourd'hui... on a perdu ce magnifique sens de l'humour... Le peuple fribourgeois n'a absolument pas adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cet argument f\u00e9minin. Les premi\u00e8res femmes se sont plac\u00e9es hier qu'en 8e et 9e postition...\r\nC'est le cas de deux conseill\u00e8res d'Etat sortantes... la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne-CLaude Demierre. Deux femmes qui sont aujourd'hui en grandes difficult\u00e9s..\r\nComment explique-t-on le fait que ces femmes aient eu tant de peine \u00e0 se placer lors de cette \u00e9lection...???\r\nIl faut dire... que ces deux femmes n'ont pas fait un mauvais score... elles ont -en fait - progress\u00e9-  par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales... Marie Garnier a bondi de 9 points et Anne Claude Demierre a progress\u00e9 d'un point...  Mais on doit bien constater que le fait d'\u00eatre une femme aujourd'hui n'est pas un argument d\u00e9terminant pour les \u00e9lecteurs fribourgeois... Et c'est peut \u00eatre une erreur strat\u00e9gique de la gauche fribourgeoise de penser que voter femme, \u00e7a veut automatiquement dire... voter \u00e0 gauche... \r\nL'alliance de gauche pensait que proposer un tiquet avec 4 femmes, \u00e9tait une bonne id\u00e9e... aujourd'hui on doit se dire que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une fausse bonne id\u00e9e... puisque le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert, est le seul candidat de gauche qui peut \u00eatre optimiste quand \u00e0 son \u00e9lection probable au Conseil d'Etat fribourgeois... le 27 novembre prochain.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Fribourgeois n'adh\u00e8rent pas \u00e0 l'argument f\u00e9minin de l'alliance de gauche / 12H30_2016-11-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les premi\u00e8res femmes pointent aux 8e et 9e rangs aux \u00e9lections du Conseil d'Etat fribourgeois. La carte f\u00e9minine de l'alliance de gauche n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 payante, tandis que la droite a triomph\u00e9 en ne pr\u00e9sentant que des hommes."], "variantIds": ["ece-8129240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:32Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le canton de Fribourg la carte femmes ne semble pas avoir convaincu les citoyens lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat hier les premi\u00e8res femmes pointent au 8\u00e8me et 9\u00e8me rangs l'alliance de gauche se targuait pourtant jusqu'ici de proposer 4 femmes, alors que la droite elle ne pr\u00e9sentait que les hommes, or Maurice Doucas sa strat\u00e9gie n'a pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nPayante pour la gauche, \u00e7a devait \u00eatre la botte secr\u00e8te de l'alliance de gauche fribourgeoise, une technique qui pr\u00e9voyait de siphonner des voix \u00e0 droite et au centre des votes de femmes frustr\u00e9e de ne pas avoir de repr\u00e9sentantes bourgeoise au Conseil d'\u00c9tat et ces voix devaient ensuite \u00e0 lire \u00e0 des femmes de gauche, \u00e7a c'\u00e9tait le plan imagin\u00e9e par les strat\u00e8ges du PS Du PCS et des Verts, des strat\u00e8ges qui se moquaient de ces affiches \u00e9lectorales de droite avec que des hommes dessus, on les a m\u00eame compar\u00e9 un Boys band, h\u00e9 bien aujourd'hui, la gauche a perdu ce magnifique sens de l'humour, le peuple fribourgeois n'a absolument pas adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cet argument f\u00e9minin, les premi\u00e8res femmes se sont plac\u00e9es hier quand 8\u00e8me et 9\u00e8me position, c'est le cas des 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne Claude Demierre des femmes qui sont aujourd'hui en grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nMais la Maurice comment explique -t-on le fait que ces femmes a eu tant de peine \u00e0 se placer lors de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [95%] :\r\nIl faut dire que ces 2 femmes n'ont pas fait un mauvais score, elles ont en fait progress\u00e9 par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Marie Garnier a bondi de 9 points et Anne, Claude Demierre a progress\u00e9 d'un point, mais on doit bien constater que le fait d'\u00eatre une femme aujourd'hui n'est pas un argument d\u00e9terminant pour les \u00e9lecteurs fribourgeois et c'est peut-\u00eatre une erreur strat\u00e9gique de la gauche fribourgeoise de penser que voter femme \u00e7a veut automatiquement dire voter \u00e0 gauche, l'alliance de gauche pensait que proposer un ticket avec 4 femmes \u00e9tait une bonne id\u00e9e, aujourd'hui, on doit se dire que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une fausse bonne id\u00e9e puisque le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert est le seul candidat de gauche qui peut \u00eatre optimiste quant \u00e0 son \u00e9lection probable, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois le 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [78%] :\r\nMaurice Doucas en Direct le bureau fribourgeois et s\u00e9lection c\u00f4t\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03B235CE-E0E5-429A-8011-B1BC3CFDB66F", "internalArchiveId": "03B235CE-E0E5-429A-8011-B1BC3CFDB66F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, avec la perte de quatre si\u00e8ges. La mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit, et ce malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse.\r\n\r\n* * Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux 12h30: \u00e9lections fribourgeoises PDC Deleury\r\nEt ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises ont aussi un impact au niveau suisse. \r\nElles marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux. Le parti perd 4 si\u00e8ges!\r\nSt\u00e9phane Deleury, la mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens se poursuit donc malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse.\r\nPapier : \r\nCa fait six mois que le zouguois Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, et il n'est pas encore parvenu \u00e0 stopper l'h\u00e9moragie. Depuis les \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales de 2015, se sont d\u00e9roul\u00e9es 7 \u00e9lections cantonales. Et \u00e0 chaque fois le PDC \u00e0 perdu des si\u00e8ges. A St-Gall, \u00e0 Schwytz, Schaffouse, en Turgovie, \u00e0 B\u00e2le et en Argovie. Partout le PDC est en recul dans les l\u00e9gislatifs. Avec la perte hier de quatre si\u00e8ge \u00e0 Fribourg l'addition est assez sal\u00e9e. Moins 15 si\u00e8ges en une ann\u00e9es. Pour la m\u00eame p\u00e9riode, le PS est \u00e0 plus 5, l'UDC \u00e0 plus 8 et le PLR \u00e0 plus 9. M\u00eame les verts progressent, eux qui on enregistr\u00e9 une lourde d\u00e9faite lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2015.  \r\n***Pourtant le PDC reste fort dans les ex\u00e9cutifs cantonaux. Comment expliquer ces mauvais scores aux l\u00e9gislatifs ?", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fribourg: nouveau recul pour le PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux / 12H30_2016-11-07T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises marquent un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, avec la perte de quatre si\u00e8ges. La mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit, et ce malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de Gerhard Pfister \u00e0 la t\u00eate du parti suisse."], "variantIds": ["ece-8129227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:31Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAS \u00e9lections cantonales fribourgeoises ont aussi un impact au niveau suisse, elle marque un nouveau recul du PDC dans les l\u00e9gislatifs cantonaux le parti perd 4 si\u00e8ges St\u00e9phane Deleury la mauvaise s\u00e9rie des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se poursuit donc malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de gare Pfister, \u00e0 la t\u00eate du parti suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, \u00e7a fait 6 mois que le Zougois Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC et il n'est pas encore parvenu \u00e0 stopper l'h\u00e9morragie depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 8 \u00e9lections cantonales se sont d\u00e9roul\u00e9es et \u00e0 chaque fois, le PDC a perdu des si\u00e8ges \u00e0 Saint-Gall \u00e0 Schwytz Schaffouse en Thurgovie \u00e0 B\u00e2le et en Argovie partout, partout, le PDC est en recul dans les l\u00e9gislatifs avec la perte hier de 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 Fribourg, l'addition est assez sal\u00e9e : moins 15 si\u00e8ges en une ann\u00e9e, pour la m\u00eame p\u00e9riode, le PS est \u00e0 plus 5 l'UDC \u00e0 plus 8 le PLR \u00e0 plus 9, m\u00eame les verts progressent, eux qui ont pourtant enregistr\u00e9 une assez lourde d\u00e9faite lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [80%] :\r\nPendant sa femme le PDC reste fort dans les ex\u00e9cutifs cantonaux comment expliquer donc ces mauvais score l\u00e9gislatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nOui, c'est un paradoxe assez connu au PDC depuis pas mal de temps, il s'est confirm\u00e9 \u00e0 Fribourg, avec l'\u00e9lection le c'est au 1er tour des 3 candidats PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Curtis \u00e0 B\u00e2le aussi le candidat PDC a sauv\u00e9 tr\u00e8s facilement son si\u00e8ge d\u00e8s le 1er tour alors en Suisse 40 \u00e9lus PDC si\u00e8ges dans des conseils d'\u00c9tat c'est beaucoup les \u00e9lecteurs font donc confiance aux magistrats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, le probl\u00e8me c'est que les citoyens votent de moins en moins pour le centre lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections pour des l\u00e9gislatives, confirmation de la polarisation qui caract\u00e9rise la politique suisse, effondrement du centre- PDC et PBD en t\u00eate, accompagn\u00e9e d'une pouss\u00e9e de l'UDC du PLR et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [94%] :\r\nDeleury merci beaucoup et un mot. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0684DF4-CC56-44AB-B53B-FB8557F4FEF7", "internalArchiveId": "D0684DF4-CC56-44AB-B53B-FB8557F4FEF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Martine Rebetez, professeure, climatologue, Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Donald Trump, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle des Etats-Unis;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:23-08:01:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 19 ETUDE CLIMATIQUE SUISSE) Un lundi tr\u00e8s climatique....avec \u00e0 Marrakech l'ouverture de la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat et simulan\u00e9ment...la publication \u00e0 Berne d'un nouveau rapport sur le r\u00e9chauffement en Suisse. La presse al\u00e9mnaique s'en est fait l'\u00e9cho hier....pour les auteurs, des universitaires de l'acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, il faudra grimper de plus en plus haut pour vivre un hiver blanc raccourci de surcro\u00eet....Simon Corthay...\r\n  0'53''\r\n((4 \u00e0 8 semaines d'enneigement en moins pendant l'hiver, suivant les altitudes. C'est le bulletin m\u00e9t\u00e9o des climatologues suisses pour la fin de ce si\u00e8cle, une pr\u00e9vision qui prend en compte une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des \u00e9manations de gaz \u00e0 effets de serre. Des hivers blancs plus courts, mais aussi une limite moyenne de l'enneigement qui va continuer \u00e0 grimper. la fin de ce 21e si\u00e8cle entre 500 et 700 m\u00e8tres plus haut qu'aujourd'hui. \r\nDans la NZZ am Sonntag, le climatologue Reto Knutti confirme: pour tous les domaines skiables \u00e0 moins de 2000 m\u00e8tres, les hivers vont devenir de plus en plus probl\u00e9matiques. Les canons \u00e0 neige? Ils ne peuvent pas fonctionner lorsqu'il fait trop chaud... Bref, nous allons devoir continuer \u00e0 prendre cong\u00e9 des paysages hivernaux helv\u00e9tiques, annonce Reto Knutti...  dont la maman avait appris \u00e0 skier sur les pentes de l'Emmental, \u00e0 moins de 700 m\u00e8tres d'altitude.))\r\n(8H(2) D5 LA COP22 DEJA) C'est dans ce contexte que s'ouvre tout \u00e0 l'heure \u00e0 Marrakech...la COP 22....la conf\u00e9\u00e0rence de l'ONU sur le climat charg\u00e9e de mettre en oeuvre l'accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la COP 21 de Paris il y a moins d'une ann\u00e9e et appliqu\u00e9 depuis la semaine derni\u00e8re....Les 192 pays signataires vont-ils \u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, d\u00e8s lors qu'il s'agit de passer \u00e0 l'action? Alexandre Habay\r\n  01'32''\r\n((Un sommet pour mesurer les bonnes volont\u00e9s. Cette COP 22  se pr\u00e9sente comme le trait d'union entre la d\u00e9cision et l'action. L'accord de paris sign\u00e9 il y a un an pr\u00e9voyait une hausse des ambitions de chaque \u00e9tat pour \u00eatre bien en dessous des 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement par raport \u00e0 l'\u00e8re pr\u00e9-industrielle. Pour la climatologue Martine Rebetez de l'Universit\u00e9 de Neuchatel, tout est une question de rythme. \r\nSON\r\nParmi les tr\u00e8s grands \u00e9metteurs, la Russie n'a pas encore ratifi\u00e9 l'accord. Mais les Etats-Unis et la Chine ont montr\u00e9 le chemin.\r\nSON\r\nLa question des financements sera \u00e9galement au coeur des d\u00e9bats, notamment concernant l'aide de 100 milliards de dollars par an promis d'ici 2020 aux pays en d\u00e9veloppement. Mais polititquement les acteurs globaux semblent avori tous tourn\u00e9 la page du climatoscpeticisme, une unanimit\u00e9 qui pourrait etre mise \u00e0 mal avec l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e \u00e0 la maison blanche d'un candidat, Donald Trump, ayant promis d'annuler la ratification amr\u00e9caine de l'accord du paris.))\r\n(8H(3) 22 ELECTIONS US EXTRAIT TRUMP 8H) Donald Trump justement....le r\u00e9publicain r\u00e9agit apr\u00e8s la d\u00e9claration du FBI, de ne retenir aucune charge contre Hillary Clinton dans l'affaire des e-mail. \r\nAux yeux du r\u00e9publicain, la candidate d\u00e9mocrate est prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\nDonald Trump poursuit sa campagne \u00e9lectorale dans le Michigan, \u00e0 deux jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nOn l'\u00e9coute.\r\n  0'27''\r\n((Elle est actuellement prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\nJe le dis depuis un bon moment.\r\nVous ne pouvez pas passer en revue 650'000 nouveaux e-mails en un seul jour.\r\nVous ne pouvez pas le faire de fa\u00e7on honn\u00eate.\r\nHillary Clinton est coupable. Elle le sait, le FBI le sait, les gens le savent.\r\nEt maintenant, c'est au peuple am\u00e9ricain de rendre justice, dans les urnes, le 8 novembre.\r\nRight now she is being protected by a rigged system. I've been saying it for a long time. You can't review 650,000 new emails in a day. You can't do it folks. \r\nHillary Clinton is guilty, she knows it, the FBI knows it, the people know it, and now it's up to the American people to deliver justice at the ballot box on November 8th.))\r\nChez les d\u00e9mocrates soulagement.....m\u00eame les indices boursiers r\u00e9agissent \u00e0 la hausse....Tokyo vient de boucler en hausse de 1,61%.\r\n(8H(4) D3 ELECTIONS USA QUELS BENEFICES ECO ?) La bourse en hausse....ce n'est pas un mal car Wall Street vient de vivre 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse en raison des incertitudes de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de demain....du jamais vus depuis l'automne 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison-Blanche Ronald Reagan.Olivier Schorderet\r\n((Globalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton. Pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie. Les fonds d'investissements ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne, quasi rien dans celle de son adversaire. Personne ne sait quelle politique \u00e9conomique Donald Trump appliquera s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui ironisent certains. Mais cette incertitude, justement, hante les march\u00e9s. Dont la volatilit\u00e9 mesur\u00e9e par l'indice VIX -surnomm\u00e9 l'indice de la peur- n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le Brexit en juin dernier. M\u00eame si -c'est vrai- les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses: elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel choc initial.)) \r\nRestent des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres aux orientations politiques des candidats. \r\n  0'25''\r\nPrenez la finance, les banques. Alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis et renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump: il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re, jug\u00e9e trop contraignante. Ces derniers mois, le rendement des actions bancaires a ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points, \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain.))\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier: celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n  0'27''\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare, contrairement \u00e0 Donald Trump. Son cheval de bataille: la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments. Mais chacune de ses d\u00e9claration allant dans ce sens plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses. Des march\u00e9s qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose: voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. ))\r\nMerci Olivier....Schorderet....\r\nLanc\u00e9e samedi par les forces arabo-syriennes, l'op\u00e9ration pour reprendre aux djihadistes la ville syrienne de Raqa aura deux phase distinctes: lib\u00e9rer la province de Raqa pour isoler la ville, puis contr\u00f4ler la ville. Les combattants s'attendent \u00e0 une forte r\u00e9sistance...comme dans la ville irakienne de Mossoul....o\u00f9 l'op\u00e9ration de reconqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 il y a un mois... \r\nLes \u00e9lections...\u00e0 Fribourg...c'\u00e9tait hier....la gauche contrainte de mobiliser ses troupes au second tour, le 27 novembre prochain....car c'est l'alliance de droite qui a plac\u00e9 ses pions au premier....4 de ses candidats....3 PDC....Jean-Pierre Siggen, Goerges Godel et Olivier Curty et un PLR, Maurice Ropraz...\u00e9lus d'entr\u00e9e de jeu.\r\nAu Parlement, le PS est la premi\u00e8re force politique avec 28 d\u00e9put\u00e9s, les verts doublent leur repr\u00e9sentation avec 6 fauteuils...mais la droite toute forces confondues est la plus forte...avec 27 PDC, 21 PLR et autant d'UDC.....\r\n(8H(5) 09 MOTION FIALA) Pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier les communaut\u00e9s musulmannes, il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce. Doris Fiala, la conseill\u00e8re nationale PLR le demandera par voie de motion....lors de la session de d\u00e9cembre des chambres f\u00e9d\u00e9rale....Le socialiste Carlo Sommaruga refuse de se focaliser uniquement sur les communaut\u00e9s relgieuses:\r\n   0'27''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer.\r\nEn Valais...les organisateurs du rassemblement d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saxon...mais finalement tenu ill\u00e9galement \u00e0 Fully...pourraient passer \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler les frais de l'engagement...samedi, de 80 policiers pour emp\u00eacher la manifestation et contr\u00f4ler les identit\u00e9s des participants....une 20aine des 60 extr\u00e9mistes de droite contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 Saxon se sont r\u00e9unis dans l'arri\u00e8le salle d'un caf\u00e9 de la commune voisine de Fully....\r\n(8H(6) 14 PARIS PLAN TOURISME)  \r\nLa France sort son artillerie lourde en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\nAvec un objectif prioritaire: attirer \u00e0 nouveau les touristes.\r\nIl faut dire que l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lourde, sur le plan des attentats.\r\nAvec l'attaque de Paris il y a un an, suivie huit mois plus tard de l'attaque de Nice.\r\nPlus de 51 millions de francs devraient ainsi \u00eatre investis, pour relancer la France sur le plan touristique, Dominique Choffat.\r\nLa France doit changer son image, histoire de rassurer les touristes \u00e9trangers.\r\nDes touristes effray\u00e9s par les attentats mais aussi par les vols, dont sont notamment victimes les visiteurs asiatiques.\r\nL'arsenal d\u00e9ploy\u00e9 est donc cons\u00e9quent.\r\nC'est une information du Figaro.\r\nAvec des mesures mises en oeuvres tr\u00e8s rapidement, comme l'installation de cam\u00e9ras de suveillance, ou bien, la s\u00e9curit\u00e9 accrue de certains \u00e9tablissements culturels.\r\nPar exemple le mus\u00e9e du Louvre.\r\nLes festivals seront eux aussi mieux s\u00e9curis\u00e9s, tout comme l'a\u00e9roport.\r\nEt puis, 30 fourgons de police pourraient circuler dans les sites les plus fr\u00e9quent\u00e9s en France.\r\nAlors, plus de 50 millions de francs investis, \u00e7a para\u00eet beaucoup d'argent.\r\nMais c'est peu pay\u00e9, quand on sait que Paris a perdu plus de 800 millions de chiffre d'affaires, sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nLa ville lumi\u00e8re doit changer d'\u00e9clairage, pour re-devenir une destination de choix. \r\nLe goliath de la coupe de Suisse de football...le FC Sion...recevra le David de l'\u00e9preuve en quarts de finale...le 1er mars prochain...le SC Kriens...leader de la Promotion League...se rendra \u00e0 Tourbillon pour affronter celui qui compte autant de victoire dans cette coupe...que d'\u00e9toiles sur son drapeau.....13 au total!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8129282", "ece-8129263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:35Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 2 sur la 1\u00e8re et ce journal avec toutes mes confuses Sandra Viscardi : moins de neige et surtout 500 \u00e0 700 m\u00e8tres plus haut qu'actuellement les hivers blancs peut-\u00eatre bient\u00f4t plus rare en Suisse, r\u00e9chauffement climatique oblige des scientifiques suisses tirent la sonnette d'alarme aujourd'hui \u00e0 l'heure o\u00f9 le Maroc accueille la COP 22 charg\u00e9 de superviser la mise en oeuvre de l'accord sur le climat n\u00e9gocie \u00e0 Paris l'an dernier et appliqu\u00e9 depuis vendredi dernier, comment obliger \u00e0 une communaut\u00e9 religieuse \u00e0 s'inscrire au rejet du commerce pour la forcer \u00e0 annoncer ses financements \u00e9trangers lorsqu'en Suisse, les partis politiques ne sont pas transparents sur leur financement, la proposition que le la PLR Doris Fiala d\u00e9pos\u00e9e en d\u00e9cembre au Parlement divise d\u00e9j\u00e0 50 millions pour relancer le tourisme en France, Manuel Valls devrait l'annoncer aujourd'hui, selon Le Figaro, 50 millions pour plus de s\u00e9curit\u00e9, les visiteurs 50 millions pour enrayer la baisse li\u00e9e aux attentats alors que de le depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Paris a d\u00e9j\u00e0 perdu 800 millions de francs, Europe 1 lundi tr\u00e8s climatique qui avait Camara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nEt je l'ouverture de la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat et simultan\u00e9ment la publication \u00e0 Berne d'un nouveau rapport sur le r\u00e9chauffement en Suisse, la presse al\u00e9manique s'en est fait l'\u00e9cho hier pour les auteurs des universitaires de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences naturelles, il faudra grimper de plus en plus haut pour vivre un hiver blanc raccourci de surcro\u00eet Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [95%] :\r\n4 \u00e0 8 semaines d'enneigement moins pendant l'hiver suivant les altitudes c'est le bulletin m\u00e9t\u00e9o des climatologues suisses pour la fin de ce si\u00e8cle, une pr\u00e9vision qui prend en compte une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des \u00e9manations de gaz \u00e0 effet de serre des hivers blancs plus courts mais aussi une limite moyenne de l'enneigement qui va continuer \u00e0 grimper \u00e0 la fin de ce 21\u00e8me si\u00e8cle entre 500 et 700 m\u00e8tres plus haut qu'aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, le climatologue Reto Knutti confirme pour tous les domaines ceux qui accablent \u00e0 moins de 2000 m\u00e8tres les hivers vont devenir de plus en plus probl\u00e9matiques les canons \u00e0 neige et ils ne peuvent pas fonctionner lorsqu'il fait trop chaud, bref, nous allons devoir continuer \u00e0 prendre cong\u00e9 des paysages hivernaux helv\u00e9tiques annonce Reto Knutti, dont la maman avait appris \u00e0 ce qui est sur les pentes de Leimen \u00e0 moins de 700 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [92%] :\r\nEt c'est dans ce contexte que s'ouvre au tout \u00e0 l'heure \u00e0 Marrakech la COP 22, la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, charg\u00e9e de mettre en oeuvre l'accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la COP 21 de Paris il y a moins d'une ann\u00e9e et appliqu\u00e9 depuis vendredi dernier, les 192 pays signataires vont -ils \u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs engagements, d\u00e8s lors qu'il s'agit de passer \u00e0 l'action, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nUn sommet pour mesurer les bonnes volont\u00e9s cette COP 22 et se pr\u00e9sente comme le trait d'union entre la d\u00e9cision et l'action, l'accord de paris sign\u00e9 il y a un an, pr\u00e9voyait une hausse des ambitions de chaque \u00c9tat pour rester bien en dessous des 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, par rapport \u00e0 l'aire pr\u00e9industrielle pour la climatologue Martine de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, tout est maintenant une question de rythme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [89%] :\r\nJe pense qu'on va parvenir dans quelques d\u00e9cennies, un monde qui \u00e9mettra tr\u00e8s peu de gaz \u00e0 effet de faire ce qu'in\u00e9vitablement on va passer \u00e0 des \u00e9nergies renouvelables, les transports, ce qu'on terrestre en tout cas ce seront \u00e9lectrique avec des \u00e9nergies renouvelables, ce qui est un probl\u00e8me pour moi, c'est que \u00e7a ne va pas assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [98%] :\r\nParmi les tr\u00e8s grands \u00e9metteurs de CO2, la Russie n'a pas encore ratifi\u00e9 l'accord mais les \u00c9tats-Unis et la Chine ont montr\u00e9 le chemin. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:29) [85%] :\r\nLa Chine, par exemple aujourd'hui extr\u00eamement actif pour l'installation de d'\u00e9nergies renouvelables, mais elle avance vraiment extr\u00eamement vite de ce point de vue et elle est en train de faire une mutation r\u00e9pond pas s'y tromper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [94%] :\r\nLa question des financements sera \u00e9galement au coeur des d\u00e9bats, notamment concernant l'aide de 100 milliards de dollars par an promis d'ici 2020, aux pays en d\u00e9veloppement, mais politiquement les acteurs globaux semblent avoir tous tourn\u00e9 la page du climato-scepticisme une unanimit\u00e9 qui pourrait cependant \u00eatre mise \u00e0 mal avec l'\u00e9ventuelle arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche d'un candidat, Donald Trump et ont promis d'annuler la ratification am\u00e9ricaine de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [91%] :\r\nIl y a, Donald Trump justement le r\u00e9publicain r\u00e9agit apr\u00e8s la d\u00e9claration du FBI de ne retenir aucune charge contre Hillary Clinton dans l'affaire des e-mail aux yeux du r\u00e9publicain, la candidate d\u00e9mocrate est prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [81%] :\r\nVoyage suspect peut-\u00eatre est pas ce samedi actuellement prot\u00e9g\u00e9e par un syst\u00e8me truqu\u00e9, je le dis depuis encombrements, vous ne pouvez pas passer en revue les 650000 nouveaux e-mails, on a un seul jour, vous ne pouvez pas le faire de fa\u00e7on honn\u00eate si Hillary Clinton est coupable, elle le sait, le FBI, laissez les gens le savent et maintenant c'est au peuple am\u00e9ricain de rendre justice dans les urnes le novembre honneur d'un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [92%] :\r\nNi chez les d\u00e9mocrates, c'est le soulagement, bien s\u00fbr, m\u00eame les indices boursiers r\u00e9agissent \u00e0 la hausse : Tokyo vient d'ailleurs de bouclier en hausse de1,61 pourcent alors alors la bourse qui va mieux, ce n'est pas au mal car Wall Street vient de vivre 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse, en raison des incertitudes de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de demain, du jamais vu en fait depuis l'Automne 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison- Blanche, d'un certain Ronald Reagan Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [94%] :\r\nGlobalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, les fonds d'investissement ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne quasi rien dans celle de son adversaire, personne ne sait quelle politique \u00e9conomique, Donald Trump appliquera, s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui, ironisent certains mais cette incertitude justement, hante les march\u00e9s dont la volatilit\u00e9, mesur\u00e9e par l'indice VX, surnomm\u00e9 l'indice de la peur n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le bras, Exit en juin dernier, m\u00eame si c'est vrai, les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel le choc initial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [93%] :\r\nReste des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres orientations politiques des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [95%] :\r\nOui, prenez la finance les banques alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis, c'est renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re jug\u00e9e aujourd'hui trop contraignante, ces derniers mois, le rendement des actions bancaires ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages \u00e0 la hausse quand le candidat r\u00e9publicain, gagner des points \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [83%] :\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier, celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [96%] :\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare contrairement \u00e0 Donald Trump son cheval de bataille : la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments mais chacune de ses d\u00e9clarations allant dans ce sens, plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses des march\u00e9s qui n'Aspire aujourd'hui qu'\u00e0 une chose, voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [92%] :\r\nMerci Olivier Schorderet les \u00e9lections \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait hier la gauche contrainte de mobiliser ses troupes au second tour, le 27 novembre prochain car c'est l'alliance de droite qui a plac\u00e9 ses pions en 1er 4 de ses candidats, 3 PDC Jean-Pierre Siggen, Georges Godel et Olivier Kurth a cit\u00e9 un PLR Maurice Ropraz sont \u00e9lus d'entr\u00e9e de jeu, pour mieux contr\u00f4ler le financement des communaut\u00e9s religieuses, en particulier des communaut\u00e9s musulmanes il faut obliger les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce, Doris Fiala, la concernation PLR le demandera, par voie de motion lors de la session d\u00e9c des chambres f\u00e9d\u00e9rale le socialiste Carlo soient morales Sommaruga refuse de se focaliser uniquement sur les communaut\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [78%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui il y a des fonds qui proviennent de l'\u00e9tranger sont probl\u00e9matiques qui peuvent, qui, par des associations religieuses ou par des associations dont religieuses et je pense qu'il faut beaucoup plus se poser la acquisition je crois le financement \u00e9tranger si vous dites que simplement se sur le financement par exemple des mosqu\u00e9es et puis, il ne peut pas exiger des associations, voire but religieux quelque chose l'on exige pas pour soi, m\u00eame en tant que parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers en Valais, les organisateurs du rassemblement d'extr\u00eame droite interdit \u00e0 Saxon mais finalement tenu ill\u00e9galement \u00e0 Fully pourraient passer \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler les frais de l'engagement, samedi, de 80 policiers pour emp\u00eacher la manifestation et contr\u00f4ler les identit\u00e9s, la France sort son artillerie lourde en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 avec un objectif prioritaire : attirer \u00e0 nouveau les touristes, il faut dire que l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lourde sur le plan des attentats avec l'attaque de Paris il y a un an suivi 8 mois plus tard de l'attaque de Nice, plus de 51 millions de francs devraient ainsi \u00eatre investis pour relancer la France sur le plan touristique Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:38) [96%] :\r\nLa France doit changer son image, histoire de rassurer les touristes \u00e9trangers, les touristes effray\u00e9s par les attentats mais aussi par les vols dont sont notamment victimes les visiteurs asiatiques l'arsenal d\u00e9ploy\u00e9 donc cons\u00e9quent, c'est une information du Figaro avec des mesures mises en oeuvre tr\u00e8s rapidement, comme l'installation de cam\u00e9ras de surveillance ou bien la s\u00e9curit\u00e9 accrue de certains \u00e9tablissements culturels, par exemple, le mus\u00e9e du Louvre, les festivals seront aussi mieux s\u00e9curis\u00e9s, tout comme l'a\u00e9roport et puis 30 fourgons de police pourraient circuler dans les sites les plus fr\u00e9quent\u00e9s en France alors plus de 50 millions de francs investis, \u00e7a para\u00eet beaucoup d'argent mais c'est peu pay\u00e9 quand on sait que Paris a perdu plus de 800 millions de chiffre d'affaires sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e la ville lumi\u00e8re doit changer d'\u00e9clairage, si elle veut redevenir une destination touristique de choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [92%] :\r\nMerci Dominique Choffat enfin le Goliath de la Coupe de Suisse de football : le FC Sion recevra le David de l'\u00e9preuve en quarts de finale, le 1er mars prochain le SC Kriens ce leader de la Pro de la promotion ligue, il se rendra donc \u00e0 Tourbillon pour affronter celui qui compte autant de victoires dans cette coupe que d'\u00e9toiles sur son drapeau 13 bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T07:18:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CB44936-4952-43FF-AD69-76FC36A00EC4", "internalArchiveId": "1CB44936-4952-43FF-AD69-76FC36A00EC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Deuxi\u00e8me partie", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans;Dubois, auditeur rts;Anken, auditeur rts;Buedet, auditeur rts\r\nL'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC.\r\n\r\n* * Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Deuxi\u00e8me partie Matinale sp\u00e9ciale \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - 7 novembre\r\nInvit\u00e9s : \r\n Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Studio de La Sallaz  ** 60\r\nAncien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Studio de Gen\u00e8ve, **.43\r\nPar ailleurs membre du PDC. Avec Fabrice Araldi \r\n St\u00e9phane Deleury Studio Sallaz\r\nLes questions suivantes sont dans DIGAS/\u00e9mission sp\u00e9ciale : Questions tir\u00e9es du panel des auditeurs. \r\n Q1 / 23'' NUKE Nathalie auditrice vaudoise de 46 ans : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\n Q2 / 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus pour le renouvelables ?\r\n Q3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement. \r\n Q4 / 19'' NUKE Ammann voie m\u00e9diane ? filli\u00e8re thorium ?\r\n Q5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nHeure\r\nFaut-il fermer le robinet nucl\u00e9aire plus t\u00f4t que pr\u00e9vu? C'est le th\u00e8me de cette nouvelle \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales qui va nous conduire jusqu'\u00e0 8 heures...Le sujet est soumis au peuple le 27 novembre prochain... l'effet Fukushima aura-t'il encore quelques retomb\u00e9es pour les Suisses? Ou la peur d'un manque de courant ou d'une flamb\u00e9e des prix va-t'elle l'emporter? Emission en forme de d\u00e9bat entre deux invit\u00e9s... que je salue!\r\n-A LS Bruno Pellaud, Physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse. Ancien vice-directeur de l'agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (du c\u00f4t\u00e9 de la prolif\u00e9ration d'armes et pas du nucl\u00e9aire civil)\r\n-A GE Philippe Roch, Consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Par ailleurs membre du PDC. \r\nLe tout agr\u00e9ment\u00e9 par des questions issues de notre panel d'auditeurs...\r\nPour animer avec moi ce d\u00e9bat... St\u00e9phane Deleury, l'un de nos correspondant au palais f\u00e9d\u00e9ral....\r\n***L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain. L'iniative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\" propose d'interdire tout simplement la construction de nouvelle centrale nucl\u00e9aire en suisse. Et pour les centrales qui existent d\u00e9j\u00e0, le texte propose une fermeture apr\u00e8s 45 ans d'activit\u00e9. St\u00e9phane Deleury, C'est ce chiffre de 45 qui est au coeur d'un d\u00e9bat plut\u00f4t nourri. \r\nLa retraite \u00e0 45 ans... voil\u00e0 qui doit sans doute faire r\u00e8ver certains. Mais 45 ans, c'est le cauchemar d'AXPO, BKW et autre ALPIQ... ces marques derri\u00e8re lesquels se cachent les exploitants des r\u00e9acteurs en activit\u00e9s en Suisse. Si le peuple dit OUI, les 3 plus anciens r\u00e9acteurs seraient arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s l'an prochain d\u00e9j\u00e0. Il s'agit de Beznau I et II ainsi que  M\u00fchleberg. Ensemble, ca repr\u00e9sente moins de 15 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse. Les plus jeunes centrales nucl\u00e9aires suisses b\u00e9n\u00e9ficieraient d'un l\u00e9ger r\u00e9pis. Il faudra attendre 2024 pour que G\u00f6sgen soit d\u00e9branch\u00e9e et 2029 pour une fermeture de Leibstadt. \r\n***Avec quels arguments les anti-nucl\u00e9aires tentent-ils de remporter la partie ? \r\nLes initiants pointent du doigt les risques et les cons\u00e9quences majeures d'un accident nucl\u00e9aire. Le parc suisse est l'un de plus vieux du monde. Si on prend en compte la date de mise en service. Le reacteur de Beznau I a f\u00eat\u00e9 ses 47 printemps... m\u00eame s'il est \u00e0 l'arr\u00eat depuis 1 ann\u00e9e et demie. c'est tout simplement le doyen des r\u00e9acteurs au monde. Beznau c'est la Jeanne Calment du nucl\u00e9aire. Ca c'est pour le cot\u00e9 anxiog\u00e8ne de l'argumentation. Mais les initatiants voient aussi dans la sortie \u00e9chelonn\u00e9e du nucl\u00e9aire l'occasion d'investir dans les \u00e9nergies renouvelables. L'eau, le soleil, le vent, la biomasse au lieu de l'atome. 40'000 projets sont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en attente de subventionnement. Ils repr\u00e9sentent grosso modo la moiti\u00e9 de la production nucl\u00e9aire actuelle. Ca c'est le volet propositionnel de l'argumentation.\r\n***Et dans le camps d'en face on joue aussi sur la peur. \r\nCette campagne, c'est l'halloween de la politique. Des deux c\u00f4t\u00e9s on effraie pour gagner des voix. Les opposant brandissent eux la menace du Black Out, la mise en danger de notre approvisionnement. En cas de oui, il faudra importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 et la Suisse deviendra plus d\u00e9penante de l'\u00e9tranger. Et puis surtout, on assiste \u00e0 une bataille de chiffre : Les co\u00fbts d'une sortie pr\u00e9cipid\u00e9e seraient exhorbitants. Les exploitants ont articul\u00e9 les d\u00e9domagements de plusieurs milliards de francs, que la conf\u00e9d\u00e9ration pourrait devoir leur payer en cas de fermeture pr\u00e9matur\u00e9e. Co\u00fbt aussi pour les consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9 car sans nucl\u00e9aire, les prix du courant pourait augmenter. C'est la grande inqui\u00e9tude de l'\u00e9conomie. \r\nSondage\r\n-57% des Suisses sont \"certainement\" ou \"plut\u00f4t\" favorables \u00e0 l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", selon les chiffres du premier sondage SSR publi\u00e9s fin octobre. \r\nChapitre 1 : s\u00e9curit\u00e9 de la technologie nucl\u00e9aire. Mythe et r\u00e9alit\u00e9\r\n***Au coeur de ce d\u00e9bat il y a la s\u00e9curit\u00e9 de cette thechnologie nucl\u00e9aire. Un d\u00e9bat qui dure depuis bient\u00f4t 60 ans.  Roulette russe pour les uns. Technologie s\u00fbre pour les autres. C'est le premier chaptire de ce d\u00e9bat. \r\nUne premi\u00e8re question d'une de nos auditrice vaudoise Nathalie. Elle se questionne sur la s\u00e9curit\u00e9 de la tehcnologie nucl\u00e9aire :\r\nQ1 / 23'' NUKE Nathalie, auditrice vaudoise de 46 ans  : On parle de risque \u00e9lev\u00e9, on sera tous d'accord l\u00e0-dessus ?\r\nBruno Pellaud\r\n- Quand on parle de la dangerosit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, on doit \u00e9voquer Tchernobyl et Fukushima... au total 5 r\u00e9acteurs ont fondus sur les 500 construits jusqu'ici dans le monde... c'est 1 % d'\u00e9chec avec des cons\u00e9quences dramatiques... c'est un risque tol\u00e9rable ?\r\n- Les Japonais, les Russes, les Am\u00e9ricains sont moins bons que nos experts en s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ? Comment expliquer les accidents graves qui ont frapp\u00e9s ces pays ?\r\n- Et puis il y a la densit\u00e9 de population autour des centrales suisses... l'essentiel de l'activit\u00e9 \u00e9conomique suisse se trouve sur le plateau. Le risque doit \u00eatre mesur\u00e9 aussi par rapport au d\u00e9gats qu'un accident provoquerait ?\r\n- On peut changer les syst\u00e8mes de contr\u00f4le, les \u00e9crans... on ne peut jamais r\u00e9nover le coeur d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire. La technologie reste celle des ann\u00e9es 60...\r\n- Prenons le cas du risque d'accident d'avion ou d'attaque terroriste \u00e0 l'aide d'un avion sur une centrale. Elles ne sont plus adapt\u00e9s \u00e0 la taille et au poids des avions modernes. On fait quoi ?\r\n- La question des d\u00e9chets n'est pas r\u00e9solue. Ils vont continuer de constituer une menace pour les g\u00e9n\u00e9rations futures durant des milliers d'ann\u00e9es... on ne devrait pas arr\u00eater les frais ?\r\nPhilippe Roch\r\n- Les Centrales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9quip\u00e9es \u00e0 de nombreuses reprises depuis leur construction. On parle de 700 millions de francs rien que pour la centrale de Beznau ces derni\u00e8res an\u00e9es. Ce n'est pas un gage de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n- L'IFSN, l'institut f\u00e9d\u00e9ral de suret\u00e9 nucl\u00e9aire est charg\u00e9 de surveiller le bon fonctionnement des centrales... vous ne faites pas confiances aux experts ?\r\n- Deux r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, Beznau I est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8me de cuve. Leibstadt est arr\u00eat\u00e9 pour des probl\u00e8mes sur les barres de combustibles. Ce sont quand m\u00eame des exemples qui montrent que les experts font leur travail. Non ?\r\nChapitre 2 : Quitter le nucl\u00e9aire. Oui mais \u00e0 quel rythme ?\r\nMarc Dubois, 55 ans, chauffeur poids-lourd, Neuch\u00e2tel. Pourquoi ne fait-on pas plus pour booster les \u00e9nergies renouvelables ?\r\nQ2 28'' NUKE Dubois Pourquoi ne fait-on pas plus renouvelables ?\r\nPhilippe Roch\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n-Contre le nucl\u00e9aire et les \u00e9oliennes vous \u00eates contre aussi... paradoxal?\r\n- Il faut du temps pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une \u00e9olienne c'est 8- 10 ans de proc\u00e9dure avant qu'elle tourne. D\u00e9brancher en 2017 les trois plus vieux r\u00e9acteurs ne laisse pas le temps pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies vertes ?\r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n- Si on d\u00e9branche les trois plus vieilles centrales en 2017, il va falloir importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis l'Allemagne avec une part non n\u00e9gligeable de charbon. Ou de France qui mise \u00e0 pr\u00e8s de 80 % sur le nucl\u00e9aire... n'est - ce pas hypocrite ?\r\nLes co\u00fbts\r\n- L'\u00e9conomie s'oppose \u00e0 cette initative en craignant une hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Et donc une p\u00e9nalisation de la place \u00e9conomique suisses. Pouvez-vous garantir que l'\u00e9lectricit\u00e9 import\u00e9e ne sera pas plus cher ?\r\n- Il y a la question des d\u00e9domagements qui pourraient couter tr\u00e8s ches... les entreprises ont r\u00e9alis\u00e9 des investissement pour une p\u00e9riode de 60 ans... or si on ferme sur d\u00e9cision politique apr\u00e8s 45 ans elle ne peuvent plus amortir ces investissements. Le patron d'AXPO a parl\u00e9 de 4 milliards de francs exig\u00e9s \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration en cas de oui... vous dites quoi aux contribuables ?\r\n-La compagnie \u00e9lectrique Alpiq a essay\u00e9 sans succ\u00e8s de c\u00e9der ses centrales nucl\u00e9aires de G\u00f6sgen (SO) et de Leibstadt (AG) au groupe fran\u00e7ais Electricit\u00e9 de France (EDF), rapportait hier la SonntagsZeitung. \r\nBruno Pellaud\r\nS\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement\r\n- Les opposants \u00e0 l'initative mettent en avant le risque de Blackout. Est-ce que c'est un argument valable. Que dit le physicien que vous \u00eates ? \r\n- Aujourd'hui Beznau I et Leibstadt sont d\u00e9branch\u00e9es pour des probl\u00e8mes techniques et il n'y a pas de Black Out. Le syst\u00e8me arrive \u00e0 compenser... \r\n- Franchement en terme de s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement on fait mieux que le nucl\u00e9aire. Deux r\u00e9acteurs sont a l'arr\u00eat pour une longue dur\u00e9e... C'est la moiti\u00e9 de notre production nucl\u00e9aire suisse sur laquelle on  ne peut pas compter en ce moement. C'est pas tr\u00e8s fiable comme source d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \r\nL'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n-En cas de OUI \u00e0 l'initative, M\u00fchleberg, Beznau I et II devraient fermer en 2017 d\u00e9j\u00e0. Mais c'est 13 % seulement de l'\u00e9nergie produite en Suisse. Pourquoi ne pourrait-on pas importer un peu plus de courant qu'on ne le fait aujouird'hui, en attendant que ces 13 % soient compens\u00e9s par des \u00e9conomies ou des nouvelles \u00e9nergies ?\r\n- Importer un peu plus d'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce si prob\u00e9matique ? Au fonds on importe le 100% du combustible nucl\u00e9aire. On importe le 100 % de notre p\u00e9trole et de notre gaz... C'est pas un peu ridicule d'invoquer l'aspect de l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique dans ce d\u00e9bat?\r\n-On importe d\u00e9j\u00e0 en hiver!\r\nLes co\u00fbts\r\n- Les co\u00fbts d'un accident nucl\u00e9aire sont \u00e9normes... on le voit \u00e0 Fukushima o\u00f9 on parle aujourd'hude 80 milliards de francs pour r\u00e9parer et indemniser. Les d\u00e9domagements r\u00e9clam\u00e9s par les entreprises \u00e9lectriques, si elle les obtiennent semblent d\u00e9risoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ?\r\nUne question sur les co\u00fbts du nucl\u00e9aires pour vous Bruno Pellaud. Elle est pos\u00e9e par Ueli Anken, 56 ans, conseiller en relations publiques\r\nQ3 /25'' NUKE Anken nucl\u00e9aire pas viable \u00e9conomiquement\r\n- Les opposants et notamment les faiti\u00e8res \u00e9lectiques mettent en avant le risque de hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en cas de oui. Qu'est-ce que qui prouve que ce sera le cas ?\r\n- Fermer une centrale nucl\u00e9aire, c'est aussi peut-\u00eatre cr\u00e9er un appel d'aire pour les \u00e9nergies vertes. Les projets sont l\u00e0, il a 40'000 projets en liste d'attente de subventionnement aupr\u00e8s de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie... il repr\u00e9sentent en terme de production \u00e9lectriques, plus que les 3 plus vieilles centrales. Vous n'y croyez pas ?\r\nChapitre 3 :  Perspective d'avenir : on fait quoi apr\u00e8s ?\r\nQuestion de Yves-Laurent Amman, l'un de nos auditeurs : peut-on imaginer une future centrale nucl\u00e9raire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en Suisse ? \r\nQ4 19'' NUKE Ammann Filli\u00e8re Thorium\r\nPhilippe Roch : \r\n- Est-ce bien raisonnable d'inscrire une interdiction technologique dans la constitution alors qu'on est entrain de d\u00e9velopper des centrales nucl\u00e9aires beaucoup plus s\u00fbres ?\r\n- L'avenir pour vous ce sont des unit\u00e9s totalement d\u00e9centralis\u00e9es ? Des maisons autonomes \u00e9nerg\u00e9tiquement qui produisent du solaire ?\r\n- On parle beaucoup de m\u00e9nage... mais on dit quoi aux grandes entreprises qui ont besoin de courant en continu ? \r\n- Une centrale nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui serait moins risqu\u00e9e ?\r\nBruno Pellaud : \r\n- L'initative veut inscrire l'interdiction de la technologie nucl\u00e9aire en Suisse. Vous croyez encore \u00e0 l'avenir de cette technologie en Suisse ?\r\n- Les chinois construisent des centrales bien moins cher que les fran\u00e7ais... une centrale made in china en Suisse \u00e0 l'horizon 2050, c'est une hypoth\u00e8se r\u00e9aliste ?\r\nCet auditeur, \u00e9lectricien, pose la questions de la d\u00e9centralisation de la production. Il s'agit de Nicolas Burdet de Granges-pr\u00e8s-Marnans\r\nQ5 / 15'' NUKE Burdet Pourquoi ne pas viser l'autonomie \u00e0 plus petite \u00e9chelle ?\r\nViser d'abord des villages autonomes en \u00e9nergie verte pour assurer le coup... et progresser lentement vers l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique. Une solution  pour vous ?\r\n- Philippe Roch plaide pour la d\u00e9centralisation de la production d'\u00e9lectricit\u00e9... vous y croyez ? \r\n- on se dirige vers un double r\u00e9seau ? D\u00e9centralis\u00e9 pour les m\u00e9nages avec du soleil et du vent.... et une grosse centrale pour l'industrie ?\r\n- Et si on consommait moins d'\u00e9lectricit\u00e9 ? \u00e7a ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me ?", "durationSec": 1433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129274", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale sur l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" - Deuxi\u00e8me partie / JDM_2016-11-07T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 07.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'avenir des centrales nucl\u00e9aires suisses se jouera le 27 novembre prochain avec l'initiative \"Pour une sortie progressive du nucl\u00e9aire\". D\u00e9bat entre Bruno Pellaud, physicien nucl\u00e9aire, pr\u00e9sident d'honneur du forum nucl\u00e9aire suisse, et Philippe Roch, consultant, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et membre du PDC."], "variantIds": ["ece-8129274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:31Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n36 la suite de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale : faut -il oui ou non sortir du nucl\u00e9aire, initiative des Verts soumise au peuple 27 novembre prochain, 2 invit\u00e9s sont avec nous Bruno Pellaud et Philippe Roch, St\u00e9phane Deleury pour co- animer ce d\u00e9bat avec moi, il y avait un peu d'actualit\u00e9 autour des des patrons des centrales, on vient de l'entendre Alpiq et qui a essay\u00e9, sans succ\u00e8s, de c\u00e9der ses centrales nucl\u00e9aires de gaz de donn\u00e9es et Leibstadt au au groupe fran\u00e7ais EDF qui serait pr\u00eat \u00e0 les c\u00e9der un franc symbolique \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration qui avait eu Axpo aussi qui alors paradoxalement \u00e0 ce qu'on vient de dire, voulait un d\u00e9dommagement de 4 milliards de francs, c'est \u00e7a : en cas de fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [85%] :\r\nQuand un 1000000000 100 millions de francs de les d\u00e9domagements, ces d\u00e9dommagements, tout porte \u00e0 croire qu'qui sont, qui sont l\u00e9gitimes, il y a plusieurs avis de droit qui qui le disent, on change les r\u00e8gles du jeu en d\u00e9cidant d'une d'une sortie politique du nucl\u00e9aire, donc en changeant les r\u00e8gles du jeu ont chang\u00e9 les logiques d'amortissement, c'est une atteinte au droit de la propri\u00e9t\u00e9 et du coup il pourrait exige la question qui se pose aujourd'hui, c'est quel montant est -ce que ces 4 milliards 100 millions de d\u00e9dommagement pour Axpo se r\u00e9alise, on parle de2,5 milliards pourra Alpiq voil\u00e0 et et ce est cette communication un peu paradoxal, c'est vrai, vous l'avez vous l'avez soulign\u00e9 avec la nuit, la nouvelle du jour, qui dit : ben voil\u00e0 un franc symbolique, on on veut c\u00e9der nos centrales pour un franc symbolique que ce soit \u00e0 des concurrents \u00e0 des \u00e0 des exploitants \u00e9trangers ou \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration alors si elles valent si peu pourquoi exiger autant d\u00e9domagements \u00e7a c'est toutes des questions qui se posent et qui impr\u00e8gnent de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [78%] :\r\nBon, \u00e9clairez -nous, Bruno Pellaud, moi, moi j'y vois un paradoxe, un Alpiq qui dit : moi je suis pr\u00eat, il y a 20, on est pr\u00eat \u00e0 donner des centrales pour un franc symbolique \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration, on a essay\u00e9 de les vendre aux Fran\u00e7ais \u00e7a pas march\u00e9, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9 Axpo qui dit non, non, si si le robinet ferm\u00e9, on veut 4 milliards de d\u00e9dommagement, \u00e9clairez -nous ce paradoxe, Bruno Pellaud, paradoxe apparent qu'est -ce que c'est parade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [85%] :\r\nC'est vraiment un parent dans le sens que la question d\u00e9domagements \u00e9clair parce que c'est un principe \u00e9conomique de base si vous supprimez les droites quelqu'un qui gagne un centime par unit\u00e9 sur quelque chose et qui peut encore faire fonctionner cette installation pendant 20 ans, h\u00e9 bien il y a d\u00e9domagements 4 milliards c'est un chiffre qui vous para\u00eet cr\u00e9dible tout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait parce que le paradoxe du nucl\u00e9aire et que si Alpiq Axpo peuvent gagner encore1,1 centim\u00e8tre ni un centim\u00e8tre ni par kilowatt heure sur 20 ans du fait qu'ils vont produire 200 milliards de kilowatts heure 200 milliards de kilowatts heure \u00e7a fait 200 milliards de centimes, \u00e7a fait 2 milliards de francs parce qu'on a affaire au volume au volume, c'est \u00e9norme, pas d'abord la centrale de, de, de, de, de Leibstadt, c'est toute l'hydraulique valaisanne, ces 10 milliards de kilowatts heure pas donc c'est \u00e7a donc la l\u00e9gitimit\u00e9, et elle \u00e9tait madame la l'a tr\u00e8s bien dit, mais on n'\u00e9coute pas toujours malheureusement et lundi le calcul et de management est strictement li\u00e9e \u00e0 la dur\u00e9e et dans lequel on a une perte et au volume qu'on a et \u00e0 l'argent qu'on y perd oui donc c'est pas les tribunaux qui vendait du que vont faire les tribunaux Puta 6 trouver dans cette situation, ils engageraient des \u00e9conomistes polio non c'est pas 20 ans d'exploitation c'est que 10 c'est pas un centime et demi de b\u00e9n\u00e9fices, seulement 1 centime, mais le fait fondamental reste alors maintenant on arrive avec une nouvelle, vous avez l'air de la prendre comme une nouvelle pas, ils sont pr\u00eats, oui, c'est une fuite oui c'est quelqu'un qui a tir\u00e9 quelque chose d'un d'un document et qu'il met sur la place plan bancal de 100 francs symbolique oui oui, bah c'est c'est c'est c'est c'est hautement ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [74%] :\r\nEt autant nucl\u00e9aire co\u00fbte rapport de moins en moins, c'est une \u00e9nergie de moins en moins avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [83%] :\r\nTarbes, \u00e7a para\u00eet cr\u00e9dible, alors l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de vendre un petit pourquoi d\u00e9penser 100 dollars c'est pas cr\u00e9dible, monsieur matador parce que si on vous parle de prix de l'argent, vous allez imm\u00e9diatement voit dans un journal, quel est le cours du jour : quel est le cours de l'\u00e9lectricit\u00e9, maintenant, il \u00e9tait de sentiments n'\u00e9tait, il est de 7 centimes, maintenant il est 10 centimes aujourd'hui, il y a de quoi gagner de l'argent, c'est pas vrai que \u00e7a roule pas l'hydraulique va aussi rentre donc c'est une question du prix du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de l'march\u00e9 10 centimes c'est vrai mais \u00e7a implique tous les sp\u00e9cialistes s'accordent, on on entendait encore Fran\u00e7ois vu professeur PFL dans Forum, la semaine derni\u00e8re, qui disait que sur 10 ans c'est peu probable que que le prix global de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 europ\u00e9en, Ath\u00e8nes ces ces, ces sommets -l\u00e0, c'est des piques assez alors il y a diff\u00e9rence saisonni\u00e8res, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai, mais aujourd'hui on produit \u00e0 perte, mais aussi, pas seulement la main selon lui ordonne pas au jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [68%] :\r\nC'est pas beaucoup, aujourd'hui, avec les meilleurs copains, prenez des b\u00e9n\u00e9fices, alors comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [89%] :\r\nOn verra les r\u00e9sultats annuels sur la moyenne annuelle probablement que il est plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [88%] :\r\nEh bien non, non, non, non loin pour dire en moyenne annuelle va monter, pourquoi alors parce que juste une derni\u00e8re phrase oui parce que le on peut pas imaginer qu'en Europe on vend de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur 10 ans ou 20 ans apr\u00e8s, en dessous des co\u00fbts de revient, il faut produire quelque chose, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, les prix vont remonter au-dessus des co\u00fbts de production primaire pourquoi pas rester pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [88%] :\r\nQuoi Alpiq essaye de vendre en France Inter, j'y crois pas, vous y croyez pas aujourd'hui, c'est une fausse information sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [59%] :\r\n\u00e7a corps roulait fantaisie ont pris hors contexte menace Europe le monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [81%] :\r\nPhilippe Roch sur sur cette ce paradoxe apparent qui n'en est pas un pour pour Bruno Pellaud, et notamment Alpiq qui cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser de ces vieilles centrales pour un franc symbolique Monsieur Pellaud dit ce qu'il faut s'sa formation, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [81%] :\r\nOui, sauf que oui super \u00e0 la division manifestement pour l'avenir, puisqu'il pr\u00e9dit des choses moi je regarde l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [84%] :\r\nCours du prix de l'Estrie cit\u00e9 depuis 2008. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [88%] :\r\nElle est continuellement en baisse, alors peut-\u00eatre bien qu'elle remonte moi j'esp\u00e8re d'ailleurs parce que ce serait mieux, ce qui a pour tout le monde en Suisse, par ailleurs, oui, oui, je veux dire on peut pas fonder une d\u00e9cision politique actuelle sur des visions \u00e9ventuelle de d'augmentation, ce que je constate, c'est d'abord une premi\u00e8re chose, je trouve que la m\u00e9thode de nos 2 grandes compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 est vraiment inadmissible, il faut pas oublier que sont propri\u00e9t\u00e9 de collectivit\u00e9s publiques m\u00eame si elles sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, or intervenir \u00e0 quelques jours d'une votation en jetant des chiffres astronomiques pour faire peur aux gens, ces 4 milliards oui c'est 4 milliards et demi et ses 2 milliards et demi c'est alors peut-\u00eatre bien qui sont justifi\u00e9es ou pas, moi je pense qu'ils ne sont pas mais au moins on devrait fournir au public qu'on inonde dossier chiffre les explications, pour savoir comment on est arriv\u00e9 \u00e0 ces chiffres, et l\u00e0 on pourrait commencer \u00e0 discuter, si elles sont justifi\u00e9es ou pas, donc moi tant qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par une organisation d\u00e9taill\u00e9e, ils ne valent rien du tout et c'est vrai hic et je les oui et je suis attendez j'ai je fini est quand m\u00eame d'autres choses \u00e0 dire, et je suis confirm\u00e9 dans mon opinion par cette id\u00e9e d'avoir voulu vendre \u00e0 EDF ou ou au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je pense qu'Jaja derri\u00e8re une v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'on ne cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser, et je fais remarquer qu'il s'agit m\u00eame pas des petites centrales on veut arr\u00eater rapidement, mais des plus grosses et on n'arrive m\u00eame pas s'en d\u00e9barrasser, un dernier chiffre quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame important de voir o\u00f9 on nage, on parle de b\u00e9n\u00e9fices ou de d\u00e9ficit, j'ai ici les chiffres d'Alpiq c'est pas toujours facile de se procurer des chiffre sur les d\u00e9penses donner trop non plus, un jour non mais c'est d\u00e9plaisant de grandeur je crois d'accord par avec des gens, c'est vrai, reconna\u00eet jamais, je vous fais parce qu'on ne voit jamais, merci beaucoup, h\u00e9 bien je constate 2 choses : premi\u00e8rement, la production d'\u00e9nergie par Alpiq repr\u00e9sentent que 5 pourcent de de leur chiffre d'affaire 5 pourcent pourquoi pourquoi parce que ces soci\u00e9t\u00e9s sont devenus des soci\u00e9t\u00e9s de sp\u00e9culation sur le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et elle fait 6 milliards 700 millions de de chiffre d'affaires, dont seulement 300 millions la production notamment sont d\u00e9j\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s quand on parle de de la valeur de 5 soci\u00e9t\u00e9s, il faut voir ce qu'elles font vraiment et elle perd de l'argent sur la l'essentiel de ce qu'elle perde comme argent, chaque ann\u00e9e, c'est sur la production, elles ont des co\u00fbts de production beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que les les produits et elles perdent 500 millions en gros face \u00e0 Alpiq l\u00e0 par ann\u00e9e en produisant de la avis de l'expliciter comment voulez -vous justifier qu'on devrait payer n'apporte quoi pour des installations qui perdent chaque ann\u00e9e 500 millions en produisant de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est compl\u00e8tement absurde, le march\u00e9 international bien s\u00fbr qu'il y a des pays qui a le d\u00e9but de l'hiver, il y a des pannes d'entrer dans beaucoup d'centrales malheureusement qui marche si bien, selon Monsieur Pellaud, elles sont toutes en panne, h\u00e9 bien il y a un surplus d'\u00e9lectricit\u00e9, actuellement, je sais que \u00e7a va pas durer \u00e9ternellement, mais dans l'imm\u00e9diat, puisqu'on parle d'une initiative qui demande de sortir du nucl\u00e9aire en partie d\u00e9j\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, on est dans une situation de, de, de, d'abondance d'\u00e9lectricit\u00e9 qui nous permet de faire ce pas pour installer une nouvelle politique de l'\u00e9nergie pas, c'est \u00e7a que nous voulons, c'est la fin de la ville, il 50 qui va nous voulions nous induire dans une nouvelle p\u00e9riode d'une production beaucoup plus propre d'\u00e9nergie \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [90%] :\r\nAlors on va \u00e9couter un 2\u00e8me auditeur qui de notre panel qui r\u00e9agit \u00e0 ce d\u00e9bat, c'est Marc Dubois, il a 55 ans il est chauffeur poids- lourds \u00e0 Neuch\u00e2tel, il s'int\u00e9resse aux \u00e9nergies renouvelables, pourquoi n'en fait- on pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [83%] :\r\nPourquoi je n'en fais pas plus fait de cr\u00e9ation d'hydraulique, j'ai aussi le concevoir d'autres barrages et puis l'\u00e9olienne, je trouve qu'ils devraient avoir, on fait une loi f\u00e9d\u00e9rale qui balayer un peu les mouvements contestataires objet balayer un peu les oppositions parce qu'en fait, \u00e7a devient un devoir d'avoir de l'\u00e9lectricit\u00e9 et non pas bon, c'est beau, c'est joli, c'est pas un cadre, naturellement on veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0 qui \u00e9tait le nucl\u00e9aire, c'est la question du rythme et ce qu'il faut en faire plus pour le renouvelables et ce qu'il faut une loi f\u00e9d\u00e9rale telle que l'appelle de ses voeux cet auditeur Bruno Pellaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [82%] :\r\nPas de commentaire, pas de commentaire, pourquoi c'est pas un peu cette, ce sont des \u00e7a \u00e7a concerne justement les renouvelables, comment les g\u00e9rer un espoir et cet homme alors Monsieur Dubois propose qu'on les rendent obligatoire, vous \u00eates totalement oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e9coutez, moi j'aime beaucoup les \u00e9oliennes m\u00e9caniquement techniquement son d\u00e9marrage ailleurs \u00e7a vous fascine fascine, j'ai, j'en ai visit\u00e9 plusieurs en Allemagne s'efface, mais en tant que Valaisan je suis contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nOui, ah bah vous rejoignez Philippe Roch, parce que vous suffit de rock, vous vous souhaitez sortir du nucl\u00e9aire, mais en m\u00eame temps vous aviez \u00e9crit un livre contre les \u00e9oliennes, expliquez -nous, l\u00e0 encore, c'est le 2\u00e8me paradoxe du jour : comment, comment faire alors comment moyenne et on comprend pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:08) [87%] :\r\nOui, je vous fait voter en pas faire tout un d\u00e9bat sur l'\u00e9olien en mer, en gros, le raisonnement est le suivant : il faut d\u00e9velopper renouvelables c'est clair, il faut d\u00e9velopper du renouvelables qui fonctionne du raisonnables qui soit vraiment porteur d'avenir sans d\u00e9truire le pays, alors le 1er argument de notre auditeur, je veux dire il faut supprimer les oppositions sir c'\u00e9tait le groupe le langage que j'ai entendu dans les ann\u00e9es 70 de la part des pro- nucl\u00e9aires on nous reprochait de faire des oppositions s'y avait pas eu d'opposition nucl\u00e9aire les projets \u00e9taient construire 20 centrales en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, donc je veux dire l'opposition elle sert toujours \u00e0 am\u00e9liorer la situation, \u00e0 faire des choses mieux pr\u00e9par\u00e9s, etc, donc elle c'est un m\u00e9canisme de la d\u00e9mocratie qui \u00e9tait extr\u00eamement positif, alors je vais pas faire d\u00e9bat sur l'\u00e9olien, mais pour moi la \u00e9olien et peu efficace en Suisse il y a des impacts \u00e9normes sur le paysage sur les habitants et sur la faune, sur les oiseaux en particulier pour une production qui restera confidentielle, d'ailleurs, m\u00eame les pr\u00e9visions de la strat\u00e9gie 2050, leur donne une relative petite part mais au niveau du solaire est que vous savez qu'il suffirait de 24 m2 24 m2 de panneaux photovolta\u00efques actuelles dans quel rendement de 15 pourcentetc.etc. par habitant pour produire 40 pourcent d'autant, \u00e9lectricit\u00e9, ce qui correspond nucl\u00e9aire \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a correspond \u00e0 la valeur du nucl\u00e9aire, donc je veux dire c'est et en plus, on vous a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ces 40'000 projets qui attendent les gens ont envie de faire \u00e7a et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie et puis toute la m\u00e9canique de la RPC mises en place les emp\u00eache de faire \u00e7a, c'est quand m\u00eame malheureux de voir que l\u00e0 il y a une volont\u00e9 populaire, les citoyens sont m\u00eame pr\u00eats \u00e0 faire des efforts, parce qu'il n'pas grand chose avec \u00e7a, mais on les emp\u00eache de le faire, et puis en m\u00eame temps on nous dira : mais on peut pas se passer du nucl\u00e9aire quand il y a vraiment une absurdit\u00e9 dans cette position politique qui freine tout le temps, ces projets solaires qui donneraient, en plus du travail et des entreprises en Suisse, il y en avait beaucoup qui fabrique avait pas nous rejoint peu disparu, elle pourrait rena\u00eetre et aussi Meyerbeer guerre qui doit maintenant licencier du personnel, ils sont une cha\u00eene une un \u00e9l\u00e9ment dans la cha\u00eene de production Des panneaux solaires, alors que les gens disparaissent alors que on a une option solaire qui qui ne produira que produit aucun d\u00e9g\u00e2t au paysage parce qu'on peut faire \u00e7a sur les toits et la disposition et on la freine St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [91%] :\r\nOui Philippe Roch a 40'000 projets dans le pipeline c'est c'est c'est tout \u00e0 fait exact, la question c'est le rythme, \u00e0 laquelle on pourrait les, les, les mettre en oeuvre les d\u00e9velopper si en cas de oui le le 27 novembre il faudra fermer d\u00e8s l'an prochain, les 3 plus petites centrales nucl\u00e9aires, on n'arrivera pas \u00e0 d\u00e9velopper \u00e0 compenser dans ce ce temps- la part des \u00e9nergies vertes le ce ce nucl\u00e9aire qu'on qu'on qu'on ferme, il va falloir importer \u00e0 l'\u00e9tranger, on sait que on importe surtout, en France ou en Allemagne, et l\u00e0 il y a une part non n\u00e9gligeable de charbon en Allemagne et puis c'est essentiellement du nucl\u00e9aire pour la France, comment est -ce que vous vous positionnez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:10) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, d'abord, aujourd'hui on n'importe les 2 tiers de notre consommation parce qu'on exporte les 2 tiers de notre production, donc nous sommes aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, dans un march\u00e9 compl\u00e8tement ouvert alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, on voit bien que s'il faut importer un peu plus mort quelque temps ou exporter un peu plus, c'est pas un changement fondamental par rapport \u00e0 la situation actuelle, y compris du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, il y a pas une multitude impossible, on sait pas toujours exactement quels \u00e9lectron n'importe mais quand je prends l'Allemagne, l'Allemagne a tellement d\u00e9velopp\u00e9 le renouvelables sans vraiment pr\u00e9cautions qu'elle exporte aujourd'hui elle exporte 50 terrains wh d'\u00e9lectricit\u00e9 par ann\u00e9e, c'est presque notre consommation, les 2 tiers ou les 3 quarts de notre consommation et ces 51 voix sont essentiellement dues renouvelables parce qu'elle a d\u00fb maintenir des ses centrales au charbon pour stabiliser son propre r\u00e9seau \u00e9lectrique et elle exporte une grande partie de sa production au renouvelables \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de sa production renouvelable est export\u00e9e, donc voyez tr\u00e8s bien que dans le bilan on peut en tout cas il s'agit pas de de pr\u00e9visions \u00e0 50 ans, il s'agit d'de quelques ann\u00e9es d'adaptation, c'est tout \u00e0 fait possible d'importer du renouvelables allemand bilan j'entends et de se passer de ce nucl\u00e9aire qui ne serait qu'une toute petite partie de tout ce que l'Allemagne doit exporter comme courant renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:39) [81%] :\r\nSi, si, on tire la prise du nucl\u00e9aire Bruno Pellaud les opposants \u00e0 l'initiative, mettent en avant le risque de Black- \u00e0 haute est -ce que c'est un argument valable est -ce qu'on rit vraiment le Black- out, que dit le physicien que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [86%] :\r\nJe vois pas un grand risque de Black out, dans le sens que ce que vient de dire monsieur Roch \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral correctement, point de vue, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a tellement des des changes il y a tellement de possibilit\u00e9s de liaison le probl\u00e8me int\u00e9rieur, le probl\u00e8me c'est qu'en fait, on ne va pas importer des renouvelables allemande on va importer du charbon allemand parce que les Allemands vont garder leur NouvelObs pour principe pas parce que il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:16) [77%] :\r\nJe vous attends, il y en a pas, nous on exporte la moiti\u00e9 Monsieur Pellaud j'ai les chiffres ici isolement exporte la moiti\u00e9 de leur renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [81%] :\r\nBien oui ben s'a si, mais si a une crise, c'est \u00e7a, on parle maintenant d'une crise dans le contexte d'un placard, h\u00e9 bien les Allemands garderont leur nous donnerons leur charbon et les Fran\u00e7ais ne donneront leur nucl\u00e9aire, alors l\u00e0 il y a effectivement une hypocrisie, le probl\u00e8me du renouvelables, ce n'est pas tellement la quantit\u00e9 totale de kilowatts heure du num\u00e9rique est produite, c'est le fait que c'est l'intermittence de ces \u00e9nergies est en progr\u00e8s en pour simplifier avec une fois \u00e9mules le solaire, c'est le roi du jour, le nucl\u00e9aire, c'est le roi de la nuit parce que la nuit, vous pouvez rajouter 10000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de salaire, \u00e7a donnera pas plus de directrice IT il faut donc compenser continuellement les possibilit\u00e9s l'les les d\u00e9faillances possibles dans les eaux purement renouvelables, c'est ce que font les Allemands du charbon de r\u00e9seaux nous verbalisons charbon \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour couvrir les p\u00e9riodes sans reconnaissance pas donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me, et c'est \u00e7a le probl\u00e8me pour la Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:17) [86%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on fait un pr\u00eat dans les, dans les 20 prochaines ann\u00e9es, St\u00e9phane Deleury, il est 7 heures 53, bon, on va, on va, on va voir ce qu'en pense \u00e0 nos auditeurs et c'est Yves-Laurent Amman il est il voil\u00e0, il nous appelle est -ce qu'on peut imaginer une future centrale nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, en Suisse, on va l'\u00e9couter donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:37) [91%] :\r\nJe souhaiterais savoir si il ne serait pas possible d'obtenir une voie m\u00e9diane, \u00e0 savoir une centrales de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration le genre fili\u00e8re thorium pour pouvoir faire une transition l\u00e9g\u00e8re entre le tout et le rien je pr\u00e8s votre sentiment \u00e0 ce sujet, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:55) [84%] :\r\nOn en serait adresse au sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire Bruno Pellaud une centrale \u00e0 la Fili\u00e8re du thorium, moi je peux pas \u00e9videmment sp\u00e9cialiste de est -ce que c'est possible en Suisse et ce que ce serait encore plus sur que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:08) [85%] :\r\nAlors, thorium, c'est parce que j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re dans nucl\u00e9aire aux \u00c9tats-Unis, cette cette curieuse qui est arriv\u00e9 \u00e0 thorium en l'a pr\u00e9sent\u00e9 comme une du nucl\u00e9aire vers absurde, enfin c'est pas vrai, simplement le thorium peut-\u00eatre utilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 maintenant dans n'importe quel r\u00e9acteurs comme combustible nucl\u00e9aire en lieu et place du du r\u00e8gne le thorium, produit autant de produits de fission que l'uranium pour produire 1 kilowatt heure donc vous n'allez pas en fait de miracles, la confusion vient de la chose suivante, pardon, on sait que les r\u00e9acteurs instaurer un peu le thorium peut-\u00eatre utilis\u00e9 par exemple dans les rapports dans les r\u00e9acteurs \u00e0 haute temp\u00e9rature, les Chinois sont en train de sant\u00e9 de construire une centrale qui est beaucoup, beaucoup plus s\u00fbres que vraiment de 4\u00e8me classe si vous voulez, c'est la centrale qui est le nouvel \u00e9l\u00e9ment c'est pas le combustible qui va dans ce, donc l\u00e0 il y a de l'avenir, il y a, il y a des nouvelles technologies qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [82%] :\r\nOui, il y a des nouvelles technologies les Chinois qui construit des centrales moins cher que les Fran\u00e7ais une centrale M\u00e9lin China en Suisse, dans 20 ou 30 ans, c'est l\u00e0 o\u00f9 il tout arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:12) [85%] :\r\nOui, je pense, je vous parce que le prix sera effectivement plus bas, pourquoi, parce que les Chinois alors on construit 20 ou 30 avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:18) [86%] :\r\nOui, lire ici Philippe Philippe Roch, il y a une centrale chinoise en Suisse dans 30 ans, plus s\u00fbre, plus propre, moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:24) [89%] :\r\nPourquoi pas moi je je ne ferme jamais la porte au progr\u00e8s et \u00e0 l'Intelligence, donc si on arrive \u00e0 nous d\u00e9montrer \u00e0 part la recherche ou par l'exp\u00e9rience qu'on aurait plus tard une possibilit\u00e9, moi je ne ferme pas la la pousser la porte, c'est pour \u00e7a que je ne m'oppose pas par exemple \u00e0 la recherche sur le nucl\u00e9aire, la fusion, je crois que c'est un peu un r\u00eave mais enfin pourquoi pas finalement de faire des exp\u00e9riences l\u00e0- dessus, mais c'est pas la solution des probl\u00e8mes actuels, parce que c'est pas pour maintenant, donc c'est c'est encore une fois, porte ouverte, oui, mais avec beaucoup de de prudence, j'aimerais juste ajouter un mot sur l'intermittence parce qu'elle est vraiment une argument tout \u00e0 fait judicieuse qui est vrai, mais je rappelle que le solaire, c'est la journ\u00e9e et c'est \u00e0 midi qu'on a le plus de consommation, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que d'autres pompage-turbinage a \u00e9t\u00e9 mis en difficult\u00e9, et puis en Suisse, on a une grande un grand atout, c'est que 60 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 est produit par des barrages dans une bonne partie des barrages d'accumulation qu'on peut ouvrir et fermer tr\u00e8s facilement, tr\u00e8s rapidement, c'\u00e9tait un une ils sont des instruments magnifique de la gestion d'\u00e9nergie, donc la Suisse est bien arm\u00e9 pour g\u00e9rer l'intermittence des \u00e9nergies renouvelables, St\u00e9phane oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [85%] :\r\nOui Philippe Roch vous dites ouvert jusqu'\u00e0 la une d'\u00e9ventuelles nouvelles centrales nucl\u00e9aires de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration en Suisse pourtant l'initiative veut inscrire dans la Constitution l'interdiction technologique est -ce que c'est pas paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:44) [87%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas actuellement le le la politique le Parlement d\u00e9j\u00e0 dit : on veut pas de nouvelles centrales, c'est, c'est c'est une position tout \u00e0 fait juste, il faut donner une orientation tout \u00e0 fait clair \u00e0 l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique pour que les investissements soient faits dans les bonnes directions dans l'isolation dans la production d'renouvelables je ferme pas la porte aussi un jour, mais j'en doute personnellement, mais je ne ferme pas la porte, on nous prouver qu'on avait trouv\u00e9 une solution nucl\u00e9aire Raymond tout \u00e0 fait s\u00fbr par pourrait changer la loi, c'est pas un probl\u00e8me, c'est vraiment la question, aujourd'hui, il faut enfin donner c'c'est orientation et il y a que le pape, qui peut le faire, \u00e7a j'aimerais quand m\u00eame le dire par rapport \u00e0 l'initiative, parce qu'on voit c\u00f4te parlement on tergiverse autour de cette strat\u00e9gie 2050 on a enlev\u00e9 les objectifs ont les a remis, et puis on 2 et puis on n'est pas du tout, surtout le parlement va tenir le coup, tandis que le Pape lui peut dire oui, nous voulons aller dans cette direction et nous voulons commencer tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [99%] :\r\nUne toute derni\u00e8re question qui nous vient d'un auditeur \u00e9lectricien et qui pose la la question de la d\u00e9centralisation de la production. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [92%] :\r\nNe serait -il pas plus simple et donc moins co\u00fbteux sur le long terme, de viser l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 plus petite \u00e9chelle en \u00e9quipe en priorit\u00e9 les particuliers, voire des villages par exemple, les rendant d\u00e9pendant du plus grand centre ainsi pour lancer une transition progressive mais d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:02) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il s'agissait de Nicolas Burdet de Grange pr\u00e8s maintenant non mais Bruno Pellaud quand m\u00eame sur cette question, la d\u00e9centralisation de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 part si grosse centrale qui pourrait continuer de fonctionner pour les entreprises et pour les particuliers, on d\u00e9centralise est -ce que du point de vue de l'ing\u00e9nieur que vous \u00eates, \u00e7a ferait du sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [86%] :\r\nMais c'est in\u00e9vitable, \u00e7a va venir, en fait, on doit avoir de r\u00e9seaux, le r\u00e9seau d\u00e9centralis\u00e9 sera fait parce qu'il y aura des groupes d'\u00e9oliennes dans les Alpes, dans le Jura ou ailleurs, il y aura des groupements de de panneaux solaires, il y aura une d\u00e9centralisation les communes vont pouvoir se rendre ind\u00e9pendante si elles le veulent, on va d\u00e9centralis\u00e9, mais il faudrait pas oublier qu'en Suisse, 70 pourcent des des causes IT VAP sur les places de travail va dans les usines, dans les transports et ailleurs et entre Romain de rendre et je n'ai rien, on a besoin de Rostock solide, donc il faudra toujours une \u00e9pine dorsale centralis\u00e9 avec toute la d\u00e9centralisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:56) [83%] :\r\nOn les gros centrales pour les entreprises et le reste pour les particuliers, Philippe Roch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:00) [87%] :\r\nOui, oui, je peux souhaiter \u00e0 approuver les propos de monsieur Pellaud, m\u00eame si les cons\u00e9quences sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, il y a tout \u00e0 fait raison le la d\u00e9centralisation c'est aussi ces r\u00e9seaux intelligents empathie avec le solaire, c'est magnifique parce que vous pouvez produire du solaire, de l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire que vous consommez chez vous et l\u00e0, elle est d\u00e9j\u00e0 rentable, et puis le surplus, vous le vendez voisins Pierre la compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 mais \u00e7a \u00e9vite de devoir construire d'\u00e9normes r\u00e9seaux de transport pour cette partie -l\u00e0 et puis l'\u00e9pine dorsale je tout \u00e0 fait d'accord, ce Pellaud faut quand m\u00eame que nous, nos entreprises marchent mais c'est les barrages, on a bien assez avec les barrages pour assurer, sauf ce socle que dont Monsieur Pellaud a parl\u00e9 qui dont nous avons besoin, mais l\u00e0, les barrages sont suffisants pour \u00e7a, c'est la chance de la Suisse, de les avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:42) [92%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Roch \u00e0 vous aussi Bruno Pellaud 57 pourcent DJ's DJ's plut\u00f4t oui pour l'initiative des Verts cette c'est mal parti pour le nucl\u00e9aire en Suisse, comment vous voyez les choses pour le le 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:53) [82%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre refus\u00e9 l'initative \u00eatre refus\u00e9e, donc les sondages sont les sondages ne sont pas fiables, ben ils sont pas fiables, j'ai v\u00e9cu \u00e7a en 2003 c'\u00e9tait manifeste les 3, 4 derni\u00e8res semaines, \u00e7a \u00e7a changer parce que les gens se posent des questions, les journaux qui ont soutenu sortie pendant vous prenez donc bonne garde \u00e0 la le SonntagsBlick tout d'un coup il recommandent leurs Lecteurs de refuser l'initiative parce qu'ils sont rendus compte qu'il fallait faire tourner les rotatives pendant la nuit, oui, on revient avec les aides aux questions de oui, bonjour St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:23) [88%] :\r\nOui, non, le 27 novembre ce serait dans la lign\u00e9e des des d\u00e9cisions populaires depuis 50 ans, il y a une dizaine, et chaque fois le le peuple suisse a dit majoritairement son amour nucl\u00e9aire pas raison, par n\u00e9cessit\u00e9, sauf en 90 en 1990 o\u00f9 ils ont dit oui \u00e0 un moratoire de 10 ans, mais ensuite par conduit mais voil\u00e0 90000 naissances Tchernobyl, c'est juste un moratoire, sinon toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:45) [85%] :\r\nLe soutien nucl\u00e9aire, on verra s'il le fait au Fukushima perdure, c'est le 27 novembre prochain, merci \u00e0 vous, St\u00e9phane Deleury, Philippe Roch \u00e0 Gen\u00e8ve et Bruno Pellaud \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellaud, Bruno", "role": "ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral  adjoint AIEA, ing\u00e9nieur nucl\u00e9aire, membre comit\u00e9 FRE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "Ancien directeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "internalArchiveId": "AB33ED5A-5FB2-49E1-BF9D-753FD47E148F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Tim Kaine , colister de la d\u00e9mocrate d'Hillary Clinton;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois;Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois;Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Meyram, passager  fran\u00e7ais de Flixbus;passagers de Flixbus;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 04 ELECTIONS FR) Le parti socialiste est d\u00e9sormais la premi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois...avec 28 si\u00e8ges; les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils...mais les deux formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises...27 si\u00e8ges pour le PDC, 21 pour le PLR qui en gagne 4, 21 aussi pour l'UDC. Et le PBD perd ses deux d\u00e9put\u00e9s...ce sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus.... \r\nUne droite alli\u00e9e qui obtient 4 si\u00e8ges au gouvernement au premier tour d\u00e9j\u00e0...Adrien Krause.\r\n  0'51''\r\n(6H(2) 05 ELECTIONS FR) La gauche devra donc mobiliser ses troupes pour ce 27 novembre....pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels...2 socialistes et une verte....hier le premier repr\u00e9sentant de l'alliance de gauche, le socialiste Jean Fran\u00e7ois Steiert \u00e9tait 6\u00e8me. Un r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Benoit Piller. \r\n  0'37''\r\n(6H(3) 21 ELECTIONS US EXTRAITS?/PERM 6H) ***Hillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump....selon le sondage NBC-Wall-Street journal publi\u00e9 cette nuit...il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9 jour et nuit, les nouveaux e-mail de Mme Clinton d\u00e9couverts r\u00e9cemment...propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex-secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental....\r\nDans le camp Clinton....on est soulag\u00e9...\u00e9coutez le colister de la d\u00e9mocrate Tim Caine \r\n  0'30''\r\n((\"Je ne suis pas surpris.\r\nJ'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate...alors...quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion. \r\nIl reste encore de nombreuses questions en suspens...mais sur le comment et le pourquoi s'est arriv\u00e9...\r\n\u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point de d\u00e9part, et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque. On \u00e9tait content de la nouvelle mais pas surpris. \"))\r\nDonald Trump doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI...et promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00e9tat n'\u00e9chappe pas \u00e0 ses crimes terribles....a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan...\r\n(6H(4) D3 ELECTIONS USA QUELS BENEFICES ECO ?) Et ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la bourse de New York...apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse...\r\nLes indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse....Wall Street respire...car la corbeille newyorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison-Blanche de Ronald Reagan. Olivier Schorderet.\r\n  1'42''\r\n((Globalement, Wall Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton. Pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie. Les fonds d'investissements ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne, quasi rien dans celle de son adversaire. Personne ne sait quelle politique \u00e9conomique Donald Trump appliquera s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui ironisent certains. Mais cette incertitude, justement, hante les march\u00e9s. Dont la volatilit\u00e9 mesur\u00e9e par l'indice VIX -surnomm\u00e9 l'indice de la peur- n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le Brexit en juin dernier. M\u00eame si -c'est vrai- les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses: elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel choc initial.\r\nRestent des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres aux orientations politiques des candidats. \r\n0'25''\r\nPrenez la finance, les banques. Alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis et renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump: il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re, jug\u00e9e trop contraignante. Ces derniers mois, le rendement des actions bancaires a ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points, \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain.\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier: celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n0'27''\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare, contrairement \u00e0 Donald Trump. Son cheval de bataille: la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments. Mais chacune de ses d\u00e9claration allant dans ce sens plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses. Des march\u00e9s qui n'aspirent qu'\u00e0 une chose: voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible.))\r\nMerci Olivier Schorderet....\r\nMossoul en Irak et Raqqa en Syrie...le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts...par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes....l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi....et dans la ville irakienne. les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois progressent tr\u00e8s lentement...en raison de la r\u00e9sitance des combattants du califat...leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens.\r\n(6H(5) 02 ALPIQ) ***A quelques semaines du vote sur l'initative des verts pour sortir du nucl\u00e9aire...les r\u00e9v\u00e9lations sur alpiq qui cherchent \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales nucl\u00e9aires d\u00e9rangent....\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co-propri\u00e9taire de  G\u00f6sgen et Leibstadt a cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les deux centrales suisses au fran\u00e7ais EDF...et qu'il serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique. Une fuite des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie du Conseil national, qui intervient en pleine campagne pour le vote du 27 novembre. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative... estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n  0'46''\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller.\r\nMieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8res....plusieurs voix l'ont propos\u00e9 apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour....la conseill\u00e8re nationale PLR y ajoute la sienne; elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le parlement....pour instaurer l'oibligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers \u00e0 s'enregistrer au registre du commerce.\r\n(6H(6) 10 MANIF EXTREME DROITE VS) Le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme, manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Saxon....s'est finalement d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres...\u00e0 Fully. Le Parti nationaliste suisse en a fait \u00e9tat sur sa page Facebook et la police cantonale valaisanne confirme l'information. Yves Terrani.\r\n   0'55''\r\n((Si nombre de personnes interpell\u00e9es et dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres. 20 selon la police. ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC L'Avenir. Cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare. C'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les deux parties. Pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame-droite \u00e0 Fully. Le rassemblement. dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit. va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon. La d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9 dirig\u00e9 par Oskar Freysinger. Lequel participait, au moment des faits survenus en Valais, \u00e0 un congr\u00e8s d'extr\u00eame-droite \u00e0 Berlin. autoris\u00e9 celui-ci. o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse.))\r\n(6H(7) D2 SEMAINE SYNDICALE NE) ***Neuch\u00e2tel...les enseignants se pr\u00e9parent \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\nUne gr\u00e8ve...demain....pour toute la journ\u00e9e voire sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le Conseil d'Etat. Une lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton. Les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant. Ils s'attendent \u00e0 une tr\u00e8s forte mobilisation, Coraline Pauchard.\r\n  01'35''\r\n((La grogne dure depuis cet l'\u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'Etat annon\u00e7ait la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017. Une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte, discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans. Apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve. Pierre Graber, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\nSON 1 Pierre Graber: \"Il y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt. C'\u00e9tait gentil: on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations d'un quart d'heure. Il y a eu la grande manifestation du 15 septembre. On s'est achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton. Tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement. Alors finalement, quand il n'y a plus moyen de se faire entendre par les voies les plus raisonnables, il faut taper sur la table.\"\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'Etat selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois, le SSP. Et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\nSON 2 Michel Gindrat: \"Une grille salariale, c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine. C'est un truc pour 20 ou 30 ans et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement les jeunes, avec des salaires si bas, vont partir ailleurs. Donc ce qu'on veut c'est faire une gr\u00e8ve. On veut gagner. On veut la reconduire si le Conseil d'Etat ne nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet. On l\u00e2chera pas.\"\r\nUne gr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP. Le Syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut. Mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes: la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivie.))\r\n35'000 personnes ce week-end aux journ\u00e9es portes-ouvertes de l'EPFL...le Festival Scien-tastic a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans les portes ouvertes. Il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers, de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations.\r\n(6H(8) D6 BUS LOW COST) Apr\u00e8s la France ou l'Allemagne, des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront-ils le jour entre les grandes villes suisses? C'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine... avec aussi la question du cabotage, c'est \u00e0 dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse... ce qui est ill\u00e9gal... une question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance-Lyon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix Flixbus.Val\u00e9rie Eschler a pris le car samedi \u00e0 Zurich \r\n  1'37''\r\n((Gare routi\u00e8re du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9h45. le car flixbus en provenance de Constance part... le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7h. c'est  presque 2 heures de plus que le train. mais nettement moins cher. j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs.... ce prix peut-il inciter \u00e0 faire du cabotage...  r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie.\r\nmais, d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues.\r\nSon avertissement\r\nUn message diffus\u00e9 aux 7 passagers de ce car qui compte une quarantaine de place... direction Berne Neufeld.. ou une seule personne descend. \r\nSon touriste\r\nTrois personnes montent \u00e0 bord... parmi eux Meyram, un  jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet.\r\nSon meyram\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois....suprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du v\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne... un contr\u00f4le anti-drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers, notamment un jeune espagnol\r\nSon espagnol\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler.. le car repart avec ses 9 passagers.... nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14h10.. une dizaine de personnes attendent de monter dans le car.. De quoi occuper le chauffeur. un anglais en provenance de Constance descend. je le suis.. Personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet))\r\nFlixbus qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour soupcons de cabotage sur une autre ligne. Il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif. Le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, Peter F\u00fcglistaler, pr\u00e9conise toutefois une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier. 15 minutes \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 samedi \u00e0 12h40\r\nEt pour terminer ce journal...la bonne nouvelle pour le FC Sion....le roi de la coupe de Suisse de foot....recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts  de finale...le 1er mars prochain \u00e0 Tourbillon...le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens comme adversaire....Kriens...leader de promotion ligue.\r\nLe choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques le FC B\u00e2le au FC Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e. Les deux autres rencontres verront les Young Boys accueillir Winterthour et Aarau affronter Lucerne.\r\n(6H FIN) un lundi peupl\u00e9 d'\u00e9claircies....d'abord sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes...puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises. \r\nPas plus de 7\u00b0 cet apr\u00e8s-midi. \r\nGris demain avec des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Sur le bassin l\u00e9manique, la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ainsi que dans les Alpes valaisannes, derni\u00e8res\r\ngiboul\u00e9es au lever du jour puis de premi\u00e8res \u00e9claircies se d\u00e9velopperont en cours de matin\u00e9e, et le\r\ntemps deviendra en partie ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s-midi. En revanche le ciel restera nuageux sur le Jura, les\r\nPr\u00e9alpes et les Alpes bernoises, avec encore quelques averses de neige ici ou l\u00e0, principalement en\r\nmatin\u00e9e. Il fera froid, gu\u00e8re plus de 7\u00b0 l'apr\u00e8s-midi. \r\nMardi le ciel restera souvent gris, et il y aura par moments des averses. Il neigera au-dessus de 500 m\u00e8tres, mais on verra par moments des flocons jusqu'en plaine. Le mercure ne d\u00e9passera pas 4 \u00e0 6 degr\u00e9s.", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8129275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8129292", "ece-8129275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:34Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHeather qui ce journal de Sandra Viscardi Fribourg, c'est un paradoxe : le PS est depuis hier le 1er parti du parlement mais au gouvernement, la droite passe en force et li\u00e9 au 1er tour 4 repr\u00e9sentants alors pour ne pas perdre ses 3 fauteuils de ministre, la gauche devra mobiliser ses troupes au 2\u00e8me tour, le 27 novembre prochain il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 poursuivre et l'arr\u00eat Clinton pour ces nouveaux e-mail d\u00e9couverts dans l'ordinateur du mari de l'une de ses conseill\u00e8res verdict Express du FBI, alors que l'Am\u00e9rique choisi demain son futur pr\u00e9sident soulagement dans le camp d\u00e9mocrate enqu\u00eate b\u00e2cl\u00e9e, clame le r\u00e9publicain Donald Trump Wall Street en tout cas r\u00e9agi \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nVous l'avez dit le le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sera \u00e9lu demain 8 novembre cette semaine MP3 conserve une coloration am\u00e9ricaine avec la politologue Nicole Bacharan, grande sp\u00e9cialiste du pays Rendez -vous en musique avec elle d\u00e8s 6 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\n3 pas dans la banlieue lausannoise pas \u00e0 Saxon, une poign\u00e9e de militants d'extr\u00eame droite se sont finalement r\u00e9unis \u00e0 Fully samedi, manif non- sur laquelle la police enqu\u00eate pendant que son chef Oskar Freysinger dans une r\u00e9union d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin au scoutisme, apr\u00e8s une petite baisse de r\u00e9gime, il revient en force depuis quelques ann\u00e9es, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les effectifs ont augment\u00e9 de 40 pourcent comment comment expliquer cet engouement pour le scoutisme, \u00e0 l'heure de la g\u00e9n\u00e9ration iPhone le porte- parole Romand du mouvement scout de Suisse et notre invit\u00e9 dans 20 Minutes et puis le Vend\u00e9e Globe a d\u00e9marr\u00e9 hier parmi les dangers qui guettent les marins, il y a les temp\u00eates, il y a les icebergs, les vents les pirates ou les requins, mais le pire danger sera le manque de sommeil, c'est ce que nous dira Bernardin Aleman dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [78%] :\r\nBonjour le Parti socialiste est donc d\u00e9sormais la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [96%] :\r\nPremi\u00e8re force politique du parlement fribourgeois avec 28 si\u00e8ges les verts doublent leur d\u00e9putation avec 6 fauteuils mais les 2 formations de gauche p\u00e8sent bien peu face \u00e0 une droite unie pour ces \u00e9lections cantonales fribourgeoises 27 si\u00e8ges pour le PDC 21 pour le le PLR qui en gagne 4 21 aussi pour l'UDC et le PBD perd de ses 2 d\u00e9put\u00e9s qui se sont des ind\u00e9pendants qui sont \u00e9lus, mais la droite alli\u00e9e a donc obtenu 4 si\u00e8ges au gouvernement d\u00e9j\u00e0 au 1er tour Adrien Gravesen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [91%] :\r\nL'Alliance bourgeoise a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime, hier 4 candidats ont obtenu la majorit\u00e9 absolue, les conseillers d'\u00c9tat sortants PDC Jean-Pierre Siggen et Georges Godel ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tout comme le lib\u00e9ral- radical Maurice reprend et un nouveau venu, fait son entr\u00e9e au gouvernement, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Olivier Curtis le PDC qui conserve ainsi ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, derri\u00e8re, on retrouve le PLR Peter W\u00fcthrich qui loupe le coche pour 2500 voix seulement le 1er socialiste et le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Schneier ta 6\u00e8me une place devant le candidat UDC Stephen Perry, le dernier repr\u00e9sentant du bloc bourgeois, enfin, les femmes ont souffert lors de ce 1er tour les 2 conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, la Verte Marie Garnier et la socialiste Anne Claude Demi\u00e8re ne sont que 8\u00e8me et 9\u00e8me, mais elle reste confiante pour le second tour, la r\u00e9ponse d\u00e9finitive est attendue le 27 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [87%] :\r\nOui, la gauche devra mobiliser ses troupes, donc, pour ce 27 novembre pour conserver les 3 si\u00e8ges actuels 2 socialistes, 1 Vert hier, en fait, le le 1er, repr\u00e9sentant de l'Alliance de gauche, le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert tu \u00e9tais 6\u00e8me r\u00e9sultat qui ne d\u00e9courage pas le pr\u00e9sident du PS fribourgeois Beno\u00eet Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [88%] :\r\nStrat\u00e9gie \u00e9videmment l'avait d\u00e9j\u00e0 connu avant, maintenant on va l'affiner, au vu des r\u00e9sultats qui sont tomb\u00e9s, c'est clair que, on compte vraiment sur les citoyens du canton pour avoir un gouvernement qui a \u00e9quilibr\u00e9, que \u00e7a soit entre les hommes ou les femmes et la gauche et la droite, on appelle \u00e0 voter non, nos membres et nos candidats, \u00e7a c'est absolument clair salaire s'repr\u00e9sente quand m\u00eame des sensibilit\u00e9s de gauche sans gommer les sensibilit\u00e9s des partis propres qui composent cette alliance, on est confiant, pour que la population va quand m\u00eame r\u00e9agir pour donner cet \u00e9quilibre au gouvernement, je crois qu'un gouvernement monocolore et uniquement masculin, ce serait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s famille pour les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [99%] :\r\nHillary Clinton reprend quelques couleurs dans les sondages pour la pr\u00e9sidentielle Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [96%] :\r\nLa d\u00e9mocrate aurait 4 points d'avance sur le r\u00e9publicain Donald Trump, selon le sondage NBC, Wall Street Journal publi\u00e9 cette nuit, il faut dire que le FBI qui a \u00e9pluch\u00e9, jour et nuit les nouveaux e-mail de Madame Clinton, d\u00e9couverts r\u00e9cemment propose \u00e0 nouveau de ne pas poursuivre l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat pour utilisation d'une messagerie priv\u00e9e plut\u00f4t que de son compte gouvernemental dans le camp Clinton bien s\u00fbr on est soulag\u00e9, \u00e9coutez le colistier de la d\u00e9mocrate Tim Kaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [91%] :\r\nMaintenant, c'est : il a, je ne suis pas surpris, j'avais vraiment l'impression que la conclusion initiale \u00e9tait sans \u00e9quivoque : apr\u00e8s une si longue enqu\u00eate alors quand la surprise des nouvelles investigations est tomb\u00e9e, je me suis dit qu'ils parviendrait \u00e0 la m\u00eame conclusion : il reste encore de nombreuses questions en suspens sur le comment et le pourquoi c'est arriv\u00e9, \u00e7a a chang\u00e9 la dynamique pendant quelques jours, mais nous \u00e9tions persuad\u00e9s qu'on reviendrait au point d\u00e9part et \u00e0 la m\u00eame conclusion sans \u00e9quivoque, on \u00e9tait content de la nouvelle mais n'est pas surpris Fadiga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [92%] :\r\nDonald Trump lui doute de la rigueur de l'enqu\u00eate du FBI, il promet que les investigations vont se poursuivre pour que l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat n'\u00e9chappent pas \u00e0 ses crimes terribles, a dit le r\u00e9publicain en campagne dans le Michigan, alors ce nouveau rebondissement redonne des couleurs \u00e0 la Bourse de New York, apr\u00e8s 9 jours cons\u00e9cutifs de baisse, les 2 indices boursiers sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la hausse ce matin, Wall-Street respire car la corbeille New-Yorkaise n'avait plus connu pareille s\u00e9rie n\u00e9gative depuis 1980 et l'\u00e9lection \u00e0 la Maison- Blanche de Ronald Reagan, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [95%] :\r\nGlobalement, Wall-Street roule plut\u00f4t pour Hillary Clinton pour sa vision plus claire et plus lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie, les fonds d'investissement ont mis 50 millions de dollars dans sa campagne quasi rien dans celle de son adversaire, personne ne sait quelle politique \u00e9conomique, Donald Trump appliquera, s'il est \u00e9lu, pas m\u00eame lui, ironisent certains mais cette incertitude justement, hante les march\u00e9s dont la volatilit\u00e9, mesur\u00e9e par l'indice VX, surnomm\u00e9 l'indice de la peur n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande depuis le vote sur le bras, Exit en juin dernier, m\u00eame si c'est vrai, les \u00e9lections am\u00e9ricaines n'ont que rarement constitu\u00e9 un tournant pour les Bourses elles finissent toujours par r\u00e9agir positivement, m\u00eame apr\u00e8s un \u00e9ventuel le choc initial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [92%] :\r\nLe reste des secteurs plus expos\u00e9s que d'autres orientations politiques des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [96%] :\r\nOui, prenez la finance les banques alors qu'Hillary Clinton veut serrer la vis, c'est renforcer la r\u00e9gulation, les banques pensent avoir plus \u00e0 gagner avec Donald Trump il s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir la l\u00e9gislation mise en place au lendemain de la crise financi\u00e8re jug\u00e9e aujourd'hui trop contraignante, ces derniers mois, le rendement des actions bancaires ainsi le plus souvent suivi la courbe des sondages \u00e0 la hausse quand le candidat R\u00e9publicain gagnait des points \u00e0 la baisse quand il c\u00e9dait du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [90%] :\r\nAutre branche dont l'avenir est \u00e9troitement li\u00e9 au r\u00e9sultat de demain, Olivier, celle de l'industrie pharmaceutique et des biotechs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [96%] :\r\nPartisane d'une politique de soins abordables pour le patient, Hillary Clinton d\u00e9fend l'Obamacare contrairement \u00e0 Donald Trump son cheval de bataille : la lutte contre la hausse du prix des m\u00e9dicaments mais chacune de ses d\u00e9clarations allant dans ce sens, plombe les actions des poids lourds du secteur, preuve s'il en est de l'extr\u00eame r\u00e9activit\u00e9 des Bourses des march\u00e9s qui n'Aspire aujourd'hui qu'\u00e0 une chose, voire cette p\u00e9riode d'incertitude prendre fin le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [95%] :\r\nMerci Olivier Schorderet Mossoul en Irak Raqqa en Syrie, le groupe \u00e9tat islamique attaqu\u00e9 de toutes parts par la coalition internationale qui cherche \u00e0 \u00e9radiquer les djihadistes l'op\u00e9ration sur la ville syrienne est en cours depuis samedi et dans la ville irakienne, les troupes de la coalition \u00e0 pied d'oeuvre depuis un mois, progressent tr\u00e8s lentement en raison de la r\u00e9sistance des combattants du califat leurs attentats suicides auraient fait de lourdes pertes chez les soldats irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [96%] :\r\n\u00e0 quelques semaines du vote sur l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, les r\u00e9v\u00e9lations sur Alpiq qui cherche \u00e0 vendre ses participations dans nos centrales d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [92%] :\r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier que le co- propri\u00e9taire de G\u00f6sgen et de la piste attache cherch\u00e9 en vain \u00e0 vendre ses participations dans les 2 centrales suisses au fran\u00e7ais EDF et qui serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 les c\u00e9der \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration pour 1 francs symbolique une fuite donc des d\u00e9bats en commission de l'\u00e9nergie, du Conseil national qui intervient en pleine campagne pour ce vote du 27 novembre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois, oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative, estime que c'est l'incertitude politique justement li\u00e9e aux votations qui explique cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:17) [83%] :\r\nEn fait, \u00e0 la sortie de son contexte, il dit que ce qui emp\u00eache EDF de faire une infraction, c'est que le climat r\u00e9glementaire aussi autour du nucl\u00e9aire est tellement incertain qui, \u00e9videmment, sa valeur est difficile \u00e0 succ\u00e8s, donc les m\u00eames qui sont bien gu\u00e9rir des gens, le nucl\u00e9aire ne vaut rien, ce sont les m\u00eames qui, notamment \u00e0 travers l'initiative dont on parle sont en train de fragiliser l'environnement r\u00e9glementaire, c'est un peu le serpent qui se pend \u00e0 la queue si oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [89%] :\r\nAlpiq souhaite se s\u00e9parer de ses centrales, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es \u00e0 la situation politique en Suisse, c'est quand m\u00eame un souhait de de passer \u00e0 autre chose de d'enterrer cette fa\u00e7on de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:55) [74%] :\r\nNon, parce que, en fait, si vous regardez ce qui ce qui lisent il se s\u00e9pare du nucl\u00e9aire de qui un consensus, il y a plus de consensus pour parler nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand avec Thibaut Schaller mieux contr\u00f4ler les lieux de pri\u00e8re, plusieurs voix l'ont propos\u00e9, apr\u00e8s les perquisitions \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertour, h\u00e9 bien la concert national PLR dort ici \u00e0 la y ajoute la sienne, elle d\u00e9posera en d\u00e9cembre une motion devant le Parlement pour instaurer l'obligation pour les associations qui d\u00e9pendent de fonds \u00e9trangers de s'enregistrer au registre du commerce, le rassemblement de militants d'extr\u00eame droite pour une conf\u00e9rence sur le nationalisme manif dispers\u00e9 samedi \u00e0 Sion s'est finalement d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 Fully, le parti nationaliste nationaliste suisse en fait \u00e9tat, sur sa page Facebook et Yves Terrani la police cantonale valaisanne confirme l'information. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [95%] :\r\nSi nombre de personnes interpell\u00e9es, dont les identit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es \u00e0 Saxon ont ensuite quitt\u00e9 le territoire valaisan, d'autres 20 selon la police, ont fini par se r\u00e9unir tout de m\u00eame \u00e0 Fully, dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition de la fanfare PDC l'avenir cette salle d\u00e9pend du caf\u00e9 du m\u00eame nom qui appartient \u00e0 la fanfare et c'est le caf\u00e9 qui en g\u00e8re l'utilisation sur la base d'un contrat entre les 2 parties pour le reste, une enqu\u00eate polici\u00e8re est en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits, voir s'il y a des mesures \u00e0 prendre, et proc\u00e9der \u00e0 une appr\u00e9ciation juridique s'agissant de la r\u00e9union des militants d'extr\u00eame droite a fui le rassemblement dont on rappelle qu'il \u00e9tait interdit, va tr\u00e8s certainement faire l'objet d'un PV communal, accompagn\u00e9 d'une facture de plusieurs dizaines de milliers de francs pour l'intervention des quelque 80 policiers cantonaux \u00e0 Saxon la d\u00e9cision quant \u00e0 cette facture devra \u00eatre prise au sein du D\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 par Oskar Freysinger, lequel participait au moment des faits survenus en Valais en congr\u00e8s d'extr\u00eame- droite \u00e0 Berlin autoris\u00e9 celui -ci o\u00f9 il pronon\u00e7ait un discours sur la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie directe en suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [83%] :\r\nOui, rassemblement qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 Saxon mais qui a bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 interdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [92%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les enseignants se pr\u00e9pare \u00e0 une gr\u00e8ve qualifi\u00e9e d'historique par les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [95%] :\r\nUne gr\u00e8ve demain pour toute la journ\u00e9e, voire m\u00eame sur plusieurs jours si leurs dol\u00e9ances ne sont pas entendues par le gouvernement lutte pour le retrait de la grille salariale pr\u00e9vue par le canton, les syndicats d\u00e9noncent un texte qui met en p\u00e9ril la carri\u00e8re d'enseignant, ils s'attendent Coraline Pauchard une tr\u00e8s forte mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [95%] :\r\nLa grogne dure depuis cet \u00e9t\u00e9, lorsque le Conseil d'\u00c9tat a annonc\u00e9 la mise en oeuvre d'une nouvelle grille salariale pour la rentr\u00e9e 2017, une aberration selon les syndicats de la fonction publique qui d\u00e9noncent alors l'absence de consensus autour du texte discut\u00e9 pourtant depuis 2 ans, apr\u00e8s plusieurs mesures de lutte, les enseignants ont choisi de faire gr\u00e8ve, Pierre Grimbert, pr\u00e9sident du syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:26) [88%] :\r\nIl y a eu la journ\u00e9e de mobilisation du 31 ao\u00fbt c'\u00e9tait gentil on a rallong\u00e9 les r\u00e9cr\u00e9ations de leur quart d'heure, il y a eu la grande manifestation du 15 septembre on se perd achet\u00e9 une page de publicit\u00e9 dans les journaux du canton, tout \u00e7a n'a men\u00e9 \u00e0 rien malheureusement alors finalement quand il y a plus moyen de faire entendre par les voies les plus raisonnables, quand il faut taper sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:47) [98%] :\r\nTaper sur la table pour faire entendre raison au Conseil d'\u00c9tat, selon Michel Gindrat, pr\u00e9sident de la section enseignant du syndicat des services publics neuch\u00e2telois le SSP et m\u00eame si les finances du canton sont mauvaises, mettre en place cette nouvelle grille salariale n'arrangera rien. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:01) [89%] :\r\nOui salariale c'est pas juste pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est un truc pour 20 ou printemps et avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s tr\u00e8s graves pour les enseignants, mais aussi pour la qualit\u00e9 de l'enseignement parce que vraisemblablement, les jeunes, avec des salaires si bas vont partir ailleurs, donc ce qu'on veut, c'est une gr\u00e8ve, on veut gagner, on veut la reconduire si le Conseil d'\u00c9tat nous \u00e9coute pas et ne retire pas son projet on l\u00e2chera pas ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:26) [96%] :\r\nGr\u00e8ve vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les membres du SSP le syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois n'a pas pu faire de m\u00eame en raison d'un taux d'abstention trop haut, mais les repr\u00e9sentants des profs sont unanimes, la gr\u00e8ve sera tr\u00e8s largement suivi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [92%] :\r\n35000 personnes ce week- end aux journ\u00e9es portes ouvertes de l'IPSL le festival si en a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e int\u00e9gr\u00e9 dans cette op\u00e9ration portes ouvertes, il a permis aux scientifiques en herbe de participer \u00e0 des ateliers de se livrer \u00e0 des exp\u00e9riences et d'assister \u00e0 des d\u00e9monstrations apr\u00e8s la France ou l'Allemagne des cars \u00e0 prix cass\u00e9s verront -t-il le jour entre les grandes villes suisses c'est l'enqu\u00eate cette semaine de 15 minutes avec aussi la question du du cabotage, c'est-\u00e0-dire de profiter d'une ligne internationale pour voyager entre 2 villes suisse qui est bien s\u00fbr ill\u00e9gal question raviv\u00e9e par l'ouverture fin octobre d'une ligne Constance Fillon par la compagnie allemande \u00e0 bas prix fixes, box fixe Booth pardon Val\u00e9rie Giscard a appris le car samedi \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:21) [92%] :\r\nGare routi\u00e8re, du Sihlquai \u00e0 Zurich, il est 9 heures 45 le car Flixbus s'en provenance de Constance, par le trajet jusqu'\u00e0 Lyon doit durer 7 heures c'est presque 2 heures de plus que le train mais nettement moins cher, j'ai pay\u00e9 mon billet 24 francs ce prix peut -il inciter \u00e0 faire du cabotage, r\u00e9ponse \u00e0 Gen\u00e8ve dans 4 heures et demie mais d\u00e8s le d\u00e9part, les passagers sont pr\u00e9venus en 4 langues. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:41) [80%] :\r\nPassagers mont\u00e9s en Suisse, nous vous rappelons qu'en application de la l\u00e9gislation suisse aucune descente d\u00e9finitive du quart des briser int\u00e9rieure du pays. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:48) [87%] :\r\nSeuls 7 passagers sont mont\u00e9s dans ce car, qui compte une quarantaine de place sa direction na\u00eff, celle de la p\u00e9riph\u00e9rie de Berne, o\u00f9 une seule personne descend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [80%] :\r\nJe vais envoyer, je viens de Constance, enfin voil\u00e0, il avait, vous allez faire quoi Bernard ah j'ai du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:03) [94%] :\r\n3 personnes montent \u00e0 bord, parmi eux Meyram un jeune fran\u00e7ais s\u00e9duit par le prix du billet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:08) [76%] :\r\nPour aller \u00e0 Berne et pour Rendez -vous, a assur\u00e9 que j'ai pris covoiturage et l\u00e0 je suis en train de revenir en France, on puisse dire, c'est mon cher, \u00e7a c'est la 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:19) [94%] :\r\nApr\u00e8s une pause obligatoire de 30 minutes \u00e0 Bavois surprise \u00e0 la gare routi\u00e8re du V\u00e9lodrome \u00e0 Lausanne en contr\u00f4le anti- drogue est effectu\u00e9 par des douaniers sur certains passagers notamment un jeune espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:30) [75%] :\r\nInvit\u00e9 ce dr\u00f4le, c'est le choix que j'ai rencontre comme \u00e7a dans les bus, mais j'ai un objet aussi d'aller leur signature, mais Force. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:41) [93%] :\r\nRien d'ill\u00e9gal \u00e0 signaler le car repart avec ses 9 passagers, nous arrivons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 14 heures 10 une dizaine de personnes attendent de monter dans le car de quoi occuper le chauffeur, un anglais en provenance de Constance descend, je me suis personne d'autre n'aura tenter le cabotage sur ce trajet Flixbus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [93%] :\r\nDonc, qui est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une proc\u00e9dure administrative car l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'enqu\u00eate pour soup\u00e7ons de cabotage sur une autre ligne, il est pour l'heure impossible de sanctionner le passager fautif en tout cas, le responsable de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports Petter F\u00fcglister salaires pr\u00e9conise une norme p\u00e9nale pour y rem\u00e9dier, 15 minutes bien s\u00fbr \u00e0 d\u00e9couvrir en int\u00e9gralit\u00e9 ce sera samedi \u00e0 12 heures 40 et pour terminer ce journal, la bonne nouvelle pour le FC Sion, le roi de la Coupe de Suisse de foot recevra l'\u00e9quipe la moins cot\u00e9e en quarts de finale, ce sera le 1er mars prochain et en plus \u00e0 Tourbillon le tirage au sort effectu\u00e9 hier soir lui donne le SC Kriens s'comme adversaire Kriens ce leader de promotion ligue le choc de ces quarts de finale opposera au Parc Saint-Jacques, le FC B\u00e2le \u00e0 Zurich, d\u00e9tenteur du troph\u00e9e, les 2 autres rencontres verront Boys accueillir Winthertour et Aarau affronter Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:48) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Sandra Viscardi, la rude et une tout de suite, mais avant cela, 2, 3 mots du temps \u00e0 lundi, peupl\u00e9 d'\u00e9claircies, d'abord sur le bassin l\u00e9manique la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les Alpes valaisannes puis partout sauf sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises voil\u00e0 ce sera diffus\u00e9 comme \u00e7a, pas plus de 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi gris demain avec des averses, il va neiger au-dessus de 500 m\u00e8tres mais on verra, par moments, des flocons jusqu'en plaine oui enfin c'est 500 m\u00e8tres quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-07T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02A6F701-3B16-4474-A30C-9EAC412F45A0", "internalArchiveId": "02A6F701-3B16-4474-A30C-9EAC412F45A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC va-t-elle parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement fribourgeois ce dimanche?", "publicationDate": "2016-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Fribourg renouvelle son gouvernement ce dimanche. Le grand enjeu de cette journ\u00e9e est de savoir si l'UDC va r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal. 14 candidats sont en lice pour  d\u00e9crocher l'un des sept si\u00e8ges.\r\n\r\n* * L'UDC va-t-elle parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement fribourgeois ce dimanche?  \r\nL'UDC fribourgeoise va-t-elle r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal, apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9e d'absence? \r\nC'est le grand enjeu de cette journ\u00e9e \u00e9lectorale  dans le canton de Fribourg... qui renouvelle son gouvernement..  son parlement et ses pr\u00e9fets...\r\nPour la course au Conseil d'Etat... 14 candidats sont en lice.. pour  d\u00e9crocher l'un des 7 si\u00e8ges.. \r\nMaurice Docas, on assiste \u00e0 un combat entre deux blocs compacts...\r\nA gauche, trois socialistes, une verte et une chr\u00e9tienne-sociale, 4 femmes et un homme. Il y a donc une forte pr\u00e9sence f\u00e9minine, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'un des arguments fr\u00e9quemment utilis\u00e9s par l'alliance de gauche puisqu'en face, la liste de droite, est exclusivement masculine. On y trouve 3 PDC, 2 PLR et un UDC. La gauche tient (avant toute chose) \u00e0 maintenir ses 3 si\u00e8ges, alors qu'\u00e0 droite... on est confiante sur ses chances de conserver la majorit\u00e9 gouvernementale. La grande question de cette \u00e9lection est de savoir, si l'UDC entrera au sein du gouvernement cantonal et si oui... \u00e0 qui le candidat l'UDC St\u00e9phane Perry pourrait piquer un si\u00e8ge... \u00e0 droite ou \u00e0 gauche....???\r\nCe qui va \u00eatre particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, c'est de voir si l'entente fribourgeoise de droite va fonctionner...\r\nCa c'est une des grandes interrogations de cette \u00e9lection. C'est en effet la premi\u00e8re fois que les trois grands partis de droite font une alliance commune. En th\u00e9orie... cela devrait provoquer un raz de mar\u00e9e... dans un canton qui est majoritairement \u00e0 droite... Ca c'est la th\u00e9orique... Mais en pratique \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9...  De nombreux PDC n'ont en effet pas dig\u00e9r\u00e9s une alliance avec l'UDC.. l'aile sociale du PDC ne s'en remet toujours pas... Alors que va faire cet \u00e9lectorat... le myst\u00e8re se l\u00e8vera dans le courant de l'apr\u00e8s-midi\r\nEt puis \u00e0 gauche, on suivra en particulier le r\u00e9sultat de la Verte Marie Garnier...\r\nCe sera int\u00e9ressant de voir, si la conseill\u00e8re d'Etat sortante va r\u00e9ussir \u00e0 renouveler son exploit d'il y a 5 ans. Elle avait alors, cr\u00e9e la sensation en \u00e9tant \u00e9lue dans la foul\u00e9e de la catastrophe de Fukushima. Cet effet s'est dissip\u00e9 avec le temps et les autres partis ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 une conscience \u00e9cologique. Et ce qui pourrait aussi jouer en sa d\u00e9faveur s'est son positionnement au centre alors qu'elle figure sur une liste de gauche... ce qui ne plait pas du tout \u00e0 ses camarades socialites qui pourraient bien la biffer... \r\nDonc beaucoup de suspence cet apr\u00e8s-midi dans le canton de Fribourg... \r\n*** Election que vous suivrez pour nous.. avec des premiers r\u00e9sultats significatifs vers 15h.. \r\net sans doute un 2\u00e8me tout pr\u00e9vu le 27 novembre prochain...", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8127778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC va-t-elle parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement fribourgeois ce dimanche? / 12H30_2016-11-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Fribourg renouvelle son gouvernement ce dimanche. Le grand enjeu de cette journ\u00e9e est de savoir si l'UDC va r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal. 14 candidats sont en lice pour  d\u00e9crocher l'un des sept si\u00e8ges."], "variantIds": ["ece-8127778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:28Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nQue l'UDC fribourgeoise va -t-elle r\u00e9int\u00e9grer le gouvernement cantonal apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9es d'absence, c'est le grand enjeu de cette journ\u00e9e \u00e9lectorale dans le canton de Fribourg qui renouvelle son gouvernement son parlement et ses pr\u00e9fets pour la course au Conseil d'\u00c9tat 14 candidats sont en lice pour d\u00e9crocher l'un des 7 si\u00e8ges Maurice Doucas, on vous retrouve \u00e0 Fribourg, on assiste \u00e0 un combat entre 2 blocs compacts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nAh effectivement \u00e0 gauche trois socialistes une verte et une chr\u00e9tienne-sociale, 4 femmes et un homme, il y a donc une forte pr\u00e9sence f\u00e9minine qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'un des grands arguments fr\u00e9quemment utilis\u00e9 par l'alliance de gauche puisqu'en face, la liste de droite est exclusivement masculine, on y trouve 3 PDC 2 PLR et un UDC la gauche tient avant toute chose \u00e0 maintenir ses 3 si\u00e8ges alors que la droite est confiante sur ses chances de conserver la majorit\u00e9 gouvernementale, la grande question de cette \u00e9lection est de savoir si l'UDC entrera au sein du gouvernement cantonal ici o\u00f9 il y a qui le candidat UDC St\u00e9phane Perry pourrait piquer un si\u00e8ge \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [95%] :\r\nOu \u00e0 gauche, et ce qui va \u00eatre particuli\u00e8rement int\u00e9ressant c'est de voir si l'entente fribourgeoise de droite va fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAh \u00e7a, c'est l'autre interrogation de cette \u00e9lection, c'est en effet la premi\u00e8re fois que les 3 grands partis de droite font une alliance commune, en th\u00e9orie, cela devrait provoquer un raz de mar\u00e9e dans un canton qui est majoritairement \u00e0 droite, \u00e7a c'est la th\u00e9orie, mais en pratique, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus compliqu\u00e9 de nombreux PDC n'ont en effet pas dig\u00e9r\u00e9s, une alliance avec l'UDC et l'aile sociale du PDC, nous on s'en remet toujours pas, alors, que va faire c'est \u00e9lectorat le myst\u00e8re se l\u00e8vera dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et puis \u00e0 gauche en suivra en particulier le r\u00e9sultat de la Verte Marie Garnier oui, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 renouveler son exploit d'il y a 5 ans, elle avait alors cr\u00e9e la sensation en \u00e9tant l'\u00e9lu dans la foul\u00e9e de la catastrophe de Fukushima cet effet s'est dissip\u00e9 avec le temps et les autres partis ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 une conscience conscience \u00e9cologique en ce qui est ce qui pourrait aussi jouer en sa d\u00e9faveur, s'est son positionnement au centre alors qu'elle figure sur une liste de gauche ce qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 ses camarades socialistes qui pourraient bien la biffer donc beaucoup, beaucoup de suspense, cet apr\u00e8s- midi dans le canton de Fribourg avec des premiers. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-06T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1553854", "internalArchiveId": "AA1610553895", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-05T00:00:00Z", "durationSec": 1853, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8144261", "imageURL": "http://www.rts.ch/8144260.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Irak: les civils fuient Mossoul alors que les combats persistent", "Rencontre avec Michel Merkt, producteur de films", "De nouvelles menaces sanitaires sont apparues ces derni\u00e8res ann\u00e9es", "FR / St\u00e9r\u00e9otypes li\u00e9s aux Portugais: les pr\u00e9cisions de Melchior Oberson", "FR: une exposition tord le cou aux st\u00e9r\u00e9otypes relatifs aux Portugais", "Turquie: les arrestations \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition suscitent de vives r\u00e9actions", "Gr\u00e8ce: le peuple peine encore \u00e0 se relever de la crise", "VS: Anne-Laure Couchepin a la d\u00e9licate mission de d\u00e9fendre le PLR", "Allemagne: la Philharmonie de l'Elbe a ouvert ses portes \u00e0 la presse", "VS: une cinquantaine de militants d'extr\u00eame droite se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Saxon"], "alternativeSummary": ["8'000 personnes seraient arriv\u00e9es dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s en seulement 24 heures.", "Le magazine am\u00e9ricain \"Variety\" le classe parmi les 10 producteurs les plus influents de 2016.", "En r\u00e9action \u00e0 cela, les HUG et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve cr\u00e9ent un centre des maladies \u00e9mergentes.", "\"Au-del\u00e0 des clich\u00e9s: portrait de femmes portugaises\" a pour but de lutter contre de vieilles id\u00e9es re\u00e7ues.", "Des milliers de personnes manifestent dans les rues, aussi bien \u00e0 Istanbul qu'en Allemagne et m\u00eame en Suisse.", "Le pays reste \u00e9cras\u00e9 par la dette et les PME le ressentent tr\u00e8s fortement.", "La pr\u00e9sidence du parti est mise en danger \u00e0 Sierre et \u00e0 Martigny.", "Il aura fallu neuf ans de travaux pour terminer cette salle de concert pharaonique de Hambourg.", "Accueillis par une horde de policiers, les organisateurs de la rencontre ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s au poste."], "variantIds": ["ece-8048870", "ece-8048872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-24T10:42:59Z", "subTitles": ["19:30:03:19  19:30:10:12\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:01  19:30:22:06\r\n La tension s'accentue en Turquie\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:25:00\r\n      apr\u00e8s des arrestations\r\nperp\u00e9tr\u00e9es par le pouvoir en place.\r\n\r\n19:30:25:02  19:30:30:02\r\n   Des manifestations ont eu lieu\r\nen Turquie, en Allemagne et en Suisse\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:33:11\r\n   pour d\u00e9noncer l'autoritarisme\r\n       du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:30:34:11  19:30:37:02\r\n   50 militants d'extr\u00eame droite\r\n     se sont r\u00e9unis en Valais\r\n\r\n19:30:37:04  19:30:39:00\r\n       apr\u00e8s l'interdiction\r\n        du canton de Vaud\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:41:11\r\n      de tenir une conf\u00e9rence\r\n    dans la r\u00e9gion de Lausanne.\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:47:23\r\nCertaines communaut\u00e9s n'arrivent pas\r\n\u00e0 se d\u00e9faire des clich\u00e9s, pourquoi ?\r\n\r\n19:30:48:01  19:30:51:11\r\n   Une exposition est consacr\u00e9e\r\n   \u00e0 la th\u00e9matique portugaise.\r\n\r\n19:30:51:12  19:30:58:16\r\n       Nous vous en parlons\r\n      avec Melchior Oberson.\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:01:23\r\n      \"Ma vie de Courgette\",\r\n \"Elle\", \"Juste la fin du monde\":\r\n\r\n19:31:02:01  19:31:07:00\r\nces films ont tous ont \u00e9t\u00e9 produits\r\n   par le Genevois Michel Merkt,\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:12:07\r\nqualifi\u00e9 de producteur de l'ann\u00e9e \r\npar le magazine am\u00e9ricain Variety.\r\n\r\n19:31:12:09  19:31:13:20\r\n   Il est notre invit\u00e9 ce soir.\r\n\r\n19:31:14:07  19:31:17:01\r\n     La nouvelle et grandiose\r\n   salle de concert de Hambourg\r\n\r\n19:31:17:03  19:31:20:11\r\n   est sign\u00e9e des Suisses Herzog\r\net de Meuron: il aura fallu neuf ans\r\n\r\n19:31:20:13  19:31:24:07\r\n          pour r\u00e9aliser\r\n  cette prouesse architecturale.\r\n\r\n19:31:26:04  19:31:29:00\r\n Le climat autoritaire en Turquie\r\n     choque le monde entier.\r\n\r\n19:31:29:02  19:31:31:14\r\n Les arrestations de journalistes\r\n\r\n19:31:31:16  19:31:35:16\r\net de d\u00e9put\u00e9s du parti d'opposition\r\n      pro-kurde font r\u00e9agir.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:42:04\r\nLes USA sont tr\u00e8s troubl\u00e9s, la cheffe\r\n de la diplomatie de l'UE, inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:31:42:06  19:31:44:16\r\nIls sont des milliers \u00e0 manifester\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:48:11\r\n           \u00e0 Istanbul,\r\n    en Allemagne et en Suisse.\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:55:04\r\n  -Sur les 120'000 Turcs vivant\r\nen Suisse, la moiti\u00e9 sont kurdes.\r\n\r\n19:31:55:06  19:31:58:18\r\n       Un millier \u00e0 Zurich\r\n    cet apr\u00e8s-midi protestait\r\n\r\n19:31:58:20  19:32:01:13\r\n      contre l'arrestation\r\n      des deux dirigeants\r\n\r\n19:32:01:15  19:32:08:19\r\n    du parti pro-kurde HDP et\r\nd'une dizaine de membres du parti.\r\n\r\n19:32:11:10  19:32:13:18\r\n      -Je m'inqui\u00e8te beaucoup\r\n\r\n19:32:13:20  19:32:16:08\r\n     pour les gens en Turquie,\r\n\r\n19:32:16:10  19:32:20:16\r\n pour la d\u00e9mocratie et le r\u00e9gime.\r\n\r\n19:32:20:18  19:32:24:08\r\nIl va dans une mauvaise direction.\r\n\r\n19:32:28:18  19:32:30:21\r\n-Tr\u00e8s nombreux aussi en Allemagne,\r\n\r\n19:32:30:23  19:32:34:16\r\n      o\u00f9 vit la principale\r\ncommunaut\u00e9 turque de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:37:05\r\n       -Je ne suis ni kurde\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:40:06\r\n   ni supportrice du parti HDP.\r\n\r\n19:32:40:08  19:32:43:15\r\n   Mais en tant qu'\u00eatre humain,\r\n  je veux exprimer ma solidarit\u00e9\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:50:07\r\n  avec ces gens qui sont opprim\u00e9s\r\n        depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n19:32:50:14  19:32:53:17\r\n          -A Istanbul,\r\n la police a us\u00e9 de canons \u00e0 eau\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:57:13\r\npour disperser des manifestants.\r\n\r\n19:32:57:15  19:33:00:10\r\n     Autre cible du r\u00e9gime,\r\n       les journalistes.\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:04:04\r\n      Le r\u00e9dacteur en chef\r\n      et huit journalistes\r\n\r\n19:33:04:06  19:33:09:10\r\n    du quotidien d'opposition\r\n    Cumhuriyet arr\u00eat\u00e9s lundi\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:13:14\r\n   ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention\r\n      jusqu'\u00e0 leur proc\u00e8s.\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:17:11\r\n    Manifestation de soutien \r\n   devant le si\u00e8ge du journal.\r\n\r\n19:33:17:23  19:33:19:11\r\n        -Nous avons \u00e9crit:\r\n\r\n19:33:19:13  19:33:22:20\r\n     \"On est avec Cumhuriyet,\r\n      on n'est pas d'accord,\r\n\r\n19:33:22:22  19:33:27:09\r\n    nous prenons soin de notre\r\n  r\u00e9publique, de notre journal.\"\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:30:02\r\n   -Pour le pr\u00e9sident Erdogan,\r\n\r\n19:33:30:04  19:33:34:02\r\n   ce tour de vis autoritaire\r\n    renforce le nationalisme\r\n\r\n19:33:34:04  19:33:36:15\r\n         dans l'espoir\r\n   de changer la Constitution\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:39:00\r\n  vers un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:44:08\r\n  -En Irak, la population civile\r\n     fuit la ville de Mossoul\r\n\r\n19:33:44:10  19:33:49:06\r\n  alors que les combats persistent\r\nentre les forces irakiennes et l'EI.\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:52:02\r\n    Selon le Haut Commissariat\r\n          aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:57:03\r\n   8'000 r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s\r\ndans des camps ces derni\u00e8res 24 h.\r\n\r\n19:33:58:02  19:34:00:21\r\n-30'000 civils auraient fui Mossoul\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:04:11\r\n depuis le d\u00e9but de l'offensive\r\n         le 17 octobre.\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:08:17\r\n  8'000 personnes sont arriv\u00e9es\r\n    ces derni\u00e8res 24 heures.\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:12:16\r\n   Le Haut Commissariat pour\r\nles r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve s'est fix\u00e9\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:17:11\r\nune capacit\u00e9 de 600'000 personnes\r\n   \u00e0 h\u00e9berger pr\u00e8s de Mossoul.\r\n\r\n19:34:18:08  19:34:20:21\r\n    -Il y a beaucoup d'arriv\u00e9es\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:03\r\ndepuis deux jours et \u00e7a va continuer.\r\n\r\n19:34:27:10  19:34:31:20\r\n-3'000 personnes se sont install\u00e9es\r\n    dans le camp de Hasansham,\r\n\r\n19:34:31:22  19:34:35:10\r\n            ouvert hier,\r\nun des onze camps pr\u00e9vus par le HCR.\r\n\r\n19:34:35:11  19:34:39:21\r\n     L'organisation n'a obtenu\r\nque la moiti\u00e9 des fonds n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:34:39:23  19:34:42:20\r\n          Des Irakiens\r\n  peuvent y revoir des parents\r\n\r\n19:34:42:22  19:34:47:15\r\ndont ils avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s depuis\r\n la conqu\u00eate par les djihadistes.\r\n\r\n19:34:47:23  19:34:53:14\r\n -Je n'avais plus revu mon cousin, \r\nmon p\u00e8re et mes fr\u00e8res depuis 3 ans.\r\n\r\n19:34:54:02  19:34:59:17\r\n    -Dans le camp de Khazer,\r\n Souad, avec le foulard violet,\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:04:21\r\na march\u00e9 huit heures pour fuir les\r\ncombats et a retrouv\u00e9 ici sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:35:06:21  19:35:09:14\r\n         -Les djihadistes\r\n     disent conna\u00eetre l'islam.\r\n\r\n19:35:09:16  19:35:12:08\r\n          Dans l'islam,\r\n    la famille est importante.\r\n\r\n19:35:12:10  19:35:16:15\r\n  A cause d'eux, je n'ai pas revu\r\n     ma m\u00e8re depuis deux ans.\r\n\r\n19:35:17:03  19:35:19:05\r\n  -Je voulais revoir mes filles.\r\n\r\n19:35:19:07  19:35:27:01\r\n   Je ne dormais plus tellement\r\n je me r\u00e9jouissais de les revoir.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:39:09\r\n   -Un grillage autour du camp\r\n   s\u00e9pare encore les familles.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:41:19\r\n       Mais il n'est rien\r\n en comparaison des souffrances.\r\n\r\n19:35:42:13  19:35:46:11\r\n-Le num\u00e9ro un de l'ETA a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n  dans le sud-ouest de la France.\r\n\r\n19:35:46:13  19:35:50:06\r\n          Mikel Irastorza\r\n    \u00e9tait en fuite depuis 2008.\r\n\r\n19:35:50:08  19:35:54:07\r\n L'organisation s\u00e9paratiste basque\r\n      a renonc\u00e9 \u00e0 la violence\r\n\r\n19:35:54:09  19:35:58:06\r\n    mais refuse de se dissoudre\r\n  tant que la France et l'Espagne\r\n\r\n19:35:58:08  19:36:03:05\r\n         ne d\u00e9cr\u00e8tent pas\r\n une amnistie pour ses militants.\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:06:17\r\n        Vaud avait interdit\r\n         ce rassemblement.\r\n\r\n19:36:06:19  19:36:11:04\r\nIl a finalement eu lieu en Valais:\r\n 50 militants ont \u00e9t\u00e9 accueillis\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:19:03\r\n     par la police \u00e0 Saxon, et\r\nles organisateurs emmen\u00e9s au poste.\r\n\r\n19:36:20:11  19:36:22:13\r\n -C'est dans une cabane de foot\r\n\r\n19:36:22:15  19:36:26:07\r\nqu'une cinquantaine de sympathisants\r\n          d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:29:11\r\n           ont assist\u00e9\r\n sous tr\u00e8s bonne garde en Valais\r\n\r\n19:36:29:13  19:36:36:05\r\n\u00e0 la conf\u00e9rence sur le nationalisme\r\npr\u00e9vue initialement sur sol vaudois.\r\n\r\n19:36:36:17  19:36:39:06\r\n-On est \u00e0 Saxon car la manifestation\r\n\r\n19:36:39:08  19:36:41:17\r\n       n'est pas autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:36:41:19  19:36:44:09\r\n Aucune demande n'a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e.\r\n\r\n19:36:44:11  19:36:48:20\r\n   Le droit doit \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n19:36:49:07  19:36:52:11\r\n     -80 agents encadraient\r\n       la manifestation.\r\n\r\n19:36:52:13  19:36:54:20\r\n     Il y a trois semaines,\r\n\r\n19:36:54:22  19:36:59:23\r\n    5'000 fans de rock n\u00e9onazis\r\ns'\u00e9taient r\u00e9unis dans le Toggenburg.\r\n\r\n19:37:00:01  19:37:03:04\r\n La police est sur le qui-vive.\r\n\r\n19:37:03:16  19:37:05:17\r\n    -Ils se contactent par SMS,\r\n\r\n19:37:05:19  19:37:08:02\r\n se fixent un lieu de rendez-vous.\r\n\r\n19:37:09:23  19:37:12:11\r\n -On a d'abord re\u00e7u un rendez-vous\r\n\r\n19:37:12:13  19:37:14:07\r\n      \u00e0 la Bl\u00e9cherette (VD),\r\n\r\n19:37:14:09  19:37:18:14\r\n  rendez-vous qui s'est d\u00e9plac\u00e9 \r\n  dans un parking \u00e0 Riddes (VS).\r\n\r\n19:37:18:16  19:37:23:22\r\nCe n'\u00e9tait qu'un point de ralliement\r\n    pour enfin arriver \u00e0 Saxon.\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:26:22\r\n  Les mouvements d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:37:27:00  19:37:29:19\r\n         sont coutumiers\r\n  du jeu du chat et de la souris\r\n\r\n19:37:29:21  19:37:31:16\r\n   pour organiser un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:37:32:05  19:37:35:22\r\n-A cette heure, les manifestants\r\n   avaient quitt\u00e9 les lieux.\r\n\r\n19:37:42:17  19:37:46:08\r\n -\"Mise au point\" reviendra demain\r\n       sur cette th\u00e9matique.\r\n\r\n19:37:46:12  19:37:51:00\r\n  De nouvelles menaces sanitaires\r\nsont apparues ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:37:51:05  19:37:54:11\r\n   On pense \u00e0 la grippe aviaire\r\n    ou plus r\u00e9cemment \u00e0 Zika.\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:58:06\r\n     Pour \u00eatre mieux pr\u00e9par\u00e9s,\r\n les HUG et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:37:58:08  19:38:02:00\r\n              cr\u00e9ent\r\nun centre des maladies \u00e9mergentes.\r\n\r\n19:38:02:09  19:38:10:17\r\n  -Zika, Ebola, grippe aviaire,\r\n         chikungunya...\r\n\r\n19:38:10:19  19:38:12:17\r\n     -Ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:14:23\r\n    on a eu des nouveaux virus\r\n\r\n19:38:15:01  19:38:18:21\r\n      qu'on n'attendait pas.\r\n\r\n19:38:19:06  19:38:21:05\r\n-Les HUG et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:38:21:07  19:38:25:14\r\n s'arment d'un centre consacr\u00e9 \r\naux maladies virales \u00e9mergentes.\r\n\r\n19:38:25:16  19:38:30:02\r\nDes sp\u00e9cialistes \u00e9taient invit\u00e9s\r\n \u00e0 se pencher sur la question.\r\n\r\n19:38:30:04  19:38:33:20\r\nPlusieurs experts sont convaincus\r\n     qu'il faut se pr\u00e9parer\r\n\r\n19:38:33:22  19:38:36:03\r\n    \u00e0 affronter toujours plus\r\n       de nouveaux virus.\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:38:04\r\n       -Cela d\u00e9coule du fait\r\n\r\n19:38:38:06  19:38:40:00\r\n     qu'on est de plus en plus\r\n\r\n19:38:40:02  19:38:41:11\r\n        sur cette plan\u00e8te.\r\n\r\n19:38:41:13  19:38:51:12\r\n          La population\r\n  est aussi davantage urbanis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:54:08\r\n      -Dans plusieurs grands\r\n\r\n19:38:54:10  19:38:56:16\r\n    centres urbains en Afrique,\r\n\r\n19:38:56:18  19:39:00:16\r\n les pr\u00e9requis sanitaires de base\r\n       ne sont pas r\u00e9unis.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:03:14\r\n      Comme beaucoup de gens\r\n    sont arriv\u00e9s en m\u00eame temps,\r\n\r\n19:39:03:16  19:39:07:02\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, le contr\u00f4le\r\n    des \u00e9gouts n'existent plus.\r\n\r\n19:39:07:04  19:39:08:11\r\n       Les gens sont expos\u00e9s\r\n\r\n19:39:08:12  19:39:12:15\r\n         \u00e0 des conditions\r\n   qui am\u00e8nent plus de maladies.\r\n\r\n19:39:13:02  19:39:15:03\r\n        -Parall\u00e8lement,\r\n     la mobilit\u00e9 a explos\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:05  19:39:21:01\r\nCela permet aux virus de se r\u00e9pandre\r\n      beaucoup plus largement.\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:23:12\r\n Mais il y a d'autres facteurs.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:25:11\r\n      -Il y a des changements\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:27:01\r\n         environnementaux.\r\n\r\n19:39:27:03  19:39:28:13\r\n       Ils peuvent favoriser\r\n\r\n19:39:28:15  19:39:32:09\r\nl'apparition de nouveaux vecteurs,\r\n      comme les moustiques.\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:36:03\r\n      -L'acc\u00e8s \u00e0 des zones\r\n   encore intouch\u00e9es du globe\r\n\r\n19:39:36:05  19:39:38:18\r\n       fait aussi \u00e9merger\r\n       de nouveaux virus.\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:40:11\r\n        -Le plus important\r\n\r\n19:39:40:13  19:39:42:01\r\n        pour les affronter,\r\n\r\n19:39:42:03  19:39:44:06\r\n      c'est la surveillance.\r\n\r\n19:39:44:19  19:39:46:17\r\n   -Si les premiers cas d'Ebola\r\n\r\n19:39:46:19  19:39:49:16\r\navaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s tout de suite,\r\n\r\n19:39:49:18  19:39:54:01\r\n     le virus ne se serait pas\r\n          r\u00e9pandu ainsi.\r\n\r\n19:39:54:03  19:39:58:09\r\n   Les techniques de diagnostic\r\n      deviennent cruciales.\r\n\r\n19:39:58:20  19:40:02:02\r\n         -C'est l\u00e0-dessus\r\net sur le d\u00e9veloppement de vaccins\r\n\r\n19:40:02:04  19:40:04:11\r\n     que veut se concentrer\r\n      le centre genevois.\r\n\r\n19:40:07:07  19:40:10:04\r\n-Pour notre rendez-vous \"En terrain\r\n    connu\", nous nous penchons\r\n\r\n19:40:10:06  19:40:13:09\r\n sur les st\u00e9r\u00e9otypes qui frappent \r\nla communaut\u00e9 portugaise de Suisse.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:16:10\r\n   Une exposition fribourgeoise\r\n     veut leur tordre le cou.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:22:05\r\nElle s'intitule \"Au-del\u00e0 des clich\u00e9s:\r\n  portraits de femmes portugaises\".\r\n\r\n19:40:22:07  19:40:25:14\r\n  Melchior, vous vous \u00eates rendu\r\n       \u00e0 cette exposition.\r\n\r\n19:40:25:16  19:40:29:16\r\n  Vous avez rencontr\u00e9 de nombreux\r\nmembres de la communaut\u00e9 portugaise\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:35:16\r\net vous avez constat\u00e9 que les clich\u00e9s\r\nles concernant existent bel et bien.\r\n\r\n19:40:43:18  19:40:49:18\r\n -La premi\u00e8re vague d'immigration\r\n     remonte aux ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:04:18\r\n  Les Portugais sont la troisi\u00e8me\r\n  communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:09:22\r\n       Certains st\u00e9r\u00e9otypes \r\n       pouvaient s'expliquer\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:14:08\r\n        lors de la premi\u00e8re\r\n        vague d'\u00e9migration.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:18:06\r\n    Mais la g\u00e9n\u00e9ration actuelle\r\n     subit encore ces clich\u00e9s.\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:21:16\r\n         Je vous propose\r\n  de d\u00e9couvrir cette exposition.\r\n\r\n19:41:21:18  19:41:23:09\r\n         -On pue la morue.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:26:03\r\n   -Les moustaches, lebacalhau.\r\n\r\n19:41:26:05  19:41:28:07\r\n        -Femmes de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:41:28:09  19:41:29:16\r\n            -Les poils.\r\n\r\n19:41:29:18  19:41:31:03\r\n           -Ma\u00e7onnerie.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:33:10\r\n     -L'AI, m\u00e9nage, chantier.\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:35:03\r\n             -Ronaldo.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:39:21\r\n  -On vous dispense des Mercedes\r\ntun\u00e9es ou du porto pour le go\u00fbter.\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:43:04\r\n  C'est sans doute le r\u00e9pertoire\r\nde blagues le plus garni de Suisse.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:45:05\r\n  C'est avec la plus classique\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:50:19\r\nque M.Mendes est accueillie en 2008,\r\n  quand elle rencontre son voisin.\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:54:02\r\n           -Il m'a dit:\r\n\r\n19:41:54:04  19:41:56:07\r\n\"Vous \u00eates Portugaise ? Magnifique !\"\r\n\r\n19:41:56:09  19:41:59:04\r\n   \"A l'ONU, tous mes coll\u00e8gues\r\n    disent que les Portugaises\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:01:21\r\n        sont les meilleures\r\n        femmes de m\u00e9nage.\"\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:05:08\r\n\"Vous pourriez travailler pour moi.\"\r\n\r\n19:42:06:23  19:42:09:16\r\n     -L'id\u00e9e de l'exposition\r\n   est n\u00e9e de cette rencontre.\r\n\r\n19:42:09:18  19:42:12:20\r\n          165 photos,\r\n mais dur de trouver un clich\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:18:13\r\nPolici\u00e8res, architectes, caissi\u00e8res:\r\ndes destins aux nombreuses facettes.\r\n\r\n19:42:18:15  19:42:21:03\r\n      On est loin de l'id\u00e9e\r\n\r\n19:42:21:05  19:42:23:22\r\n    d'une communaut\u00e9 homog\u00e8ne\r\n        aux codes fig\u00e9s.\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:27:07\r\n         -L'objectif est\r\n     de valoriser ces femmes.\r\n\r\n19:42:27:09  19:42:30:02\r\nDe faire comprendre leur importance\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:35:05\r\n      dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:42:35:16  19:42:37:14\r\n        -N\u00e9e \u00e0 Lisbonne,\r\n\r\n19:42:37:16  19:42:40:07\r\n d\u00e9sormais conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\r\n    de la Ville de Fribourg,\r\n\r\n19:42:40:09  19:42:44:23\r\n    S.Sabino est la premi\u00e8re\r\n      \u00e0 rire des clich\u00e9s.\r\n\r\n19:42:45:00  19:42:47:11\r\n    M\u00eame si la stigmatisation\r\n       n'est jamais loin.\r\n\r\n19:42:47:23  19:42:50:08\r\n  -Le souci, c'est quand on tombe\r\n\r\n19:42:50:10  19:42:52:21\r\n         dans le racisme.\r\n\r\n19:42:52:23  19:42:56:11\r\n       En tant qu'\u00e9trang\u00e8re,\r\n\u00e7a me pose probl\u00e8me d'\u00eatre enferm\u00e9e\r\n\r\n19:42:56:12  19:43:00:11\r\n       dans une caricature\r\n  qui peut repr\u00e9senter un danger\r\n\r\n19:43:00:12  19:43:03:11\r\n   pour le pays qui m'accueille.\r\n\r\n19:43:03:22  19:43:06:16\r\n          -L'exposition\r\n    dure jusqu'au 20 novembre\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:09:21\r\n        et sera cl\u00f4tur\u00e9e\r\n  par un atelier de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:13:09\r\n            -Melchior,\r\n     les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:43:13:13  19:43:15:15\r\n           ont tendance\r\n  \u00e0 ne pas imiter leurs parents.\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:45:05\r\n  -Toutes les personnes d'origine\r\n  portugaise que j'ai rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:43:45:09  19:43:49:12\r\n         sont conscientes\r\n que les gens de cette communaut\u00e9\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:51:23\r\n   vivent parfois en vase clos.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:55:15\r\n  Pour beaucoup de sp\u00e9cialistes,\r\n   c'est d\u00fb au mythe du retour.\r\n\r\n19:43:55:19  19:44:00:01\r\n Travailler toute sa vie en Suisse\r\n\r\n19:44:00:06  19:44:05:07\r\n      et rentrer au Portugal\r\n        pour la retraite.\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:13:03\r\n Les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations veulent\r\n rester toute leur vie en Suisse.\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:16:17\r\nElles sont beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9es\r\n         que leurs a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:21:08\r\n-En Valais, une bataille politique\r\n   pourrait devenir historique:\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:24:08\r\n       celle de la pr\u00e9sidence\r\ndes villes de Martigny et de Sierre.\r\n\r\n19:44:24:10  19:44:26:20\r\n      Le PLR se met en danger\r\n       dans les deux cit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:26:22  19:44:31:07\r\n       A Martigny, la fille\r\n   d'un certain Pascal Couchepin\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:37:05\r\n       a la d\u00e9licate mission\r\n        de d\u00e9fendre le PLR.\r\n\r\n19:44:38:17  19:44:41:19\r\n      -Si le PLR a conserv\u00e9\r\n      la pr\u00e9sidence de Sion\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:45:01\r\navec l'\u00e9lection tacite de P.Varone,\r\n\r\n19:44:45:03  19:44:49:01\r\n      c'est plus incertain \r\n      \u00e0 Sierre et Martigny.\r\n\r\n19:44:49:03  19:44:52:17\r\n    Dans la cit\u00e9 d'Octodure,\r\n  deux candidats sont en lice.\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:58:09\r\nLa PLR Anne-Laure Couchepin Vouilloz\r\n  incarne le lib\u00e9ralisme valaisan.\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:02:17\r\n-On insuffle un sentiment de libert\u00e9.\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:05:22\r\n Les gens aiment vivre \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:45:06:00  19:45:11:10\r\n  Il y a plein de sujets s\u00e9rieux\r\n           \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:13:22\r\n             Les gens\r\n   sont attach\u00e9s \u00e0 cette ville.\r\n\r\n19:45:14:00  19:45:17:14\r\n   Le PLR n'y est pas pour rien.\r\n\r\n19:45:18:03  19:45:20:22\r\n -Face \u00e0 elle, le PDC B.Bender,\r\n\r\n19:45:21:00  19:45:25:09\r\n        premier candidat\r\n\u00e0 contester la pr\u00e9sidence au PLR.\r\n\r\n19:45:25:21  19:45:28:04\r\n -J'aimerais offrir un vrai choix.\r\n\r\n19:45:28:06  19:45:31:07\r\n C'est la premi\u00e8re fois \u00e0 Martigny\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:34:09\r\nque deux personnalit\u00e9s se pr\u00e9sentent.\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:39:11\r\n         Les gens aiment\r\n   l'alternance, le changement.\r\n\r\n19:45:39:12  19:45:44:14\r\n     On verra le 13 novembre.\r\n\r\n19:45:45:08  19:45:49:03\r\n-Si le PLR perdait la pr\u00e9sidence,\r\n      ce serait un s\u00e9isme.\r\n\r\n19:45:50:15  19:45:53:12\r\n-Martigny est un fief du radicalisme.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:56:03\r\n      Il a ses bases arri\u00e8res\r\n\r\n19:45:56:05  19:45:59:03\r\n        dans le Bas-Valais.\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:06:07\r\n   Le basculement chez \"l'ennemi\r\n  h\u00e9r\u00e9ditaire\" serait historique.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:11:00\r\n           -A Sierre,\r\n trois candidats pour le tr\u00f4ne.\r\n\r\n19:46:11:02  19:46:13:20\r\n        Le PDC P.Berthod.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:11\r\n       Le PLR M-A.Berclaz.\r\n\r\n19:46:16:13  19:46:19:00\r\n          Et O.Salamin\r\n   pour l'Alliance de gauche.\r\n\r\n19:46:19:15  19:46:22:02\r\n S'il perd \u00e0 Martigny et \u00e0 Sierre,\r\n\r\n19:46:22:04  19:46:24:03\r\n      le PLR serait affaibli.\r\n\r\n19:46:24:05  19:46:29:18\r\nLe parti n'est d\u00e9j\u00e0 plus repr\u00e9sent\u00e9\r\n  au Conseil d'Etat depuis 2013.\r\n\r\n19:46:31:04  19:46:34:07\r\n-En Gr\u00e8ce, le nouveau gouvernement\r\n         d'Alexis Tsipras\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:36:13\r\nest entr\u00e9 en fonction aujourd'hui,\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:40:03\r\n      alors que le pays peine\r\n     \u00e0 se relever de la crise.\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:42:12\r\n    Nous sommes all\u00e9s \u00e0 Ath\u00e8nes\r\n\r\n19:46:42:14  19:46:48:06\r\nprendre la mesure de cette situation\r\n       \u00e9conomique difficile.\r\n\r\n19:46:49:08  19:46:52:17\r\n   -Une des plus grandes zones\r\n     industrielles de Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:46:52:19  19:46:55:11\r\n    1'200 usines en activit\u00e9\r\n         il y a 4 ans.\r\n\r\n19:46:55:12  19:46:58:08\r\n          Aujourd'hui,\r\n  seules 200 survivent encore.\r\n\r\n19:46:58:10  19:47:01:19\r\n     L'entreprise de George\r\n   a des allures de cimeti\u00e8re.\r\n\r\n19:47:02:15  19:47:05:11\r\n       -Toutes ces machines \r\n       servaient \u00e0 emballer,\r\n\r\n19:47:05:13  19:47:07:11\r\n      on ne les utilise plus.\r\n\r\n19:47:08:03  19:47:11:23\r\n   -Il y a 2 ans, 47 employ\u00e9s\r\n travaillaient dans cette usine.\r\n\r\n19:47:12:01  19:47:12:08\r\nIl en reste quatre \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n19:47:15:07  19:47:18:10\r\n-Voici la seule cha\u00eene de production\r\n          encore vivante,\r\n\r\n19:47:18:11  19:47:21:13\r\n  j'ignore pour combien de temps.\r\n\r\n19:47:21:15  19:47:25:00\r\n   -Les taxes qui atteignent\r\n 80 % de son chiffre d'affaires\r\n\r\n19:47:25:02  19:47:28:09\r\n     et le manque de liquidit\u00e9s\r\nempoisonnent la vie de l'entreprise.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:32:04\r\n    -On n'a pas de liquidit\u00e9s,\r\n    on ne peut pas travailler.\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:33:21\r\n           En affaires,\r\n\r\n19:47:33:23  19:47:36:05\r\ntu travailles pour faire du profit\r\n\r\n19:47:36:07  19:47:39:01\r\n    mais en Gr\u00e8ce on travaille\r\n      pour payer des taxes !\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:01\r\n     Il faut payer les imp\u00f4ts,\r\nla s\u00e9curit\u00e9 sociale et les employ\u00e9s.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:44:19\r\n         -George cherche\r\nun potentiel investisseur \u00e9tranger\r\n\r\n19:47:44:21  19:47:46:07\r\n  int\u00e9ress\u00e9 par son entreprise.\r\n\r\n19:47:46:09  19:47:48:16\r\n    Un an apr\u00e8s la signature\r\n      du plan d'aust\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:47:48:18  19:47:51:12\r\n  quasi toutes les PME grecques\r\n      sont en mode survie.\r\n\r\n19:47:51:14  19:47:54:16\r\nPlusieurs probl\u00e9matiques nuiraient\r\n   au d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:47:55:03  19:47:58:04\r\n       -Le taux d'imposition\r\n\r\n19:47:58:06  19:47:59:14\r\n      des petites entreprises\r\n\r\n19:47:59:16  19:48:03:00\r\n        a beaucoup augment\u00e9\r\n     et cela a un gros impact.\r\n\r\n19:48:03:02  19:48:07:04\r\n         Un autre probl\u00e8me\r\n   est le contr\u00f4le des capitaux.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:11:10\r\nCa rend difficiles les importations.\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:15:02\r\n       Le troisi\u00e8me probl\u00e8me\r\n est le changement institutionnel.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:17:18\r\n  Il y a de nouvelles r\u00e9gulations\r\n          tout le temps.\r\n\r\n19:48:18:19  19:48:21:07\r\n    -Subissant une politique\r\n     d'aust\u00e9rit\u00e9 drastique,\r\n\r\n19:48:21:09  19:48:24:17\r\n   la Gr\u00e8ce sort tout de m\u00eame\r\n petit \u00e0 petit de la r\u00e9cession.\r\n\r\n19:48:24:19  19:48:28:04\r\n Le taux de ch\u00f4mage, stabilis\u00e9,\r\n   atteint aujourd'hui 23 %:\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:30:08\r\n le taux le plus \u00e9lev\u00e9 d'Europe.\r\n\r\n19:48:30:10  19:48:33:15\r\n   Un tiers de la population\r\n vit sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:38:12\r\n Cette petite entreprise fabrique \r\ndu halva depuis quatre g\u00e9n\u00e9rations:\r\n\r\n19:48:38:14  19:48:41:21\r\n  une p\u00e2tisserie traditionnelle\r\n     que les Grecs adorent.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:45:16\r\nRosina \u00e9tait responsable marketing\r\ndans une multinationale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:50:08\r\n  Elle a tout quitt\u00e9 pour venir\r\nreprendre l'entreprise familiale.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:19\r\n   Ici tout se fait \u00e0 la main:\r\n   70 kg de mati\u00e8re \u00e0 p\u00e9trir.\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:59:22\r\n    Rosina aussi est plomb\u00e9e \r\n   par les taxes comme la TVA.\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:05:02\r\n-La TVA de nos produits \u00e9tait \u00e0 13 %\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:12:05\r\n et est pass\u00e9e en 10 mois \u00e0 24 %.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:20:13\r\nCela exige d'\u00eatre agile et de faire\r\n  des changements tout le temps.\r\n\r\n19:49:21:07  19:49:24:04\r\n  -Les banques ne pr\u00eatent plus\r\n    aux petites entreprises.\r\n\r\n19:49:24:06  19:49:27:00\r\n  Alors, c'est vers l'\u00e9tranger\r\n     que Rosina se tourne.\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:31:20\r\n -Exporter nos produits nous aide\r\n\u00e0 avoir une hausse des liquidit\u00e9s,\r\n\r\n19:49:31:22  19:49:35:03\r\n        ce qui nous permet\r\n    de maintenir l'entreprise.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:39:13\r\n    -Les PME ont l'impression\r\n que l'Etat ne les soutient pas,\r\n\r\n19:49:39:15  19:49:42:18\r\n  trop occup\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer sa dette.\r\n\r\n19:49:43:15  19:49:45:07\r\n     La Gr\u00e8ce reste embourb\u00e9e\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:46:20\r\n       dans son endettement\r\n\r\n19:49:46:22  19:49:50:03\r\n            et les Grecs\r\nen payent le prix fort au quotidien.\r\n\r\n19:49:50:05  19:49:51:12\r\n        Le Premier ministre\r\n\r\n19:49:51:14  19:49:55:03\r\n       tente de ren\u00e9gocier\r\n    un all\u00e8gement de la dette.\r\n\r\n19:49:56:04  19:49:59:13\r\n      -En tennis, Andy Murray\r\n deviendra num\u00e9ro 1 mondial lundi.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:03:17\r\nL'Ecossais de 29 ans avait un match\r\n\u00e0 gagner pour d\u00e9tr\u00f4ner N.Djokovic.\r\n\r\n19:50:03:19  19:50:08:01\r\n Il s'est qualifi\u00e9 pour la finale\r\n  du Masters 1000 de Paris-Bercy\r\n\r\n19:50:08:03  19:50:11:10\r\n apr\u00e8s le forfait de Milos Raonic.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:16:00\r\n  En football, Sion s'est impos\u00e9\r\n  \u00e0 Thoune cet apr\u00e8s-midi 3 \u00e0 2\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:20:15\r\n gr\u00e2ce notamment \u00e0 deux r\u00e9ussites \r\nde son attaquant s\u00e9n\u00e9galais Konat\u00e9.\r\n\r\n19:50:20:17  19:50:27:13\r\n    Les S\u00e9dunois sont invaincus\r\n  en championnat depuis 9 matches\r\n\r\n19:50:27:15  19:50:30:13\r\n   et conservent la 2\u00e8me place \r\n  du classement de Super League.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:39:20\r\n     C'est un des producteurs\r\n   les plus influents d'Europe.\r\n\r\n19:50:39:22  19:50:43:09\r\n          Il a travaill\u00e9\r\n    avec des r\u00e9alisateurs-stars\r\n\r\n19:50:43:11  19:50:45:21\r\n tels que D.Cronenberg et X.Dolan.\r\n\r\n19:50:45:23  19:50:49:13\r\nSi on ne devait citer que quelques\r\n films: \"Juste la fin du monde\",\r\n\r\n19:50:49:15  19:50:52:01\r\n \"Elle\", ou \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n19:50:52:03  19:50:54:04\r\n  Michel Merkt est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:50:55:06  19:50:57:04\r\n      Michel Merkt, bonsoir.\r\n\r\n19:50:57:06  19:51:00:01\r\n        Vous avez travaill\u00e9\r\n       avec les plus grands,\r\n\r\n19:51:00:03  19:51:02:17\r\nvos films ont \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:06:21\r\n      Comment expliquez-vous\r\n   qu'on vous connaisse si peu ?\r\n\r\n19:51:13:10  19:51:15:13\r\n        -Je suis discret, \r\n       comme un bon Suisse.\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:18:12\r\n         Je suis meilleur\r\n  derri\u00e8re la cam\u00e9ra que devant.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:22:08\r\n -On va essayer de vous conna\u00eetre\r\n  un peu mieux avec ce portrait.\r\n\r\n19:51:22:16  19:51:24:13\r\n      -Les flashs cr\u00e9pitent\r\n       rarement pour lui.\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:27:12\r\nPourtant depuis 5 ans, Michel Merkt\r\n  murmure \u00e0 l'oreille des stars.\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:30:05\r\n        Robert Pattinson,\r\nIsabelle Huppert, Claude Barras...\r\n\r\n19:51:30:07  19:51:35:14\r\n  Dans l'ombre, car son job est\r\nde tenir les cordons de la bourse.\r\n\r\n19:51:35:16  19:51:40:21\r\nDiscret, Michel Merkt a du flair,\r\n de l'influence et de l'argent.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:45:22\r\nA 43 ans, il a produit ou coproduit\r\n      une trentaine de films\r\n\r\n19:51:46:00  19:51:50:11\r\n     dont le dernier Dolan \r\n    \"Juste la fin du monde\",\r\n\r\n19:51:50:13  19:51:55:17\r\n  ou le coup de coeur allemand\r\nde la Croisette, \"Tony Erdmann\".\r\n\r\n19:51:55:19  19:52:00:02\r\n           En octobre,\r\n  le magazine am\u00e9ricain Variety\r\n\r\n19:52:00:04  19:52:04:16\r\nle classe parmi les 10 producteurs\r\n   les plus influents de 2016.\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:08:07\r\n   Comment s'est-il retrouv\u00e9 \r\n  dans ce cercle aussi ferm\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:10:10\r\n     Fils d'avocat, en 1999,\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:13:17\r\napr\u00e8s de br\u00e8ves \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   il devient critique cin\u00e9ma\r\n\r\n19:52:13:19  19:52:16:20\r\n         et interviewe\r\n  le r\u00e9alisateur D.Cronenberg.\r\n\r\n19:52:16:22  19:52:19:16\r\n       Il lui dit vouloir\r\n      travailler avec lui.\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:22:09\r\n   Quelques ann\u00e9es plus tard,\r\n         l'audace paie.\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:26:03\r\n        Le Suisse s'associe\r\nau producteur parisien Sa\u00efd Ben Sa\u00efd\r\n\r\n19:52:26:05  19:52:30:01\r\npour produire le dernier Cronenberg,\r\n        \"Maps to the Stars\".\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:36:05\r\n-Michel Merkt a maintenant les yeux\r\n     tourn\u00e9s vers Los Angeles:\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:37:18\r\n      \"Ma vie de Courgette\"\r\n\r\n19:52:37:20  19:52:41:21\r\nest en lice pour l'Oscar du meilleur\r\n     film en langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:52:41:23  19:52:43:18\r\n  Verdict en f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:52:46:08  19:52:49:21\r\n        -Variety vous nomme\r\n un des 10 producteurs de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:49:23  19:52:59:21\r\nComment devient-on producteur-star\r\n      en \u00e9tant n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:53:00:02  19:53:05:22\r\n-Je n'aime pas beaucoup le mot star.\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:09:19\r\n     Il faut savoir s'entourer\r\n       des bonnes personnes.\r\n\r\n19:53:09:23  19:53:14:03\r\nIl faut se souvenir d'o\u00f9 on vient.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:18:12\r\n  \u00c9viter de r\u00e9p\u00e9ter ses erreurs.\r\n\r\n19:53:18:16  19:53:21:22\r\n Avoir du courage et de l'argent.\r\n\r\n19:53:22:03  19:53:26:09\r\n            Et surtout\r\n  faire les choses avec plaisir.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:28:07\r\n      -Comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:34:12\r\nOn vous contacte ou vous choisissez\r\nles projets qui vous int\u00e9ressent ?\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:37:19\r\n   -J'aime choisir les personnes\r\n      avec qui je travaille.\r\n\r\n19:53:37:23  19:53:40:14\r\n  Je re\u00e7ois beaucoup de projets.\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:43:03\r\n  Mais je vais aussi en chercher.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:52:14\r\n   -C'est votre argent personnel\r\n      que vous investissez ?\r\n\r\n19:53:52:18  19:53:58:07\r\n  -En partie; je mets en moyenne\r\n      10 % du budget global.\r\n\r\n19:53:58:09  19:54:00:11\r\n   -O\u00f9 s'arr\u00eate votre travail ?\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:03:11\r\n          Vous financez\r\n   mais vous intervenez apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:54:03:13  19:54:11:04\r\n           Par exemple,\r\n  vous allez sur les tournages ?\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:15:21\r\n    -Il y a 3 points important.\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:19:18\r\n   Il faut lire, lire, et lire.\r\n\r\n19:54:19:22  19:54:24:03\r\n   Je peux intervenir en amont.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:30:05\r\n           Par exemple,\r\nen achetant les droits d'un livre.\r\n\r\n19:54:30:12  19:54:36:12\r\n       Pendant le tournage,\r\nles gens pr\u00e9f\u00e8rent ne pas me voir.\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:48:21\r\n         S'ils me voient,\r\n   c'est qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:54:50:02  19:54:53:11\r\n     -Avez-vous un mot \u00e0 dire\r\n          sur le film ?\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:59:12\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:55:00:15  19:55:04:15\r\n             En Suisse,\r\nc'est difficile d'avoir unfinal cut.\r\n\r\n19:55:04:17  19:55:10:02\r\n       -Vous avez du flair,\r\n vos films sont reconnus partout.\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:16:03\r\n Aujourd'hui, encore 8 nominations\r\n       aux European Awards.\r\n\r\n19:55:16:08  19:55:20:00\r\nComment choisissez-vous vos films ?\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:23:14\r\n    -Ce que j'essaye de faire,\r\n     c'est du divertissement.\r\n\r\n19:55:23:18  19:55:26:10\r\n  J'essaie de surprendre un peu.\r\n\r\n19:55:26:13  19:55:31:20\r\n   Ce n'est pas toujours facile.\r\n\r\n19:55:32:00  19:55:37:23\r\n        Il faut int\u00e9resser\r\n    puis questionner les gens.\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:42:13\r\n      J'essaye aussi d'avoir\r\n    des films qui font sourire.\r\n\r\n19:55:42:15  19:55:46:03\r\n        -Vous avez produit\r\n      \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n19:55:46:05  19:55:54:03\r\n    C'est important, pour vous,\r\n  de produire des films suisses ?\r\n\r\n19:55:54:07  19:56:00:03\r\n      Quel regard portez-vous\r\n      sur le cin\u00e9ma suisse ?\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:06:07\r\n Est-on moins bons qu'en France ?\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:14:07\r\n-Je pr\u00e9f\u00e8re parler de films suisses\r\n       que de cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:17:11\r\n        Le pays est petit,\r\n       ce n'est pas facile.\r\n\r\n19:56:17:14  19:56:23:14\r\n         Mais tout est l\u00e0\r\n   pour que \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n19:56:23:19  19:56:27:02\r\n  Ce qui est dommage aujourd'hui,\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:31:12\r\n        c'est qu'avec tout\r\n     ce qui est mis en place,\r\n\r\n19:56:31:17  19:56:37:11\r\n  on n'a pas toujours le courage\r\n   de prendre plus de risques.\r\n\r\n19:56:37:14  19:56:43:12\r\n On a les soutiens indispensables.\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:50:15\r\nMais plusieurs bo\u00eetes de production\r\n        n'ont pas le choix.\r\n\r\n19:56:51:19  19:56:55:11\r\n        Elles sont oblig\u00e9s\r\n       de prendre des films\r\n\r\n19:56:55:16  19:57:01:07\r\n     qui ne leur plaisent pas\r\ncompl\u00e8tement pour pouvoir tourner.\r\n\r\n19:57:03:02  19:57:09:02\r\n     C'est important pour moi\r\n  de produire des films suisses.\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:16:05\r\n   Je prends d'abord des projets\r\n    parce qu'ils m'int\u00e9ressent.\r\n\r\n19:57:20:05  19:57:26:04\r\nJe travaille souvent avec la soci\u00e9t\u00e9\r\n  Rita qui a produit \"Courgette\".\r\n\r\n19:57:26:08  19:57:31:17\r\n      J'ai d'autres projets\r\n    avec des soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:57:31:22  19:57:37:03\r\n        Il faut qu'il y ait\r\n  un tr\u00e8s bon sc\u00e9nario au d\u00e9part.\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:42:15\r\n-Un projet sign\u00e9 par les architectes\r\n   de renom Herzog et de Meuron.\r\n\r\n19:57:42:17  19:57:45:19\r\n    Il s'agit de la Philarmonie\r\n      sur l'Elbe \u00e0 Hambourg,\r\n\r\n19:57:45:21  19:57:48:13\r\n une salle de concert pharaonique.\r\n\r\n19:57:48:15  19:57:55:11\r\n    Apr\u00e8s neuf ans de travaux,\r\n  elle a ouvert \u00e0 la presse hier.\r\n\r\n19:57:56:20  19:57:59:01\r\n   -La Philharmonie de l'Elbe,\r\n\r\n19:57:59:03  19:58:02:05\r\n       un ancien entrep\u00f4t\r\n en briques du port d'Hambourg,\r\n\r\n19:58:02:07  19:58:06:17\r\n          m\u00e9tamorphos\u00e9\r\n  en paquebot au toit de verre.\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:09:13\r\nA l'int\u00e9rieur, appartements de luxe,\r\n\r\n19:58:09:15  19:58:14:06\r\n       h\u00f4tel, et bien s\u00fbr,\r\n        salle de concert.\r\n\r\n19:58:14:08  19:58:18:03\r\n Le tout imagin\u00e9 par le c\u00e9l\u00e8bre\r\n  cabinet d'architectes b\u00e2lois\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:20:13\r\n      Herzog et de Meuron.\r\n\r\n19:58:21:01  19:58:23:07\r\n    -Il y a des espaces intimes\r\n\r\n19:58:23:09  19:58:27:01\r\n    qui deviennent plus grands.\r\n\r\n19:58:27:03  19:58:32:22\r\n  Mais l'\u00eatre humain n'est jamais\r\n    expos\u00e9 \u00e0 une monumentalit\u00e9\r\n\r\n19:58:33:00  19:58:36:04\r\n     o\u00f9 il se sentirait perdu.\r\n\r\n19:58:37:21  19:58:42:06\r\n  -Budget: 850 mios de francs,\r\n    10 fois plus que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:46:02\r\n Et de nombreux rebondissements:\r\n      un arr\u00eat de chantier,\r\n\r\n19:58:46:04  19:58:49:15\r\n    des probl\u00e8mes techniques,\r\n    des querelles politiques.\r\n\r\n19:58:49:17  19:58:55:13\r\n    Mais pas de quoi entacher\r\n    une r\u00e9putation mondiale.\r\n\r\n19:58:55:15  19:58:59:17\r\n  Car Herzog et de Meuron sont \r\n bien des architectes superstars\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:03:01\r\nqui emploient plus de 400 personnes.\r\n\r\n19:59:03:03  19:59:07:04\r\n   La Tate Modern de Londres,\r\n          ce sont eux.\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:12:15\r\n   Elle les a rendus c\u00e9l\u00e8bres\r\net leur a valu le prix Pritzker,\r\n\r\n19:59:12:17  19:59:15:22\r\nle Nobel de l'architecture, en 2001.\r\n\r\n19:59:16:00  19:59:19:03\r\n          De la future\r\n    biblioth\u00e8que de J\u00e9rusalem\r\n\r\n19:59:19:05  19:59:22:04\r\n  au Mus\u00e9e de culture visuelle\r\n         de Hong Kong,\r\n\r\n19:59:22:06  19:59:26:22\r\n en passant par le Nid d'oiseau, \r\n\u00e0 P\u00e9kin, ou la tour Roche, \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:30:09\r\n        les deux Suisses\r\n      ont conquis le monde.\r\n\r\n19:59:31:09  19:59:34:13\r\n-Etant de B\u00e2le, on a \u00e9t\u00e9 en contact\r\n\r\n19:59:34:15  19:59:36:13\r\n       toute notre jeunesse\r\n\r\n19:59:36:15  19:59:40:01\r\n        avec des artistes,\r\n   des institutions d'art, etc.\r\n\r\n19:59:40:03  19:59:43:18\r\n  On a cet int\u00e9r\u00eat de la culture,\r\n             des arts.\r\n\r\n19:59:43:20  19:59:49:15\r\n On veut \u00eatre ouverts pour toutes\r\n    sortes de programmations.\r\n\r\n19:59:49:17  19:59:55:00\r\n     On s'int\u00e9resse beaucoup \r\n     \u00e0 la diversit\u00e9 des gens.\r\n\r\n19:59:55:02  20:00:00:06\r\n       On a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n20:00:00:16  20:00:02:21\r\n    -Les habitants d'Hambourg\r\n\r\n20:00:02:23  20:00:06:02\r\n        pourront visiter\r\n leur nouvel embl\u00e8me en janvier.\r\n\r\n20:00:07:09  20:00:09:16\r\n -Environ 50 extr\u00e9mistes de droite\r\n\r\n20:00:09:18  20:00:13:13\r\n         se sont retrouv\u00e9s\r\ndans l'apr\u00e8s-midi \u00e0 Saxon en Valais.\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:15:22\r\n    La police les a dispers\u00e9s.\r\n\r\n20:00:16:00  20:00:18:10\r\n    Mercredi, Vaud avait d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:21:12\r\n     d'interdire la conf\u00e9rence\r\n        sur le nationalisme\r\n\r\n20:00:21:14  20:00:24:03\r\nannonc\u00e9e dans la r\u00e9gion lausannoise\r\n\r\n20:00:24:05  20:00:28:20\r\n      en raison des risques\r\nde perturbation de l'ordre public.\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:33:10\r\n        Fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:36:08\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef.\r\n\r\n20:00:36:10  20:00:38:15\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:40:16  20:00:44:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n          Chlo\u00e9 Berthet,\r\n    Marie Borel, J\u00e9r\u00f4me Cloux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-04T01:51:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555581", "durationSec": 116, "title": "FRIGO PLR VILLES VALAISANNES_RTS000000973927", "excerpt": "A Martigny, 2 candidats sont en lice pour le pr\u00e9sidence de la ville. La candidate PLR Anne-Laure Couchepin Vouilloz et le candidat PDC Beno\u00eet Bender. A Sierre c'est 3 candidats qui s'affrontent, le PDC Pierre Berthod, le PLR Marc-Andr\u00e9 Berclaz et pour l'Alliance de gauche Olivier Salamin. En cas de perte des villes de Sierre et de Martigny, le PLR serait tr\u00e8s affaibli.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "SIERRE"], "thematicThemes": ["VILLE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1555639"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555582", "durationSec": 190, "title": "FRIGO PME GRECE_RTS000000973502", "excerpt": "En Gr\u00e8ce, les petites et moyennes entreprises (PME) peinent \u00e0 survivre en raison notamment de l'augmentation des taxes et du manque de liquidit\u00e9. Les banques grecques ne pr\u00eatent plus aux petites entreprises qui sont oblig\u00e9es de se tourner vers l'\u00e9tranger.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "ENDETTEMENT", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1555640"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555583", "durationSec": 123, "title": "FRIGO VIRUS EMERGENTS 2_RTS000000974124", "excerpt": "Les HUG et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ont cr\u00e9e un nouveau Centre des maladies virales \u00e9mergentes afin de faire face aux nouvelles menaces sanitaires. R\u00e9unis en symposium \u00e0 Gen\u00e8ve, les experts sont convaincus qu'ils faut se pr\u00e9parer \u00e0 affronter toujours plus de nouveaux virus.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MALADIE VIRALE", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"], "sequenceIds": ["1555638"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555584", "durationSec": 87, "title": "FRIGO WE PORTRAIT MERKT 4_RTS000000974747", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et d'extraits de films du producteur suisse Michel Merkt qui a travaill\u00e9 sur de nombreux films en tant que producteur."}, {"internalArchiveId": "AA1611555585", "durationSec": 24, "title": "SO ARREST5ATION NUMERO UN ETA_RTS000000974794", "excerpt": "Afin de casser les st\u00e9r\u00e9otypes qui touchent la communaut\u00e9 portugaise de Suisse, une exposition de 165 photos est pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Fribourg. Les clich\u00e9s, des portraits de femmes portugaises venues de toutes les couches de la soci\u00e9t\u00e9, pr\u00e9sentant une image d'une communaut\u00e9 h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne loin des clich\u00e9s de la femme de m\u00e9nage."}, {"internalArchiveId": "AA1611555586", "durationSec": 110, "title": "SO EN TERRAIN CONNU PORTUGAIS 2_RTS000000974764", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Thoune, qui a perdu contre le FC Sion sur le score de 2 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 14e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555587", "durationSec": 22, "title": "SO FOOT SION_RTS000000975004", "excerpt": "Une cinquantaine de militants d'extr\u00eame droite n\u00e9o-nazis se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Saxon en Valais afin d'assister \u00e0 une conf\u00e9rence sur le nationalisme. La manifestation n'ayant pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e, 80 policiers encadraient le rassemblement.", "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC THOUNE", "FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555588", "durationSec": 105, "title": "SO MOSSOUL NEWS_RTS000000974883", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du nouveau b\u00e2timents des architectes suisse Herzog et de Meuron, le Philarmonie sur l'Elbe de Hambourg. Le chantier aura dur\u00e9 9 ans. A l'int\u00e9rieur, des appartements de luxe, un h\u00f4tel et une salle de concert.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611555589", "durationSec": 77, "title": "SO NEO NAZIS 02_RTS000000974971", "excerpt": "Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues de Zurich, de Cologne et d'Istanbul afin de protester contre l'arrestation de journalistes turcs et de d\u00e9put\u00e9s turcs du parti d'opposition HDP. Pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, ces arrestations, permettent de renforcer le nationalisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAXON"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "N\u00c9O-NAZISME"], "sequenceIds": ["1555636"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555590", "durationSec": 133, "title": "SO PHILARMONIE HAMBOURG_RTS000000974976", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAMBOURG"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE"], "sequenceIds": ["1555641"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555591", "durationSec": 114, "title": "SO TURQUIE REACTIONS_RTS000000974973", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "COLOGNE", "ANKARA", "ISTANBUL"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1555630"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555645", "summary": "Plateau : itw Michel Merkt, producteur suisse de films.", "id": "1555584"}, {"internalArchiveId": "AA1611555691", "summary": "Manifestants kurdes et turcs d\u00e9filant dans la rue. Itw Hasim Sancar, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste (Les Verts).", "id": "1555630", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555697", "summary": "Au loin, sympathisants d'extr\u00eame droite debout discutant. Policiers surveillant les militants. Itw Jean-Marie Bornet, chef information et pr\u00e9vention police cantonale Valais. Stills fans de rock n\u00e9onazis dans le Toggenburg.", "id": "1555636", "visualGeographicals": ["SAXON"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555699", "summary": "Itw Laurent Kaiser, directeur laboratoire de virologie HUG. Itw Richard Preston, \u00e9crivain. Itw Oyewale Tomori, Redeemer's University.", "id": "1555638", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555700", "summary": "Anne-Laure Couchepin Vouilloz, candidate PLR \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville de Martigny, faisant campagne sur un march\u00e9 de fruits et l\u00e9gumes. Itw Anne-Laure Couchepin Vouilloz.", "id": "1555639", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555701", "summary": "Employ\u00e9s malaxant \u00e0 la main de la p\u00e2te Halva dans des cuves pour la fabrication artisanale de p\u00e2tisserie Halva.", "id": "1555640", "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555702", "summary": "Vue a\u00e9rienne du b\u00e2timent de la Philarmonique sur l'Elbe des architectes suisse Herzog et de Meuron. Ext et int du b\u00e2timent de la Philarmonique sur l'Elbe. Itw Jacques Herzog, architecte suisse. Salle de concert vide avec lumi\u00e8res.", "id": "1555641", "visualGeographicals": ["HAMBOURG"], "visualPersons": ["HERZOG, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674127", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027986", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553716", "internalArchiveId": "AA1610553745", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 1785, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8141967", "imageURL": "http://www.rts.ch/8141982.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Alain Jupp\u00e9 a domin\u00e9 le deuxi\u00e8me d\u00e9bat en vue des primaires fran\u00e7aises", "Le bilan sur l\u2019accueil des migrants dans des familles est positif", "L\u2019enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale sur la jeunesse ne pr\u00e9sente rien de rassurant", "Dans \u00abMr Wolff\u00bb Ben Affleck incarne un comptable assassin", "GE: le Grand conseil a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas privatiser le transport des prisonniers", "Arrestations en Turquie: les pr\u00e9cisions de Camille Lafrance, journaliste, depuis Istanbul", "Minimag / VS: selon la l\u00e9gende le diable est \u00e0 l\u2019origine du \"trou de l\u2019enfer\"", "En Turquie, des parlementaires pro-kurdes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s", "Le rendez-vous de la presse: la surveillance des mosqu\u00e9es suisses pose question", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par ses adversaires.", "Les explications de Julia Vieille, cheffe de projet, organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s.", "En Suisse romande, on trouve le taux le plus \u00e9lev\u00e9 de jeunes adultes sans formation secondaire.", "C\u2019est le dernier film de l\u2019acteur et r\u00e9alisateur californien.", "Le conseiller d\u2019Etat Pierre Maudet esp\u00e9rait pouvoir faire des \u00e9conomies.", "Ce gouffre est hors norme en Europe.", "Les arrestations se succ\u00e8dent depuis le coup d\u2019Etat manqu\u00e9.", "Le point de vue de Laure Lugon Zugravu, journaliste, Le Temps et d\u2019Aline Jaccottet, journaliste ind\u00e9pendante."], "variantIds": ["ece-8030885", "ece-8031273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-24T09:41:57Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027984\r\nDate de transcription : 10-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [93%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:04) [84%] : \r\nOui, c'est bien de savoir comment je dois partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:04 > 0:00:21) [66%] : \r\nAlors, pas du tout, en qu\u00eate d'une nouvelle dans ce 1er oui et sur mesure, et si on si on se sent seul Air France revient jeu d'accord OK d'accord d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:21 > 0:00:21) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:24) [63%] : \r\nAh ah ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:24 > 0:00:27) [76%] : \r\nOui parfait et tu me dis quand on peut parler \u00e0 Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:00:31) [77%] : \r\nAlors pour et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:47 > 0:00:49) [93%] : \r\nBonjour, Camille Pierre-Olivier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:50 > 0:00:57) [90%] : \r\nBonjour, bonjour, je pense qu'avec un d\u00e9calage d'une seconde, quelque chose comme \u00e7a, mais c'est pas \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:59 > 0:01:04) [91%] : \r\nD'accord, alors c'est parfait ben tout est en ordre, on y va, comme on a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:06 > 0:01:09) [79%] : \r\nC'est un peu brouill\u00e9 vaccine, par contre, je sais pas s'il sera la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:10 > 0:01:17) [89%] : \r\nAlors je vais faire passer le message, le retour est pas tr\u00e8s bon pour Camille \u00e0 Istanbul, apparemment ce c'est un peu brouill\u00e9e voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:22) [79%] : \r\nBah \u00e7a gr\u00e9sille un peu mais \u00e7a va, je vous attends, on vous entend donc et pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:24 > 0:01:26) [95%] : \r\nDonc on est en d\u00e9but de journal, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:26 > 0:01:27) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:01:28 > 0:01:28) [95%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:28 > 0:01:29) [93%] : \r\nAlors \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:21) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus, voici les titres de ce vendredi \u00e0 la mi- journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:39) [92%] : \r\nDe nouvelles arrestations en Turquie, une dizaine de parlementaires du parti pro- kurde HDP, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es ce matin en d\u00e9but de semaine, c'\u00e9tait des journalistes d'un grand quotidien, qui recevait la visite de la police, cette vague d'arrestations survient dans un pays en \u00e9tat d'urgence depuis la tentative de coup d'\u00c9tat de juillet dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:02:51) [90%] : \r\nUn jeune sur 10 n'est pas aller au-del\u00e0 de l'\u00e9cole obligatoire le chiffre ressort d'une vaste enqu\u00eate effectu\u00e9e notamment au moment du recrutement, elle r\u00e9v\u00e8le le visage de la jeunesse suisse \u00e0 l'heure de passer le cap de la rade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:08) [93%] : \r\nPlus d'une centaine de familles suisses accueillent un ou plusieurs migrants, l'id\u00e9e est n\u00e9e il y a 3 ans au sein de l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, il y a eu des critiques du d\u00e9but, mais aujourd'hui l'organisation revendique un bilan positif, nous recevons la responsable du projet Julia Vignali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:03:16) [84%] : \r\nNotre s\u00e9rie sur les lieux hant\u00e9s de Suisse romande nous emm\u00e8ne en Valais, ce vendredi, \u00e0 la d\u00e9couverte de la sanglante du trou du type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:18 > 0:03:34) [87%] : \r\nAlors, le groupe du temps et Aline Jaccottet journaliste ind\u00e9pendante ont enqu\u00eat\u00e9 dans les mosqu\u00e9es en Suisse, quels sont les invit\u00e9s de ce club de la presse du vendredi, nous avons on la surveillance des lieux de culte apr\u00e8s les arrestations \u00e0 Winthertour mercredi, l'imam est poursuivi pour provocation Crime ou \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:50) [90%] : \r\nLes autorit\u00e9s turques leur reproche des Liens avec le terrorisme, 11 parlementaires du HDP prokurde ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s tout \u00e0 l'heure, ils repr\u00e9sentent la 3\u00e8me force politique du pays, les arrestations se succ\u00e8dent en Turquie depuis le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 en juillet dernier, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:05:07) [90%] : \r\nL'heure du loup \u00e0 Ankara la descente de police dans les locaux du Parti d\u00e9mocratique des peuples, le HDP, les autorit\u00e9s turques reproche au d\u00e9put\u00e9 de l'opposition l\u00e9gale kurde d'avoir refus\u00e9 de t\u00e9moigner dans des dossiers li\u00e9s \u00e0 ce qu'elles appellent la propagande terroriste l\u00e9gion, autres moyens, pourquoi ne pas nous avoir avertis, vous auriez pu nous informer, nous sommes ici, nous ne sommes pas en train de fuir, vous \u00eates en train de faire quoi l\u00e0 depuis juin, les d\u00e9put\u00e9s ne b\u00e9n\u00e9ficient plus de l'immunit\u00e9 une modification de statut qui a permis cette nuit l'arrestation de 11 parlementaires du HDP dans la capitale il y a, Diyarbakir, la grande ville kurde du Sud-Est, parmi eux, les 2 co- pr\u00e9sidents du parti, c'est la 3\u00e8me force politique du pays avec ses 59 si\u00e8ges au Parlement, qui est vis\u00e9, un parti qui conteste \u00eatre li\u00e9 au Parti des travailleurs du Kurdistan le PKK pourchass\u00e9s par le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan ce matin, une explosion a secou\u00e9 Diyarbakir, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a saut\u00e9, non loin d'un commissariat o\u00f9 sont retenus plusieurs des d\u00e9put\u00e9s arr\u00eat\u00e9s, faisant 8 morts et une centaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:16) [81%] : \r\nSoyons clairs : il n'y a pas d'autre pays dans le monde qui doit lutter contre \u00e9ventail d'organisations terroristes y un taille-crayon en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:16 > 0:05:23) [95%] : \r\nUn attentat qui servira opportun\u00e9ment \u00e0 justifier une r\u00e9pression de plus en plus d\u00e9brid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:24 > 0:05:39) [89%] : \r\nMis la France il y a d\u00e9j\u00e0 eu des arrestations lundi elle ciblait la presse depuis juillet, on assiste \u00e0 des purges qui ont touch\u00e9 toutes les personnes suspect\u00e9es d'avoir complot\u00e9 contre le pr\u00e9sident d'Air, l\u00e0 ce sont des parlementaires, qu'on arr\u00eate, il y a un palier qui est franchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:42 > 0:07:09) [90%] : \r\nOui un d\u00e9sormais, c'est le monde politique hein, apr\u00e8s tous les autres corps de m\u00e9tiers, h\u00e9 bien c'est l'opposition qui semble \u00eatre directement vis\u00e9, alors le HDP en ce monde sont accus\u00e9s de Liens avec le PKK, organisation de s\u00e9paratiste kurde, class\u00e9 terroriste ici qui des combats arm\u00e9s contre les autorit\u00e9s depuis l'\u00e9t\u00e9 2015 et qui a accus\u00e9 d'\u00eatre derri\u00e8re plusieurs attentats dans le pays, ses membres, ses cadres du HDP aurait refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 des convocations judiciaires dans le cadre d'enqu\u00eates pour justement propagande terroriste et c'est donc pour \u00e7a qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 officiellement plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, l\u00e0 j'\u00e9tais en fait la 3\u00e8me force du pays en depuis juin 2015 et c'est surtout un parti qui est mal vu par le pouvoir, parce qu'il est oppos\u00e9 au projet de r\u00e9forme constitutionnelle qui viserait \u00e0 instaurer un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel dans le pays, un projet cher donc au parti au pouvoir, les cadres du HDP ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s plusieurs fois par le pass\u00e9 par des poursuites pour des Liens pr\u00e9sum\u00e9s donc avec le PKK, ces d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 \u00e9galement par une lev\u00e9e de leur immunit\u00e9 parlementaire en mai dernier, des maires du HDP ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des arrestations en cascade et bien s\u00fbr le HDP qui nie ces accusations et qui parle aujourd'hui et bien d'une fin de la d\u00e9mocratie dans le pays avec des mots tr\u00e8s durs donc un jugement tr\u00e8s dur et qui appelle \u00e0 l'aide de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:12) [97%] : \r\nMerci beaucoup, a mis la France en Direct d'Istanbul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:13 > 0:07:13) [69%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:26) [87%] : \r\n\u00e0 la vingtaine, un roman sur 10 n'a pas effectu\u00e9 de formation postobligatoire pas d'apprentissage ni demain tu, c'est l'une des informations marquantes de la premi\u00e8re enqu\u00eate nationale \u00e0 long terme sur les jeunes adultes, le Cicad Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:26 > 0:07:27) [68%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:27 > 0:07:34) [92%] : \r\nTous les jeunes ne partent pas sur le march\u00e9 du travail avec des chances \u00e9gales, l'un des d\u00e9terminants les plus importants pour s'ins\u00e9rer sur ce march\u00e9, c'est la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:36 > 0:07:48) [90%] : \r\nDans un capitalisme nerveux que nous sommes, la formation est et la base pour entrer dans le, dans une vie d\u00e9cente dans une vie o\u00f9 on peut faire ce qu'on veut faire, on peut r\u00e9aliser ses propres r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:05) [92%] : \r\nLes premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale sur la jeunesse pr\u00e9sent\u00e9e ce matin, non rien de rassurant, c'est en Suisse romande, que l'on trouve le taux le plus important de jeunes adultes sans formation secondaire, 2 des jeunes qui ont arr\u00eat\u00e9 leurs \u00e9tudes apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire un handicap important est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche surtout les jeunes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:06 > 0:08:14) [90%] : \r\nDonc on prend d'abord les hommes encore aujourd'hui, m\u00eame quand il s'agit de la recherche d'un poste de travail, ou il n'a pas besoin de beaucoup de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:30) [90%] : \r\nL'\u00e9tudier, a sur les jeunes adultes permet d'identifier ces tendances, c'est l'objectif dans la formation, mais aussi dans le domaine de la sant\u00e9, du sport, de l'orientation politique des jeunes, et cette ann\u00e9e l'enqu\u00eate prend de l'ampleur et change de m\u00e9thode, elle sera r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:08:30 > 0:08:30) [97%] : \r\nIl y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:30 > 0:08:40) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e9videmment une grande innovation, parce que si je sais que ce que les gens qui ont 19 20 ans pense quelles sont leurs orientations je peux pr\u00e9voir qu'est ce que sera la Suisse de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:41 > 0:08:51) [87%] : \r\nMieux comprendre pour mieux pr\u00e9voir bonjour les politiques, l'enqu\u00eate est chapeaut\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, premiers r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s sur ces adultes du futur, l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:09:01) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral et l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ce matin un bilan positif de l'accueil de migrants dans des familles parfois critiqu\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:01 > 0:09:31) [90%] : \r\nEst un succ\u00e8s dans plusieurs cantons, selon ses responsables, plusieurs centaines de familles dans toute la Suisse joue le jeu actuellement, ce sont avant tout les b\u00e9n\u00e9fices en terme d'int\u00e9gration sociale et linguistique qui sont mis en avant, et on en parle avec vous, Julia Viel, bonjour, bonjour, vous \u00eates la responsable de ce projet au sein de l'OSAR alors, quand vous l'avez lanc\u00e9 il y a un certain nombre de critiques, notamment sur ce que vous demandiez aux familles, il fallait par exemple avoir une salle de Bains privative pour la personne qui \u00e9tait accueilli, vous avez quand m\u00eame d\u00fb revoir un peu vos ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:31 > 0:09:50) [87%] : \r\nAlors oui, on a revu un petit peu les conditions de base compos\u00e9e aux familles qui sont motiv\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer le projet, effectivement, il y avait la la salle de bain, donc on a constat\u00e9 avec l'exp\u00e9rience que c'est pas n\u00e9cessaire d'avoir une salle de Bains privative pour la personne r\u00e9fugi\u00e9e, c'est \u00e0 la famille, aux r\u00e9fugi\u00e9s de s'entendre et de d\u00e9finir quels sont les crit\u00e8res de logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:50 > 0:09:53) [92%] : \r\nAlors ces crit\u00e8res aujourd'hui c'est quoi qu'est-ce qu'il faut pour accueillir quelqu'un chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:53 > 0:10:08) [93%] : \r\nAlors, on demande simplement une chambre meubl\u00e9e libre pour les 10 les 12 prochains mois, donc on demande un engagement de 12 mois \u00e0 la famille et puis on demande aussi un certain engagement personnel de la fin de la part de la famille pour aider ces personnes \u00e0 s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:09 > 0:10:22) [94%] : \r\nAlors on le disait tout \u00e0 l'heure, c'est plusieurs centaines de familles dans toute la Suisse qui accueillent actuellement quelqu'un si on pense \u00e0 2015, 40000 demandes d'asile c'est quelque part un beau geste, mais c'est pas comme \u00e7a qu'on a r\u00e9solu le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:23 > 0:10:38) [90%] : \r\nAlors je dirais que ce projet, c'est un compl\u00e9ment \u00e0 tout ce qu'il se fait d\u00e9j\u00e0 dans le domaine de l'h\u00e9bergement et puis c'est un projet d'int\u00e9gration sur le long terme, donc il faut pas voir \u00e7a comme une solution d'urgence, on aimerait int\u00e9grer peu \u00e0 peu cette personne au sein de familles suisses et \u00e7a se fait sur laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:10:42) [83%] : \r\nConsommera toujours que quelques personnes par milliers, des dizaines de milliers de migrants qui arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:42 > 0:10:52) [85%] : \r\n\u00e7a ne concernera que quelques personnes, mais le projet a un effet boule de neige, il y a d'autres organisations qui monte un peu le projet et on est conscient qu'on est confiant pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:10:55) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Julia Hillel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:11) [92%] : \r\nGen\u00e8ve restera l'un des seuls cantons romands \u00e0 ne pas privatiser le transport des prisonniers, c'est la d\u00e9cision du Grand Conseil hier la gauche ou MCG l'emporte et c'est un revers pour le Conseil d'\u00c9tat Pierre Maudet, qui voyaient l\u00e0 un potentiel d'\u00e9conomies Jo\u00eblle Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:12 > 0:11:32) [92%] : \r\nDepuis 5 ans certains convoyage de prisonniers sont confi\u00e9s \u00e0 des entreprises priv\u00e9es, la question a longtemps fait d\u00e9bat, un d\u00e9bat qui s'est termin\u00e9 hier soir au Grand Conseil, une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s a accept\u00e9 une loi qui unifie le statut du personnel de d\u00e9tention mais avec un amendement qui exclut l'externalisation de ses t\u00e2ches un amendement vot\u00e9 par la gauche et le MCG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:32 > 0:11:43) [88%] : \r\nLa surveillance, le convoyage des d\u00e9tenus, c'est une t\u00e2che r\u00e9galienne, c'est une t\u00e2che sensible risqu\u00e9, il faut pour \u00e7a une bonne formation, il faut aussi s'assurer que ces personnes ont un salaire d\u00e9cent et des bonnes conditions de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:43 > 0:11:48) [96%] : \r\nEn face, le PLR et le PDC d\u00e9fendait la possibilit\u00e9 de confier ces t\u00e2ches \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:11:58) [92%] : \r\nCela se passe \u00e0 merveille dans d'autres cantons sans que cette t\u00e2che ne sont ex\u00e9cut\u00e9s par du personnel \u00e9tatique, donc nous sommes une fois de plus, en pr\u00e9sence d'une gaine que je d\u00e9plore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:06) [96%] : \r\nSelon le conseiller d'\u00c9tat, l'externalisation permettait une \u00e9conomie de 5 \u00e0 7 millions par ann\u00e9e, un argument qui n'a pas suffi \u00e0 convaincre les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:06 > 0:12:26) [90%] : \r\nJe me sens pas d\u00e9savou\u00e9 dans le sens, j'ai pas favoriser une externalisation, j'ai fait avec ce que j'avais et j'ai essay\u00e9 de sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9, en concentrant sur un domaine, le convoyage l'externalisation, apr\u00e8s je peux vivre avec toutes les solutions politiques, on donne si on m'en donne les moyens et l'enjeu, \u00e7a va \u00eatre pour les d\u00e9put\u00e9s de voter maintenant les cr\u00e9dits pour les augmentations de budget li\u00e9 \u00e0 l'internalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:26 > 0:12:41) [95%] : \r\nAutre amendement vot\u00e9 hier soir, les futurs gardiens de prison seront affili\u00e9s \u00e0 la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat et non plus \u00e0 celle de la police, une d\u00e9cision qui ach\u00e8ve de r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant l'accord que le Conseil d'\u00c9tat avait trouv\u00e9 avec le syndicat apr\u00e8s plusieurs mouvements de gr\u00e8ve des gardiens de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:12:41 > 0:12:42) [86%] : \r\nJe vous encourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:42 > 0:13:06) [91%] : \r\nNous l'\u00e9voquions hier dans ce journal, la conseill\u00e8re nationale \u00e0 Damara ne sera pas candidate au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, elle le confirme \u00e0 nos confr\u00e8res de 24 heures, elles sont donc 3 \u00e0 briguer la succession d'Anne-Catherine cesse la marraine, Fabienne Freymond, Cantone et Roxane Meyer Keller c'est le congr\u00e8s du Parti socialiste Vaudois, qui devra choisir parmi ces 3 femmes, celle qui sera sa candidate officielle congr\u00e8s qui doit se tenir en janvier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:27) [95%] : \r\nDans le canton de Fribourg l'\u00e9tat acquiert le site d\u00e9saffect\u00e9 de T\u00e9tra Pak \u00e0 Romont le Grand Conseil fribourgeois accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce matin le rachat du site au g\u00e9ant su\u00e9dois pour un montant total de 22 millions de francs, cette zone industrielle doit permettre d'attirer dans le canton des entreprises \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e et de cr\u00e9er plusieurs centaines d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:29 > 0:13:48) [93%] : \r\nEn France, une nouvelle \u00e9vacuation d'un camp de migrants a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e t\u00f4t ce matin, cette fois-ci en plein Paris, pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro Stalingrad, entre 3 et 4 1000 personnes doivent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans les 80 centres d'accueil en \u00cele-de-France : c'est la 30\u00e8me \u00e9vacuation de ce type en r\u00e9gion parisienne, elles ont concern\u00e9 jusqu'ici quelque 20000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:50 > 0:14:10) [94%] : \r\nEt la droite fran\u00e7aise vivait hier soir son 2\u00e8me d\u00e9bat en vue des primaires qui doivent d\u00e9signer qui sera son candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, favori dans les sondages, Alain Jupp\u00e9, le maire de Bordeaux a domin\u00e9 le d\u00e9bat, Nicolas Sarkozy s'est retrouv\u00e9 lui attaquer par tous ses adversaires, en particulier par une Nathalie Kosciusko-Morizet particuli\u00e8rement Forsyth Olivier comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:10 > 0:14:11) [77%] : \r\nPartout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:12 > 0:14:26) [85%] : \r\nPassion et Philippe incident armes muscl\u00e9e hier soir entre les 7 pr\u00e9tendants \u00e0 la primaire de la droite fran\u00e7aise, Nicolas Sarkozy, attaqu\u00e9 de toutes parts, en particulier par son ancienne prot\u00e9g\u00e9e, Nathalie Kosciusko-Morizet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:26 > 0:14:45) [80%] : \r\nOui, Nathalie, je te rappelle, tu t'es num\u00e9ro 4 du gouvernement oui on a pas les bons ravageur seulement qu'aujourd'hui, qui a aussi, alors cette mani\u00e8re le Grenelle de l'environnement, je ne regrette pas le th\u00e8me qui selon elle ne regrette pas ta nomination et dans les version ah non, non, je ne suis pas s\u00fbr de le refaire, mais je ne regrette pas de l'Europe \u00e0 l'occasion d'or Grenelle de l'environnement n'ont jamais savoir formel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:45 > 0:14:53) [86%] : \r\nCritiqu\u00e9 pour ses accointances avec le centre, Alain Jupp\u00e9, rest\u00e9 flegmatique et ce droit m\u00eame son discours sur les questions s\u00e9curitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:53 > 0:15:12) [86%] : \r\nAujourd'hui Les Panthers ext\u00e9rieure de l'une de la zone Schengen, \u00e0 laquelle nous appartenons ne sont pas efficacement, \u00e7a commence \u00e0 bouger un petit peu mais il faut aller beaucoup plus loin et beaucoup plus vite et si nous ne le faisons pas, h\u00e9 bien les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res internes devront \u00eatre r\u00e9tabli, \u00e7a sera absolument incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:12 > 0:15:19) [91%] : \r\nAu coeur des d\u00e9bats les chirurgie de la droite sur l'Islam et les r\u00e9ponses \u00e0 apporter \u00e0 la menace terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:19 > 0:15:32) [82%] : \r\nAlors, dans nos banlieues, on explique qu'il faut respecter les femmes on explique, on par des principes fondamentaux de la R\u00e9publique et la danse du vent devant roi d'Arabie Saoudite dans je crois briser votre terroristes, il faut de la coh\u00e9rence, alors il faut avoir le m\u00eame discours \u00e0 Doha et \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:32 > 0:15:37) [91%] : \r\nSi les djihadistes qui reviennent ont la double nationalit\u00e9, on leur retire la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, on les met dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:38 > 0:15:39) [99%] : \r\nImm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:40 > 0:15:48) [89%] : \r\nSi son fran\u00e7ais, on ne les laisse pas en libert\u00e9, le fait d'avoir fait le Djihad, c'est la prison imm\u00e9diatement le compte-\u00e0-rebours pour ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:59) [91%] : \r\nPrimaire de la droite et du centre, les chiens, on s'approche, le 1er tour se tiendra le dimanche 20 novembre le 2\u00e8me si n\u00e9cessaire, une semaine plus tard, le dimanche 27 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:00 > 0:16:27) [84%] : \r\nFootball maintenant en Europa Ligue le FC Z\u00fcrich reste bien plac\u00e9 pour acc\u00e9der aux 16\u00e8me de finale apr\u00e8s son match nul 0 \u00e0 0 face au c'\u00e9tait ou \u00e0 Bucarest, en revanche, ce sera difficile pour Lyon Boyce, qui s'est inclin\u00e9 \u00e0 Chypre 1 0 les Bernois \u00e0 10 apr\u00e8s cette expulsion de Babou qui venait de rentrer, ils ont de quoi \u00eatre frustr\u00e9s, le but de l'APL Nicosie n'aurait pas d\u00fb \u00eatre valid\u00e9 vu cette faute de main, il reste encore 2 matches Bernois pour esp\u00e9rer poursuivre l'aventure europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:30 > 0:16:52) [92%] : \r\nJ moins 2 pour les concurrents du Vend\u00e9e Globe, la course autour du monde en solitaire et sans escale, hier soir, le bateau du Suisse \u00e0 la mort au rat a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 par la joueuse de tennis Melinda Benchikh du 1er coup de quoi rassurer les marins souvent superstitieux, la marraine du bateau amen\u00e9 une raquette de l'Open d'Australie, ce sera le porte- bonheur du Genevois, qui s'\u00e9lancera dimanche \u00e0 13 heures pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:52 > 0:16:55) [92%] : \r\nMais l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:55 > 0:17:11) [85%] : \r\nLe 5\u00e8me et dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux lieux hant\u00e9s de Suisse romande, il nous emm\u00e8ne en Valais \u00e0 la d\u00e9couverte du trou du diable ou il gras bonne en dialecte ou Valaisans et comme son nom l'indique, c'est le diable qui est \u00e0 l'origine de ce gouffre hors normes en Europe Marie- Antoinette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:11 > 0:17:13) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:14 > 0:17:16) [90%] : \r\nOn le d\u00e9couvre au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:17 > 0:17:24) [69%] : \r\nIl grimpe par 10 villes gras sur cette carte du 17\u00e8me signifie trou de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:26 > 0:17:39) [90%] : \r\nUn trou b\u00e9ant qui s'ouvre entre le Val-d'Annivier Leval Tourtemagne pour l'auteur valaisanne Corinna Bille cette vall\u00e9e et le n\u00e9gatif d'une montagne, le lieu de sa disparition, c'est un lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:42) [98%] : \r\nProbablement unique dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:44 > 0:17:56) [93%] : \r\nDe plus de 1500 m\u00e8tres de profondeur et de plusieurs kilom\u00e8tres de diam\u00e8tre chaque ann\u00e9e de ce trou de cet ab\u00eeme sortent des centaines de milliers de m\u00e8tres cubes de roches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:57 > 0:18:03) [85%] : \r\nPeu connu du grand public et pourtant facile d'acc\u00e8s depuis son de le trou de l'enfer impressionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:03 > 0:18:12) [91%] : \r\nOn est un peu effray\u00e9 parce que le vide, il est abyssal et surtout qu'il n'y a pas d'arbres et on a l'impression que rien ne pourrait arr\u00eater une chute, il y a rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:12 > 0:18:14) [78%] : \r\nC'est vraiment se vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:15 > 0:18:26) [78%] : \r\nSoumise \u00e0 une \u00e9rosion constante l'sous l'effet des pluies d\u00e9verse lave torrentielle offrandes de rochers de vous faites au d\u00e9but, cr\u00e9ateur du trou de l'enfer selon la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:28 > 0:18:37) [85%] : \r\nIl y a bien longtemps, \u00e0 la place du gouffre se trouvait une Alpes verdoyante o\u00f9 paissaient par centaines, les vaches, des gens de l'et celle d'Anniviers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:38 > 0:18:44) [93%] : \r\nEt tout ceci d\u00e9plaisaient fort au diable parce que le diable n'aiment pas la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:18:53) [78%] : \r\nIl a donc demand\u00e9 \u00e0 des esprits souterrain malfaisant des gnomes des cow-boys de dominer la base de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:53 > 0:18:58) [89%] : \r\nEt toute la montagne a disparu dans cet entonnoir gigantesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:01 > 0:19:07) [98%] : \r\nAujourd'hui le trou de l'enfer attire bien davantage les scientifiques du monde entier que les esprits malfaisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:09 > 0:19:20) [86%] : \r\nAu cin\u00e9ma, Ben Affleck quitte sa cape de Batman pour incarner un comptable autiste et assassin tant Wolf, le dernier film de l'acteur et r\u00e9alisateur californien Marie- \u00c9milie Cattier avec nos coll\u00e8gues de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:22 > 0:19:29) [88%] : \r\nLe jour, Christian Wolf d'un comptable v\u00e9reux du Midwest et le reste du temps, c'est un tueur \u00e0 sang froid pour la mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:29 > 0:19:33) [86%] : \r\nEt avec des gens qui ont des secrets trop encombrant peut-\u00eatre co\u00fbt\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:33 > 0:19:50) [91%] : \r\nN'a fait que revient dans la peau d'un super- h\u00e9ros, un brin plus ordinaire en apparence un r\u00f4le intense pour lequel il a m\u00eame appris les arts martiaux avec ce thriller au rythme effr\u00e9n\u00e9, le Californien n'est pas m\u00e9content de quitter ponctuellement sa casquette de r\u00e9alisateur pour ne se concentrer que sur le jeu d'acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:20:11) [80%] : \r\nEt peu quantit\u00e9 quand je trouve 4 r\u00e9alisateurs est beaucoup plus difficile la responsabilit\u00e9 bien plus grande, c'est du travail et on g\u00e8re l'ensemble, je pense, donc je veux le voir l'objet, alors qu'en tant qu'acteur, je dis juste \u00e0 me pr\u00e9occuper que de mon propre petit monde roule si le reste ne fonctionne pas, ce n'est pas ma faute, faut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:11 > 0:20:16) [88%] : \r\nC'est ainsi investi dans son personnage atteint d'autisme plus fascin\u00e9 par les chiffres, que les relations sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:17 > 0:20:34) [89%] : \r\nUn myst\u00e8re qui dans son obsession des math\u00e9matiques et ses incroyables capacit\u00e9s intellectuelles, ce n'est pas sans rappeler le jeune Wilhem signe ce surdou\u00e9 paum\u00e9e interpr\u00e9t\u00e9e en 1995 par son comp\u00e8re de toujours mal, j'ai mal et puis autre peur ce que tu pourrais dire un film pour lequel les 2 jeunes hommes ont remport\u00e9 \u00e0 25 ans l'Oscar du meilleur sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:37 > 0:20:46) [83%] : \r\nR\u00e9alisateur reconnu c'est plus souvent pour ses r\u00f4les d'acteur dans Batman ou encore faire l'Arvor que le quarantenaire est attaqu\u00e9 cette fois pourrait ne pas faire exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:47 > 0:21:07) [78%] : \r\nLe de pour moi comme \u00e7a, si les gens veulent critiquer qu'ils critiquent, je m'en d\u00e9sint\u00e9resse je ne pense pas de ton sur internet \u00e0 taper mon nom pour voir ce qui se dit, \u00e7a serait d'un triste et \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait c'est qui le comptable Jean-Eric, c'est-\u00e0-dire qu'on tape pas exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:08 > 0:21:12) [89%] : \r\nAvec Mister Wolf Ben Affleck montre qu'il y a d'autres m\u00e9chants \u00e0 s'occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:13 > 0:21:34) [91%] : \r\nLe club de la presse du vendredi avec cette question : les mosqu\u00e9es suisses sont-elles suffisamment surveill\u00e9, mercredi, la police a interpell\u00e9 4 personnes \u00e0 la mosqu\u00e9e Al-Nour de Winthertour d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre fr\u00e9quent\u00e9 par des islamistes radicaux, un jeune imam \u00e9thiopien est poursuivi par la justice pour avoir appel\u00e9 aux meurtres des musulmans qui ne se soigne pas \u00e0 la communaut\u00e9 pour la pri\u00e8re, alors qu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:34 > 0:22:25) [87%] : \r\nIsol\u00e9 ou ph\u00e9nom\u00e8ne grandissant, nous tentons de faire la part des choses sur ce plateau avec nos invit\u00e9s lors Lumumba jour soit vous \u00eates enqu\u00eatrice au journal Le Temps vous r\u00e9veiller la semaine derni\u00e8re une autre affaire, elle concerne cette fois la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9, vous nous l'apprenez et fichiers en France pour islamisme radical et n'est pas le seul \u00e0 Gen\u00e8ve, on y reviendra, avec nous \u00e9galement Aline Jaccottet bonjour au juste journaliste ind\u00e9pendance les mosqu\u00e9es suisses vous les avez visit\u00e9, vous avez consacr\u00e9 \u00e0 cela une s\u00e9rie de reportages en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour protester Info intitul\u00e9 L'Islam de mon voisin, merci \u00e0 toutes les 2 d'\u00eatre avec nous, alors \u00e9videmment la question qu'on se pose lorsqu'on voit vos r\u00e9v\u00e9lations lorsqu'on voit ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Winthertour c'est est-ce qu'on a l\u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes isol\u00e9s ou est-ce qu'il se passe vraiment quelque chose, ce qu'elle que chose en train de changer en Suisse alors le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:25 > 0:22:25) [78%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:26 > 0:22:56) [94%] : \r\n\u00e9coutez, oui, je pense que quelque chose est en train de changer en Suisse, on a quand m\u00eame de plus en plus d'indices dans certaines mosqu\u00e9es \u00e0 leur amour et Gen\u00e8ve, mais enfin c'est quand m\u00eame pas \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve est une grande mosqu\u00e9e, donc c'est important et l\u00e0, on constate que, depuis des ann\u00e9es, il y a des dysfonctionnements qui vont toujours croissant, je pense qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne effectivement il y a peut-\u00eatre d'autres mosqu\u00e9es, qui sont plus tranquilles jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mais o\u00f9 il y a des \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame qui sont en train de se radicaliser et je suis pas s\u00fbr qu'on en est pris toute la mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:56 > 0:23:03) [92%] : \r\nDonc vous, vous pensez vraiment qu'il y a maintenant quelque chose qui en train de se passer et que, or ces 2 exemples vouliez c'est vrai qu'on conna\u00eet depuis des ann\u00e9es, d'autres pourraient \u00e9merger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:05 > 0:23:49) [91%] : \r\nJe ne suis pas devin, mais j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a une certaine vague d'islamisation qui est en train de, de, de p\u00e9n\u00e9trer chez des jeunes, ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que ce sont souvent des jeunes qui sont n\u00e9s ici et qui sont sensibles \u00e0 certaines th\u00e8ses et un certain climat ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e9videmment c'\u00e9tait un appel au meurtre, donc l\u00e0 on est dans un dans un cadre l\u00e9gal, on peut agir, etc, mais par exemple \u00e0 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve o\u00f9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, \u00e7a n'est pas le cas, malgr\u00e9 tout, on a un climat dans ce que certains fid\u00e8les d\u00e9nonce : il y a des fid\u00e8les et fid\u00e8les eux- m\u00eames ont pris la parole ont cr\u00e9\u00e9 fait une p\u00e9tition pour dire : on aimerait que les autorit\u00e9s change, on aimerait que l'Islam de que notre islamo- soient repr\u00e9sent\u00e9s, ils ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s, donc c'est bien la partie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:49 > 0:24:00) [84%] : \r\nIl y avait l\u00e0 d'incompr\u00e9hension avec cette direction Aline Jaccottet, l\u00e0 on parle quand m\u00eame de mosqu\u00e9e financ\u00e9 par l'Arabie Saoudite d'un Islam salafiste, c'est pas la majorit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:00 > 0:24:52) [85%] : \r\nNon, absolument la mort, la majorit\u00e9 des mosqu\u00e9es en Suisse, ce sont des mosqu\u00e9es que fr\u00e9quentent des personnes d'origine albanaise, ou d'origine turque qui suivent un Islam totalement diff\u00e9rent de l'Islam salafiste qui \u00e0 l'Islam \u00e0 la fuite, maintenant le probl\u00e8me, le gros probl\u00e8me, derri\u00e8re ces questions, c'est le probl\u00e8me du financement, le probl\u00e8me de l'de la mani\u00e8re dont on diffuse par exemple les grands ou les textes, les textes religieux, par exemple lors de la s\u00e9rie de reportages que j'ai effectu\u00e9 dans des des mosqu\u00e9es en ce en Suisse romande, j'\u00e9tais dans une mosqu\u00e9e albanaise et le le l'imam qui avait pourtant un discours tr\u00e8s ouvert s'appuyait sur des d\u00e9cors qui \u00e9taient d\u00e9corant saoudien quand je l'ai demand\u00e9 pour quelle raison ces saoudien se retrouver chez lui, donc les traductions sont beaucoup plus rigoriste que pour l'Islam Anne qui suivait, il m'a \u00e9t\u00e9, il m'a dit que c'\u00e9tait des grands qui lui avaient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s gratuitement, donc on a un probl\u00e8me \u00e0 la fois du financement saoudien et \u00e0 la fois aussi de la formation des imams.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:52 > 0:25:01) [86%] : \r\nLa quand m\u00eame tr\u00e8s clair : vous, vous avez le soup\u00e7on que cet Islam saoudien est en train de s'int\u00e9resser aussi aux mosqu\u00e9es albanaises, par exemple en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:01 > 0:25:24) [85%] : \r\nAlors je pense que le l'Islam saoudien s'int\u00e9resse \u00e0 toutes les mosqu\u00e9es et \u00e7a \u00e9t\u00e9 tendre un Islam l'Islam salafiste saoudiens qui qui vise en fait \u00e0 \u00e0 convertir quelque part les les musulmans les plus mod\u00e9r\u00e9s, c'est donc \u00e0 la fois aux imams de faire attention \u00e0 ce qui circule dans leurs mosqu\u00e9es et \u00e9galement aux autorit\u00e9s suisses de pl\u00e2tre, avoir un un plus grand contr\u00f4le sur ce qui se passe dans ces masses qui a notamment la France, le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:24 > 0:25:33) [80%] : \r\nPaul pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 je me tourne vers vous leur et ce qui est d'apr\u00e8s vous, suffisant, vous avez aussi rencontr\u00e9 les autorit\u00e9s genevoises qui disent qu'elles sont d\u00e9munis est-ce que est-ce que c'est vraiment le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:33 > 0:25:34) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:34 > 0:25:58) [90%] : \r\nC'est assez difficile \u00e0 faire la part des choses, parce que, en l'\u00e9tat actuel, on n'a pas encore cette nouvelle loi sur le renseignement n'est-ce pas qui que le peuple a adopt\u00e9 et qui sera disponible les prochaine qui permettra probablement un contr\u00f4le accru le le probl\u00e8me des autorit\u00e9s, c'est vrai que c'est difficile, malgr\u00e9 tout, on est dans un \u00e9tat de droit et fermer une mosqu\u00e9e, un institut finalement une institution de droit priv\u00e9, c'est, c'est c'est pas simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:58 > 0:26:00) [92%] : \r\nDonc c'est un probl\u00e8me de volont\u00e9 ou c'est un probl\u00e8me de moyens l\u00e9gaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:00 > 0:27:02) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a un petit peu des 2, vous avez sign\u00e9 cet \u00e9dito un aveuglement coupable, oui, oui, je pense qu'il y a un petit peu des 2, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a alors \u00e0 la fois un probl\u00e8me de moyens l\u00e9gaux mais en l'occurrence, dans le cas de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, on aurait peut-\u00eatre pu imaginer puisque ces gens qui sont fich\u00e9es ont d'\u00c9pernay, de faire des services frontaliers du terme \u00e7a frontaliers exactement de faire en sorte que, qui puissent \u00eatre qui puisse \u00eatre raccompagn\u00e9s chez eux avec leur leur leur permis soit r\u00e9voqu\u00e9 maintenant sur la sur la la volont\u00e9, c'est assez difficile \u00e0 dire, mais je pense qu'effectivement il y a une certaine crainte finalement des, des, des, des autorit\u00e9s \u00e0 prendre les choses en main et \u00e0 prendre la responsabilit\u00e9 ont aussi peut-\u00eatre parce que, si vous voulez d\u00e9mantel\u00e9 une cellule comme on est en train de le faire \u00e0 Winthertour, \u00e7a veut dire aussi de, de, de, de faire essaimer le probl\u00e8me ailleurs c'est certainement plus facile de contr\u00f4ler, prendre un risque peut-\u00eatre voil\u00e0 un lieu o\u00f9 on sait un risque plus grand, o\u00f9 se trouvent les gens voil\u00e0 maintenant et cela sur les moyens de l'ordinaire, je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:02 > 0:27:12) [82%] : \r\n\u00e0 Winthertour, en tout cas la les autorit\u00e9s maintenant son press\u00e9es de fermer la mosqu\u00e9e, la r\u00e9ponse du municipal en charge du dossier, c'est en qu'on n'en a pas les moyens aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:13 > 0:27:13) [75%] : \r\nPatrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:13 > 0:27:37) [95%] : \r\nOui, alors on a fait, je pense que \u00e7a c'est c'est vraiment un un probl\u00e8me complexe, je pense que c'est aussi un probl\u00e8me de de comp\u00e9tences, on a un probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral en Suisse pour revenir \u00e0 la question de la formation des imams que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, on a un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 savoir quelle est la comp\u00e9tence de qui dans cette affaire et comment est-ce qu'on fait \u00e0 la fois pour contr\u00f4ler et pour r\u00e9guler un peu ce qui se passe dans des mosqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:37 > 0:27:42) [81%] : \r\nMais quant on nous dit ben la libert\u00e9 de culte \u00e0 libert\u00e9 de de rassemblement prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:43 > 0:27:44) [96%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:44 > 0:28:05) [96%] : \r\nJe r\u00e9ponds que la s\u00e9curit\u00e9 prime la libert\u00e9 de culte et de rassemblement, et que si certaines choses sont dites qui pourrait encourager un certain nombre de jeunes \u00e0 passer \u00e0 l'action ou m\u00eame \u00e0 se radicaliser avec des postures qui dans notre soci\u00e9t\u00e9 sont inacceptables \u00e0 l'\u00e9gard des femmes notamment, alors je dis que l\u00e0 \u00e7a \u00e7a devrait primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:05 > 0:28:20) [88%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 est quand m\u00eame l\u00e0 dessus, alors, effectivement, de jeunes qui fr\u00e9quentaient la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve sont partis en Syrie, il y a eu des d\u00e9parts aussi depuis Winthertour malgr\u00e9 tout, on n'est pas encore dans une situation comme celle qu'on peut conna\u00eetre en France on Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:20 > 0:28:21) [77%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:22 > 0:28:56) [92%] : \r\nAline Jaccottet l\u00e0- dessus non, alors en effet je pense que je pense que simplement si la la la composition, l'aller la lave la population musulmane qui vit chez nous est aussi diff\u00e9rente, c'est une population comme je le disais tout \u00e0 l'heure qui qui vient massivement des Balkans qui vient de Turquie majoritairement et c'est des gens qui ont v\u00e9cu aussi dans des contextes notamment l'Islam balkanique dans lequel ils ont eu \u00e0 s'adapter \u00e0 d'autres, d'autres courants de pens\u00e9e \u00e0 d'autres religions, et donc je pense qu'on est dans un Islam nettement plus mod\u00e9r\u00e9e, ce qui explique peut-\u00eatre aussi on n'a pas le moins de probl\u00e8mes sociaux qu'en France, non plus, les probl\u00e8mes de communautarisme etc oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:56 > 0:28:57) [77%] : \r\nSans d\u00e9rives \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:58 > 0:29:15) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, je ne suis pas devin comme l'homme r\u00e9pond ma coll\u00e8gue \u00e9galement, je pense que si on ne prend pas les mesures adapt\u00e9es si on ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 un peu plus sa qui pr\u00eache dans les mosqu\u00e9es, qui dit quoi, et \u00e0 la mani\u00e8re dont sont choisis et les imams qui arrive chez nous, je pense que l\u00e0, oui, on aura un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:15 > 0:29:24) [94%] : \r\nAlors la question effectivement des imams et de leur formation, \u00e7a c'est quelque chose dont on parle en Suisse depuis des ann\u00e9es cette \u00e0 qui n'avance pas aujourd'hui, a toujours aucune formation aucun contr\u00f4le pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:27 > 0:29:54) [88%] : \r\nPourquoi, parce qu'il y a des r\u00e9ticences politiques, j'imagine, de part et d'autre, on l'a vu par exemple \u00e0 Fribourg avec le ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e face que Fribourg voulait, c'est-\u00e0-dire une naissance \u00e0 la sortie, c'\u00e9tait directement, oui, il a eu connaissance politique combattu par l'UDC etc alors il faut savoir ce qu'on veut un moment donn\u00e9 on dit et ce qu'on veut pouvoir avoir des gens de chez nous qui soient int\u00e9gr\u00e9s qui connaissent nos pratiques et notre langue, il faut le faire, et l\u00e0 aussi qu'est-ce qu'on attend, j'ai j'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, mais c'est vraiment tr\u00e8s pr\u00e9occupant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:54 > 0:30:01) [90%] : \r\nC'est vrai r\u00e9ticences politiques d'un c\u00f4t\u00e9 mais est-ce que les communaut\u00e9s musulmanes, elle serait pr\u00eate \u00e0 accepter \u00e7a ce contr\u00f4le finalement de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:02 > 0:30:48) [87%] : \r\nAlors, la question a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, quand j'ai fait les, les, les, quand j'ai fait ma s\u00e9rie de reportages, les mosqu\u00e9es, je pense, enfin tous, en tout cas tous les imams auxquels j'ai parl\u00e9 \u00e9tait totalement favorable \u00e0 \u00e0 recevoir une formation et \u00e0 tous vraiment instruit de ce qui se passe r\u00e9ellement Suisse parce que c'est un peu probl\u00e9matique quand on a par exemple un imam albanais qui a \u00e9t\u00e9 choisi par la communaut\u00e9 albanaise, pour des raisons de de de transmission de la culture et de transmission de la langue, qui sont parfaitement l\u00e9gitimes, mais qui ne conna\u00eet absolument pas nos institutions et qui ne sait pas ce qui se passe non, donc je pense que la la majorit\u00e9 des communaut\u00e9s musulmanes seraient probablement favorables \u00e0 ce que les imams suit une formation notamment pouvoir suivre les jeunes pour que les jeunes et \u00e0 la fois une r\u00e9f\u00e9rence identitaire de leur pays, mais \u00e9galement pour qu'ils puissent se sentir compris dans leurs probl\u00e8mes de tous les jours, et parce que ce sont des Suisses, hein, il faut le plaindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:48 > 0:30:59) [86%] : \r\nMais on le voit, c'est pas seulement les autorit\u00e9s qui sont d\u00e9munis sont aussi parfois les communaut\u00e9s elles-m\u00eames merci Aline Jaccottet et leur lui demande d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct sur ce plateau pour ce club de la presse, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:00 > 0:31:21) [88%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal ce soir Couleurs locales vous emm\u00e8ne mais hier dans le canton de Vaud qui accueille pr\u00e8s de 800 oiseaux parmi les plus beaux de Suisse romande, c'est ce soir que d\u00e9bute la 66\u00e8me Exposition de l'association romande des amateurs d'oiseaux chardonnerets canaris, perruches mandarin sont admir\u00e9s tout lui Kang et c'est avoir des IUT 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:22 > 0:31:28) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret prochain journal \u00e0 19 heures 30, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:37 > 0:31:39) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:11 > 0:32:13) [63%] : \r\nPasser par- dessus Dior.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:13 > 0:32:39) [73%] : \r\n\u00e0 qui, voil\u00e0, voil\u00e0, tout autre vaccin, on peut, et de tout \u00e0 m\u00eame vers lequel pass\u00e9 au Japon, et \u00e7a c'est c'est \u00e7a va, lui, c'est-\u00e0-dire que, bonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:39 > 0:33:00) [71%] : \r\nOui, voil\u00e0, alors j'ai touch\u00e9 la prime \u00e7a bonjour offrir la reprise c'est oui j'existe toutefois un peu, un peu apr\u00e8s, oui, oui, stagiaire je vois gagner voil\u00e0 oui, c'est nous, oui, oui, me dire, la voil\u00e0, voil\u00e0, je vous demande reconna\u00eetre oui, alors bon week- end oui merci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:00 > 0:33:16) [82%] : \r\nDonc j'ai pas forc\u00e9ment les bonnes nouvelles, vous n'\u00e9coutez pas le bulletin m\u00e9t\u00e9o c'est non, \u00e7a, il va pleuvoir, pire, il va faire froid, on va voir de la neige Bassel tituber plut\u00f4t \u00e0 partir de, voil\u00e0 j'ai j'ai envoy\u00e9 des bonnes voil\u00e0 c'est \u00e7a exactement, voil\u00e0 pourquoi bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:22 > 0:33:28) [77%] : \r\nParce que sur demande un petit peu ce poste mais voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, ben je vais causer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:28 > 0:33:31) [96%] : \r\nEt met en avant la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:35 > 0:34:10) [82%] : \r\nOui, je dis bonjour \u00e0 passag\u00e8re, alors voil\u00e0, donc c'est int\u00e9ressant d'\u00eatre ici, parce que on voit le travail anglo- une box et ce qui est int\u00e9ressant, on se trouve l\u00e0, c'est que, on voit les retours image bonjour, bonjour, on voit des retours image ici et dans l'acc\u00e8s \u00e0 la cam\u00e9ra, donc on n'a pas de texte pour le prendre, terre parce qu'en fait les cartes m\u00e9t\u00e9o c'est un support russe associatif, donc on va forc\u00e9ment se souvenir de de ce qu'on a \u00e0 dire, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on voit les quartiers si on voit pas les cartes c'est g\u00eanant, mais voil\u00e0 : combien de temps ce qui nous reste 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:11 > 0:34:16) [86%] : \r\nVoil\u00e0 et donc faut profiter ce ce sens les bonnes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:19 > 0:34:26) [90%] : \r\nEt tout cela va bient\u00f4t changer, parce qu'\u00e0 partir du 17 d\u00e9cembre on ne sera plus une box mais devant lui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:27 > 0:34:28) [68%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:28 > 0:34:52) [89%] : \r\nDonc, c'est autre chose, mais fondamentalement, on va travailler de la m\u00eame mani\u00e8re, parce qu'on se rend compte que quand on regarde la la carte de c\u00f4t\u00e9 si je regarde derri\u00e8re moi, comme \u00e7a, mon regard va beaucoup trop en arri\u00e8re, l\u00e0 je tourne le dos aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et donc on continuera d'utiliser des \u00e9crans lat\u00e9raux, quand bien m\u00eame on aura un mur images devant nous pour avoir un regard disons qu'il y a un peu moins d\u00e9vi\u00e9 par par rapport aux t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:53 > 0:34:53) [75%] : \r\nAlors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:55 > 0:35:00) [70%] : \r\nDonc maintenant j'ai essayer de nous souvenir de ce que j'ai lu, parce qu'il y a il y les les trucs \u00e0 raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:04 > 0:36:02) [93%] : \r\nPoint fort de l'point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:02 > 0:36:03) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:11 > 0:38:48) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations vont revenir sur la Suisse d\u00e8s cette nuit, elles seront assez actives demain m\u00e9t\u00e9o Suisse il y a un an si les avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de notamment pour l'Ouest, et pour le Chablais en ce moment, le temps est assez ensoleill\u00e9 mais les courants d'ouest se renforce en altitude, \u00e0 cause de 2 zones d\u00e9pressionnaires la premi\u00e8re se trouve sur l'Angleterre, la 2\u00e8me, au large du Portugal et le tout va permettre une perturbation de s'installer sur la Suisse ces prochaines 24 heures demain en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, elle va s'accompagner d'ailleurs de plus en plus froid cet apr\u00e8s- midi nous serons encore bien \u00e0 l'avant de cette zone perturb\u00e9e la couverture nuageuse va augmenter le long du Jura ou bien encore en r\u00e9gion genevoise, les nuages pourront m\u00eame \u00eatre dense en fin de journ\u00e9e, mais \u00e0 l'avant, le soleil pour encore faire de belles apparitions, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais soleil aussi pour les Grisons ou bien encore pour le Tessin en soir\u00e9e, par contre, arriv\u00e9e des toutes premi\u00e8res pr\u00e9cipitations le long du Jura sur l'ouest du Plateau en r\u00e9gion genevoise, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, avec une limite des chutes de neige qui se situe en moyenne vers 2000 m\u00e8tres pour les temp\u00e9ratures, ce sera encore doux pour un d\u00e9but novembre pourra faire jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s sur l'ouest, ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, pas plus de 9 \u00e0 10 par contre sur le quart Nord-Est, les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents seront fort sur les cr\u00eates des Alpes mod\u00e9r\u00e9 le long du Jura, ils pourront par moment souffler jusqu'en plaine sur l'ouest du Plateau ou bien encore sur l'ouest l\u00e9manique demain matin, le gros des perturbations va s'installer, les pluies pourront devenir assez intense, par exemple sur l'ouest, notamment le long du Jura ou bien encore sur le Chablais, la limite des chutes de neige se situera vers 2000 m\u00e8tres les barrages vont \u00e9galement s'installer au sud, mais le feu ne va souffler dans les Alpes, \u00e0 ce stade des pr\u00e9cipitations garderont un caract\u00e8re part dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et les \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper sur le quart Nord-Est l'apr\u00e8s- midi, le feu ne va progressivement et les pr\u00e9cipitations devraient normalement passer en toutes r\u00e9gions, elles pourront encore localement \u00eatre intense sur l'ouest, l'arriv\u00e9e d'air plus froid au nord va permettre \u00e0 la limite des chutes de neige de s'abaisser jusque vers 1500 m\u00e8tres enfin en soir\u00e9e et peu \u00e0 peu les pr\u00e9cipitations devraient s'att\u00e9nuer d'abord sur le Jura puis sur les autres r\u00e9gions, mais avec l'arriv\u00e9e d'air encore plus froid la limite des chutes de neige pourra s'abaisser jusque vers 1000 m\u00e8tres pour les temp\u00e9ratures, ce sera la baisse demain matin, il fera entre 5 et 9 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 11 \u00e0 12 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais encore 15 sur le nord des Grisons la limite du 0 degr\u00e9 se situera vers 2000 m\u00e8tres enfin les ventes seront de secteur sud avec un forfait sur les cr\u00eates des Alpes, sinon c'est m\u00eame seront de secteur sud- ouest, ils seront mod\u00e9r\u00e9s m\u00eame localement forts demain matin le long du Jura il faiblit roi peut l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique pour terminer je vous retrouve ce soir et je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:48 > 0:38:49) [93%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:50 > 0:38:51) [92%] : \r\nD'un point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-03T01:50:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555370", "durationSec": 33, "title": "MI EVACUATION CAMP PARIS 2_RTS000000973621", "excerpt": "L'Hospice g\u00e9n\u00e9ral et l'Organisation d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR) ont rendu un rapport positif du projet d'accueil de migrants dans des familles."}, {"internalArchiveId": "AA1611555371", "durationSec": 109, "title": "MI FRANCE 2EME DEBAT PRIMAIRE_RTS000000973546", "excerpt": "D\u00e9faite des Young Boys, qui se sont inclin\u00e9s face \u00e0 l'APOEL sur un score de 0 but \u00e0 1 lors d'un match du groupe B de l'UEFA Europa League \u00e0 Nicosie, Chypre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611555372", "durationSec": 30, "title": "MI MOSQUEES SUISSES_RTS000000973543", "excerpt": "Le Grand conseil fribourgeois a accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 le projet de l'Etat de racheter le site de l'entreprise Tetra Pak pour y installer des entreprises."}, {"internalArchiveId": "AA1611555373", "durationSec": 94, "title": "MI NEWS TURQUIE ATTENTAT 2_RTS000000973681", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Belinda Bencic a baptis\u00e9 le bateau du navigateur suisse Alan Roura deux jours avant le d\u00e9part du Vend\u00e9e Globe. Elle lui a \u00e9galement donn\u00e9 une raquette de l'Open d'Australie comme porte-bonheur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611555374", "durationSec": 30, "title": "MI PC BILAN HOSPICE ET OSAR 2_RTS000000973591", "excerpt": "Une enqu\u00eate YASS de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur la jeunesse r\u00e9v\u00e8le qu'un tiers des jeunes suisses de 20 ans n'ont pas de formation secondaire. Ce chiffre est encore plus important chez les femmes. Le sociologue Sandro Cattacin de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve rappelle que la formation est \u00e0 la base de l'\u00e9panouissement. L'enqu\u00eate devra permettre de proposer une politique de la formation plus cibl\u00e9e sur les besoins.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555375", "durationSec": 23, "title": "MI PC EUROPA LEAGUE_RTS000000973617", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s genevois de la gauche et du MCG ont refus\u00e9 le projet du Conseiller d'Etat Pierre Maudet de privatiser le transfert des prisonniers de la prison au palais de justice. Cette t\u00e2che restera une activit\u00e9s des fonctionnaires genevois.", "thematicGeographicals": ["NICOSIE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555376", "durationSec": 23, "title": "MI PC TETRAPACK_RTS000000973474", "excerpt": "Le gouffre du \"Trou du diable situ\u00e9 dans le Val d'Annivier est un immense glissement de terrain qui plonge de plus de 1000 m\u00e8tres dans le vide. Le Diable f\u00e2ch\u00e9 par un alpage verdoyant l'aurait fait s'effondre de \"par en dessous\".", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1555367"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555377", "durationSec": 26, "title": "MI PC VENDEE GLOBE_RTS000000973626", "excerpt": "Dans le film \"Mr Wolff\" du r\u00e9alisateur Gavin O'connor l'acteur r\u00e9alisateur Ben Affleck est un comptable autiste qui travaille aussi comme tueur.", "thematicGeographicals": ["SABLES D'OLONNE, LES"], "thematicThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "ROURA, ALAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555378", "durationSec": 86, "title": "MI RAPPORT ARMEE_RTS000000973670", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NIVEAU D'ENSEIGNEMENT", "JEUNESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555379", "durationSec": 91, "title": "MI TRANSPORT DETENUS_RTS000000973532", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SURVEILLANT DE PRISON", "D\u00c9TENU", "PRIVATISATION", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1555359"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555380", "durationSec": 118, "title": "MI VS TROU DE L ENFER_RTS000000973370", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL D'ANNIVIERS"], "thematicThemes": ["G\u00c9OLOGIE", "FORME DE RELIEF"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555381", "durationSec": 113, "title": "FRIGO FILM BEN AFFLECK_RTS000000971798", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SF", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["FILM POLICIER"], "thematicPersons": ["AFFLECK, BEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555414", "summary": "Duplex Istanbul : Itw Camille Lafrance, journaliste.", "id": "1555353"}, {"internalArchiveId": "AA1611555418", "summary": "Plateau : Julian Vielle, chef de projet \u00e0 l'Organisation d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR).", "id": "1555357"}, {"internalArchiveId": "AA1611555420", "summary": "Grand conseil genevois en s\u00e9ance. Itw Emilie Flamand-Lew, d\u00e9put\u00e9e Les Verts. D\u00e9put\u00e9s d\u00e9battant dans la salle du Grand conseil. Itw Murat Julian Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR. Pierre Maudet, conseiller d'Etat s'adressant au Grand Conseil. Itw Pierre Maudet chef du d\u00e9partement de justice et police.", "id": "1555359", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555428", "summary": "D\u00e9put\u00e9s dans la salle du Grand conseil fribourgeois. Tableau de vote \u00e9lectronique.", "id": "1555367", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555429", "summary": "Plong\u00e9e sur le gouffre du \"Trou du diable\" \"Illgraben\". Itw Stefan Ansermet, auteur du guide des lieux myst\u00e9rieux de Suisse romande. Promeneurs regardant le vide.", "id": "1555368", "visualThemes": ["GLISSEMENT DE TERRAIN", "MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["VAL D'ANNIVIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555434", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Laure Lugon Zugravu, journaliste au quotidien Le Temps et Aline Jaccottet, journaliste ind\u00e9pendante.", "id": "1555373"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674069", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027984", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-824D00CF-6E1B-4573-BE9D-FA719D2C9030", "internalArchiveId": "824D00CF-6E1B-4573-BE9D-FA719D2C9030", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BilletteAl;Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale PLR;Didier Burkhalter, ministre PLR des affaires \u00e9trang\u00e8res;SaysFr;Nicolas Sarkozy, ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Nathalie Kosciusko-Morizet, politicienne fran\u00e7aise;Bertrand Lemoine, consultant chez SIA Partner;Olivier Moeschler, sociologue de la culture et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/ARRESTATIONS KURDES DIALOGUE 7H) 13 d\u00e9put\u00e9s plac\u00e9s en garde \u00e0 vue...2 autres sous mandat d'arr\u00eat...\r\nTous membres du parti pro-kurde...\r\nLa 3\u00e8me force politique de Turquie...\r\nCette nuit la police turque a men\u00e9 une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dant contre le HDP...le parti d\u00e9mocratique des peuples...\r\nC'est un quart de ses \u00e9lus au parlement qui sont vis\u00e9s...dans le cadre d'une enqu\u00eate anti-terroriste li\u00e9e au PKK...\r\nAlexandre Billlette...bonjour...\r\nVous \u00eates en direct d'Istanbul...pourquoi ces arrestations cette nuit?\r\n((passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieur...symoblique, le pkk, 5 mio \u00e9lecteurs, la cible n'est plus g\u00fclen))\r\nCC: Alexandre, est-ce que ces arrestations \u00e9loignent un peu pluS encore la Turquie de l'Union europ\u00e9enne?\r\n((le torchon br\u00fble entre merkel et erdgan. r\u00e9ponse erdogan hier...menace d'annuler l'acocrd sur r\u00e9fugi\u00e9s))\r\nAlexandre Billette \u00e0 Istanbul merci...\r\n(01/FEUILLETON TURC ITV FIALA) ...et c'est dans ce contexte...de r\u00e9pression en Turquie...\r\nque le chef de la diplomatie turque a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter hier \u00e0 Berne...\r\nune visite de travail officielle...difficile et tendue...\r\npeine de mort, attaque contre la libert\u00e9 de la presse....\r\nles sujets qui f\u00e2chent ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9...\r\nLa Turquie...qui s'\u00e9loigne de plus en plus des valeurs europ\u00e9enes...ce que regrette Doris Fiala...\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR se souvient que le chef de la diplomatie turque  Mevl\u00fct Cavusoglu n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a....\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard...\r\n((et on vient d'apprendre qu'une forte explosion a retenti devant un b\u00e2timent de la police \u00e0 Diyarbakir...il y aurait des bless\u00e9s selon des responsables de la s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(15/GB BREXIT CRISE INSTITUTIONNELLE PA) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin...nous avons aussi une premi\u00e8re ministre contrari\u00e9e...Theresa May...\r\nLa cheffe du gouvernement britannique va devoir revoir son calendrier...\r\net obtenir l'aval du parlement avant de d\u00e9clencher la sortie de l'Union europ\u00e9enne....D\u00e9cision de la haute Cour de justice de Londres...\r\ncontre laquelle le gouvernement britannique va faire appel...\r\nCela pourrait retarder la proc\u00e9dure de divorce, pr\u00e9vu \u00e0 la base d'ici fin mars 2017. Cela destabilise la locataire du 10 downing street.\r\nLondres, Catherine Ilic.\r\n  1'00''\r\n((La d\u00e9faite de Theresa May \u00e0 la Haute Cour de Londres porte un coup \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et la rend plus vuln\u00e9rable. Certes la Premi\u00e8re ministre entend faire appel devant la Cour supr\u00eame, mais il n'est pas dit qu'elle obtienne gain de cause. Or si elle perd une deuxi\u00e8me fois, elle sait qu'elle sera contrainte d'introduire une loi pour que le parlement puisse voter le d\u00e9clenchement de l'article 50. Cela ne veut pas dire que le principe du Brexit sera remis en question, le sc\u00e9nario semble en effet tr\u00e8s peu probable. En revanche, les d\u00e9put\u00e9s pourront assortir leur feu vert de conditions, en demandant notamment des \u00e9claircissements sur le type de sortie que le gouvernement envisage. Ce dernier a jusqu'ici refus\u00e9 de donner trop de d\u00e9tails \u00e0 ce sujet afin de ne pas affaiblir sa position lors des n\u00e9gociations. Mais si le jugement de la Haute Cour est confirm\u00e9, la strat\u00e9gie de Theresa May sera alors boulevers\u00e9e. L'exigence de transparence de nombreux d\u00e9put\u00e9s compliquera sa t\u00e2che avec comme cons\u00e9quence potentielle un retard sur le calendrier annonc\u00e9. CI, RTS-info, Londres))\r\n(04/SUITE BREXIT ITV BURKHALTER) ...une proc\u00e9dure de divorce qui sannonce donc plus longue que pr\u00e9vu...\r\n...la Suisse ne ne peut pas attendre que le Brexit soit consomm\u00e9 pour ren\u00e9gocier son statut avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nc'est l'avis du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Burkhalter,\r\n  0'44''\r\n(Br\u00e8ve Mara) C'est NON. Ada Mara ne postulera pas au conseil d'Etat vaudois!\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste l'explique \u00e0 24heures aujourd'hui.\r\nParce qu'elle \u00e0 faire campagne pour son projet, celui de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration...\r\nOn vote le 12 f\u00e9vrier...\r\nMais aussi parce qu'elle tient \u00e0 conserver la libert\u00e9 de ton....notamment sur RI3...\r\nJe cite: mon r\u00f4le est davantage celui d'une lanceuse d'alerte que d'aller servir le strapontin minoritaire dans une majorit\u00e9. (r\u00e9f\u00e9rence au gouvernement vaudois)\r\n((Projet combattu au niveau f\u00e9d\u00e9ral par le PS mais soutenu via un compromis par le gouvernement vaudois...et ses ministres socialistes. ))\r\n(13/2EME DEBAT PRIMAIRE) eux sont candidats...et ils ont crois\u00e9 le fer hier...Les 7 pr\u00e9tendants \u00e0 la primaire de la droite et du centre en France...extrait...\r\n  0'17''\r\nNKM et sarkozy...ancien coll\u00e8gues...\r\nles candidats r\u00e9publicains....2\u00e8me d\u00e9bat hier...\u00e0 17 jour du premier tour de cette primaire...Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy sont les favoris...\r\nA Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  0'52''\r\n ((Nicolas Sarkozy bagarreur, Alain Jupp\u00e9 imperturbable, les cinq autres candidats essayant de se faire une place dans ce mano-\u00e0-mano. Voil\u00e0 comment l'on pourrait r\u00e9sumer ce d\u00e9bat. En t\u00eate des sondages, Alain Jupp\u00e9 n'a pas pris de risque majeur ; il a insist\u00e9 sur ses piliers : r\u00e9forme \u00e9conomique, s\u00e9curit\u00e9 et retour d'une identit\u00e9 heureuse en France, selon son expression. \r\nNicolas Sarkozy a tent\u00e9 d'attaquer le favori des sondages sur son alliance avec le centriste Fran\u00e7ois Bayrou, une alliance qui annonce une droite molle, selon l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Mais l'attaque n'a pas vraiment fonctionn\u00e9 ; les 5 autres candidats se sont plaints que le d\u00e9bat soit trop centr\u00e9 sur ces questions politiciennes. A plusieurs reprises, l'exercice a m\u00eame tourn\u00e9 au tous contre Sarkozy ; l'ancien chef de l'Etat syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9 \u00e0 son bilan, devra s'imposer dans le 3eme et dernier d\u00e9bat s'il veut conserver une chance. Fr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS info, Paris))\r\nAlain Jupp\u00e9 est jug\u00e9 le plus\r\nconvaincant (34%) \u00e0 l'issue du second d\u00e9bat de la primaire,\r\ndevant Nicolas Sarkozy (24%) et Fran\u00e7ois Fillon (15%)\r\n(GE convoyage d\u00e9tenus) ***Les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ne feront plus partie du p\u00e9nitentiaire \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLe d\u00e9bat sur le statut du personnel p\u00e9nitentiaire \u00e9tait tr\u00e8s attendu en particulier \u00e0 cause de ce point. Le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier (jeudi) soir: le convoyage des d\u00e9tenus ne pourra plus \u00eatre op\u00e9r\u00e9 par des priv\u00e9s- notamment pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9- comme c'est en majeur partie le cas maintenant.\r\n(07/ANALYSE MUSULMANS PA) ***La situation se complique \u00e0 la Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve...\r\nLe 3\u00e8me imam de la Mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en septembre...par la fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve qui g\u00e8re l'institution.\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve nous l'apprend ce matin.\r\nCet alg\u00e9rien, t\u00e9moigne. Il avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart il y a 2 ans et ne pouvait plus pr\u00eacher...Il a fond\u00e9 sa propre organisation. Ce qui a apparemment d\u00e9plu \u00e0 son employeur...\r\nLes deux autres imams, fich\u00e9s S...pour radicalistion en France...sont toujours en poste.\r\n***Il y a la Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve...celle de Winterthour aussi...dont l'imman a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi...\r\ndeux cas condamn\u00e9es par la communatu\u00e9 musulmane de Suisse...\r\nqui \u00e9prouve un certain malaise...\r\nMais quelle le\u00e7ons tirer ces affaires? \r\nL\u00e0-dessus les respr\u00e9sentants de l'Islam en Suisse sont divis\u00e9s...\r\nMarc Menicchini...\r\n  1'00''\r\n((\u00ab Les mosqu\u00e9es repr\u00e9sentent un vrai probl\u00e8me en Suisse \u00bb : la pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste, Saida Keller Messahli, est cat\u00e9gorique. Dans son interview hier sur nos ondes, elle \u00e9voque en substance une menace wahabite et salafiste qui planerait sur de nombreux lieux de culte. \r\nDes affirmations qui ne sont pas \u00e9tay\u00e9s par des faits, lui a r\u00e9torqu\u00e9  Montassar BenMrad hier soir dans l'\u00e9mission Forum.\r\nLe pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse qui reconnait tout de m\u00eame... ne pas pouvoir tout surveiller et s'en remettre aux autorit\u00e9s quant au contr\u00f4le des imans et autres pr\u00e9dicateurs exer\u00e7ant en Suisse. \r\nUn aveu d'impuissance d'un c\u00f4t\u00e9, des accusations sans nuances de l'autre...autant de discours qui font le lit des islamophobes... trop heureux in fine de stigmatiser tous les musulmans du pays. \r\nLes associations n'ont pas le choix : pour combattre \u00e0 la fois le radicalisme et les mouvements islamophobes, elles devront collaborer \u00e9troitement avec les autorit\u00e9s et participer activement \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9.))\r\n(D4/ AIR FRANCE NOUVELLE COMPAGNIE PI) Le groupe Air-France KLM annonce le lancement d'une nouvelle compagnie a\u00e9rienne qui proposera des vols long-courriers \u00e0 des prix brad\u00e9s. \r\nLe low cost grandes distances gagne de plus en plus d'enseignes historiques europ\u00e9ennes. \r\nCe mod\u00e8le de d\u00e9veloppement semble le nouveau rem\u00e8de miracle pour tenter de sortir de la crise ces grandes compagnies Estelle Braconnier..\r\n  1'40'' \r\n((Une potion magique dont la recette doit rester secr\u00e8te ou du moins dont le nom ne pas \u00eatre prononcer dans le cas d'Air France-KLM.\r\nSON 1 pub\r\nComme si le mot low cost \u00e9tait trop lourd \u00e0 porter, le groupe dit officiellement ne pas vouloir se positionner sur ce mod\u00e8le \u00e0 bas co\u00fbt pour ne pas entamer ses recettes mises \u00e0 mal.\r\nBertrand Lemoine, consultant chez SIA Partners, sp\u00e9cialiste du transport.\r\nSON ITV\r\nLa compagnie va acc\u00e9l\u00e9rer ses \u00e9conomies d'ici 2020 et part \u00e0 la conqu\u00eate d'un nouveau march\u00e9.\r\nLa nouvelle filiale moins co\u00fbteuse \u00e0 exploiter servira des destinations lointaines et permettra d'ouvrir de nouvelles lignes.\r\nElle disposera de 10 avions long-courriers d'ici 2020.\r\nUn mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui n'a rien de r\u00e9volutionnaire et qui a fait ses prevues depuis quelques ann\u00e9es en Asie notamment.\r\nAir Asia X issue de Air Asia, Jetstar n\u00e9e dans le giron de la compagnie historique australienne Quantas, ou encore Scoot issue de Singapore Airlines n'ont cess\u00e9 de d\u00e9velopper leur desserte a\u00e9rienne et leur chiffre d'affaire.\r\nBertrand Lemoine\r\nSON ITV \r\nL'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens, l'IATA, s'attend \u00e0 7,2 milliards de passagers en 2035, soit un doublement des voyageurs par rapport \u00e0 aujourd'hui.\r\nPlus de la moiti\u00e9 des nouveaux passagers au cours des 20 prochaines ann\u00e9es devrait \u00eatre originaire d'Asie-Pacifique))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) apr\u00e8s une matin\u00e9e fra\u00eeche et assez ensoleill\u00e9e, de nombreux nuages arriveront par l'ouest. Les\r\npremi\u00e8res pluies suivront dans la nuit. \r\nLe week-end sera gris et pluvieux....dimanche il pourrait m\u00eame neiger \u00e0  tr\u00e8s basse altitude d\u00e8s la soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D6/ ARTLAB METISSAGE ITV MOESCHLER) ((autre mot que l'on ne saurai voir//ose pas prononcer: mus\u00e9e)) \r\nLe mariage entre sciences et arts c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier (jeu)... \u00e0 l'EPFL. \r\n**L'\u00e9cole polytechnique de Lausanne inaugurait son nouvel Art Lab, un b\u00e2timent qui regroupe sous le m\u00eame toit les archives du Montreux Jazz..\r\nun lieu d'exposition et un espace d\u00e9di\u00e9 aux derni\u00e8res recherches du campus. Ce rapprochement entre d'un c\u00f4t\u00e9 des sciences quantitatives.. et de l'autre des disciplines plus qualitatives.. est \u00e0 l'oeuvre depuis une quinzaine d'ann\u00e9es ... On observe aussi un m\u00e9tissage dans les domaine culturel... o\u00f9 les disciplines s'entrem\u00ealent.. alors s'agit-il d'un effet de mode? la r\u00e9ponse d' Olivier Moeschler,  sociologue de la culture et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (il y tient, merci de ne pas couper)\r\n  1'30''\r\nLe sociologue Olivier Moeschler, interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8123624", "ece-8123608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:23Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [74%] :\r\nHier, \u00e0 l'de journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [86%] :\r\nUn quart des d\u00e9put\u00e9s pro- kurde au Parlement interpell\u00e9 cette nuit la purge se poursuit en Turquie mais Redjep Tayyip Erdogan change de cible, il s'attaque d\u00e9sormais \u00e0 la 3\u00e8me force politique du pays, tout un symbole, nous expliquera, notre correspondant \u00e0 Istanbul, mais rien qui ne rapprochera la Turquie de l'Union europ\u00e9enne, \u00c9lise Brexit et nous en ferons une r\u00e9ussite s'Theresa May forc\u00e9 de revoir son slogan et ces plans, le Brexit pourraient \u00eatre plus doux que pr\u00e9vu puisque le parlement britannique devrait avoir son mot \u00e0 dire, la ministre est fragilis\u00e9 par une d\u00e9cision de justice : le processus retard\u00e9, nous verrons quelles cons\u00e9quences pour la Suisse et son 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\n44 pour 100 des Suisses sont en surpoids, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate publi\u00e9e hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, enqu\u00eate qui montre \u00e9galement que les Suisses ont seulement 13 pourcent \u00e0 \u00e0 suivre la recommandation de 5 fruits et l\u00e9gumes par jour est -ce la faillite de la pr\u00e9vention, le Docteur Roger d'Arioli, vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition nous r\u00e9pond, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [89%] :\r\nDes co\u00fbts des pics et l'imperturbable, il \u00e9tait d'Alain Jupp\u00e9 2\u00e8me d\u00e9bat entre les candidats r\u00e9publicains hier en France, un combat entre 2 visions de l'alternance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nLe chef du groupe \u00c9tat islamique le myst\u00e9rieux Abubaker, Al-Baghdadi est sorti hier de son silence pour exhorter ses troupes \u00e0 se battre jusqu'\u00e0 la mort \u00e0 Mossoul, il a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 frapper la Turquie et l'Arabie Saoudite, il s'agit l\u00e0 d'une nouvelle orientation de l'organisation djihadiste, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure, l'islamologue Mathieu Guid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [86%] :\r\n3 prix litt\u00e9raires attribu\u00e9s \u00e0 3 famili\u00e8re et le Renaudot et le Renaudot essai et le Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nJuste retour d'\u00e9quilibre serait -on tent\u00e9 de dire au fond que repr\u00e9sente vraiment un prix litt\u00e9raire qui se souvient encore des laur\u00e9ats de l'an dernier un \u00e9crivain priv\u00e9 sera avec nous tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 un \u00e9crivain suisse, je ne vois Yves Laplace Prix suisse de litt\u00e9rature 2016. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\nEt du low-cost qui ne dit pas son nom, la nouvelle compagnie Pierre France va lancer pour mener des vols long- courriers \u00e0 prix brad\u00e9s 13 d\u00e9put\u00e9s, plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, 2 autres sous mandat d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nTous membres du parti pro- kurde la 3\u00e8me force politique de Turquie cette nuit et la police turque a men\u00e9 une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent contre leH.D.P.. Le Parti d\u00e9mocratique des peuples, c'est un quart des \u00e9lus au Parlement, qui sont vis\u00e9s dans le cadre d'une enqu\u00eate anti- terroriste li\u00e9e au PKK Alexandre Billette bonjour, vous \u00eates en Direct d'Istanbul, pourquoi ces arrestations cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez le le parti HDD \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le le viseur des autorit\u00e9s en quelque sorte, puisque 52 59 d\u00e9put\u00e9s avaient perdu leur immunit\u00e9 parlementaire, il y a quelques mois, accus\u00e9 par le pouvoir d'\u00eatre la vitrine l\u00e9gale du Parti des travailleurs du Kurdistan le PKK, la Turquie, vous le savez est sous un r\u00e9gime d'\u00e9tat d'urgence depuis le le putch rat\u00e9 de cet \u00e9t\u00e9, mais depuis quelques semaines, on voit bien que le pouvoir turque concentre ses efforts contre ce qu'ils consid\u00e8rent \u00eatre les alli\u00e9s du PKK, on a vu des m\u00e9dias kurdes fermer des maires du HBP donc de ce parti d\u00e9mis de leurs fonctions et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue en revanche avec les arrestations de cette les autorit\u00e9s sont vraiment pass\u00e9s \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure \u00e0 un autre niveau, on arr\u00eate ces ces d\u00e9put\u00e9 d'un parti l\u00e9gal qui a r\u00e9colt\u00e9 5 millions de voix aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives, donc la Turquie qui entre ce matin dans une p\u00e9riode de tr\u00e8s tr\u00e8s grande tension, les autorit\u00e9s ont d'ailleurs bloqu\u00e9 ce matin les r\u00e9seaux sociaux, ce qui ne devrait pas emp\u00eacher les manifestations aujourd'hui, on a appris, d'ailleurs il y a quelques minutes qu'une tr\u00e8s forte explosion a \u00e9t\u00e9 entendue \u00e0 Diyarbakir donc grande ville \u00e0 majorit\u00e9 kurde, une bombe qui aurait vis\u00e9, selon les premi\u00e8res informations, des forces de police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [97%] :\r\nAlexandre est-ce que ces arrestations \u00e9loignent un peu plus encore la Turquie l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:47) [92%] :\r\nOui, d'ailleurs, une d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 ce matin ces arrestations, la Turquie, qui d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9loigne jour apr\u00e8s jour, de l'Union europ\u00e9enne, effectivement, ce sera certainement un facteur suppl\u00e9mentaire des arrestations qui ont eu lieu cette nuit, alors que d\u00e9j\u00e0, ces derni\u00e8res heures, on a vu des \u00e9changes tr\u00e8s tendues entre Redjep et Angela Merkel, par exemple le pr\u00e9sident turque qui accusent l'Allemagne des bergers d'abriter des terroristes du PKK notamment, et le chef de la diplomatie turque le ministre qui a mis en garde hier une nouvelle fois, peut -on dire la Turquie qui va d\u00e9noncer l'accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e si l'Europe ne laisse pas les visas pour les ressortissants turcs comme Ankara le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [92%] :\r\nAlexandre Billette comme Ankara donc menace de de suspendre qui va avoir lieu jusqu'au bout le bar \u00e9tait cet accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s avec l'Union europ\u00e9enne, donc on aura compris l'essentiel du message de notre correspondant, qui \u00e9tait en Direct d'Istanbul et c'est dans ce contexte de r\u00e9pression en Turquie que le chef de la diplomatie turque a rencontr\u00e9 Didier Burkhalter s'\u00e9tait hier \u00e0 Berne, une visite de travail officielle difficile et tendue, peine de mort attaque contre la libert\u00e9 de la presse, les sujets qui f\u00e2chent ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s, la Turquie, qui s'\u00e9loigne, on le disait \u00e0 l'instant de plus en plus des valeurs europ\u00e9ennes, ce que regrette Doris Fiala la conseill\u00e8re nationale PLR se souvient que le chef de la diplomatie turque Mevl\u00fct j'avoue n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:12) [87%] :\r\nIl \u00e9tait membre de la d\u00e9l\u00e9gation turque au Conseil de l'Europe, donc il est tr\u00e8s proche des valeurs en commun, on a partag\u00e9 le m\u00eame souci, donc on aurait pu penser qu'il y a quand m\u00eame une histoire qu'il pourrait faire diplomatiquement pas en faveur d'une nouvelle entente mais \u00e9videmment avec un pr\u00e9sident Erdogan qui est, il faut le dire clairement, un dictateur quelqu'un de tr\u00e8s autoritaire, je pense pas qu'un ministre d'ext\u00e9rieur, oserait -on faire autre chose, la ligne que le pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 donner \u00e0 ce pays, \u00e0 ces politiciens et \u00e0 tr\u00e8s inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [97%] :\r\nDoris Fiala avec Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [89%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin, nous avons aussi une premi\u00e8re ministre contrari\u00e9e, l\u00e0 aussi, le mot est faible, c'est Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [94%] :\r\nOui, exact, la chef du gouvernement britannique, elle va devoir revoir son calendrier, obtenir l'aval du Parlement avant d\u00e9clencher la sortie de l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9cision de la Haute Cour de justice de Londres contre laquelle le gouvernement britannique va faire appel, cela pourrait retarder la proc\u00e9dure de divorce, pr\u00e9vu \u00e0 la base d'ici fin mars 2017 cela d\u00e9stabilise en tout cas la locataire du 10 Downing Street, Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [93%] :\r\nLa d\u00e9faite de Theresa May \u00e0 la Haute Cour de porte un coup \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et la rend plus vuln\u00e9rable, certes la Premi\u00e8re ministre entend faire appel devant la Cour supr\u00eame, mais il n'est pas dit qu'elle obtienne gain de cause, or ciel perd une 2\u00e8me fois, elle sait qu'elle sera contrainte d'introduire une loi pour que le Parlement puisse voter le d\u00e9clenchement de l'article 50, cela ne veut pas dire que le principe du Brexit sera remise en question, le sc\u00e9nario semble en effet tr\u00e8s peu probables, en revanche, les d\u00e9put\u00e9s pourront assortir leur feu Vert de conditions en demandant par exemple des \u00e9claircissements sur le type de sortie que le gouvernement envisage, ce dernier a jusqu'ici refus\u00e9 de donner trop de d\u00e9tails \u00e0 ce sujet, afin de ne pas affaiblir sa position lors des n\u00e9gociations, mais si le jugement de la Haute Cour est confirm\u00e9, la strat\u00e9gie de Theresa May sera alors boulevers\u00e9e, l'exigence de transparence, de nombreux d\u00e9put\u00e9s compliquera sa t\u00e2che avec comme cons\u00e9quence potentielle, un retard sur le calendrier annonc\u00e9 Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [94%] :\r\nUne proc\u00e9dure de divorce qui s'annonce donc plus longue que pr\u00e9vu, la Suisse ne peut pas attendre que le Brexit d'soit consomm\u00e9 pour ren\u00e9gocier son statut avec l'Union europ\u00e9enne, c'est l'avis du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [88%] :\r\nMais nous nous pr\u00e9parons \u00e0 toutes les possibilit\u00e9s, ce qui est important pour la Suisse et de faire en sorte que si Brexit t'il y a donc, si \u00e0 un moment donn\u00e9 r\u00e9ellement Brexit tant soit la votation a eu lieu mais la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, si elle se fait, elle se fera apr\u00e8s des n\u00e9gociations qui peuvent \u00eatre longues mais enfin quelle que soit la dur\u00e9e, il faut que nous nous soyons pr\u00eats avec un nouveau r\u00e9gime entre la Suisse et le Royaume-Uni, nous y travaillons beaucoup s'\u00e9tend en pr\u00e9voyant de toutes les alternatives, de mani\u00e8re \u00e0 avoir non pas m\u00eame seulement le statut commun un statu quo m\u00eame am\u00e9lior\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant dans le r\u00e9gime de relations qui doit prendre le relais apr\u00e8s donc une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne pour ce qui concerne les relations entre nous elle Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [93%] :\r\nDidier Burkhalter ministre suisse des affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est non Madame Aram ne postulera pas au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la conseill\u00e8re nationale socialiste, l'explique \u00e0 24 heures aujourd'hui parce qu'elle veut faire campagne pour son projet, celui de la naturalisation facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration on vote le 12 f\u00e9vrier prochain mais aussi parce qu'elle tient \u00e0 conserver sa libert\u00e9 de ton, notamment sur la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, je cite, mon r\u00f4le est davantage celui d'une lanceuse d'alerte que d'aller servir le strapontin minoritaire dans une majorit\u00e9, r\u00e9f\u00e9rence au gouvernement Vaudois, fin de citation, eux, sont bel et bien candidat, ils ont crois\u00e9 le fer hier les 7 pr\u00e9tendants \u00e0 la primaire de la droite en France extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [81%] :\r\nM\u00eame toit Nathalie rappelle tu es num\u00e9ro 4 du gouvernement que l'on ne regrette pas ta nomination et la suppression ah non, non, je ne suis pas s\u00fbr de le refaire, mais je ne regrette pas de l'Europe \u00e0 l'occasion d'enfants Grenelle de l'environnement No\u00ebl savoir alors m\u00eame si j'avais \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2012, je pense que Nathalie \u00e7a fait une violence pour m'accompagner encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0 Nicolas Sarkozy rend bien en vendre, Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident, Nathalie Kosciusko-Morizet, son ancienne ministre c'\u00e9tait donc hier soir en 2\u00e8me d\u00e9bat entre les candidats r\u00e9publicains \u00e0 la primaire donc de la droite et du centre en France 17 jours avant le 1er tour de ce scrutin, Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy sont les favoris, r\u00e9sum\u00e9 de cette soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:58) [93%] :\r\nNicolas Sarkozy bagarreur, Alain Jupp\u00e9, imperturbable, et les 5 autres candidats essayant de se faire une place dans ce mano-\u00e0-mano voil\u00e0 comment l'on pourrait r\u00e9sumer ce d\u00e9bat en t\u00eate des sondages, Alain Jupp\u00e9 n'a donc pas pris de risque majeur, il a insist\u00e9 sur ses piliers r\u00e9forme \u00e9conomique, s\u00e9curit\u00e9 et retour d'une identit\u00e9 heureuse en France, selon son expression, Nicolas Sarkozy, lui, a tent\u00e9 d'attaquer le favori des sondages sur son alliance avec le centriste Fran\u00e7ois Bayrou, une alliance qui annonce une droite molle, selon l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais l'attaque n'a pas vraiment fonctionn\u00e9, les 5 autres candidats se sont plaints que le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 trop centr\u00e9 sur ces questions politiciennes \u00e0 plusieurs reprises, l'exercice a m\u00eame tourn\u00e9 au tous contre Sarkozy, l'ancien chef de l'\u00c9tat syst\u00e9matiquement renvoy\u00e9 \u00e0 son propre bilan, il devra s'imposer dans le 3\u00e8me et dernier d\u00e9bat, s'il veut conserver vers une chance Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [95%] :\r\nEt c'est Alain Jupp\u00e9 qui est jug\u00e9 le plus convaincant, \u00e0 l'issue de ce second d\u00e9bat de la primaire devant Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Fillon, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 sur internet aupr\u00e8s des t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [94%] :\r\nLes agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ne feront plus partie du p\u00e9nitentiaire \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [90%] :\r\nDans le d\u00e9bat sur le statut du personnel p\u00e9nitentiaire \u00e9tait tr\u00e8s attendu, en particulier \u00e0 cause de ce point, le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier soir donc, le convoyage des d\u00e9tenus ne pourra plus \u00eatre op\u00e9r\u00e9 par des priv\u00e9s, notamment pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, comme c'est en majeur partie le cas aujourd'hui, il y aura donc du changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [97%] :\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la situation se complique \u00e0 la mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [92%] :\r\nDe Gen\u00e8ve o\u00f9 il le 3\u00e8me, imam de cette mosqu\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 en septembre par la Fondation culturelle islamique de Gen\u00e8ve, qui g\u00e8re l'institution la Tribune de Gen\u00e8ve nous l'apprend ce matin cet alg\u00e9rien, t\u00e9moigne, il avait \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'\u00e9cart, il y a 2 ans, elle ne pouvait plus pr\u00eacher, il a fond\u00e9 sa propre organisation, ce qui a apparemment d\u00e9plu \u00e0 son employeur, les 2 autres imams fich\u00e9s S pour radicalisation de France sont toujours en poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [91%] :\r\nIl y a la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve et puis \u00e0 celle de Winthertour aussi dans l'imam a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [88%] :\r\n2 cas condamn\u00e9es par la communaut\u00e9 musulmane de Suisse, qui \u00e9prouve un certain malaise, mais quelle le\u00e7on tirer de ces affaires, h\u00e9 bien l\u00e0 dessus, les repr\u00e9sentants de l'Islam en Suisse sont divis\u00e9s, l'analyse de Marc qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:12) [94%] :\r\nLes mosqu\u00e9es repr\u00e9sentent un vrai probl\u00e8me en Suisse, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste Sa\u00efda Keller Messali est cat\u00e9gorique dans son interview hier sur nos ondes, elle \u00e9voque en substance une menace wahhabite et salafiste qui planerait sur de nombreux lieux de culte des affirmations qui ne sont pas \u00e9tay\u00e9s par des faits, lui a r\u00e9torqu\u00e9 moins Taszar Ben M'rad hier soir dans l'\u00e9mission Forum, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse reconna\u00eet tout de m\u00eame ne pas pouvoir tout surveiller et s'en remettre aux autorit\u00e9s quant on contr\u00f4le des imams et autres pr\u00e9dicateurs exer\u00e7ant tant Suisse un aveu d'impuissance, d'un c\u00f4t\u00e9 des accusations sans nuances de l'autre, autant de discours qui font le lit des islamophobes trop heureux in fine et de stigmatiser tous les musulmans du pays alors leurs associations mod\u00e9r\u00e9es n'ont pas le choix pour combattre \u00e0 la fois le radicalisme islamiste et les mouvements anti- Islam, elles devront gagner en visibilit\u00e9, en participant plus activement \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [92%] :\r\nOn apprenait, hier, le groupe Air France- KLM va lancer une nouvelle compagnie a\u00e9rienne qui proposera des vols long- courriers \u00e0 des prix brad\u00e9s le low cost grandes distances gagne de plus en plus d'enseignes historiques europ\u00e9ennes et ce mod\u00e8le de d\u00e9veloppement semble nouveau rem\u00e8de miracle pour tenter de sortir de la crise des Grands de stocks, tenter de sortir de la crise, ces grandes compagnies a\u00e9riennes le dossier d'Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:38) [93%] :\r\nUne potion magique dont la recette doit rester secr\u00e8te, ou du moins dont le nom ne doit pas \u00eatre prononc\u00e9 dans le cas d'Air France- KLM madame monsieur bonjour et bienvenue \u00e0 bord : ben, c'est comme si le mot low cost \u00e9tait trop lourd \u00e0 porter le groupe dit officiellement ne pas vouloir se positionner sur ce mod\u00e8le \u00e0 bas co\u00fbts, pour ne pas entamer ses recettes mises \u00e0 mal, Bertrand Lemoine, consultant chez Sia Partners, sp\u00e9cialiste du transport. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:03) [86%] :\r\nC'est pas volont\u00e9 d'Air France, une sorte de transition douce vis-\u00e0-vis de la client\u00e8le, donc d'avoir quand m\u00eame je pense un marqueur en terme de services qui restera et surtout de s'attaquer au probl\u00e8me de fond qui le diff\u00e9rentiel de co\u00fbt par rapport \u00e0 leurs concurrents, surtout sur les lignes qui sont aujourd'hui concurrenc\u00e9s par tous les acteurs du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:24) [97%] :\r\nLa compagnie va acc\u00e9l\u00e9rer ses \u00e9conomies d'ici 2020 et part \u00e0 la conqu\u00eate d'un nouveau march\u00e9, la nouvelle filiale moins co\u00fbteuse \u00e0 exploiter servira des destinations lointaines et permettra d'ouvrir de nouvelles lignes, elle disposera de 10 avions long courrier d'ici 2020, un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui n'a rien de r\u00e9volutionnaire et qui a fait ses preuves depuis quelques ann\u00e9es, en Asie notamment Bertrand Lemoine. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:46) [90%] :\r\nSi on n'en fait pas un des axes de d\u00e9veloppement des compagnies a\u00e9riennes les plus importants demain, c'est plut\u00f4t une \u00e9volution incontournable circulaire France ne peut pas continuer avec un mod\u00e8le \u00e9conomique tellement \u00e9loign\u00e9 de ses concurrents, c'est un enjeu presque de survie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:02) [98%] :\r\nL'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens s'attend \u00e07,2 milliards de passagers en 2035, soit un doublement des voyageurs par rapport \u00e0 aujourd'hui plus de la moiti\u00e9 des nouveaux passagers au cours des 20 prochaines ann\u00e9es devrait \u00eatre originaire d'Asie- Pacifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:18) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette nouvelle compagnie low cost qui ne dit pas son nom, et puis un mariage c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier entre sciences et arts \u00e0 l'EPFL l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne inaugurait son nouvelle Laban b\u00e2timent qu'un groupe sous le m\u00eame toit les archives du Montreux Jazz, un lieu d'Exposition et un espace d\u00e9di\u00e9 aux derni\u00e8res recherches sur le Campus tout un voyage aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50C4C07B-03A5-4393-B1E6-7ED5859F9E96", "internalArchiveId": "50C4C07B-03A5-4393-B1E6-7ED5859F9E96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zurich lance son projet de quartier des hautes \u00e9coles en plein centre-ville", "publicationDate": "2016-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Hengartner, recteur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich\r\nLa ville de Zurich se lance dans la cr\u00e9ation d'un quartier des hautes-\u00e9coles en plein centre-ville. L'h\u00f4pital universitaire, l'Ecole polytechnique et l'Universit\u00e9 seront agrandies.\r\n\r\n* * Zurich lance son projet de quartier des hautes \u00e9coles en plein centre-ville  \r\nZ\u00fcrich se lance dans la cr\u00e9ation d'un quartier des hautes-\u00e9coles... \r\nL'h\u00f4pital universitaire, l'\u00e9cole polytechnique et l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich seront agrandies... \r\nLe projet prend place au coeur de la ville. .. \r\nUne mani\u00e8re pour Z\u00fcrich de se profiler comme un centre mondial \u00e0 la pointe de la recherche m\u00e9dicale...\r\nEtienne Kocher, en direct de Z\u00fcrich..\r\n. Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin la derni\u00e8re version d'un plan directeur, qui devrait transformer le visage du centre-ville. ))\r\n\"C'est le projet d'une g\u00e9n\u00e9ration\". Ils \u00e9taient neuf \u00e0 parler devant la presse ce matin, tout sourire: conseillers d'Etats, municipaux ou encore recteurs. \r\n4,5 milliards d'investissements, 315'000m2 \u00e0 construire, pour agrandir \u00e0 la fois l'hopital universitaire, l'\u00e9cole polytechnique et l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich. Les trois institutions, qui occupent d\u00e9j\u00e0 le quartier, ont besoin de plus de place. \r\nL'occasion de les d\u00e9velopper ensemble et de renforcer leurs synergies. Avec ce projet, Zurich veut se voir comme une ville universitaire, leader dans la sant\u00e9. \r\nAujourd'hui c'est une \u00e9tape cl\u00e9 pour ce projet de densification, en gestation depuis sept ans. Car il a suscit\u00e9 beaucoup d'oppositions. Peur d'une diminution des espaces verts, probl\u00e8mes de transports, ou encore refus d'une planification centralis\u00e9e. Hier la commission du Conseil d'Etat a accept\u00e9 une derni\u00e8re modificatio ndu plan directeur. \r\nCe quartier des hautes \u00e9coles doit donc permettre d'am\u00e9liorer les conditions pour la recherche m\u00e9dicale. Le recteur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, Michael Hengartner, souligne les nombreux avantages du projet pour son institution.\r\n  0'34''", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8123657", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Zurich lance son projet de quartier des hautes \u00e9coles en plein centre-ville / 12H30_2016-11-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.11.2016"], "alternativeSummary": ["La ville de Zurich se lance dans la cr\u00e9ation d'un quartier des hautes-\u00e9coles en plein centre-ville. L'h\u00f4pital universitaire, l'Ecole polytechnique et l'Universit\u00e9 seront agrandies."], "variantIds": ["ece-8123657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:22Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nZurich se lance dans la cr\u00e9ation d'un quartier des hautes \u00e9coles, l'h\u00f4pital universitaire, l'\u00c9cole polytechnique et l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich seront agrandies le projet prend place au coeur de la ville, une mani\u00e8re pour Z\u00fcrich de se profiler comme un centre mondial \u00e0 la pointe de la recherche m\u00e9dicale \u00e0 \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve en Direct de Z\u00fcrich, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, donc la derni\u00e8re version d'un plan directeur qui devrait carr\u00e9ment transform\u00e9 le visage du centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nC'est le projet de toute une g\u00e9n\u00e9ration, ils \u00e9taient 9 \u00e0 parler devant la presse ce matin, tout sourire, conseillers d'\u00c9tat municipaux ou encore recteurs 4 v\u00e9hicules 5 milliards d'investissement 315000 m2 \u00e0 construire pour agrandir \u00e0 la fois l'h\u00f4pital universitaire, l'\u00c9cole polytechnique et l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, hein, les 3 institutions qui occupent d\u00e9j\u00e0 le quartier ont besoin de plus de place et c'est l'occasion de les d\u00e9velopper ensemble et de renforcer leurs synergies avec cette densification Zurich veut se voir comme une ville universitaire, leader dans le domaine de la sant\u00e9, aujourd'hui c'est une \u00e9tape cl\u00e9 pour ce projet de densification en gestation depuis 7 ans, car il a suscit\u00e9 beaucoup de critiques lors d'une diminution des espaces verts, probl\u00e8mes de transport ou encore refus d'une planification centralis\u00e9e, hier soir, la commission du Grand Conseil apporter quelques corrections l\u00e9g\u00e8re diminution de la taille des b\u00e2timents pr\u00e9vus pour calmer les oppositions, rassurez -vous, on verra toujours le lac depuis l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nAlors ce quartier des hautes \u00e9coles doit donc permettre d'am\u00e9liorer les conditions pour la recherche m\u00e9dicale, le recteur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, Michael Hengartner, souligne les nombreux avantages du projet pour son institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [87%] :\r\nGr\u00e2ce au projet, nous pouvons r\u00e9aliser de ces tensions tr\u00e8s importantes pour nous, premi\u00e8rement, nous pouvons intensifier notre collaboration avec l'h\u00f4pital universitaire avec l'ETA dans le domaine de la Medicines, vous avez la tr\u00e8s bonne collaboration, mais nous avons besoin d'espace additionnel pour l'\u00e9ducation, pour les m\u00e9decins additionnels que nous allons \u00e9quiper aussi pour la recherche 2\u00e8me projet important vous avoir un 2\u00e8me immeuble pour l'enseignement pour la recherche pour les sciences, l'\u00e9conomie, le droit, les sciences humaines, \u00e7a nous permet de rassembler du monde qui sont pr\u00e9sents, moi \u00e9parpill\u00e9s un peu partout dans la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [89%] :\r\nInterview r\u00e9alis\u00e9e donc ce matin, le r\u00f4le de la pr\u00e9sentation de ce m\u00e9gaprojet au centre de Zurich, interview r\u00e9alis\u00e9e par \u00c9tienne Kocher on est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1542341", "internalArchiveId": "AA1609542342", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "publicationDate": "2016-11-02T21:26:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative des Verts \"Pour la sortie du nucl\u00e9aire\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 27 novembre 2016 qui pr\u00e9voit un arr\u00eat rapide des centrales nucl\u00e9aires suisses. Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le calendrier est trop pr\u00e9cipit\u00e9. Pour les partisans, les alternatives au nucl\u00e9aire rendent le projet r\u00e9aliste.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8137964", "imageURL": "http://www.rts.ch/8138098.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "Infrarouge", "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "Infrarouge", "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "Infrarouge", "\"La technique est toujours en avance sur la politique\", regrette Thomas B\u00fcchi", "Nucl\u00e9aire: tirer la prise d\u00e8s 2017?", "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "Rappel des enjeux de l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\"", "\"L'\u00e9quivalent de trois petites centrales nucl\u00e9aires est d\u00e9j\u00e0 hors circuit aujourd'hui\", affirme Robert Cramer (Verts)", "La sortie du nucl\u00e9aire en Allemagne est d\u00e9ja amorc\u00e9e", "\"Les gendarmes du nucl\u00e9aire n'ont pas de base l\u00e9gale\", selon Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux), \"faux\", r\u00e9torque Jacques Bourgeois (PLR)", "\"Les centrales nucl\u00e9aires suisses sont particuli\u00e8rement dangereuses\", selon Robert Cramer (Verts)", "\"Arr\u00eater le nucl\u00e9aire, puis importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9tranger, c'est hypocrite\", ass\u00e8ne la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard", "\"En tirant la prise de trois centrales, vous cr\u00e9ez une ins\u00e9curit\u00e9\", assure Jacques Bourgeois (PLR)", "\"Je ne peux pas forcer les m\u00e9nages \u00e0 investir\", explique Doris Leuthard", "Passe d'armes sur les 4 milliards de d\u00e9dommagement r\u00e9clam\u00e9s par Axpo en cas de sortie du nucl\u00e9aire d\u00e8s 2017"], "alternativeSummary": ["Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "L'initiative des Verts, sur laquelle nous voterons le 27 novembre, propose de mettre le turbo pour sortir du nucl\u00e9aire. Ainsi nos trois plus vieilles centrales seraient mises hors service l'an prochain, celle de G\u00f6sgen en 2024 et celle de Leibstadt en 2029. Pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral, le calendrier est trop pr\u00e9cipit\u00e9. Il propose lui aussi de tirer la prise pour 2050. A-t-on les moyens de remplacer rapidement notre \u00e9nergie atomique quand on sait qu'elle produit 40% de notre \u00e9lectricit\u00e9 ? Les \u00e9nergies renouvelables seront-elles suffisantes ? Nos centrales sont-elles encore suffisamment s\u00fbres, alors que les plus anciennes auront bient\u00f4t  50 ans ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "L'initiative des Verts, sur laquelle nous voterons le 27 novembre, propose de mettre le turbo pour sortir du nucl\u00e9aire. Ainsi nos trois plus vieilles centrales seraient mises hors service l'an prochain, celle de Goesgen en 2024 et celle de Leibstadt en 2029. Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le calendrier est trop pr\u00e9cipit\u00e9. Il propose lui aussi de tirer la prise pour 2050. A-t-on les moyens de remplacer rapidement notre \u00e9nergie atomique quand on sait qu'elle produit 40% de notre \u00e9lectricit\u00e9 ? Les \u00e9nergies renouvelables seront-elles suffisantes ? Nos centrales sont-elles encore suffisamment s\u00fbres, alors que les plus anciennes auront bient\u00f4t  50 ans ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "L'initiative des Verts, sur laquelle nous voterons le 27 novembre, propose de mettre le turbo pour sortir du nucl\u00e9aire. Ainsi nos trois plus vieilles centrales seraient mises hors service l'an prochain, celle de Goesgen en 2024 et celle de Leibstadt en 2029. Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le calendrier est trop pr\u00e9cipit\u00e9. Il propose lui aussi de tirer la prise pour 2050. A-t-on les moyens de remplacer rapidement notre \u00e9nergie atomique quand on sait qu'elle produit 40% de notre \u00e9lectricit\u00e9 ? Les \u00e9nergies renouvelables seront-elles suffisantes ? Nos centrales sont-elles encore suffisamment s\u00fbres, alors que les plus anciennes auront bient\u00f4t  50 ans ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Nucl\u00e9aire : tirer la prise d\u00e8s 2017", "L'initiative des Verts, sur laquelle nous voterons le 27 novembre, propose de mettre le turbo pour sortir du nucl\u00e9aire. Ainsi nos trois plus vieilles centrales seraient mises hors service l'an prochain, celle de G\u00f6sgen en 2014 et celle de Leibstadt en 2029. Pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral, le calendrier est trop pr\u00e9cipit\u00e9. Il propose lui aussi de tirer la prise pour 2050. A-t-on les moyens de remplacer rapidement notre \u00e9nergie atomique quand on sait qu'elle produit 40% de notre \u00e9lectricit\u00e9 ? Les \u00e9nergies renouvelables seront-elles suffisantes ? Nos centrales sont-elles encore suffisamment s\u00fbres, alors que les plus anciennes auront bient\u00f4t  50 ans ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "L'initiative des Verts, sur laquelle nous voterons le 27 novembre, propose de mettre le turbo pour sortir du nucl\u00e9aire. Ainsi nos trois plus vieilles centrales seraient mises hors service l'an prochain, celle de Goesgen en 2024 et celle de Leibstadt en 2029. Pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le calendrier est trop pr\u00e9cipit\u00e9. Il propose lui aussi de tirer la prise pour 2050. A-t-on les moyens de remplacer rapidement notre \u00e9nergie atomique quand on sait qu'elle produit 40% de notre \u00e9lectricit\u00e9 ? Les \u00e9nergies renouvelables seront-elles suffisantes ? Nos centrales sont-elles encore suffisamment s\u00fbres, alors que les plus anciennes auront bient\u00f4t  50 ans ? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard."], "variantIds": ["ece-8030531", "ece-8030873", "ece-8048285", "ece-8031389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:04:26Z", "subTitles": ["19:40:50:21  19:41:15:20\r\n...\r\n\r\n19:41:16:00  19:41:22:23\r\n-Le nucl\u00e9aire existe en Suisse depuis\r\nla mise en service de Beznau en 1969.\r\n\r\n19:41:23:04  19:41:27:03\r\nA l'\u00e9poque, on d\u00e9crits les centrales\r\n\r\n19:41:27:08  19:41:30:16\r\n         comme la solution\r\n \u00e0 l'approvisionnement \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:11\r\n         -D'ici l'an 2000,\r\n   il faudrait construire 6 ou 7\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:37:16\r\n    pour \u00e9viter un rationnement\r\n         de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:41:38:05  19:41:41:01\r\n         -Mais tr\u00e8s vite,\r\n      le nucl\u00e9aire inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:43:23\r\n    Une partie de la population\r\n          n'en veut pas.\r\n\r\n19:41:44:05  19:41:47:13\r\n   La catastrophe de Tchernobyl\r\n      renforce la m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:41:47:18  19:41:51:23\r\n  Celle de Fukushima d\u00e9cide Berne\r\n  \u00e0 tirer la prise du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:41:52:10  19:41:55:23\r\n        -On s'est prononc\u00e9\r\n    pour la sortie du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:41:56:04  19:41:58:08\r\n car c'est possible techniquement.\r\n\r\n19:41:58:20  19:42:02:22\r\n-Interdiction d\u00e9sormais de construire\r\n       de nouvelles centrales,\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:07:17\r\nmais celles qui existent restent en\r\nfonction tant qu'elles sont s\u00fbres.\r\n\r\n19:42:07:22  19:42:10:09\r\n    Insuffisant pour les Verts\r\n          qui demandent\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:13:00\r\n     de d\u00e9brancher rapidement\r\n          les r\u00e9acteurs.\r\n\r\n19:42:13:05  19:42:15:21\r\n       Les centrales suisses\r\n        sont trop vieilles.\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:20:10\r\n       -Il y a 151 centrales\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans le monde,\r\n\r\n19:42:20:14  19:42:23:11\r\n          elles avaient\r\n   une moyenne de 26 ans d'\u00e2ge.\r\n\r\n19:42:23:21  19:42:26:17\r\n      -Les centrales suisses\r\n       sont-elles vraiment\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:29:11\r\n  un danger pour la population ?\r\n\r\n19:42:29:15  19:42:36:03\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:36:08  19:42:41:09\r\n     R.MORARD: Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9mission\r\n        sp\u00e9ciale votation.\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:48:00\r\nSortir du nucl\u00e9aire tout de suite :\r\n    l'initiative des Verts veut\r\n      en finir avec l'atome.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:50:12\r\n        Cette id\u00e9e s\u00e9duit.\r\n\r\n19:42:50:17  19:42:56:02\r\n        Selon un sondage,\r\n  57 % des Suisses diraient OUI.\r\n\r\n19:42:56:07  19:43:02:11\r\nC'est un v\u00e9ritable choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:02:15  19:43:14:04\r\n Nous allons en d\u00e9battre avec vous\r\n ce soir sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:18:22\r\n    Thomas Buechi est convaincu\r\n  par les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:23:14\r\n        Bruno Pellaud est\r\n    un d\u00e9fenseur du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:43:23:19  19:43:28:01\r\nIsabelle Chevalley est conseill\u00e8re\r\nnationale verte lib\u00e9rale vaudoise.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:32:01\r\n Jacques Bourgeois est conseiller\r\n    national PLR fribourgeois.\r\n\r\n19:43:32:06  19:43:36:16\r\n     Robert Cramer, conseiller\r\n        aux Etats genevois.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:45:10\r\n     La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \r\n   Doris Leuthard m\u00e8ne campagne\r\n     contre cette initiative.\r\n\r\n19:43:49:16  19:43:55:12\r\n     Robert Cramer, les Verts\r\n    ont lanc\u00e9 cette initiative\r\n      juste apr\u00e8s Fukushima.\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:58:02\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:02:09\r\n R.CRAMER: Il faut tirer la prise\r\n   du nucl\u00e9aire sans attendre,\r\n\r\n19:44:02:13  19:44:06:04\r\n     mais de fa\u00e7on ordonn\u00e9e:\r\n   ce sera \u00e9tal\u00e9 dans le temps.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:11:10\r\n D'abord, les centrales nucl\u00e9aires\r\n font courir un danger effroyable.\r\n\r\n19:44:11:14  19:44:15:21\r\n    Les centrales Suisses sont \r\n   particuli\u00e8rement dangereuses.\r\n\r\n19:44:16:02  19:44:19:05\r\nCe sont les plus vieilles du monde.\r\n\r\n19:44:19:10  19:44:24:07\r\nBeznau est la plus vieille centrale\r\n  nucl\u00e9aire en service du monde.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:31:03\r\n De plus, nos centrales sont tr\u00e8s\r\n   pr\u00e8s des airs de population.\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:43:13\r\nS'il y a une catastrophe dans une de\r\n ces centrales, le pays est fichu.\r\n\r\n19:44:43:18  19:44:46:10\r\n  Il faut donc arr\u00eater tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:44:46:14  19:44:50:23\r\n           Aujourd'hui,\r\n  le nucl\u00e9aire perd de l'argent.\r\n\r\n19:44:51:04  19:44:55:14\r\n     Des centaines de millions\r\n   sont gaspill\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:55:19  19:45:06:10\r\n  Et cela bloque le d\u00e9veloppement\r\n    des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:45:06:14  19:45:14:07\r\nR.MORARD: Doris Leuthard, le Conseil\r\n   f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que la Suisse\r\n      sortirait du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:20:13\r\n      Pourquoi ne pas tirer\r\n     la prise tout de suite,\r\n  comme le demandent les Verts ?\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:25:20\r\nD.LEUTHARD: C'est une question qui \r\nnous concerne depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:45:26:01  19:45:30:08\r\n    Les arguments sont toujours\r\n     les m\u00eames depuis 40 ans.\r\n\r\n19:45:30:12  19:45:39:09\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\nont d\u00e9cid\u00e9 qu'on ne construirait pas\r\n de nouvelles centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:43:06\r\n         Il faut du temps.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:52:12\r\n   Les centrales qui sont s\u00fbres\r\n    peuvent rester en vigueur.\r\n\r\n19:45:52:17  19:45:56:04\r\n         Il faut du temps\r\n pour d\u00e9velopper le renouvelable.\r\n\r\n19:45:56:09  19:46:01:04\r\n   Arr\u00eater 3 des 5 centrales en\r\n   une ann\u00e9e, ce sera tr\u00e8s dur\r\n\r\n19:46:01:09  19:46:05:04\r\n     pour l'approvisionnement\r\n      \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse.\r\n\r\n19:46:05:09  19:46:13:07\r\n   Cette loi n'est pas encore en\r\n  vigueur, il faudra probablement\r\n           voter dessus.\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:19:13\r\n   On arr\u00eaterait 3 centrales et la\r\nnouvelle politique ne serait m\u00eame pas\r\n         encore en vigueur.\r\n\r\n19:46:19:18  19:46:24:12\r\n        Ce serait le chaos.\r\n\r\n19:46:24:17  19:46:30:14\r\n     R.MORARD: Robert Cramer,\r\n    la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 ce que\r\n vous demandez depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:30:19  19:46:36:09\r\n Pourquoi vouloir aller si vite ?\r\n\r\n19:46:36:13  19:46:47:18\r\nR.CRAMER: Parce que avec ce qui a \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9cid\u00e9, les centrales fonctionnent\r\n     sans limite dans le temps.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:57:16\r\n          Certains disent\r\n qu'elles pourraient durer 70 ans.\r\n\r\n19:46:57:21  19:47:04:19\r\n En plus, dans la loi, on enl\u00e8ve \r\n    aux autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9\r\n les moyens qu'elles demandaient.\r\n\r\n19:47:05:00  19:47:11:06\r\n      Les moyens de contr\u00f4le\r\n         sont plus limit\u00e9s\r\n   que ce qu'on aurait souhait\u00e9.\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:16:05\r\nIl faut arr\u00eater de courir ce risque.\r\n\r\n19:47:16:10  19:47:22:10\r\nJe pense qu'on aura une discussion\r\n     sur l'approvisionnement.\r\n\r\n19:47:22:14  19:47:25:16\r\n  Je ne m'inqui\u00e8te pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:47:25:21  19:47:37:07\r\nR.MORARD: Vous pouvez nous certifier\r\n     qu'il n'y a aucun risque ?\r\n\r\n19:47:37:11  19:47:41:07\r\n    D.LEUTHARD: Il y a toujours\r\n      un risque dans la vie.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:50:11\r\nLe travail des experts a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 \r\navec succ\u00e8s depuis plus de 40 ans.\r\n\r\n19:47:50:15  19:48:03:13\r\n   Ils consid\u00e8rent la s\u00e9curit\u00e9 \r\n  de nos centrales est garantie.\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:15:06\r\n       On a beaucoup investi\r\n          pendant 40 ans.\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:24:23\r\n     On n'a jamais consid\u00e9r\u00e9\r\n  l'\u00e2ge politique, mais toujours\r\n      l'\u00e2ge naturel de vie.\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:38:05\r\n     Si une centrale est s\u00fbre,\r\n     il ne faut pas l'arr\u00eater.\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:43:05\r\nR.MORARD: Mme Leuthard, vous dites \r\nvous-m\u00eame qu'on ne peut pas changer\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:47:04\r\n     le coeur de la centrale,\r\n   la partie la plus dangereuse.\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:52:22\r\n     D.LEUTHARD: Nos experts\r\n  font un travail professionnel.\r\n\r\n19:48:53:03  19:49:06:23\r\n      Ils interviennent m\u00eame\r\n     si le risque est mineur.\r\n\r\n19:49:07:09  19:49:15:01\r\n\u00c0 Muehleberg, les propri\u00e9taires ont\r\n d\u00e9cid\u00e9 que cela co\u00fbtait trop cher\r\n          et ont arret\u00e9.\r\n\r\n19:49:15:06  19:49:23:02\r\n        C'est raisonnable.\r\n\r\n19:49:23:07  19:49:25:18\r\nR.MORARD: Je vais vous faire r\u00e9agir.\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:32:16\r\nMais avant, je vous propose de faire\r\n  un topo du parc nucl\u00e9aire suisse\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:35:17\r\n       et de ce que demande \r\n      l'initiative des Verts.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:40:10\r\n  -Il y a 5 centrales nucl\u00e9aires\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:49:17\r\n  Elles fournissent un peu moins\r\n     de 40 % de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n       consomm\u00e9e en suisse.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:55:17\r\n Les Verts veulent d\u00e9brancher tous \r\nles r\u00e9acteurs d\u00e8s qu'ils ont 45 ans.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:10:11\r\n   Pour remplacer l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n nucl\u00e9aire, ils veulent que Berne\r\n\r\n19:50:10:15  19:50:14:06\r\n        fasse la promotion\r\n    des \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:18:13\r\net prenne des mesures pour limiter\r\n    la consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:50:20:05  19:50:23:22\r\nLes centrales suisses ne sont plus\r\n      de premi\u00e8re jeunesse.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:28:15\r\n  La doyenne, Beznau I, a 47 ans.\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:31:00\r\n La plus r\u00e9cente, c'est Leibstadt.\r\n\r\n19:50:31:05  19:50:33:12\r\n          Elle a 32 ans.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:38:03\r\n Les r\u00e9acteurs de ces 2 centrales\r\n   sont arr\u00eat\u00e9s temporairement.\r\n\r\n19:50:38:08  19:50:45:02\r\n    L'organe de surveillance du\r\nnucl\u00e9aire suisse a exig\u00e9 des travaux\r\n       avant le red\u00e9marrage.\r\n\r\n19:50:45:07  19:50:50:19\r\n  Th\u00e9oriquement, la dur\u00e9e de vie\r\n   des centrales est illimit\u00e9e.\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:56:18\r\n   Elles seront exploit\u00e9es aussi\r\n     longtemps qu'elles seront\r\n     consid\u00e9r\u00e9es comme s\u00fbres.\r\n\r\n19:50:56:23  19:51:01:10\r\nL'exploitant de Muehleberg a annonc\u00e9\r\n   qu'elle s'arr\u00eaterait en 2019.\r\n\r\n19:51:01:14  19:51:04:02\r\n    Elle ne sera pas remplac\u00e9e:\r\n\r\n19:51:04:07  19:51:09:11\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9\r\n    d'interdire la construction\r\n      de nouvelles centrales.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:17:09\r\nR.MORARD: Mme Chevalley, Mme Leuthard\r\n nous dit que les vieilles centrales\r\n    nucl\u00e9aires sont surveill\u00e9es.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:19:08\r\n    Vous n'avez pas confiance ?\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:24:23\r\n   I.CHEVALLEY: On n'a pas donn\u00e9\r\n   les bases l\u00e9gales au gendarme\r\n       du nucl\u00e9aire suisse.\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:28:19\r\n    Actuellement, Axpo attaque\r\n     l'ordonnance au tribunal\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:33:00\r\n       en invoquant le fait\r\n qu'il n'y a pas de loi associ\u00e9e.\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:38:00\r\n Quand on a d\u00e9battu de la strat\u00e9gie\r\n\u00e9nerg\u00e9tique, le gendarme du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:41:23\r\n      a demand\u00e9 au Parlement\r\n    d'ajouter une base l\u00e9gale.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:44:14\r\nLa majorit\u00e9 du Parlement a refus\u00e9.\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:48:00\r\n      C'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:58:03\r\n Axpo trouve toutes les failles du\r\n syst\u00e8me pour ne pas respecter la \r\n  s\u00e9curit\u00e9 qui lui est demand\u00e9e.\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:00:00\r\n     J.BOURGEOIS: C'est faux.\r\n\r\n19:52:00:05  19:52:05:04\r\n      On a les bases l\u00e9gales\r\n    permettant la surveillance.\r\n\r\n19:52:05:09  19:52:12:08\r\n Sinon, on n'aurait pas Muehleberg\r\n       qui s'arr\u00eate en 2019\r\n      et Beznau I \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:52:12:12  19:52:28:10\r\nL'ordonnance mentionn\u00e9e renforce la\r\n s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 long terme, au niveau \r\n des rapports demand\u00e9s notamment.\r\n\r\n19:52:28:14  19:52:34:04\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va bient\u00f4t\r\n    ratifier cette ordonnance.\r\n\r\n19:52:34:10  19:52:38:10\r\n   Ne dites pas qu'il n'y a pas\r\n         de base l\u00e9gale.\r\n\r\n19:52:38:14  19:52:46:02\r\n      Ce que vous pr\u00f4nez avec\r\nvotre initiative, c'est le contraire\r\n       d'une sortie ordonn\u00e9e.\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:49:14\r\n       Il faudrait trouver \r\n       un approvisionnement\r\n\r\n19:52:49:19  19:52:57:12\r\n     de 15 % de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n      du jour au lendemain.\r\n\r\n19:52:57:17  19:53:06:04\r\nR.MORARD: Mme Leuthard, nos centrales\r\n    ne sont pas en grande forme.\r\n\r\n19:53:06:09  19:53:10:10\r\n      C'est un peu effrayant.\r\n\r\n19:53:10:14  19:53:15:15\r\n  D.LEUTHARD: C'est normal que des\r\ncentrales ne soient pas en fonction.\r\n\r\n19:53:15:20  19:53:23:15\r\n Il y a des r\u00e9visions r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n19:53:23:20  19:53:28:09\r\n            R.MORARD:\r\n  L\u00e0, la r\u00e9vision est prolong\u00e9e.\r\n\r\n19:53:28:13  19:53:32:17\r\n   D.LEUTHARD: C'est tr\u00e8s bien\r\n que les sp\u00e9cialistes prolongent.\r\n\r\n19:53:32:22  19:53:44:04\r\n     Je ne fais pas confiance\r\n aux politiciens et politiciennes,\r\n     mais plut\u00f4t aux experts.\r\n\r\n19:53:44:09  19:53:52:17\r\n   C'est faux ce que vous dites.\r\n\r\n19:53:52:22  19:53:57:11\r\n           La loi garantit\r\nque les experts fassent leur travail.\r\n\r\n19:53:57:16  19:54:03:02\r\nPour parlez de ce qui est facultatif,\r\n         ce sont des mesures\r\n\r\n19:54:03:07  19:54:09:23\r\n qu'on pourrait exiger en dessous \r\n de ce qui est garanti par la loi.\r\n\r\n19:54:10:04  19:54:29:03\r\nL'ordonnance a int\u00e9gr\u00e9 exactement \r\nce qu'a voulu le Conseil national.\r\n\r\n19:54:29:08  19:54:32:16\r\n      Je vous prie de rester\r\n         dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:54:32:21  19:54:35:14\r\nR.CRAMER: Un mot sur l'ordonnance.\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:38:18\r\n  Aujourd'hui, le Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:41:10\r\n     de Gen\u00e8ve a pris position\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:42:23\r\n       sur cette ordonnance.\r\n\r\n19:54:43:04  19:54:45:00\r\n        Il est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:48:14\r\n     Il d\u00e9nonce une ordonnance\r\n      extr\u00eamement lacunaire.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:56:02\r\nIl estime qu'elle ne garantit pas \u00e0\r\nl'autorit\u00e9 de surveillance le cadre\r\ndont elle a besoin pour travailler.\r\n\r\n19:54:56:07  19:55:00:13\r\n   Ce n'est pas moi qui le dis,\r\nc'est le Conseil d'\u00c9tat de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:03:11\r\n             R.MORARD:\r\n   Que voulez-vous dire par l\u00e0 ?\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:07:11\r\n      R.CRAMER: \u00c7a veut dire\r\nqu'on ne leur donne pas les moyens.\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:13:05\r\n   Ils ne peuvent pas ordonner \r\n    \u00e0 un exploitant d'arr\u00eater \r\n   son activit\u00e9 temporairement.\r\n\r\n19:55:13:10  19:55:19:11\r\nDans la loi, c'\u00e9tait pr\u00e9vu que, tous\r\n     les 10 ans, un exploitant\r\n     revienne avec un dossier.\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:21:15\r\n            C'est fini.\r\n\r\n19:55:21:20  19:55:25:13\r\n           On a invers\u00e9\r\n     le fardeau de la preuve.\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:45:00\r\nC'est l'autorit\u00e9 de surveillance qui\r\n  doit faire la preuve que quelque\r\n          chose ne va pas.\r\n\r\n19:55:45:05  19:55:48:02\r\n   D.LEUTHARD: Monsieur Cramer,\r\n\r\n19:55:48:07  19:55:51:13\r\nvous pensez que nos autorit\u00e9s font\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:54:01\r\nun travail qui n'est pas correct ?\r\n\r\n19:55:54:06  19:56:01:22\r\nVous pensez que toutes les analyses\r\n qu'on a faites au niveau europ\u00e9en\r\n          sont fausses ?\r\n\r\n19:56:02:03  19:56:04:23\r\n     Ou faites-vous confiance\r\n          aux experts ?\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:16:14\r\nCe sont des analyses de s\u00e9curit\u00e9 :\r\n  il faut leur faire confiance,\r\n    soit il faut tout changer.\r\n\r\n19:56:16:19  19:56:21:07\r\n            R.MORARD:\r\nVous mettez en doute les experts ?\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:24:01\r\n  I.CHEVALLEY: Non, mais je mets\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:25:19\r\n       en doute le fait que\r\n\r\n19:56:26:00  19:56:30:01\r\ndes exploitants comme Axpo appliquent\r\n       ce qu'on leur demande.\r\n\r\n19:56:30:06  19:56:36:04\r\n D.LEUTHARD: Si les experts disent\r\n     que ce n'est pas correct,\r\n     Axpo ne peut rien faire.\r\n\r\n19:56:36:09  19:56:42:22\r\n     I.CHEVALLEY: Axpo dit que\r\nl'ordonnance est nulle et non avenue\r\n      car sans base juridique.\r\n\r\n19:56:43:03  19:56:49:19\r\n       Dites aux exploitants\r\n       de respecter la loi !\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:19\r\n  J.BOURGEOIS: Ce n'est pas Axpo\r\n     qui fait la l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:56:54:00  19:56:57:17\r\n   C'est au niveau du Parlement.\r\n\r\n19:56:57:22  19:57:06:06\r\nL'inspecteur f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9\r\n       nucl\u00e9aire a fait 520 \r\n      contr\u00f4les l'an dernier.\r\n\r\n19:57:06:10  19:57:10:03\r\nIls ont la possibilit\u00e9 de stopper .\r\n\r\n19:57:10:08  19:57:15:01\r\nI.CHEVALLEY: Pourquoi avoir refus\u00e9 \r\nces bases l\u00e9gales suppl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n19:57:15:06  19:57:29:00\r\nLes exigences faites sur Muehleberg\r\n     ont men\u00e9 \u00e0 sa fermeture.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:35:04\r\n  I.CHEVALLEY: Muehleberg devait \r\n fermer en 2019, \u00e7a fait longtemps\r\n    qu'ils perdent de l'argent.\r\n\r\n19:57:35:09  19:57:40:05\r\nR.MORARD: Je vous propose d'inviter\r\n \u00e0 la table deux nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n19:57:40:10  19:57:42:21\r\n         Ils ne sont pas\r\n       du milieu politique.\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:51:16\r\nThomas Buechi, entrepreneur genevois\r\n     qui construit des maisons \r\n     autonomes \u00e9nerg\u00e9tiquement.\r\n\r\n19:57:51:20  19:57:55:02\r\n         Et Bruno Pellaud,\r\n     sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:57:55:06  19:58:01:09\r\n est l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de\r\n  l'AIEA, l'Agence internationale\r\n      de l'\u00e9nergie atomique.\r\n\r\n19:58:01:13  19:58:06:11\r\nVous \u00eates aussi physicien nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:15:13\r\n Vous avez visit\u00e9 des centrales: \r\nla Suisse se situe o\u00f9 selon vous ?\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:20:15\r\nB.PELLAUD: On a toujours dit que ce\r\n\r\n19:58:20:20  19:58:23:13\r\nque fait la Suisse est remarquable.\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:28:11\r\nLe directeur de l'inspection f\u00e9d\u00e9rale\r\n       suisse est le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:58:28:15  19:58:33:11\r\nde l'Union europ\u00e9enne des autorit\u00e9s\r\n      de s\u00fbret\u00e9 depuis 5 ans.\r\n\r\n19:58:33:15  19:58:40:18\r\n         La Suisse a fait\r\n       un travail excellent.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:43:11\r\nR.MORARD: On est donc \u00e0 la pointe.\r\n\r\n19:58:43:16  19:58:49:12\r\nR.CRAMER: Je voulais simplement dire\r\n       que c'est le Parlement\r\n         qui fait les lois\r\n\r\n19:58:49:17  19:58:56:06\r\n      et que malheureusement,\r\n   il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas donner\r\nles moyens n\u00e9cessaires aux experts.\r\n\r\n19:58:56:11  19:58:58:20\r\nC'\u00e9tait le d\u00e9bat de tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:04:11\r\n   L\u00e0, Monsieur Pellaud va nous\r\n expliquer pourquoi le nucl\u00e9aire \r\n est une technologie sans risque.\r\n\r\n19:59:04:16  19:59:11:00\r\n R.MORARD: Monsieur Pellaud, vous\r\n avez \u00e9crit un livre qui parlait \r\n  du nucl\u00e9aire apr\u00e8s Fukushima.\r\n\r\n19:59:11:04  19:59:16:23\r\n Vous avez dit que le risque z\u00e9ro\r\n    existe avec le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:59:17:04  19:59:18:15\r\n       C'\u00e9tait une boutade ?\r\n\r\n19:59:18:20  19:59:22:19\r\nB.PELLAUD: C'\u00e9tait dans un contexte\r\n       beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:59:23:00  19:59:25:22\r\nJe parlais d'enterrer les centrales.\r\n\r\n19:59:26:03  19:59:28:10\r\n I.CHEVALLEY: Un peu comme Lucens.\r\n\r\n19:59:28:14  19:59:31:10\r\n       P.PELLAUD: Oui mais \r\n      \u00e0 300 m de profondeur.\r\n\r\n19:59:31:14  19:59:34:03\r\n            A Lucens,\r\n   il n'y a rien qui est sorti.\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:38:13\r\n  R.MORARD: Il y a eu un accident\r\n   nucl\u00e9aire en 1969 en Suisse.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:40:22\r\n P.PELLAUD: Le confinement a jou\u00e9.\r\n\r\n19:59:41:03  19:59:46:00\r\nI.CHEVALLEY: Heureusement, on voulait\r\n la mettre sous Zurich au d\u00e9part...\r\n\r\n19:59:46:05  19:59:49:00\r\n            P.PELLAUD:\r\n    Vous exag\u00e9rez un petit peu.\r\n\r\n19:59:49:05  19:59:55:03\r\nR.MORARD: Thomas Buechi, vous faites\r\n   campagne pour le renouvelable\r\n      et contre le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:59:55:08  19:59:58:12\r\n          Vous avez peur\r\n     de l'aspect s\u00e9curitaire ?\r\n\r\n19:59:58:17  20:00:01:13\r\n          T.BUECHI: Oui.\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:06:14\r\n      Avec ce qui s'est pass\u00e9\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es \r\n      en mati\u00e8re d'accidents,\r\n\r\n20:00:06:19  20:00:14:18\r\n c'est quasiment une centrale sur \r\n cent qui a eu un accident majeur.\r\n\r\n20:00:14:23  20:00:21:05\r\nEn tant que citoyen, je me dis que\r\n   s'il y a un accident majeur\r\n         dans notre pays,\r\n\r\n20:00:21:10  20:00:30:00\r\n    on devra peut-\u00eatre \u00e9vacuer\r\n     2 millions de personnes \r\n      du jour au lendemain.\r\n\r\n20:00:30:05  20:00:34:11\r\n         On peut imaginer\r\n  un effondrement de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:00:34:15  20:00:40:11\r\nNotre pays est beaucoup trop petit\r\n     pour prendre ce risque.\r\n\r\n20:00:40:15  20:00:48:09\r\n     R.MORARD: Doris Leuthard, \r\n    nos 5 centrales sont situ\u00e9es\r\ndans des endroits fortement peupl\u00e9s,\r\n\r\n20:00:48:12  20:00:52:01\r\n         au bord de l'eau,\r\n     dans des zones sismiques.\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:57:18\r\nVous pouvez vivre avec ce risque ?\r\n\r\n20:00:57:23  20:01:00:04\r\n     D.LEUTHARD: Ici \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:01:00:09  20:01:03:15\r\nvous \u00eates assez loin des centrales.\r\n\r\n20:01:03:20  20:01:06:01\r\n    Vous \u00eates proches du Bugey.\r\n\r\n20:01:06:06  20:01:09:16\r\n J'habite \u00e0 35 km d'une centrale.\r\n\r\n20:01:09:21  20:01:13:02\r\n       J'y ai toujours v\u00e9cu.\r\n\r\n20:01:13:07  20:01:20:01\r\n Si j'avais peur, il aurait fallu\r\n     arr\u00eater ces technologies\r\n          il y a 45 ans.\r\n\r\n20:01:20:06  20:01:23:11\r\n Elles ont \u00e9t\u00e9 utiles \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n20:01:23:16  20:01:25:20\r\n         On en a profit\u00e9.\r\n\r\n20:01:26:01  20:01:29:09\r\n  Je fais confiance aux experts.\r\n\r\n20:01:29:13  20:01:35:04\r\n  Aucune technologie n'est aussi\r\n   contr\u00f4l\u00e9e que le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:01:35:09  20:01:42:20\r\n     R.MORARD: Je vous ai vue\r\n     en conf\u00e9rence de presse \r\n    au lendemain de Fukushima.\r\n\r\n20:01:43:01  20:01:50:23\r\n       Vous \u00e9tiez tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n\r\n20:01:51:04  20:01:52:21\r\n         D.LEUTHARD: Oui.\r\n\r\n20:01:53:07  20:01:58:22\r\n  \u00c0 l'\u00e9poque j'avais 3 nouvelles\r\n demandes de centrales nucl\u00e9aires\r\n         sur mon bureau.\r\n\r\n20:01:59:03  20:02:05:06\r\n           Sans Fukushima,\r\n     nous aurions peut-\u00eatre vot\u00e9\r\npour une nouvelle centrale nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:02:05:11  20:02:18:03\r\n  Nous avons refait le bilan pour\r\nsavoir comment \u00e9viter un accident, \r\ncomment soutenir les renouvelables.\r\n\r\n20:02:18:08  20:02:25:21\r\n En Suisse, on n'a pas de tsunami\r\n        comme \u00e0 Fukushima.\r\n\r\n20:02:26:02  20:02:39:08\r\n     M\u00eame s'il y a un risque,\r\n \u00e0 mon avis, il est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n20:02:39:12  20:02:50:09\r\n Mais arr\u00eater 3 centrales en un an,\r\nce serait une b\u00eatise pour la Suisse.\r\n\r\n20:02:50:13  20:02:54:21\r\n  On importerait du nucl\u00e9aire de \r\n  la France, ce serait hypocrite.\r\n\r\n20:02:55:02  20:02:58:10\r\n Je ne comprends pas du tout cela.\r\n\r\n20:02:58:14  20:03:05:16\r\n             Le pire,\r\n ce serait du charbon d'Allemagne.\r\n\r\n20:03:05:21  20:03:09:21\r\n        C'est la faiblesse\r\n       de cette initiative.\r\n\r\n20:03:10:02  20:03:14:07\r\n         C'est pr\u00e9cipit\u00e9.\r\n\r\n20:03:14:11  20:03:18:18\r\nR.MORARD: On va ouvrir le deuxi\u00e8me\r\n   chapitre de cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:03:18:23  20:03:22:10\r\n Les questions d'approvisionnement\r\n           \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:03:22:14  20:03:27:13\r\n Si on tire la prise aujourd'hui, \r\ncomment fait-on pour le compenser ?\r\n\r\n20:03:27:18  20:03:31:01\r\n On va regarder quelques chiffres.\r\n\r\n20:03:31:06  20:03:38:02\r\n   Ces chiffres de la production\r\n   d'\u00e9lectricit\u00e9 datent de 2015.\r\n\r\n20:04:00:05  20:04:05:01\r\n  Robert Cramer, comment peut-on\r\nfournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 ce pays\r\n\r\n20:04:05:06  20:04:11:11\r\n      si on ferme 3 centrales\r\n      du jour au lendemain ?\r\n\r\n20:04:11:15  20:04:14:11\r\n             R.CRAMER:\r\n   Exactement comme aujourd'hui.\r\n\r\n20:04:14:15  20:04:19:10\r\n      Avec Leibstadt qui ne\r\nfonctionnera pas jusqu'en f\u00e9vrier,\r\n\r\n20:04:19:14  20:04:23:04\r\n  donc la p\u00e9riode o\u00f9 on a le plus\r\n      besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 .\r\n\r\n20:04:23:09  20:04:30:11\r\n            En Suisse,\r\n   il y a 2 grosses centrales et\r\n3 petites qui en valent une grosse.\r\n\r\n20:04:30:16  20:04:35:09\r\n        Les 3 qu'on ferme,\r\n c'est un tiers de la production.\r\n\r\n20:04:35:13  20:04:40:09\r\n  R.MORARD: Regardons les chiffres\r\nde la production des cinq centrales.\r\n\r\n20:04:40:13  20:04:46:19\r\n Les 2 centrales les plus r\u00e9centes\r\n       produisent davantage.\r\n\r\n20:05:09:14  20:05:14:15\r\n R.CRAMER: Avec ces chiffres sous \r\n les yeux, on voit qu'aujourd'hui,\r\n\r\n20:05:14:20  20:05:21:06\r\njusqu'en f\u00e9vrier, il nous manquera\r\n      les 35 % de Leibstadt.\r\n\r\n20:05:21:11  20:05:24:20\r\n    Beznau I est aussi ferm\u00e9e.\r\n\r\n20:05:25:01  20:05:31:00\r\n Donc c'est 46 % de la production\r\n     d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire\r\n          qu'on n'a pas.\r\n\r\n20:05:31:05  20:05:36:20\r\n    Le nucl\u00e9aire n'est vraiment\r\n        pas fiable du tout.\r\n\r\n20:05:37:01  20:05:41:11\r\n         On ne sait jamais\r\n    quand \u00e7a va marcher ou pas.\r\n\r\n20:05:41:16  20:05:44:11\r\n   Ce sont de vieilles machines.\r\n\r\n20:05:44:16  20:05:50:09\r\nOn se d\u00e9brouillera jusqu'en f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:05:50:13  20:05:58:17\r\n Notre initiative dit qu'en 2017 il\r\nfaut se passer de 33 %, on est moins\r\n graves que la situation actuelle.\r\n\r\n20:05:58:22  20:06:10:12\r\n             R.MORARD:\r\n Jacques Bourgeois, on fonctionne.\r\n\r\n20:06:10:17  20:06:13:15\r\n           J.BOURGEOIS:\r\n    Je ne pense pas que \u00e7a soit\r\n\r\n20:06:13:20  20:06:16:04\r\n du photovolta\u00efque ou de l'\u00e9olien\r\n\r\n20:06:16:09  20:06:19:14\r\n     qui nous \u00e9claire ce soir\r\n         sur ce plateau.\r\n\r\n20:06:19:19  20:06:24:15\r\n   Les 33 % qui sont mentionn\u00e9s,\r\nj'aimerais relever que en une ann\u00e9e\r\n\r\n20:06:24:20  20:06:31:18\r\nce n'est pas possible de substituer\r\n          cette quantit\u00e9\r\n    par la production indig\u00e8ne.\r\n\r\n20:06:31:23  20:06:54:22\r\nImporter du nucl\u00e9aire de France pour\r\n     pouvoir avoir la conscience\r\ntranquille, \u00e7a n'est pasresponsable.\r\n\r\n20:06:55:03  20:07:02:00\r\n  Avec les \u00e9nergies renouvelables,\r\n    il faut du courant en ruban,\r\nc'est-\u00e0-dire une tension permanente.\r\n\r\n20:07:02:05  20:07:07:08\r\n  Elle est fournie par 2 sources\r\n   actuellement, l'hydraulique \r\n         et le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:07:07:12  20:07:15:08\r\n     Il faut que la recherche \r\n se d\u00e9veloppe pour pouvoir stocker\r\n    les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n20:07:15:12  20:07:31:20\r\n  Si on veut remplacer Muehleberg\r\n uniquement, 5 % de l'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n il faut 700 \u00e9oliennes en Suisse.\r\n\r\n20:07:32:01  20:07:37:23\r\n       On en a construit 30.\r\n\r\n20:07:38:04  20:07:42:14\r\n  I.CHEVALLEY: On parle toujours\r\n      d'importer du charbon.\r\n\r\n20:07:42:19  20:07:46:16\r\n    Mais on peut aussi importer\r\n    des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n20:07:46:21  20:07:57:11\r\n    On a d\u00e9velopp\u00e9 l'\u00e9quivalent\r\n de 2 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires avec des\r\n\u00e9nergies renouvelables\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:07:57:15  20:08:06:07\r\n La Suisse importe du charbon car \r\n elle vend son \u00e9nergie hydraulique\r\n     plus ch\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:08:06:11  20:08:23:09\r\n     Le Suisse ne consomme pas\r\n l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Suisse.\r\n\r\n20:08:23:13  20:08:27:12\r\n C'est une v\u00e9rit\u00e9 qu'il faut dire.\r\n\r\n20:08:27:17  20:08:29:02\r\n        On a de quoi faire.\r\n\r\n20:08:29:07  20:08:32:14\r\n          Il faut arr\u00eater\r\n  avec cette histoire de charbon.\r\n\r\n20:08:32:19  20:08:35:04\r\n    Un \u00e9l\u00e9ment sur la vitesse.\r\n\r\n20:08:35:09  20:08:43:23\r\nSi on \u00e9tait all\u00e9 aussi vite que les\r\nBelges, on aurait d\u00e9j\u00e0 remplac\u00e9 les\r\n  3 petites centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n20:08:44:04  20:08:48:22\r\n          C'est possible.\r\n\r\n20:08:49:03  20:08:52:21\r\n       Ou alors on est plus\r\n      idiots que les Belges.\r\n\r\n20:08:53:02  20:08:59:01\r\n    R.MORARD: Est-il possible de\r\nremplacer 40 % d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n20:08:59:06  20:09:02:07\r\n  B.PELLAUD: On peut tout faire.\r\n\r\n20:09:02:11  20:09:07:17\r\nOn peut importer 10'000 travailleurs\r\n        de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n20:09:07:22  20:09:14:02\r\n    C'est une question de co\u00fbt.\r\n\r\n20:09:14:07  20:09:18:19\r\n  Madame Chevalley dit qu'on peut\r\n    importer des renouvelables.\r\n\r\n20:09:19:00  20:09:22:22\r\n        Mais les Allemands\r\n vont garder leurs renouvelables.\r\n\r\n20:09:23:03  20:09:25:03\r\n        C'est un mensonge.\r\n\r\n20:09:25:08  20:09:29:22\r\n I.CHEVALLEY: Ils ont un exc\u00e9dent,\r\n     vous le savez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:09:30:03  20:09:52:17\r\nLes Suisses ne peuvent pas importer\r\n   ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:09:52:22  20:09:58:20\r\n I.CHEVALLEY: On peut passer 1 kWh\r\n nucl\u00e9aire mais pas 1 kWh \u00e9olien ?\r\n\r\n20:09:59:01  20:10:11:15\r\n    B.PELLAUD: C'est possible,\r\n        mais les Allemands\r\n  ne nous vendront pas l'\u00e9olien.\r\n\r\n20:10:11:20  20:10:26:19\r\n     R.MORARD: Thomas Buechi,\r\n  vous utilisez le renouvelable.\r\n\r\n20:10:27:00  20:10:31:00\r\nT.BUECHI: La technique est toujours\r\n\r\n20:10:31:05  20:10:33:12\r\n    en avance sur la politique.\r\n\r\n20:10:33:17  20:10:36:23\r\n           Apr\u00e8s 40 ans\r\n    de carri\u00e8re professionnelle\r\n\r\n20:10:37:04  20:10:42:19\r\net 16 ans sous la banni\u00e8re du PLR,\r\n    c'est ce que j'ai appris.\r\n\r\n20:10:43:00  20:10:53:11\r\n Ce qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, \r\n c'est de savoir ce qu'on propose\r\n     en \u00e9change du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:10:53:11  20:10:59:00\r\n On a d\u00e9velopp\u00e9 des alternatives.\r\n\r\n20:10:59:02  20:11:07:07\r\n     Par exemple, on a con\u00e7u \r\n     un refuge au Mont-Blanc.\r\n\r\n20:11:07:09  20:11:12:03\r\n    \u00c0 4'000 m, o\u00f9 \u00e7a paraissait\r\n impossible sur le plan climatique\r\n\r\n20:11:12:05  20:11:21:10\r\n et budg\u00e9taire, nous avons r\u00e9alis\u00e9\r\n un b\u00e2timent \u00e9nerg\u00e9tique autonome.\r\n\r\n20:11:21:11  20:11:27:11\r\n  Le slogan que nous avons port\u00e9,\r\n c'est de dire si on peut le faire\r\n\r\n20:11:27:12  20:11:31:11\r\n     \u00e0 4'000 m, pas d'excuses\r\n  pour ne pas le faire en plaine.\r\n\r\n20:11:31:12  20:11:35:03\r\n   R.MORARD: Il faut une volont\u00e9\r\n            politique ?\r\n\r\n20:11:35:06  20:11:45:03\r\n   T.BUECHI: On sait construire\r\n des b\u00e2timents \u00e0 \u00e9nergie positive.\r\n\r\n20:11:45:05  20:11:55:05\r\n     Ce que je fais pour moi,\r\n  on le fait pour des b\u00e2timents.\r\n\r\n20:11:55:07  20:12:00:02\r\n       Vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me\r\n\r\n20:12:00:04  20:12:04:03\r\n   pour 50 % de la consommation\r\n     d'\u00e9nergie de la Suisse.\r\n\r\n20:12:04:05  20:12:07:17\r\n   Puisque ce sont les b\u00e2timents\r\n       qui consomment 50 %.\r\n\r\n20:12:07:19  20:12:09:14\r\n      La solution est simple.\r\n\r\n20:12:09:16  20:12:15:15\r\n  Il faut une volont\u00e9 politique \r\n pour aller dans cette direction.\r\n\r\n20:12:15:17  20:12:18:09\r\n     \u00c7a diminue aussi le CO2.\r\n\r\n20:12:18:11  20:12:23:12\r\n  D.LEUTHARD: C'est la politique \r\n  \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:12:23:14  20:12:26:14\r\n Mais \u00e7a sera en place dans un an.\r\n\r\n20:12:26:16  20:12:31:16\r\nDans un an, vous aurez des b\u00e2timents\r\n  qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:12:31:18  20:12:36:10\r\n    Et toutes ces installations\r\n   \u00e9oliennes et photovolta\u00efques.\r\n\r\n20:12:36:11  20:12:40:11\r\n    R.MORARD: On va peut-\u00eatre \r\n   expliquer la strat\u00e9gie 2050.\r\n\r\n20:12:40:13  20:12:43:21\r\n      C'est un contre-projet\r\n     \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire\r\n\r\n20:12:43:23  20:12:47:03\r\nque vous avez propos\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n20:12:47:05  20:12:49:20\r\n  Il est combattu en r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:12:49:22  20:12:53:10\r\n    Il veut sortir du nucl\u00e9aire\r\n        sans fixer de date.\r\n\r\n20:12:53:11  20:12:58:00\r\n      Et en mettant en avant\r\n    les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n20:12:58:02  20:13:02:07\r\n     D.LEUTHARD: Exactement, \r\n    on a une volont\u00e9 politique\r\n\r\n20:13:02:09  20:13:09:11\r\npour cette strat\u00e9gie, on va voter.\r\n\r\n20:13:09:12  20:13:15:13\r\n Le probl\u00e8me, c'est que dans une \r\n ann\u00e9e il faudra de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n20:13:15:15  20:13:20:07\r\n   pour 1,6 millions de m\u00e9nages.\r\n\r\n20:13:20:09  20:13:26:07\r\nVous avez dit qu'on allait importer\r\n       pour quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n20:13:26:09  20:13:33:15\r\n    Pour remplacer le nucl\u00e9aire\r\n            en Suisse.\r\n\r\n20:13:33:17  20:13:38:03\r\n     Si ce n'est pas le cas,\r\n   vous importez de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:13:38:05  20:13:48:22\r\nLes investissements sont \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n   et les places de travail aussi.\r\n\r\n20:13:49:00  20:13:54:07\r\n         Je me suis battue\r\n      pour les renouvelables.\r\n\r\n20:13:54:09  20:13:58:01\r\n  On ne peut pas me le reprocher.\r\n\r\n20:13:58:03  20:14:02:17\r\n         Mais dans un an,\r\n      ce n'est pas possible.\r\n\r\n20:14:02:19  20:14:09:08\r\n      R.CRAMER: Aujourd'hui,\r\n le nucl\u00e9aire marche tellement mal\r\n\r\n20:14:09:10  20:14:12:02\r\nque les 3 centrales dont on parle,\r\n\r\n20:14:12:04  20:14:17:04\r\n   il y a d\u00e9j\u00e0 bien plus que \u00e7a\r\n    qui est d\u00e9j\u00e0 hors circuit.\r\n\r\n20:14:17:06  20:14:22:09\r\nDonc on est oblig\u00e9 d'importer parce \r\nqu'on s'obstine dans une technologie\r\n\r\n20:14:22:11  20:14:25:11\r\n        qui ne marche pas.\r\n\r\n20:14:25:13  20:14:30:05\r\n    Pour s'obstiner dans cette\r\n  technologie qui ne marche pas,\r\n\r\n20:14:30:07  20:14:35:13\r\n  vous le savez, il y a une liste\r\n     d'objets photovolta\u00efques\r\n\r\n20:14:35:15  20:14:40:02\r\n  qui attendent des subventions.\r\n\r\n20:14:40:04  20:14:50:03\r\nCette liste est tellement importante\r\nqu'il y a plus que ces 3 centrales.\r\n\r\n20:14:50:05  20:14:54:20\r\n     On a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n20:14:54:22  20:14:58:17\r\n  Il faut juste aller de l'avant.\r\n\r\n20:14:58:19  20:15:02:04\r\n       R.MORARD: Vous dites\r\n    qu'on a tout ce qu'il faut.\r\n\r\n20:15:02:06  20:15:05:03\r\n          Je vous propose\r\n     de regarder des chiffres.\r\n\r\n20:15:05:05  20:15:09:00\r\n La progression des renouvelables\r\n            en Suisse.\r\n\r\n20:15:09:02  20:15:13:12\r\n  En 25 ans, on a atteint 2,6 %.\r\n\r\n20:15:25:21  20:15:29:19\r\n  I.CHEVALLEY: Vous avez mal lu.\r\n\r\n20:15:29:21  20:15:34:09\r\n       Dans les thermiques,\r\n   il y a aussi du renouvelable.\r\n\r\n20:15:34:11  20:15:37:11\r\n       On approche des 5 %.\r\n\r\n20:15:37:12  20:15:40:15\r\n        R.MORARD: Oui, 5 %.\r\n\r\n20:15:40:17  20:15:45:11\r\n        I.CHEVALLEY: Il y a\r\n        d\u00e9j\u00e0 l'hydraulique.\r\n\r\n20:15:45:13  20:15:49:12\r\n        R.MORARD: On parle\r\n        de remplacer 40 %.\r\n\r\n20:15:49:14  20:15:55:20\r\n       J.BOURGEOIS: On peut\r\n   se bagarrer sur les chiffres.\r\n\r\n20:15:55:22  20:16:03:00\r\n           Prenons 4 %.\r\n\r\n20:16:03:02  20:16:09:17\r\n    Votre proposition, et \u00e7a \u00e9t\u00e9\r\nmentionn\u00e9, de tirer la prise de suite\r\n\r\n20:16:09:18  20:16:13:06\r\n         c'est de demander\r\n        plus d'importations.\r\n\r\n20:16:13:08  20:16:22:07\r\nIl faudra aussi pouvoir avoir notre\r\n r\u00e9seau de transport qui s'adapte.\r\n\r\n20:16:22:09  20:16:28:01\r\nEn 2015, l'hiver 2015, et c'est en\r\nhiver o\u00f9 nous avons des probl\u00e8mes\r\n\r\n20:16:28:03  20:16:30:12\r\n       d'approvisionnement.\r\n\r\n20:16:30:14  20:16:35:00\r\n          On ne parle pas\r\n     d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:16:35:02  20:16:40:11\r\n         Dans ce contexte,\r\n    nous avons besoin de temps.\r\n\r\n20:16:40:13  20:16:46:14\r\n       Zurich a failli \u00eatre\r\n       sous-approvisionn\u00e9e.\r\n\r\n20:16:46:16  20:16:49:22\r\n   I.CHEVALLEY: C'est un mythe.\r\n\r\n20:16:50:00  20:16:54:22\r\n    Aujourd'hui, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n20:16:55:00  20:17:00:22\r\n  Malgr\u00e9 tout ce qui est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n20:17:01:00  20:17:06:02\r\n  R.MORARD: Sur les importations,\r\n   on vous disait tout \u00e0 l'heure\r\n\r\n20:17:06:04  20:17:09:18\r\n     qu'il va falloir importer\r\n     d'Allemagne ou de France.\r\n\r\n20:17:09:20  20:17:14:09\r\nI.CHEVALLEY: Mais on importe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:17:14:11  20:17:21:02\r\n          Je reviens sur\r\n  les propos de Monsieur Cramer.\r\n\r\n20:17:21:04  20:17:24:15\r\n    C'est une cette technologie\r\n        qui n'est pas s\u00fbre.\r\n\r\n20:17:24:17  20:17:29:07\r\n      Si on ne planifie pas, \r\n      que va-t-il se passer ?\r\n\r\n20:17:29:09  20:17:34:08\r\n      Un jour vous d\u00e9ciderez\r\n   qu'elles ne sont plus s\u00fbres.\r\n\r\n20:17:34:10  20:17:39:00\r\n          On les arr\u00eatera\r\n       du jour au lendemain.\r\n\r\n20:17:39:01  20:17:45:06\r\n Ce n'est pas possible, c'est bien\r\n  pour cela qu'il faut planifier.\r\n\r\n20:17:45:07  20:17:51:11\r\nD.LEUTHARD: Vous venez r\u00e9guli\u00e8rement\r\n    chez moi pour les \u00e9oliennes.\r\n\r\n20:17:51:13  20:18:00:19\r\n Normalement, la proc\u00e9dure jusqu'\u00e0\r\n l'installation c'est 8 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n20:18:00:21  20:18:03:05\r\n            Pas un an.\r\n\r\n20:18:03:07  20:18:07:13\r\n      I.CHEVALLEY: C'est pour\r\n      des raisons politiques.\r\n\r\n20:18:07:15  20:18:12:03\r\n  D.LEUTHARD: Vous ne pouvez pas \r\n \u00e9viter les proc\u00e9dures juridiques.\r\n\r\n20:18:12:05  20:18:14:19\r\nI.CHEVALLEY: On peut les raccourcir.\r\n\r\n20:18:14:21  20:18:19:09\r\nCe n'est pas normal que des projets\r\n    tra\u00eenent 4 ans au tribunal.\r\n\r\n20:18:19:11  20:18:22:12\r\n   D.LEUTHARD: C'est difficile.\r\n\r\n20:18:22:14  20:18:25:10\r\n Prenons l'exemple de l'Allemagne.\r\n\r\n20:18:25:11  20:18:32:10\r\n Ils ont pris une date politique,\r\n              2022.\r\n\r\n20:18:32:11  20:18:34:22\r\n   Qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:18:35:00  20:18:39:23\r\n  Plus de production de charbon.\r\n\r\n20:18:40:01  20:18:45:16\r\n  Maintenant, c'est 2 % de moins.\r\n\r\n20:18:45:18  20:18:51:14\r\n    Aujourd'hui, c'est 44 % de\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Allemagne\r\n\r\n20:18:51:16  20:18:53:21\r\n        \u00e0 base de charbon.\r\n\r\n20:18:53:23  20:18:56:09\r\n            C'est sale.\r\n\r\n20:18:56:11  20:19:00:11\r\n           C'est contre\r\n    toute politique climatique.\r\n\r\n20:19:00:12  20:19:04:09\r\n      R.MORARD: On va aller \r\n     voir l'exemple allemand.\r\n\r\n20:19:04:11  20:19:08:19\r\n     C'\u00e9tait apr\u00e8s Fukushima \r\n     que l'Allemagne a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n20:19:08:21  20:19:11:06\r\n      de sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:19:11:08  20:19:17:13\r\n      \u00c7a a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:19:17:15  20:19:19:11\r\n      -Nous sommes \u00e0 Rostock.\r\n\r\n20:19:19:13  20:19:23:11\r\n         Aux avant-postes\r\n   de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:19:23:12  20:19:26:23\r\n  Dans cette r\u00e9gion du nord-est,\r\n\r\n20:19:27:01  20:19:33:16\r\n  130 entreprises contribuent au\r\n d\u00e9veloppement des renouvelables.\r\n\r\n20:19:33:18  20:19:37:22\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n    on produit ici 50 turbines.\r\n\r\n20:19:38:00  20:19:41:21\r\n   -Nous ne sommes pas les seuls\r\n     \u00e0 produire des turbines.\r\n\r\n20:19:41:23  20:19:46:11\r\n      Nous avons des voisins\r\n         qui sont actifs.\r\n\r\n20:19:46:12  20:19:50:19\r\n  -La mont\u00e9e des \u00e9nergies vertes\r\n   a permis \u00e0 14'000 personnes\r\n\r\n20:19:50:21  20:19:53:05\r\n       de trouver un emploi.\r\n\r\n20:19:53:07  20:19:58:14\r\n    En garantissant des tarifs\r\n      sup\u00e9rieurs au march\u00e9,\r\n\r\n20:19:58:16  20:20:05:06\r\n        l'\u00c9tat a encourag\u00e9 \r\n       les fermes \u00e9oliennes.\r\n\r\n20:20:05:08  20:20:10:06\r\n1/3 de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \r\nen Allemagne est aujourd'hui g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n\r\n20:20:10:08  20:20:13:09\r\n       par le renouvelable.\r\n\r\n20:20:13:11  20:20:18:00\r\n     -Sur le papier, la sortie\r\n    du nucl\u00e9aire est un succ\u00e8s.\r\n\r\n20:20:18:02  20:20:22:04\r\n      Mais elle va conna\u00eetre\r\n      un gros coup de frein.\r\n\r\n20:20:22:06  20:20:25:00\r\n          Le pays manque\r\n     de c\u00e2bles \u00e0 haute tension\r\n\r\n20:20:25:02  20:20:27:10\r\n  pour transporter l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:20:27:11  20:20:30:23\r\n    Le nombre de renouvelables\r\n     en construction va \u00eatre\r\n\r\n20:20:31:01  20:20:34:13\r\n     consid\u00e9rablement r\u00e9duit.\r\n\r\n20:20:34:15  20:20:40:13\r\n  -Plus de 150 milliards d'euros\r\n      ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 investis.\r\n\r\n20:20:40:15  20:20:49:14\r\n   \u00c0 Berlin, nous retrouvons Max\r\n   qui contribue au financement.\r\n\r\n20:20:49:16  20:20:51:13\r\n         Il paye une taxe.\r\n\r\n20:20:51:15  20:20:54:21\r\n   1/4 de sa note d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:20:54:23  20:21:01:11\r\n  -L'Allemagne a choisi d'investir\r\ntr\u00e8s rapidement \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n20:21:01:13  20:21:06:07\r\n   C'est bien normal que le prix\r\n    de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmente.\r\n\r\n20:21:06:09  20:21:09:06\r\n     Ce qui n'est pas normal,\r\n\r\n20:21:09:08  20:21:13:18\r\n   c'est que ce soit seulement \r\n   les particuliers qui payent.\r\n\r\n20:21:13:20  20:21:18:00\r\n   -Pour l'heure, les industries\r\n    sont \u00e9pargn\u00e9es par la taxe.\r\n\r\n20:21:18:02  20:21:21:07\r\n      Les particuliers payent\r\n          une \u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n20:21:21:08  20:21:26:06\r\n  parmi les plus ch\u00e8res d'Europe.\r\n\r\n20:21:26:08  20:21:33:19\r\n  -Nous faisons pression sur le\r\ngouvernement pour que cela change.\r\n\r\n20:21:33:21  20:21:46:07\r\n Mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les lobbies\r\n  industriels ont gain de cause.\r\n\r\n20:21:49:09  20:21:52:12\r\n     R.MORARD: Robert Cramer,\r\n        vous avez entendu.\r\n\r\n20:21:52:14  20:21:56:20\r\n    Le renouvelable c'est bien,\r\n         mais c'est cher.\r\n\r\n20:21:56:22  20:21:59:15\r\n     R.CRAMER: \u00c7a peut l'\u00eatre.\r\n\r\n20:21:59:17  20:22:02:19\r\nJe vous donne l'exemple de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:22:02:21  20:22:05:13\r\n     \u00c0 partir du 1er janvier,\r\n\r\n20:22:05:15  20:22:12:11\r\n   il y aura 100 % d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n       renouvelable suisse.\r\n\r\n20:22:12:12  20:22:21:00\r\n   On utilisera ce qu'on produit\r\n et ce que l'on produit en Valais.\r\n\r\n20:22:21:02  20:22:31:11\r\n   Pour ceux qui se pr\u00e9occupent\r\n    de ce qui peut se passer.\r\n\r\n20:22:31:13  20:22:37:03\r\n   Aujourd'hui en Europe, tous\r\n les 18 jours il y a l'\u00e9quivalent\r\n\r\n20:22:37:05  20:22:42:23\r\n  d'une centrale comme Muehleberg\r\n         qui se construit\r\n\r\n20:22:43:01  20:22:47:01\r\n  \u00e0 base d'\u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n20:22:47:03  20:22:49:11\r\n      Les capacit\u00e9s sont l\u00e0.\r\n\r\n20:22:49:12  20:22:52:03\r\n     \u00c7a existe sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:22:52:05  20:22:58:18\r\nLes Valaisans et les cantons alpins\r\nont un probl\u00e8me avec l'hydraulique.\r\n\r\n20:22:58:20  20:23:02:18\r\n Je pr\u00e9f\u00e8re arr\u00eater les centrales\r\n            nucl\u00e9aires\r\n\r\n20:23:02:20  20:23:07:02\r\n   pour pr\u00e9server l'hydraulique.\r\n\r\n20:23:07:04  20:23:10:10\r\n C'est une politique \u00e0 long terme.\r\n\r\n20:23:10:11  20:23:13:22\r\n   R.MORARD: Ca marche \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:23:14:00  20:23:19:13\r\n         Il n'y aura plus\r\n   que du courant renouvelable.\r\n\r\n20:23:19:15  20:23:23:17\r\n     D.LEUTHARD: Vous avez vu,\r\n        l'hydro\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n20:23:23:19  20:23:27:17\r\nla Suisse est toujours bien situ\u00e9e.\r\n\r\n20:23:27:19  20:23:30:17\r\n    Mais ce n'est pas rentable\r\n         pour le moment.\r\n\r\n20:23:30:19  20:23:33:09\r\n     Il faut des subventions.\r\n\r\n20:23:33:11  20:23:37:13\r\n     Mais l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, \r\n     c'est bon pour la Suisse.\r\n\r\n20:23:37:15  20:23:41:04\r\n     Beaucoup de villes disent\r\n\r\n20:23:41:06  20:23:45:11\r\n      qu'elles ne consomment \r\n     plus que du renouvelable.\r\n\r\n20:23:45:13  20:23:53:01\r\n    Mais je suis surprise avec \r\n    4 % de production indig\u00e8ne.\r\n\r\n20:23:53:03  20:24:00:18\r\n    En hiver, on a un probl\u00e8me\r\n     avec l'hydro\u00e9lectrique.\r\n\r\n20:24:00:20  20:24:04:19\r\n       On importe en hiver.\r\n\r\n20:24:04:21  20:24:12:09\r\n    M\u00eame si toutes les centrales\r\nnucl\u00e9aires fonctionnent, on importe.\r\n\r\n20:24:12:11  20:24:22:10\r\n       C'est une catastrophe\r\n   pour la production en Suisse.\r\n\r\n20:24:22:11  20:24:35:09\r\nEn Allemagne, le petit consommateur\r\npaye 29 centimes pour les subsides.\r\n\r\n20:24:35:11  20:24:41:19\r\n      En Suisse, 2,3 centimes\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9s.\r\n\r\n20:24:41:21  20:24:48:12\r\n     R.CRAMER: La catastrophe,\r\n         c'est Leibstadt.\r\n\r\n20:24:48:14  20:24:54:22\r\n   D.LEUTHARD: Donc la solution,\r\n   c'est d'importer du charbon.\r\n\r\n20:24:55:00  20:25:01:20\r\n   B.PELLAUD: J'aimerais relever\r\n  la question de la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n20:25:01:22  20:25:06:02\r\n         de l'hydraulique.\r\n\r\n20:25:06:04  20:25:11:22\r\n     Le nucl\u00e9aire \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit,\r\n          \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai.\r\n\r\n20:25:12:00  20:25:14:13\r\n      La situation a chang\u00e9.\r\n\r\n20:25:14:15  20:25:21:19\r\nVous basez toujours vos \u00e9valuations\r\n  sur le fait que le kWh allemand\r\n\r\n20:25:21:21  20:25:25:14\r\n         est \u00e0 3 centimes.\r\n\r\n20:25:25:16  20:25:29:10\r\n    C'\u00e9tait vrai pendant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:25:29:11  20:25:35:14\r\n        Ce soir, le courant\r\n     se n\u00e9gocie \u00e0 10 centimes.\r\n\r\n20:25:35:16  20:25:41:15\r\n    Pendant 4 semaines de suite\r\ndepuis le d\u00e9but d'octobre le courant\r\n\r\n20:25:41:17  20:25:44:11\r\n        \u00e9tait \u00e0 8 centimes.\r\n\r\n20:25:44:12  20:25:49:23\r\n      \u00c7a refl\u00e8te une certaine\r\n      faiblesse en Allemagne.\r\n\r\n20:25:50:01  20:25:56:15\r\n        Le march\u00e9 commence \r\n        \u00e0 refl\u00e9ter l'hiver.\r\n\r\n20:25:56:17  20:25:59:11\r\nI.CHEVALLEY: Il faut \u00eatre honn\u00eate.\r\n\r\n20:25:59:13  20:26:05:03\r\n  Il y a 20 centrales nucl\u00e9aires\r\n   en France qui sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n20:26:05:05  20:26:08:19\r\n          C'est pour cela\r\n       que le prix augmente.\r\n\r\n20:26:08:21  20:26:14:10\r\n  Axpo, \u00e7a fait depuis 2013 que\r\nle prix est entre 3 et 4 centimes.\r\n\r\n20:26:14:11  20:26:19:10\r\n     Axpo annonce un prix bas\r\n          jusqu'en 2021.\r\n\r\n20:26:19:11  20:26:22:17\r\n     C'est juste un petit pic.\r\n\r\n20:26:22:19  20:26:27:05\r\nR.MORARD: Pour que le renouvelable\r\n         soit comp\u00e9titif,\r\n\r\n20:26:27:07  20:26:29:05\r\n     il faut le subventionner.\r\n\r\n20:26:29:07  20:26:33:15\r\n         Que dites-vous ?\r\n\r\n20:26:33:17  20:26:41:16\r\n      T.BUECHI: Je suis pour\r\n    une l\u00e9gislation incitative.\r\n\r\n20:26:41:18  20:26:47:01\r\nLes b\u00e2timents que nous avons con\u00e7us,\r\n\r\n20:26:47:03  20:26:52:04\r\non arrive tr\u00e8s bien \u00e0 les r\u00e9aliser\r\n  au prix des b\u00e2timents Minergie\r\n\r\n20:26:52:06  20:26:57:01\r\n        sans avoir besoin\r\n d'avoir recours aux subventions.\r\n\r\n20:26:57:03  20:27:02:12\r\n Ce qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, \r\nc'est de me dire on va vers quoi ?\r\n\r\n20:27:02:14  20:27:06:14\r\nComment on va g\u00e9rer l'\u00e9lectricit\u00e9 ?\r\n\r\n20:27:06:16  20:27:11:09\r\nTout l'approvisionnement \u00e9lectrique\r\n     est en train de changer.\r\n\r\n20:27:11:11  20:27:14:18\r\n       Si on prend l'exemple\r\n          du groupe Tesla\r\n\r\n20:27:14:20  20:27:17:11\r\nqui lance les batteries m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n20:27:17:13  20:27:22:04\r\n   O\u00f9 on commence \u00e0 dire que les\r\nvoitures \u00e9lectriques peuvent stocker\r\n\r\n20:27:22:06  20:27:27:00\r\n   l'\u00e9nergie pendant la journ\u00e9e\r\n    pour la redonner la nuit.\r\n\r\n20:27:27:01  20:27:33:11\r\n   On a construit des immeubles \r\n  locatifs d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau.\r\n\r\n20:27:33:13  20:27:37:16\r\n   Ils arrivent \u00e0 tout produire.\r\n\r\n20:27:37:18  20:27:43:21\r\n  Il y a un virage technologique\r\n tr\u00e8s important qui doit se faire\r\n\r\n20:27:43:23  20:27:47:01\r\n   et on ne doit pas le manquer.\r\n\r\n20:27:47:03  20:27:51:23\r\n    Il faut que l'on revienne \r\n    sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n20:27:52:01  20:27:56:00\r\n       On doit investir plus\r\n       dans le renouvelable.\r\n\r\n20:27:56:02  20:28:00:12\r\n   Mais la production du futur\r\nva \u00eatre beaucoup plus fractionn\u00e9e.\r\n\r\n20:28:00:14  20:28:04:14\r\n       Alors qu'aujourd'hui\r\n    elle est tr\u00e8s centralis\u00e9e.\r\n\r\n20:28:04:16  20:28:11:13\r\n R.MORARD: Est-ce que la d\u00e9cision \r\n de l'Allemagne qui \u00e9tait radicale\r\n\r\n20:28:11:15  20:28:15:09\r\n    n'aurait pas un peu boost\u00e9\r\n           l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:28:15:11  20:28:18:15\r\n      Quelque chose \u00e0 \u00e9merg\u00e9.\r\n\r\n20:28:18:17  20:28:27:06\r\n     D.LEUTHARD: La politique\r\n  \u00e9nerg\u00e9tique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:28:27:08  20:28:32:09\r\n      sera assez ambitieuse.\r\n\r\n20:28:32:11  20:28:36:07\r\n        En ce qui concerne\r\n     l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n20:28:36:09  20:28:45:02\r\n          et on a d\u00e9fini\r\n      les buts jusqu'en 2035.\r\n\r\n20:28:45:04  20:28:49:15\r\n      On a tous install\u00e9s les\r\n     renouvelables qu'il faut.\r\n\r\n20:28:49:17  20:28:53:02\r\n      Mais il faut du temps.\r\n\r\n20:28:53:04  20:28:56:09\r\n  Je vois beaucoup d'innovations,\r\n\r\n20:28:56:11  20:29:04:01\r\n  mais pour construire une maison\r\n      ce n'est pas une ann\u00e9e.\r\n\r\n20:29:04:03  20:29:07:01\r\n       On ne peut pas forcer\r\n       les gens \u00e0 investir.\r\n\r\n20:29:07:02  20:29:08:20\r\n     On fait des incitations.\r\n\r\n20:29:08:22  20:29:13:04\r\n     Des incitations fiscales\r\n       et des subventions.\r\n\r\n20:29:13:06  20:29:17:11\r\nMais il faut aussi des investisseurs\r\n       et des entrepreneurs.\r\n\r\n20:29:17:13  20:29:21:18\r\n        Les petits m\u00e9nages,\r\n    je ne peux forcer personne.\r\n\r\n20:29:21:20  20:29:25:12\r\n      Pour changer le frigo, \r\n     les lumi\u00e8res et la radio.\r\n\r\n20:29:25:14  20:29:27:05\r\n        Ca prend du temps.\r\n\r\n20:29:27:07  20:29:31:21\r\n    C'est la grande diff\u00e9rence\r\n      avec notre strat\u00e9gie.\r\n\r\n20:29:31:23  20:29:39:01\r\n   \u00c7a permet de prendre du temps\r\n     pour les investissements.\r\n\r\n20:29:39:03  20:29:44:19\r\n Vous avez une d\u00e9cision qui aurait\r\n pour cons\u00e9quence une importation\r\n\r\n20:29:44:21  20:29:47:08\r\n        de produits sales.\r\n\r\n20:29:47:10  20:29:50:21\r\n          Je ne crois pas\r\n   que \u00e7a soit bon pour le pays.\r\n\r\n20:29:50:23  20:29:56:03\r\n  R.MORARD: Voyons ce qui se dit\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:29:56:05  20:29:59:21\r\n       C'est notre rubrique\r\n        Parole citoyenne.\r\n\r\n20:30:05:23  20:30:09:21\r\n    Je vous remercie d'avance \r\n    pour vos r\u00e9ponses courtes.\r\n\r\n20:30:09:23  20:30:13:08\r\n         Premi\u00e8re remarque\r\n       pour Madame Leuthard.\r\n\r\n20:30:22:08  20:30:26:16\r\n      D.LEUTHARD: Le progr\u00e8s\r\n        technique est l\u00e0.\r\n\r\n20:30:26:18  20:30:29:07\r\n      Mais il faut du temps.\r\n\r\n20:30:29:09  20:30:34:08\r\n         Il faut r\u00e9aliser\r\n      ces nouveaux b\u00e2timents.\r\n\r\n20:30:34:10  20:30:36:13\r\n      \u00c7a n\u00e9cessite du temps.\r\n\r\n20:30:36:15  20:30:41:13\r\n     R.MORARD: Robert Cramer,\r\n           une crainte.\r\n\r\n20:30:45:16  20:30:48:22\r\nR.CRAMER: Je ne vois pas pourquoi.\r\n\r\n20:30:49:00  20:30:53:13\r\n Le co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 produit\r\n  par les centrales nucl\u00e9aires,\r\n\r\n20:30:53:15  20:30:56:09\r\n  c'est le prix du renouvelable.\r\n\r\n20:30:56:11  20:31:00:00\r\n   R.MORARD: Jacques Bourgeois,\r\n            pour vous.\r\n\r\n20:31:10:12  20:31:14:02\r\nJ.BOURGEOIS: Continuez de cotiser.\r\n\r\n20:31:14:04  20:31:18:21\r\n  Nous avons soutenu la politique\r\n         \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n\r\n20:31:18:23  20:31:26:00\r\n  qui veut passer le soutien aux\r\n  renouvelables \u00e0 2,3 centimes.\r\n\r\n20:31:26:02  20:31:31:05\r\n     \u00c7a apportera 500 millions\r\n   de plus pour le renouvelable.\r\n\r\n20:31:31:07  20:31:35:23\r\n    R.MORARD: Derni\u00e8re remarque\r\n     pour Isabelle Chevalley.\r\n\r\n20:31:42:14  20:31:44:22\r\n   I.CHEVALLEY: Malheureusement,\r\n\r\n20:31:45:00  20:31:50:22\r\n ce ne sont pas les \u00e9cologistes qui\r\nfont opposition, ce sont les priv\u00e9s.\r\n\r\n20:31:51:00  20:31:53:19\r\n  Les \u00e9cologistes sont coh\u00e9rents.\r\n\r\n20:31:53:21  20:31:58:02\r\n    R.MORARD: Il y a quand m\u00eame\r\n   des associations \u00e9cologistes.\r\n\r\n20:31:58:04  20:32:03:22\r\n I.CHEVALLEY: Mais ce ne sont pas\r\n            les Verts.\r\n\r\n20:32:04:00  20:32:06:22\r\n    D.LEUTHARD: J'ai une liste.\r\n\r\n20:32:07:00  20:32:10:03\r\n R.MORARD: On va parler des co\u00fbts.\r\n\r\n20:32:10:05  20:32:13:18\r\n         Combien va co\u00fbter\r\n    cette sortie du nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n20:32:13:20  20:32:17:09\r\n     Il faut prendre en compte\r\n        les d\u00e9dommagements\r\n\r\n20:32:17:11  20:32:20:03\r\n   et le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n20:32:20:05  20:32:24:20\r\n       La semaine derni\u00e8re,\r\non a entendu le patron d'Axpo dire\r\n\r\n20:32:24:22  20:32:28:01\r\n    que si on tirait la prise,\r\n\r\n20:32:28:03  20:32:34:17\r\n    il faudrait les rembourser\r\n\u00e0 hauteur de 4 milliards de francs.\r\n\r\n20:32:34:19  20:32:36:23\r\n         C'est r\u00e9aliste ?\r\n\r\n20:32:37:01  20:32:40:12\r\n    D.LEUTHARD: Je ne vais pas\r\n     commenter des chiffres.\r\n\r\n20:32:40:14  20:32:46:15\r\n Mais c'est clair que ces demandes\r\n de d\u00e9dommagement sont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n20:32:46:17  20:32:50:13\r\n       C'est tr\u00e8s difficile \r\n      de calculer maintenant.\r\n\r\n20:32:50:15  20:32:58:16\r\n\u00c7a d\u00e9pend du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\net des recettes qu'ils n'ont plus.\r\n\r\n20:32:58:18  20:33:07:01\r\n  \u00c7a n\u00e9cessite qu'on ait une vue \r\n  d'ensemble des investissements.\r\n\r\n20:33:07:03  20:33:15:04\r\nMais on a toujours dit que ce seront\r\n  des d\u00e9dommagements remarquables.\r\n\r\n20:33:15:06  20:33:22:20\r\n    On a toujours parl\u00e9 de plus\r\n    que 3 chiffres de millions.\r\n\r\n20:33:22:22  20:33:28:09\r\n     R.MORARD: \u00c7a va rench\u00e9rir\r\n          cette affaire.\r\n\r\n20:33:28:11  20:33:31:15\r\nIl faudra payer des d\u00e9dommagements.\r\n\r\n20:33:31:17  20:33:34:02\r\n     C'est la loi qui le dit.\r\n\r\n20:33:34:04  20:33:39:14\r\n I.CHEVALLEY: Ca co\u00fbtera toujours\r\n    moins cher qu'un accident.\r\n\r\n20:33:39:16  20:33:45:15\r\n On parle de 80 milliards d'euros \r\npour le d\u00e9dommagement de Fukushima.\r\n\r\n20:33:45:16  20:33:51:09\r\n     J'ai pass\u00e9 mon week-end\r\n  \u00e0 aller chercher ces chiffres.\r\n\r\n20:33:51:11  20:33:54:06\r\n        C'est introuvable.\r\n\r\n20:33:54:07  20:33:56:21\r\n     J'aimerais voir le bilan.\r\n\r\n20:33:56:23  20:34:01:23\r\n     J'ai trouv\u00e9 les chiffres\r\n          de Leibstadt.\r\n\r\n20:34:02:01  20:34:05:12\r\n  Ils perdent beaucoup d'argent.\r\n\r\n20:34:05:14  20:34:10:16\r\nPourquoi devrait-on les d\u00e9dommager ?\r\n\r\n20:34:10:18  20:34:15:18\r\n        J.BOURGEOIS: C'est \r\n        de l'expropriation.\r\n\r\n20:34:15:20  20:34:20:21\r\n   C'est une atteinte au droit\r\n de la propri\u00e9t\u00e9 des exploitants.\r\n\r\n20:34:20:23  20:34:25:03\r\n      Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n          de la justice,\r\n\r\n20:34:25:05  20:34:30:13\r\nil y a possibilit\u00e9 que les personnes\r\n demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n20:34:30:15  20:34:36:14\r\n notamment sur les investissements\r\n           non amortis.\r\n\r\n20:34:36:16  20:34:48:00\r\n      Ce que je ne veux pas,\r\nc'est que nous tous soyons oblig\u00e9s\r\n\r\n20:34:48:02  20:34:51:18\r\nde mettre la main au porte-monnaie.\r\n\r\n20:34:51:20  20:34:55:01\r\n        I.CHEVALLEY: Pour\r\n    les 80 milliards d'euros ?\r\n\r\n20:34:55:03  20:34:59:00\r\n     J.BOURGEOIS: Vous peignez\r\n     le diable sur la muraille\r\n\r\n20:34:59:02  20:35:03:11\r\nen parlant d'une catastrophe demain.\r\n\r\n20:35:03:12  20:35:07:12\r\n     I.CHEVALLEY: \u00c7a co\u00fbtera\r\n   de toute mani\u00e8re moins cher.\r\n\r\n20:35:07:14  20:35:12:05\r\n    J.BOURGEOIS: Vous peignez \r\n    le diable sur la muraille.\r\n\r\n20:35:12:07  20:35:17:16\r\n   Vous savez aussi bien que moi\r\n   que les risques sont faibles.\r\n\r\n20:35:17:18  20:35:27:14\r\n   D.LEUTHARD: Si on arr\u00eate les \r\n   centrales au jour des 45 ans,\r\n\r\n20:35:27:16  20:35:36:08\r\n    on ne peut pas planifier la\r\n    proc\u00e9dure de d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n20:35:36:10  20:35:40:17\r\n      Pendant cette p\u00e9riode, \r\n     vous avez tous les co\u00fbts.\r\n\r\n20:35:40:19  20:35:43:15\r\n Il faut encore les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n20:35:43:17  20:35:46:21\r\nMais vous n'avez plus les recettes.\r\n\r\n20:35:46:23  20:35:51:15\r\n         Le d\u00e9dommagement\r\n      est beaucoup plus haut.\r\n\r\n20:35:51:17  20:35:54:12\r\n         Pour le moment,\r\n      ce n'est pas rentable.\r\n\r\n20:35:54:14  20:35:59:14\r\n Mais c'est une grande diff\u00e9rence\r\n   d'avoir encore des recettes\r\n\r\n20:35:59:16  20:36:03:15\r\n      ou de ne plus en avoir.\r\n\r\n20:36:03:17  20:36:07:22\r\nI.CHEVALLEY: Beznau I est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n20:36:08:00  20:36:12:17\r\n      R.MORARD: \u00c7a co\u00fbte cher\r\n    de d\u00e9manteler une centrale.\r\n\r\n20:36:12:19  20:36:17:11\r\n    \u00c7a co\u00fbtera encore plus cher\r\n      avec votre initiative.\r\n\r\n20:36:17:12  20:36:22:00\r\nR.CRAMER: \u00c7a co\u00fbtera le m\u00eame prix.\r\n\r\n20:36:22:02  20:36:26:05\r\n           Tout d'abord,\r\n      sur les d\u00e9dommagements.\r\n\r\n20:36:26:07  20:36:28:12\r\n          Je suis avocat.\r\n\r\n20:36:28:14  20:36:32:09\r\n   Chacun peut faire un proc\u00e8s.\r\n\r\n20:36:32:11  20:36:40:10\r\nChaque citoyen trouvera toujours un\r\ntribunal pour recevoir sa plainte.\r\n\r\n20:36:40:11  20:36:45:22\r\n   La 2e chose, c'est que quand\r\n      vous faites un proc\u00e8s\r\n\r\n20:36:46:00  20:36:50:21\r\net que vous pr\u00e9tendez \u00e0 de l'argent,\r\n vous devez montrer votre dommage.\r\n\r\n20:36:50:23  20:36:53:19\r\n        Le fait d'arr\u00eater\r\n      de perdre de l'argent,\r\n\r\n20:36:53:21  20:36:56:13\r\n  c'est plut\u00f4t une bonne affaire.\r\n\r\n20:36:56:15  20:37:02:01\r\nPour le d\u00e9mant\u00e8lement, il existe un\r\n      fonds de d\u00e9mant\u00e8lement\r\n\r\n20:37:02:03  20:37:05:07\r\n           et un fonds\r\n   pour la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n20:37:05:09  20:37:07:12\r\n     Quand ils ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us,\r\n\r\n20:37:07:14  20:37:12:14\r\n  on a dit qu'ils devraient \u00eatre\r\n    aliment\u00e9s pendant 40 ans.\r\n\r\n20:37:12:16  20:37:16:03\r\n   Apr\u00e8s, on a parl\u00e9 de 50 ans.\r\n\r\n20:37:16:05  20:37:21:14\r\n     Apr\u00e8s, on a m\u00eame revers\u00e9\r\n       de l'argent \u00e0 Axpo.\r\n\r\n20:37:21:16  20:37:26:11\r\n    Maintenant, on dit 45 ans.\r\n\r\n20:37:26:13  20:37:30:18\r\n    C'est-\u00e0-dire qu'il y a 10 %\r\n         qui vont manquer.\r\n\r\n20:37:30:20  20:37:36:20\r\n      10 %, c'est la largeur\r\n     du trait dans ces fonds.\r\n\r\n20:37:36:22  20:37:47:04\r\n Personne ne sait combien d'argent\r\n    il faudrait mettre dedans.\r\n\r\n20:37:47:06  20:37:55:19\r\nR.MORARD: L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire n'est\r\n plus quelque chose de rentable ?\r\n\r\n20:37:55:21  20:38:00:19\r\n B.PELLAUD: D'o\u00f9 dites-vous cela ?\r\n\r\n20:38:00:21  20:38:09:03\r\n    Depuis le mois de d\u00e9cembre,\r\n    les prix seront rentables.\r\n\r\n20:38:09:05  20:38:12:22\r\n     Ils sont dans le march\u00e9.\r\n\r\n20:38:13:00  20:38:16:15\r\n         Le co\u00fbt marginal\r\n      est beaucoup plus bas.\r\n\r\n20:38:16:17  20:38:21:13\r\n   Les Verts font une projection\r\n      sur un avenir glorieux\r\n\r\n20:38:21:15  20:38:24:14\r\n   avec une \u00e9nergie bon march\u00e9.\r\n\r\n20:38:24:16  20:38:31:02\r\n  Les Allemands vont nous donner\r\n  gratuitement leur \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:38:31:04  20:38:35:09\r\n    L'\u00e9lectricit\u00e9 va augmenter.\r\n\r\n20:38:35:11  20:38:40:11\r\n Tous les sp\u00e9cialistes le disent.\r\n\r\n20:38:40:12  20:38:46:09\r\nOn ne peut pas produire \u00e0 long terme\r\n  en dessous des co\u00fbts de revient.\r\n\r\n20:38:46:10  20:38:52:06\r\n\u00c7a va \u00eatre une histoire de combien\r\n de centimes peuvent \u00eatre perdus\r\n\r\n20:38:52:08  20:38:56:09\r\n \u00e0 long terme si une installation\r\n      est d\u00e9saffect\u00e9e avant\r\n\r\n20:38:56:11  20:39:00:00\r\n   pour des raisons politiques.\r\n\r\n20:39:00:02  20:39:03:05\r\n    Les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n20:39:03:07  20:39:12:07\r\n   On peut facilement arriver \u00e0\r\n des montants de 2 ou 3 milliards.\r\n\r\n20:39:12:09  20:39:19:04\r\n    Le calcul \u00e9conomique d\u00e9pend\r\n    de la marge des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:39:19:07  20:39:22:07\r\n On parle de 1,5 centimes par kWh.\r\n\r\n20:39:22:10  20:39:25:21\r\n     R.MORARD: Je suis oblig\u00e9e\r\n         de vous arr\u00eater.\r\n\r\n20:39:25:23  20:39:29:07\r\n    Il est l'heure de conclure.\r\n\r\n20:39:34:18  20:39:37:20\r\nJe vais conclure avec mes voisins.\r\n\r\n20:39:37:21  20:39:42:14\r\n  Robert Cramer, vous combattez \r\n  le nucl\u00e9aire depuis longtemps.\r\n\r\n20:39:42:16  20:39:46:16\r\n          Si vous n'aviez\r\n     qu'un argument \u00e0 donner ?\r\n\r\n20:39:46:18  20:39:51:04\r\n     R.CRAMER: Il faut arr\u00eater\r\nde courir ce risque invraisemblable.\r\n\r\n20:39:51:06  20:39:54:03\r\n C'est le bon moment pour arr\u00eater.\r\n\r\n20:39:54:05  20:39:56:18\r\nC'est une bonne affaire \u00e9conomique.\r\n\r\n20:39:56:20  20:40:00:08\r\nEt une bonne affaire technologique.\r\n\r\n20:40:00:10  20:40:13:10\r\n     R.MORARD: Doris Leuthard,\r\n     que dites-vous aux gens ?\r\n\r\n20:40:13:11  20:40:19:07\r\n D.LEUTHARD: Il nous faut du temps\r\n pour d\u00e9velopper les renouvelables\r\n\r\n20:40:19:09  20:40:22:11\r\n           et investir\r\n  dans l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n20:40:22:12  20:40:26:06\r\n      On ne veut pas importer\r\n    du charbon et du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n20:40:26:08  20:40:31:12\r\n   R.MORARD: Merci \u00e0 vous tous.\r\n\r\n20:40:31:14  20:40:34:08\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:40:34:10  20:40:37:17\r\n       La semaine prochaine \r\n       une \u00e9mission sp\u00e9ciale\r\n\r\n20:40:37:19  20:40:42:03\r\n  pour les \u00e9lections am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:40:42:05  20:40:47:09\r\n   D'ici-l\u00e0, tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n20:40:47:11  20:40:52:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT027166\r\nDate de transcription : 04-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:41:14 > 19:41:47) [91%] : \r\nLe nucl\u00e9aire en Suisse, c'est une r\u00e9alit\u00e9 depuis 1969 et la mise en service de Bettina, \u00e0 l'\u00e9poque on d\u00e9crit les centrales comme la solution pour assurer l'approvisionnement \u00e9lectrique d'ici l'an 2000, il faudrait en construire 6 ou 7 de plus Yvan ne veut pas assister \u00e0 un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais tr\u00e8s vite le nucl\u00e9aire inqui\u00e8te une partie de la population donc veut pas la catastrophe de Tchernobyl, renforce la m\u00e9fiance des Suisses, celle de Fukushima en 2011 d\u00e9cide le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tir\u00e9 la prise du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:41:47 > 19:41:55) [90%] : \r\nOn s'est prononc\u00e9 pour ce sc\u00e9nario : sortir du nucl\u00e9aire parce que techniquement c'est possible \u00e9conomiquement, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:41:55 > 19:42:11) [87%] : \r\nInterdiction d\u00e9sormais de construire de nouvelles centrales, celles qui existent, reste en fonction tant qu'elles sont s\u00fbres, insuffisant pour les verts, leur initiative demande de d\u00e9brancher rapidement les r\u00e9acteurs des centrales suisses sont trop vieilles, plus de 40 ans de moyenne d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:42:12 > 19:42:17) [86%] : \r\nIl y a 100 tracteurs, une centrale nucl\u00e9aire qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le dans le vrai avec moyenne d'\u00e2ge de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:42:17 > 19:42:27) [95%] : \r\nAlors les centrales helv\u00e9tiques sont-elles vraiment un danger pour la population aujourd'hui la Suisse peut-elle se passer du nucl\u00e9aire, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:42:37 > 19:43:45) [88%] : \r\nSp\u00e9ciale votation, sortir du nucl\u00e9aire tout de suite tirer la prise de 3 5 centrales nucl\u00e9aires du pays l'an prochain, d\u00e9j\u00e0 l'initiative des Verts veut en finir avec l'atome et sa Tider manifestement s\u00e9duit selon le 1er est sinc\u00e8re, 57 pourcent des des Suisses diraient oui le 27 novembre prochain, c'est en tout cas un v\u00e9ritable choix de soci\u00e9t\u00e9 qui vous est soumis, avec des enjeux gigantesques dont on va d\u00e9battre ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous laisser vos commentaires et avec nos invit\u00e9s en plateau je vous les pr\u00e9sente tout de suite, Thomas B\u00fcchi, entrepreneurs, convaincus par les \u00e9nergies renouvelables prudente m\u00e9lo grand sp\u00e9cialiste et d\u00e9fenseur suisse du nucl\u00e9aire, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale perte lib\u00e9rale vaudoise Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois antinucl\u00e9aire depuis ses 16 ans, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats Genevois \u00eatre \u00e9galement avec nous, enfin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Light partent, elle m\u00e8ne campagne contre cette initiative, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:43:48 > 19:43:56) [91%] : \r\nRobert Kramer, vous avez lanc\u00e9 le Verts cette initiative juste apr\u00e8s Fukushima, vous dites il faut tirer la prise du nucl\u00e9aire sans attendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:43:57 > 19:45:05) [86%] : \r\nSans attendre, de fa\u00e7on ordonn\u00e9e quand m\u00eame puisque c'est chaque centrale apr\u00e8s 45 ans donc, finalement, tout cela va s'\u00e9taler dans le temps, alors pourquoi, parce que d'abord les centrales nucl\u00e9aires font courir un danger effroyable, \u00e7a je crois qu'il y a pas besoin de faire une ligne d\u00e9monstration, les centrales nucl\u00e9aires suisses sont \u00e9galement partis clairement dangereuse, d'abord parce que on a les plus vieilles centrales nucl\u00e9aires au monde mais Zinarou 1 47 ans, depuis 2012 \u00e7a pue les centrales nucl\u00e9aires en service au monde et puis dans le m\u00eame temps, il y a un autre risque terrible en Suisse, c'est que nos centrales sont extr\u00eamement pris des airs de population dans le monde entier, il y a que 9 centrales aussi pris d'endroits peupl\u00e9s que c'est le cas en Suisse, dont les 5 6 et \u00e7a c'est terrible parce qu'ne se qu'est une catastrophe dans une de ces centrales, le pays est tout simplement fichu, donc il faut arr\u00eater au plus vite, d'autant plus vite que aujourd'hui le nucl\u00e9aire perd de l'argent on va disputer sa juste tout \u00e0 l'heure, mais c'est une centaine de millions qui sont gaspill\u00e9s chaque ann\u00e9e en continuant et puis surtout, avait en contient effet on ne bloque tout le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, toutes les alternatives sont l\u00e0, il faut y aller, et la meilleure fa\u00e7on d'y aller, c'est la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:45:05 > 19:45:18) [85%] : \r\nDriss Light Harkis avec les Verts qui ont r\u00e9agi apr\u00e8s Fukushima, vous aussi, et avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez d\u00e9cid\u00e9 que la Suisse sortirait du nucl\u00e9aire parce que le nucl\u00e9aire est en danger dans ce cas pourquoi pas tirer la prise tout de suite, comme le demandent les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:45:19 > 19:46:23) [87%] : \r\nC'est une question qui qui nous concerne, pour des d\u00e9cennies on l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9bute \u00e0 Sion 2 contre le nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait toujours les m\u00eames arguments pour 40 ans maintenant, je pense, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement de la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique veut dire on va pas construire de nouvelles centrales nucl\u00e9aires nucl\u00e9aire, \u00e7a serait vraiment pas assez important pour la Suisse est quand m\u00eame, il faut du temps seules centrales qui sont s\u00fbres qui ils peuvent 41 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire pour la population et peuvent rester en vigueur parce que il faut du temps pour d\u00e9velopper les renouvelables et a arr\u00eat\u00e9 3 de dans une ann\u00e9e, \u00e7a sera absolument difficile pour l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse pour donner vraiment souffle pour les renouvelables parce que c'est pas encore en vigueur, cette loi il faut probablement aussi voter sur cette nouvelle voie en mai, probablement l'ann\u00e9e prochaine, alors on arr\u00eate 3 2 sans que la nouvelle politique n'est m\u00eame pas en vigueur, et \u00e7a, \u00e7a c'est trop vite, c'est pas, or c'est pas autant, c'est plut\u00f4t un cas pour la Suisse, l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:46:23 > 19:46:35) [90%] : \r\nRobert Kramer, la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce que vous r\u00e9clamez depuis des ann\u00e9es, la sortie du nucl\u00e9aire, alors pourquoi garder cette initiative sur l'attaque, pourquoi ne pas l'avoir re\u00e7u, pourquoi vouloir aller si vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:46:35 > 19:47:24) [86%] : \r\nParce qu'avec ce qui est d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, dans notre l\u00e9gislation, pr\u00e9vu un os \u00e0 Paris en lieu un r\u00e9f\u00e9rendum, on ne sait pas encore ce qui va se passer, ce que ce sera vot\u00e9, h\u00e9 bien les centrales fonctionnent sans limite dans le temps, il y a des gens qui disent : mais au fond ces centrales peut-\u00eatre elles peuvent durer con\u00e7ue pour durer 40 ans, peut-\u00eatre qu'elles peuvent durer 60 ans, telle qu'elle peut durer 70 ans, et en plus on s'est d\u00e9brouill\u00e9 pour que dans la loi, on enl\u00e8ve aux autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 les moyens qu'elle demandait donc on l'autre terme ces centrales peuvent durer de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9terminer avec des moyens de contr\u00f4le qui sont limit\u00e9es, en tout cas bonne bien plus limit\u00e9 que ce qu'auraient souhait\u00e9 les, les, les autorit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 donc il faut arr\u00eater de courir ce risque, on peut le faire et on peut le faire imm\u00e9diatement, je pense que tout \u00e0 l'heure, on aura une discussion sur l'approvisionnement et je crois qu'on n'a vraiment pas de souci \u00e0 se faire, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:47:24 > 19:47:35) [87%] : \r\nSur le danger Madame L\u00e9tard, vous pouvez aujourd'hui au Suisse qui nous regardent, il y a 0 risque, avec le nucl\u00e9aire, ce que ce qu'a d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure comme assez catastrophique Monsieur Kramer n'arrivera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:47:35 > 19:47:36) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:47:36 > 19:48:37) [80%] : \r\nOn a toujours un risque-t-on la vie, on a le risque avec le nucl\u00e9aire, on a un risque avec les d\u00e9chets Gimik les transports Jimmy qu'on a un risque avec les grands parages mais ce que ce qu'est le travail avec tous ces risques cette le travail des experts qui travaille maintenant avec quel succ\u00e8s, pour 40 ans pour plus, c'est 40 ans, m\u00eame les experts consid\u00e8rent la s\u00e9curit\u00e9 de nos centrales comme vraiment car si on a fait ce stress tests europ\u00e9ens, m\u00eame si nos centrales sont plus \u00e2g\u00e9s que celle de la France en France, de l'Allemagne, \u00e7a c'est correct en et sans \u00e9tait pendant, pendant ces 40 ans, on a beaucoup investi et parce qu'on n'avait jamais une \u00e2ge politique on le, on sait toujours concentr\u00e9 sur l'\u00e2ge naturel vie parce que on peut pas \u00e9changer tous ces \u00e9l\u00e9ments, le le le monde on songera \u00e7a, \u00e7a a une limite de l\u00e2che et j'c'est pour cela qu'on dise si une seconde trahissent et sur il faut pas l'arr\u00eater, et 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:48:37 > 19:48:42) [79%] : \r\nQuand, Madame le Lolita, la plus vieille, vous dites vous- m\u00eame, on peut pas changer le coeur l\u00e0 la partie la plus dangereuse, comment on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:48:42 > 19:49:21) [78%] : \r\nVous \u00eates s\u00fbr que au moment o\u00f9 en parlait de cela \u00e0 ce n'est pas en fran\u00e7ais, \u00e7a montre que l'eau, nos experts font un travail professionnel, il faut travailler, m\u00eame si, citant restera tr\u00e8s mineur les arr\u00eater, ils interviennent, il demande aux op\u00e9rateurs, maintenant il faut revoir peut-\u00eatre, il faut avoir plus tard investissement ou l'op\u00e9rateur comme c'\u00e9tait fait \u00e0 Miley par l'op\u00e9rateur, les propri\u00e9taires ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a \u00e7a devient trop cher, on arr\u00eate, alors je pense \u00e0 Monsieur \u00e7a c'est raisonnable et \u00e7a permet vraiment de garantir, \u00e0 aucun moment, \u00e0 chaque moment la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:49:21 > 19:49:33) [95%] : \r\nAlors je vais vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit juste avant, je vous propose tout de m\u00eame de faire un petit topo de ce qu'est le parc nucl\u00e9aire suisse et de ce que demande l'initiative des Verts, on \u00e9coute les pr\u00e9cisions de Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:49:36 > 19:49:45) [92%] : \r\nElles sont 5 que les centrales nucl\u00e9aires en Suisse 5 monstre de b\u00e9ton et d'acier qui fournissent un peu moins de 40 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:49:48 > 19:50:02) [88%] : \r\nAvec leur initiative, les Verts veulent d\u00e9brancher tous les r\u00e9acteurs d\u00e8s qu'ils ont 45 ans, cela signifie l'arr\u00eat des 2017 pour Bettina Bettina au et de Berg, en 2024 pour Goasguen Goasguen et en 2000 29 pour Leibstadt Leibstadt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:50:04 > 19:50:14) [94%] : \r\nPour remplacer l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire les initiants veulent que Berne fasse la promotion des \u00e9nergies renouvelables et prennent des mesures pour limiter la consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:50:18 > 19:50:44) [91%] : \r\nLes centrales suisses ne sont plus de premi\u00e8re jeunesse, la doyenne Bettina ou \u00e0 47 ans, c'est la plus ancienne encore en activit\u00e9 dans le monde, la plus r\u00e9cente en Suisse c'est Lippestad 32 ans, aujourd'hui, les r\u00e9acteurs de ces 2 centrales sont arr\u00eat\u00e9s temporairement il y a fait saine, l'organe de surveillance du nucl\u00e9aire en Suisse, a exig\u00e9 des travaux avant d'autoriser le red\u00e9marrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:50:46 > 19:51:05) [88%] : \r\nTh\u00e9oriquement, la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires est illimit\u00e9, elles seront exploit\u00e9es aussi longtemps qu'elles seront consid\u00e9r\u00e9es comme sur Am\u00e9lia Berg, l'exploitant a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils tiennent \u00e0 la prise en 2019, et pas question de la remplacer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire la construction de nouvelles centrales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:51:09 > 19:51:17) [90%] : \r\nIsabelle Chevalley on l'a vu, on a des vieilles centrales nucl\u00e9aires mais Madame Letarte, nous dit-elle, sont, vous ne faites pas confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:51:17 > 19:51:57) [93%] : \r\nAujourd'hui, le probl\u00e8me c'est qu'on n'a pas donn\u00e9 les bases l\u00e9gales au gendarme du nucl\u00e9aire au gendarme du nucl\u00e9aire suisse, il a besoin de base l\u00e9gale, puisque Axpo attaquent actuellement au tribunal l'ordonnance en accusant en invoquant le fait qu'il y a pas la loi associ\u00e9s et lorsqu'on a d\u00e9battu de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, le gendarme du nucl\u00e9aire a demand\u00e9 au Parlement d'ajouter un texte pour avoir la base l\u00e9gale et la majorit\u00e9 du Parlement a refus\u00e9, et \u00e7a c'est vraiment incompr\u00e9hensible parce que si il veut faire son travail, il a besoin d'une base l\u00e9gale et on voit que Axpo aujourd'hui trouve toutes les failles du syst\u00e8me pour ne pas respecter la s\u00e9curit\u00e9, qui lui a demand\u00e9 Jacques Bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:51:57 > 19:52:55) [88%] : \r\nOui, c'est pour vous parce que on a les bases l\u00e9gales qui permettent de faire la surveillance autrement nous n'aurions pas M\u00fchleberg et qui s'arr\u00eate, comme c'\u00e9tait mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure en 2019, nous n'aurions pas b\u00eate noire hein, qui est \u00e0 l'arr\u00eat, parce que justement, les experts ont demand\u00e9 des rapports pour remettre et demander des investissements \u00e0 faire pour remettre ces centrales en fonction et j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que dans le contexte ici de l'ordonnance qui mentionnait l'ordonnance renforce cette s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 long terme au niveau \u00e9galement des rapports qui sont demand\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prochainement ratifier cette ordonnance, donc ne venez pas dire que nous n'avons pas de base l\u00e9gale, si vous permettez, puisque la parole, je voulais quand m\u00eame dire juste une chose par rapport \u00e0 la sortie ordonn\u00e9e, c'est pas une sortie le nez que vous pr\u00f4nez, au travers de l'initiative, c'est le contraire, vous allez cr\u00e9er une ins\u00e9curit\u00e9 parce que si vous tirez la prise directement sur les 3 centrales ces 15 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9, que l'on va trouver du jour au lendemain, et nous avons pas cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:52:55 > 19:53:08) [86%] : \r\nEt c'est pourquoi on va revenir sur l'approvisionnement mais mais quand m\u00eame Madame Letarte on a des centrales \u00e0 l'arr\u00eat, Bettina, vous avez dit vous- m\u00eame, vous \u00eates, vous n'\u00eates pas s\u00fbr qu'on puisse la la red\u00e9marrer, il fait les 100 pas en grande forme nos nos centrales ne sont pas effrayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:53:09 > 19:53:51) [79%] : \r\nNon, c'est \u00e7a non c'est l\u00e0 toute la t\u00eate aussi maman fonction c'est pass\u00e9, \u00e7a c'est normal que chaque ann\u00e9e on a des centrales qui sont pas en fonction, celle des contr\u00f4les des r\u00e9visions entre des r\u00e9visions, il faut toujours faire ses r\u00e9visions, voil\u00e0 la r\u00e9vision, excusez-moi, et elle est, elle est prolong\u00e9e, un au d\u00e9but, \u00e7a dure un mois, ensuite, et je suis tr\u00e8s content que les sp\u00e9cialistes, sp\u00e9cialistes prolonge si c'est n\u00e9cessaire, on prolonge, \u00e7a montre que les sp\u00e9cialistes, les experts sont l\u00e0 alors je je fais pas confiance aux politiques, aux politiciens et politiciennes de contredire \u00e0 \u00e0 sa sur cette pas sur ce fait, j'ai fait plut\u00f4t confiance officiant aux experts aussi aux experts international qu'ils qui font ce travail et ce que c'est, ce qui aboutit, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:53:51 > 19:54:31) [76%] : \r\nOn se on a dans la le travail, les experts, la garantie que ces femmes ou tout vous parlez des concepts \u00e0 long terme et cet \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est \u00e7a le le niveau facultatif cette ou ces mesures qu'on pourrait encore envisag\u00e9e, on donne surtout ce qui doit \u00eatre garantie par la loi et \u00e7a vous savez c'est fou ce que vous dites l'ordonnance a int\u00e9gr\u00e9 exactement ce qu'a voulu national aux \u00c9tats s'\u00e9taient jamais discut\u00e9 avec une majorit\u00e9 au ou national s'\u00e9tait largement discut\u00e9 et dans l'ordonnance aussi ces mesures facultatives sont tent\u00e9s cr\u00e9e alors j'avoue, je vous prie quand m\u00eame de rester sur la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:54:31 > 19:54:59) [86%] : \r\nOn n'est qu'un train sur l'ordonnance aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat du canton l'Gen\u00e8ve a pris position sur le projet d'ordonnance, sa d\u00e9termination est extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de ce projet d'ordonnance, il d\u00e9nonce une ordonnance extr\u00eamement lacunaires qui est incapable de garantir \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance et le cadre qu'elle doit avoir pour faire correctement son boulot et \u00e7a c'est pas moi qui le dis, c'est le Conseil d'\u00c9tat, du contr\u00f4le de Gen\u00e8ve, ces familles qui, aussi, on aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:54:59 > 19:55:01) [88%] : \r\nPas assez qu'on peut laisser passer des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:55:01 > 19:55:42) [90%] : \r\nC'est les bon, \u00e7a veut dire qu'on leur donne pas les moyens, ils ont pas le droit d'ordonner un exploitant temporairement d'arr\u00eater l'activit\u00e9, ils n'ont pas le droit de demander, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans la loi, r\u00e9guli\u00e8rement, c'\u00e9tait pr\u00e9vu que tous les 10 ans, l'exploitant des revenir avec un dossier puis on d\u00e9voile voil\u00e0 est-ce que oui ou non, vous pouvez continuer \u00e0 exploiter, c'est fini, maintenant on a invers\u00e9 le fardeau de la preuve, c'est \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance chaque fois de faire la d\u00e9monstration, a quelque chose qui va pas, et tout cela s'est enlev\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance, les moyens dont elle a besoin, c'est moyen qu'elle a r\u00e9clam\u00e9 qu'on veut pas lui donner et encore une fois, le Conseil d'\u00c9tat, du contr\u00f4le de Gen\u00e8ve qui a examin\u00e9 \u00e7a s\u00e9rieusement, c'est son point de presse d'aujourd'hui est extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de ce projet d'ordonnance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (19:55:42 > 19:56:13) [75%] : \r\nPenser que non, les autorit\u00e9s font qui \u00e0 part correct, nous pourrons c'est tous ces ces, ces analyses qu'on a fait, voulez-vous europ\u00e9ens sont fausses, vous pensez que tous ces analyses qu'on a affaire unique sont ressent vraiment le mieux, ou vous avez confiance aux experts, je pense, oui, je crois, je suis, je pense vraiment, c'est que ce sont des, des, des, des analystes s\u00e9curit\u00e9 qu'il faut quand m\u00eame o\u00f9 ils sont corrects et professionnelle ou on pensait il faut vraiment y songer, tous ces experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:56:13 > 19:56:18) [75%] : \r\nCe que je dis chevalet n'\u00e9tait vraiment en doute les experts, le fait que la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:56:18 > 19:56:48) [85%] : \r\nTravail moi je mets pas en doute \u00e7a je mets en doute la volont\u00e9 des exploitants comme Axpo d'appliquer ce que l'autorit\u00e9 politique le demande et je me permets de Sylvie, expert du les propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s ainsi : je n'ai pas correct Axpo n'appelait jamais termin\u00e9, peut-\u00eatre parce que il y a une citation de Axpo \u00e0 l'article 3 de l'ordonnance qui dit que l'ordonnance est irr\u00e9versible irr\u00e9versiblement nulle et non avenue car sans base juridique, dixit Axpo donc j'entends adressez-vous aux exploitants, dites-leur qu'ils respectent la loi et d\u00e9sordres que vous leur donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:56:48 > 19:57:08) [83%] : \r\nMadame je me laissais parler c'est pas ce mot qui va faire la l\u00e9gislation, c'est parce que vous, qui a d\u00e9cid\u00e9 l'ordonnance, c'est au niveau du Parlement le savait aussi bien que moi au niveau de, par exemple de l'inspectorat f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire 520 contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 faits l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc il y a des contr\u00f4les qui sont faits sur les bases l\u00e9gales et ils ont la possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:57:08 > 19:57:15) [75%] : \r\nDe stopper, de stopper la suppl\u00e9mentation cr\u00e9e une bavette exclus mais merci bien savoir pourquoi vous avez refus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:57:15 > 19:57:27) [92%] : \r\nDans le sens par rapport au niveau de ces contr\u00f4les, la preuve en est que les exigences qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur M\u00fchleberg autrement, vous m'expliquez \u00e7a diff\u00e9remment que justement ce milliardaire qu'est stopp\u00e9e en 2019 suite au contr\u00f4le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:57:27 > 19:57:32) [69%] : \r\nD\u00e9tenu depuis 2009, \u00e7a fait longtemps qu'il vient de l'argent, comme je vous fait inviter \u00e0 table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:57:32 > 19:58:02) [86%] : \r\nSi vous voulez bien donnons vos invit\u00e9s qui sont pas des milieux politiques mais qui connaissent tr\u00e8s bien, vous pourrez parler le le milieu nucl\u00e9aire, Thomas B\u00fcchi, un entrepreneur, je ne vois qui voulait seulement \u00e0 table, construit des maisons autonome \u00e9nerg\u00e9tiquement donc \u00e0 un fan des \u00e9nergies renouvelables et Bruno Pellot, sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'AIEA l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, ancien pr\u00e9sident du Forum nucl\u00e9aire suisse Bruno Pellot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (19:58:02 > 19:58:13) [90%] : \r\nVous \u00eates aussi physicien nucl\u00e9aire sur ces questions de s\u00e9curit\u00e9, vous en avez visit\u00e9 vous des des centrales, la Suisse, elle se situe o\u00f9, selon vous, bonne \u00e9l\u00e8ve, excellent moyen, m\u00e9diocre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:58:15 > 19:58:38) [87%] : \r\nBon, on a toujours dit dans les milieux que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en Suisse \u00e9tait remarquable non seulement apr\u00e8s vous que Cheema, et puis j'aimerais tout de m\u00eame rappeler un petit d\u00e9tail, c'est que le directeur de l'Office de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale suisse et le pr\u00e9sident de l'Union europ\u00e9enne, des autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 depuis 5 ans pas depuis une ann\u00e9e comme comme d\u00e9coration Bulat admet qu'il avait fait un travail excellent, parce que la Suisse a fait un travail excellent, parce que dans l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:58:39 > 19:58:42) [79%] : \r\nDonc, on est \u00e0 la pointe, on fait un travail ex- excellent Robert Kramer il dire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:58:42 > 19:59:00) [84%] : \r\nVoil\u00e0, non mais je veux parvenir sur les bas tout \u00e0 l'heure, je voulais simplement dire que c'est le Parlement qui fait les lois et que malheureusement le Parlement qui fait la loi, le l\u00e9gislateur, h\u00e9 bien il a d\u00e9cid\u00e9 de pas donn\u00e9 les moyens n\u00e9cessaires aux experts, mais enfin, c'\u00e9tait le d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure l\u00e0 Monsieur Pelloux, va disputer, pourquoi le nucl\u00e9aire est une technologie sans risque parce que Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:59:00 > 19:59:15) [88%] : \r\nBon vous n'pas alors vous disiez, vous avez effectivement \u00e9crit un livre juste apr\u00e8s 2012 ans vous parliez de la de la suite de de nucl\u00e9aire apr\u00e8s Fukushima et dans une interview, une interview je disais que vous disiez le risque 0 existe avec le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:59:16 > 19:59:27) [79%] : \r\nAh oui, c'\u00e9tait dans un autre camp dans un contexte beaucoup plus, beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, c'est-\u00e0-dire je disais donc, hier, les centrales, c'\u00e9tait une proposition que j'avais dans mon livre, c'\u00e9tait le 2 d\u00e9cembre \u00e0 400 m\u00e8tres de profonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:59:27 > 19:59:40) [63%] : \r\nIllustrant \u00e7a puisse arriver, sant\u00e9 Madame sur ben oui, mais il y a un concert il y a un accident nucl\u00e9aire, il y a invit\u00e9 sur la assassinat de notre part \u00e0 savoir \u00e7a ne pourra finalement \u00e0 jouer \u00e0 bah, donc pour la ma\u00eetrise du Ricard au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (19:59:41 > 19:59:45) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est un taux qui reste chauffage vous exag\u00e9rez un petit peu et la mort contexte quand m\u00eame pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:59:45 > 19:59:55) [80%] : \r\nLa gerbe, on a vu chez vous, vous faites campagne on va revenir apr\u00e8s pour les renouvelables, fait campagne contre nous faire cet aspect s\u00e9curit\u00e9 \u00e7a vous frais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (19:59:55 > 20:00:39) [92%] : \r\nAlors bien s\u00fbr l'aspect s\u00e9curit\u00e9 mes frais, je le dis et m\u00eame avec le coeur, avec tout ce qui s'est pass\u00e9 depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, hier, en mati\u00e8re d'accident, c'est quasiment une centrale sur 100 qui a eu un tr\u00e8s grave accident majeur et et en tant que citoyen, je me dis si dans notre pays, on a un accident majeur, qui n'est pas \u00e0 exclure, h\u00e9 bien on va devoir peut-\u00eatre du jour au lendemain, 2 millions de personnes r\u00e9fugi\u00e9es sur sur les routes, on peut m\u00eame imaginer un effondrement de l'\u00e9conomie, un effondrement de la monnaie du jour au lendemain, parce que notre pays est beaucoup trop petit pour pouvoir prendre ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:00:39 > 20:00:57) [88%] : \r\nDonc cela l'c'est vrai que Robert Kramer le rappelait tout \u00e0 l'heure, mon 5 centrales sont vraiment situ\u00e9es sur le plateau dans des endroits fortement peupl\u00e9e au bord de l'eau dans des zones sismiques, vous pouvez vivre avec le risque, donc par le monsieur Buchet d'un arr\u00eat la Suisse en cas de catastrophe majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:00:57 > 20:01:32) [83%] : \r\nJe pense ici \u00e0 Gen\u00e8ve, vous achetez assez loin des des centrales nucl\u00e9aires suisses vous \u00eates tr\u00e8s proche, le but, alors l\u00e0, je pense que oui, moi je vis, j'habite \u00e0 35 kilom\u00e8tres une centrale nucl\u00e9aire, j'habite toute ma vie en tr\u00e8s voisins de et c'est pour cela si j'aurais peur, alors il faut tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es il y a 45 ans, c'est ces technologies ils \u00e9taient utiles pour la Suisse, on a profit\u00e9, pas mal du nucl\u00e9aire et et je fais confiance, tous ces experts, je pense, il n'y a aucun aucune technologique et plus contr\u00f4l\u00e9e que l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:01:32 > 20:01:49) [83%] : \r\nIl y a pas quelque chose qui a peu qui a chang\u00e9 Madame L\u00e9tard, vous parlez de il y a 40 ans, mais il y a eu Tchernobyl, on m'a dit : c'est l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, et puis \u00e0 une Fukushima vous- m\u00eame je je vous ai vu au lendemain qu'Oshima en conf\u00e9rence de presse, vous \u00e9tiez \u00e9branl\u00e9 mais quand un cargo viennent biberonn\u00e9 au nucl\u00e9aire, tout d'un coup \u00e7a partout passe passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:01:49 > 20:02:51) [88%] : \r\nC'est mais oui mais oui c'est pour cela dans la mentalit\u00e9, c'est pour cela qu'on a dit \u00e0 l'\u00e9poque j'avais 3 nouvelles demandes de centrales nucl\u00e9aires sur mon pied et on \u00e9tait vraiment dans ce processus et sans Fukushima, peut-\u00eatre \u00e0 la Suisse, le Parlement aurait vot\u00e9 pour une une nouvelle centrale nucl\u00e9aire, et c'\u00e9tait pour le tout pour eux, faire le bilan, comment on peut \u00e9viter \u00e7a, comment on peut maintenant commencer avec les genoux les renouvelables, comment on peut vraiment faire un autre chemin et il faut quand m\u00eame dire Fukushima le tsunami quand m\u00eame la, la, la, l'argument principal de cet accident, il faut toujours en Suisse, on n'a pas du tout leur dire, mais je fais, j'ai toujours dit on a on a risqu\u00e9 et l\u00e0 \u00e0 mon avis, il est sous contr\u00f4le, mais on a, on va vers l'\u00e2ge normal de ces centrales mais 3 arr\u00eat\u00e9s 3 dans une ann\u00e9e, ce serait \u00e7a, \u00e7a veut dire vraiment une une b\u00eatise pour la Suisse, parce qu'on a un portrait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:02:51 > 20:03:12) [83%] : \r\nTu nucl\u00e9aire de la France de l'Euro, c'est vraiment un peu hypocrite tant on arr\u00eate nos mais on importe du th\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 de la France prononce nucl\u00e9aire et \u00e7a je comprends pas du tout, il y a pire : c'est encore du charbon, du l'allemand du jeu, je suis s\u00fbr qu'on va venir avec ce \u00e7a c'est c'est la faiblesse de cette initiative, c'est trop vite cette et c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:03:12 > 20:04:00) [88%] : \r\nAlors vous me permettez de faire la transition Madame Leuthard ton va ouvrir maintenant le 2\u00e8me chapitre de cette \u00e9mission, celui qui concerne effectivement les questions d'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, hein, si on tire la prise du nucl\u00e9aire aujourd'hui, comment fait- on pour le compenser, je veux vous entendre l\u00e0- dessus, on veut vous entendre l\u00e0- dessus, doit \u00eatre des chiffres juste avant \u00e7a, les chiffres qui datent de 2015 de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, hein, elle est fournie, elle \u00e9tait fournie en tout cas pour l'ann\u00e9e 2005 \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent par par des centrales hydrauliques \u00e0 33,5 pourcent par par des centrales nucl\u00e9aires, on parle de 2000 44 pourcent vient vient de l'\u00e9nergie thermique et 2 Hercules 6 pourcent a a \u00e9t\u00e9 fournie par des \u00e9nergies renouvelables, les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, Robert Kramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:04:01 > 20:04:10) [87%] : \r\nDonc j'ai pas pour l'demande \u00e0 plusieurs reprises, comment peut-on fournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 ce pays, si du jour au lendemain, on ferme 3 centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:04:10 > 20:04:33) [85%] : \r\nAlors que faire exactement comme on fait aujourd'hui parce que, aujourd'hui, avec Lippestad qui va pas fonctionner jusqu'au mois de f\u00e9vrier, c'est-\u00e0-dire en tout cas, p\u00e9riode, on a le plus besoin, \u00e9lectricit\u00e9 alors 3 centrales c'est pas 3 centrales, il y a 5 centrales en Suisse, il y en a de grosses Desgagn\u00e9 la X-Type il y en a 3 petites qui grosso-modo Andalousie donc c'est alors les 3 c'est un tiers de la production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:04:33 > 20:05:08) [88%] : \r\nSi vous voulez bien, on regarde les chiffres comme \u00e7a, je pense que c'est \u00e7a qui est regardant la production des 5 centrales nucl\u00e9aires effectivement suisse c'est c'est pas tout \u00e0 fait pareil, on abaisse Nao un qui produit 11 pourcent de de la production nucl\u00e9aire suisse et le chiffre pour 2015, 11,5 pourcent pour pour Bettina et 11,5 pourcent \u00e9galement \u00e9galement pour buller, ce sont les 3 centrales qui devrait fermer l'an prochain en cas de oui \u00e0 l'initiative, ensuite, les 2 autres centrales et plus r\u00e9centes, elles produisent bien davantage : 30,33 pourcent pour pour Goasguen et 35,7 pourcent pour pour Leibstadt je vous laisse continuer ma mort Rob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:05:08 > 20:05:56) [86%] : \r\nOui, alors si on peut voir ces chiffres sous les yeux, c'est formidable parce que la situation dans laquelle on est aujourd'hui, c'est que, aujourd'hui, et jusqu'en f\u00e9vrier, h\u00e9 bien la finale \u00e7a n'a pas march\u00e9, donc c'est 35 pourcent les les app\u00e2ts et en plus de \u00e7a baisse non \u00e7a marche pas, non plus, donc c'est 46 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire que nous n'avons pas et quand vous dites qu'est-ce qu'on fait, moi je vous dis simplement m\u00eame si on oublie le danger, le nucl\u00e9aire c'est rien, pas fiable du tout, c'est pas fiable du tout \u00e7a avait jamais quand \u00e7a va marcher ou pas, c'est des vieux, des vieilles machines, des fois \u00e7a marche des fois \u00e7a marche pas, voil\u00e0, \u00e7a va marcher jusqu'en f\u00e9vrier, la moiti\u00e9 de la production \u00e0 peu pr\u00e8s nucl\u00e9aire, on n'aura pas donc voil\u00e0 ben vous \u00eates beau pour f\u00e9vrier, mais quand on dit que nous en 2017, faut juste passer de 33 pourcent dans dans les moins graves que la situation d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:05:56 > 20:06:09) [86%] : \r\nJacques Bourgeois 46 pourcent au au moins aujourd'hui on fonctionne avec ses ses centrales qui qui qui ne fournissent pas d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, pourtant, et \u00e0 la lumi\u00e8re \u00e7a fonctionne, on n'est pas la chandelle, quoi, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:06:09 > 20:07:18) [88%] : \r\nNon seulement dire, c'est que anglo- veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, la 3\u00e8me en \u00e9lectricit\u00e9 ce pays effectivement, mais je pense pas qu'on a de du photovolta\u00efque ou des Liens qui nous \u00e9clairer ici ce soir sur ce sur ce plateau, simplement le fait ici les 33 pourcent qui qui sont excessivement j'aimerais quand m\u00eame relev\u00e9 en une ann\u00e9e, c'est pratiquement pas possible de pouvoir substituer cette quantit\u00e9-l\u00e0 par la production indig\u00e8ne et on va comme mentionn\u00e9 qui \u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure du en salle de de l'Allemagne, voire du nucl\u00e9aire pour pouvoir bien balayer devant sa porte et avoir la conscience tranquille, \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est pas responsable de le faire de cette fa\u00e7on-l\u00e0, et que dans le contexte, mais quand m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 avec les \u00e9nergies renouvelables, on a besoin de ce fameux courant en rubans, \u00e7a veut dire une tension dans notre r\u00e9seau pour pouvoir avoir la lumi\u00e8re que nous avons ce soir, il faut pouvoir avoir cette tension et cette tension, les est fournie par d'autres sources de production d'expliciter \u00e0 l'heure actuelle, c'est l'hydraulique et c'est le nucl\u00e9aire, donc il faut la trouver, on est encore pas au niveau et, bien \u00e9videmment, il faut que la recherche se d\u00e9veloppe, mais il faudra du temps pour pouvoir stocker c'est \u00e9nergies renouvelables ce soit du photovolta\u00efque ou de ou d'\u00e9olien et j'aimerais finir par juste un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:07:19 > 20:07:21) [67%] : \r\nSi la mani\u00e8re les laisser r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:07:21 > 20:07:33) [93%] : \r\nSi l'on veut, si l'on veut remplacer M\u00fchleberg uniquement ces 5 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 et nous faudrait 700 g\u00e9orgienne dans ce pays et nous en avons construit que une trentaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:07:34 > 20:07:40) [81%] : \r\nIsabelle Chevalley, donc il faut y r\u00e9pondent : comment on fait pour remplacer Monsieur Bourgeois nous dit : c'est pas possible, on va a juste pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:07:40 > 20:08:50) [88%] : \r\nAlors d'abord d'importer du charbon peut aussi des \u00e9nergies renouvelables c'est pas oblig\u00e9 d'importer du charbon nos entreprises \u00e9lectriques suisses ont d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger parce qu'ils arrivent pas \u00e0 les d\u00e9velopper ici pour toutes les raisons politiques, on conna\u00eet, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 l'\u00e9quivalent de 2 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires comme M\u00fchleberg \u00e0 l'\u00e9tranger donc ce courant on peut aussi l'emporter comme on apporte du charbon en Chine, ex- histoire de charbon, faut pas \u00eatre hypocrite non plus, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es, et vous le savez tr\u00e8s bien que la Suisse importe du charbon, pourquoi, parce qu'elle vend son hydraulique plus chers \u00e0 l'\u00e9tranger et on le voit, comment on le voit dans les grammes de CO2 par kilowatt heure et en fait, le Suisse, il faut \u00eatre clair avec \u00e7a ils ne consomment pas le produit, l'exc\u00e8s qui est produite en Suisse, et \u00e7a c'est aussi une v\u00e9rit\u00e9 qu'il va falloir dire donc faut arr\u00eater, histoire de charbon, on a de quoi faire et encore un \u00e9l\u00e9ment parce que Monsieur Bourges a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, encore un petit tellement sur la vitesse, si aujourd'hui on n'avait \u00e9t\u00e9 aussi vite que les belges je parle m\u00eame pas des amours dont les belges qui vont 3 fois plus vite que nous, avec les installations renouvelables qu'on avait d\u00e9j\u00e0 sort avec Anna vitesse des belges, h\u00e9 ben on rempla\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 les 3 petites centrales nucl\u00e9aires sans probl\u00e8me, donc c'est bien la preuve que c'est possible, ou alors on n'est plus leader, les belges, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:08:50 > 20:08:56) [80%] : \r\nNos v\u00e9los j'aimerais dans la discussion et vous entendrez plus possible ou pas, aujourd'hui, pour la Suisse, de remplacer 40 pourcent d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:08:57 > 20:09:44) [81%] : \r\nBon, il faut d'abord voir comment le faire pratiquement le nombre de de d'ouvriers que \u00e7a signifie qu'on peut tout faire, on peut importer 10000 travailleurs de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 des avions entre la Chine et la Suisse pour ravitailler en panneaux solaires, on peut tout faire, c'est une question de co\u00fbt pas c'est pas \u00e7a, ah la madame non monsieur dit que on peut importer que des renouvelables, mais les Allemands vont les garder leur renouvelable, ils arrivent pas \u00e0 remplir les les encore Paris, ils arrivent pas, ils ont tellement de charbon, donc il y a non, non, pas d'exc\u00e8s donc Bruno la r\u00e9ponse \u00e0 cette arriv\u00e9e fait partie et vous dites qu'il faut importer le renouvelable qui a \u00e9t\u00e9 fait par les associations, par les soci\u00e9t\u00e9s suisses en Allemagne, mais les Allemands n'arrive pas \u00e0 transporter leur \u00e9nergie \u00e9olienne du nord de l'Allemagne jusqu'en Bavi\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 c'est une grosse bagarre ils arrivent pas \u00e0 construire les lignes \u00e0 haute tension, ils vont aller soutenir \u00e7a va durer 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:09:44 > 20:09:48) [86%] : \r\nMais vous venez au jour mais lisez les journaux allemands pour l'amour du ciel comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:48 > 20:09:54) [74%] : \r\nDonc les syst\u00e8mes ne peuvent pas importer ce qu'ils en faire d'\u00e9trangers le renouvelable c'est local, on vend localement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:09:54 > 20:09:59) [72%] : \r\nNapol\u00e9on acteur Richard on peut pas ce n'est pas un kilowatt heure \u00e9olien, \u00e7a c'est vraiment une une curiosit\u00e9, la physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:09:59 > 20:10:09) [63%] : \r\nQuand m\u00eame, et bien peuvent passer mais les Allemands vont pas nous donner lieu on trial \u00e0 ce qu'il faut regarder pour fait ils vont prier, vous en aviez pris vous voulez mais vous avez s\u00fbrement vous- m\u00eame d'autres Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:10:09 > 20:10:15) [85%] : \r\nTout, alors on va voir un sujet justement sur l'Allemagne, vous faites bien d'en parler parce que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, jamais entendu, Thomas B\u00fcchi, vous \u00eates entrepreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:10:15 > 20:10:26) [80%] : \r\nEt vous, vous vous utilisez le renouvelable, vous faites, vous faites des maisons, enfin je je vais voulait s'expliquer, souvenez vous y croyez vous dites avec les renouvelables, on peut combler ce trou du nucl\u00e9aire non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:10:26 > 20:10:37) [93%] : \r\nLa technique est toujours en avance sur la politique, apr\u00e8s 40 ans de carri\u00e8re professionnelle et quand m\u00eame 16 ans de mandat \u00e9lectif sous la banni\u00e8re du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:10:37 > 20:10:40) [86%] : \r\nJ'ai appris \u00e7a, et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:10:42 > 20:10:56) [92%] : \r\nCe qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, puisque tout le monde est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord pour dire un jour ou l'autre il faudra tirer \u00e0 la prise du nucl\u00e9aire, c'est si on la tire qu'est-ce qu'on propose, en \u00e9change, et nous, on a d\u00e9velopp\u00e9 des alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:10:57 > 20:11:28) [87%] : \r\nJe prends un exemple simple : on a fait le refuge du Go\u00fbter au Mont- Blanc, 2 Genevois, nous l'avons con\u00e7u ensemble et l\u00e0- haut, \u00e0 4000 m\u00e8tres \u00e7a paraissait impossible, tant sur le plan climatique que sur le plan budg\u00e9taire des constructions en bois, monsieur, monsieur construction bois, nous avons r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 4000 millim\u00e8tres, un b\u00e2timent \u00e9nerg\u00e9tiquement autonome pour 120 alpinistes le slogan que nous avons port\u00e9 ensuite c'est de dire : si on peut le faire \u00e0 4000 m\u00e8tres d'altitude, plus d'excuse de pas le faire en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:11:28 > 20:11:31) [97%] : \r\nDonc c'est possible, il faut une volont\u00e9 politique, \u00e7a voulait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:11:31 > 20:12:16) [90%] : \r\nIl faut une volont\u00e9 politique et je suis convaincu qu'aujourd'hui, alors qu'on sait construire de fa\u00e7on extr\u00eamement simple des b\u00e2timents \u00e0 \u00e9nergie positive, \u00e7a veut dire un b\u00e2timent qui produit sa propre \u00e9nergie \u00e9lectrique mais qui, en plus du surplus pour alimenter sa voiture \u00e9lectrique, ce que je fais pour moi on fait aussi pour l'tas de b\u00e2timents, h\u00e9 bien vous avez r\u00e9ussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me pour 50 pourcent de de la consommation d'\u00e9nergie de la Suisse, puisque c'est les b\u00e2timents qui consomment 50 pourcent et et la solution elle est simple, il faut Napol\u00e9on \u00e9tait politique pour aller dans cette direction puisque je parle bien de produire son \u00e9lectricit\u00e9 \u00e7a dans Linux aussi le CO2 ont, pour leur parler, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:12:17 > 20:12:36) [80%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord, c'est la politique \u00e9nerg\u00e9tique et Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais monsieur, c'est dans une ann\u00e9e, c'est en place dans une honn\u00eate vous savez tous ces b\u00e2timents qui qui qui prouve disent \u00e9lectricit\u00e9 vous avez dans une, on est tous ces installations \u00e9oliennes, photovolta\u00efque \u00e0 disposition nourrissait la probl\u00e8me rappelle juste expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:12:36 > 20:12:56) [92%] : \r\nPour nos t\u00e9l\u00e9spectateurs la la strat\u00e9gie 2050 c'est un projet, une esp\u00e8ce de contre- projet \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire que vous avez propos\u00e9 au Parlement et qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e0 voter qui a accept\u00e9, mais qui est combattue en r\u00e9f\u00e9rendum et qui justement veut sortir du nucl\u00e9aire, sans fixer de date et en proposant de mettre en avant les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:12:56 > 20:13:59) [86%] : \r\nVoil\u00e0 exactement pour \u00e7a, je pense qu'aujourd'hui on a une volont\u00e9 politique aussi, le PLR est maintenant pour cette strat\u00e9gie, je suis tr\u00e8s content avec \u00e7a, on va voter et je pense aussi, on va, mais le probl\u00e8me ici c'est et, dans une ann\u00e9e, il faut que pour 1 <VIRG> 6 1000 millions de m\u00e9nages c'est la l'\u00e9lectricit\u00e9 et vous avez avou\u00e9 boudeuse, alors on va importer savoir vous \u00e7a, \u00e7a c'est un probl\u00e8me on va importer pour quelques ann\u00e9es pour que, qu'on allait de la remplacer ce nucl\u00e9aire pour les renouvelables en Suisse, en Suisse, si c'est pas le cas, vous import\u00e9s de l'\u00e9tranger alors tous les investissements sont \u00e0 l'\u00e9tranger, les places de travail sont \u00e0 l'\u00e9tranger et vous pensez apr\u00e8s peut-\u00eatre une dizaine d'ann\u00e9es, vous pouvez regarder le march\u00e9 perdu \u00e0 l'\u00e9tranger, elle a m\u00eame si r\u00e9pr\u00e9hensible is sans plus haut je pense, moi, je me suis battu personne et renouvelables, je pense qu'on peut pas leur reprocher comme c'est pas cr\u00e9dible sur ce point, mais dans une ann\u00e9e, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:13:59 > 20:14:57) [88%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est ce qu'on dit, c'est tout simple, c'est aujourd'hui le nucl\u00e9aire, il est tellement peu fiable, \u00e7a marche tellement mal que les 3 petites centrales dont on parle, il y a d\u00e9j\u00e0 bien plus que \u00e7a qui est pas \u00e0 disposition qui est hors circuit puisque la fonctionne pas donc \u00e7a marche pas le nucl\u00e9aire, et on est oblig\u00e9 d'importer parce qu'on se pi\u00e9tine dans une technologie qui marche pas et non seulement cette technologie marche pas, mais pour ce qui na\u00eet dans cette technologie qui marche pas et vous savez pas, \u00e7a d\u00e9pend de votre d\u00e9partement, aujourd'hui il y a une liste interminable de budget photovolta\u00efque, qui sont en liste d'attente qui attendent de pouvoir recevoir leurs subventions qui \u00e9tonne pour aller de l'avant, et cette liste est tellement importante Madame que aujourd'hui sur cette liste, il y a plus que ses 3 petites centrales il y a encore une demi- la centrale qu'on va arr\u00eater en 2015, en 2 ans en 2025, donc on est on a tout ce qu'il faut, il faut juste aller de l'avant sur les \u00e9nergies renouvelables et arr\u00eatez avec le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:14:57 > 20:15:27) [91%] : \r\nOn a tout ce qu'il faut, je vous propose une fois encore de regarder des chiffres parce que ils sont pas sur la progression des renouvelables en Suisse en 1991 l'\u00e9lectricit\u00e9 issue des \u00e9nergies renouvelables, \u00e9olien, solaire, biomasse, \u00e7a repr\u00e9sentait 0,12 pourcent de de la production totale de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse 25 ans plus tard, donc en 2015, ce chiffre atteint \u00e0 peine les 2 Irbil suisse 6 pourcent Robert Robert Kramer \u00e0 2,6 pourcent parce parce que changer de corriger vos le vote graphique sur les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:15:27 > 20:15:41) [80%] : \r\nJ'avais mal lu parce qu'en fait dans les termes et qu'il y a aussi de renouvelable, il faut ajouter 1,7 pourcent au au 2\u00e8me le syst\u00e8me donc on approche quand m\u00eame des 5 pourcent ce ce qui pr\u00e8s du double, ce que vous \u00eates en train de dire pourcent oui 500 sont bien s\u00fbr 60 pourcent d'hydraulique, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:15:41 > 20:15:47) [73%] : \r\nPour le rappeler : oui je lingerie la CAA-Qu\u00e9bec non mais 5 pourcent et et on parle la censure du pouvoir de remplacer 40 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:15:47 > 20:15:53) [88%] : \r\nOui, alors bon, on peut se bagarrer sur les chiffres : entre 2 06 ou 4 pourcent prenant prenant 4 pourcent cette cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:15:53 > 20:15:58) [74%] : \r\nIl y a 4 pourcent l\u00e0 l\u00e0 \u00e7a donne quand m\u00eame, donc voil\u00e0 c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:15:58 > 20:16:45) [88%] : \r\nCes 4 pourcent si si on regarde correctement les chiffres \u00e0 la rue \u00e0 l'heure actuelle et votre proposition et et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait leur soutirer la prise de suite, c'est demander plus d'importations pour couvrir les doigts et notamment en hiver et j'aimerais quand m\u00eame dire une chose et faudra aussi pouvoir avoir notre r\u00e9seau de transport qui s'adapte par rapport aux transporteurs en 2015, l'hiver 2015 et c'est en hiver, nous avons le plus de probl\u00e8mes pour notre approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 on parle pas de, disons, d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire un autre th\u00e8me, mais par rapport \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 dans ce contexte-l\u00e0 et quand m\u00eame nous avons besoin de temps pour l'adapter et Djuric a failli \u00eatre sous- approvisionn\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 cause justement de la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:16:45 > 20:17:43) [85%] : \r\nToujours sans m\u00eame on parle de mythe, c'est pas possible cette histoire aujourd'hui ou aujourd'hui on a 9 Terra Water d'arr\u00eater, nom de non, et \u00e7a fonctionne, on n'a pas de la carte, on n'a pas tout ce que vous nous rendrez lui \u00e9videmment pas la seule madame Marilyn, la m\u00eame chose avec le seul grand pays passer \u00e0 une implantation on vous disait tout \u00e0 l'heure, il va falloir importer de l'Allemagne, de la France Rendez du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais du charbon, alors en tout cas pas parce qu'il y avait un r\u00e9acteur arr\u00eat\u00e9 parce que il y a plein de probl\u00e8mes, c'est bien la preuve je, je, je reviens sur les propos de Monsieur Kramer c'est une technologie qui n'est pas s\u00fbr je n'ont jamais \u00e9t\u00e9 l'histoire de l'Allemagne, et maintenant on ne planifie pas l'arr\u00eat de ces centrales nucl\u00e9aires qu'est-ce qui va se passer, h\u00e9 bien, un jour, j'esp\u00e8re d\u00e9cider quelles sont plus sur sa cette heure mon espoir, parce qu'aujourd'hui c'est encore pas le cas, bien, et puis on va les arr\u00eater du jour au lendemain, on ne remplace pas une centrale nucl\u00e9aire du jour au lendemain, c'est pas possible, c'est bien pour \u00e7a qu'il faut planifier l'arr\u00eat de ces centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:17:43 > 20:18:08) [80%] : \r\nMadame 2 points vous venez r\u00e9guli\u00e8rement chez moi pour les \u00e9oliennes, c'est clair, et normalement non mais vous permettez-vous cet accord normalement la proc\u00e9dure jusqu'\u00e0, vous avez vraiment l'installation, une de ces 30 5 \u00e7a c'est 8 \u00e0 10 ans oui alors pas d'une ann\u00e9e, oui, tu as 10 ans oui, c'est pour des raisons politiques, ce drame policier non pas sur le mode comme les oppositions, on pourrait pas \u00e9viter les proc\u00e9dures g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:18:08 > 20:18:17) [81%] : \r\nOui, et en plus les raccourcir, moi je dis pas qu'il faut enlever le droit de recours aux gens je jeudi ont donn\u00e9, c'est pas normal que des projets tra\u00eene au tribunal de 4 ans, c'est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:18:17 > 20:18:57) [77%] : \r\nDifficile avec, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, est mort, prenons l'exemple de l'Allemagne, ils ont pris une belle avoir aussi pris une date politique d'acte politique 2022 on va arr\u00eater les centrales nucl\u00e9aires qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 plus de production de charbon plus de production livraison dans la 1\u00e8re facette stabilise et mal quand m\u00eame aussi, maintenant, c'est un peu de pourcent de bois c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t cette piste aujourd'hui 40 43 \u00e0 44 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 produire en Allemagne du charbon Sylvie vous avez verra que vous entendez, et \u00e7a c'est sale c'est vraiment contre toute politique climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:18:57 > 20:19:15) [93%] : \r\nVous \u00eates d'accord, mesdames, messieurs, on va y aller en Allemagne, hein, on va aller voir ce cet exemple allemand puisqu'apr\u00e8s Fukushima, effectivement, il y a une d\u00e9cision politique soutenue par Madame Merkel d'ailleurs de sortir du nucl\u00e9aire, alors \u00e7a a des cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie et sur le porte- monnaie, c'est un reportage de notre correspondante \u00e0 Berlin Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:19:16 > 20:19:36) [93%] : \r\nNous sommes \u00e0 Rostock, au bord de la mer Baltique aux avant- postes de la transition \u00e9nerg\u00e9tique allemande dans cette r\u00e9gion du nord- est de l'Allemagne plus de 130 entreprises comme celle-ci contribue au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables chaque ann\u00e9e, on produit ici, une cinquantaine de turbines destin\u00e9es au parc Offshore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:19:36 > 20:19:45) [93%] : \r\nNous ne sommes pas les seuls dans la r\u00e9gion \u00e0 produire des turbines nombres de nos voisins sont actifs dans le secteur, la sortie du nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 un bon pour la r\u00e9gion inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:19:45 > 20:19:51) [99%] : \r\nLa mont\u00e9e en puissance des \u00e9nergies vertes a permis \u00e0 14000 personnes de trouver un emploi dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:19:52 > 20:20:10) [96%] : \r\nEn garantissant aux producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 des tarifs d'achat sup\u00e9rieur au prix du march\u00e9, l'\u00c9tat a encourag\u00e9 la multiplication des fermes 0 lienne r\u00e9sultat : un tiers de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne est aujourd'hui g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:20:13 > 20:20:33) [95%] : \r\nSur le papier, la sortie du nucl\u00e9aire en Allemagne est un v\u00e9ritable succ\u00e8s, mais elle va conna\u00eetre un gros coup de frein d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, car le pays manque de c\u00e2bles \u00e0 haute tension pour transporter l'\u00e9lectricit\u00e9 produite dans le nord vers le sud, r\u00e9sultat : le nombre de particuliers en construction va \u00eatre consid\u00e9rablement r\u00e9duits et pendant ce temps, c'est le consommateur qui paie le gros de la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:20:35 > 20:20:53) [90%] : \r\nPlus de 150 milliards d'euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 investis dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne, \u00e0 Berlin, o\u00f9 nous retrouvons Max comme tous les Allemands, ils contribuent au financement de ces nouvelles sources d'\u00e9nergie, en payant une taxe, elle repr\u00e9sente un quart de sa note d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:20:54 > 20:21:09) [89%] : \r\nDonc cela ingrate et donc d'une vie et que l'Allemagne a choisi d'investir tr\u00e8s rapidement \u00e9norm\u00e9ment d'argent dans la sortie du nucl\u00e9aire, donc c'est bien normal, \u00e0 moins que le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmente mais ce qui n'est pas normal c'est que ce soit seulement les particuliers qui payent alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:21:11 > 20:21:12) [55%] : \r\nQuelle \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:21:12 > 20:21:25) [93%] : \r\nPour l'heure, de nombreuses industries sont en effet largement \u00e9pargn\u00e9s par cette taxe, r\u00e9sultat les particuliers paient l'une des \u00e9lectricit\u00e9 les plus chers d'Europe, une situation que d\u00e9nonce l'association des consommateurs allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:21:26 > 20:21:43) [78%] : \r\nHier, le naturel et trouve Arthur et nous faisons pression sur le gouvernement pour que cela change, mais malheureusement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce sont les lobbies industriels et leurs int\u00e9r\u00eats qui ont toujours eu gain de cause, M. on une fin de carri\u00e8re, a accept\u00e9 Most, nous esp\u00e9rons encore que cela va changer, Loustal, que cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:21:43 > 20:21:44) [57%] : \r\nCe qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:21:48 > 20:21:55) [86%] : \r\nRobert Kramer, vous avez entendu ce cet Allemand hein le le renouvelable, c'est bien, c'est propre, mais c'est c'est cher, les Suisses vont devoir passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:21:55 > 20:23:08) [90%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre cher alors voil\u00e0 vous donne l'exemple de Gen\u00e8ve \u00e0 partir du 1er janvier \u00e0 Gen\u00e8ve les services industriels vont distribuer 100 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable suisse, donc on va utiliser pour partie, ce qu'on produit \u00e0 Gen\u00e8ve bon papier, ce qui est produit en Valais et on va diminuer les tarifs d'\u00e9lectricit\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a c'est l'exemple voil\u00e0 et voil\u00e0 comment \u00e7a pourrait marcher dans tout le pays et pour ceux qui se pr\u00e9occupent de qu'est-ce qui peut se passer ou est-ce qu'on doit vraiment du du charbon ou du gaz, ben je vous dis tout simplement que, aujourd'hui, en Europe, tous les 18 jours il y a l'\u00e9quivalent d'une centrale comme M\u00fchleberg ou Besnard qui se construit en \u00e9nergies renouvelables, c'est toutes ces \u00e9oliennes que vous avez pu voir mais qui sont aussi dans d'autres pays, donc les capacit\u00e9s, elles sont l\u00e0, \u00e7a existe sur le march\u00e9, et je vous signale au passage que les Valaisans aujourd'hui et alpin de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ont un probl\u00e8me avec leur hydraulique et cr\u00e9er un march\u00e9 pour cette hydraulique, c'est vraiment une bonne action, parce que moi, je pr\u00e9f\u00e8re arr\u00eater les centrales nucl\u00e9aires et puis pouvoir arriver \u00e0 pr\u00e9server notre hydraulique national parce que \u00e7a, c'est la politique \u00e0 long terme et c'est l'\u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:23:08 > 20:23:16) [88%] : \r\nBruxelles, \u00e7a marche \u00e0 Gen\u00e8ve un d\u00e8s le 1er janvier l'ann\u00e9e prochaine il n'y aura plus que du courant renouvelable pour les Genevois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:23:17 > 20:23:37) [79%] : \r\nEst-ce possible, alors vous avez vu, on le litre \u00e9lectricit\u00e9 sage cela si c'est toujours bien situ\u00e9, mais vous savez aussi, et l\u00e0 c'est pas rentable pour le moment aussi, l\u00e0 il faut des subsides, m\u00eame pour la production existants, je suis d'accord parce que l'\u00e9toile, \u00e7a c'est bon pour la Suisse, vous avez les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:23:37 > 20:23:48) [68%] : \r\nLes les renouvelables c'est car 4 pourcent je je vois maintenant beaucoup d'immigr\u00e9s, mais d\u00e9j\u00e0, alors je consomme du renouvelable je, je, je suis un peu sur terre jusqu'\u00e0 ce que ces 4 pourcent production production indig\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:23:48 > 20:23:51) [81%] : \r\nEt 60 pourcent quand quand m\u00eame dommage c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:23:51 > 20:24:40) [81%] : \r\nOui, en hiver, vous savez, on l'a, on a un probl\u00e8me avec le haut niveau, on lui, on a aussi un probl\u00e8me avec l'\u00eele, les 3 \u00e9lectricit\u00e9 simple, vous saviez que quand m\u00eame en hiver, on l'importance m\u00eame si tous les centrales nucl\u00e9aires et litres l'except\u00e9 \u00e9lectricit\u00e9 fonctionne on importe alors qu'on discute en hiver que l'\u00e9t\u00e9, mais Madame 30 5 \u00e9oliennes maintenant ma mais elle m'a dit-on en Allemagne et \u00e7a nous a beaucoup aid\u00e9, parce que les prix sont devenus plus bas mais c'est une catastrophe pour que la production suisse et vous savez vu en Allemagne pour le petit consommateur paye 29 centimes par kilom\u00e8tre heure comme seulement pour les subsides \u00e0 et nous en Suisse on peut pas parler de 2,3 centimes par kilom\u00e8tre, et \u00e7a \u00e7a d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:24:40 > 20:24:47) [78%] : \r\nLa catastrophe, c'est la gauche 30 pourcent production production clich\u00e9s qui fonctionne pas, c'est \u00e7a la catastrophe c'est pas fiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:24:47 > 20:24:58) [66%] : \r\nOn appelle \u00e7a, c'est la vie nucl\u00e9aire importer des chambres, la part des renouvelables d\u00e9fendu leur marche pendant la nuit, ce peut faire davantage, alors c'est un point important que j'aimerais bien vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:24:58 > 20:25:55) [87%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, \u00e0 la fois par la mairie tape ta question de la comp\u00e9titivit\u00e9 de de l'hydraulique par exemple qu'elle couvre pas que les prix s'entendent de ce que le march\u00e9 alors le nucl\u00e9aire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'\u00e9tait vrai la situation tangente changer j'ai sous les yeux, le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, ces derniers jours, ben vous basez toujours vos \u00e9valuations sur le fait que le que le kilowatt heure allemand charbon renouvelable est \u00e0 3 centimes le kilowatt heure c'\u00e9tait vrai pendant l'\u00e9t\u00e9, maintenant depuis le d\u00e9but novembre, ce soir, le courant \u00e9lectrique se n\u00e9gocie \u00e0 11 5 \u00e0 10 centimes le kilowatt heure on annonce 11 centimes la semaine prochaine, s'il fait froid, pendant 4 semaines de suite depuis le d\u00e9but d'octobre, le co\u00fbt se situe entre 7 et 8 centimes, c'est les prix du march\u00e9, \u00e7a refl\u00e8te une certaine faiblesse en Allemagne \u00e7a r\u00e9p\u00e8te une partie arri\u00e8re mais toujours est-il que par le march\u00e9 commence \u00e0 refl\u00e9ter l'hiver c'est l'hiver qui comptait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:25:55 > 20:26:21) [78%] : \r\nOui, vous dites, mais totalement honn\u00eate, vous dites ce prix parce qu'il y a 20 centrales nucl\u00e9aires en France qui sont arr\u00eat\u00e9es, parce que c'est une petite technologie pas s\u00fbr dans les jets d'pour la Suisse nous dira non, d'accord, \u00e7a fait depuis 2013 que ce prix \u00e9lev\u00e9s en 3 \u00e0 4 centimes le kilowatt heure et Axpo annonce jusqu'en deux-mille 21 un prix aussi bas et ce prix redescendez que les centrales fran\u00e7aises ne se remettre Thomas lui chante, vous savez bien que c'est juste un petit pic comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:26:21 > 20:26:32) [86%] : \r\nThomas B\u00fcchi pour que, quoi qu'il en soit, \u00e0 2 ou 3 centimes pour que le renouvelable soit comp\u00e9titif, il faut subventionner qu'est ce que dit le lib\u00e9ral- radical que vous \u00eates de ceux subventionnant c'est \u00e7a qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:26:35 > 20:27:14) [88%] : \r\nMoi je suis pour une l\u00e9gislation incitative et pas une l\u00e9gislation de subventionnement, j'ai toujours milit\u00e9 pour \u00e7a et les b\u00e2timents que nous avons con\u00e7u, h\u00e9 bien on arrive tr\u00e8s bien \u00e0 les r\u00e9aliser, au prix de b\u00e2timents Minergie aujourd'hui sans avoir besoin d'avoir recours aux subventions et \u00e7a je suis extr\u00eamement clair l\u00e0- dessus par compte, ce qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, c'est de me dire : on va vers quoi demain, comment, comment on va g\u00e9rer l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'est ce qui arrive sur le march\u00e9 et en fait tout l'approvisionnement \u00e9lectrique est en train de changer si on prend l'exemple du du groupe Tesla qui lance maintenant les batteries m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:27:16 > 20:28:00) [89%] : \r\nBon, on commence \u00e0 dire : les voitures \u00e9lectriques peuvent stocker l'\u00e9nergie pendant la journ\u00e9e, la redonner la nuit pour pomper de l'eau dans les barrages, on voit qu'\u00e0 Winthertour vient de construire des immeubles locatifs qui sont d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau parce qu'ils arrivent \u00e0 produire en autarcie tout ce dont ils ont besoin et compris leur courant \u00e9lectrique, en r\u00e9alit\u00e9, il y a un esp\u00e8ce de virages technologiques tr\u00e8s important qui est en train de se faire et notre pays doit pas le manquer, il faut qu'on revienne on revienne, nous on est sur le devant de la sc\u00e8ne avec \u00e7a, alors oui on doit investir plus dans le renouvelable, c'est tr\u00e8s important, mais en fait, la production du futur, elle, \u00eatre beaucoup plus fractionn\u00e9s quel est, alors qu'aujourd'hui elle est tr\u00e8s centralis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:28:00 > 20:28:24) [88%] : \r\nThomas B\u00fcchi dit faut pas rater un virage d'Orissa \u00c9tat parce que justement la d\u00e9cision comme la prise de l'Allemagne qui \u00e9tait pas qui \u00e9tait radical qu'on aurait pu prendre n'aurait pas un petit peu boost\u00e9 l'\u00e9conomie, on a vu des emplois sont cr\u00e9\u00e9s il y a quelque chose qui, qui a \u00e9merg\u00e9 un nouveau march\u00e9 en Allemagne est-ce qu'il aurait pas fallu voil\u00e0 sortir pour esp\u00e9rer un renouveau de l'\u00e9conomie, pour donner un petit peu une impulsion nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:24 > 20:28:24) [70%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:28:24 > 20:28:43) [83%] : \r\nOn la politique \u00e9nerg\u00e9tique qui conseille f\u00e9d\u00e9ral maintenant go\u00fbter du Parlement, \u00e7a sera assez, assez ambitieux en ambitieux en ce qui concerne l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ambitieux, ce qui Corse vraiment pour on a on a d\u00e9fini les buts, les objectifs jusqu'\u00e0 2030 enqu\u00eateurs et pour 31 et 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:28:43 > 20:29:48) [82%] : \r\nJe pense qu'on a tous un instant renouvelable qu'il faut je pense l\u00e0, on est tout en ligne mais \u00e7a faut du temps aussi pour ces b\u00e2timents, j'ai pas de diff\u00e9rences aussi voit quoi beaucoup d'innovations, mais vous savez on peut construire une maison, c'est pas une ann\u00e9e, il faut quand m\u00eame, on peut, on peut pas forcer les gens d'Harris tire et nous avons toujours eu enfin des incitations, incitations fiscales des subsides, on a ce programme b\u00e2timents \u00e0 disposition, mais il faut aussi des des investisseurs des entrepreneur et le petit m\u00e9nage quand m\u00eame, alors on peut, bon je peux pas forcer aucune personne maintenant d'\u00e9changer l'Afrique, on la radio, les lumi\u00e8res s'approfondit et \u00e7a, c'est la Antifer Rance notre strat\u00e9gie o\u00f9 vous \u00e9tiez o\u00f9 ses partisans, vous avez aussi oui dit oui c'est bon, c'est d\u00e9cid\u00e9, mais \u00e7a permet un peu de temps pour tous ces investisseurs et vous avez une une une, une d\u00e9cision qui aurait comme cons\u00e9quence importation salles ind\u00e9pendantes \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a changera pas vraiment que c'est bon pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:29:48 > 20:29:58) [87%] : \r\nAlors je propose d'aller voir ce qui se dit sur les r\u00e9seaux sociaux ce que ce que disent nos, nos t\u00e9l\u00e9spectateurs nos citoyens, c'est notre rubrique Paroles citoyennes justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:30:04 > 20:30:20) [87%] : \r\nEt je vous remercie d'avance pour vos r\u00e9ponses courtes, la premi\u00e8re Omar quel est pour vous madame la concert f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas en maintenant des centrales obsol\u00e8tes en activit\u00e9, comme on le fait actuellement, qu'on va favoriser le progr\u00e8s technique, une remarque de Marie Festina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:30:20 > 20:30:34) [84%] : \r\nLe progr\u00e8s technique qui est l\u00e0, alors je je je crois toujours en technologie, mais \u00e7a, font aussi du temps parce que la technologie est l\u00e0 mais il faut encore r\u00e9aliser tous ces nouveaux b\u00e2timents tous photovolta\u00efque tous ces \u00e9oliennes, \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:30:35 > 20:30:43) [93%] : \r\nRobert Kramer une crainte dont on a un petit peu parl\u00e9 avec cette initiative, nous dit D\u00e9borah Nash l'erreur, il y aura une hausse des prix d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:30:43 > 20:30:44) [64%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:44 > 20:30:54) [84%] : \r\nJe vois pas pourquoi aujourd'hui le co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par les centrales nucl\u00e9aires, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le prix de l'extrait par le renouvelable donc voit pas pourquoi les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 devrait augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:30:54 > 20:31:08) [90%] : \r\nProchaine remarque pour vous Jacques Bourgeois il faudrait d\u00e9fendent les paysans qui ont investi dans des panneaux solaires, arr\u00eatons de payer nos cotisations \u00e0 l'Union suisse des paysans, donc vous \u00eates le pr\u00e9sident c'est une remarque d'un monsieur qui s'appelle Paul chou la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:31:09 > 20:31:28) [89%] : \r\nAlors continuer de cotiser \u00e0 l'Union suisse des paysans car nous Elsa soutenu la politique \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qu'il veut passer justement la r\u00e9tribution, le soutien \u00e0 l'\u00e9nergie renouvelable d'1,5 \u00e0 2 heures il 300 nous le soutenons pleinement et ceci apportera \u00e0 peu pr\u00e8s 500 millions de plus pour le renouvelable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:31:29 > 20:31:35) [94%] : \r\nMerci et puis derni\u00e8re remarque avoue Isabelle Chevalley combien d'opposition des \u00e9cologistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:31:35 > 20:31:57) [83%] : \r\nPour des \u00e9oliennes pour un barrage dans les Grisons : \u00e0 l'heure actuelle, c'est \u00e7a l'\u00e9nergie renouvelable et c'est sign\u00e9 Rapha\u00ebl Krafft alors malheureusement c'est pas les \u00e9cologistes qui font opposition aux \u00e9oliennes, je le connais bien puisque je suis pr\u00e9sident de Suisse Eole, celle du priv\u00e9, c'est le priv\u00e9 c'est pas les \u00e9cologistes qui les \u00e9cologistes sont tout \u00e0 fait coh\u00e9rent, les associations quand m\u00eame \u00e9cologiste qui s'opposent \u00e0 la d\u00e9pose de d\u00e9molir, c'est ma libert\u00e9, pas ce qu'il lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:31:57 > 20:32:07) [76%] : \r\nCes ces m\u00eames \u00e9cologistes attaquent la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, d'ailleurs, donc c'est bien la preuve que voil\u00e0 et on a parl\u00e9 mercredi, nous on est pas parler les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:32:07 > 20:32:35) [89%] : \r\nMaintenant si vous le voulez bien dans ces derniers chapitres : combien va co\u00fbter cette sortie du nucl\u00e9aire, il y a 2 choses \u00e0 prendre en consid\u00e9ration les d\u00e9dommagements et le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement avait commenc\u00e9 avec le d\u00e9dommagement Madame Letarte la semaine derni\u00e8re, on a entendu le patron d'Axpo dire que si on tirait la prise, donc s'il s'il s'\u00e9tait mis \u00e0 votre initiative, il faudrait les rembourser \u00e0 hauteur de 4 milliards de francs, c'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:32:35 > 20:33:20) [78%] : \r\nJe vais pas commenter d\u00e9chiffrer mais on a toujours dit c'est clair que de c'\u00e9tait d\u00e9dommagements vont arriver \u00e7a l\u00e9gitime et c'est clair, et les chiffres, c'est tr\u00e8s difficile de de doter calculez maintenant parce que \u00e7a d\u00e9pend du prix d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend aussi des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des recettes qui ne qui n'ont plus d\u00e8s le sur la journ\u00e9e de la mutation et \u00e7a d\u00e9mant\u00e8lement n\u00e9cessit\u00e9 aussi qu'on a une vue Loretan sur des investissements qui ne sont, \u00e0 cette \u00e9poque, mais c'est toujours qu'on a toujours dit, c'est son entit\u00e9 d\u00e9di\u00e9e toxines auteur assez remarquable, on a toujours parl\u00e9 par centrale nucl\u00e9aire plus une technique 3 chiffres : 2 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:33:20 > 20:33:33) [89%] : \r\nOui l'fin mais Isabelle Chevalley donc \u00e7a, \u00e7a va rench\u00e9rir quand m\u00eame un tout petit peu cette affaire : sortir du nucl\u00e9aire, c'est tr\u00e8s bien, mais il faudra ensuite payer des des des d\u00e9dommagements c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui le dit, c'est la loi qui le dit alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:33:33 > 20:34:08) [85%] : \r\nDe 2 choses : d'abord, premi\u00e8rement \u00e7a co\u00fbtera toujours moins cher qu'un accident nucl\u00e9aire parce que hier est tomb\u00e9e, les chefs de Fukushima sur le d\u00e9dommagement des victimes, \u00e7a lui tente milliards d'euros, donc \u00e7a co\u00fbtera toujours moins cher, ensuite j'ai pass\u00e9 mon week- end chercher ces chiffres parce que quand on annonce 4 milliards dommages une bien trouver les bilans de ces soci\u00e9t\u00e9s alors introuvables, donc avant de discuter de ces chiffres, moi qui me leur bilan, j'ai trouv\u00e9 les les chiffres par compte la gauche date parce qu'est en Bourse et donc on voit ces chiffres Lippestad \u00e7a fait 4 ans qu'ils perdent entre 120 et 250 millions par ann\u00e9e, moi j'ai jamais vu condamne, hommage \u00e0 quelqu'un qui perd de l'argent, \u00e7a j'ai jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:34:09 > 20:34:09) [70%] : \r\nDessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:34:10 > 20:34:32) [88%] : \r\nCe qui expropriation Madame Chevalley si votre initiative pas c'est une expropriation, c'est une atteinte au droit de la propri\u00e9t\u00e9 des des exploitants et selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, il y a possibilit\u00e9 que les personnes demandent des dommages et int\u00e9r\u00eats, notamment sur les investissements non amortis, je parle pas par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:34:32 > 20:34:34) [80%] : \r\nM\u00eame si, alors m\u00eame si les centrales nucl\u00e9aires par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:34:34 > 20:34:44) [74%] : \r\nJean-Yves le droit, alors bien s\u00fbr, ce lundi, il y a des investissements qui ont \u00e9t\u00e9 faits et qui sont non la sublime qu'est-ce qu'est lanc\u00e9 aux nouvelles importantes et moi ce que je veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:34:44 > 20:34:59) [78%] : \r\nCe que je veux pas, c'est que nous tous contribuables soyons oblig\u00e9s de mettre la main au porte- monnaie, milliards de c'est au bois, je parle pas de lui, comme il a beaucoup, c'est-\u00e0-dire sur la muraille en disant, on aura une catastrophe de demain pr\u00e9sidentielle \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:34:59 > 20:35:04) [69%] : \r\nC'est comme l'amour quand m\u00eame, j'ai un probl\u00e8me militante milliards d'euros, aujourd'hui \u00e7a co\u00fbte de toute fa\u00e7on moins Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:35:04 > 20:35:15) [79%] : \r\nMais moi, j'aime ma femme 10 ans d\u00e9dommagement d'absolu, comme quoi il y aura une centrale qui va exploser demain, pas vraiment, si bien que moi, c'est termin\u00e9, les risques, c'est que du tout \u00e0 l'heure par rapport au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:35:16 > 20:36:02) [82%] : \r\nExpliquer en ici on l'arr\u00eate les les centrales \u00e0 au jour o\u00f9 on arrive \u00e0 ses 45 ans, et \u00e7a peut, \u00e7a veut dire on peut pas planifi\u00e9 la sortie et le prix de la proc\u00e9dure de d\u00e9c\u00e8s oui, d\u00e9mant\u00e8lement et sa pr\u00e9paration au d\u00e9mant\u00e8lement, \u00e7a c'est autre chose, et pendant cette p\u00e9riode, vous avez tous les coups, parce qu'il faut avoir les sp\u00e9cialistes, \u00e7a fait encore en fonction, alors on a tous les coups, voil\u00e0, on a pu les recettes alors \u00e7a veut dire la le le d\u00e9dommagement est beaucoup plus aussi, on a m\u00eame si c'est pour le moment, je suis la seule, je suis d'accord pour le moment c'est pas rentable, mais c'est une grande diff\u00e9rence \u00e0 avoir encore des recettes ou diminuer les co\u00fbts, ou si on prend les coups et oui, on attend cette proc\u00e9dure peut pour pour ce dessert fractionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:36:02 > 20:36:15) [84%] : \r\nEh bien, cela aura un jour \u00eatre arr\u00eat\u00e9 il y a des chances que beaucoup de gens qui ne se remettent pas en route mais justement elle repasse Alcatel spectateurs, \u00e7a co\u00fbte cher de d\u00e9manteler une centrale nucl\u00e9aire \u00e7a va co\u00fbter encore plus cher avec le oui \u00e0 votre initiative Maroon on va en parler r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:36:16 > 20:36:27) [85%] : \r\nCe contrat, le m\u00eame prix forc\u00e9ment \u00e0 le d\u00e9mant\u00e8lement va va co\u00fbter plus cher alors tout d'abord celui de c'est que je suis avocat, je peux vous dire 2 choses : 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:36:28 > 20:37:45) [83%] : \r\nChacun peut faire un proc\u00e8s, chaque citoyen, faire un proc\u00e8s \u00e0 n'importe qui et il trouvera toujours un tribunal pour recevoir sa place, donc oui son de faire, proc\u00e8s, ils ont le droit de dire n'importe quel chiffre dans la proc\u00e9dure, la 2\u00e8me, chose que je dois vous dire, c'est que quand on fait un proc\u00e8s et que vous pr\u00e9tendez a de l'argent, vous d\u00e9montrez que les v\u00f4tres dommage et le fait d'arr\u00eater perdent de l'argent, c'est pas dommage, c'est plut\u00f4t une bonne affaire maintenant parlons v\u00e9lo parlons du d\u00e9mant\u00e8lement pas c'\u00e9tait votre question le d\u00e9mant\u00e8lement, il existe effectivement un fonds de d\u00e9mant\u00e8lement des centrales nucl\u00e9aires et en font pour la gestion des d\u00e9chets quand ils ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues ces fonds, on a dit, ils devront \u00eatre aliment\u00e9s pendant 40 ans, parce qu'on pensait que les centrales allait s'arr\u00eater apr\u00e8s 40 ans, un moment donn\u00e9, on l'a dit : ils vont \u00eatre aliment\u00e9 pendant 50 ans, et on a m\u00eame rembours\u00e9 l'argent vous avez vers\u00e9 trop d'argent, voil\u00e0, maintenant vous rendent l'argent, alors nous on a dit, il doit \u00eatre aliment\u00e9 pendant 45 ans, parce qu'on tire le on arr\u00eate apr\u00e8s 45 ans, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 10 pourcent qui qui va manquer dans ses fonds, les 10 pourcent entre entre 50 et 45 10 pourcent vous vous savez dans ces fonds, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la largeur du trait, parce que les pro- nucl\u00e9aires disent qu'on est beaucoup trop d'argent dans ses fonds, les antinucl\u00e9aires dit ceux qui ont nomm\u00e9 beaucoup trop peu, il y a, c'est que personne ne sait combien de gens pour les, de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:37:45 > 20:37:52) [91%] : \r\nMaintenant, l'eau sur le le prix, le co\u00fbt d'un d\u00e9mant\u00e8lement sur le fait qu'aujourd'hui, manifestement les centrales ne sont plus rentables, \u00e9nergie nucl\u00e9aire n'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:37:52 > 20:37:56) [66%] : \r\nAlors je ne sont encadr\u00e9s expressions ne sont plus rentables, 12 petites pousses madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:37:56 > 20:38:01) [60%] : \r\nElle \u00e9tait cette elle se rel\u00e8ve que dit Madame Chabot m\u00eame mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:38:01 > 20:38:30) [90%] : \r\nMaintenant, depuis le 22 d\u00e9cembre je suis persuad\u00e9 que pendant l'hiver, les prix vont rester autour de 6 \u00e0 7 centimes c'est rentable pour le nucl\u00e9aire, elles sont du reste encore dans le march\u00e9, parce que, avec le le le le co\u00fbt marginal et beaucoup plus bas que \u00e7a, donc en fait vous fa\u00eetes une projection, les Verts font une projection, c'est que le l'avenir et glorieux l'\u00e9lectricit\u00e9 va rester bon march\u00e9 pendant 20 ans, les Allemands vont continuer \u00e0 financer leur \u00e9nergie renouvelable et nous donner gratuitement leur \u00e9lectricit\u00e9, c'est un monde merveilleux, moi je dis simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:38:30 > 20:38:33) [73%] : \r\nJ'ai alors maintenir UPMC c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:38:33 > 20:39:22) [86%] : \r\nLe l\u00e9galiser va augmenter le prix, tout le monde le pr\u00e9dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, tous les sp\u00e9cialistes, parce qu'on peut pas reproduire \u00e0 l'Angleterre en dessous des co\u00fbts de revient donc les prix vont monter et ce sera plus une histoire de pertes, ce sera une histoire combien, combien de centimes peuvent \u00eatre perdus \u00e0 long terme si une installation et avant que, pour des raisons politiques et l'ann\u00e9e calculs ont \u00e9t\u00e9 faits par Axpo vous avez aujourd'hui dans le Nouvelliste dans le la libert\u00e9, un excellent article d'un professeur d'\u00e9conomie, l'expliciter, qui dit que on peut facilement arriver \u00e0 des montants des 2 3 milliards si on fait un calcul \u00e9conomique le calcul \u00e9conomique qui n'est pas le calcul \u00e9conomique qui d\u00e9pend de la marge de b\u00e9n\u00e9fice qu'on peut encore faire, on parle d'un centim\u00e8tre et du prix comme \u00e7a et \u00e7a d\u00e9pend de 20 ans ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:39:22 > 20:39:27) [91%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de vous arr\u00eater l\u00e0 monsieur v\u00e9lo parce qu'on arrive \u00e0 la fin de ce d\u00e9bat et qu'il est l'heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:39:33 > 20:39:45) [93%] : \r\nEt je vais conclure avec mes 2 voisins de table, je commence avec vous Robert Kramer vous qui combattez nucl\u00e9aire depuis toutes ces ann\u00e9es, si vous n'aviez qu'un rapide argument \u00e0 donner \u00e0 ceux qui nous entendent pour les convainc de voter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:39:45 > 20:40:02) [90%] : \r\nPar de courir ce risque invraisemblable que nous fait courir le nucl\u00e9aire, on est juste au bon moment pour arr\u00eater parce que on arr\u00eate, on fait une bonne affaire, au point de vue \u00e9conomique et on fait aussi une bonne affaire technologique pour l'\u00e9conomie de notre pays, on, on lance les nouvelles \u00e9nergies, mais surtout, faut arr\u00eater de courir ce risque idiot, on peut se payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:40:02 > 20:40:11) [85%] : \r\nDoris l\u00e0 et tarte, le dernier mot, le mot de la fin vous conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qu'est ce que vous dites aux gens qui h\u00e9sitent et qui doivent se forger les pignons leur opinion pour aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:40:11 > 20:40:24) [92%] : \r\nTripote rejet\u00e9 l'initiative TPR parce qu'il nous faut du temps pour d\u00e9velopper les renouvelables pour investir dans l'efficacit\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 autrement on importe du charbon et du nucl\u00e9aire et c'est contre la politique climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:40:24 > 20:40:46) [89%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre venus d\u00e9battre sur cette question hautement importante merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, infrarouge est l'\u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections am\u00e9ricaines d\u00e9cryptages, r\u00e9actions sur ce plateau, voil\u00e0, d'ici l\u00e0, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne semaine \u00e0 tous, portez-vous bien, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T21:22:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554954", "title": "Sujet JM", "excerpt": "Explication de l'initiative des Verts \"pour sortir du nucl\u00e9aire\" soumise \u00e0 votation populaire le 27 novembre 2016 et les enjeux de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558602", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois, Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de l'Energie, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale des Vert'lib\u00e9raux vaudoise, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Bruno Pellaud, pr\u00e9sident d'honneur du Forum nucl\u00e9aire suisse, Thomas B\u00fcchi, pr\u00e9sident de l'entreprise Charpente Concept.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Robert Cramer et Doris Leuthard r\u00e9pondent \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1558569", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668278", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027166", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BF38378F-43F2-4D88-84FA-43B626FBA0FA", "internalArchiveId": "BF38378F-43F2-4D88-84FA-43B626FBA0FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront en f\u00e9vrier de leur r\u00e9organisation hospitali\u00e8re", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Les Neuch\u00e2telois voteront en f\u00e9vrier sur la r\u00e9organisation spatiale d'H\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE) propos\u00e9e par le Conseil d'Etat et adopt\u00e9e mercredi en contre-projet \u00e0 l'initiative pour deux \u00e9tablissements autonomes.\r\n\r\n* * Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront en f\u00e9vrier de leur r\u00e9organisation hospitali\u00e8re L'heure de v\u00e9rit\u00e9 ce matin pour l'avenir de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois ! Au terme d'un marathon parlementaire de pr\u00e8s de 8 heures, les d\u00e9put\u00e9s ont \u00a0accept\u00e9 le projet de r\u00e9organisation de l'\u00e9tablissement tel que le proposait le Conseil d'Etat... \r\nDonc, un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation, encore \u00e0 construire, \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Plus important encore : les \u00e9lus ont approuv\u00e9 le cautionnement de 240 millions pour donner les moyens d'exister \u00e0 cette nouvelle structure... \r\nRoger Gugnard.. vou savez suiv\u00e9 les d\u00e9bats... \r\n\"Il faut donner des signaux \u00e0 l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois, ce patient traumatis\u00e9\" : la mine grave, le ministre socialiste de la Sant\u00e9, Laurent Kurth, a invit\u00e9 les parlementaires \u00e0 ne pas r\u00e9\u00e9diter les erreurs du pass\u00e9 : en clair, \u00e0 garantir le financement de la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital. Un voeu exauc\u00e9, il y a une demie-heure \u00e0 peine, mais selon un amendement vert lib\u00e9ral, finalement soutenu par le PS et le PLR. Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 une premi\u00e8re tranche de 160 millions, et puis un second montant de 80 millions, qui sera garanti en fonction de l'avancement effective de la r\u00e9organisation. D\u00e9cision symbolique encore : le groupe socialiste a exig\u00e9 que les travaux pour la construction d'un Centre de Traitement et de R\u00e9adaptation dans les Montagnes commencent avant d'\u00e9ventuelles am\u00e9liorations pour le site de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le 12 f\u00e9vrier prochain, les citoyens voteront donc ou bien pour le projet du Conseil d'Etat, ou bien pour l'initiative des Montagnes exigeant deux sites de soins aigus, et non pas un seul. \r\n*Le mot qui est revenu comme un leitmotiv, Roger, c'est celui de confiance !\r\nOui, on a senti tr\u00e8s fort ce qu'on appellera le traumatisme des repr\u00e9sentants du Haut du canton. Rendus m\u00e9fiants par des promesses non tenues par les gouvernements successifs, les \u00e9lus des Montagnes", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Neuch\u00e2telois d\u00e9cideront en f\u00e9vrier de leur r\u00e9organisation hospitali\u00e8re / 12H30_2016-11-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les Neuch\u00e2telois voteront en f\u00e9vrier sur la r\u00e9organisation spatiale d'H\u00f4pital neuch\u00e2telois (HNE) propos\u00e9e par le Conseil d'Etat et adopt\u00e9e mercredi en contre-projet \u00e0 l'initiative pour deux \u00e9tablissements autonomes."], "variantIds": ["ece-8118419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:13Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDe v\u00e9rit\u00e9 ce matin pour l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois au terme d'un marathon parlementaire, de pr\u00e8s de 8 heures, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 le projet de r\u00e9organisation de l'\u00e9tablissement, telle que le propose le Conseil d'\u00c9tat, donc un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation encore \u00e0 construire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, plus important encore, les \u00e9lus ont approuv\u00e9 le cautionnement de 240 millions de francs pour donner les moyens d'exister \u00e0 cette nouvelle structure Roger Guignard, vous avez suivi ces d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, il faut donner des signaux \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois ce patient traumatis\u00e9 la mine grave, le ministre socialiste de la Sant\u00e9 Laurent Kurth a invit\u00e9 les parlementaires \u00e0 ne pas r\u00e9\u00e9diter les erreurs du pass\u00e9, en clair \u00e0 garantir le financement de la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital, un voeu exauc\u00e9, mais sur la base d'un amendement Vert lib\u00e9ral finalement soutenu par le PS et le PLR, les d\u00e9put\u00e9s ont donc accept\u00e9 une premi\u00e8re tranche de 160 millions et puis plus tard, second montant montant de 80 millions qui sera garanti en fonction de l'avancement effective effectif de la r\u00e9organisation d\u00e9cision symbolique encore, le groupe socialiste a exig\u00e9 que les travaux pour la construction d'un centre de traitement et de r\u00e9adaptation dans les Montagnes commencent avant d'\u00e9ventuelles am\u00e9liorations pour le site de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel le 12 f\u00e9vrier prochain les citoyens voteront donc ou bien pour le projet du Conseil d'\u00c9tat, ou bien pour l'initiative des Montagnes exigeant de sites de soins aigus et non pas un seul la roche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\nIl y a un mot qui est revenu comme un un Light motive, c'est celui de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nOui, on a senti tr\u00e8s fort, hein, ce qu'on appellera le le traumatisme est encore une fois, des repr\u00e9sentants du Haut du canton rendus m\u00e9fiants par des promesses non tenues par les gouvernements successifs, les \u00e9lus des Montagnes d'abord, ne croit pas du tout au mod\u00e8le du gouvernement, ils soutiennent toujours la solution de 2 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux \u00e9gaux Neuch\u00e2tel et Chaux-de-Fonds c'est le but de leur initiative qui fera, elle office de contreprojet en f\u00e9vrier, il croit aussi \u00e0 des collaborations avec le priv\u00e9 et les h\u00f4pitaux du Jura bernois un peu avant midi, le conseil communal P O P du Locle le d\u00e9put\u00e9 C\u00e9dric D\u00e9prats a tristement parler d'un moment historique, celui, je cite tous les d\u00e9cisions prises marque la fragilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire dans les montagnes, la confiance, on l'a compris, ne se d\u00e9cr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [94%] :\r\nPas c'\u00e9tait Roger Guignard, notre correspondant \u00e0 Neuch\u00e2tel, il est le Pre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50248B5A-38D9-45E7-992A-99DB73B4B5F5", "internalArchiveId": "50248B5A-38D9-45E7-992A-99DB73B4B5F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fad\u00e9la Chaib, porte-parole de l'OMS;Jean-Daniel Rainhorn, professeur en sant\u00e9 internationale et d'action humanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve;Louis Godet,d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral au Grand Conseil Neuch\u00e2telois;Verdier, Oriane ;Jean-Marc Anga, le directeur de l'Organisation internationale du cacao;Christian Grozenbach,plasticien;Billette, Alex..\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Mosqu\u00e9e Winthertour) La police cantonale zurichoise a perquisitionn\u00e9 t\u00f4t ce matin la Mosqu\u00e9e de Winterthour... La Mosqu\u00e9e An'Nur avait fait les gros titres \u00e0 cause de la radicalisation pr\u00e9summ\u00e9e de certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e... \r\nRouven Gueissaz, on vous retrouve \u00e0 Zurich...Est ce qu'on en sait plus, sur ces perquisitions...\r\n(D6/OMS TRANSPARENCE) Qui pour succ\u00e9der \u00e0 la chinoise Margaret Chan... \r\nL'OMS, l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 se cherche un nouveau directeur...\r\nEn lice, six candidats... Quatre hommes deux femmes...\r\nLes \"entretiens d'embauche\" ont commenc\u00e9 hier... Ils se poursuivent aujourd'hui... au cours d'un forum public des candidats \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nEt pour la premiere fois dans l'histoire de l'organisation, les audiences sont accessibles au public, dans une d\u00e9marche de transparence. Yves Zahno...\r\n  MAG 1'42\"\r\nEt le prochain directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMS sera d\u00e9sign\u00e9 en mai 2017... au cours de l'Assembl\u00e9e mondiale de la Sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\n((Le nouveau mode d'\u00e9lection avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2012, apr\u00e8s d'\u00e2pres n\u00e9gociations entre les 194 \u00e9tats membres de l'OMS. D\u00e9sormais, chaque candidat dispose d'une heure pour pr\u00e9senter ses visions et objectifs et r\u00e9pondre aux questions des pays, au cours d'une session ouverte au public et retransmise en direct sur internet... Fad\u00e9la Chaib, la porte-parole de l'OMS explique les raisons de ce changement. \r\nSON\r\nPour Jean-Daniel Rainhorn, professeur en sant\u00e9 internationale et d'action humanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve, il ne faudrait pas que cette nouvelle m\u00e9thode ne cache d'autres r\u00e9alit\u00e9s.\r\nSON\r\nLa sant\u00e9 est devenue beaucoup plus politis\u00e9e qu'il y a 20 ans, le future ou la future directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'OMS devra plus que jamais savoir endosser ce r\u00f4le. Parmis les 6 pr\u00e9tendants, 4 sont d'anciens ministres de la sant\u00e9.))\r\n(Schneider Ammann en Allemagne...) Johann Schneider Ammann est en visite \u00e0 Berlin aujourd'hui... \r\nIl doit rencontrer la chanceli\u00e8re Allemande Angela Merkel notamment... Le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sentera \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande l'avanc\u00e9e des travaux parlementaires pour la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse... \r\nAu menu \u00e9galement une rencontre avec la ministre de la formation et de la recherches...\r\n(06/NE MULTI GC HOPITAL/ITW GODET) Le Grand Conseil Neuch\u00e2telois reprendra ses d\u00e9bats dans une demi-heure sur l'\u00e9pineux dossier de l'H\u00f4pital... \r\nHier, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 tard hier soir une nouvelle loi sur le sujet... Texte vot\u00e9 \u00e0 une assez large majorit\u00e9, mais apr\u00e8s un marathon de cinq heures de discussions... \r\nEt surtout il ne s'agissait que d'une premi\u00e8re \u00e9tape dans ce dossier br\u00fblant puisque les parlementaires abordent ce matin la question d\u00e9licate du soutien financier que l'Etat de Neuch\u00e2tel devrait assurer \u00e0 l'H\u00f4pital. Ainsi que la r\u00e9organisation des sites...\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral Louis Godet appelle de ses voeux un partenarait public-priv\u00e9...\r\n  MAG 44\"\r\nLouis Godet r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(Mossoul) Les forces irakiennes sont entr\u00e9es dans la ville de Mossoul hier, deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des op\u00e9rations..\r\nLa \"v\u00e9ritable\" bataille pour tenter de reprendre la ville aux mains de l'Etat islamique a donc commenc\u00e9... Les forces irakiennes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la ville par le front Est... Les combattants kurdes eux consolident leurs positions au nord et \u00e0 l'Est... \r\nCorrespondance... Sur le front proche de Mossoul... Orianne Verdier... \r\n Papier \r\nEt les humanitaires s'inqui\u00e8tent du sort des civils, tr\u00e8s nombreux dans la ville... qui compte encore un million cinq cent mille personnes... dont 600 mille enfants selon l'organisation Save the Children... \r\nL'ONU a exprim\u00e9 hier de \"s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes\" quant au sort de ces civils qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains... \r\nLes djihadistes auraient transport\u00e9 lundi dans des camions et autocars, quelque 25 mille civils, d'une localit\u00e9 au sud de Mossoul pour les rapprocher de la deuxi\u00e8me ville d'Irak...\r\n(D5new/PRODUCTION CACAO)  \r\nLa hausse des prix du cacao a fait fondre le b\u00e9n\u00e9fice annuel du groupe zurichois Barry Callebaut, en recul de 8,7 %...\r\nVoil\u00e0 ce qu'indiquait tout \u00e0 l'heure le premier chocolatier mondial. \r\nLe chiffre d'affaires, lui, a progress\u00e9 de 7 % \u00e0 6,7 milliards de francs. \r\nUn march\u00e9 aujourd'hui domin\u00e9 par les producteurs africains qui assurent 75% de la production mondiale de f\u00e8ves de cacao. Mais ce rapport de force pourrait changer, et avec lui le mod\u00e8le \u00e9conomique qui le sous-tend. \r\nEn cause, l'\u00e9mergence de certains pays d'Am\u00e9rique latine... qui produit aujourd'hui 15% du cacao mondial, Olivier Schorderet...\r\n  MAG 1'33\"\r\n((Plus de 40% des f\u00e8ves de cacao sont aujourd'hui produites en C\u00f4te d'Ivoire, numero 1 mondial. Son dauphin, le Ghana, en produit 20%. Suivent l'Indon\u00e9sie, le Cameroun et, cinqui\u00e8me mais avec seulement 5 % du march\u00e9, l'Equateur. Des volumes encore faibles. Mais le grand producteur de demain, ce pourrait \u00eatre lui: je suis pr\u00eat \u00e0 parier ma maison, a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 un ex-patron de Barry Callebaut. Car il existe aujourd'hui deux cultures admet Jean-Marc Anga, le directeur de l'Organisation internationale du cacao. \r\nITW\r\nITV pour dossier 8h... \r\nAutre diff\u00e9rence: les investissements beaucoup plus massifs consentis par les producteurs d'Am\u00e9rique latine. O\u00f9 les prix sont libres, le plus souvent. Contrairement \u00e0 la C\u00f4te d'Ivoire, o\u00f9 le gouvernement les fixe pour assurer aux producteurs un rendement r\u00e9gulier -\u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre suffisant. Reste \u00e0 ce mod\u00e8le \u00e0 prouver sa viabilit\u00e9 sur le long terme. Mais sur un march\u00e9 du cacao plut\u00f4t stable, bon an mal an, et au-del\u00e0 des interrogations des chocolatiers sur la capacit\u00e9 de tel ou tel pays \u00e0 pouvoir maintenir son niveau de production, c'est peut-\u00eatre bien de changement culturel que l'on parlera ces prochaines ann\u00e9es. Plus que d'offre et de demande. ))\r\nOlivier Schorderet merci...\r\n(Football) Et enfin, en football, pas de ligue des champions pour B\u00e2le... \r\nLes rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile hier face au Paris Saint Germain... D\u00e9faite 2 \u00e0 1... Les Parisiens l'ont emport\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Meunier \u00e0 la nonanti\u00e8me minute... \r\nLe PSG a lui d\u00e9croch\u00e9 son ticket... Autre club qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale Aesenal vainqueur 3-2 face \u00e0 Ludogorets... \r\nAvec un point, B\u00e2le et Ludogorets se disputeront la troisi\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europaleague...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/GB PLAN CYBERATTAQUE/PA) Pour faire face au probl\u00e8me rampant de la cybercriminalit\u00e9 et de la guerre cybern\u00e9tique, le Royaume-Uni a lanc\u00e9 hier un nouveau plan d'envergure, visant \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 informatique du pays. \r\nLa veille, le chef du service de renseignement britannique avait mis en garde contre les m\u00e9thodes de plus en plus agressives de la Russie et son recours aux cyber-technologies pour s'opposer \u00e0 l'Occident. \r\nA Londres, Catherine Ilic.\r\n  MAG 59\"\r\n((Le cyberespace est devenu une priorit\u00e9 de la d\u00e9fense britannique, qui brosse un tableau inqui\u00e9tant de ce que pourrait causer une attaque informatique contre des infrastructures clefs du pays, dans les secteurs de l'\u00e9nergie ou des transports notamment. Afin de mieux se prot\u00e9ger, Londres a d\u00e9cid\u00e9 de doubler son budget et pr\u00e9voit de d\u00e9bloquer plus de deux milliards de francs pour les cinq prochaines ann\u00e9es. Il ne s'agit pas seulement de mettre en place une cyber-d\u00e9fense solide, il s'agit aussi d'\u00eatre en mesure de contre-attaquer. Le ministre des finances Philip Hammond, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce nouveau plan quinquennal, a d\u00e9clar\u00e9 sans d\u00e9tour que le Royaume-Uni riposterait en cas de cyber-attaque. Sans \u00eatre officiellement nomm\u00e9e, c'est la Russie qui est principalement vis\u00e9e, consid\u00e9r\u00e9e par les services de renseignement comme l'un des pays les plus actifs en mati\u00e8re d'attaque informatique. Une accusation du MI5 qui n'a fait qu'envenimer encore un peu plus les relations britannico-russes. Le Kremlin a r\u00e9agi en parlant d'all\u00e9gations gratuites et infond\u00e9es. CI, RTS-info, Londres))\r\n(18/STORY PALMIER/PI) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, ce n'est pas l'installation d'une \u00e9olienne ni m\u00eame celle d'un minaret qui a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique mais celle d'un palmier de 18 m\u00e8tres de haut.. \r\nUne sculpture pourtant  command\u00e9e  \u00e0 l'artiste suisse Christian Gonzenbach...  par le canton de Neuch\u00e2tel pour l'Etablissement d'ex\u00e9cution des peines de Bellevue... \r\nMais la commune de Gorgier (o\u00f9 se situe la prison) l'a confirm\u00e9 hier (MA). Elle refuse de d\u00e9livrer un permis de construire pour le monument. Raisons invoqu\u00e9es? L'impact visuel consid\u00e9rable de ce palmier et la crainte du bruit que pourrait causer le vent dans ses branchages. Mais pour l'auteur de l'oeuvre, c'est la plut\u00f4t visibilit\u00e9 conf\u00e9r\u00e9e par son art \u00e0 la prison qui est en cause.\r\nSophie Iselin\r\n  MAG 1'09\"\r\nExtro:Et selon nos informations, la d\u00e9cison de la commune sera contest\u00e9e devant le conseil d'Etat par les instihateurs du projet.\r\n((Offrir au prisonniers une forme d'\u00e9vasion, par l'esprit et la contemplation! Le palmier du plasticien Christian Gonzenbach... aurait d\u00fb faire pl\u00e2ner un esprit de libert\u00e9 devant  la prison Gorgier. Une ambition artistique cass\u00e9e par le Conseil Communal, qui voit dans cette oeuvre une sculpture d\u00e9mesur\u00e9e et superflue ! Arguments qui ne surprennent pas l'auteur de la sculpture \r\nSON 16 sec\r\nInstall\u00e9e hors du mur d'enceinte, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la construction exotique devait atteindre18 m\u00e8tres pour \u00eatre visible par les d\u00e9tenus. Une hauteur qui d\u00e9passe les limites fix\u00e9es  dans la z\u00f4ne concern\u00e9e et qui aura motiv\u00e9 une cinquantaine d'oppositions ainsi qu'une une p\u00e9tition... \r\nLe signe de la crispation que sucite cette oeuvre, devenue, avant m\u00eame d'\u00eatre contruite,  le smbole des tensions entre les habitants de Gorgier et leur institutution p\u00e9nitenci\u00e8re.))\r\n(11/TURQUIE MOSSOUL/PA) La Turquie a annonc\u00e9 hier (mardi) l'envoi d'un convoi de chars et de canons dans la r\u00e9gion de Silopi, \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne. Une trentaine de v\u00e9hicules ont ainsi quitt\u00e9 la capitale Ankara \u00e0 destination du sud-est. Pour la Turquie, un mouvement de troupes et un double message: \u00e0 l'attention des milices chiites en Irak, mais aussi et peut-\u00eatre surtout, \u00e0 destination du PKK. A Istanbul, les explications d'Alexandre Billette.\r\n  MAG 53\"\r\n((La Turquie n'est toujours pas officiellement associ\u00e9e \u00e0 l'op\u00e9ration en cours \u00e0 Mossoul, mais le pouvoir turc entend bien montrer qu'il est pr\u00eat \u00e0 tout pour se rendre indispensable et pour se poser en d\u00e9fenseur des populations sunnites du nord de l'Irak. L'envoi de chars \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne est cependant justifi\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 par un double objectif : certes il s'agit de montrer les muscles pour rappeler que la Turquie ne tol\u00e8rera pas la pr\u00e9sence de milices chiites dans les r\u00e9gions \u00e0 majorit\u00e9 turkm\u00e8ne consid\u00e9r\u00e9 comme un peuple fr\u00e8re - c'est le cas de la ville de Tal Afar \u00e0 l'ouest de Mossoul. Mais le message s'adresse \u00e9galement au PKK ; Ankara redoute que dans le chaos, le mouvement ne s'installe durablement \u00e0 Sinjar \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de sa fronti\u00e8re, et le ministre de la d\u00e9fense a pr\u00e9venu : si c'est le cas nous ferons le n\u00e9cessaire, et nous ne resterons pas les bras crois\u00e9s, \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res.))", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8118402", "ece-8118384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:11Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertour perquisitionn\u00e9 une descente de police est en cours depuis ce matin tr\u00e8s t\u00f4t une mosqu\u00e9e soup\u00e7onn\u00e9e depuis quelques mois de radicalisation plusieurs jeunes qui l'aurait fr\u00e9quent\u00e9 seraient partis combattre en Syrie, des entretiens d'embauche, retransmis en Direct sur internet, voil\u00e0 ce qui se joue \u00e0 l'OMS, l'Organisation Mondiale pour la sant\u00e9 recrute son nouveau directeur, et pour pouvoir pourront pourvoir ce poste tr\u00e8s politique, l'OMS, joue la carte de la transparence, et puis on l'aime, noir, tr\u00e8s noir amer ou pas, le march\u00e9 du cacao est en train de changer au profit de certains pays d'Am\u00e9rique latine et notamment de l'Equateur avec derri\u00e8re ces mutations, un changement de culture d'entreprise, histoire de chocolat \u00e0 d\u00e9guster en fin de ce journal, la police cantonale z\u00fcrichoises a donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nPerquisitionn\u00e9 t\u00f4t ce matin, la mosqu\u00e9e de Winthertour la mosqu\u00e9e Annour avait fait les gros titres \u00e0 cause de la radicalisation pr\u00e9sum\u00e9e de certains jeunes qui ont fr\u00e9quent\u00e9e, \u00e7a, on vous retrouve \u00e0 Z\u00fcrich est -ce qu'on en sait plus sur ces perquisitions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez la police \u00e9tait sur place ce matin \u00e0 l'aube avec plusieurs v\u00e9hicules, c'est le minist\u00e8re public qui a donn\u00e9 l'ordre de perquisitionner les lieux et selon le \u00e7a ne fait gu\u00e8re les enqu\u00eateurs s'int\u00e9resseraient avant tout aux nouvelles imam de cette mosqu\u00e9e qui aurait pr\u00f4n\u00e9 la radicalisation dans ses pr\u00eaches les autorit\u00e9s tiennent cette mosqu\u00e9e \u00e0 l'oeil depuis plusieurs mois, plusieurs jeunes qu'il aurait fr\u00e9quent\u00e9 souhaite en effet parti rejoindre les groupes djihadistes en Syrie, les autorit\u00e9s seraient d'ailleurs en possession de mat\u00e9riel visuel montrant des sc\u00e8nes d'adieu devant cette mosqu\u00e9e, l'imam vis\u00e9 par cette perquisition est en place depuis peu la presse affirme ce matin qu'il vit dans le b\u00e2timent qui abrite la mosqu\u00e9e, c'est un immeuble industriel \u00e0 Winthertour, son pr\u00e9d\u00e9cesseur avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 pour son discours radical, les responsables de la mosqu\u00e9e avait d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de lui, eux qui r\u00e9fute toute forme de radicalisation \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs murs n'emp\u00eache cette mosqu\u00e9e n'en finit pas de faire parler d'elle, on apprenait la semaine derni\u00e8re que les propri\u00e9taires des lieux, ne voulait pas prolonger le contrat de bail, ce qui va forcer la mosqu\u00e9e Annour \u00e0 devoir d\u00e9m\u00e9nager ou \u00e0 fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la police concernant la la perquisition de ce matin la police annonce qu'elle va donner davantage d'informations dans le courant de la matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [93%] :\r\nGouverne une Gaza \u00e0 Z\u00fcrich- merci qui pour succ\u00e9der \u00e0 la chinoise, Margaret Chan, l'OMS, l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 se cherche un nouveau directeur en lice 6 candidats, 4 hommes, 2 femmes, les entretiens d'embauche ont commenc\u00e9 hier, ils se poursuivent aujourd'hui au cours d'un forum public des candidats \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Gen\u00e8ve et pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire de l'organisation, les audiences sont accessibles au public dans une d\u00e9marche de transparence, il Zahno. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [93%] :\r\nLa nouvelle m\u00e9thode d'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 2012, apr\u00e8s d'\u00e2pres n\u00e9gociations entre les 4 \u00c9tats-membres de l'OMS, d\u00e9sormais, chaque candidat dispose d'une heure pour pr\u00e9senter ses visions et objectifs et r\u00e9pondre aux questions des pays au cours d'une session ouverte au public et retransmise en Direct sur Internet, Fadela Cha\u00efb, la porte- parole de l'OMS, explique les raisons de ce changement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:07) [90%] :\r\nC'est une demande profonde quand m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 civile du public, des journalistes, des \u00c9tats, m\u00eame de pouvoir participer \u00e0 un processus d'\u00e9lection du directeur g\u00e9n\u00e9ral, parce que c'est vrai, mais sans un mandat tr\u00e8s important qui concerne la sant\u00e9 de la population mondiale, il est important de suivre pas \u00e0 pas l'\u00e9lection de la personne qui sera amen\u00e9 \u00e0 diriger cette grande organisation pour les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [98%] :\r\nPour Jean-Daniel Rainhorn, professeur en sant\u00e9 internationale et d'action humanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve, il ne faudrait pas que cette nouvelle m\u00e9thode ne cache d'autres r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:45) [89%] :\r\nQue les 6 candidats retenus sur la 1\u00e8re liste il ne repr\u00e9sente pas que m\u00eame, et que donc les pays qui repr\u00e9sent\u00e9 les groupes de pays qu'il repr\u00e9sente, comme dans le pass\u00e9, vont tenter de trouver un compromis autour d'une personnalit\u00e9 qui ne sera donc pas s\u00e9lectionner uniquement sur ses capacit\u00e9s, mais aussi sur des rapports de force entre groupe de pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [92%] :\r\nLa sant\u00e9 est devenue beaucoup plus politis\u00e9e qu'il y a 20 ans le future ou la future directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'OMS devra plus que jamais savoir endosser ce r\u00f4le, et ce n'est pas un hasard si, parmi les 6 pr\u00e9tendants 4 sont d'anciens ministres de la Sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [91%] :\r\nYoann SchneiderAmmann est en visite \u00e0 Berlin aujourd'hui, il doit rencontrer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, notamment le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui pr\u00e9sentera l'avanc\u00e9e des travaux parlementaires, pour la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse au menu \u00e9galement, une rencontre avec la ministre de la formation et de la recherche, le Grand Conseil Neuch\u00e2telois reprend ce d\u00e9bat dans une demi- heure sur l'\u00e9pine au dossier de l'h\u00f4pital hier, les d\u00e9put\u00e9s ont ont adopt\u00e9 tard une nouvelle loi sur le sujet, un texte vot\u00e9 \u00e0 une assez large majorit\u00e9, mais apr\u00e8s un marathon de 5 heures de discussions, surtout qu'il est, il ne s'agissait que d'une premi\u00e8re \u00e9tape dans ce dossier br\u00fblant, puisque les parlementaires abordent ce matin la question d\u00e9licate du soutien financier de l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, qui devrait \u00eatre assur\u00e9s ce soutien \u00e0 l'h\u00f4pital, ainsi que la r\u00e9organisation des sites et le d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral Louis Godet appelle de ses voeux un partenariat public- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas la loi en soi, mais c'est le fait de dire ce dossier hospitalier cette r\u00e9organisation spatiale, il est vraiment important que tous les acteurs soient pris en compte le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a fait 18 mois que le Conseil d'\u00c9tat, nous dit : oui, des partenariats sont possibles, sont envisag\u00e9es peuvent \u00eatre pr\u00e9vues, mais qu'on ne voit rien venir de concret, notamment le partenariat avec le priv\u00e9, totalement, c'est le partenariat avec le priv\u00e9 qui je le rappelle, dans le canton repr\u00e9sente un quart des lits hospitaliers alors non seulement ce partenariat permettrait d'utiliser tous les moyens du canton, ce qui peut quand m\u00eame sembl\u00e9 assez logique, mais surtout il permettrait d'\u00e9conomiser significativement, on estime \u00e0 environ 60 millions le potentiel d'\u00e9conomies dans un ou vous savez qu'on a d\u00e9j\u00e0 pas mal de difficult\u00e9s de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [92%] :\r\nLouis Godet r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard l'effort Direct sont entr\u00e9s dans la ville de Mossoul, hier, 2 semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des op\u00e9rations, la v\u00e9ritable bataille pour tenter de reprendre la ville aux mains de l'\u00c9tat islamique a donc commenc\u00e9, les forces irakiennes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la ville par le front Est les combattants kurdes eux consolident leurs positions au nord et \u00e0 l'Est, correspondance sur le front, proche de Mossoul Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:31) [81%] :\r\nAu contraire de Mossoul et canon r\u00e9sonne ce matin, sous une pluie battante, les forces sp\u00e9ciales irakiennes sont \u00e9galement soutenus par des bombardements mais rien de la coalition internationale et l'explosion sans cha\u00eene alors que le militaire au sol continuent de lutter dans les faubourgs de la 2\u00e8me, ville d'Irak o\u00f9 ils sont face \u00e0 une enfance de l'organisation existe, voil\u00e0, on est entr\u00e9 dans Mossoul le combat deviendra urbain rue paru, quartier par quartier, le but dans un 1er temps et de prendre le contr\u00f4le de la rive est du Tigre et il pourrait \u00eatre difficile pour les forces sp\u00e9ciales d'avancer son soutien venant du sud toujours affich\u00e9 opticienne depuis le ma\u00eetre de la ville d'avancer de lutter avec \u00e9galement d'\u00eatre ralentie par la pr\u00e9sence de civils de plus les forces convergeant vers Mossoul Chine majoritairement chiites et gagner ainsi pourrait souffrir des m\u00eames dangers puisque la population de Falloujah o\u00f9 plusieurs centaines d'habitants avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es par les forces lib\u00e9ratrices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [94%] :\r\nMais les humanitaires s'inqui\u00e8tent du sort des civils justement tr\u00e8s nombreux dans la ville qui compte encore 1 1000000 500 1000 personnes 600000 enfants sont sur place, selon l'organisation, c'est de Children, la hausse des prix du cacao a fait fondre le b\u00e9n\u00e9fice annuel du groupe de Z\u00fcrichois Barry Callebaut, en recul de8,7 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 ce qu'indiquait tout \u00e0 l'heure, le premier chocolatier mondial, le chiffre d'affaires, lui, a progress\u00e9 de 7 pourcent \u00e0 \u00e06,7 milliards de francs, un march\u00e9 aujourd'hui domin\u00e9 par les producteurs africains qui assurent 75 pourcent de de la population de la production mondiale de f\u00e8ves de cacao, mais ce rapport de force pourrait changer et avec lui le mod\u00e8le \u00e9conomique qui le sous- tend en cause l'\u00e9mergence de certains pays d'Am\u00e9rique latine qui produit aujourd'hui 15 pourcent du du cacao mondial Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [92%] :\r\nOui, plus de 40 pourcent des des f\u00e8ves de cacao sont aujourd'hui produites en C\u00f4te d'Ivoire, num\u00e9ro un mondial, son dauphin, le Ghana en produit 20 pourcent suivent suivent l'Indon\u00e9sie, le Cameroun et cinqui\u00e8me mais avec seulement 5 pourcent du du march\u00e9, l'Equateur, des volumes, donc encore faibles, mais le grand producteur de demain ce pourrait bien \u00eatre lui, je suis pr\u00eat d'ailleurs \u00e0 parier ma maison, a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 un ex- patron de Barry Callebaut haute car il existe aujourd'hui de cultures, admet Jean-Marc Anga, il dirige l'Organisation internationale du cacao. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:37) [81%] :\r\nEn tout, le mod\u00e8le latino- am\u00e9ricains qui le mod\u00e8le intensive utilisation \u00e0 grande \u00e9chelle, mat\u00e9riel, j'ai pas la Hollande moi le mod\u00e8le africain qui est constitu\u00e9 essentiellement de petits producteurs, dont les rendements sont plut\u00f4t pas la v\u00e9rit\u00e9 se trouve quelque part au milieu de nature, la latinoam\u00e9ricaine, dans le domaine \u00e9conomique sont orient\u00e9s beaucoup plus sur les affaires du c\u00f4t\u00e9 de l'Afrique, c'est beaucoup plus l'agriculture familiale, avec son caract\u00e8re extensif n'a pas v\u00e9ritablement orient\u00e9e sur la recherche d'un profit financier de d'un profil \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [95%] :\r\nAutre diff\u00e9rence, les investissements beaucoup plus massifs consentis par les producteurs d'Am\u00e9rique latine o\u00f9 les prix sont libres, le plus souvent, contrairement \u00e0 la C\u00f4te d'Ivoire o\u00f9 le gouvernement les fixe pour assurer aux producteurs un rendement r\u00e9gulier \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre suffisant reste \u00e0 ce mod\u00e8le \u00e0 prouver sa viabilit\u00e9 sur le long terme, mais sur le un march\u00e9 du cacao plut\u00f4t stable, bon an mal an, et au-del\u00e0 des interrogations des chocolatiers sur la capacit\u00e9 de tels ou tels pays \u00e0 pouvoir maintenir son niveau de production, c'est peut-\u00eatre bien de changement culturel qu'on parlera ces prochaines ann\u00e9es, plut\u00f4t que d'offre et de demande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [92%] :\r\nOlivier Schorderet merci et enfin en football, pas de ligue des champions pour B\u00e2le les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile hier face au Paris-Saint-Germain, d\u00e9faite 2 1 les Parisiens longtemps port\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un but de Meunier \u00e0 la 90\u00e8me minute, le PSG a lui d\u00e9croch\u00e9 son ticket autre club qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale Arsenal, vainqueur 3 2 face \u00e0 Ludogorets avec un point, B\u00e2le et Ludogorets de se disputeront la 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europe a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA3A09A0-260B-411C-8EB1-7FF9085356DE", "internalArchiveId": "BA3A09A0-260B-411C-8EB1-7FF9085356DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Louis Godet,d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral au Grand Conseil Neuch\u00e2telois;Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9s au Grand conseil vaudois;Philippe Kenel pr\u00e9sident de la LICRA;Ernst Stocker, le ministre zurichois des finances;Jordi Montserrat, le directeur de VentureLab;G\u00e9rard Chaliand,g\u00e9ostrat\u00e8ge;Vendetti, Jean;Venditti, Jean-Baptiste \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/NE MULTI GC HOPITAL/PA) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil reprend tout \u00e0 l'heure ses d\u00e9bats sur le dossier br\u00fblant de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\nLes parlementaires doivent aborder la question d\u00e9licate du soutien financier que l'Etat devrait assurer \u00e0 l'H\u00f4pital... ainsi que la question de sa r\u00e9organisation. \r\nHier soir, la nouvelle loi sur l'H\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement accept\u00e9e... Mais dans un climat tr\u00e8s engag\u00e9 et apr\u00e8s 5 heures de d\u00e9bat... Une proposition de renvoyer le projet en commission a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du ministre socialiste de la sant\u00e9, Laurent Kurth. Le r\u00e9cit est sign\u00e9 Roger Guignard. \r\n  59''\r\n((Le d\u00e9bat avait pourtant commenc\u00e9 assez sereinement : l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois est dans un giratoire, un rond-point et il faut choisir, pour lui, une direction. Belle image que chacun faisait sienne. Et puis, en fin d'apr\u00e8s-midi, certains d\u00e9put\u00e9s disent vouloir s'opposer au projet du gouvernement. D'autres font valoir que le projet de rachat de l'\u00e9tablissement de La Chaux-de-Fonds doit \u00eatre pris en compte : ils proposent de renvoyer le projet en commission. Laurent Kurth avait jur\u00e9 de ne menacer personne mais il \u00e9clate : \"Si aucune d\u00e9cision n'est prise, eh bien, dans une ann\u00e9e, il n'y aura plus personne au sein de l'h\u00f4pital. Alors quoi ? On joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe ?\". Des propos forts qui pourraient bien, ce matin, jouer un r\u00f4le lorsqu'il s'agira de parler gros sous, en clair de voter des cr\u00e9dits et des cautionnements pour plus d'un demi-milliard de francs. Sortir l'H\u00f4pital du rond-point exige des moyens, et  une majorit\u00e9 devrait tout de m\u00eame accepter de les d\u00e9bloquer. Peut-\u00eatre une majorit\u00e9 de hasard, tant les partis sont divis\u00e9s !    ))\r\n(06/NE MULTI GC HOPITAL/ITW GODET) Et le vote decette loi n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape, de ce dossier br\u00fblant... Puisque les parlementaires abordent ce matin la question tr\u00e8s d\u00e9licate du soutien financier que l'Etat de Neuch\u00e2tel devrait assurer \u00e0 l'h\u00f4pital...\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Vert Lib\u00e9ral, Louis Godet appelle \u00e0 un partenariat public-priv\u00e9... \r\n  44\"\r\nLouis Godet r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.  \r\nEt autre d\u00e9cision du Parlement Neuch\u00e2telois... Le feu vert donn\u00e9 au Nouvel H\u00f4tel judiciaire... qui va regroupper tribunal d'instance et Minist\u00e8re public... Le Grand Conseil a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 48 millions de francs... pour la construction du nouveau b\u00e2timent situ\u00e9 pr\u00e8s de la gare... Il accueillera une centaine de personnes...\r\n(D2/EXTREME DROITE) Des conf\u00e9rences d'extr\u00eame droite suscitent l'indignation et la col\u00e8re de la Licra...Elles sont pr\u00e9vues prochainement en Suisse romande...\r\nEt la Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme, demande dans un courrier au Conseil d'Etat Vaudoi l'interdiction du rassemblement de la droite dure organis\u00e9e dans la r\u00e9gion lausannoise...\r\nC\u00f4t\u00e9 politique, plusieurs \u00e9lus de gauche appellent \u00e0 manifester... Marc Menichini... \r\n  1'34\"\r\n((L'appel \u00e0 manifester a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier par la gauche de la gauche vaudoise et genevoise. Un appel soutenus aussi par les socialistes vaudois.\r\nObjectif \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9noncer la venue d'Alain Soral, le 12 novembre prochain... et puis dans le canton de Vaud d\u00e9noncer une conf\u00e9rence d'extreme droite pr\u00e9vue ce samedi. Un rassemblement fasciste selon Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9s au Grand conseil vaudois.\r\n((SON 22 sec))\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 la section suisse de la Licra, La Ligue internationale contre le racisme, se montre plus cat\u00e9gorique. Elle demande au gouvernement vaudois une interdiction pure et simple. Philippe Kenel pr\u00e9sident de la LICRA. \r\n((SON 28 sec))\r\nA l'heure actuelle, autorit\u00e9s genevoises et vaudoises n'ont pas pris de d\u00e9cisions formelles quant \u00e0 ces deux \u00e9v\u00e8nements.))\r\n(D3/IMPOSITION STARTUP) A Zurich, les start up ont remport\u00e9 une bataille face au fisc...\r\nPuisque le canton annonce un changement de cap en mati\u00e8re d'imposition de ces jeunes soci\u00e9t\u00e9s... Certaines mena\u00e7aient de s'expatrier vers d'autres cantons ou m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger.. \r\nEt cette retour en arri\u00e8re en mati\u00e8re d'imposition... est un soulagement au niveau national \u00e9galement... \r\nExplications... Rouven Gueissaz... \r\n  1'34\"\r\n((Les starts-ups s'alarmaient de l'imposition zurichoise depuis des mois. Le mod\u00e8le en vigueur faisait exploser leur facture fiscale, car l'administration consid\u00e9rait le capital-risque investi comme de la fortune. Le canton a mis en place un groupe de travail et a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'adoucir la pratique. Ernst Stocker, le ministre zurichois des finances.\r\nSON A TRADUIRE (22'') HOMME\r\n((\"On est toujours plus intelligent apr\u00e8s. J'en ai fait une priorit\u00e9, vu l'\u00e9norme \u00e9cho et la pression politique. Nous avons men\u00e9 une consultation aupr\u00e8s des start-ups et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un terrain d'entente... Aussi par rapport aux autres cantons. Nous avons la meilleure solution. Ca a toujours \u00e9t\u00e9 un objecif personnel... De faire en sorte que Zurich ait de bonnes conditions pour les start-ups.\"))\r\nPlusieurs startups zurichoises mena\u00e7aient de se d\u00e9localiser si rien n'\u00e9tait fait. En plus, les entrepreneurs craignaient que le mod\u00e8le zurichois fasse \u00e9cole dans toute la Suisse, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une catastrophe, selon Jordi Montserrat, le directeur de VentureLab, une plateforme nationale de support aux start-ups. Il salue aujourd'hui la d\u00e9cision zurichoise.\r\nSON (29'')\r\nImposer les start-ups non plus sur le capital investi, mais sur leur valeur intrins\u00e8que: le mod\u00e8le zurichois nouvelle version devient aujourd'hui conforme aux attentes des entrepreneurs et des autres cantons.))\r\n(Uni de Gen\u00e8ve pirat\u00e9e par la NSA) On l'apprenait hier... La NSA aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9... C'est une information de 20 minutes sur son site internet... \r\nLes services secrets am\u00e9ricains auraient utilis\u00e9 les serveurs de plusieurs centres de recherche dans le monde pour mener des cyberattaques... Et l'uni de Gen\u00e8ve serait concern\u00e9... \r\nTrois serveurs auraient \u00e9t\u00e9 la cibles d'attaques de la NSA... selon le groupe de hackers Shadow Brokers, cit\u00e9s par le site Watson.ch... \r\nLes services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 des attaques entre 2000 et 2010...\r\n(12/MOSSOUL/ ITW CHALIAND) ***Les forces irakiennes sont entr\u00e9es dans la ville de Mossoul hier, deux semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des op\u00e9rations..\r\nLa \"v\u00e9ritable\" bataille pour tenter de reprendre la ville aux mains de l'Etat islamique a donc commenc\u00e9... Les forces irakiennes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la ville par le front Est... Les combattants kurdes eux consolident leurs positions au nord et \u00e0 l'Est... \r\nEt les unit\u00e9s d'\u00e9lite irakiennes annnoncent avoir repris le si\u00e8ge de la t\u00e9l\u00e9vision... Premier b\u00e2timent d'importance repris depuis la contre-offensive... Et pourant... pour le g\u00e9ostrat\u00e8ge G\u00e9rard Chaliand, joint hier \u00e0 Erbil en Irak, la prudence s'impose sur l'importance qu'il faut accorder \u00e0 ces annonces... \r\n   39\"\r\nG\u00e9rard Chaliand interrog\u00e9 par Alexandre Habay... Et les humanitaires s'inqui\u00e8tent du sort des civils, tr\u00e8s nombreux dans la ville... qui compte encore un million cinq cent mille personnes... dont 600 mille enfants selon l'organisation Save the Children... \r\nL'ONU a exprim\u00e9 hier de \"s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes\" quant au sort de ces civils qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains... \r\nLes djihadistes auraient transport\u00e9 lundi dans des camions et autocars, quelque 25 mille civils, d'une localit\u00e9 au sud de Mossoul pour les rapprocher de la deuxi\u00e8me ville d'Irak...\r\n(Boieng) Dans l'enqu\u00eate sur le vol disparu de Malaysia Airlines... L'autorit\u00e9 australienne des transports qui enqu\u00eate annonce dans son rapport rendu aujourd'hui... que le MH370 \u00e9tait \u00e0 court de carburant quand il s'est volatilis\u00e9 dans l'oc\u00e9an indien... \r\n239 personnes \u00e9taient \u00e0 bord de l'avion de ligne qui reliait Kuala Lumpur \u00e0 P\u00e9kin, c'\u00e9tait en mars 2014... La publication de ce rapport co\u00efncide avec l'ouverture d'une r\u00e9union d'experts internationaux charg\u00e9s de r\u00e9fl\u00e9chir pendant trois jours \u00e0 l'\u00e9laboration de nouveau projet pour retrouver l'avion disparu...\r\n(04/TRAINS HOOLIGANS/PA) ***Retour en Suisse... \r\nLes travaux avancent pour lutter contre les d\u00e9bordements des hooligans dans les trains et les gares. \r\nUne table ronde a fait le point hier autour de la ministre des transports Doris Leuthard. \r\nPlusieurs projets ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en collaboration avec les acteurs concern\u00e9s... Y compris les clubs de supporters et les CFF. C'\u00e9tait le mandat confi\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard... \r\n  48\"\r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une loi, qui sanctionne: permettre aux entreprises de transport d'exclure les supporters violents ou encore faire payer les clubs sportifs pour les d\u00e9g\u00e2ts faits par leurs supporters. \r\nMais le Conseil national n'a pas voulu de projet contraignant. Il a charg\u00e9 le gouvernement de chercher des solutions avec les collectivit\u00e9s publiques, les entreprises de transport et les clubs. \r\nUn an apr\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9union, plusieurs actions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es: le projet de voyages accompagn\u00e9s, lanc\u00e9 par les CFF et Young Boys, qui pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres clubs. La plateforme de coordination entre la police et le milieu du sport pour l'identification. Les recommandations communes autour du concordat intercantonal sur les hooligans. \r\nDoris Leuthard tire donc un premier bilan satisfaisant, m\u00eame s'il ne mesure pas les effets de mani\u00e8re chiffr\u00e9e.))\r\n(13/BILAN PAPE SUEDE/PA) Le pape Fran\u00e7ois a termin\u00e9 hier une visite de deux jours en Su\u00e8de... \r\nIl a notamment particip\u00e9 au lancement du 500e anniversaire de la r\u00e9forme de Martin Luther... \r\nDans la cath\u00e9drale de Lund, au sud du pays, le pape et des repr\u00e9sentants luth\u00e9riens du monde entier ont exprim\u00e9 leurs profonds regrets face aux massacres issus du schisme entre chr\u00e9tiens... Il a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre la voix vers l'unit\u00e9... entre ces deux confessions chr\u00e9tiennes...\r\nM\u00eame si les d\u00e9saccords restent importants... comme le r\u00f4le des femmes dans l'Eglise... \r\nJean-Baptiste Venditti... \r\n  52\"\r\n((Jamais depuis la r\u00e9forme de 1517, luth\u00e9riens et catholiques ne se sont trouv\u00e9s aussi proches. Il aura fallu 50 ans de dialogue pour que le deux \u00e9glises parviennent \u00e0 signer une d\u00e9claration commune dont l'objectif, encore lointain, sera de retrouver l'unit\u00e9. Fran\u00e7ois a fait le choix de prendre appui sur ce qui unit catholiques et luth\u00e9riens. Leur int\u00e9r\u00eat commun pour la paix au proche orient, et leur travail main dans la main pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ; mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre de cot\u00e9 ce qui constitue un point de d\u00e9saccord majeur : l'ordination des femmes pasteures et \u00e9v\u00eaques chez les luth\u00e9riens. Le Souverain Pontife a \u00e9t\u00e9 accueilli par la premi\u00e8re femme primat de l'Eglise Luth\u00e9rienne de Su\u00e8de. Elle et lui se sont m\u00eame donn\u00e9s l'accolade. Mais de l\u00e0 \u00e0 voir des femmes pr\u00eatres chez les catholiques, le Pape a rappel\u00e9 dans l'avion en rentrant \u00e0 Rome que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jean Paul II avait d\u00e9j\u00e0 clairement r\u00e9pondu \u00e0 cette question : c'est non.\r\nJean baptiste Venditti, Pour RTS info, Rome))\r\nEt puis, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a propos\u00e9 hier que le futur centre de stockage des r\u00e9serves du mus\u00e9e du Louvres accueille aussi le patrimoine menac\u00e9 en Irak et en Syrie... Ce centre qui accueillera les r\u00e9serves du Louvres doit ouvrir en 2019 dans le nord de la France...\r\nEt la d\u00e9cision d'accueillir une partie de l'arch\u00e9ologie syrienne et irakienne menac\u00e9e pourrait \u00eatre prise en d\u00e9cembre lors d'une conf\u00e9rence internationale sur la pr\u00e9servation du patrimoine en pr\u00e9il, ce sera \u00e0 Abou Dhabi...\r\n(16/FOOT B\u00c2LE PSG/PA) En football, le FC B\u00e2le a subi une nouvelle d\u00e9faite en Ligue des Champions...\r\nLes Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile face au Paris-St-Germain, vainqueur, 2 \u00e0 1. \r\nUne d\u00e9faite rageante, Bernardin Allemann...\r\n  48\"\r\n((Mal pay\u00e9 il y a 2 semaines \u00e0 Paris, avec 3 tirs sur les montants adverses, le FC B\u00e2le a cette-ci trouv\u00e9 l'ouverture. Luca Zuffi, d'un tir pris de plus de 35 m\u00e8tres, a lob\u00e9 le gardien Ar\u00e9ola \u00e0 la 76\u00e8me minute d'un match domin\u00e9 par le PSG. Ce but permettait \u00e0 B\u00e2le d'\u00e9galiser, de r\u00e9pindre au but de >matuidi inscrit peu avant la pause. B\u00e2le aurait pu prendre l'avantage mais \u00e0  l'inverse, c'est le d\u00e9fenseur belge Meunier qui donnait la victoire au PSg d'une superbe vol\u00e9e \u00e0la 90\u00e8me. Pas ridicule, B\u00e2le est pourtant battu et \u00e9limin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de la corse aux 8\u00e8mes de finale. Arsemnal et PSG ont obtenu leur billet. Le te4mps dfes exploits rh\u00e9nans en ligue des champions s'\u00e9loine toujours plus. B\u00e2le se battra comme pr\u00e9vu avec les Bulgars de Ludogorets pour le 3\u00e8me rang synonyme de rep^chage en Europa League. Le match du 23 novembre \u00e0 Sofia reteint de\u00e9sormais l'attntoin des B\u00e2lois, en guise de maigre consoloatin.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil sur le Plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'Arc Jurassien, le temps sera nuageux mais sec...\r\nLes nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s midi, pour donner quelques gouttes en soir\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. \r\nTemp\u00e9ratures, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s ce matin sur le Plateau, 13 \u00e0 15 l'apr\u00e8s midi... Et puis un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Schneider Ammann en Allemagne...) \r\n(METEO SIMON) Une faible perturbation traverse nos r\u00e9gions aujourd'hui. Ce matin le ciel est d\u00e9j\u00e0 bien nuageux sur le\r\nJura et le nord du Plateau, mais le temps restera sec. Plus au sud, autour du L\u00e9man et dans les\r\nPr\u00e9alpes, le ciel sera encore assez ensoleill\u00e9 ce matin, plus nuageux cet apr\u00e8s-midi avec quelques\r\ngouttes le long des Pr\u00e9alpes. Quant au Valais, il b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'une journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e. Il\r\nfera entre 11 et 13 degr\u00e9s sur le Plateau, 14 en Valais et +2 degr\u00e9s vers 2000 m\u00e8tres.\r\nDemain jeudi, mis \u00e0 part quelques nuages r\u00e9siduels le long des Pr\u00e9alpes au d\u00e9but, le temps sera\r\nbien ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions. Il fera froid au lever du jour avec localement quelques petites\r\ngel\u00e9es. Et entre 8 et 10 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi. Vendredi sera encore assez ensoleill\u00e9 le matin, le ciel\r\nse couvrira l'apr\u00e8s-midi annon\u00e7ant une d\u00e9gradation marqu\u00e9e pour le weekend.", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / JDM_2016-11-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / JDM_2016-11-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8118393", "ece-8118375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:13Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Blandine L\u00e9vite un dossier tr\u00e8s \u00e9pineux au Grand Conseil neuch\u00e2telois la politique hospitali\u00e8re du canton, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier une loi apr\u00e8s des heures de d\u00e9bat, premi\u00e8re \u00e9tape avant les points les plus chauds de ce dossier aujourd'hui, financement et r\u00e9partition des sites Mossoul la v\u00e9ritable bataille a d\u00e9sormais commenc\u00e9 puisque les forces directes ne sont entr\u00e9s dans la ville, hier, les unit\u00e9s d'\u00e9lite annonce m\u00eame avoir pris le b\u00e2timent de la t\u00e9l\u00e9vision mais attention nous dire un analyste, la bataille sera longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\n5 secteurs qui p\u00e8se plus de 2 milliards de francs qui fait vivre 30000 personnes Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 l'avenir de la boulangerie artisanale confront\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une concurrence toujours plus vive Rendez vous avec Ga\u00ebl Klein dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nUn appel \u00e0 manifester contre des conf\u00e9rences d'extr\u00eame droite, pr\u00e9vue en Suisse romande, de la gauche de la gauche soutenu par des socialistes Vaudois et Genevois la Licra aussi demande l'interdiction de ses confr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [82%] :\r\nC'est une discipline en plein essor, la formule et comme \u00e9lectrique 0 gaz d'\u00e9chappement, son dernier champion du monde est un Vaudois S\u00e9bastien avait mis ancien terrestre \u00e0 tout \u00e0 l'heure dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel le Grand Conseil reprend tout \u00e0 l'heure, ce d\u00e9bat sur le dossier br\u00fblant de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et les parlementaires doivent aborder la question d\u00e9licate du soutien financier que l'\u00c9tat devrait assurer \u00e0 l'h\u00f4pital, ainsi que sur la question de \u00e7a r\u00e9organisation hier soir la nouvelle loi sur l'h\u00f4pital, a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9e mais dans un climat tr\u00e8s engag\u00e9 et apr\u00e8s 5 heures de d\u00e9bat une proposition de renvoyer le projet en commission, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du ministre socialiste de la sant\u00e9 Laurent Kurth r\u00e9cit sign\u00e9 Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [95%] :\r\nLe d\u00e9bat avait pourtant commenc\u00e9 assez sereinement l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et dans un giratoire un rond-point et il faut choisir pour lui une direction belle image que chacun faisait sienne et puis en fin d'apr\u00e8s- midi, certains d\u00e9put\u00e9s disent vouloir s'opposer au projet du gouvernement, d'autres font valoir que le projet de rachat de l'\u00e9tablissement de La Chaux-de-Fonds doit \u00eatre prise en compte, ils proposent de renvoyer le projet en commission Laurent Kurth avait jur\u00e9 de ne menacer personne mais il \u00e9clate, si aucune d\u00e9cision n'est prise, h\u00e9 bien, dans une ann\u00e9e, il n'y aura plus personne au sein de l'h\u00f4pital, alors quoi, on joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe des propos forts qui pourraient bien ce matin, jouer un r\u00f4le lorsqu'il s'agira de parler gros sous, en clair de voter des cr\u00e9dits et des cautionnement pour plus d'un demi-1000000000 de francs sortir l'h\u00f4pital du rond-point exige des moyens et une majorit\u00e9 devrait tout de m\u00eame accepter de les d\u00e9bloquer, peut-\u00eatre, une majorit\u00e9 de hasard tant les partis sont divis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [95%] :\r\nMais le vote de cette loi n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape de ce dossier br\u00fblant, puisque les parlementaires abordent ce matin la question tr\u00e8s d\u00e9licate du soutien financier que l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel devrait assurer \u00e0 l'h\u00f4pital, le d\u00e9put\u00e9 Vert Lib\u00e9ral Louis Godet appelle \u00e0 un partenariat public- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas la loi en soi, mais c'est le fait de dire ce dossier hospitalier cette r\u00e9organisation spatiale, il est vraiment important que tous les acteurs soient pris en compte le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a fait 18 mois que le Conseil d'\u00c9tat, nous dit : oui, des partenariats sont possibles, sont envisag\u00e9es peuvent \u00eatre pr\u00e9vues, mais qu'on ne voit rien venir de concret, notamment le partenariat avec le priv\u00e9, totalement, c'est le partenariat avec le priv\u00e9 qui je le rappelle, dans le canton repr\u00e9sente un quart des lits hospitaliers alors non seulement ce partenariat permettrait d'utiliser tous les moyens du canton, ce qui peut quand m\u00eame sembl\u00e9 assez logique, mais surtout il permettrait d'\u00e9conomiser significativement, on estime \u00e0 environ 60 millions le potentiel d'\u00e9conomies dans un compte, donc vous savez qu'on a d\u00e9j\u00e0 pas mal de difficult\u00e9s de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [96%] :\r\nLouis Godet r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard et autre d\u00e9cision du Parlement Neuch\u00e2telois le feu Vert donn\u00e9 au Nouvel H\u00f4tel judiciaire qui va regrouper, tribunal d'instance et Minist\u00e8re public le Grand Conseil a vot\u00e9 un cr\u00e9dit de 48 millions de francs pour la construction du nouveau b\u00e2timent situ\u00e9 pr\u00e8s de la gare de La Chaux-de-Fonds il accueillera une centaine de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nDes conf\u00e9rences d'extr\u00eame droite, suscitent l'indignation et la col\u00e8re de la Licra, elles sont pr\u00e9vues prochainement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [92%] :\r\nMais la Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme, demande dans un courrier au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, l'interdiction du rassemblement de la droite dure, organis\u00e9e dans la r\u00e9gion lausannoise c\u00f4t\u00e9 politique, plusieurs \u00e9lus de gauche appellent \u00e0 manifester, Marc Mesnier qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [94%] :\r\nL'appel \u00e0 manifester a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier par la gauche de la gauche vaudoise et genevoise un appel soutenus aussi par les socialistes Vaudois objectif \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9noncer la venue d'Alain Soral le 12 novembre prochain et puis dans le canton de Vaud d\u00e9noncer une conf\u00e9rence d'extr\u00eame- droite, pr\u00e9vue ce samedi un rassemblement enfin Schiste selon Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 du groupe, la gauche au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [88%] :\r\nLe fascisme n'est pas un courant politique comme un autre, il ne doit pas \u00eatre trait\u00e9e comme telle, les groupes fascistes promeuvent ouvertement une id\u00e9ologie raciste et d\u00e9fendent l'av\u00e8nement d'un ordre autoritaire, donc il n'est pas acceptable que ceux qui promeuvent leader logique ultrar\u00e9actionnaire et fascisante puisse ainsi se donner un vernis de respecter \u00e0 travers des conf\u00e9rences organis\u00e9es dans la r\u00e9gion lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [95%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la section suisse de la Licra, la Ligue internationale contre le racisme se montre plus cat\u00e9gorique, elle demande au gouvernement Vaudois une interdiction pure et simple, Philippe Kenel son pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:18) [89%] :\r\nOn peut pas autoriser les gens \u00e0 organiser un \u00e9v\u00e9nement quand on sait que des normes vont \u00eatre viol\u00e9e commenc\u00e9 aussi et on l'a vu \u00e0 Saint-Gall que, au fond, les forces de l'ordre vont pas intervenir, alors moi je serais d'accord que le Conseil d'\u00c9tat me disent on va suivre l'\u00e9v\u00e9nement de l'Int\u00e9rieur et puis, d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a une violation des normes p\u00e9nales suisse on intervient, mais on sait que c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer, que \u00e7a se passera peut-\u00eatre apr\u00e8s et qu'au fond, ce rassemblement va en fait devenir une zone de non- droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [97%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle autorit\u00e9s genevoises et vaudoises n'ont pas pris de d\u00e9cisions formelles quant \u00e0 ces 2 \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [91%] :\r\nLa Zurich, les start-ups ont remport\u00e9 une bataille face au Fisc, puisque le canton annonce un changement de cap en mati\u00e8re d'imposition de ces jeunes soci\u00e9t\u00e9s certaines mena\u00e7aient de s'expatrier vers d'autres cantons ou m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger et ce retour en arri\u00e8re en mati\u00e8re d'imposition est un soulagement, au niveau national, \u00e9galement explications gouverne Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:12) [93%] :\r\nLes start-ups s'alarmaient de l'imposition Z\u00fcrichois depuis des mois, le mod\u00e8le en vigueur faisait exploser leur facture fiscale car l'administration consid\u00e9rait le capital- risque investi comme de la fortune, le canton a mis en place un groupe de travail et a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'adoucir la pratique Stoker le ministre zurichois des finances. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:29) [82%] :\r\nEn Rh\u00e9nanie, b\u00e9n\u00e9vole je vous intelligent apr\u00e8s j'en effet une priorit\u00e9 l'\u00e9norme \u00e9cho et la pression politique, nous avons men\u00e9 une consultation aupr\u00e8s des Stars pop, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un terrain d'entente, donc c'est aussi par rapport aux autres Compton nous avons la meilleure solution \u00e7a toujours \u00e9tait un objectif personnel, de faire en sorte que Zurich ait de bonnes conditions pour les Stars \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:50) [93%] :\r\nPlusieurs Start-Up z\u00fcrichoises mena\u00e7aient de se d\u00e9localiser si rien n'\u00e9tait fait, en plus, les entrepreneurs craignaient que le mod\u00e8le zurichois fasse \u00e9cole dans toute la Suisse, et ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une catastrophe selon Jordi Serrat, le directeur de 20 sur la d'une plateforme nationale de support aux start-ups il salue aujourd'hui la d\u00e9cision z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:07) [86%] :\r\nSouvent ce qui se passe \u00e0 Zurich devient souvent un mod\u00e8le qui repris et r\u00e9pliqu\u00e9 en Suisse, la 2\u00e8me chose, c'est que nous on a la vision \u00e0 l'interne quand, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 eu ces commentaires, les gens disent en Suisse, \u00e7a se passe comme \u00e7a alors que c'est peut-\u00eatre que Zurich mais la Suisse devient des endroits pour les start-ups 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qui est fondamental, c'est que Zurich c'est quand m\u00eame un arabe de Stars, pimpon suisse et que si on perd cette force qui, \u00e0 l'ensemble de la Suisse qui se trouvent d\u00e9savantag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [90%] :\r\nImposer les start-ups non plus sur le capital investi, mais sur leur valeur intrins\u00e8que, le mod\u00e8le zurichois, nouvelle version, devient aujourd'hui, conforme aux attentes des entrepreneurs et \u00e0 celle des autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [92%] :\r\nOn l'apprenait hier la NSA am\u00e9ricaine donc aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [92%] :\r\nC'est de Gen\u00e8ve, c'est une information de 20 minutes sur son site Internet, les services secrets am\u00e9ricains auraient utilis\u00e9 les serveurs de plusieurs centres de recherche dans le monde pour mener des cyber attaques et l'uni de Gen\u00e8ve serait concern\u00e9 trois serveurs auraient \u00e9t\u00e9 la cible d'attaques de la NSA, selon le groupe de hackers Shadow Brokers cit\u00e9s par le site Watson point CH les services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 des attaques entre 2000 et 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [95%] :\r\nLes forces irakiennes sont donc entr\u00e9s dans la ville de Mossoul, hier, 2 semaines apr\u00e8s le d\u00e9but des op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [94%] :\r\nLa v\u00e9ritable bataille pour tenter de reprendre la ville aux mains de l'\u00c9tat islamique a donc commenc\u00e9, les forces irakiennes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la ville par le front Est les combattants kurdes eux consolident leurs positions au nord et \u00e0 l'Est et les vieux et les unit\u00e9s d'\u00e9lite irakiennes annoncent avoir repris le si\u00e8ge de la t\u00e9l\u00e9vision, premier b\u00e2timent d'importance repris depuis cette contre- offensive et pourtant pour le g\u00e9ostrat\u00e8ge G\u00e9rard Chaliand, joint hier \u00e0 Erbil en Irak, la prudence est de mise sur l'importance qu'il faut accorder \u00e0 ces annonces. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:51) [89%] :\r\nPar exemple, du c\u00f4t\u00e9 des tueurs mais ils n'ont pas l'intention de mener, il y a, il y a urbaine, ils vont se rapprocher au maximum et puis bon il travail devrait \u00eatre fait par des troupes de Bagdad mais je, je ne pense pas que ce sera quelque chose de facile, la gu\u00e9rilla urbaine, par d\u00e9finition, c'est quelque chose d'extr\u00eamement co\u00fbteux en hommes pour ceux qui sont dans l'offensive si c'est relativement facile pour ceux qui sont dans la ces annonces optimistes parlent de ce si\u00e8ge comme s'il \u00e9tait \u00e0 quelques jours de la fin, moi je pense que nous sommes d\u00e9bord\u00e9s ce mammif\u00e8re sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [95%] :\r\nG\u00e9rard Chaliand, interrog\u00e9 par Alexandra Ben et les humanitaires s'inqui\u00e8tent du sort des civils \u00e0 Mossoul tr\u00e8s nombreux encore dans la ville qui compte encore 1 1000000 500 1000 personnes dont 600000 enfants selon l'organisation, c'est de Children, l'ONU a exprim\u00e9 hier de s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes quant au sort de ces civils qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains, les djihadistes auraient transport\u00e9 lundi dans des camions et des autocars 25000 personnes et d'une localit\u00e9 au sud de Mossoul pour les rapprocher de la 2\u00e8me, ville d'Irak dans l'enqu\u00eate sur le vol disparu de Malaisie \u00e0 Airlines l'autorit\u00e9 australienne des transports qui enqu\u00eate annonce dans son rapport rendu aujourd'hui que le MH370 \u00e9tait \u00e0 court de carburant quand il s'est volatilis\u00e9 dans l'oc\u00e9an Indien 239 personnes \u00e9taient \u00e0 bord de cet avion de ligne qui reliait Kuala-Lumpur \u00e0 P\u00e9kin, c'\u00e9tait en mars 2014 la publication de ce rapport co\u00efncide avec l'ouverture d'une r\u00e9union d'experts internationaux charg\u00e9s de r\u00e9fl\u00e9chir pendant 3 jours \u00e0 l'\u00e9laboration de nouveaux projets pour tenter de retrouver la vue, l'avion disparu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [98%] :\r\nOn vient en Suisse, les travaux avancent pour lutter contre les d\u00e9bordements des hooligans autre probl\u00e9matique dans les trains et les gares. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [96%] :\r\nUne table ronde a fait le point hier autour de la ministre des transports, Doris Leuthard, plusieurs projets ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en collaboration avec les acteurs concern\u00e9s, y compris avec les clubs de supporters et les CFF, c'\u00e9tait d'ailleurs le mandat confi\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:53) [95%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une loi qui sanctionne, permettre aux entreprises de transport d'exclure les supporters violents ou encore faire payer les clubs sportifs pour les d\u00e9g\u00e2ts faits par leurs supporters, mais le Conseil national n'a pas voulu de projet, contraignant, il a charg\u00e9 le gouvernement de chercher des solutions avec les collectivit\u00e9s publiques, les entreprises de transport et les clubs, un an apr\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9union, plusieurs actions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, le projet de voyages accompagn\u00e9s, lanc\u00e9 par les CFF ayant Boys qui pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres clubs, la plateforme de coordination entre la police et le milieu du sport pour l'identification on les recommandations communes autour du concordat intercantonal sur l'est hooligans Doris Leuthard tire donc un 1er bilan satisfaisant, m\u00eame s'il ne mesure pas encore les effets de mani\u00e8re chiffr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [94%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois a termin\u00e9 hier une visite de 2 jours en Su\u00e8de, il a notamment particip\u00e9 au lancement du 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme de Martin Luther dans la cath\u00e9drale de Lund au sud du pays, le pape et des repr\u00e9sentants luth\u00e9riens du monde entier ont exprim\u00e9 leurs profonds regrets face aux massacres issus du schisme entre les chr\u00e9tiens, le pape a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre la voie vers l'unit\u00e9 entre ces 2 confessions, m\u00eame si les d\u00e9saccords entre chr\u00e9tiens restent importants comme le r\u00f4le des femmes dans l'\u00e9glise, Jean-Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:11) [93%] :\r\nJamais, depuis la r\u00e9forme de 1517 luth\u00e9riens et catholiques ne se sont trouv\u00e9s aussi proches, il aura fallu 50 ans de dialogue pour que les 2 \u00e9glises parviennent \u00e0 signer une d\u00e9claration commune dont l'objectif encore lointain sera de retrouver l'unit\u00e9 Fran\u00e7ois a fait le choix de prendre appui sur ce qui unit catholiques et luth\u00e9riens leur int\u00e9r\u00eat commun pour la paix au Proche-Orient et leur travail main dans la main pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre de c\u00f4t\u00e9 ce qui constitue un point de d\u00e9saccord majeur l'ordination des femmes pasteurs et \u00e9v\u00eaques chez les luth\u00e9riens, le souverain pontife a \u00e9t\u00e9 accueilli par la premi\u00e8re femme, primat de l'\u00e9glise luth\u00e9rienne de Su\u00e8de, elle et lui se sont m\u00eame donn\u00e9s l'accolade, mais de l\u00e0 \u00e0 voir des femmes pr\u00eatres chez les catholiques, Fran\u00e7ois a rappel\u00e9 dans l'avion en 30 \u00e0 Rome que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jean Paul II avait d\u00e9j\u00e0 clairement r\u00e9pondu \u00e0 la question, c'est non, Jean-Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [93%] :\r\nEn football, le FC B\u00e2le a subi une nouvelle d\u00e9faite en Ligue des champions, les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile face au Paris-Saint-Germain, vainqueur 2 1 une d\u00e9faite rageante Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:14) [92%] :\r\nMal pay\u00e9s, il y a 2 semaines \u00e0 Paris avec 3 tirs sur les montants adverses, le FC B\u00e2le a cette fois -ci trouv\u00e9 l'ouverture Lucas Dufry d'un Tir pris de plus de 35 m\u00e8tres a lob\u00e9 le gardien Arriola \u00e0 la 76\u00e8me minute d'un match domin\u00e9 par le PSG ce but permettait \u00e0 B\u00e2le d'\u00e9galiser de r\u00e9pondre au but de Matuidi inscrit peu avant la pause, B\u00e2le aurait pu prendre l'Avantage ensuite, mais \u00e0 l'averse c'est le d\u00e9fenseur Meunier qui donnait la victoire au PSG d'une superbe vol\u00e9e \u00e0 la 90\u00e8me pas ridicule, B\u00e2le et pourtant battu et \u00e9limin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de la course au 8\u00e8me de finale Arsenal et le PSG ont obtenu leur billet, le temps des exploits Rh\u00e9nans en Ligue des champions s'\u00e9loigne toujours plus B\u00e2le se battra comme pr\u00e9vu avec les Bulgares de Ludogorets pour le 3\u00e8me rang synonyme de rep\u00eachage en Europa Ligue le match du 23 novembre \u00e0 Sofia retient d\u00e9sormais l'attention des B\u00e2lois en guise de maigre consolation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [94%] :\r\nN\u00e9, puis le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande a propos\u00e9 hier que le futur centre de stockage des r\u00e9serves du mus\u00e9e du Louvres accueille aussi le Patrimoine menac\u00e9 en Irak et en Syrie, un centre qui accueillera les r\u00e9serves du Louvres doit ouvrir en 2019, dans le nord de la France, et cette d\u00e9cision d'accueillir une partie de l'arch\u00e9ologie syrienne irakienne menac\u00e9e pourrait \u00eatre prise en d\u00e9cembre, lors d'une conf\u00e9rence internationale sur la pr\u00e9servation du Patrimoine mondial en p\u00e9ril, ce sera \u00e0 Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [94%] :\r\nBlandine L\u00e9vite merci c'\u00e9tait le journal du soleil sur le plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'arc jurassien, le temps sera nuageux mais sec, aujourd'hui, les nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s- midi pour donner quelques gouttes ce soir le long des Pr\u00e9alpes temp\u00e9ratures 6 \u00e0 8 ce matin sur le Plateau 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T05:39:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C6B1488-33A6-4818-9183-93BBDA3002A2", "internalArchiveId": "2C6B1488-33A6-4818-9183-93BBDA3002A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : verdierOr;Verdier, Oriane ;Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'ONG Suisse l'Appel de Gen\u00e8ve;Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 socialiste;Claude Longchamp, politologue; Andreas Dreisiebner membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich,;Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Michael Sorg,porte parole du PS;Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zuela\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10new/MOSSOUL 7H VERDIER/FRANCO) La bataille de Mossoul a donc d\u00e9but\u00e9...2 semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive...\r\nLes combats ont repris ce matin, \u00e0 l'est, aux portes de la ville...\r\n...dernier bastion de l'Etat islamique en Irak.\r\n\"C'est le d\u00e9but de la v\u00e9ritable lib\u00e9ration de Mossoul\"\r\nLes mots d'un g\u00e9n\u00e9ral irakien hier soir...\r\nquelques heures avant, les forces sp\u00e9ciales irakiennes entraient dans la ville...\r\n...Mais la bataille s'annonce longue...\r\nLa r\u00e9sistance des djihadistes est intense...\r\nOriane Verdier....\r\n  57'\r\nA l'est de Mossoul les combats ont repris ce matin aux portes de la ville. Les forces sp\u00e9ciales irakiennes ont annonc\u00e9 hier \u00eatre entr\u00e9es dans la ville. Mais elles font face \u00e0 une intense r\u00e9sistance Oriane Verdier\r\n((Le gros des combats se d\u00e9roule encore dans la banlieue de Mossoul. Les forces tentent de p\u00e9n\u00e9trer dans les premiers quartiers de la ville. L'id\u00e9e serait de reprendre le contr\u00f4le  de toute la rive est de Mossoul. La deuxi\u00e8me ville d'Irak est en effet travers\u00e9e par le Tigre. Il semble cependant qu'il sera compliqu\u00e9 pour l ' unit\u00e9 anti terroriste de reprendre seule la moiti\u00e9 de la ville. Au Sud les renforts sont toujours \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres .\r\nL'avanc\u00e9e des militaire sera \u00e9galement ralentie par la pr\u00e9sence de civils. On estime a environ un million cinq cent le nombre d'habitants rest\u00e9s \u00e0 Mossoul. Nombre d'acteurs humanitaires expriment leur inqui\u00e9tude quant au sort de ses familles. L'organisation Etat islamique s'en sert de bouclier humain. De plus, les forces convergant vers Mossoul sont majoritairement chiites; les familles elles, sunnites, pourraient souffrir des m\u00eames injustices que la population de Falloujah, o\u00f9 plusieurs centaines d'habitants avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les forces lib\u00e9ratrices. ))\r\n(D4/ONG GUERRE MOSSOUL) ...et c'est justement pour limiter les souffrances de la population civile qu'une ONG suisse est all\u00e9e former des combattants irakiens...sur place le mois dernier...\r\nL'Appel de Gen\u00e8ve leur a enseign\u00e9 les r\u00e8gles de la guerre...\r\nUne formation pratique...avant tout...\r\nAlexandre Habay.\r\n  MAG 1'24\"\r\n((Pas de cours acad\u00e9miques sur les 4e conventions de Gen\u00e8ve. Les formateurs de l'ONG suisse, qui ont entra\u00een\u00e9 21 officiers peshmergas, privil\u00e9gent l'approche pratique, c'est \u00e0 dire comment concr\u00e8tement prot\u00e9ger les populations dans ce type d'affrontements. Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'appel de Gen\u00e8ve, de retour d'Irak\r\nSON\r\nL'Appel de Gen\u00e8ve travaille donc avec les combattatns kurdes mais aussi les milices chiites. Ces formations, qui ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9es auparavant \u00e0 des groupes rebelles syriens, sont-elles utiles s'agissant de groupes arm\u00e9s non-\u00e9tatiques, qui ont peut-\u00eatre moins de comptes \u00e0 rendres?\r\nSON\r\nEviter les actes de vengeance et les reflexes sectaires qui ont parfois marqu\u00e9 les batailles pr\u00e9c\u00e9dentes contre le groupe Etat islamique, voil\u00e0 en effet une des cl\u00e9s pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e0 long terme.))\r\n...la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion passablement \u00e9branl\u00e9e...\r\nLe premier ministre irakien a d\u00e9clar\u00e9 hier que la Turquie serait trait\u00e9 en ennemi si elle provoquait un affrontement dans le nord de l'Irak...\r\nAnkara qui vient d'envoyer des chars et des canons \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne...\r\npour prot\u00e9ger si besoin les populations sunnites...face aux milices chiites...\r\n***La bataille de Mossoul et ses implications humanitaires...on en reparle \u00e0 7h35 avec le directeur du CICR...Yves Daccord...\r\n(Mosqu\u00e9e) Winterthour (ats) La police cantonale zurichoise a perquisitionn\u00e9 t\u00f4t mercredi matin la mosqu\u00e9e de Winterthour (ZH). La mosqu\u00e9e An'Nur a fait \u00e0 plusieurs reprises les titres en raison de la radicalisation pr\u00e9sum\u00e9e de certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e.\r\nLa descente de police est en cours. Elle est \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en collaboration avec la police municipale de Winterthour et le minist\u00e8re public de Winterthour/Unterland, a pr\u00e9cis\u00e9 la police cantonale zurichoise dans un communiqu\u00e9.\r\nLa mosqu\u00e9e An'Nur (lumi\u00e8re en arabe) a fait \u00e0 plusieurs reprises la \"une\" des m\u00e9dias. Plusieurs jeunes, qui l'auraient fr\u00e9quent\u00e9e, seraient partis rejoindre l'Etat islamique (EI) en Syrie.\r\nLes propri\u00e9taires du local ne veulent pas prolonger le contrat avec ce lieu de culte controvers\u00e9. La mosqu\u00e9e An'Nur de Winterthour (ZH) devra vraisemblablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(SDA-ATS\\/bas) - bsf022\r\n(07/NE MULTI GC HOPITAL/ITW HURNI) L'actualit\u00e9 en Suisse c'est aussi...le d\u00e9bat br\u00fblant sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\nHier soir le Grand conseil a largement accept\u00e9 la nouvelle loi...\r\n((un centre de soin aigus dans le bas du canton, un centre de r\u00e9adaptation dans le haut))...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le projet en commission...pour \u00e9tudier dans le d\u00e9tail l'offre de rachat de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds par une fondation priv\u00e9e...\r\n***Une nouvelle tomb\u00e9e lundi...qui a empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat...\r\nEn t\u00e9moigne l'exasp\u00e9ration du ministre de la sant\u00e9 Laurent Kurt: on joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe.\r\nLe d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste Hurni...optemb\u00e8re...\r\nIl assimile cette offre \u00e0 une bonne action int\u00e9ress\u00e9e..\r\n  MAG 35\"\r\nBaptiste Hurni avec Coraline Pauchard...\r\nle d\u00e9bat reprend ce matin...les d\u00e9put\u00e9s entrent dans le vif du sujet avec la question du soutien financier et de la r\u00e9partition des sites. \r\nHier les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de construire un Palais de justice \u00e0 la CHX....\r\n(Br\u00e8ve JSA) Une visite dont vous aller entendre parler aujourd'hui...\r\nCelle de Johan Schneider-Ammann en Allemagne...\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 Berlin. \r\nIl doit s'entretenir avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel...sur le dossier du 9 f\u00e9vrier...\r\nfaire le point sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nDes entretiens sont aussi pr\u00e9vus avec le pr\u00e9sident Joachim Gauck et la ministre \u00e0 la formation.\r\n(Br\u00e8ve NSA) ***On l'\u00e9voquait dans la revue de presse...La NSA aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\npour mener des cyberattaques ailleurs dans le monde.\r\ninformation du quotidien 20 minutes.\r\nbas\u00e9e sur les r\u00e9v\u00e9ations d'un groupe de hackers...\r\nLes services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 des attaques entre 2000 et 2010. \r\non ignore quels sites \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n(D1/ROLE PDC SUR L'INITIATIVE NUCLEAIRE) ***Sortir du nucl\u00e9aire...On vote le 27 novembre prochain sur l'initiative des Verts...Et le sort des centrales atomiques d\u00e9pendra en grande partie de l'\u00e9lectorat...du PDC!\r\net oui...puisque 58% des sympatisants d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens soutiennent le texte...selon le dernier sondage SSR...\r\nIls ne partagent pas l'avis de la pr\u00e9sidence du PDC qui rejette cette intiative.\r\nmais le soutien de la base...\u00e0 une sortie du nucl\u00e9aire...s'explique...\r\nhistoriquement...du c\u00f4t\u00e9 du \r\nSt\u00e9phane Deleury\r\n  MAG 1'32\"\r\n((Apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima en mars 2011, certains pays europ\u00e9ens d\u00e9cident de sortir de l'Atome. Et ce sont des repr\u00e9sentants de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tiennes qui ont cr\u00e9er une nouvelle majorit\u00e9. Claude Longchamp, politologue. \r\nSON : 16''\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique est donc dans l'ADN politique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens. Et certains veulent aller vite. Samedi dernier lors de l'assembl\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, Andreas Dreisiebner membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich, a vivement critiqu\u00e9 la position de la pr\u00e9sidence du parti. \r\nSON : 19''\r\n((Traduction : \r\nSi on prend un peu de hauteur, on voit qu'on a profit\u00e9 durant peut-\u00eatre 50 ans d'une forme d'\u00e9nergie qui va nous causer des probl\u00e8me pour plusieurs milliers d'ann\u00e9es. Pour moi, du point de vue de notre responsabilit\u00f6\u00e9de chr\u00e9tien \u00e4 l'\u00e9gard des autres \u00eatres humaine et de la nature, ce n'est vraiment pas acceptable. ))\r\nLa technologie nucl\u00e9aire contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes ?  Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, calme le jeu. \r\nSON : 14''\r\nUn optimisme qui doit s'accompagner d'un s\u00e9rieux effort de conviction. Pour \u00e9viter une cassure entre la base et l'\u00e9lite du PDC au soir du 27 novembre.))\r\n...date du scrutin...la direction du pdc qui recommande donc de voter non \u00e0 l'initiative des verts et privil\u00e9gie la strat\u00e9gique \u00e9nerg\u00e9tique, sortie programm\u00e9e de l'atome...comme sa ministre...\r\n...la pr\u00e9sidence du PDC qui suit donc la position de Doris Leuthard...non \u00e0 l'initiative des Vertts mais oui \u00e0 la stra\u00e9tgie \u00e9n\u00e9erg\u00e9tique 2050...sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9caire...\r\n(01/COMM' PS /ITW SORG) Le parti socialiste inaugure une nouvelle forme d'outil de campagne: l'audition publique. \r\n***Hier \u00e0 Berne, le PS a invit\u00e9 les victimes du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 t\u00e9moigner.\r\n Formation, aide au d\u00e9veloppement et coop\u00e9ration internationale, associations de handicap\u00e9s, tous ont fait savoir dans quelle mesure ils seraient touch\u00e9s par les \u00e9conomies pr\u00e9vues. \r\nCette op\u00e9ration s'inscrit dans la campagne de votation contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE 3. Les explications du porte parole du PS Michael Sorg. \r\n  MAG 32\"\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(D7/GUERRE SIKA ST GOBIN) C'est le feuilleton qui agite l'industrie helv\u00e9tique: la bataille entre les dirigeants du groupe Sika pour \u00e9viter que la famille fondatrice ne vende l'entreprise au fran\u00e7ais Saint-Gobain. \r\nVendredi, le tribunal cantonal de Zoug a donn\u00e9 raison aux dirigeants contre Saint-Gobain. Sika-Saint-Gobain, un dossier compliqu\u00e9 et pourtant, un cas d'\u00e9cole qui pourrait toucher d'autres grands fleurons de l'\u00e9conomie suisse. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  MAG 1'23\"\r\n((Rappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents: une famille, les Burkhard, d\u00e9tiennent Sika depuis cent ans: 16% du capital, mais plus de la moiti\u00e9 des droits de vote.. Sika, une r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans les mat\u00e9riaux industriels. Rien de glamour, mais un casting de haut niveau: quand le g\u00e9ant fran\u00e7ais Saint-Gobain veut racheter les parts de la famille Burkhart et prendre le contr\u00f4le de Sika, des actionnaires comme Bill Gates et la fondation Ethos montent au front. \r\nCe n'est pas qu'une bataille juridique: les grandes familles industrielles du pays regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce cas d'\u00e9cole. Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos. \r\nSON \r\nEn France, la famille Dumas, h\u00e9riti\u00e8re d'Herm\u00e8s avait affront\u00e9 l'irruption du groupe LVMH en 2010. Apr\u00e8s quatre ans de bataille, les Dumas ont r\u00e9ussi \u00e0 bouter leur pr\u00e9dateur hors de la maison familiale.))\r\n(Br\u00e8ve sports) n football, le FC B\u00e2le a subi une nouvelle d\u00e9faite en Ligue des Champions. Les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile face au Paris-St-Germain, vainqueur, 2 \u00e0 1, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Meunier inscrit \u00e0 la 90\u00e8me minute. Dans l'autre rencontre rencontre du groupe, Arsenal s'est impos\u00e9 3-2 \u00e0 Sofia face \u00e0 Ludogorets. Arsenal et le PSG sont donc qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale. Avec 1 point, B\u00e2le et Ludogorets se disputeront la 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europa League.\r\nA noter encore hier les qualifications de l'Atletico Madrid et du Bayern Munich pour les huiti\u00e8mes de finale. Barcelone, battu en Angleterre par Manchester City, 3-1, doit encore patienter.\r\n(20A+B/VENEZUELA CLIP) Un peu d'exotisme..\u00e7a vous dit?\r\n...\r\nd\u00e9part...\r\n  23''\r\nCe que vous venez d'entendre ce sont les tous premier mots de la toute premi\u00e8re \u00e9mission de radio du pr\u00e9sident V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro...\r\nOn apprenait son lancement hier...elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans la foul\u00e9e...\r\nsur radio miraflores...la voix de la v\u00e9rit\u00e9...dit le slogan de cette radio du palais pr\u00e9sidentiel.\r\nPlus de 2h de direct, du lundi au vendredi...\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 la salsa, au rapport que le pr\u00e9sident socialiste entretien avec cette musique: \r\n((Hier il a justement \u00e9voqu\u00e9 le moment o\u00f9 il a d\u00e9couvert cette musique))\r\n  8''\r\n((la salsa et lutte....la lutte et la salsa...\r\nl'esp\u00e9rance...la lutte pour transformer la douleur en espoir))\r\n...la politique n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\nau m\u00eame moment au parlement, l'opposition suspendait la proc\u00e9dure de d\u00e9fiance lanc\u00e9e \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident...pour laisser une chance aux n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche soir....\r\nNicolas Maduro a d'ailleurs d\u00e9dicac\u00e9 1 ou 2 titres \u00e0 ses adversaires politiques...\r\ncelui que l'on entendait...intitul\u00e9 Indestructible. ((de Ray Baretto))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Du soleil sur le Plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'Arc Jurassien, le temps sera nuageux mais sec...\r\nLes nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s midi, pour donner quelques gouttes en soir\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. \r\nTemp\u00e9ratures, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s ce matin sur le Plateau, 13 \u00e0 15 l'apr\u00e8s midi... Et puis un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118388", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8118405", "ece-8118388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:10Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes les 30 secondes le journal Coralie Claude objectif la lib\u00e9ration totale de Mossoul, l'arm\u00e9e irakienne a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 hier dans la 2\u00e8me, ville d'Irak, la bataille finale a d\u00e9but\u00e9 les combats font rage, ce matin, les djihadistes de l'\u00c9tat islamique r\u00e9sistent le sort des civils est en suspens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nJustement, \u00e0 quoi faut -il s'attendre sur le plan humanitaire Faut -il par exemple craindre comme \u00e0 Faloudja ce printemps des vengeances entre diverses confessions des exactions de masse, le directeur du CICR, Yves Daccord est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [89%] :\r\nEt nous entendrons un humanitaire suisse de retour d'Irak son ONG enseigner les r\u00e8gles de la guerre aux combattants kurdes et chiites 5 heures de d\u00e9bat un ministre exasp\u00e9r\u00e9 et pour qui l'on prend des emplois en otage s\u00e9ance houleuse hier au Grand Conseil neuch\u00e2telois sur la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital, l'OPA surprise de lundi sur le site chaux-de-fonnier empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nC'est un vieux mythe qui persiste, celui du Chalet en montagne, il serait pourtant responsable de la saturation que connaissent les villes Alpine, \u00e7a c'est la th\u00e8se d\u00e9velopp\u00e9e par une architecte de les PFL Fiona Pilla pour \u00e9viter le d\u00e9clin, les stations hivernales doivent, selon elle, se densifier et elle est notre invit\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nLa technologie nucl\u00e9aire a -t-elle contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes, une majorit\u00e9 des sympathisants PDC semble penser que oui, ils soutiennent l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, une id\u00e9e dans l'PDC peut revendiquer la paternit\u00e9, c'est ce que nous expliquera St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nDonne le film d'Oliver Stone, sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands Amine -t-il quelque chose de 9 sur le sujet, la r\u00e9ponse dans 20 minutes de Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [88%] :\r\nEt le thriller \u00e9conomique du moment, le rachat de Sika par Saint-Gobain une s\u00e9rie que les cahiers qui, autre film suivent de pr\u00e8s parce qu'en Suisse, l'industrie est une histoire de famille, la bataille de Mossoul, a donc d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [95%] :\r\nCes 2 semaines apr\u00e8s le lancement de l'offensive, les combats ont repris ce matin \u00e0 l'est aux portes de la ville, dernier bastion de l'\u00c9tat islamique en Irak, c'est le d\u00e9but de la v\u00e9ritable lib\u00e9ration de Mossoul, les mots d'un g\u00e9n\u00e9ral irakien, hier soir, quelques heures avant les forces sp\u00e9ciales irakiennes entraient dans la ville, mais la bataille s'annonce longue, la r\u00e9sistance des djihadistes est intense, Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [93%] :\r\nLe gros des combats se d\u00e9roulent encore dans la banlieue de Mossoul les forces tentent de p\u00e9n\u00e9trer dans les premiers quartiers de la ville, l'id\u00e9e serait de reprendre le contr\u00f4le de toute la rive est de Mossoul, la 2\u00e8me, ville d'Irak est en effet travers\u00e9e par le Tir, il semble cependant qu'il sera compliqu\u00e9 pour l'unit\u00e9 antiterroriste de reprendre, seule la moiti\u00e9 de la ville au sud, les renforts sont toujours \u00e0 plusieurs dizaines de km l'avanc\u00e9e des militaire sera \u00e9galement ralentie par la pr\u00e9sence de civils, on estime \u00e0 environ 1 1000000 500 le nombre d'habitants rest\u00e9s \u00e0 Mossoul, nombre d'acteurs humanitaires expriment leur inqui\u00e9tude quant au sort de ces familles, l'organisation \u00c9tat islamique s'en sert de bouclier humain, de plus les forces convergeant vers Mossoul sont majoritairement chiites, les familles, elles, sunnites pourraient souffrir des m\u00eames injustices que la population de Falloujah o\u00f9 plusieurs centaines d'habitants avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es par les forces lib\u00e9ratrices Oriane Verdier pour rtsinfo Erbil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [97%] :\r\nEt c'est justement pour limiter les souffrances de la population civile qu'une ONG suisse est all\u00e9e former des combattants irakiens sur place, c'\u00e9tait le mois dernier l'appel de Gen\u00e8ve leur enseigner les r\u00e8gles de la guerre, une formation pratique avant tout Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [94%] :\r\nPas de cours acad\u00e9miques sur les 4\u00e8me, convention de Gen\u00e8ve, les formateurs de l'ONG suisse qui ont entra\u00een\u00e9 21 officiers peshmergas privil\u00e9gie l'approche pratique et les situations r\u00e9alistes Nicolas Sion, charg\u00e9 de communication de l'appel de Gen\u00e8ve, de retour d'Irak. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:47) [89%] :\r\nIl y a eu des simulations qui ont \u00e9t\u00e9 faites que directement dans un camp militaire men\u00e9e par exemple les combattants dans une situation, et ils sont dans une ville et puis il y a des civils l'ennemi se trouve dans une zone qui est fortement peupl\u00e9e, quelles sont les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre avant de lancer une attaque quelle arme il faut utiliser etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [97%] :\r\nL'appel de Gen\u00e8ve travaille donc avec les combattants kurdes, mais aussi les milices chiites, ces formations ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9es auparavant \u00e0 des rebelles syriens alors sont -elles utiles s'agissant de groupes arm\u00e9s non- \u00e9tatiques qui ont peut-\u00eatre moins de comptes \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:20) [84%] :\r\n\u00e9videmment, mesurer l'efficacit\u00e9 d'une campagne de pr\u00e9vention comme la n\u00f4tre, c'\u00e9tait un peu difficile, m\u00eame lors de cette formation, m\u00eame son concubin les, les, les combats qui sont sensibles en fait tout droit de la guerre et ils ont la volont\u00e9 de l'appliquer, Bernard effectivement c'est tr\u00e8s difficile de voir combien de personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce affirmation combien d'ex\u00e9cutions sommaires n'auront pas eu lieu, il faut essayer de faire quelque chose parce qu'il a Mossoul il y a environ, o\u00f9 plus d'un 1000000 de personnes qui sont dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [97%] :\r\n\u00e9viter les actes de vengeance et les r\u00e9flexes sectaires qui ont parfois marqu\u00e9 les batailles pr\u00e9c\u00e9dentes contre le groupe \u00c9tat islamique, voil\u00e0 en effet une des cl\u00e9s pour la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [93%] :\r\nLa stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion passablement \u00e9branl\u00e9e, le 1er ministre irakien d\u00e9clar\u00e9 hier que la Turquie serait trait\u00e9 en ennemi si elle provoquait un affrontement dans le nord de l'Irak Ankara qui vient d'envoyer des chars et des canons \u00e0 la fronti\u00e8re irakienne pour prot\u00e9ger si besoin les populations sunnites face aux milices chiites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [93%] :\r\nPour la bataille de Mossoul et toutes ses implications humanitaires, on en parle tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR Yves Daccord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [92%] :\r\nEt cette information qui vient de tomber, une descente de police est en cours dans les locaux de la mosqu\u00e9e Al-Nour \u00e0 Winthertour, c'est la police cantonale z\u00fcrichoises qui l'annonce ce matin des perquisitions donc cette mosqu\u00e9e, a fait \u00e0 plusieurs reprises les titres de la presse en raison de la radicalisation pr\u00e9sum\u00e9e de certains jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e et qui seraient partis faire le Djihad en Syrie cette descente de police est donc en cours, elle est men\u00e9e en collaboration avec la police municipale de Winthertour et le minist\u00e8re public de Winthertour on ne peut la mosqu\u00e9e Amnon devra vraisemblablement fermer ses portes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e puisque les propri\u00e9taires ne veulent pas prolonger le bail, on y reviendra dans nos prochaines \u00e9ditions, l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est aussi ce d\u00e9bat br\u00fblant sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois hier soir le Grand Conseil a largement accept\u00e9 la nouvelle loi, un centre de soins du dans le bas du canton, un centre de r\u00e9adaptation dans l'eau, les d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 de renvoyer le projet en commission pour \u00e9tudier dans le d\u00e9tail, l'offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds par une fondation priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [97%] :\r\nOui, c'est une nouvelle tomb\u00e9e lundi mais qui a v\u00e9ritablement empoisonn\u00e9 le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [95%] :\r\nEn t\u00e9moigne l'exasp\u00e9ration du ministre de la sant\u00e9 Laurent Kurt je cite on joue des milliers d'emplois \u00e0 la roulette russe, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste suite Hurni obtemp\u00e8re il assimile cette offre \u00e0 une bonne action int\u00e9ress\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [91%] :\r\nElle a atteint son objectif, c'est tr\u00e8s offre d'achat d\u00e9pos\u00e9e un jour avant qu'on discute du d\u00e9bat cl\u00e9 d'un projet qu'on discute depuis 10 ans, quand on regarde \u00e7a d'un peu plus loin, on se rend bien compte qu'il s'agissait, il s'agit toujours d'une tentative de d\u00e9stabilisation, cela \u00e9tant dit, si l'offre est et concr\u00e8te, si l'offre est int\u00e9ressante, le fait de voter les cr\u00e9dits, le fait de voter ces lois ne remet pas en cause le fait qu'on les \u00e9tudiera et donc je crois bien qu'aujourd'hui il faut dire si cette offre est r\u00e9el, cette offre n'est pas une entreprise de d\u00e9stabilisation, comme aujourd'hui, on le croit, h\u00e9 bien la Commission, le Conseil d'\u00c9tat h\u00f4pital neuch\u00e2telois L'\u00c9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [96%] :\r\nBaptiste Hurni avec Coraline Pauchard le d\u00e9bat reprend ce matin les d\u00e9put\u00e9s entrent dans le vif du sujet avec la question du soutien financier de la r\u00e9partition des sites hier, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 de construire un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une visite dont vous allez entendre parler aujourd'hui celle de Yoann Schneider- Ammann en Allemagne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 Berlin, il doit s'entretenir avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sur un dossier br\u00fblant aussi celui du 9 f\u00e9vrier il fera le point sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse d'autres entretiens sont pr\u00e9vus avec le pr\u00e9sident allemand et la ministre de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nOn l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure dans la revue de presse La NSA aurait pirat\u00e9 des ordinateurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [94%] :\r\nPour mener d\u00e9cid\u00e8rent ailleurs dans le monde, information du quotidien 20 Minutes bas\u00e9e sur des r\u00e9v\u00e9lations d'un groupe de hackers, les services secrets am\u00e9ricains auraient lanc\u00e9 plusieurs attaques entre 2000 et 2010, on ignore quels sites \u00e9taient vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [93%] :\r\nSortir du nucl\u00e9aire, nous avons vot\u00e9 le 27 novembre prochain sur cette initiative des Verts et le sort des centrales atomiques va d\u00e9pendre en grande partie de l'\u00e9lectorat du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [94%] :\r\nOui, puisque 58 pourcent des des sympathisants d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens soutiennent le texte selon le dernier sondage SSR il ne partage pas l'avis de la pr\u00e9sidence du PDC qui rejette cette initiative mais le soutien de la base \u00e0 la une sortie du nucl\u00e9aire s'explique historiquement : St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:41) [97%] :\r\nApr\u00e8s la catastrophe de Fukushima, en mars 2011, certains pays europ\u00e9ens d\u00e9cident de sortir de l'atome et ce sont des repr\u00e9sentants de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui vont cr\u00e9er la nouvelle majorit\u00e9 Claude Longchamp, politologue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [84%] :\r\nL'id\u00e9e de sortir du nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait certainement des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui ont dans\u00e9 cette id\u00e9e apr\u00e8s l'info qu'Oshima en Europe je rappelle Madame Merkel je rappelle aussi, madame la porte c'\u00e9tait eux les repr\u00e9sentantes de cette ce courant politique qui ont lanc\u00e9 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [92%] :\r\nLe tournant \u00e9nerg\u00e9tique et donc dans l'ADN politique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, certains veulent aller vite, samedi dernier, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Andreas binaire, membre de la pr\u00e9sidence du PDC du canton de Zurich, a vivement critiqu\u00e9 la position de la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [86%] :\r\nEu : si on prend un peu de hauteur, on voit qu'on a profit\u00e9 durant peut-\u00eatre 50 ans d'une forme d'\u00e9nergie qui veulent causer des probl\u00e8mes pour plusieurs milliers d'ann\u00e9es, a aussi d\u00e9rob\u00e9 pour primer d'appareils moins du point de vue, c'est notre responsabilit\u00e9 de chr\u00e9tiens \u00e0 l'\u00e9gard des autres \u00eatres humains de la nature, ce n'est vraiment pas acceptable d'un atout, mais alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [98%] :\r\nLa technologie nucl\u00e9aire contraire aux valeurs chr\u00e9tiennes Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC pr\u00e9f\u00e8re calmer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [88%] :\r\nPersonne ne veut plus faire un nouveau centre nucl\u00e9aire, on a des diff\u00e9rences sur un des nuances sur le chemin, comment arriver \u00e0 ce but, mais la claire majorit\u00e9 du PDC a convaincu que la strat\u00e9gie 25 ans et le meilleur chemin que oui pour cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:05) [97%] :\r\nUn optimisme qui doit encore s'accompagner d'un s\u00e9rieux effort de conviction pour \u00e9viter une cassure entre la base et l'\u00e9lite du PDC, au soir du 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [94%] :\r\nLe 27 novembre date de cette votation sur l'initiative des Verts, sortir du nucl\u00e9aire, le Parti socialiste suisse inaugure une nouvelle forme d'outil de campagne l'audition publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [83%] :\r\nEt hier \u00e0 Berne, le Parti socialiste a invit\u00e9 les victimes du programme d'\u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 \u00e0 t\u00e9moigner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [90%] :\r\nFormation, aide au d\u00e9veloppement et coop\u00e9ration internationale, associations de handicap\u00e9s, tous ont fait savoir dans quelle mesure il serait impact\u00e9e par ces \u00e9conomies c'est op\u00e9ration s'inscrit dans la campagne de votation contre la 3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la mairie 3 explications du porte- parole du PS Michael Sorgues. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:49) [85%] :\r\nC'est une nouveaut\u00e9, on n'a jamais fait \u00e7a, l'id\u00e9e c'est que la commission des finances, a renonc\u00e9 d'entendre les gens qui sont concern\u00e9s par ces programmes de d\u00e9stabilisation de l'\u00e9conomie : le grand test pour le parti socialiste et sa strat\u00e9gie d'opposition constructive, c'est la H\u00e9rie 3 c'est une illustration en fait des moyens que vous avez engag\u00e9s dans cette campagne, oui c'est \u00e7a la majorit\u00e9 bourgeoise, c'est l'et arrogante, elle n'entendent pas les gens, ils n'entendent pas les gens qui sont concern\u00e9s et c'est nous les PS qui veut donner une voix \u00e0 ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel c'est le feuilleton qui agite l'industrie helv\u00e9tique, la bataille entre les dirigeants du groupe Sika pour \u00e9viter que la famille fondatrice ne vende l'entreprise au fran\u00e7ais Saint-Gobain vendredi le tribunal cantonal de Zoug que donner raison aux dirigeants contre Saint-Gobain Saint-Gobain, c'est un dossier compliqu\u00e9 mais c'est un cas d'\u00e9cole aussi qui pourrait toucher d'autres fleurons de l'\u00e9conomie suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:47) [95%] :\r\nRappel des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents : une famille les Burkhard d\u00e9tiennent Sika depuis cent ans 16 pourcent du du capital, mais plus de la moiti\u00e9 des droits de vote sika une r\u00e9f\u00e9rence mondiale dans les mat\u00e9riaux industriels rien de glamour, c'est vrai, mais un casting de haut niveau contre le g\u00e9ant fran\u00e7ais Saint-Gobain veut racheter les parts de la famille Burkhart et prendre le contr\u00f4le de Sika des actionnaires comme Bill Gates et la fondation Ethos montent au front, ce n'est pas qu'une bataille juridique les grandes familles industrielles du pays regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce cas d'\u00e9cole, Dominique Biederman, pr\u00e9sident d'Ethos. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [88%] :\r\nD'autres entreprises cot\u00e9es en bourse sont dans la m\u00eame situation, avec une structure in\u00e9galitaire du capital ou des familles fondatrices ont beaucoup plus de droit de vote que de capital, c'est le cas par exemple chez Swatch avec la famille Hayek chez similaire avec les familles, Bonnard, chez les Spr\u00fcngli ou c'est pas une famille, mais c'est une fondation une p\u00e9niche dans cette situation -l\u00e0, donc, nous sommes \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, les d\u00e9cisions prises par le tribunal, dans le cas Sika vont avoir une influence aussi pour d'autres entreprises, c'est un signal \u00e0 ses autres entreprises pour qu'elles fassent attention qu'elle pr\u00e9serve les int\u00e9r\u00eats non seulement des actionnaires, mais de toutes les parties prenantes de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:59) [95%] :\r\nEn France, la famille Dumas h\u00e9riti\u00e8re d'Herm\u00e8s avait affront\u00e9 l'irruption du groupe LVMH en 2010, apr\u00e8s 4 ans de bataille les Dumas au r\u00e9ussi \u00e0 bouter leur pr\u00e9dateur hors du foyer familial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [90%] :\r\nUn mot de football avec une nouvelle d\u00e9faite du FC B\u00e2le en Ligue des champions 2 \u00e0 1 hier soir, \u00e0 B\u00e2le, face au PSG, le PSG Arsenal qui sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, avec un point, B\u00e2le et Ludogorets se disputeront la 3\u00e8me place synonyme de rep\u00eachage en Europe 1 Ligue un peu d'exotisme ce que \u00e7a vous dit mais volontiers d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [65%] :\r\nOui, et tenter d'ou les voiles sur le tramway num\u00e9ro c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:42) [91%] :\r\nRien d'entendre ce que vous venez d'entendre ce sont les tous premiers mots de la toute premi\u00e8re \u00e9mission de radio du pr\u00e9sident V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas ce Maduro on apprenait son lancement hier, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [89%] :\r\nPour les sur Radio Miraflores la voie de la v\u00e9rit\u00e9, dit le slogan de cette radio pr\u00e9sidentielle en radio pr\u00e9sidentiel plus 2 heures de Direct du lundi au vendredi, consacr\u00e9 \u00e0 la salsa au rapport aussi que le pr\u00e9sident socialiste, entretien avec cette musique, il en a justement parl\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:08) [65%] :\r\nSalsa Loach Lotus un petit club esp\u00e9rance, il y a un autre chose pour son p\u00e8re, dans l'ordre : combattez dans l'organe esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [88%] :\r\nLa salsa et la lutte, la lutte et la salsa, l'esp\u00e9rance, la lutte pour transformer la douleur en espoir, alors la politique n'est jamais tr\u00e8s loin, au m\u00eame moment au Parlement l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne suspendait la proc\u00e9dure de d\u00e9fiance lanc\u00e9e \u00e0 l'encontre du pr\u00e9sident Maduro pour laisser une chance aux n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 dimanche soir, Nicolas se Maduro a d'ailleurs d\u00e9dicac\u00e9 un ou 2 titres \u00e0 ses adversaires politiques durant cette \u00e9mission, et celui que l'on entendait notamment, vous savez comment l'id\u00e9e intituler vous allez nous le dire, indestructible tr\u00e8s voil\u00e0 voil\u00e0 Perrier Barreto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [89%] :\r\nChacun vite, on a envie dire merci Coralie Claude chacun s\u00e9mite bah au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la c'est la salsa en Suisse le mythe le Chalet par le Chalet bah il faut combattre les mythes parfois et notamment densifier les villes alpine, c'est la th\u00e8se d'une architecte qui est notre invit\u00e9 dans un instant du soleil sur le plateau et dans les Pr\u00e9alpes, sauf dans l'arc jurassien, le temps sera nuageux mais sec, les nuages vont augmenter en toute r\u00e9gion l'apr\u00e8s- midi pour donner quelques gouttes ce soir le long des Pr\u00e9alpes temp\u00e9ratures 6 \u00e0 8 ce matin sur le Plateau 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-854B3311-A46B-4977-8363-8EA974F6467F", "internalArchiveId": "854B3311-A46B-4977-8363-8EA974F6467F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Luc M\u00e9lenchon monte dans les sondages en France", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MeskensJo;Jean-Luc M\u00e9lenchon, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\r\nJean-Luc M\u00e9lenchon pourrait \u00eatre le troisi\u00e8me homme de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Il s'installe dans les sondages avec plus de 15% des intentions de vote. Celui qui s'est autoproclam\u00e9 \"leader de la France des insoumis\" se r\u00e9v\u00e8le comme l'un des ph\u00e9nom\u00e8nes de cette pr\u00e9-campagne.\r\n\r\n* * Jean-Luc M\u00e9lenchon monte dans les sondages en France TUM - 02.11 - M\u00e9lenchon, le populiste qui monte\r\n 0'30''\r\n*** Il pourrait \u00eatre le troisi\u00e8me homme de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Jean-Luc M\u00e9lenchon s'installe dans les sondages, avec plus de 15% des intentions de vote. Un tel score ne suffirait pas pour acc\u00e9der au second tour mais pourrait lui permettre d'administrer une racl\u00e9e \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, si celui-ci venait \u00e0 se repr\u00e9senter. Jo\u00eblle Meskens, vous \u00eates correspondante \u00e0 Paris, celui qui s'est autoproclam\u00e9 \u00ab\u00a0leader de la France des insoumis\u00a0\u00bb se r\u00e9v\u00e8le comme l'un des ph\u00e9nom\u00e8nes de cette pr\u00e9-campagne. \r\n 0'44''\r\nOui, en tout cas \u00e0 gauche. Et ces sondages flatteurs ne sont d'ailleurs pas pour renforcer sa modestie. \u00ab\u00a0Je rassure\u00a0\u00bb, s'auto-f\u00e9licitait Jean-Luc M\u00e9lenchon hier dans une interview au Figaro.\u00a0\u00ab\u00a0Je me trouve \u00e0 l'intersection de familles culturelles inscrites dans notre Histoire\u00a0: les r\u00e9publicains, la gauche et les Lumi\u00e8res\u00a0\u00bb, rien que \u00e7a\u00a0! L'eurod\u00e9put\u00e9 est parti tr\u00e8s t\u00f4t en campagne. Et surtout en solitaire. Le Front de gauche, c'est fini\u00a0: il s'est f\u00e2ch\u00e9 avec les communistes qui lui avaient apport\u00e9 leur soutien lors de la campagne de 2012. Une campagne qui s'\u00e9tait sold\u00e9e par une quatri\u00e8me place avec 11%. Mais Jean-Luc M\u00e9lenchon veut croire qu'il apparait malgr\u00e9 tout comme le candidat de gauche le plus cr\u00e9dible face \u00e0 la droite et \u00e0 l'extr\u00eame droite. Il le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi\u00a0: \u00ab\u00a0Cette fois, la campagne de 2017 sera la bonne. \r\n*** Comment expliquer son succ\u00e8s, Jo\u00eblle\u00a0? Est-ce qu'il profite surtout de la faiblesse historique de la gauche\u00a0?\r\n 0'33''\r\nLa conjoncture des plan\u00e8tes est clairement favorable pour lui en tout cas. Le total des voix de gauche n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas. Fran\u00e7ois Hollande est si d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 qu'il n'est m\u00eame pas s\u00fbr qu'il soit en mesure de se pr\u00e9senter. Et aucun autre pr\u00e9tendant issu de la gauche de gouvernement, que ce soit Manuel Valls ou Arnaud Montebourg, ne para\u00eet \u00eatre en situation de se hisser au second tour. Le premier est co-responsable du bilan. Et le second a \u00e9t\u00e9 tout de m\u00eame ministre de l'Economie pendant deux ans. De quoi perdre du cr\u00e9dit aupr\u00e8s de la gauche de protestation. Cela lib\u00e8re donc un espace que Jean-Luc M\u00e9lenchon s'emploie \u00e0 labourer. \r\n*** Alors justement, comment proc\u00e8de-t-il\u00a0? Est-ce que sa campagne, intrins\u00e8quement, porte aussi ses fruits\u00a0? \r\n  0'48''\r\nIl veut convaincre les abstentionnistes et les d\u00e9\u00e7us de Fran\u00e7ois Hollande. Sur le fond il n'a pas peur de s'afficher comme le candidat du peuple. Le \u00ab\u00a0populisme\u00a0\u00bb n'est pas pour lui un gros mot. Il ne rechigne d'ailleurs pas \u00e0 parler d'identit\u00e9 et juge m\u00eame que l'identit\u00e9 gauloise fa\u00e7on Nicolas Sarkozy n'est pas une inepsie. Il fustige l'aust\u00e9rit\u00e9, d\u00e9fend la souverainet\u00e9 et m\u00e2tine m\u00eame d\u00e9sormais son discours d'une forte dose d'\u00e9cologie (il parle \u00ab\u00a0d'\u00e9co-humanisme\u00a0\u00bb) pour lui permettre de r\u00e9colter une partie du vote vert. Sur la forme, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui avait un temps on s'en souvient essay\u00e9 de surfer sur le mouvement Nuit Debout, veut r\u00e9nover la pratique politique. Comme Emmanuel Macron, il anime des agoras, plut\u00f4t que des meetings. Il a mis en place un site internet tr\u00e8s participatif. Sans n\u00e9gliger aucune ficelle de communication, comme sa participation \u00e0 l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 politique \u00ab\u00a0Une ambition intime\u00a0\u00bb\r\n*** Jean-Luc M\u00e9lenchon affirme que 2017 sera l'ann\u00e9e de la victoire.  Mais est-ce qu'il a une quelconque chance d'y arriver\u00a0?\r\n  0'46'' \r\nA l'Elys\u00e9e, clairement non. Il ne le dira \u00e9videmment pas, mais ce n'est en r\u00e9alit\u00e9 pas l\u00e0 son souhait. Si Jean-Luc M\u00e9lenchon voulait r\u00e9ellement une victoire de la gauche, il chercherait d'ailleurs \u00e0 nouer une quelconque alliance ou s'inscrirait dans le cadre de la primaire pour qu'un candidat unique puisse \u00e9merger. Mais il est moins que jamais dans cette logique. Il y a cinq ans, il critiquait d\u00e9j\u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, un candidat de la gauche molle \u00e0 l'en croire qu'il campait en \u00ab\u00a0capitaine de p\u00e9dalo\u00a0\u00bb. Il ne s'est pas adouci depuis. Dans l'histoire, seuls trouvent gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux Fran\u00e7ois Mitterrand et dans une moindre mesure Lionel Jospin dont il avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le ministre. Son objectif est en r\u00e9alit\u00e9 tout autre. Les chances de la gauche de remporter la pr\u00e9sidentielle sont tr\u00e8s minces alors l'enjeu c'est d'incarner demain l'opposition, la vraie, celle qui pourra \u00e0 ses yeux g\u00eaner la droite dans sa volont\u00e9 de r\u00e9former le mod\u00e8le social. \r\n*** Jo\u00eblle Meskens, \u00e0 Paris", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118371", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Jean-Luc M\u00e9lenchon monte dans les sondages en France / TUM_2016-11-02T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.11.2016"], "alternativeSummary": ["Jean-Luc M\u00e9lenchon pourrait \u00eatre le troisi\u00e8me homme de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Il s\u2019installe dans les sondages avec plus de 15% des intentions de vote. Celui qui s\u2019est autoproclam\u00e9 \"leader de la France des insoumis\" se r\u00e9v\u00e8le comme l\u2019un des ph\u00e9nom\u00e8nes de cette pr\u00e9-campagne."], "variantIds": ["ece-8118371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:04Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nEn Direct de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nIls s'en aillent tous oui \u00e7a fait de leur on nous dit : il faudra faire des efforts, oui \u00e7a c'est vrai mais qui c'est qui va le faire, c'est toute la question, parce que nous, on ne peut plus, voil\u00e0 ce que disait Jean il y a d\u00e9j\u00e0 8 millions de pauvres sous les couleurs prennent. \r\nOn va prendre aux autres, \u00e7a tombe bien, ils ont beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nIl pourrait \u00eatre le 3\u00e8me homme de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Jean-Luc M\u00e9lenchon s'installe dans les sondages avec plus de 15 pourcent des des intentions de vote ont \u00e9t\u00e9 le score ne suffirait pas pour acc\u00e9der au second tour, mais pourrait lui permettre d'administrer une racl\u00e9e \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande si celui -ci venait \u00e0 se repr\u00e9senter, Jo\u00eblle Meskens, vous \u00eates correspondante \u00e0 Paris, \u00e0 celui qui s'est autre proclam\u00e9 leader de la France des insoumis se r\u00e9v\u00e8le comme l'un des ph\u00e9nom\u00e8nes de cette pr\u00e9- campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [94%] :\r\nOui, en tout cas, gauche hein et ces sondages flatteurs ne sont d'ailleurs pas pour renforcer sa modestie, je rassure s'auto- f\u00e9licitait Jean-Luc M\u00e9lenchon hier dans une interview au Figaro, je me trouve \u00e0 l'intersection de familles culturelles, inscrites dans notre histoire, les r\u00e9publicains, la gauche et les lumi\u00e8res, rien que \u00e7a, l'eurod\u00e9put\u00e9 est parti tr\u00e8s t\u00f4t en campagne, et surtout en solitaire, le Front de gauche, c'est fini, il s'est f\u00e2ch\u00e9 avec les communistes qui lui avaient apport\u00e9 leur soutien lors de la campagne de 2012, une campagne qui s'\u00e9tait sold\u00e9e par une 4\u00e8me place avec 11 pourcent mais mais Jean-Luc M\u00e9lenchon veut croire qu'il appara\u00eet malgr\u00e9 tout comme le candidat de gauche le plus cr\u00e9dible face \u00e0 la droite et \u00e0 l'extr\u00eame droite, il le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi, cette fois, la campagne de 2017 sera la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, mais tout de m\u00eame comment expliquer son succ\u00e8s Jo\u00eblle est -ce qu'il profite surtout de la faiblesse historique de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [95%] :\r\nLa conjoncture des plan\u00e8tes est clairement favorable pour lui en tout cas le total des voix de gauche n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas, Fran\u00e7ois Hollande et si d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9, qu'il n'est m\u00eame pas s\u00fbr qu'ils soient en mesure de se pr\u00e9senter et aucun autre pr\u00e9tendant issu de la gauche de gouvernement que ce soit, Manuel Valls ou Arnaud Montebourg ne para\u00eet d'\u00eatre en situation de se hisser au second tour, le 1er est coresponsable du bilan et le second a \u00e9t\u00e9 tout de m\u00eame, ministre de l'\u00c9conomie pendant 2 ans, de quoi perdre du cr\u00e9dit aupr\u00e8s de la gauche de protestation, cela lib\u00e8re donc tout un espace que Jean-Luc M\u00e9lenchon s'emploie \u00e0 labourer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [85%] :\r\nAlors justement comment proc\u00e8de -t-il est -ce que sa campagne porte elle aussi ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [94%] :\r\nIl veut convaincre les abstentionnistes et les d\u00e9\u00e7us de Fran\u00e7ois Hollande sur le fond, il n'a pas peur de s'afficher comme le candidat du peuple le populisme n'est pas pour lui un gros mot, il ne rechigne d'ailleurs pas \u00e0 parler d'identit\u00e9 et juge m\u00eame que l'identit\u00e9 gauloise fa\u00e7on Nicolas Sarkozy n'est pas une inepsie il fustige l'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9fend la souverainet\u00e9 Matine m\u00eame d\u00e9sormais son discours d'une forte dose d'\u00e9cologie parle des humanisme pour lui permettre de r\u00e9colter une partie du vote Vert sur la forme, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui avait un temps, on s'en souvient, essay\u00e9 de surfer sur le mouvement Nuit debout veut r\u00e9nover la pratique politique comme Emmanuel Macron, il anime des agoras plut\u00f4t que des meetings, il a mis en place un site Internet participatif, sans n\u00e9gliger aucune ficelle de communication comme sa participation \u00e0 l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 politique une ambition intime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nOui alors Jean-Luc M\u00e9lenchon affirme que 2017 sera l'ann\u00e9e de la victoire, mais ce qu'il a une quelconque chance d'y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, clairement non ah, il ne le dira \u00e9videmment pas, mais ce n'est en r\u00e9alit\u00e9 pas l\u00e0 son souhait, si Jean-Luc M\u00e9lenchon voulait r\u00e9ellement une victoire de la gauche, il chercherait d'ailleurs \u00e0 nouer une quelconque alliance ou s'inscrirait dans le cadre de la primaire pour qu'un candidat unique puisse \u00e9merger, mais il est moins que jamais dans cette logique, il y a 5 ans, il critiquait d\u00e9j\u00e0, Fran\u00e7ois Hollande, un candidat de la gauche molle \u00e0 l'en croire, qu'il campait en Capitaine de p\u00e9dalo, il ne s'est pas adouci depuis dans l'histoire, seuls trouvent gr\u00e2ce \u00e0 ses yeux, Fran\u00e7ois Mitterrand et dans une moindre mesure, Lionel Jospin, dont il avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le ministre, son objectif est en r\u00e9alit\u00e9 tout autre, les chances de la gauche de remporter la pr\u00e9sidentielle sont tr\u00e8s minces, alors l'enjeu c'est d'incarner demain l'opposition, la vraie, celle qui pourra ses yeux g\u00eaner la droite dans sa volont\u00e9 de r\u00e9former le mod\u00e8le social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [85%] :\r\nJo\u00eblle Meskens \u00e7a Paris merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1552946", "internalArchiveId": "AA1610553021", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "durationSec": 1789, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8133124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10356662.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "In\u00e8s Lamuni\u00e8re est une des rares femmes \u00e0 s\u2019imposer dans l\u2019architecture en Suisse", "La RTS veut venir en aide aux personnes dans la pr\u00e9carit\u00e9", "Le 1er novembre 1986, la Suisse a connu une grave catastrophe chimique", "L\u2019invit\u00e9 culturel: \"Taxi dancers\" est la derni\u00e8re cr\u00e9ation de la chor\u00e9graphe Marie-Caroline Hominal", "GE: les d\u00e9fenseurs de la mobilit\u00e9 douce d\u00e9cernent les laur\u00e9ats des r\u00e9alisations pour v\u00e9lo ou pi\u00e9tons", "VD: le sac \u00e0 d\u00e9chets se r\u00e9organise", "Le Liban a un pr\u00e9sident apr\u00e8s plus de deux ans de vide institutionnel", "En Italie, des \u00e9difices d\u2019une valeur inestimable ont disparu dans les s\u00e9ismes", "Minimag: les revenants sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans les croyances populaires", "NE: le Grand Conseil pr\u00e9voit la r\u00e9organisation de l\u2019h\u00f4pital", "12h45", "12h45", "JOURN-12H45", "Une femme architecte", "JOURN-12H45", "In\u00e8s Lamuni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Elle est professeure \u00e0 l\u2019EPFL et a con\u00e7u de nombreux b\u00e2timents, publics et priv\u00e9s.", "Les explications de Jonas Schneiter, animateur RTS, depuis Lausanne.", "Trente ans plus tard, le site reste contamin\u00e9.", "Un \u00ab Taxi dancer \u00bb est un danseur qui loue ses bras le temps d\u2019une danse.", "Des prix pour les meilleurs comme les pires endroits o\u00f9 circuler dans la ville.", "Jean-Daniel Luthi, coordinateur taxe au sac, VD.", "Le parlement a \u00e9lu l\u2019ancien g\u00e9n\u00e9ral Michel Aoun.", "Le gouvernement promet de les reconstruire.", "Au Moyen \u00c2ge, l\u2019\u00c9glise catholique r\u00e9cup\u00e8re l\u2019id\u00e9e pour justifier l\u2019existence du purgatoire.", "Les pr\u00e9cisions de Julien Guillaume, depuis Neuch\u00e2tel.", "In\u00e8s Lamuni\u00e8re pr\u00e9sente son travail en pr\u00e9sentant une villa individuelle.", "L'architecte genevoise analyse son travail dans une villa individuelle qu'elle a r\u00e9alis\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8030638", "ece-8031488", "ece-10356658", "ece-10356542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T13:16:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027902\r\nDate de transcription : 07-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:17) [80%] : \r\nSuisse : le 1er novembre 1986 il y a 30 ans tout juste 30 ans il tr\u00e8s 1er 1904 ou 6 la Suisse conna\u00eet la plus oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:27) [79%] : \r\nPropos du groupe dos j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de B\u00e2le, provoquant une pollution majeure, 30 ans plus tard, le site est toujours contamin\u00e9e, retour sur ces crimes avec Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:27 > 0:00:30) [81%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 ceux qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:36) [77%] : \r\nEt bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:01:00) [56%] : \r\nAh oui, de tout revoir je mais dire non j'ai bien oui si la oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:52) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, 30 ans apr\u00e8s l'incendie de Schweiter aller retour sur l'une des pires catastrophes \u00e9cologiques survenues en Suisse, plus de 1000 tonnes de produits chimiques avaient br\u00fbl\u00e9 provocante une grave pollution du Rhin, le site de l'incendie est toujours contamin\u00e9e des experts mettent en cause les m\u00e9thodes d'assainissement par 100 dos l'Italie au chevet de son Patrimoine d\u00e9vast\u00e9 par les s\u00e9ismes en s\u00e9rie des dizaines d'\u00e9glises et de monuments sont en ruine, comme l'abbatiale sant\u00e9 l'un des monast\u00e8res, les plus anciens d'Italie Matteo Renzi promet de tous les reconstruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:53 > 0:03:21) [89%] : \r\nQuels sont les meilleurs et les pies r\u00e9alisation aux pi\u00e9tons et aux cyclistes dans le canton de Gen\u00e8ve, les d\u00e9fenseurs de la mobilit\u00e9 douce d\u00e9signe les laur\u00e9ats 2016 de la sandale et du pneu, oui, la maison de la veuve du Chinois Fribourg, suite de notre s\u00e9rie sur les lieux hant\u00e9s de Suisse romande, nous verrons comment les revenants une croyance populaire du moyen- \u00e2ge ont d'abord \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par l'\u00e9glise avant d'\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le clerg\u00e9 pour justifier l'existence du purgatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:22 > 0:03:37) [80%] : \r\nEt nous recevons la danseuse et chor\u00e9graphe suisse Marie- Caroline nominal d\u00e8s demain \u00e0 la d\u00e9c\u00e8s de Gen\u00e8ve propose taxi d'ces loueurs de bras, le temps d'une danse dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 30, prudence qu'elle utilise comme pr\u00e9texte pour interroger les rapports humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:39 > 0:03:57) [92%] : \r\nLe 1er novembre 1986 la Suisse connaissait la plus grave catastrophe chimique de son histoire, un incendie se d\u00e9clare dans un entrep\u00f4t du groupe Doha \u00e0 Schweiter, pr\u00e8s de B\u00e2le, provocante, une pollution majeure, 30 ans plus tard, le site est toujours contamin\u00e9e retour sur cet \u00e9v\u00e9nement avec Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:23) [87%] : \r\n30 ans apr\u00e8s la catastrophe de Schweiter allait les pompiers b\u00e2lois simuler une fuite d'acide chlorhydrique un entra\u00eenement pour d\u00e9montrer comment il r\u00e9agirait aujourd'hui un grave accident chimique et en fait, c'est vers la d\u00e9fense chimique forment une cloche d'eau au-dessus du camion, cela permet de fixer l'acide ensuite les pompiers pourront boucher la fuite \u00e0 Auschwitz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:46) [89%] : \r\nDes techniques nouvelles pour \u00e9viter une catastrophe aussi grave que l'incendie d'Al Sando le 1er novembre 1986 peu apr\u00e8s minuit, des flammes qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 60 m\u00e8tres 1350 tonnes de produits hautement toxiques prennent le feu la police demande \u00e0 la population de fermer les fen\u00eatre et de rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:48 > 0:04:59) [82%] : \r\nMesdames effectif House, on a eu peur que ce soit une \u00e9norme catastrophe pour B\u00e2le, on a pris nos enfants dans notre lit et l'on s'entendait, a des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves et merci les 1100 bars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:09) [84%] : \r\nFinalement, il n'y aura pas de victimes humaines mais le se colore en rouge, des milliers de poissons et d'oiseaux p\u00e9rissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:11 > 0:05:50) [84%] : \r\nLe rapport final n'est toujours pas clos sans d'autres qui assaini le terrain, dans les ann\u00e9es 90 on la vend les Terres contamin\u00e9es aurait mal fait son travail, selon cet expert de son temps et juste en Mauricie sont dos \u00e0 l'\u00e9poque n'a pas voulu traiter les sols contamin\u00e9s jusque dans des incin\u00e9rateurs sp\u00e9cialis\u00e9s, elle estimait que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop cher Laurent petite reine, tout \u00e7a est une r\u00e9elle on trouve aujourd'hui encore des r\u00e9sidus chimiques dans le sol du site mais selon Novartis, la soci\u00e9t\u00e9 issu de la fusion entre 100 dos et Ciba l'assainissement auraient \u00e9t\u00e9 dans le respect des normes en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:51 > 0:06:11) [92%] : \r\nUne session cruciale au Grand Conseil neuch\u00e2telois cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9put\u00e9s empoignade et dossiers br\u00fblants : la construction d'un h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds et la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital, qui pr\u00e9voit de regrouper les soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et la r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds Julien Guillaume, c'est la coh\u00e9sion cantonale qui se joue cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:51) [91%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois employeurs ont tout d'abord le dossier de l'h\u00f4pital de l'H\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds alors pour les d\u00e9put\u00e9s du c'est une contrepartie indispensable \u00e0 la perte de service ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les montagnes, le sc\u00e9nario catastrophe cet apr\u00e8s- midi, ce serait que ce projet soit refus\u00e9 avant le d\u00e9bat sur l'h\u00f4pital, un sc\u00e9nario qui para\u00eet quand m\u00eame assez peu probable et le 2\u00e8me gros dossier accompagneront les d\u00e9put\u00e9s bien c'est l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois la r\u00e9organisation spatiale, un dossier qui p\u00e8se pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs la les d\u00e9bats s'annoncent longs et le vote tr\u00e8s serr\u00e9 car ce projet fortement combattu dans les montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:51 > 0:06:57) [93%] : \r\nOn peut donc s'attendre \u00e0 des des ballons, des d\u00e9bats tendus, vous l'avez dit des d\u00e9bats cruciaux \u00e9galement pour le gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:29) [92%] : \r\nOui, le gouvernement neuch\u00e2telois qui a fait comme slogan de l\u00e9gislature un canton un espace alors si un seul de ces 2 projets capote cet apr\u00e8s- midi, ce ne serait vraiment pas bon pour le gouvernement neuch\u00e2telois, qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il se repr\u00e9senterait in corpore au projet The aux prochaines \u00e9lections cantonales d'avril 2017 on peut donc parler de cession de tous les dangers \u00e0 noter les enfin que l'annonce surprise, faite hier du rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds par une fondation priv\u00e9e va certainement compliquer les d\u00e9bats sur l'h\u00f4pital cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:29 > 0:07:31) [99%] : \r\nJulien Guillaume merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:32 > 0:08:00) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud du nouveau pour le sac poubelle depuis l'introduction de la taxe au sac en 2013 de nombreuses communes utilisaient leur propre sac comme dans le Nord Vaudois d\u00e8s l'an prochain un sac unique sera utilis\u00e9 pour les 6 principales zones de gestion des d\u00e9chets, une baisse de 5 centimes est aussi pr\u00e9vu pour les 35 litres l'objectif une \u00e9quit\u00e9 entre les r\u00e9gions et une r\u00e9duction des co\u00fbts de gestion, une \u00e9tape importante, estime le coordinateur de la taxe au sac Jean-Daniel L\u00fcthi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:01 > 0:08:17) [85%] : \r\nC'est effectivement une une uniformisation qui \u00e9volue de longue date, nous aurions voulu d\u00e9j\u00e0 en 2012, 2013, il faut du temps, il faut laisser le temps au temps, et nous aussi sommes arrive aujourd'hui \u00e0 opaque, plus t\u00f4t cette uniformisation, c'est-\u00e0-dire que on va Jo Timor atteindre sac, ce qu'on appellerait cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:18 > 0:08:36) [87%] : \r\nQuels sont les meilleurs et les pires r\u00e9alisations pour les pi\u00e9tons et les cyclistes \u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9fenseurs de la mobilit\u00e9 douce viennent de d\u00e9signer leurs laur\u00e9ats 2016 le prix de la sandale d\u00e9cern\u00e9 au passage des Alpes pr\u00e8s de Cornavin, le prix du pneu crev\u00e9 revient \u00e0 la route de mal \u00e0 New Alexandre C\u00e9cile Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:57) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il ne fait pas toujours bon \u00eatre un pi\u00e9ton ou un cycliste pour les premiers, les principaux obstacles aux p\u00e9r\u00e9grinations Durban r\u00e9side dans les coupures de trajet en raison de travaux d'infrastructure insatisfaisante, c'est le cas entre la place Cornavin et le passage des Alpes ou le trottoir est quasiment inexistant un d\u00e9faut urbanistique qui vaut bien une sandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:57 > 0:09:08) [90%] : \r\nSouvent, nous avons constat\u00e9 que c'est juste un petit maillon manquant qui n'incite pas vraiment \u00e0 marcher et nouveau, c'est pour \u00e7a que nous voulions attribuer des prix pour ce qui a \u00e9t\u00e9 bien fait mais aussi l\u00e0 o\u00f9 on pourrait faire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:08 > 0:09:21) [87%] : \r\nLe Soulier d'or lui revient cette ann\u00e9e au square de de poulet jusqu'il y a plus cette place n'abritait qu'un grand Parking et les commer\u00e7ants tous fermer les uns apr\u00e8s les autres, le r\u00e9am\u00e9nagement de cette place a donc \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e dans l'espoir que la vie de quartier et reprenne ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:21 > 0:09:32) [87%] : \r\nOn a Jack vu pendant les apr\u00e8s- midi des enfants qui jouaient il y avait une petite ludoth\u00e8que, on a vu des a\u00een\u00e9s et qui qui buvaient une tasse de caf\u00e9, donc on esp\u00e8re que Wallace incitera \u00e0 plus de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:32 > 0:09:51) [83%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 cyclistes, c'est la route de mal \u00e0 New, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 la transformation d'une piste cyclable on bande cyclable au milieu d'une voie de bus et tout sauf Secure enfin la rustine d'or revient \u00e0 la ville de Vernier pour son r\u00e9am\u00e9nagement de la route du bois des fr\u00e8res qui fait la part belle aux cycles au d\u00e9triment des voitures, c'est pas de la cosm\u00e9tique, disons, c'est quelque chose qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:51 > 0:10:05) [90%] : \r\nChanger vraiment de mani\u00e8re cons\u00e9quente et les v\u00e9los, finalement on d\u00e9voie Didier en s\u00e9curit\u00e9, donc c'est vraiment un exemple \u00e0 suivre pour les autres am\u00e9nagements r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, le r\u00e9am\u00e9nagement par la ville de Vernier qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:10:05 > 0:10:09) [85%] : \r\nCompte plus de 10000 habitants favorise notamment une entre les diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:11 > 0:10:39) [95%] : \r\n\u00e0 une semaine de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les ennuis s'accumulent pour Hillary Clinton, WikiLeaks r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui que la candidate d\u00e9mocrate avait re\u00e7u \u00e0 l'avance les questions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors d'un d\u00e9bat organis\u00e9 sur CNN lors de la primaire de son parti, WikiLeaks publie plusieurs le changer entre l'une des commentatrice de la cha\u00eene et l'\u00e9quipe de campagne d'Hillary Clinton, \u00e7a fait des semaines que Donald Trump accuse son adversaire d'avoir \u00e9t\u00e9 avantag\u00e9 par les m\u00e9dias lors de la primaire qui l'opposait \u00e0 Bernie Sanders.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:41 > 0:10:59) [91%] : \r\nL'Italie vient de perdre plusieurs chefs d'chefs-d'oeuvres de son Patrimoine dans la s\u00e9rie de s\u00e9ismes qui ont frapp\u00e9 le centre du pays, 5000 sites ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, des \u00e9difices, d'une valeur inestimable ont d\u00e9finitivement disparu, m\u00eame si le gouvernement de Matteo Renzi promet de les reconstruire, C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:01 > 0:11:13) [86%] : \r\nL'abbatiale sont de type si on est en ruine, un des sites monastique, les plus anciens d'Italie a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9vast\u00e9 par le s\u00e9isme de dimanche, le clocher, la fa\u00e7ade, les murs, tout s'est effondr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:15 > 0:11:19) [57%] : \r\n\u00e7a string, r\u00f4le que ce en soit qu'elle aboutit \u00e0 Malakoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:19 > 0:11:42) [90%] : \r\nUn effondrement de ce genre, je crois que cela n'est jamais arriv\u00e9 dans l'histoire, le clocher du 17\u00e8me si\u00e8cle et la fa\u00e7ade avait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 d'autres catastrophes naturelles, je ne sais pas ce qu'on pourra faire de la rosace, je ne sais pas ce qu'il est possible de sauver l'effondrement du mur du cimeti\u00e8re la r\u00e9duit en miettes la fa\u00e7ade romaine \u00e9tait la partie la plus belle est-elle remonter au 10\u00e8me si\u00e8cle, on pleure de tout notre coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:46 > 0:11:56) [85%] : \r\nC'est une peine 6 inestimable inestimable, je crois que ce ne sera pas possible de la r\u00e9cup\u00e9rer ceux qui viendront apr\u00e8s nous ne pourront voir que des photos de ce qu'elle \u00e9tait r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:00 > 0:12:12) [84%] : \r\nSelon une 1\u00e8re estimation 5000 sites auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s dans la r\u00e9gion des march\u00e9s donc brille \u00e0 Norcia, la basilique de San Benedetto s'est effondr\u00e9, l'\u00e9glise Sainte Rita les plus que d\u00e9combres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:12 > 0:12:25) [87%] : \r\nIl y a aussi les mollets qui essaient, nous allons reconstruire les \u00e9glises parce que Norcia sans \u00e9glise, ce n'est plus Norcia nous allons mettre en oeuvre un plan d'action extraordinaire parce que nous avons besoin de mesures extraordinaires du mus\u00e9e extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:26 > 0:12:35) [92%] : \r\nLa t\u00e2che s'annonce immense et tr\u00e8s co\u00fbteuse, dans l'urgence une task force culturelle va maintenant travailler \u00e0 prot\u00e9ger les d\u00e9combres des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:37 > 0:12:57) [91%] : \r\nLe Liban a enfin un pr\u00e9sident, apr\u00e8s 2 ans et demi de vide institutionnel, le parlement \u00e9lu hier l'ancien g\u00e9n\u00e9ral maronite Michel Aoun 80, non un revenant et un poids lourd de la classe politique libanaise r\u00f4le controvers\u00e9 pendant la guerre civile, il y a 40 ans aujourd'hui son alliance avec le mouvement chiite du Hezbollah suscite de vives critiques Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:58 > 0:13:12) [94%] : \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Aoun sur cette affiche, \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre civile et aujourd'hui en tant que nouveau pr\u00e9sident du Liban, hier soir \u00e0 Beyrouth, o\u00f9 des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour c\u00e9l\u00e9brer la fin d'une instabilit\u00e9 politique qui aura dur\u00e9 29 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:13 > 0:13:23) [87%] : \r\nC'est ils nous repr\u00e9sentent, ils repr\u00e9sentent tous les Libanais, pour la premi\u00e8re fois, nous avons un pr\u00e9sident que nous avons et pas quelqu'un qui nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e d'\u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:14:35) [93%] : \r\nHier \u00e0 81 ans, Michel Aoun, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par 83 d\u00e9put\u00e9s sur les 127 du parlement libanais, comme le veut la r\u00e8gle non \u00e9crite, le pr\u00e9sident du Liban est un chr\u00e9tien maronite, le Liban \u00e9tait Tarnier, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par les incendies qui consume la r\u00e9gion, notre priorit\u00e9 est d'emp\u00eacher qu'une \u00e9tincelle ne nous a tellement bien, c'est l'adversaire politique de Michel Aoun le musulman sunnite Sa\u00efd Hariri qui a permis son \u00e9lection l'assurant de son soutien, il y a 10 jours, c'est le m\u00eame Sa\u00efd Hariri qui devrait d'ailleurs \u00eatre maintenant nommer un nouveau 1er ministre l'\u00e9quilibre confessionnel et politique libanais est respect\u00e9, Michel Aoun avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement militaire en 1988 en pleine guerre civile, il avait men\u00e9 sans succ\u00e8s une guerre contre la pr\u00e9sence militaire syrienne au Liban, avant de devoir s'exiler en France en 2006, pourtant il noue une alliance surprise avec le mouvement arm\u00e9 du Hezbollah proche du pr\u00e9sident syrien Bachar El Assad et de l'Iran aujourd'hui les Libanais esp\u00e8re simplement qu'il mettra un peu d'ordre dans une administration publique \u00e0 l'abandon et qu'il maintiendra la paix dans un pays voisin de la guerre qui abrite un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:35 > 0:15:12) [90%] : \r\nLa RTS se mobilise contre la pr\u00e9carit\u00e9 qui touche un 1000000 de personnes en Suisse, regardez ces chiffres, une personne sur 15 vit en dessous du seuil de la pauvret\u00e9, un enfant sur 10 est consid\u00e9r\u00e9 comme pauvre pour leur venir en aide la RTS lance une op\u00e9ration radiophonique, avec le soutien de la Cha\u00eene du bonheur pendant 6 jours, du 17 au 23 d\u00e9cembre 3 animateurs seront enferm\u00e9s dans un Studio de verre sur la place centrale, \u00e0 Lausanne, Jonas Schneitter, vous serez lors de ses 3 animateurs et vous participer \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement au programme 150 heures d'\u00e9missions radio non- Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:13 > 0:15:28) [91%] : \r\nBonjour Malika exactement 147 heures on va \u00eatre enferm\u00e9s dans un cube de verre au centre- ville de Lausanne et on sera en Direct sur option Musique qui devient une cha\u00eene toute particuli\u00e8re durant 6 jours, 6 nuits, c'est cette op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur, qui sera aussi relay\u00e9e en Direct sur tous les m\u00e9dias de la RTS et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:28 > 0:15:33) [91%] : \r\nLe public pourra donc choisir, heure par heure, tout, tout le programme musical de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:34 > 0:15:51) [96%] : \r\n\u00e7a fait partie de l'op\u00e9ration, nous on veut lever un maximum de fonds pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 aujourd'hui en Suisse et pour lever ces fonds, le public pourra choisir des titres de musique \u00e0 condition de faire un petit don et en fait l'ensemble du programme sera constitu\u00e9 des titres choisis effectivement par par le public par les auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:51 > 0:15:58) [95%] : \r\nAlors, une autre partie de cette op\u00e9ration, ce sont les d\u00e9fis que le public pourra organiser dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:58 > 0:16:39) [92%] : \r\nOui, nous on est enferm\u00e9 dans un cube, donc on peut pas avoir d'autres actions concr\u00e8tes que faire de la TVA \u00e0 faire de la radio 24h/24 pendant 6 jours, mais le public Romand aujourd'hui peut commencer \u00e0 se mobiliser, je me rends compte et on s'est rendu compte avec la RTS en lan\u00e7ant cette op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur que beaucoup de gens, pas envie de s'engager, mais que c'\u00e9tait difficile de savoir quoi faire, qu'est-ce qu'on peut faire de concret avec nos moyens et notre r\u00e9seau, h\u00e9 bien en fait, on peut lancer des d\u00e9fis si on a un club de sport si on a moyen d'organiser quelque chose dans sa ville dans son quartier, si on a une bonne id\u00e9e, quelque chose \u00e0 vendre, on peut l'organiser dans le cadre de cette op\u00e9ration coeur \u00e0 coeur et nous on le relais ira pour qui un maximum de participants et qui est vraiment un effet de masse, on peut s'inscrire d\u00e8s maintenant sur RTS coeur Point CH c'est un site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:47) [87%] : \r\nAlors tous les dons, c'est important de dire seront r\u00e9colt\u00e9s et remis \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur qui m\u00eame les distribuera \u00e0 qui iront ces dons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:48 > 0:17:17) [89%] : \r\nLe but, c'est de lutter tr\u00e8s concr\u00e8tement contre la pr\u00e9carit\u00e9 dans notre pays, vous l'avez dit Malika la pr\u00e9carit\u00e9 existe r\u00e9ellement en Suisse, m\u00eame si parfois on a de la peine \u00e0 le voir la Cha\u00eene du Bonheur aura 2 types d'actions tr\u00e8s Direct, pay\u00e9 une facture \u00e0 une personne en difficult\u00e9 et de mani\u00e8re un peu plus global sur des associations sont des institutions qui existent d\u00e9j\u00e0 et qui luttent au long cours contre la pauvret\u00e9, il y a ces 2 actions-l\u00e0 qui seront men\u00e9es pour \u00eatre le plus efficace possible et prendre soin au maximum des dons multiples, qui vont nous \u00eatre fait par les 6 romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:17 > 0:17:24) [80%] : \r\nAlors ce Studio de verre, cette op\u00e9ration, c'est une premi\u00e8re en Suisse romande, Jonas mais \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 ailleurs notamment suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:25 > 0:18:00) [90%] : \r\nOui, c'est un mouvement europ\u00e9en il y a des il y a des radios belges, hollandaises, Couleur3 avait fait \u00e7a en 2007 dans d'autres proportions aujourd'hui c'est l'ensemble de la RTS qui s'engage en Suisse allemande \u00e7a \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s aussi, c'est \u00e0 chaque fois une mobilisation populaire je crois que \u00e7a va d\u00e9passer la RTS, ma foi, c'est une mobilisation romande, les Suisses romands vont s'approprier, \u00e7a, c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans les autres pays, avec un r\u00e9sultat assez \u00e9patant, terme de dons et d'actions tr\u00e8s concr\u00e8tes compte la pr\u00e9carit\u00e9, je crois qu'on va pouvoir offrir de magnifiques f\u00eate de No\u00ebl gr\u00e2ce \u00e0 cette op\u00e9ration \u00e0 des milliers de personnes qui sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9 et c'est \u00e7a qui va cr\u00e9er un mouvement de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:00 > 0:18:09) [81%] : \r\nJe m'acheter un terme Bercy on rappelle acheter coeur RTL, c'est une op\u00e9ration \u00e0 retrouver sur toutes les cha\u00eenes radio de la RTS sur RTS Un et les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:09 > 0:18:10) [73%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:10 > 0:18:27) [84%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les lieux ont \u00e9t\u00e9 de Suisse romande, on s'int\u00e9resse aujourd'hui aux revenants des revenants, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les croyances populaires du moyen- \u00e2ge, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9glise catholique pour justifier l'existence du purgatoire, un reportage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Fribourg Pardaillan m\u00e9tro et Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:30 > 0:18:39) [79%] : \r\nFribourg 1429 une rumeur court dans les rues de la basse ville \u00e0 la rue d'or, la maison de la veuve Bouchy on serait rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:43 > 0:18:48) [87%] : \r\nL'\u00e2me de son fils mort dans une fois h\u00e9r\u00e9tique viendrait lui demander des messes, mais la riche veuve n'en a cure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:51 > 0:18:57) [79%] : \r\nLa rumeur enfle, reprise par la grosse ouvrira la servante de Catherine, mais aussi par les Augustins de voisins de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:59 > 0:19:10) [81%] : \r\nNaturellement ce rumeur c'est r\u00e9pondu tr\u00e8s tr\u00e8s vite les gens assister \u00e0 la messe \u00e0 la pr\u00e9dication et puis tout le monde commen\u00e7ait \u00e0 entendre pour une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:20) [89%] : \r\nH\u00e9r\u00e9tique c'est l'accusation lanc\u00e9e contre Catherine Buchillon en 1430 le tribunal de l'acquisition est \u00e0 Fribourg, mais la veuve, se d\u00e9fend dans ce document d'\u00e9poque, l'int\u00e9gralit\u00e9 de son proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:21 > 0:19:38) [66%] : \r\nMais au au pas autiste ou leurs manquements sur son nom 7, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e7a c'est le 1er pas en maison hant\u00e9e peu obtenait ethnique, il se tenaient plut\u00f4t Saoudi moi j'entends aucun bruit dans ma maison, ma famille non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:38 > 0:19:47) [87%] : \r\nFaute de preuves, Catherine sera acquitt\u00e9 mais cette histoire n'est pas anodine, elle t\u00e9moigne d'un basculement au moyen- \u00e2ge, du rapport entre l'\u00c9glise et les revenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:47 > 0:20:07) [83%] : \r\nDavor pas les les revenants c'\u00e9tait une croyance populaire que l'\u00c9glise mais apr\u00e8s elle a compris que, elle pouvait les utiliser comme comme t\u00e9moin pour le purgatoire pour l'existence du purgatoire que cet \u00e9t\u00e9, rame errant, il revenait pour demander des masses \u00e0 leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:07 > 0:20:18) [82%] : \r\nDes messes que les familles doivent payer le commerce des indulgences n'est pas loin la r\u00e9forme non plus si Catherine Boucher, on ne veut pas payer, c'est qu'elle sait lire la Bible, comme tous ceux dits de la secte des Valdaine soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:18 > 0:20:26) [81%] : \r\nLeurs points de rep\u00e8res et de la Bible et il disait que dans la Bible, nulle part le purgatoire et d'\u00eatre assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:27 > 0:20:41) [83%] : \r\nFribourg, Automne 2016 la basse ville a oublier l'h\u00e9r\u00e9sie d\u00e9vale Denver, on ne sait m\u00eame plus o\u00f9 avec Catherine Buchillon, l'histoire a toutefois ses clins d'oeil, c'est l'inquisition n'est plus en lieu et place du couvent des Augustins, on trouve le Tribunal cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:43 > 0:20:55) [89%] : \r\nTaxis un \u00e7a c'est la derni\u00e8re cr\u00e9ation de la chor\u00e9graphe et danseuse Marie- Caroline homme inhale apr\u00e8s le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, elle pr\u00e9sente sa pi\u00e8ce \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'Association pour la danse contemporaine, elle est votre invit\u00e9e, Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:55 > 0:21:24) [83%] : \r\nEt sur sc\u00e8ne en d\u00e9couvrent 3 corps, Alain pulpeux, l'autre plut\u00f4t svelte et un 3\u00e8me travesti, ils attendent tous les 3 un client qui viendrait louer leurs bras, le temps d'une danse le temps alors devient suspendu, on ne sent \u00e0 la recherche de contact et aussi \u00e0 l'heure des rencontre virtuelle et ses fant\u00f4mes comme \u00e7a 2 possibilit\u00e9s d'avoir pour un ticket une danse bonjour Marie- Caroline nominal bonjour alors ces taxis Denver c'est quelque chose qui existait dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 30 mais qui existe encore aujourd'hui, d\u00e9crivez-nous cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:24 > 0:22:05) [79%] : \r\nEn fait, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 20 aux \u00c9tats-Unis, effectivement, et c'est des femmes qui, en \u00e9change d'un ticket offrait une danse furtive plut\u00f4t 60 secondes 90 secondes et pour ce soir, en tablant donc c'est et quelque chose c'est une danse et les les clients \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s des milliers d'\u00e9migrants, des gens de la classe populaire et qui \u00e9tait, qui ne pouvait qu'\u00e9tait pas accept\u00e9 dans les boulons et du coup ils allaient dans cet accident, chercher un moment de romance de fantaisie, d'abandon avec ces femmes, sur une musique c'est le le slow le sur des eaux bien s\u00fbr du r\u00e9acteur, m\u00eame si des danses de coups dans social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:05 > 0:22:17) [88%] : \r\nEt \u00e7a existe encore aujourd'hui d'ailleurs, pour les besoins de la pi\u00e8ce et pour vous dire qu'il vous \u00eates all\u00e9 les tester avec vos partenaires, je vais essayer sans \u00e9corcher leur nom, ils vendent Blagojevich et Teresa avis Tucci qui sont avec vous sur sc\u00e8ne, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:18 > 0:22:43) [86%] : \r\nVoil\u00e0 le syst\u00e8me a un peu chang\u00e9 maintenant en Europe et aux \u00c9tats-Unis, c'est les clubs ou des ou des des soir\u00e9es et des \u00e9v\u00e9nements qui louent des taxis serait entre, effectivement, on a lou\u00e9 3 3 taxis on est all\u00e9 dans un bol ou \u00e0 Berlin, et on a dans\u00e9 pendant 2 heures de temps avec mais qu'est-ce que c'est alors pour avoir ce pour ressentir qu'est-ce que c'\u00e9tait de danser avec un inconnu sur et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:46 > 0:22:47) [98%] : \r\nEt d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:47 > 0:22:47) [73%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:49 > 0:22:56) [85%] : \r\nJe sais pas, la danse sociale a quelque chose d'extr\u00eamement chaleureux, de tr\u00e8s passionnel d'effervescent comme \u00e7a et du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:57 > 0:23:12) [81%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait important, m\u00eame si la de la la pi\u00e8ce, elle est pas du tout, c'est peut \u00eatre une pi\u00e8ce documentaire mais de de pouvoir de pouvoir exp\u00e9rimenter le qu'est ce que c'\u00e9tait d'\u00eatre d'\u00eatre avec un taxi d'et d'\u00eatre client et non pas taxer d'sur nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:12 > 0:23:19) [90%] : \r\nSurtout quand on est danseur d\u00e9j\u00e0 soi-m\u00eame Marie- Caroline alors dans la pi\u00e8ce et ces images ont \u00e9t\u00e9 choisis par Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:22 > 0:24:00) [85%] : \r\nElles sont 3 taxis dan, qui ont perdu leur travail au Dreamland Club, un cabaret \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse qui a d\u00fb fermer ses portes, elles font partie des lieux comme les spectres d'une \u00e9poque folle, celle des ann\u00e9es 20, 30, les taxis donnent soeur n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, louer leurs bras, le temps d'une valse ou un tango comme on paye un taxi pour la course un voyage pour l'essence, des classes moyennes, fatigu\u00e9 et des ouvriers exil\u00e9s Marie- Caroline, eau min\u00e9rale adorent ces histoires qui sentent la sueur qui raconte les rapports entre humains, les trop les pas assez qui disent \u00e0 chaque fois un bout de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:04 > 0:24:15) [80%] : \r\nFemme du 21\u00e8me si\u00e8cle nous offre en miroir, une r\u00e9flexion sur les sites de rencontres virtuelles, elle nous parle solitude et ennui tant qui passent en temps r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:16 > 0:24:41) [79%] : \r\nFille d'un boucher d'une prof de danse, elle sait de quoi elle par le corps \u00e0 corps, sur tous les modes, pourvu que \u00e7a de la cuisse de la chaleur et de la larmes form\u00e9 dans les plus grandes \u00e9coles de danse et de ballets contemporains, elle est aujourd'hui dans ce ce chor\u00e9graphe et actrice performeuse pour les plus grands je pas La Ribot, Marco Berrettini William force halte dans son projet Human Wright.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:44 > 0:24:50) [65%] : \r\nTerrain fantasque et d\u00e9cal\u00e9 qui rejoint ses chor\u00e9graphies dont duchesse l\u00e0 ceux qui ternissent ou ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:50 > 0:24:53) [75%] : \r\nPourquoi, pour beaucoup d'heures de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:54 > 0:24:58) [93%] : \r\nUne jeune surdou\u00e9 \u00e0 multiples facettes, il y a encore plein de choses \u00e0 nous r\u00e9v\u00e9ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:00 > 0:25:01) [92%] : \r\nd'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:04 > 0:25:10) [91%] : \r\nOn l'a vu dans ce reportage, Marie- Caroline Le le rapport au corps dans ce qu'il a de plus charnel, c'est vraiment le fil rouge de votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:10 > 0:25:28) [90%] : \r\nMais c'est-\u00e0-dire que c'est pour moi, c'est important de le toucher, mais que ce soit aussi de toucher le spectateur de tout et de vivre une exp\u00e9rience avec lui, lui donner un un, un espace aussi o\u00f9 il peut se projeter, faire son propre voyage et apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:30 > 0:25:36) [87%] : \r\nBah, le corps, c'est mon c'est mon outil enfin c'est, je le vois comme sculpture comme quelque chose qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:37 > 0:25:45) [86%] : \r\nQui prend place dans un espace et qui commence \u00e0 d\u00e9velopper des choses h\u00e9 oui, bon, des choses charnelle des choses fortes mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:46 > 0:26:09) [83%] : \r\nIl y a une pi\u00e8ce de vous, qui a beaucoup marqu\u00e9, qui s'appelle maintenant, je vais passer pas pouvoir le dire, le triomphe de la vanit\u00e9 de la renomm\u00e9e de la renomm\u00e9e, chaque fois que dit et o\u00f9 vous habitez le spectateur \u00e0 passer qui ardeur avec un quart d'heure avec vous dans une loge, vous \u00eates totalement nu, c'\u00e9tait une pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour des programmateurs, mais que vous avez rejoint en Suisse ensuite et vous partez l'affaire en Chine et l\u00e0 vous ne pourrait pas \u00eatre nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:09 > 0:26:31) [85%] : \r\nNon, en fait, en fait, je suis pas enti\u00e8rement nu, je suis j'ai quand m\u00eame, vous \u00eates accessoire sur moi et si c'\u00e9tait un monde pour moi, je voulais vous retrouver face \u00e0 face \u00e0 l'envers du d\u00e9cor dans l'\u00e9loge d'un th\u00e9\u00e2tre avec une seule personne, et c'est une sorte de miniatures, une sorte de bonza\u00ef cette pi\u00e8ce effectivement en Chine, c'est comme dans d'autres pays, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:32 > 0:26:53) [83%] : \r\nDe montrer, humidit\u00e9, donc du coup oui j'on revoit maintenant des images de Taxi II ne sort bien ce que vous auriez d\u00fb aussi faire en Chine, et l\u00e0 c'est pour d'autres raisons que vous ne pouvez pas le faire passer pour des Tch\u00e9tch\u00e8nes d'insinuer jeune donc parce qu'il y a une insinuation 36 voil\u00e0 oui, non, ils ont pas d\u00e9livrer le permis, on le disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:53 > 0:27:00) [90%] : \r\nLe corps qui est un fil rouge de votre travail, mais aussi la solitude ce monde de la nuit, c'\u00e9tait sur ces lieux de passage, c'est aussi quelque chose qui vous intrigue beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:00 > 0:27:22) [87%] : \r\nEn fait, ces ces espaces d\u00e9cal\u00e9 un peu ces espaces o\u00f9 les, les choses ne sont pas forc\u00e9ment fig\u00e9, j'ai l\u00e0 des fois j'ai la sensation que dans des oui, que ce soit la nuit ou dans des moments d'abandon, il y a des des choses qui surgissent et \u00e7a m'int\u00e9resse d'explorer \u00e7a et d'interroger le la solitude mais oui et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:24 > 0:27:35) [88%] : \r\nSous toutes ses formes, oui vous \u00eates venu avec un petit squelette \u00e0 l'oreille, vous ne dites jamais votre \u00e2ge dans aucune interview vous dites votre \u00e2ge un petit scoop pour nous, c'est de la coquetterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:37 > 0:28:14) [87%] : \r\nNon, mais j'ai h\u00e2te l'impression qu'on est tellement format\u00e9 stigmatis\u00e9e par mis dans des d\u00e9cades selon notre agent doit \u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 \u00e7a ou pas, et du coup, voil\u00e0, je me dis, autant \u00eatre sans \u00e2ge intemporel et d'ailleurs taxidermie sera une forme de d'intemporalit\u00e9, c'est un projet un peu surann\u00e9 parce que aussi la danse de couple touch\u00e9 le regard le c'est un peu contre contre \u00e0 contre- courant de ce qu'on vit aujourd'hui, on est dans les tr\u00e8s rapide et du coup l'\u00e2ge le temps \u00e0 quelque chose pour moi et c'est pas tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:14 > 0:28:26) [86%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Caroline Aminel alors ivresse quand m\u00eame une journ\u00e9e, on va la compter en jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re, c'est de savoir \u00e0 la DCA, l'Association pour la danse contemporaine \u00e0 Gen\u00e8ve et puis c'est jusqu'au 12 novembre prochain, merci beaucoup d'autres visiteurs merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:26 > 0:28:47) [89%] : \r\nMerci \u00e0 toutes les 2 la suite de notre s\u00e9rie sur les architectes roman avec INA cela mini\u00e8res, l'une des rares femmes \u00e0 s'imposer dans cet univers encore tr\u00e8s masculin, professeur \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e a fait la con\u00e7u de nombreux b\u00e2timents publics et priv\u00e9s, on va d\u00e9couvrir l'une de ses r\u00e9alisations, une villa dans la campagne genevoise, c'est un reportage de Marc, je vous dis et Muriel c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:52 > 0:29:07) [83%] : \r\nJ'adore dessiner se croit que je suis une des derni\u00e8res architecte qui dessine au crayon, on trouve pas une id\u00e9e, on dessine enfin, je ne crois pas, alors il y a des zones moments fulgurants o\u00f9 tout \u00e0 coup, on se dit voil\u00e0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:08 > 0:29:20) [86%] : \r\nDans cette maison qui donne l'impression de flotter imes Lamuni\u00e8re a voulu refl\u00e9ter la vie de ses propri\u00e9taires, une vie sociale ouverte sur l'ext\u00e9rieur, au rez-de-chauss\u00e9e, plus intime, ferm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:22 > 0:29:42) [89%] : \r\nIl s'agissait de trouver la limite \u00e0 la maison au rez-de-chauss\u00e9e qui soit plus parce que ces 150 m\u00e8tres carr\u00e9s et que par des coups d'oeil justement entre ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui composent ce rez-de-chauss\u00e9e soit entre des objets plut\u00f4t que dans une architecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:43 > 0:29:51) [90%] : \r\nChaque projet Dina cela raconte une histoire et nous rappelle son attachement pour la m\u00e9trique la g\u00e9om\u00e9trie, mais aussi la lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:52 > 0:30:19) [84%] : \r\nJe suis une curieuse, j'adore la litt\u00e9rature, j'aime comme sujet me parle, aucun petit \u00e0 petit une narration se construisent autour du sujet qui est partiellement celle qui \u00e9tait l'abhorr\u00e9 par votre ma\u00eetre de l'ouvrage vous cherchiez quelle r\u00e9ponse donner de mani\u00e8re contemporaine \u00e0 ce sujet, il y a, il doit y avoir des th\u00e8mes, m\u00eame si je trouve pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:20 > 0:30:24) [84%] : \r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te plus que si je ne trouve pas mon plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:24 > 0:30:42) [91%] : \r\nL'architecte a con\u00e7u de tr\u00e8s nombreux projets comme la tour TV ou l'Op\u00e9ra de Lausanne des projets unique avec des mat\u00e9riaux diff\u00e9rents, qui incarne le dialogue avec ses clients pour Ina cela meuni\u00e8re l'architecture d'aujourd'hui va devoir \u00e9voluer avec son temps, avec notre mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:42 > 0:30:59) [84%] : \r\nLa grande difficult\u00e9 d'un architecte, c'\u00e9tait dans l'esprit de son temps parce qu'on fait un m\u00e9tier qui est, une fois que s'est construit s'est construit de quoi \u00eates-vous la plus fi\u00e8re du b\u00e2timent que je vais faire la paix, c'est toujours le prochain donc, on a le plus Pierre je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:03 > 0:31:33) [93%] : \r\nVous vous demandez peut-\u00eatre comment on devient conducteurs des transports publics r\u00e9pond ce soir dans Couleurs locales avec le 1er volet d'un reportage sur les futurs chauffeurs des TPG, les transports publics, Genevois, ils sont plus de 1000 dans la cit\u00e9 de Calvin, ils doivent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 surmonter le stress de la circulation, la nervosit\u00e9 des utilisateurs, c'est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s 18 heures 55 sur RTL sans merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, ce soir, le 19 30 pr\u00e9sent\u00e9 par Darius Rochebin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:42 > 0:31:45) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:02 > 0:32:04) [76%] : \r\nOui, \u00e7a va, il y avait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:12 > 0:32:13) [76%] : \r\nSaler et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:16 > 0:32:19) [86%] : \r\nOui, c'\u00e9tait la Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:35 > 0:32:53) [67%] : \r\nCh, alors il faut un cadrage un peu plus serr\u00e9, si jamais quelqu'un montant mais l\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s tu \u00e9tais trop abstraite ben avec une pompier, bon ben, bon ben l\u00e0 le l'\u00eelot l'union noir que on s'associe quoi foutre pr\u00e9occupante 3 qui est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:54 > 0:32:55) [82%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:01 > 0:33:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:08 > 0:33:11) [80%] : \r\nNathalie super, merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:44 > 0:33:46) [70%] : \r\nExcellente, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:01 > 0:34:02) [73%] : \r\nSalaire Net, la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:14 > 0:34:15) [76%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:15 > 0:34:16) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:22 > 0:34:28) [52%] : \r\n3 qui trient cuites tranquille Ruth cuites trop petit truc qui cuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:42 > 0:34:54) [71%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, lancer une entit\u00e9 comme expulse litt\u00e9raire et qui du ut\u00e9rus subissent progressivement un peu partout sur le et cet apr\u00e8s- midi, avec toujours une belle tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:21 > 0:35:49) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:50 > 0:35:51) [63%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:57 > 0:38:29) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, a lanc\u00e9 mardi de la Toussaint, le soleil devrait comme esp\u00e9rer gagner du terrain et progressivement s'installer un peu partout sur le pays, cet apr\u00e8s- midi, avec toujours une belle douceur d'\u00e9t\u00e9 indien, notamment en moyenne montagne, alors notre pays profite aujourd'hui encore d'un anticyclone, m\u00eame si celui-ci a tendance \u00e0 perdre un peu de sa superbe et \u00e0 se retirer sur l'est du continent et puis demain, il faudra compter avec cette faible perturbation qui va affecter surtout le nord et l'Est de la Suisse avec beaucoup de nuages \u00e0 la cl\u00e9 quelques faibles averses et surtout de l'air bien plus frais, particuli\u00e8rement en altitude pour ce mardi apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse sont pr\u00e9vues ce temps bien ensoleill\u00e9 dans l'ensemble sur la Suisse romande, une fois les quelques bancs de stratus r\u00e9calcitrantes dissip\u00e9 et pourrait faire encore un petit peu de r\u00e9sistance \u00e0 la sur le plateau et le bassin l\u00e9manique et nous pourrions voir quelques voiles en Ajoie mais dans l'ensemble, c'est l'impression de beau temps qui va l'emporter, ce sera bien brumeux encore sur le sud du Tessin cet apr\u00e8s- midi, il pourrait y avoir quelques bancs de stratus l\u00e0 sur le plateau al\u00e9manique mais sinon comme ailleurs, un temps largement azur et ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures 15 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 Sion comme \u00e0 B\u00e2le jusqu'\u00e0 16 maximum du c\u00f4t\u00e9 de Coire 14 \u00e0 Locarno entre 11 et 13 ailleurs sur le plateau et puis toujours un beau 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres La Chaux-de-Fonds 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres, il faut bien en profiter puisque demain \u00e7a va descendre le vent a pivot\u00e9 au sud- ouest, sud se renforcera cet apr\u00e8s midi en montagne et pourrait se poser, faiblement sur le plateau, aussi, par moments, demain matin, nous aurons d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9grad\u00e9 nuageux Nord-Sud avec encore pas mal de soleil sur le Tessin, malgr\u00e9 quelques bancs de brouillards du soleil aussi en Valais, malgr\u00e9 quelques voiles, de m\u00eame que sur le bassin l\u00e9manique et puis en direction du nord et de l'Est, davantage de nuages une n\u00e9bulosit\u00e9 qui va s'affirmer encore au fil de l'apr\u00e8s- midi et qui pourrait produire quelques averses dans les Alpes aux orientale ou encore le long des Pr\u00e9alpes romande, ainsi que le long du Jura, avec une limite de la neige qui d'ici \u00e0 demain soir, \u00e7a baissera \u00e0 1400 m\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures il y aura pas beaucoup d'changement en pleine par rapport \u00e0 aujourd'hui 2 \u00e0 9 degr\u00e9s au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi entre 10 et 14 en moyenne par compte la baisse sera significative en altitude, nous n'aurons plus que 9 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 2 \u00e0 2 millim\u00e8tres, soit de 6 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, et puis le vent aviez vot\u00e9 de secteur ouest nord- ouest parfois fort autre montagne plus mod\u00e9r\u00e9 sur les r\u00e9gions de moyenne montagne, ou encore de plaine, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ce 1er novembre je vous souhaite \u00e0 tous dit \u00e0 tous un excellent apr\u00e8s- midi au plaisir bien s\u00fbr de vous retrouver ce soir enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:30 > 0:38:31) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:31 > 0:38:34) [68%] : \r\nOui, oui, point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:38 > 0:38:43) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T01:55:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554517", "durationSec": 18, "title": "MI SONORE SACS POUBELLE_RTS000000970687", "excerpt": "Itw du coordinateur pour le canton de Vaud de la taxe sur le sac poubelle Jean-Daniel Luthi \u00e0 propos de l'introduction pour 2017 d'un sac poubelle unique dans les 6 principales zones de gestion des d\u00e9chets du canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554518", "durationSec": 139, "title": "FRIGO ARCHITECTURE LAMUNIERE 1706_RTS000000852101", "excerpt": "Itw de l'architecte In\u00e8s Lamuni\u00e8re, qui parle de son m\u00e9tier d'architecte tout en pr\u00e9sentant une maison r\u00e9sidentielle qu'elle a con\u00e7ue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTE", "ARCHITECTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554519", "durationSec": 114, "title": "MI 30 ANS SCHWEIZERHALLE_RTS000000970688", "excerpt": "30 ans apr\u00e8s l'accident survenu le 01.11.1986 dans l'usine chimique Sandoz de Schweizerhalle, les pompiers effectuent un exercice de simulation de secours en cas d'une telle catastrophe industrielle. Certains habitants se souviennent toujours de cet accident tandis que certains experts doutent des mesures d'assainissement prises par Sandoz suite \u00e0 la pollution provoqu\u00e9e par cet incendie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWEIZERHALLE"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "POLLUTION DU SOL"], "thematicCorporations": ["SANDOZ"], "sequenceIds": ["1554489"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554520", "durationSec": 20, "title": "MI COEUR A COEUR_RTS000000970637", "excerpt": "Spot publicitaire r\u00e9alis\u00e9 par la RTS et de la Cha\u00eene du Bonheur pour son op\u00e9ration radiophonique intitul\u00e9e \"Coeur \u00e0 Coeur\", afin de lutter contre la pauvret\u00e9 et la pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPOT PUBLICITAIRE", "PAUVRET\u00c9"], "thematicCorporations": ["RTS", "CHA\u00ceNE DU BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554521", "durationSec": 105, "title": "MI DANSE HOMINAL 02_RTS000000970630", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du spectacle de danse intitul\u00e9 \"Taxi-dancers\" con\u00e7u par la chor\u00e9graphe et danseuse Marie Caroline Hominal, ainsi que de 3 autres spectacles chor\u00e9graphiques intitul\u00e9s \"Human Writes\", \"Froufrou\" et \"Silver\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554522", "durationSec": 48, "title": "MI EXTRAIT HOMINAL_RTS000000970593", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du spectacle de danse intitul\u00e9 \"Taxi-dancers\" con\u00e7u par la chor\u00e9graphe et danseuse Marie Caroline Hominal.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554523", "durationSec": 98, "title": "MI ITALIE DESTRUCTION PATRIMOINE_RTS000000970689", "excerpt": "Situ\u00e9e dans la ville de Fribourg, la Maison de la veuve Buschillon fut l'objet d'une rumeur au Moyen-Age selon laquelle elle aurait \u00e9t\u00e9 hant\u00e9e par un revenant. De telles croyances ont \u00e9t\u00e9 par la suite utilis\u00e9e par l'Eglise catholique pour justifier l'existence du purgatoire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554524", "durationSec": 137, "title": "MI MAG MAISON BUSCHILLON 02_RTS000000970567", "excerpt": "Des associations de d\u00e9fense des cyclistes et des pi\u00e9tons ont d\u00e9cern\u00e9 des prix 2016 r\u00e9compensant les meilleures et les pires am\u00e9nagements urbains pour les pi\u00e9tons et les cyclistes \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["RUMEUR", "FANT\u00d4ME", "CATHOLICISME", "MOYEN AGE"], "sequenceIds": ["1554497"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554525", "durationSec": 34, "title": "MI NEWS HILLARY CNN 2_RTS000000970686", "excerpt": "D\u00e8s 2017, un sac poubelle unique sera utilis\u00e9 dans les 6 principales zones de gestion des d\u00e9chets du canton de Vaud."}, {"internalArchiveId": "AA1611554526", "durationSec": 28, "title": "MI PLANIF HOSPITALIERE_RTS000000970659"}, {"internalArchiveId": "AA1611554527", "durationSec": 98, "title": "MI PRESIDENT LIBAN_RTS000000970709", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554528", "durationSec": 94, "title": "MI PRIX PIETONS GE_RTS000000970721", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "sequenceIds": ["1554491"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554529", "durationSec": 21, "title": "MI SACS POUBELLE_RTS000000970705", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SAC POUBELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554530", "summary": "B\u00e2le-campagne, Schweizerhalle : pompiers simulant exercice de secours suite \u00e0 fuite \nd'acide chlorhydrique. Itw Marcus Mueller, responsable cellule de crise. \n01.11.1986 : archives de l'incendie dans usine de Schweizerhalle et de la pollution qui en a suivi.\nItw Katja Hugenschmidt, t\u00e9moin de l'accident (souvenirs accident du 01.11.1986).\nItw Martin Forter, expert en pollution des sols.\nExt usine et entrep\u00f4t de l'usine Sandoz.", "id": "1554489", "visualThemes": ["CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "USINE", "POMPIER", "INDUSTRIE CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["SCHWEIZERHALLE"], "visualCorporations": ["SANDOZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554531", "summary": "Vaud : sacs poubelle blancs dans chariot \u00e0 l'int supermarch\u00e9.\nAnonyme jetant sac poubelle blanc dans poubelle.", "id": "1554490", "visualThemes": ["SAC POUBELLE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554532", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : v\u00e9los rang\u00e9s devant entrep\u00f4t. \nFeux de circulation pour passage pi\u00e9tons passant du vert au rouge.\nPassage des Alpes avec circulation routi\u00e8re. \nItw Andr\u00e9a von Maltitz, co-secr\u00e9taire actif-trafiC.\nSoulier d'or. \nPlace de Chantepoulet r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e.\nRue de Malagnou avec circulation routi\u00e8re et cycliste.\nRustine d'Or. \nRoute des Bois-des-Fr\u00e8res \u00e0 Vernier avec piste cyclable.\nItw Christine Jeanneret, coordinatrice Pro-V\u00e9lo.", "id": "1554491", "visualThemes": ["PISTE CYCLABLE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554533", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Jonas Schneiter, animateur La Premi\u00e8re.", "id": "1554492", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554538", "summary": "Fribourg-ville : illustration symbolique de la Maison Buschillon qui serait hant\u00e9e et habit\u00e9e par un fant\u00f4me. \nItw Kathrin Utz Tremp, historienne m\u00e9di\u00e9vale.\nDocument avec proc\u00e8s-verbal du proc\u00e8s en sorcellerie de la veuve Buschillon.\nPont de bois couvert dans la ville de Fribourg, avec 2 moines au premier plan.", "id": "1554497", "visualThemes": ["FANT\u00d4ME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554540", "summary": "Plateau : itw Marie Caroline Hominal, danseuse et chor\u00e9graphe.", "id": "1554499", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027902", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5E73D288-D2AD-42FD-A613-0A6A09731472", "internalArchiveId": "5E73D288-D2AD-42FD-A613-0A6A09731472", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 01.11.2016", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Remo Gysin,Conseiller d'Etat socialiste b\u00e2lois;Martin Forter,g\u00e9ographe b\u00e2lois;Sylvia Morel, Grande Argenti\u00e8re et pr\u00e9sidente de la ville de la Chaux-de-Fonds;Billette, Alex...;Sezgin Tanrikulu, d\u00e9put\u00e9 d'opposition du parti turque CHP;Ahmet Altan, journaliste turque;Mesken, Jo\u00eblle (Jouars-Pontchartrain);Daras, Marina;Claude Ratz\u00e9, directeur de l'Association pour la Danse contemporaine, \u00e0 Gen\u00e8ve;Leonard Thurre, consultant RTS;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/30 ANS DE SCHWEIZERHALLE) C'\u00e9tait il y a trente ans... jour pour jour: la catastrophe de Schweizerhall\u00e9. \r\nL'incendie d'un d\u00e9pot de produits chimiques de l'entreprise Sandoz pr\u00e8s de B\u00e2le. \r\nAu milieu de la nuit, les habitants sont r\u00e9veill\u00e9s par les sir\u00e8nes d'alarme et par une odeur naus\u00e9abonde. \r\nBilan... 1000 tonnes de produits chimiques sont brul\u00e9es...  Et l'eau du Rhin est contamin\u00e9e. \r\nL'accident marque les esprits. Et surtout il a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la prise de conscience des dangers de l'industrie chimique... Etienne Kocher.\r\n  1'34\"\r\n((En ce 1er novembre 1986, le Rhin prend une couleur rouge. Des colorants et surtout des polluants chimiques se m\u00e9langent avec l'eau utilis\u00e9e pour \u00e9teindre l'incendie. Des poissons meurent par miliers. Le fleuve est pollu\u00e9 sur des centaines de kilom\u00e8tres, pendant plusieurs mois. Aujourd'hui encore, on retrouve des traces de pesticides sur le site de l'incendie.\r\nSchweizerhalle, c'est un accident qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les esprits. Comme l'explique en 1991 le Conseiller d'Etat socialiste b\u00e2lois Remo Gysin.\r\nGYSIN 27''\r\nDans les ann\u00e9es 90, l'industrie chimique am\u00e9liore sa s\u00e9curit\u00e9 et la Suisse renforce sa l\u00e9gislation. Le g\u00e9ographe b\u00e2lois Martin Forter a longuement \u00e9tudi\u00e9 la catastrophe de Schweizerhalle. Il estime que les probl\u00e8mes n'ont \u00e9t\u00e9 que d\u00e9plac\u00e9s. \r\nFORTER 19''\r\nParmi les exemples r\u00e9cents: en ao\u00fbt 2015 \u00e0 Tianjin en Chine, ce sont 2500 tonnes de produits chimiques d'une entreprise chinoise qui explosent, faisant 173 morts.))\r\n(04/NE CDF FINANCES/ITW MOREL) ***\"La situation est grave et les mesures d'\u00e9conomies, douleureuses\". \r\nLes mots, hier, de la Grande Argenti\u00e8re et pr\u00e9sidente de la ville de la Chaux-de-Fonds, Sylvia Morel. \r\nLe conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 son budget 2017 hier... avec un trou d'environ 16 millions de francs... \r\nEt le d\u00e9ficit serait encore plus lourd sans de nouvelles mesures d'\u00e9conomie. L'ex\u00e9cutif propose en effet une hausse d'imp\u00f4t et une r\u00e9duction de la masse salariale... Impossible de faire autrement estime la pr\u00e9sidente de la ville...\r\nSylvia Morel. \r\n  0'50\"\r\nSylvia Morel, interrog\u00e9e par Coraline Pauchard. \r\nLe syndicat des services publics menace de son c\u00f4t\u00e9, de s'opposer \u00e0 ces mesures faute de transparence de la part du Conseil communal.\r\n***Et toujours \u00e0 La Chaux de Fond, on apprenait hier ce coup de th\u00e9\u00e2tre... dans le dossier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...  \r\nUne offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux de Fond... \r\nElle est propos\u00e9e par quatre partenaires: les Conseils communaux de la Chaux de fond, du Locle, en collaboration avec l'h\u00f4pital du Jura Bernois et l'entreprise Patrimonium, bas\u00e9e dans le canton de Zoug... \r\nR\u00e9action et r\u00e9ponse du Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Jean-Nath Karakash... \"C'est une sorte de dernier baroud d'honneur\" pour les partisans du mod\u00e8le comprenant deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux... \"Une tentative de derni\u00e8re minute \r\nqui ne change rien \u00e0 l'analyse du gouvernement\", estime-t-il encore... Derni\u00e8re minute puisque le Grand Conseil Neuch\u00e2telois se prononce aujourd'hui sur l'avenir des sites hospitaliers du Haut et du Bas du Canton...\r\n(D6/TURQUIE PRESSE) En Turquie, la police a arr\u00eat\u00e9 hier le r\u00e9dacteur en chef et plusieurs journalistes du principal quotidien d'opposition... le journal de centre-gauche Djoumouriet... Au total... 16 journalisres sont en garde \u00e0 vue...\r\nTrois mois apr\u00e8s le putsch rat\u00e9, les m\u00e9dias sont donc plus que jamais dans le viseur des autorit\u00e9s... Apr\u00e8s la reprise en main des m\u00e9dias proches de l'imam G\u00fclen, apr\u00e8s la fermeture des m\u00e9dias kurdes... Selon l'opposition, le pouvoir tire profit de la situation politique pour museler toute la presse...\r\nReportage \u00e0 Istanbul... Alexandre Billette... \r\n  1'31\"\r\n((BILLETTE\r\nLundi matin, d\u00e8s l'annonce des op\u00e9rations de police, le d\u00e9put\u00e9 d'opposition du parti CHP, Sezgin Tanrikulu a rejoint les membres de la r\u00e9daction du journal, il d\u00e9nonce depuis des semaines les abus de l'\u00e9tat d'urgence :\r\nTANRIKULU\r\nIls font fermer des m\u00e9dias qui, non seulement n'ont aucun lien avec la tentative de putsch, mais qui sont m\u00eame davantage oppos\u00e9s au coup d'\u00c9tat que le pouvoir ! La m\u00e9thode de ce gouvernement ces derni\u00e8res semaines, ce n'est pas de lutter contre les putschistes du mouvement Fethullah G\u00fclen ; il s'agit de d\u00e9truire toute forme d'opposition, afin de tirer profit du coup d'\u00c9tat rat\u00e9.\r\nBILLETTE\r\nDepuis le 15 juillet au moins 105 journalistes ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s comme Ahmet Altan, une figure de la presse turque accus\u00e9 d'avoir \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un putsch en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Sa fille Sanem \u00e9galement journaliste d\u00e9nonce un syst\u00e8me judiciaire qui a perdu la raison :\r\nALTAN\r\nNous sommes d\u00e9sormais sous le joug d'un syst\u00e8me farfelu et dangereux, qui fonctionne par la d\u00e9lation et l'injustice. Ce syst\u00e8me n'est pas rationnel, il est nourri par la haine et les privil\u00e8ges de certains. Le pouvoir tente aujourd'hui d'\u00e9liminer ceux qu'il d\u00e9teste. Et le simple fait de dire \u00e7a aujourd'hui nous est interdit. Tu ne peux pas twitter \u00e7a. Tu ne peux pas dire \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nBILLETTE\r\nAu moins 160 m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s par le pouvoir depuis juillet. Malgr\u00e9 ses journalistes en garde \u00e0 vue, le quotidien Cumhuriyet est toujours en kiosque. pour le moment.))\r\n(USA br\u00e8ve) Aux Etats Unis... Un nouveau scandale li\u00e9 aux emails d'Hillary Clinton... De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de wikileaks indiquent que la candidate d\u00e9mocrate aurait communiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe Clinton des questions de CNN pr\u00e9vues pour un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9...\r\nUne commentatrice politique le laisse entendre dans un courriel... CNN a d\u00e9cider de se s\u00e9pare de cette journaliste qui a propos\u00e9 sa d\u00e9mission... \r\nJournaliste ET pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 national d\u00e9mocrate, elle conteste avoir transmis la moindre question \u00e0 l'\u00e9quipe d\u00e9mocrate...\r\n(13/FRANCE FIN SANGARIS/PA) \u00ab Mission accomplie ! \u00bb, estime le ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian; qui a officiellement mis fin hier \u00e0 l'op\u00e9ration fran\u00e7aise en Centrafrique... L'op\u00e9ration Sangariss lanc\u00e9e en d\u00e9cembre 2013... \r\nCela fait donc trois ans, que la France s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de Bangui, pour tenter de mettre fin aux violences intracommunautaires... \r\nLa situation avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de pr\u00e9g\u00e9nocidaire par le Quai d'Orsay... Mais le d\u00e9part des Fran\u00e7ais ne r\u00e8gle pas tout... La tension demeure... Jo\u00eblle Meskenss...  \r\n  0'51\"\r\n((La France avait trois missions, selon Jean-Yves Le Drian : mettre fin au chaos, accompagner les forces internationales et permettre des \u00e9lections. Objectif rempli, \u00e0 en croire le ministre de la D\u00e9fense qui s'est rendu \u00e0 Bangui pour clore l'op\u00e9ration. Au plus fort de l'intervention, on comptait jusqu'\u00e0 2000 soldats fran\u00e7ais pour mettre un terme au conflit entre la r\u00e9bellion musulmane S\u00e9l\u00e9ka et les milices chr\u00e9tiennes anti-Balaka. Mais au-del\u00e0 du satisfecit, la situation est bien plus nuanc\u00e9e. En quittant Bangui, La France veut surtout se concentrer sur sa guerre contre le terrorisme. En Centrafrique, des bandes s'affrontent toujours. Les milices ne sont pas d\u00e9sarm\u00e9es et l'offensive pourrait reprendre d\u00e8s le d\u00e9part des Fran\u00e7ais. Une violence \u00e0 laquelle 10000 casques bleus  de l'ONU devront d\u00e9sormais faire face seuls. \u00ab La France n'abandonnera pas la Centrafrique \u00bb, jure pourtant le quai d'Orsay. \u00ab Si la situation l'exigeait, elle pourrait intervenir rapidement \u00bb Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(11/MARK CARNEY/PA) En Grande Bretagne, le gouverneur de la Banque d'Angleterre va assumer son poste, une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire... Il restera en place jusqu'\u00e0 fin juin 2019... \r\nLes sp\u00e9cuations allaient bon train sur l'avenir du gouverneur vertement critiqu\u00e9 par les pro Brexit pour avoir mis en garde, avant le vote, sur les effets d'une sortie de l'UE.. \r\nA Londres, Marina Daras... \r\n  0'50\"\r\n((Apr\u00e8s des jours de pol\u00e9miques, Mark Carney a fini par trancher. Il restera donc un an de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans son mandat initial. \r\nArriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'institution en 2013, Carney avait souhait\u00e9 s'engager pour 5 ans au lieu de 8, avec la possibilit\u00e9 tout de m\u00eame de choisir de rester jusqu'en 2021.\r\nMais ces derni\u00e8res semaines, le camp des pro-Brexit a fait pression sur le Canadien pour qu'il d\u00e9missionne de son poste. Le gouverneur s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des conservateurs eurosceptiques apr\u00e8s les avoir mis en garde contre les cons\u00e9quences n\u00e9fastes d'une sortie de l'UE sur l'\u00e9conomie britannique.\r\nLes critiques lui reprochent d'avoir politis\u00e9 l'institution et d'avoir donn\u00e9 des estimations erron\u00e9es sur les performances \u00e9conomiques du Royaume-Uni. \r\nMark Carney, qui a re\u00e7u le soutien de Downing Street, veut rester \u00e0 la t\u00eate de l'institution britannique pour \u00ab piloter l'\u00e9conomie \u00e0 travers les eaux turbulentes du Brexit \u00bb, surtout une fois que le gouvernement aura d\u00e9clench\u00e9 l'article 50.))\r\n(08/GE RECONNAISSANCE POUR L'IUF/PA) ***Retour en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent... \u00c0 Gen\u00e8ve, les futurs enseignants du secondaire respirent... \r\nIls vont bel et bien pouvoir exercer dans l'ensemble du pays. \r\nLa Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'instruction publique a confirm\u00e9 la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du dipl\u00f4me des enseignants du secondaires I et II. \r\nUn dipl\u00f4me combin\u00e9 unique, c'est une particularit\u00e9 genevoise, d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants. \r\nLe D\u00e9partement de l'Instruction Publique a su r\u00e9pondre \u00e0 l'ultimatum pos\u00e9 par l'instance f\u00e9d\u00e9rale. \r\nMais la formation genevoise du secondaire va encore devoir faire ses preuves. C\u00e9dric Guigon...\r\n  0'53\"\r\n((C'\u00e9tait une situation pour le moins ubuesque, mais d\u00e9sormais r\u00e9gl\u00e9e avec la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du titre d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants. \r\nCons\u00e9quence \u00e9galement : les coll\u00e9giens d\u00e9crocheront une maturit\u00e9, dont les enseignements seront tous dispens\u00e9s par des ma\u00eetres au dipl\u00f4me reconnu sur le plan national. \r\nUne lueur qui pourrait annoncer la fin d'un long tunnel.\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, l'IUFE a \u00e9t\u00e9 l'objet de vives critiques et m\u00eame fin 2015, d'un rapport de la Cour des comptes \u00e9pinglant notamment l'exigence d'un stage \u00e0 50% pour terminer la formation. Probl\u00e8me : les places sont rares et nombre d'\u00e9tudiants sont m\u00eame rest\u00e9s bloqu\u00e9s en premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\nDe l'aveu m\u00eame de la Conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery Torracinta, c'\u00e9tait un syst\u00e8me ing\u00e9rable.\r\nDu coup, suspension de la formation, travail de refonte, dispositions transitoires... Cette ann\u00e9e, la formation des enseignants du secondaire a \u00e9t\u00e9 rouverte au compte-gouttes. De la prudence parce qu'il va encore falloir trouver un stage \u00e0 ceux qui sont rest\u00e9s sur le carreau...))\r\n(19/PRO HELVETIA/ ITW RATZE- REPRIS 22H30) R\u00e9actions contrast\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9part de Andrew Holland... Le directeur de Pro Helvetia quittera ses fonctions au sein de la Fondation Suisse pour la culture... D\u00e9part pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois d'Avril... Une d\u00e9cision pour raison professionnelle... \r\nNomm\u00e9 directeur il y a quatre ans, Andrew Holland \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 Pro Helvetia en 2004... Il \u00e9tait alors responsable de la division danse...  \r\nL'annonce de son d\u00e9part, de la direction est un soulagement pour ceux qui estiment que le bateau \u00e9tait depuis trop longtemps sans capitaine... \r\nD'autres au contraire regrettent son d\u00e9part... c'est le cas de Claude Ratz\u00e9, il est directeur de l'Association pour la Danse contemporaine, \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n  0'38\"\r\nClaude Ratz\u00e9 avec Sylvie Lamblet...\r\n(D2/ BALE CONTRE LE PSG) En football, le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet bien loin. \r\nL'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-St-Germain, mais plus grand monde n'ose imaginer une victoire suisse...\r\nSurtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3-0 en match aller. \r\nLes Fran\u00e7ais, et les Anglais d'Arsenal, dominent clairement ce groupe. \r\nLe FC B\u00e2le, Bernardin Allemann, vit une situation sportive ambig\u00fce...\r\n  1'32\"\r\n((En moyenne, \u00e0 chaque journ\u00e9e du championnat suisse, le FC B\u00e2le prend un point d'avance suppl\u00e9mentaire sur ses poursuivants. Les chiffres? 13 matchs de disput\u00e9s, 12 points d'avance sur le 2\u00e8me, Sion. Alors que B\u00e2le domine comme jamais, ou presque, en Suisse, il s\u00e8che sur sa copie  en Europe. D\u00e9faite contre Paris et Arsenal, match nul contre Ludogorets, Le serial-champion suisse n'est plus capable de tenir le rythme lorsque la pente s'\u00e9l\u00e8ve. \r\nLeonard Thurre, consultant RTS\r\nMais pourquoi ce FC B\u00e2le ne parvient-il pas \u00e0 retrouver la magie des soir\u00e9es europ\u00e9ennes ? Le manque de leader est s\u00fbrement une explication...\r\nMais toutes les qualit\u00e9s b\u00e2loises n'ont pas fondu comme neige au soleil. Au Paris, il y a deux semaines, le champion suise avait \u00e9t\u00e9 capable de faire trembler 3 fois les montants adverses, il comptera sur un peu plus de r\u00e9ussite pour redonner au Parc St-Jacques des frissons europ\u00e9ens.))\r\nB\u00e2le face au Paris-St-Germain, coup d'envoi \u00e0 20h45... Match \u00e0 suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'information...\r\n(Maduro et la salsa) Et puis, quand Nicolas Maduro fait de la radio... Le pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a surpris tout le monde... Il a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9senterait d\u00e8s aujourd'hui une \u00e9mission quotidienne de deux heures consacr\u00e9e \u00e0 la Salsa... \u00e7a va s'appeler \"l'heure de la Salsa a-t-il dit... Alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est plong\u00e9 dans une grave crise \u00e9conomique, une grave crise politique aussi... Et que le pr\u00e9sident Maduro est tr\u00e8s contest\u00e9... L'opposition r\u00e9clame son d\u00e9part...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil cet apr\u00e8s midi sur le Plateau... Puisque le brouillard, ou les stratus vont se dissiper \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Il fera 4 degr\u00e9s sous le brouillard, 13 \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Le vent sera mod\u00e9r\u00e9 en montagne et faible en plaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) L'une des mesures les plus spectaculaires annonc\u00e9es par le Conseil communal chaux-de-fonnier est une augmentation de 3 points de l'imp\u00f4t des personnes physiques. Cette augmentation de la fiscalit\u00e9 limit\u00e9e dans le temps doit rapporter 3 millions de francs.\r\nLe plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9voit une r\u00e9duction de la masse salariale de 2,3 millions.\r\nLes r\u00e9ductions d'horaires en fonction de l'\u00e2ge seront supprim\u00e9es et tous les collaborateurs auront au maximum 6 semaines de vacances alors qu'actuellement le r\u00e8glement pr\u00e9voit 7 semaines d\u00e8s 60 ans.\r\nLes membres de l'ex\u00e9cutif n'\u00e9chapperont pas aux \u00e9conomies. L'\u00e2ge de la retraite sera port\u00e9 \u00e0 64 ans pour les femmes et \u00e0 65 ans pour les hommes et non 61 ans comme pr\u00e9vu actuellement. Les indemnit\u00e9s de d\u00e9part seront aussi revues \u00e0 la baisse. Ces mesures doivent permettre d'\u00e9conomiser 130'000 francs par ann\u00e9e.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Cette journ\u00e9e de la Toussaint d\u00e9butera sous la grisaille sur le Plateau. Elle devrait se dissiper en\r\nbonne partie d\u00e8s la mi-journ\u00e9e. Au-dessus de 800 m\u00e8tres et dans les autres r\u00e9gions, le temps sera\r\nensoleill\u00e9.\r\nLe mercure atteindra 12 \u00e0 15 degr\u00e9s au meilleur moment de la journ\u00e9e, aussi bien en plaine qu'en\r\nmoyenne montagne. A 2000 m\u00e8tres, il fera encore 8 degr\u00e9s.\r\nMercredi, des nuages arriveront par le Jura, mais le temps devrait rester sec, sauf dans les Pr\u00e9alpes\r\no\u00f9 quelques gouttes seront possibles en fin de journ\u00e9e. En Valais, le temps restera encore bien\r\nensoleill\u00e9.\r\nJeudi et vendredi, le temps sera globalement assez ensoleill\u00e9, mais il fera nettement plus frais en\r\nmontagne.\r\nD\u00e9gradation probable vendredi en fin de journ\u00e9e.", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h / JDM_2016-11-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / JDM_2016-11-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite"], "variantIds": ["ece-8114810", "ece-8114794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:06Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re ce journal de Blandine L\u00e9vite 1er novembre 86, le jour o\u00f9 le Rhin est devenu rouge, 30 ans apr\u00e8s la catastrophe de Schnyder aller dans la r\u00e9gion b\u00e2loise, les salles sont toujours pollu\u00e9es et l'accident, a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les esprits des \u00e9conomies en vue \u00e0 la Chaux-de-Fonds la pr\u00e9sidente du Conseil communal a d\u00e9crit id\u00e9e OSB imp\u00f4ts et une baisse de la masse salariale hier pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit, elle pr\u00e9sentait le budget 2017, un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessaire, selon elle, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nIntercit\u00e9s, montre en main, ce matin, histoire de palper notre rapport au temps dans quelle mesure l'impression de l'\u00e9coulement du temps a -t-il \u00e9volu\u00e9 notamment, on vient d'en parler avec l'av\u00e8nement des technologies num\u00e9riques tr\u00e8s Kaplan, professeur en humanit\u00e9 Digital allez PFL est notre invit\u00e9 dans 20 Minutes aujourd'hui c'est la Toussaint, l'occasion de parler de la mort et de sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, place qu'elle avait perdu et qu'elle est en train de retrouver, c'est ce qu'on verra dans la chronique de RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [95%] :\r\n160 m\u00e9dias ferm\u00e9s depuis juillet en Turquie, une centaine de journalistes emprisonn\u00e9s, hier, c'est le principal quotidien d'opposition qui \u00e9tait 3 mois apr\u00e8s le putch manqu\u00e9 les opposants d\u00e9noncent un syst\u00e8me judiciaire qui a perdu la raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nDerni\u00e8re ligne droite pour la campagne des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, comment les sportifs am\u00e9ricains ont -ils suivi la campagne comment ont -t-il peut-\u00eatre aussi participer Rendez vous avec Caroline Raymond dans ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [85%] :\r\nAu c'\u00e9tait il y a 30 ans jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nPour jour la catastrophe de Schweitzer aller l'incendie d'un d\u00e9p\u00f4t de produits chimiques de l'entreprise, Sandoz, pr\u00e8s de B\u00e2le, au milieu de la nuit, les habitants sont r\u00e9veill\u00e9s par les sir\u00e8nes d'alarme et par une odeur naus\u00e9abonde, bilan 1000 tonnes de produits chimiques br\u00fbl\u00e9 et l'eau du Rhin est contamin\u00e9e l'accident marque les esprits, surtout, il a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la prise de conscience des dangers de l'industrie chimique \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nEn ce 1er novembre 1986 le Rhin devient rouge des colorants et surtout des polluants chimiques se m\u00e9lange avec l'eau utilis\u00e9e pour \u00e9teindre l'incendie des poissons meurent par milliers, le fleuve est pollu\u00e9 sur des centaines de kilom\u00e8tres pendant plusieurs mois, aujourd'hui encore, on retrouve des traces de pesticides sur le site de l'incendie Schweiter c'est un accident qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les esprits, comme l'explique en 1991 le conseiller d'\u00c9tat socialiste b\u00e2lois R\u00e9mo Guisi n'Biram font le jeu, nous avions entendu parler de catastrophe \u00e0 l'\u00e9tranger, pas l'Tchernobyl mais nous ne nous \u00e9tions pas imaginer que la m\u00eame chose pouvait arriver chez nous, c'est le p\u00e8re, ben oui, oui, cette catastrophe a conduit de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 une prise de conscience du danger dans l'administration dans la chimie, mais aussi au sein de la population \u00e0 une Eindhov Oral tourner une temp\u00eate folk Rowenta Cr\u00e9mer charit\u00e9 une fleuriste dans les ann\u00e9es 1990 l'industrie chimique am\u00e9liore sa s\u00e9curit\u00e9 et la Suisse renforce sa l\u00e9gislation le g\u00e9ographe b\u00e2lois Martin portera lui longuement \u00e9tudi\u00e9 la catastrophe de Schweiter allait, il estime que les probl\u00e8mes n'ont \u00e9t\u00e9 que d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [84%] :\r\nAvec la globalisation, une grande partie de production de l'industrie chimique, c'est ainsi n'est plus. \r\nIls produisent aujourd'hui on Chine et aux agents de l'accident comme \u00e7a et je pense que peut plus se passer en Suisse, mais il se passe r\u00e9guli\u00e8rement pour l'Asie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [98%] :\r\nParmi les exemples r\u00e9cents en ao\u00fbt 2015 \u00e0 Tianjin, en Chine, ce sont 2500 tonnes de produits chimiques d'une entreprise chinoise qui explosent, faisant 173 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [95%] :\r\nLa situation est grave et les mesures d'\u00e9conomies douloureuses, ce sont les mots hier de la Grande Argenti\u00e8re et pr\u00e9sidente de la ville de la Chaux-de-Fonds Sylvia Morel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [95%] :\r\nLe conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 son budget 2017 hier, avec un trou d'environ 16 millions de francs et le d\u00e9ficit serait encore plus lourd sans de nouvelles mesures d'\u00e9conomies, l'ex\u00e9cutif propose en effet une hausse d'imp\u00f4ts et une r\u00e9duction de la masse salariale : impossible de faire autrement, estime la pr\u00e9sidente de la ville, Sylvia Morel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [93%] :\r\nOn a travaill\u00e9 au niveau des imp\u00f4ts mais on travaille aussi au niveau des salaires au niveau des restructurations dans l'administration et ces mesures qu'on prend au niveau des heures de travail du personnel, \u00e7a va nous permettent de pouvoir se restructure et certains services au moment du d\u00e9part \u00e0 la retraite des personnes et on va pouvoir faire tout cela en ne licenciant aucun personnel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:15) [96%] :\r\nVous avez promis qu'il n'y aurait plus de mesures salariales d'ici la fin de la l\u00e9gislature, c'est une sacr\u00e9e promesse, c'est un risque aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [91%] :\r\nNon, c'est pas triste, je crois qu'on est all\u00e9 vraiment au maximum de ce qu'on pouvait faire et on avait envie de pouvoir travailler, de restructurer mais sans arriver chaque fois au moment du budget, en se disant, voil\u00e0 qu'est -ce qu'on va de nouveau mettre en place pour le personnel, son salaire ne va pas progresser tant que \u00e7a va mal, mais au moins il est assur\u00e9 d'avoir ce salaire -l\u00e0 et enfin d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [92%] :\r\nSylvia Morel, interrog\u00e9e par Coraline Pauchard et le syndicat des services publics de menace, de son c\u00f4t\u00e9, de s'opposer \u00e0 ces mesures, faute de transparence de la part du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [90%] :\r\nToujours la Chaux-de-Fonds on apprenait hier ce coup de th\u00e9\u00e2tre dans le dossier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, une offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [91%] :\r\nElle est propos\u00e9e par quatre partenaires les conseils communaux de la Chaux-de-Fonds du Locle, en collaboration avec l'h\u00f4pital du Jura bernois et l'entreprise patrimoniaux, bas\u00e9e dans le canton de r\u00e9action et r\u00e9ponse du pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Jean-Nat Karakash c'est une sorte de dernier baroud d'honneur pour les partisans du mod\u00e8le comprenant deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, une tentative de derni\u00e8re minute qui ne change rien \u00e0 l'analyse du gouvernement, estime -t-il encore derni\u00e8re minute puisque le Grand Conseil Neuch\u00e2telois se prononce aujourd'hui sur l'avenir des sites hospitaliers du Haut et du Bas du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [95%] :\r\nEn Turquie, maintenant, la police a arr\u00eat\u00e9 hier le r\u00e9dacteur en chef et plusieurs journalistes du principal quotidien d'opposition, le jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [94%] :\r\nMal de centre gauche de Jumo rillettes au total 16 journalistes sont en garde \u00e0 vue, 3 mois apr\u00e8s le putch rat\u00e9, les m\u00e9dias sont donc plus que jamais dans le viseur des autorit\u00e9s, selon l'opposition, le pouvoir tire profit de la situation politique pour museler toute la presse, reportage \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [85%] :\r\nLundi matin, de l'annonce des op\u00e9rations de police, le d\u00e9put\u00e9 d'opposition du parti de Jupp\u00e9, c'est ce qui n'Koulou a rejoint les membres de la r\u00e9daction du journal tous morts il y a, -t-il d\u00e9nonce depuis des semaines, les abus de l'\u00e9tat d'urgence dans la veille alors gr\u00e2ce au comme ils vont fermer des m\u00e9dias qui non seulement n'ont aucun lien avec la tentative de putch mais qui sont m\u00eame davantage oppos\u00e9s au coup d'\u00c9tat, que le voil\u00e0 de plus avec la m\u00e9thode de ce gouvernement, c'est-\u00e0-dire semaines ce n'est pas de lutter contre une putschistes du mouvement Fethullah G\u00fclen, il s'agit de d\u00e9truire toute forme d'opposition afin de tirer profit du coup d'\u00c9tat rat\u00e9 qu'ne pas bien comment on peut, je crois que depuis le 15 juillet au moins 105 journalistes ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s, comme Ahmed entendu une figure de la presse turque, accus\u00e9 d'avoir \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un putsch en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et sa fille \u00e7a n'aime \u00e9galement journaliste d\u00e9nonce ce syst\u00e8me judiciaire qui a perdu la raison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [81%] :\r\nLes Touaregs Duval c'est vrai tuait craindre ballon mais nous sommes d\u00e9sormais sous le joug d'un syst\u00e8me farfelu et dangereuse qui fonctionne par la d\u00e9lation et l'injustice n'a vraiment mieux pour syst\u00e8me voil\u00e0 ce syst\u00e8me n'est pas rationnel, il est nourri par la haine et les privil\u00e8ges de certains \u00e0 Bombay, Didier, je suis un pouvoir tente aujourd'hui d'\u00e9liminer ceux qu'il d\u00e9teste et le simple fait dire \u00e7a aujourd'hui nous est interdit, tu ne peux pas twitter \u00e7a tu ne peux pas dire \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'ailleurs dans nos t\u00e9l\u00e9visions de soyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [88%] :\r\nAu moins 160 m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s par le pouvoir depuis juillet malgr\u00e9 ses journalistes en garde \u00e0 vue, le quotidien vous rillettes et toujours en qui ce que, du moins pour le moment, Alexandre Billette pour RTS info Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ce nouveau scandale li\u00e9 aux images d'Hillary Clinton, de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks indique que la candidate d\u00e9mocrate aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de questions de CNN pr\u00e9vues pour un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 une commentatrice politique le laisse entendre, dans un courriel CNN a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de la journaliste qui aurait transmis \u00e0 ces questions, qui a propos\u00e9 \u00e9galement sa d\u00e9mission, journaliste et pr\u00e9sidente du comit\u00e9 national d\u00e9mocrate, elle conteste avoir transmis la moindre question \u00e0 l'\u00e9quipe d\u00e9mocrate, mission accomplie, estime le ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian, qui a mis officiellement fin hier \u00e0 l'op\u00e9ration fran\u00e7aise en Centrafrique, op\u00e9ration Sangaris, lanc\u00e9e en d\u00e9cembre 2013, cela fait donc 3 ans que la France s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de Bangui pour tenter de mettre fin aux violences intracommunautaires, la situation avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de pr\u00e9- g\u00e9nocidaire par le Quai d'Orsay mais le d\u00e9part des Fran\u00e7ais ne r\u00e8gle pas tout, la tension demeure Jo\u00ebl mesquin 9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [94%] :\r\nLa France avait trois missions selon Jean-Yves Le Drian, mettre fin au chaos accompagner les forces internationales et permettre des \u00e9lections objectif rempli, \u00e0 en croire le ministre de la d\u00e9fense qui s'est rendu \u00e0 Bangui pour clore l'op\u00e9ration au plus fort de l'intervention ont compt\u00e9 jusqu'\u00e0 2000 soldats fran\u00e7ais pour mettre un terme au conflit entre la r\u00e9bellion musulmane S\u00e9l\u00e9ka et les milices chr\u00e9tiennes anti- balaka mais au-del\u00e0 du satisfecit : la situation est bien plus nuanc\u00e9e en quittant Bangui La France veut surtout se concentrer sur sa guerre contre le terrorisme en Centrafrique, des bandes s'affrontent toujours les milices ne sont pas d\u00e9sarm\u00e9es l'offensive pourrait reprendre d\u00e8s le d\u00e9part des Fran\u00e7ais une violence \u00e0 laquelle 10000 casques bleus de l'ONU devront d\u00e9sormais faire face seuls la France n'abandonnera pas la Centrafrique jure pourtant le Quai d'Orsay, si la situation l'exigeait, elle pourrait intervenir rapidement, Jo\u00eblle mes sketchs pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [95%] :\r\nEn Grande-Bretagne, maintenant, le gouverneur de la Banque d'Angleterre va assumer son poste une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [90%] :\r\nIl restera en place jusqu'\u00e0 la fin juin 2019, les sp\u00e9culations allaient bon train pourtant sur l'avenir du gouverneur vertement critiqu\u00e9 par les pro Brexit tu pour avoir mis en garde avant le vote sur les effets d'une sortie de l'UE \u00e0 Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:34) [94%] :\r\nApr\u00e8s des jours de pol\u00e9mique macaroni a fini par trancher, il restera donc un an de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans son mandat initial, arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'institution en 2013 Carney avait souhait\u00e9 s'engager pour 5 ans au lieu de 8 avec la possibilit\u00e9 tout de m\u00eame de choisir de rester jusqu'en 2021, mais ces derni\u00e8res semaines, le camp des pro- Brexit t'as fait pression sur le Canadien pour qu'il d\u00e9missionne de son poste le gouverneur s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des conservateurs eurosceptiques, apr\u00e8s les avoir mis en garde contre les cons\u00e9quences n\u00e9fastes d'une sortie de l'UE sur l'\u00e9conomie britannique, les critiques lui reprochent d'avoir politis\u00e9 l'institution et d'avoir donn\u00e9 des estimations erron\u00e9es sur les performances \u00e9conomiques du pays qui a re\u00e7u le soutien de Downing Street veut malgr\u00e9 tout rester \u00e0 la t\u00eate de l'institution britannique pour piloter l'\u00e9conomie \u00e0 travers les eaux turbulentes du Brexit, surtout une fois que le gouvernement aura d\u00e9clench\u00e9 l'article 50 Marina d'Arras pour RTS info Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [92%] :\r\nEt on vient d'en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, les futurs enseignants du secondaire respirent, ils vont bel et bien pouvoir exercer dans l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [97%] :\r\nLa conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique a confirm\u00e9 la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du dipl\u00f4me des enseignants du secondaire et de dipl\u00f4me combin\u00e9 unique c'est une particularit\u00e9 genevoise d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants, le d\u00e9partement de l'Instruction publique a su r\u00e9pondre \u00e0 l'ultimatum pos\u00e9 par l'instance f\u00e9d\u00e9rale, mais la formation genevoise du secondaire va encore devoir faire ses preuves, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:56) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une situation pour le moins ubuesque, mais d\u00e9sormais r\u00e9gl\u00e9e avec la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du titre d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants cons\u00e9quence \u00e9galement les coll\u00e9giens d\u00e9crocheront une maturit\u00e9 dont les enseignements seront tous dispens\u00e9s par des ma\u00eetres au dipl\u00f4me reconnu sur le plan national, une lueur qui pourrait annoncer la fin d'un long tunnel car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'institut a \u00e9t\u00e9 l'objet de vives critiques et m\u00eame fin 2015 dans un rapport de la Cour des comptes \u00e9pinglant notamment l'exigence d'un long stage pratique pour terminer, la formation, probl\u00e8me : les places sont rares et nombre d'\u00e9tudiants sont m\u00eame rest\u00e9s bloqu\u00e9s en premi\u00e8re ann\u00e9e de l'aveu m\u00eame de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery Torracinta c'est un syst\u00e8me ing\u00e9rable, du coup, suspension de la formation, travail de refonte dispositions transitoires, cette ann\u00e9e, la formation des enseignants du secondaire n'a \u00e9t\u00e9 rouverte Cocoon gouttes de la prudence, parce qu'il va encore falloir trouver un stage \u00e0 ceux qui sont rest\u00e9s sur le carreau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [74%] :\r\nAction contrast\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9part d'un jour \u00e0 l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [96%] :\r\nLe directeur de Pro Helvetia quittera ses fonctions au sein de la Fondation suisse pour la culture, d\u00e9part pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois d'avril, une d\u00e9cision pour raison professionnelle, nomm\u00e9 directeur il y a 4 ans, Andrew Holland \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 Pro Helvetia en 2004, il \u00e9tait alors responsable de la division danse l'annonce de son d\u00e9part de la direction est un soulagement pour ceux qui estiment que le bateau \u00e9tait depuis longtemps sans Capitaine, d'autres au contraire regrettent ce d\u00e9part, c'est le cas de Claude Ratz\u00e9 il est directeur de l'Association pour la Danse contemporaine \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:24) [85%] :\r\nMoi je suis un peu triste parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait quelqu'un que j'appr\u00e9cie beaucoup, et qui \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par le milieu de la danse et de la culture, parce que j'ai moins beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 avec Andrew Holland c'est le fait que d'avoir voil\u00e0 pass\u00e9 quelques ann\u00e9es de de grandes militance pour la politique de la danse et d'avoir du travail avec crient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait si c'est de la culture ensuite responsable tr\u00e8s concern\u00e9 par la Danse \u00e0 Pro Helvetia et qui, voil\u00e0 c'est quelqu'un qui vient de la danse, qui est devenu directeur de ce qui fait que pour la Danse suisse ben voil\u00e0, c'est un parcours assez \u00e0 la fois exemplaire et, \u00e0 la fois un interlocuteur pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [94%] :\r\nClaude Ratz\u00e9 avec Sylvie l'embl\u00e8me football le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet bien loin l'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-Saint-Germain, mais plus grand monde n'ose imaginer une victoire suisse, surtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3 0 en match aller, les Fran\u00e7ais et les Anglais d'Arsenal dominent clairement ce groupe le FC B\u00e2le Bernardin Lehman vit une situation sportive ambigu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:25) [91%] :\r\nEn moyenne \u00e0 chaque journ\u00e9e du championnat suisse, le FC B\u00e2le prend un point d'avance suppl\u00e9mentaire sur ses poursuivants, les chiffres 13 matchs de disput\u00e9s 12 points d'avance sur le 2\u00e8me session alors que B\u00e2le domine comme jamais, ou presque, en Suisse, il s\u00e8che sur sa copie en Europe d\u00e9faite contre Paris et Arsenal, match nul contre Ludogorets le s\u00e9rieux, le champion de Suisse n'est plus capable de tenir le rythme, lorsque la pente s'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:47) [93%] :\r\nLe FC B\u00e2le actuel n'est de loin pas le meilleur que j'ai vu au niveau de l'effectif au niveau de la philosophie de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [82%] :\r\nLione Arthur consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:55) [80%] :\r\nMais il \u00eatre capable aussi de r\u00e9pondent pr\u00e9sent quelques il a tr\u00e8s bien fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 on a impression que le championnat leur rend vraiment pas service parce qu'il y a pas de pression qui leur permettrait de toujours sur le qui- vive, attentifs piste retrouve avec un \u00e9cart beaucoup trop grand \u00e0 combler quand il joue en non plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:13) [96%] :\r\nMais pourquoi ce FC B\u00e2le ne parvient -il pas \u00e0 retrouver la magie des soir\u00e9es europ\u00e9ennes, le manque de leader est s\u00fbrement une explication. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:21) [83%] :\r\nOn a des joueurs comme Delgado, un des jours les plus embl\u00e9matiques, mais c'est quand m\u00eame un petit peu mieux et \u00e7a suffit pour le championnat de Suisse et puis effectivement, on n'a pas ce ce joueur de qualit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre un jeune aussi un jeune \u00e9tranger durant l'\u00e9t\u00e9, qui se met en \u00e9vidence que c'est pas vraiment canon qui manque aujourd'hui une pi\u00e8ce ma\u00eetresse, enfin la des derni\u00e8res ann\u00e9es ou du travail Strehler qui puisse v\u00e9ritablement tirer le groupe vers le haut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:45) [96%] :\r\nMais toutes les qualit\u00e9s b\u00e2loises n'ont pas fondu comme neige au soleil \u00e0 Paris il y a 2 semaines, le champion suisse avait \u00e9t\u00e9 capable de faire trembler 3 fois les montants adverses, il comptera ce soir sur un peu plus de r\u00e9ussite pour redonner au Parc Saint-Jacques des frissons aux Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [92%] :\r\nB\u00e2le face au Paris-Saint-Germain, coup d'envoi 20 heures 45 c'est un match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous, formation et puis quand Nicolas Maduro, fait de la radio, le pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, a surpris tout le monde, il a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9senterait, d\u00e8s aujourd'hui, une \u00e9mission quotidienne de 2 heures consacr\u00e9e \u00e0 la Salsa \u00e7a va s'appelle l'heure de la Salsa, a -t-il dit, alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est plong\u00e9 dans une grave crise \u00e9conomique grave crise politique aussi et que le pr\u00e9sident Maduro est tr\u00e8s contest\u00e9, puisque l'opposition r\u00e9clame son d\u00e9part 12 heures de Direct par jour vous par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [90%] :\r\nPour pour le pr\u00e9sident du sur la Salsa, donc il faut du temps, ce monsieur, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant les unes de la presse romande et al\u00e9manique du soleil cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, puisque le brouillard ou les stratus vont se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il fera 4 degr\u00e9s sous le brouillard 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi, le vent sera mod\u00e9r\u00e9 en montagne et faible en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F1D1B6B-72AE-4DAB-8140-0459F54AC3ED", "internalArchiveId": "0F1D1B6B-72AE-4DAB-8140-0459F54AC3ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un commissaire europ\u00e9en appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner pour propos racistes", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'Economie num\u00e9rique G\u00fcnther Oettinger est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner apr\u00e8s avoir des d\u00e9clarations malheureuses sur les Chinois. L'Allemand tente aujourd'hui de minimiser, mais des r\u00e9actions indign\u00e9es se font entendre \u00e0 Bruxelles et en Allemagne.\r\n\r\n* * Un commissaire europ\u00e9en appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner pour propos racistes 12h30 Propos de Gunter Oetinger\r\nPeut-on \u00eatre commissaire europ\u00e9en et d\u00e9clarer en public que les Chinois seraient je cite \u00ab\u00a0des brid\u00e9s, tous peign\u00e9s de gauche \u00e0 droite avec du cirage noir\u00a0\u00bb\u00a0? Voil\u00e0 l'une des d\u00e9clarations que l'Allemand G\u00fcnter Oettinger, commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique, et qui doit prendre le porte feuille du budget en 2017, tente aujourd'hui de minimiser. R\u00e9actions indign\u00e9es \u00e0 Bruxelles, mais aussi en Allemagne, o\u00f9 le conservateur est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner de ses fonctions. Berlin, Blandine Milcent.\r\n  1'09''\r\n((\u00ab\u00a0Ah s'il pouvait d'abord se taire, avant de parler\u00a0\u00bb Voil\u00e0 l'un des commentaires paru dans la presse allemande depuis ce fameux discours de G\u00fcnter \u00d6ttinger, devant des chefs d'entreprises \u00e0 Hambourg. Le commissaire europ\u00e9en, connu pour ses gaffes et son franc parler, a donc \u00e9voqu\u00e9 les brid\u00e9s \u00e0 propos des Chinois, mais il a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le mariage homosexuel impos\u00e9, et a l\u00e2ch\u00e9 une r\u00e9flexion ironique sur les quotas de femmes. \u00ab\u00a0Quelqu'un qui r\u00e9pand ainsi des opinions racistes et homophobes se disqualifie\u00a0\u00bb selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti social d\u00e9mocrate SPD. Il devrait repenser urgemment sa vision du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a dormi au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies\u00a0\u00bb d\u00e9clare le Vert Volker Beck, homosexuel d\u00e9clar\u00e9, tandis que la f\u00e9d\u00e9ration des gays et lesbiennes exigent des excuses. \u00ab\u00a0Une honte pour l'Allemagne\u00a0\u00bb dit aussi la gauche Die Linke. Angela merkel, elle, est rest\u00e9e tr\u00e8s silencieuse. G\u00fcnter \u00d6ttinger a \u00ab\u00a0toute la confiance\u00a0\u00bb du gouvernement, a bien pr\u00e9cis\u00e9 son porte parole. Mais cette formule est aussi connue en Allemagne pour \u00eatre celle que la chanceli\u00e8re utilise en g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9fendre des proches, juste avant leur d\u00e9mission.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un commissaire europ\u00e9en appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner pour propos racistes / 12H30_2016-11-01T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Economie num\u00e9rique G\u00fcnther Oettinger est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner apr\u00e8s avoir des d\u00e9clarations malheureuses sur les Chinois. L'Allemand tente aujourd\u2019hui de minimiser, mais des r\u00e9actions indign\u00e9es se font entendre \u00e0 Bruxelles et en Allemagne."], "variantIds": ["ece-8114818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:04Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPeut -on \u00eatre commissaire europ\u00e9en et d\u00e9clarer en public que les Chinois seraient, je cite d\u00e9brid\u00e9 tous peign\u00e9s de gauche \u00e0 droite avec du cirage noir, fin de citation, ce sont les d\u00e9clarations que l'Allemand G\u00fcnter King Air, commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique et qui doit prendre la peur le portefeuille du Budget en 2017, ce sont ses d\u00e9clarations, il tente aujourd'hui de minimiser r\u00e9action indign\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, mais aussi en Allemagne o\u00f9 le conservateur est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner de ses fonctions, Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nS'il pouvait d'abord se taire avant de parler, voil\u00e0 l'un des commentaires paru dans la presse allemande depuis ce fameux discours de G\u00fcnter King heure devant des chefs d'entreprises \u00e0 Hambourg, le commissaire europ\u00e9en, connu pour ses gaffes et son franc- parler, avait donc \u00e9voqu\u00e9 les brid\u00e9s \u00e0 propos des Chinois, mais il avait aussi d\u00e9nonc\u00e9 le mariage homosexuel impos\u00e9 et l\u00e2ch\u00e9 une r\u00e9flexion ironique sur les quotas de femmes quelqu'un qui r\u00e9pand ainsi des opinions racistes et homophobes se disqualifie selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti social- d\u00e9mocrate SPD, il devrait repenser urgemment sa vision du monde, il a dormi au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, d\u00e9clare le Vert V\u00f6lker Beck, homosexuel d\u00e9clar\u00e9, tandis que la f\u00e9d\u00e9ration des gays et lesbiennes exigent des excuses, une honte pour l'Allemagne, dit aussi la gauche Die Linke, Angela Merkel, elle est rest\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent tr\u00e8s silencieuse G\u00fcnter Reutlinger a toute la confiance du gouvernement, a bien pr\u00e9cis\u00e9 son porte- parole, mais cette formule est aussi connu en Allemagne pour \u00eatre celle que la chanceli\u00e8re utilise en g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9fendre des proches, juste avant leur d\u00e9mission, Blandine Milcent RTS Info Berlin et aux mains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C99C6CE0-A7D3-4EC1-A887-E173BB334CA6", "internalArchiveId": "C99C6CE0-A7D3-4EC1-A887-E173BB334CA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : La face cach\u00e9e du bio low cost", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Dimanche dernier, France 5 diffusait un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Eric Wastiaux, dans lequel il examine le r\u00f4le des supermarch\u00e9s dans l'\u00e9volution de la fili\u00e8re bio. Si les grandes surfaces poussent les prix vers le bas sous couvert de \"d\u00e9mocratisation\" du bio et pour capter de nouveaux clients, cette guerre des prix pourrait bien se faire au d\u00e9triment des conditions de travail et de la philosophie du bio. \"La face cach\u00e9e du bio low cost\" montre comment le succ\u00e8s populaire du bio pourrait bien lui faire perdre son \u00e2me verte.\r\n\"La face cach\u00e9e du bio low cost\", rediffusion sur France 5 les 10 et 15 novembre 2016, ainsi que sur Internet.", "durationSec": 238, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097391", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["La face cach\u00e9e du bio low cost", "La face cach\u00e9e du bio low cost / NMT_2016-11-01T08:20:00_dans-la-peau-d-anne", "La face cach\u00e9e du bio low cost / NMT_2016-11-01T08:20:00_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Dimanche dernier, France 5 diffusait un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Eric Wastiaux, dans lequel il examine le r\u00f4le des supermarch\u00e9s dans l\u02b9\u00e9volution de la fili\u00e8re bio. Si les grandes surfaces poussent les prix vers le bas sous couvert de \"d\u00e9mocratisation\" du bio et pour capter de nouveaux clients, cette guerre des prix pourrait bien se faire au d\u00e9triment des conditions de travail et de la philosophie du bio. \"La face cach\u00e9e du bio low cost\" montre comment le succ\u00e8s populaire du bio pourrait bien lui faire perdre son \u00e2me verte.\n\n\"La face cach\u00e9e du bio low cost\", rediffusion sur France 5 les 10 et 15 novembre 2016, ainsi que sur Internet.", "Dimanche dernier, France 5 diffusait un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Eric Wastiaux, dans lequel il examine le r\u00f4le des supermarch\u00e9s dans l\u02b9\u00e9volution de la fili\u00e8re bio. Si les grandes surfaces poussent les prix vers le bas sous couvert de \"d\u00e9mocratisation\" du bio et pour capter de nouveaux clients, cette guerre des prix pourrait bien se faire au d\u00e9triment des conditions de travail et de la philosophie du bio. \"La face cach\u00e9e du bio low cost\" montre comment le succ\u00e8s populaire du bio pourrait bien lui faire perdre son \u00e2me verte.\n\n\"La face cach\u00e9e du bio low cost\", rediffusion sur France 5 les 10 et 15 novembre 2016, ainsi que sur Internet.", "Dimanche dernier, France 5 diffusait un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Eric Wastiaux, dans lequel il examine le r\u00f4le des supermarch\u00e9s dans l\u02b9\u00e9volution de la fili\u00e8re bio. Si les grandes surfaces poussent les prix vers le bas sous couvert de \"d\u00e9mocratisation\" du bio et pour capter de nouveaux clients, cette guerre des prix pourrait bien se faire au d\u00e9triment des conditions de travail et de la philosophie du bio. \"La face cach\u00e9e du bio low cost\" montre comment le succ\u00e8s populaire du bio pourrait bien lui faire perdre son \u00e2me verte.\n\n\"La face cach\u00e9e du bio low cost\", rediffusion sur France 5 les 10 et 15 novembre 2016, ainsi que sur Internet."], "variantIds": ["ece-8097406", "ece-8097391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T07:52:40Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nBras pour dire bonjour, point sur Couleur3 dans la course, Dali. \r\nBonjour, bonjour Claire, c'\u00e9tait : on va s'int\u00e9resser \u00e0 son assiette est ce que tu manges bio, alors j'essayais quand c'est pas 40 fois plus cher que ce qui est pas bio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [87%] :\r\nOui baisser exactement le fond de la question dans le sujet d'aujourd'hui, j'ai donc rejoint la part grandissante des consommateurs, qui en a marre de bouffer des antiviraux dans sa viande des des pesticides dans son bus, le bio, c'est un march\u00e9 en pleine expansion en Suisse en 2015 le bio, c'\u00e9tait 8 pourcent des des parts de march\u00e9 global et on a d\u00e9pens\u00e9 en tout 2 milliards 323 millions de francs pour acheter des produits bio en Suisse en 2015 c'est \u00e9norme la m\u00eame tendance est alors en France, o\u00f9 le chiffre d'affaires du bio a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4 en 10 ans, alors actuellement il repr\u00e9sente 7 milliards d'Europe d'euros par an, pas mal quand m\u00eame, moi, c'est pas mal par rapport au march\u00e9 suisse assez peu encore l\u00e0, mais en pleine expansion, alors ce qui s'est dit dans l'bio, c'est que c'est cens\u00e9 \u00eatre meilleur pour notre sant\u00e9, puis, c'est aussi un mode de production diff\u00e9rente, qui a une de plus respectueux de l'environnement et des producteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [89%] :\r\nEn tout cas, c'est ce qu'on pense ou ce qu'on esp\u00e8re je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais tu fais bien de le souligner parce que dans les faits, le bio, il est de plus en plus victime de son succ\u00e8s et si on ach\u00e8te de plus en plus bio en partie parce que les hypermarch\u00e9s ont fait du bio, un nouvel argument marketting un bio qui vendent moins cher que les distributeurs traditionnels, alors c'est l\u00e0 qu'on en vient \u00e0 la guerre des prix des hypermarch\u00e9s vendent moins cher, c'est vrai, mais cette guerre des prix, elle est pas sans cons\u00e9quences pour la fili\u00e8re bio dans sa globalit\u00e9, en tout cas, c'est ce qu'on apprenait dimanche dernier, quand France 5 diffuse un documentaire intitul\u00e9 La face cach\u00e9e du bio low cost, un film r\u00e9alis\u00e9 par \u00c9ric Vastiot et dans ce doc le journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Danet revient justement sur le r\u00f4le qu'on l'ait dans l'\u00e9volution de la fili\u00e8re bio, les supermarch\u00e9s ou les GMS comme il les appelle les grandes et moyennes surfaces extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [85%] :\r\nLes GMS voit qu'il y a un march\u00e9 qui explose un march\u00e9 sp\u00e9culatif, non pour essayer de maintenir leur chiffre d'affaires en captant une nouvelle client\u00e8le avec de nouveaux produits, h\u00e9 ben, ils jouent ce qu'ils ont toujours fait, c'est-\u00e0-dire la guerre des prix. \r\nSi, si on les laisse faire, \u00e7a veut dire quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on va retomber dans les m\u00eames travers que conventionnelle, c'est-\u00e0-dire on va, on va faire du bio qui sera bio et qui sera vendu tellement peu cher que les producteurs de bio n'auront m\u00eame pas les moyens d'en vivre, et l'on peut dire adieu \u00e0 une grande partie de l'esprit du bio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nAlors Anne c'est quoi l'esprit du bio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [86%] :\r\nAlors, selon Fr\u00e9d\u00e9ric Denhez, c'est par exemple ce fait de respecter les saisons ou encore le fait de cultiver des esp\u00e8ces diff\u00e9rentes sur une m\u00eame terre chaque ann\u00e9e pour pas vous pour les c'est ce qu'on appelle la rotation des cultures et le documentaire demande comment ces 2 principes sont tout simplement balanc\u00e9 aux chiottes par la tomate au bal House, une tomate qui pousse effectivement sans pesticides cultiver toute l'ann\u00e9e m\u00eame en plein hivers sous des serres chauff\u00e9es par des ouvriers agricoles qui n'y \u00e0 peine 35 euros par jour et c'est un peu contradictoire, quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement mais voil\u00e0 cet homme attend suite \u00e0 l'affaire des milliers de kilom\u00e8tres en camion pour finir sur les \u00e9tals des supermarch\u00e9s \u00e0 des prix ridiculement bas, donc l\u00e0 on oriente la question est -ce qu'il vaut mieux manger bio ou moi j'ai envie dire que si c'est pour qu'elle fasse des milliers de kilom\u00e8tres marche quoi faire acheter une petite tomate de chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre que tu pr\u00e9f\u00e8res faire du bien, ton corps pour faire du bien, la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [88%] :\r\nMais l'id\u00e9al ce serait de faire les 2, oui je trouve aussi et apparemment pour l'instant, il faut choisir, donc c'est en achetant en fait en tout cas tu r\u00e9duire tout bilan carbone, on peut dire que dans la cas de la tomate andalouse, c'est rat\u00e9, et encore d'autres exemples qui sont abord\u00e9s dans ce documentaire, j'ai pas tous les d\u00e9tails ici, mais si on passe par dessus le titre quelque peu racoleur, mais j'ai trouv\u00e9 ce film int\u00e9ressant pour 2 raisons : d'abord parce qu'il nous montre le succ\u00e8s que le succ\u00e8s populaire du bio pourrait bien lui faire perdre son \u00e2me verte si on fait pas attention, et ensuite parce qu'il pr\u00e9sente aussi des solutions \u00e0 des initiatives mises en place pour essayer de sauvegarder justement cette philosophie du bio c'est-\u00e0-dire surtout favoriser les producteurs et favoriser les circuits d'approvisionnement, le match entre les 2 types de bio Le bio low cost et le bio, conventionnel, il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, c'est difficile de savoir qui r\u00e9unit pour l'instant et peut-\u00eatre que tu penseras cet aspect -l\u00e0 avant mettant en cas d'une barquette de tomates cerises bio en plein mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [88%] :\r\nLa face cach\u00e9e du bio low cost c'est un documentaire qui sera rediffus\u00e9 sur France 5 les 10 et 15 novembre prochains et bien s\u00fbr c'est aussi quand vous voulez si vous cherchez un peu sur Internet, merci Anne Toulouse amabilit\u00e9s flament sur Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T07:36:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}