{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=575&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=600&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=550&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-242C7E88-C075-4E6D-82CC-E0811C38EAB7", "internalArchiveId": "242C7E88-C075-4E6D-82CC-E0811C38EAB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Minute ! : La vie en vert", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 114, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7804673", "imageURL": "http://www.rts.ch/6282485.image", "alternativeTitle": ["La vie en vert", "La vie en vert / NMT_2016-06-29T08:15:00_minute", "La vie en vert / NMT_2016-06-29T08:15:00_minute"], "variantIds": ["ece-7804688", "ece-7804673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T16:05:44Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nGrosjean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [75%] :\r\n\u00e7a fait pas tout point h\u00e9 oui point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nInutile, \u00c9ric grosjean, parlons encore un peu de football pour te faire plaisir enfantin depuis des semaines, l'Europe enti\u00e8re voil\u00e0 via Anvers avec une cage de chaque c\u00f4t\u00e9 des semaines que l'Europe go\u00fbte \u00e0 cette sorte d'orgasme fusionnel que procure de la joie de gueuler ensemble devant un \u00e9cran g\u00e9ant avec une bi\u00e8re \u00e0 7 balles dans la main dans des fan de fouilles avec 2 fois plus de soin que pour entrer dans un avion, fouill\u00e9 des qui viennent boire des bi\u00e8res franchement pour \u00eatre coh\u00e9rent, il faudrait peut-\u00eatre mettre l'arm\u00e9e en bas du t\u00e9l\u00e9cabine en saison \u00e0 Verbier ah, c'est un peu comme quand je vois un policier qui s'occupe des voitures arr\u00eat\u00e9es, est ce que dans un zoo, tu vois des gardiens qui surveille \u00e0 un lion repu d'avoir trop derri\u00e8re le grillage de 5 m\u00e8tres de haut, \u00e0 Lyon, derri\u00e8re des grillages et en ce qui a personne voitures arr\u00eat\u00e9e, c'est pareil, donc il y aura c\u00f4t\u00e9 bagnole immobile, il y a bien quelques qui oublie de mettre un frein, mais en descente mais bon c'est pas tous les jours alors que des policiers qui tourne autour des voitures arr\u00eat\u00e9es, c'est toute la sainte journ\u00e9e on est dans un pays qui tue 3 personnes en grand rod\u00e9o tu prends 10 jours d'amende \u00e0 3 francs 6 sous 2 en taule avec sursis par compte par 3 minutes long d'un trottoir pour faire monter un pote c'est comme c'\u00e9tait Farkas \u00e7a bijouterie du coup en abattant tous les vigiles apr\u00e8s avoir cri\u00e9 \u00e0 la WAC et pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 l'\u00c9tat islamique sur internet, 2 fois de suite mais revenons \u00e0 nos policiers pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la surveillance des voitures qui bouge pas oui celui auquel j'ai eu affaire, hier il m'a dit que j'avais pas droit de m'arr\u00eater dans une rue pi\u00e9tonne, il m'a dit que les rues pi\u00e9tonnes, va bient\u00f4t \u00eatre interdites aux voitures, monsieur, et que les voitures et bient\u00f4t \u00eatre interdits dans les villes de toute fa\u00e7on, alors \u00e9videmment j'ai eu tr\u00e8s tr\u00e8s envie de dire que si les villes \u00e9taient des voitures, on avait peut-\u00eatre \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9s des mecs qui nous les surveille compte elle ne bouge pas, enfin c'est de GIC non mais bon, parfois, la logique la garder pour soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [56%] :\r\nPour pour les oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-29T06:25:00Z", "program": {"href": "/programs/33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "id": "33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "name": "Minute !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FDA623A-1268-4E7B-923C-808287FB07BD", "internalArchiveId": "9FDA623A-1268-4E7B-923C-808287FB07BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... le CHUV est sous enqu\u00eate pour la mort d'une m\u00e8re et de son b\u00e9b\u00e9...\r\nC'est la une de 24heures. Une femme enceinte de 32 ans, qui devait accoucher deux semaines plus tard, a \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 l'h\u00f4pital jeudi dernier dans un \u00e9tat fi\u00e9vreux. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 48 heures apr\u00e8s, son b\u00e9b\u00e9 un peu avant elle. Apparemment, c'est une bact\u00e9rie, un streptocoque A, qui serait \u00e0 l'origine de ces deux d\u00e9c\u00e8s. Il est peu probable, selon le CHUV, qu'elle l'ait attrap\u00e9 dans ses murs. \r\nDeux enqu\u00eates sont en cours: l'une du minist\u00e8re public pour \"homicide par n\u00e9gligence\", l'autre, men\u00e9e par l'h\u00f4pital, pour d\u00e9terminer si toutes les d\u00e9cisions m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 prises correctement. H\u00f4pital qui admet d'ores et d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me aux soins intensifs: le tube oxyg\u00e9nant la patiente s'est d\u00e9plac\u00e9 accidentellement. \r\nL'affaire du jeune Paul pi\u00e9g\u00e9 par un p\u00e9dophile \u00e0 travers la messagerie instantan\u00e9e de Minecraft pr\u00e9occupe toujours beaucoup la presse al\u00e9manique.  Un tiers des enfants entre 12 et 14 ans ont d\u00e9j\u00e0 fait la connaissance d'un \u00e9tranger sur internet, rappelle ce matin la Bernerzeitung. Un r\u00e9sultat qui choque. ET pour mieux prot\u00e9ger les enfants, les parents doivent s'int\u00e9resser aux jeux sur internet , comme ils s'int\u00e9ressent aux autres loisirs de leurs enfants dans le monde r\u00e9el. Car selon un psychologue des m\u00e9dias, l'attitude de d\u00e9nigrement des parents vis \u00e0 vis de l'\u00e9cran emp\u00eache l'\u00e9change avec leurs enfants. Dans le Blick, deux pages sur les m\u00e9thodes des p\u00e9dophiles pour appater les enfants: ils vont dans les messageries instantan\u00e9e des jeux. Et ce sont souvent les enfants qui ont le plus besoin d'affection qui mordent \u00e0 l'hame\u00e7on. L\u00e0 aussi, cette recommandation de la pr\u00e9vention criminelle: \"demandez \u00e0 votre enfant ce qu'il a fait sur internet comme vous lui demandez o\u00f9 il \u00e9tait durant l'apr\u00e8s-midi\". \r\nLa mixit\u00e9 pour des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 des mesures th\u00e9rapeuthiques: selon la Tribune de Gen\u00e8ve de ce matin, la formule est test\u00e9e dans l'\u00e9tablissement Curabilis, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne mixit\u00e9 toute relative, dit-on d'embl\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de l'office cantonal de la d\u00e9tention. Seul un groupe de parole l'est totalement. Mais l'id\u00e9e, c'est de recr\u00e9er les conditions de la vie ext\u00e9rieure, pour une meilleure resocialisation. La commission des visiteurs de prison se dit surprise. Du c\u00f4t\u00e9 des syndicat des gardiens, on est dubitatif. \r\n***Un lac, une place financi\u00e8re et un a\u00e9roport: voil\u00e0 ce qui r\u00e9unit Zurich et Gen\u00e8ve. La NZZ interviewe ce matin ensemble les maires des deux grandes villes, Corinne Mauch et Guillaume Barazzone.\r\nOui la NZZ consacre deux pleines pages  pour un double regard,  de la socialiste Corine Mauch, maire de Zurich, et du PDC Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve, les deux grandes villes qui doivent \u00eatre les leaders de la Suisse. \r\nC\u00f4t\u00e9 points communs, Guillaume Barazzone et Corina Mauch se disent attach\u00e9s aux langues nationales. C'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du renforcement de notre identit\u00e9, dit al Zurichoise, qui dit aussi appr\u00e9cier l'art de vivre romand. Quant \u00e0 Guillaumne Barrazone, il appr\u00e9cie lui le dynamisme zurichois et rappelle que Gen\u00e8ve est une des villes les plus patriotiques de Suisse, elle qui c\u00e9l\u00e8bre chaque 1er juin son appartenance \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il y a concordance aussi entre les deux maires sur al politique des transports, c'est moins harmonieux du c\u00f4t\u00e9 de la politique fiscale: pour la socilaiste Corin Mauch, une bstrat\u00e9gie bas\u00e9e sur un imp\u00f4t faible ne peut pas \u00eatre un mod\u00e8le pour Zurich. blabla\r\nGen\u00e8ve encore, et tribune de Gen\u00e8ve toujours: qui a appris que les seconds r\u00f4les dans l'affaire Warluzel allaient \u00eatre blanchis: il s'agit du chauffeur qui a achemin\u00e9 l'arme \u00e0 l'avocat, et des associ\u00e9s de celui-ci. Quant \u00e0 Dominique Waluzel lui-m\u00eame, la derni\u00e8re audience d'instruction doit se tenir demain. On s'achemine selon le quotidien vers une proc\u00e9dure simplifie\u00e9e assortie d'un sursis complet, et d'un traitement pour risque de r\u00e9cidive. Dominique Waluzel avait, on le rappelle, tir\u00e9 en direction de son aide-soignante dans sa chambre du palace La R\u00e9serve. \r\n***Il faut inciter les requ\u00e9rants d'asile erythr\u00e9ens \u00e0 rentrer au pays...\r\nEt il faut les inciter avec de l'argent, dit ce matin Philipp Mueller dans la Baslerzeitung: le conseiller aux  Etats argovien, et ancien pr\u00e9sident du PLR, propose de verser entre 3000 et 5000 francs \u00e0 chaque Erythr\u00e9en qui accepte de rentrer dans son pays. Philipp Mueller critqiue vivement la minsitre en charge de l'asile, Simonetta Sommaruga: si elle le voulait vraiment, elle pourrait d\u00e9j\u00e0 agir. Selon lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entreprend rien alors que l'Erythr\u00e9e est en t\u00eate des pays de provenance des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.  Rien que la semaine derni\u00e8re, 233 erythr\u00e9ens sont arriv\u00e9s au Tessin. \r\n***Les portraits sont \u00e0 l'honneur dans la presse ce matin...\r\nDans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial, celui du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, Jean-Philippe Walter. Il va recevoir demain au Conseil de l'Europe, \u00e0 Strasbourg la plus haute dans le domaine de la protection des donn\u00e9es. \r\nUn service qu'il a int\u00e9gr\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, avant le scandale des fiches, quand c'\u00e9tait le r\u00e8gne du papier. Aujorud'hui, dit-il, on a d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9diction de George Orwell dans son 1984, dans lequel, contrairement \u00e0 aujourd'hui ou presque, il existait des zones o\u00f9 le citoyen pouvait \u00e9chapper \u00e0 la surveillance. Sinon, pour se d\u00e9tendre, que fait-il, Jean-Philippe Walter ? le chant, la philosophie et la cuisine, cuisson lente...\r\nIl \u00e9tait hier aussi dans 24 heures, aujourd'hui c'est le Blick qui consacre une pleine page \u00e0 Daniel Br\u00e9laz. Le conseiller national vert quitte la municipalit\u00e9 de Lausanne, apr\u00e8s 26 ans de bons et loyaux services. Et pour l'occasion, le Blick reprend le surnom d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 par la presse romande, en r\u00e9f\u00e9rence au  dessin anim\u00e9 shrek: Shrek se rel\u00e2che, dit le journal. Contrairement au h\u00e9ros du dessin anim\u00e9, ce n'est pas le mariage avec une princesse qui l'attend \u00e0 la fin de son mandat, mais la retraite. Photo aussi de Daniel Br\u00e9laz avec son \u00e9pouse, ses chats, ou encore au karting de Payerne.\r\n***La presse red\u00e9couvre l'Islande, apr\u00e8s sa victoire sur l'Angleterre \u00e0 l'Euro de football...\r\nLe Blick a fait appel \u00e0 l'\u00e9crivain satirique Andreas Thiel pour \u00e9crire une chronique sur les islandais. 2 pages avec des magnifiques photos du pays. Ce sont les derniers vikings, dit- Andreas Thiel, d'ailleurs chaque islandais peut dire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quelle lign\u00e9e de viking sa famille appartient. Un islandais ne se met debout que pour se d\u00e9fendre contre la fin du monde ou pour la saison du cabillaud.  Ce qui st s\u00fbr c'est que la majorit\u00e9 des Islandais travaillent dans le secteur de la p\u00eache. Quand le cabillaud fraie dans d'autres mers et que les volcans se tiennent tranquilles, les islandais attendent volontiers devant une bi\u00e8re. Et ils doivent appr\u00e9cier la France, les islandais puisque la bi\u00e8re ne co\u00fbte qu'un euro dans l'hexagone, contre 12 francs en Islande !!! \r\nOn reste dans le domaine de la boisson... et de l'Islande, avec dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures l'interview de la patronne de la seule table islandaise de Paris. Qui explique: les footballeurs islandais sont naturels, le contraire des stars habituelles. Et s'il vous en fallait encore, 4 raisons, dans le Matin, de les aimer, ces irlandais: leur public, leur envie, leur r\u00e9sussite, leur statut de \"petits\" du foot.\r\n***Demain 30 juin, c'est le jour des astero\u00efdes...\r\nAstero\u00efd day, nous rappelle le Temps... institu\u00e9 par le musicien et docteur en astrophysique Brian May (guitariste de queen) et un ra\u00e9lisateur allemand. Tr\u00e8s int\u00e9ressant acticle sur ce jour d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la sensibilisation du public \u00e0 la probl\u00e9matique de la menace des ast\u00e9ro\u00efdes. Mais qu'on se rassure: la probabilit\u00e9 d'une collision entre la terre et un ast\u00e9ro\u00efde durant le si\u00e8cle \u00e0 venir est de 0,01%\r\n(Revue de presse 6h45) la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, le CHUV est sous enqu\u00eate pour la mort d'une femme et de son b\u00e9b\u00e9\r\n24 heures\r\nL'affaire du jeune Paul pi\u00e9g\u00e9 par un p\u00e9dophile \u00e0 travers la messagerie instantan\u00e9e de Minecraft pr\u00e9occupe toujours beaucoup la presse al\u00e9manique.  Un tiers des enfants entre 12 et 14 ans ont d\u00e9j\u00e0 fait la connaissance d'un \u00e9tranger sur internet, rappelle ce matin la Bernerzeitung. Un r\u00e9sultat qui choque. ET pour mieux prot\u00e9ger les enfants, les parents doivent s'int\u00e9resser aux jeux sur internet , comme ils s'int\u00e9ressent aux autres loisirs de leurs enfants dans le monde r\u00e9el. Car selon un psychologue des m\u00e9dias, l'attitude de d\u00e9nigrement des parents vis \u00e0 vis de l'\u00e9cran emp\u00eache l'\u00e9change avec leurs enfants. Dans le Blick, deux pages sur les m\u00e9thodes des p\u00e9dophiles pour appater les enfants: ils vont dans les messageries instantan\u00e9e des jeux. Et ce sont souvent les enfants qui ont le plus besoin d'affection qui mordent \u00e0 l'hame\u00e7on. L\u00e0 aussi, cette recommandation de la pr\u00e9vention criminelle: \"demandez \u00e0 votre enfant ce qu'il a fait sur internet comme vous lui demandez o\u00f9 il \u00e9tait durant l'apr\u00e8s-midi\". \r\nCurabilis\r\n***  Un lac, une place financi\u00e8re et un a\u00e9roport: voil\u00e0 ce qui r\u00e9unit Zurich et Gen\u00e8ve,  la NZZ  interviewe ce matin ensemble les maires des deux grandes villes, Corine Mauch et Guillaume Barazzone ... \r\nOui la NZZ consacre deux pleines pages  pour un double regard,  de la socialiste Corine Mauch, maire de Zurich, et du PDC Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve, les deux grandes villes qui doivent \u00eatre les leaders de la Suisse. \r\nC\u00f4t\u00e9 points communs, Guillaume Barazzone et Corina Mauch se disent attach\u00e9s aux langues nationales. C'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du renforcement de notre identit\u00e9, dit al Zurichoise, qui dit aussi appr\u00e9cier l'art de vivre romand. Quant \u00e0 Guillaumne Barrazone, il appr\u00e9cie lui le dynamisme zurichois et rappelle que Gen\u00e8ve est une des villes les plus patriotiques de Suisse, elle qui c\u00e9l\u00e8bre chaque 1er juin son appartenance \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Il y a concordance aussi entre les deux maires sur al politique des transports, c'est moins harmonieux du c\u00f4t\u00e9 de la politique fiscale: pour la socilaiste Corin Mauch, une bstrat\u00e9gie bas\u00e9e sur un imp\u00f4t faible ne peut pas \u00eatre un mod\u00e8le pour Zurich. blabla\r\nWarluzel\r\n*** Il faut inciter les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens \u00e0 rentrer au pays ..\r\nEt il faut les inciter avec de l'argent, dit ce matin Philipp Mueller dans la Baslerzeitung: le conseiller aux  Etats argovien, et ancien pr\u00e9sident du PLR, propose de verser entre 3000 et 5000 francs \u00e0 chaque Erythr\u00e9en qui accepte de rentrer dans son pays. Philipp Mueller critqiue vivement la minsitre en charge de l'asile, Simonetta Sommaruga: si elle le voulait vraiment, elle pourrait d\u00e9j\u00e0 agir. Selon lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entreprend rien alors que l'Erythr\u00e9e est en t\u00eate des pays de provenance des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.  Rien que la semaine derni\u00e8re, 233 erythr\u00e9ens sont arriv\u00e9s au Tessin. \r\n*** Les portraits sont \u00e0 l'honneur ce matin ..\r\nProtection des donn\u00e9es combo libert\u00e9 - Walter\r\nIl \u00e9tait hier aussi dans 24 heures, aujourd'hui c'est le Blick qui consacre une pleine page \u00e0 Daniel Br\u00e9laz. Le conseiller national vert quitte la municipalit\u00e9 de Lausanne, apr\u00e8s 26 ans de bons et loyaux services. Et pour l'occasion, le Blick reprend le surnom d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 par la presse romande, en r\u00e9f\u00e9rence au  dessin anim\u00e9 shrek: Shrek se rel\u00e2che, dit le journal. Contrairement au h\u00e9ros du dessin anim\u00e9, ce n'est pas le mariage avec une princesse qui l'attend \u00e0 la fin de son mandat, mais la retraite. Photo aussi de Daniel Br\u00e9laz avec son \u00e9pouse, ses chats, ou encore au karting de Payerne. \r\n la presse - h\u00e9ros de dessin anim\u00e9 Schrek ...Br\u00e9laz \r\n*** La presse red\u00e9couvre l'Islande, apr\u00e8s sa victoire  sur l'Angleterre \u00e0 l'Euro de football ...\r\nLe Blick a fait appel \u00e0 l'\u00e9crivain satirique Andreas Thiel pour \u00e9crire une chronique sur les islandais. 2 pages avec des magnifiques photos du pays. Ce sont les derniers vikings, dit- Andreas Thiel, d'ailleurs chaque islandais peut dire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quelle lign\u00e9e de viking sa famille appartient. Un islandais ne se met debout que pour se d\u00e9fendre contre la fin du monde ou pour la saison du cabillaud.  Ce qui st s\u00fbr c'est que la majorit\u00e9 des Islandais travaillent dans le secteur de la p\u00eache. Quand le cabillaud fraie dans d'autres mers et que les volcans se tiennent tranquilles, les islandais attendent volontiers devant une bi\u00e8re. Et ils doivent appr\u00e9cier la France, les islandais puisque la bi\u00e8re ne co\u00fbte qu'un euro dans l'hexagone, contre 12 francs en Islande !!! \r\n24 heures / TG / Matin\r\n*** Demain 30 juin, c'est le jour des ast\u00e9ro\u00efdes\r\nAst\u00e9ro\u00efdes\r\nevt jeunes au travail", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7822788", "ece-7822770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T10:59:06Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\nNous avons le CHUV de Lausanne, qui est sous enqu\u00eate pour la mort d'une maman et de son b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [96%] :\r\nC'est la une de 24 heures une femme enceinte de 32 ans, qui devait accoucher, 2 semaines plus tard, a \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 l'h\u00f4pital jeudi dernier dans un \u00e9tat fi\u00e9vreux, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 48 heures apr\u00e8s son b\u00e9b\u00e9 un peu avant elle, apparemment c'est une bact\u00e9rie, un streptocoque A qui serait \u00e0 l'origine de ces 2 d\u00e9c\u00e8s, il est peu probable selon le CHUV est attrap\u00e9 dans ses murs, 2 enqu\u00eates sont donc en cours, l'une du minist\u00e8re public pour homicide par n\u00e9gligence, l'autre men\u00e9e par l'h\u00f4pital pour d\u00e9terminer si toutes les d\u00e9cisions m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 prises correctement h\u00f4pital qui admet d'ores et d\u00e9j\u00e0 en probl\u00e8me aux soins intensifs le tube oxyg\u00e8ne la patiente s'est d\u00e9plac\u00e9 accidentellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nL'affaire du jeune Paul pi\u00e9g\u00e9 par un p\u00e9dophile, \u00e0 travers la messagerie instantan\u00e9e de Mein Kraft pr\u00e9occupe toujours beaucoup la presse al\u00e9manique un tiers, un tiers des enfants entre 12 et 14 ans, ont d\u00e9j\u00e0 fait la connaissance d'un \u00e9tranger, sur internet, rappelle par exemple ce matin la derni\u00e8re Zeitung pour mieux prot\u00e9ger les enfants, les parents doivent s'int\u00e9resser aux jeux sur internet, comme ils s'int\u00e9ressent aux autres loisirs de leurs enfants dans le monde r\u00e9el, car selon un psychologue des m\u00e9dias, l'attitude de d\u00e9nigrement des parents vis-\u00e0-vis de l'\u00e9cran, emp\u00eache l'\u00e9change avec leurs enfants dans le Blick deux pages aussi sur les m\u00e9thodes des p\u00e9dophiles pour appater les enfants, ils vont dans les messageries instantan\u00e9es des jeux et ce sont souvent les enfants qui ont le plus besoin d'affection qui mordent \u00e0 l'hame\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [90%] :\r\nLa mixit\u00e9 pour les d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 des mesures th\u00e9rapeutiques selon la Tribune de Gen\u00e8ve de ce matin, h\u00e9 bien cette formule poste est test\u00e9e dans l'\u00e9tablissement Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve une mixit\u00e9 toute relative, dit -on d'embl\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de l'office cantonal de la d\u00e9tention, selon un groupe de parole l'est totalement, mais l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame de qu'recr\u00e9er les conditions de la vie ext\u00e9rieure pour une meilleure resocialisation, la commission des visiteurs de prison se dit surprise et du c\u00f4t\u00e9 des syndicat des gardiens on est dubitatif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [90%] :\r\nUn lac, une place financi\u00e8re et un a\u00e9roport, voil\u00e0, a priori ce qui r\u00e9unit Zurich et Gen\u00e8ve la NZZ interviewe ce matin ensemble les maires des 2 grandes villes, Corine Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nOui la NZZ consacre 2 pleines pages un double regard, celui de la socialiste Corine morts, maire de Zurich et du PDC, Guillaume Barazzone, maire de Gen\u00e8ve, ces 2 grandes villes qui doivent \u00eatre les leaders de la Suisse selon leur m\u00e8re C\u00f4t\u00e9 points communs Guillaume Barazzone Corinne se dit attach\u00e9 aux langues nationales, c'est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du renforcement de notre identit\u00e9, dit la z\u00fcrichoises qui dit aussi appr\u00e9cier l'art de vivre, Romand quant \u00e0 Guillaume Barazzone, il appr\u00e9cie lui le dynamisme zurichois Erakat rappelle que Gen\u00e8ve est une des villes les plus patriotiques de Suisse elle qui c\u00e9l\u00e8bre chaque premier juin son appartenance \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a concordance aussi entre les deux maires sur la politique des transports, \u00e7a se g\u00e2te un peu du c\u00f4t\u00e9 de la politique fiscale pour la socialiste, Corine morts une strat\u00e9gie bas\u00e9e sur un imp\u00f4t faible ne peut pas \u00eatre un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [89%] :\r\nPour Zurich et Gen\u00e8ve en Cor\u00e9e La Tribune de Gen\u00e8ve, toujours, qui a appris que les seconds r\u00f4les dans l'affaire vers allait \u00eatre blanchis, il s'agit du chauffeur qui a achemin\u00e9 l'arme \u00e0 l'avocat et des associ\u00e9s de celui -ci quant \u00e0 Dominique Barbier lui- m\u00eame la derni\u00e8re audience d'instruction doit se tenir demain et on s'achemine, selon le quotidien vers une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, assortis d'un sursis complet et d'en traitement pour risque de r\u00e9cidive Dominique va refuser l'avait, on le rappelle, tir\u00e9 en direction de son aide- soignante dans sa chambre du palace La R\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [99%] :\r\nIl faut inciter les requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens \u00e0 rentrer au pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [95%] :\r\nEt il faut les inciter avec de l'argent, dit ce matin : Philipp M\u00fcller dans la Bavi\u00e8re Zeitung le conseiller aux \u00e9tats argovien et ancien pr\u00e9sident du PLR propose de verser entre 3000 et 5000 francs \u00e0 chaque \u00e9rythr\u00e9en qui accepte de rentrer dans son pays, Philippe M\u00fcller critique toujours vivement la ministre en charge de l'asile Simonetta Sommaruga si elle le voulait vraiment, elle pourrait d\u00e9j\u00e0 agir, selon lui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'entreprend m'entreprend rien alors que l'\u00c9rythr\u00e9e est en t\u00eate des pays de provenance des requ\u00e9rants d'asile en Suisse, rien que la semaine derni\u00e8re 233 \u00e9rythr\u00e9ens sont arriv\u00e9s au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [99%] :\r\nLes portraits sont \u00e0 l'honneur dans la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [96%] :\r\nOui, dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Express et L'Impartial d'abord celui du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es Jean-Philippe Walter il va recevoir demain au Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg, la plus haute distinction dans le domaine de la protection des donn\u00e9es en service qu'il a int\u00e9gr\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 avant raconter le scandale des fiches quand c'\u00e9tait le r\u00e8gne du papier aujourd'hui, dit -il, on a d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9diction de George Orwell dans son 1984 roman dans lequel, contrairement \u00e0 aujourd'hui ou presque, il existait des zones o\u00f9 le citoyen pouvait \u00e9chapper \u00e0 la surveillance, sinon pour se d\u00e9tendre, que fait -il Jean-Philippe Walter h\u00e9 bien, le chant, la philosophie et la cuisine, mais attention cuisson lente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [96%] :\r\nIl \u00e9tait hier aussi dans 24 heures aujourd'hui, c'est le Blick, qui consacre une pleine page \u00e0 Daniel Br\u00e9laz, le conseiller national Vert quitte la municipalit\u00e9 de Lausanne apr\u00e8s 26 ans de bons et loyaux services, et pour l'occasion le Blick reprend le surnom d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 par la presse romande, en r\u00e9f\u00e9rence au dessin anim\u00e9 Shrek Shrek se rel\u00e2che, dit le journal, mais contrairement au h\u00e9ros du dessin anim\u00e9, ce n'est pas le mariage avec une princesse qui l'attend \u00e0 la fin de son mandat mais la retraite photo aussi de Daniel Br\u00e9laz, avec son \u00e9pouse, ses chats ou encore de lui au karting de Payerne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [89%] :\r\nWilliam cette effectivement et puis la presse qui red\u00e9couvrent un pays magnifique, c'est l'Islande apr\u00e8s sa victoire sur l'Angleterre \u00e0 l'Euro de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [94%] :\r\nOui, ce m\u00eame appel \u00e0 un \u00e9crivain satirique Andreas -t-il pour \u00e9crire une chronique sur les islandais, 2 pages avec des magnifiques photos du pays, alors ce sont les derniers victimes vikings, dit Andreas -t-il d'ailleurs chaque islandais peut dire pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quelle lign\u00e9e de viking sa famille appartient un islandais ne se met debout que pour se d\u00e9fendre contre la fin du monde, ou pour la saison du cabillaud, ce qui est s\u00fbr, c'est que la majorit\u00e9 des Islandais travaillent dans le secteur de la p\u00eache et quand le cabillaud fraie et dans d'autres mers et que les volcans se tiennent tranquilles les islandais attendent volontiers devant une bi\u00e8re et ils doivent appr\u00e9cier la France les islandais puisque la bi\u00e8re ne co\u00fbte qu'un Euro dans l'hexagone, contre 12 francs en Islande et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [90%] :\r\nDans le domaine de la boisson et de l'Islande avec dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures l'interview de la patronne de la seule table islandaise de Paris qui explique les footballeur islandais sont naturels eux le contraire des starts habituelles et s'il vous en fallait encore 4 raisons dans le Matin de les aimer ces islandais leur public, leur envie, leur r\u00e9ussite et leur statut de petits du foot et leur pays, je le rappelle, -t-il de oui oui bien s\u00fbr, mais enfin il y avait les raisons du matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [76%] :\r\nMais surprise n'est -ce pas les buveurs de bi\u00e8re et Viking aussi les inventeurs de la d\u00e9mocratie parlementaire des comptes des \u00e7a fait depuis ce matin, \u00e0 4, oui, je veux dire mon salaire je pour tous ces clich\u00e9s dans la ville de Rouen a fait bon demain 30 juin c'est le jour des ast\u00e9ro\u00efdes oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nAst\u00e9ro\u00efdes et nous rappelle Le Temps institu\u00e9 ce jour par le musicien est Docteur en astrophysique Brian maire guitariste de Queen et r\u00e9alisateur allemand alors tr\u00e8s int\u00e9ressant article sur ce jour d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la sensibilisation du public \u00e0 la probl\u00e9matique de la menace des ast\u00e9ro\u00efdes, mais quand m\u00eame, qu'on se rassure, la probabilit\u00e9 d'une collision entre la Terre et un ast\u00e9ro\u00efde durant le si\u00e8cle \u00e0 venir est de0,0 1 pourcent tout tout va bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-29T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E09891B-F5BE-4FBE-946F-D04F3759C37A", "internalArchiveId": "9E09891B-F5BE-4FBE-946F-D04F3759C37A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BILLETTE;extrait David Cameron, premier ministre britannique qui a d\u00e9missionn\u00e9 suite au Bexit;Nigel Farage,chef du parti UKIP, pro Brexit;Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC;Florian Pariset, cro-cr\u00e9ateur de site naturalisation-suisse.ch;St\u00e9fanie Kurt, chercheuse au P\u00f4le de recherche national sur la migration et la mobilit\u00e9\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:42-07:00:58 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/TURQUIE DIALOGUE BILLETTE 7H) De Washington \u00e0 Paris...\r\nOn condamne une attaque abominable....\r\nUn attentat barbare...qui rappelle celui de Bruxelles Zaventem...\r\nMais c'est \u00e0 l'a\u00e9roport international d'Istanbul qu'il a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 hier soir (21h)...\r\n3 kamikazes sont arriv\u00e9s en taxi...\r\nIls ont ouvert le feu dans le hall des d\u00e9parts. tirant au hasard...\r\navant de se faire exploser pr\u00e8s des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 (c\u00f4t\u00e9 arriv\u00e9e).\r\nBilan: 36 morts. 150 bless\u00e9s.\r\nAlexandre Billet, vous \u00eates notre correspondant en Turquie...\r\nLe gouvernement turc pointe du doigt l'Etat Islamique...\r\nson \r\nCC: Alexandre, selon le sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9 par les m\u00e9dias turcs dans la nuit, on parle d'une \u00e9quipz, peut-\u00eatre jusqu \u00bb\u00e0 sept personnes impliqu\u00e9es dans cette action kamikaze ?\r\nson\r\nCC: Alexandre, le premier ministre qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s rapidement sur place cette nuit \u00e0 l'a\u00e9roport ataturk, un a\u00e9roport qui a d\u00e9j\u00e0 rouvert ?\r\nExtro: Alexandre merci...\r\n(D31+32/ SOMMET BRUXELLES, DERNIER SOMMET A 28) ****Direction Bruxelles, \u00e0 pr\u00e9sent...\r\no\u00f9 un homme \u00e0 fait ses adieux hier...\r\n  EXTRAIT CAMERON VO 7H\r\n\u00ab Bien s\u00fbr c'est une triste soir\u00e9e pour moi...parce que je ne voulais pas \u00eatre dans cette position. Je voulais que la Grande-Bretagne reste membre d'une Union europ\u00e9enne r\u00e9form\u00e9e \u00bb\r\nVous aurez reconnu David Cameron...\r\nC'\u00e9tait une des derni\u00e8res phrases qu'il a prononc\u00e9e...hier \u00e0 Bruxelles...\r\npour son dernier sommet europ\u00e9en.\r\nBonjour Romain Clivaz...\r\n...\r\nVous avez assist\u00e9 \u00e0 cette ultime intervention du premier ministre britannique...last but not least puisque David Cameron est rest\u00e9 droit  dans ses bottes.\r\nCelui qui est encore locataire du 10 downing street aura assum\u00e9 jusqu'au bout ce pari politique perdu, sans afficher de regrets.\r\nDevant une salle de presse comble, une salle de presse qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des salles fran\u00e7aises et allemandes. une illustration du poids du pays qui s'en va---\r\nDavid Cameron a insist\u00e9 sur le sens du vote, le respect du r\u00e9sultat, tout en r\u00e9p\u00e9tant son message : quitter l'Union ce n'est pas \u00ab tourner le dos \u00e0 l'Europe\u00bb et ses membres, des voisins, des alli\u00e9s, des amis.\r\nCC: Un Premier ministre qui n'a pas pu dissimuler une certaine \u00e9motion.\r\nC'est la gorge serr\u00e9e que David Cameron a relay\u00e9 les propos tenus par ses homologues en guise remerciement \u00e0 son pays.\r\nAutant d'exemple de l'ancrage de Londres sur le continent, au-del\u00e0 de l'UE\r\nCC: Apr\u00e8s l'\u00e9motion Romain, place aujourd'hui \u00e0 un petit-d\u00e9jeuner, mais \u00e0 27.\r\nOn le sait, la proc\u00e9dure de divorce n'est pas encore lanc\u00e9e, c'est Londres qui doit le faire---\r\nLes 27 ont un objectif aujourd'hui : afficher leur unit\u00e9. Jusqu'ici, tout le monde veut changer les choses, mais chacun \u00e0 sa fa\u00e7on---\r\ndu plus d'int\u00e9gration \u00e0 la sauce Hollande, \u00e0 la t\u00eate du pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker.\r\nL'heure est donc \u00e0 l'union sacr\u00e9e affich\u00e9e, avant une rencontre en Slovaquie cet automne pour r\u00e9ellement tenter de poser les bases de cette nouvelle Union \u00e0 27.\r\nRomain Clivaz merci....\r\n(12/MULTI DERNIER SOMMET A 28/ ITW FARAGE 1) ...et pour la suite alors c\u00f4t\u00e9 britannique...comment faire?\r\nEt bien Romain vous avez justement rencontr\u00e9 Nigel Farage hier dans les couloirs du parlement europ\u00e9en...\r\nLe leader de Ukip...\u00e0 la pointe du combat pour le Brexit...vous a livr\u00e9 sa recette pour l'avenir...et elle ressemble au mod\u00e8le suisse...\r\nLa Grande Bretagne pourrait s'inspirer de ce que fait la Suisse...\r\nNigel Farrage en r\u00eave, il vous l'a confi\u00e9...\r\nMAG 48\"\r\nPropos recueillis par Romain Clivaz.\r\n(03/AVENIR SOLUTION AMBUHL/ ITW PFISTER) ***Au chapitre des relations entre Berne et Bruxelles justement...\r\nOn apprend que l'option de la clause de sauvegarde cantonale se concr\u00e9tise. \r\nSelon nos informations, un projet de modification de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl va \u00eatre propos\u00e9 demain matin \u00e0 la commission des institutions politiques...\r\net ce \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel du 9 f\u00e9vrier. \r\nLe PDC tessinois Marco Romano a r\u00e9dig\u00e9 une proposition de loi. \r\nReste \u00e0 convaincre...\r\nle PS, l'UDC et une partie du PLR ont des doutes. \r\nMais le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister lui en a moins...\r\n  MAG 50''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(D1/ RETOUR DU DURCISSEMENT DES PASSEPORTS SUISSES/PI) Est-il toujours plus difficile d'obtenir le passeport suisse? On pourrait le penser, apr\u00e8s le refus de la commission de naturalisation de B\u00e2le-ville d'accorder la nationalit\u00e9 \u00e0 deux adolescentes musulmanes qui refusaient de participer aux cours de natation et aux camps de ski dans leurs \u00e9coles. Apr\u00e8s aussi l'\u00e9chec  de cette famille kosovare \u00e0 B\u00e2le-campagne, sous pr\u00e9texte que ses membres portaient trop souvent des trainings. C'est qu'en Suisse, les crit\u00e8res d'int\u00e9gration ne sont pas clairement d\u00e9finis. Mais cela va changer prochainement. Alain Arnaud ...\r\n  MAG 1'31\r\n(Br\u00e8ve VD Voiblet) Le conseil communal de Lausanne pr\u00e9sid\u00e9 pour un an par un UDC dissident...Valentin Christe...une \u00e9lection alors que le perchoir du l\u00e9gislatif de la ville \u00e9tait normalement promis \u00e0 l'UDC philippe Ducommun....\r\nCette \u00e9viction est purement mathmatique puisque la r\u00e8gle veut que les 5 plus grands groupes acc\u00e8dent \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e0 tour de r\u00f4le....et le nouveau groupe, lib\u00e9ral-conservateur, n\u00e9 de la dissidence UDC apr\u00e8s l'affaire Voiblet compte 2 \u00e9lus de plus que l'UDC!\r\n(22/MULTI WIMBLEDON - FEDERER-MILLER/PI) On se met au vert...et on enfile des bottes...en plastique...direction Wimbledon...\r\nO\u00f9 la pluie s'est invit\u00e9e hier apr\u00e8s-midi...\r\nR\u00e9sultat: Timea Bachinsky et Belinda Bencic n'ont pas pu jouer...elles le feront aujourd'hui.\r\nStan Wawrinka lui a pu s'imposer avant que la m\u00e9t\u00e9o ne se g\u00e2te.\r\nVictoire en 4 sets face \u00e0 l'am\u00e9ricain Taylor Fritz...Au 2\u00e8me tour il se frottera \u00e0 un argentin...Juan Martin Del Potro.\r\n***Et ce soir, retour de Roger Federer sur la pelouse londonienne...pour un 2\u00e8me tour...\r\nface \u00e0 un enfant du pays...\r\n772\u00e8me joueur mondial...\r\nle britannique Marcus Willis. \r\nprofesseur de tennis...pour 30 livre de l'heure...\r\nUn joueur issu des qualifications...dont la jolie histoire passionne toute l'Angleterre. Laurent Bastardoz nous la raconte...\r\n   MAG 1'01\"\r\nRoger Federer face \u00e0 la nouvelle coqueluche du pays...Marcus Willis d\u00e8s 18h...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\n26 degr\u00e9s...\r\nDu soleil...\r\nLa journ\u00e9e s'annonce belle...m\u00eame si quelques nuages traverseront le Jura...et que des cumulus garniront les reliefs cet apr\u00e8s-midi...\r\nLe ciel ne se couvrira qu'en soir\u00e9e. Et les averses et autres orages ne sont pas attendus avant la nuit prochaine.\r\nDemain: quelques averses le matin et des \u00e9clairices l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822775", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7822792", "ece-7822775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-05T08:32:38Z", "webPublicationDate": "2016-06-29T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9214D86E-1B56-41C7-B41D-CC1AA9035AA2", "internalArchiveId": "9214D86E-1B56-41C7-B41D-CC1AA9035AA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Les traditions du tournoi de tennis de Wimbledon", "publicationDate": "2016-06-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stan Wawrinka, jouer de tennis suisse\r\nLes traditions sont l\u00e9gion dans le tournoi de tennis de Wimbledon. On ne badine pas l\u00e0-bas avec le protocole et avec certaines habitudes, qu'elles soient vestimentaires, s\u00e9curitaires ou m\u00eame culinaires.\r\n\r\n* * Les traditions du tournoi de tennis de Wimbledon (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN- WIMBLEDON, CE TEMPLE DU TENNIS) ((LE TEXTE ARRIVERA DANS LA NUIT\r\nLOLO LIVE DE LONDRES\r\nSPORT MATIN - MERCREDI 29 JUIN 2016))\r\n*** 6h36, c'est Sport Matin. Et on prend la direction de Londres. Laurent Bastardoz bonjour\r\n*** Vous \u00eates cette ann\u00e9e notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au tournoi de Wimbledon. Un tournoi dans lequel les traditions sont l\u00e9gions ! On ne badine pas l\u00e0 bas avec le protocole et avec certaines habitudes. Qu'elles soient vestimentaires, s\u00e9curitaires ou m\u00eame culinaires. \r\nOui c'est vrai. A l'heure du tennis-spectacle o\u00f9 l'argent est souvent plus important que tout le reste, Wimbledon fait figure d'exception.  A l'heure de l'EURO, de l'\u00e9limination de l'Angleterre. A l'heure du Brexit et des boulversements que cela va cr\u00e9er ces prochains mois, le plus vieux tournoi de tennis du monde cr\u00e9e voi\u00e7i 140 ans traverse tranquillement les \u00e9poques ! Serein et unaniment appr\u00e9ci\u00e9 tant par les joueurs que par les spectateurs ! Ce tournoi est et demeure un marqueur de la sp\u00e9cificit\u00e9 insulaire britanique. \r\n*** Un tournoi o\u00f9 les traditions perdure on l'a dit Laurent. Notamment au niveau vestimentaire. Une obligation qui date de 1963\r\nA une \u00e9poque ou les premi\u00e8res tenues color\u00e9es ont tent\u00e9 leur apparition. Il y a eu depuis quelques  tentatives de diversions rest\u00e9es c\u00e9l\u00e8bres comme celle d'Andr\u00e9 Agassi dans les ann\u00e9es 90 qui avait refus\u00e9 de se plier au \u00ab all-white dress code \u00bb, le code vestimentaire tout en blanc exig\u00e9 par les organisateurs. Agassi adepte \u00e9 l'\u00e9poque des tenues fluos s'\u00e9tait finalement pli\u00e9 aux r\u00e8gles du tournoi.  Roger Federer, qui n'est pas connu pour \u00eatre le joueur le plus extravaguant du circuit, a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre en 2013, car les semelles de ses chaussures \u00e9taient orange lors de son entr\u00e9e en lice. Le Suisse a rectifi\u00e9 le tir au tour suivant sans broncher. Et puis on se souvient \u00e9galement du coup de gueule du Suisse l'an dernier lorsqu'il avait pris la d\u00e9fense de la Canadienne Eugenie Bouchard dont le soutient-gorge noir avait fait pol\u00e9mique, jug\u00e9 trop voyant par la direction du tournoi.  Le blanc \u00e0 Wimbledon, Simon, c'est obligatoire et d\u00e9sormais respect\u00e9 ! \r\n*** Autre tradition, l'herbe ! Une surface particuli\u00e8re que les joueurs ne cotoyent que quelques semaines par an.\r\nUn mois ! C'est la dur\u00e9e de la saison sur gazon. Un gazon maudit avant 2003 \u00e0 Wimbledon et le changement de surface pour les joueurs \u00e0 caract\u00e8re d\u00e9fensif. On est alors pass\u00e9 \u00e0 un gazon plus dur plus solide. Cela a marqu\u00e9 la fin du jeu offensif. En 2001 par exemple Federer et Sempras nous avait offert un festival d'encha\u00eenement service-vol\u00e9e. Depuis 2003, tout a chang\u00e9. N'importe quel joueur d\u00e9sormais peut gagner Wimbledon. M\u00eame un pur joueur d\u00e9fensif. Si il fait \u00e9videmment partie des meilleurs joueurs de la plan\u00e8te. Et cett herbe verte de Wimbledon est la premi\u00e8re particularit\u00e9 mis en avant par les joueurs lorsque on \u00e9voque la tradition de Wimbledon. Stan Wawrinka. en premier\r\nSON WAWRINKA\r\n    MAG 41\"\r\n*** Les fraises \u00e0 la cr\u00e8me, Stan Wawrinka en parlait \u00e0 l'instant, c'est aussi, Laurent,  une tradition typique du tournoi londonnien\r\nOui par la quantit\u00e9 consomm\u00e9e surtout. 30 tonnes durant le tournoi. Agr\u00e9ment\u00e9e de quelque 7000 litres de cr\u00e8me ! Le tour servi dans des petits bols en plastique color\u00e9 ! Alors difficile de faire passer l'odeur au travers de la radio mais je suis sur que vous Simon, tout comme nos auditeurs arrivent sans probl\u00e8me \u00e0 imager cette d\u00e9licate gourmandise ! M\u00eame si \u00e0 6h39 du matin, la cr\u00e8me est par focemment du gout de tout le monde. Et puis deux autres petites surprises gustatives d\u00e9couvertes dans les trav\u00e9es de l'England Court : le Pimm's, une boisson \u00e0 base de gin, de menthe, de concombre et de pommes, et le \u00ab Cornish Pasty \u00bb, une petite tourte fourr\u00e9e de viande et de l\u00e9gumes.\r\n*** Enfin Laurent une derni\u00e8re tradition typique de Wimbledon, c'est la s\u00e9curit\u00e9 ! \r\nL'une des meilleure que j'ai eu l'occasion de cotoyer en Europe. Il y a les Bobby's, ces policiers \u00e9quip\u00e9s de leur fameux casques coloniaux. Une s\u00e9curit\u00e9 ultra-pr\u00e9sente \u00e0 Wimbledon mais quasi invisible pour les spectateurs tant gr\u00e2ce au flegme britanique qu'\u00e0 la disponibilit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 de des travailleurs de l'ombre. Ils sont partout mais on ne les voit pas. Aucune intimidation ou provocation. Juste une pr\u00e9sence rassurante. \r\nAu niveau sportif Simon pour terminer j'ai envie de vous offrir cette citation de John Newcombe, 3 fois victorieux sur le gazon anglais. \r\n\u00ab Gagner Wimbledon, c'est comme faire l'amour cent fois \u00e0 la femme de ses r\u00eaves \u00bb, Le mariage de l'histoire et de la tradition : voil\u00e0 ce qui fait de Wimbledon un tel objet de d\u00e9sir pour tout joueur de tennis.\r\n*** C'\u00e9tait Sport Matin qui portait ce mercredi la signature de Laurent Bastardoz", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Les traditions du tournoi de tennis de Wimbledon", "Les traditions du tournoi de tennis de Wimbledon / JDM_2016-06-29T06:36:00_sport-matin", "Les traditions du tournoi de tennis de Wimbledon / JDM_2016-06-29T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les traditions sont l\u00e9gions dans le tournoi de tennis de Wimbledon. On ne badine pas l\u00e0-bas avec le protocole et avec certaines habitudes, qu\u2019elles soient vestimentaires, s\u00e9curitaires ou m\u00eame culinaires.", "Les traditions sont l\u00e9gion dans le tournoi de tennis de Wimbledon. On ne badine pas l\u00e0-bas avec le protocole et avec certaines habitudes, qu\u2019elles soient vestimentaires, s\u00e9curitaires ou m\u00eame culinaires.", "Les traditions sont l\u00e9gion dans le tournoi de tennis de Wimbledon. On ne badine pas l\u00e0-bas avec le protocole et avec certaines habitudes, qu\u2019elles soient vestimentaires, s\u00e9curitaires ou m\u00eame culinaires."], "variantIds": ["ece-7822796", "ece-7822779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T04:38:07Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nElle donne. \r\nSports matin bonjour Laurent Bastardoz bonjour : Simon bonjour a tous dit \u00e0 tous, vous \u00eates cette ann\u00e9e, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Wimbledon pr\u00e9cis\u00e9ment tournoi dans lequel on, on le sait, les traditions sont l\u00e9gion, on ne badine pas l\u00e0- bas avec le protocole avec certaines habitudes qu'elle soit d'ailleurs estime terre s\u00e9curitaires ou m\u00eame culinaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e0 l'heure du tennis- spectacle o\u00f9 l'argent est souvent plus important que tout le reste Wimbledon fait figure d'exception \u00e0 heure de l'Euro et l'\u00e9limination de l'Angleterre \u00e0 l'heure du break, les bouleversements que cela va cr\u00e9er ces prochains mois, le plus vieux tournoi de tennis du monde, cr\u00e9\u00e9e voici 100 40 ans traverse tranquillement les \u00e9poques serein et unaniment appr\u00e9ci\u00e9 tant par les joueurs que par les spectateurs, ce tournoi est et demeure un marqueur de la sp\u00e9cificit\u00e9 insulaire Britanique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [89%] :\r\nC'est un tour dans les traditions perdure, on l'a dit Laurent, notamment au niveau vestimentaire, c'est une obligation qui date de 1963. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\n\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les premi\u00e8res tenues color\u00e9es ont tent\u00e9 leur apparition il y a les sponsoring a eu depuis quelques tentatives de diversions rest\u00e9es c\u00e9l\u00e8bres comme celle d'Andr\u00e9 Agassi dans les ann\u00e9es 90 qui avait refus\u00e9 de se plier aux aux lois et code le code vestimentaire enterre tout en blanc, exig\u00e9 par les organisateurs, Agassi adeptes \u00e0 l'\u00e9poque des tenues fluos s'est finalement pli\u00e9 aux r\u00e8gles du tournoi, Roger Federer qui n'est pas connu pour \u00eatre le jour le plus extravagant du circuit a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9, lui, \u00e0 l'ordre en 2013 car les semelles de ses chaussures \u00e9taient orange lors de son entr\u00e9e en lice, imaginez le Suisse a rectifi\u00e9 le Tir au tour suivant sans broncher et puis on se souvient \u00e9galement du coup de gueule du Suisse l'an dernier lorsqu'il avait pris la d\u00e9fense de la Canadienne Eug\u00e9nie Bouchard dans le soutien-gorge noir avait fait pol\u00e9mique, jug\u00e9 trop voyant par la direction du tournoi, le blanc \u00e0 Wimbledon Simon c'est obligatoire et d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [85%] :\r\nRespectera bah, on le voit, oui, tout le monde s'y plie autre tradition, c'est l'herbe surface particuli\u00e8re que les joueurs ne c\u00f4toie que que quelques petites semaines par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [91%] :\r\nMoi, en fait, c'est la dur\u00e9e de la saison sur gazon gazon maudit avant 2003 \u00e0 Wimbledon et le changement de surface pour les joueurs \u00e0 caract\u00e8re d\u00e9fensif, on est alors pass\u00e9 en gaz ont plus dur, plus solide, cela a marqu\u00e9 la fin du jeu offensif en 2001, vous vous souvenez certainement par exemple du match Federer, c'est une pratique qui nous avait offert un festival d'encha\u00eenement service- vol\u00e9e depuis 2003, tout a chang\u00e9, n'importe quel joueur peut d\u00e9sormais gagner Wimbledon moi joueurs purement d\u00e9fensif si \u00e9videmment il fait partie des meilleurs joueurs de la plan\u00e8te et cett herbe verte de Wimbledon et la premi\u00e8re particularit\u00e9 mis en avant par les joueurs, lorsqu'on \u00e9voque les traditions de Wimbledon Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, le fait de jouer sur gazon, maintenant il y a une semaine, en plus, mais avant il y avait que qu'un tournoi pratiquement, il y avait que 3 semaines durant l'ann\u00e9e sur sur cette surface, ce qui est ce qui est incroyable quand on y pense, ici on en Angleterre le temps justement la reine toutes toutes c\u00e9dera traditions qu'ils ont essay\u00e9 de garder et d'imposer un aussi aux joueurs de jouer de plus en plus en blanc par exemple, les fraises, les primes c'est toutes, toutes ces choses l\u00e0 bas, ils ont r\u00e9ussi vraiment \u00e0 en cr\u00e9er un mythe un peu autour de de ce tournoi c'est toujours un plaisir de de revenir ici et fraises \u00e0 la cr\u00e8me, vous avez droit tentant oui footprints of a quand m\u00eame mais bon on essaye plut\u00f4t avant le tournoi et apr\u00e8s le tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [89%] :\r\nLes fraises \u00e0 la cr\u00e8me, Stan Vavrinka en parlait \u00e0 l'instant, c'est aussi Laurent une tradition typique du tournoi londonien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [88%] :\r\nOui, par la glotte IT consomm\u00e9e surtout imaginer 30 tonnes ah oui 1000 kilos durant le tournoi quand m\u00eame agr\u00e9ment\u00e9e de quelque 7000 litres de cr\u00e8me, le tout servi dans des petits bols en plastique color\u00e9 alors difficile de faire passer l'odeur au travers des ondes radio Simon mais je suis s\u00fbr que vous, tout comme nos auditeurs vous arriver ce matin \u00e0 imaginer cette d\u00e9licate gourmandise devant vos yeux, m\u00eame si \u00e0 6 heures 39 du matin, la cr\u00e8me, mais pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de tout le monde et puis 2 autres petites surprises gustatives d\u00e9couvertes dans les trav\u00e9es de l'England, quoique le p\u00e9nis, une boisson \u00e0 base de gin demande de concombre et de pommes et le Cornish pastis, une petite tourte fourr\u00e9e de viande et de l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [75%] :\r\nD\u00e9licieux oui bof pas du ils boivent pas il s'les joueurs assur\u00e9ment avant le avant le match, gin Cergy Brassus favorite : tr\u00e8s bien, j'ai cru ah bon enfin Laurent une derni\u00e8re t\u00eate tradition typique de Wimbledon, c'est le c'est la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\nL'une des meilleures que j'ai eu l'occasion de c\u00f4toyer en Europe il y a les hommes de la s\u00e9curit\u00e9 et puis aussi beaucoup de Bobby ces policiers \u00e9quip\u00e9s de leur fameux casques de Style un peu coloniale une s\u00e9curit\u00e9 ultra- pr\u00e9sente \u00e0 Wimbledon mais quasi invisible pour les spectateurs tant gr\u00e2ce au flegme britannique qu'\u00e0 la disponibilit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 de ces travailleurs de l'ombre, ils sont partout, mais on ne les voit pas aucune intimidation ou provocation, juste une pr\u00e9sence rassurante et puis au niveau sportif, Simon et, pour terminer, j'ai envie de vous offrir cette citation de John Newcombe, 3 fois victorieuse sur le gazon anglais, il avait dit gagner Wimbledon, c'est comme faire l'amour 100 fois \u00e0 la femme de ses r\u00eaves, le mariage de l'histoire et de la tradition, voil\u00e0 ce qui fait de Wimbledon a -t-elle, objet de d\u00e9sir pour tout joueur de tennis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-29T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FDCD560-7A29-4613-AC35-0AD82288E97D", "internalArchiveId": "6FDCD560-7A29-4613-AC35-0AD82288E97D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de l'initiative \u00e9cologiste pour une \u00e9conomie verte", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Fransika Barmettler, co-directrice de la fa\u00eeti\u00e8re Swisscleantech\r\nLes Verts et leurs alli\u00e9s ont lanc\u00e9 ce mardi matin \u00e0 Berne la campagne pour leur initiative populaire qui vise \u00e0 r\u00e9duire par trois l'impact sur l'environnement de notre \u00e9conomie d'ici 2050, soumise au vote le 25 septembre prochain. Le texte consacre notamment le principe de l'\u00e9conomie circulaire qui vise la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n* * Lancement de l'initiative \u00e9cologiste pour une \u00e9conomie verte 12h30 Verts lancement initiative\r\nR\u00e9duire par trois l'impact sur l'environnement de notre \u00e9conomie d'ici 2050. Les verts et leurs alli\u00e9s ont lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne la campagne pour leur initative populaire soumise au vote le 25 septembre prochain. Le texte consacre notamment le principe de l'\u00e9conomie circulaire qui vise la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. St\u00e9phane Deleury, pour les initants, dire oui est tout simplement une question de bon sens. \r\nNe pas dilapider les resources, pr\u00e9server les bases naturelles indispensables au bon fonctionnement de l'\u00e9conomie. Une \u00e9vidences pour les verts, les socialistes et leurs alli\u00e9s. Aujourd'hui, l'\u00e9conomie suisse gaspille de l'\u00e9nergie et des mat\u00e9riaux: son empreinte \u00e9cologique est de pr\u00e8sque trois plan\u00e8te. Le texte demande d'arriver \u00e0 une plan\u00e8te d'ici 2050. Pour Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise, cet objectf est tout \u00e0 fait r\u00e9aliste. \r\n19''\r\nLes initants proposent de revaloriser les d\u00e9chets ou les r\u00e9introduire dans le cycle naturel. Il s'agit aussi d'investir dans des technologies propres. Une initative qui est bonne pour l'\u00e9conomie suisse selon Fransika Barmettler, co-directrice de la fa\u00eeti\u00e8re Swisscleantech. \r\n14''\r\nD'autant plus qu l'iniative ne vise pas directement une r\u00e9duction de la consommation des m\u00e9nages. \r\n14''\r\nNous parlerons de la responsabilit\u00e9 \u00e9cologique des entreprises avec notre invit\u00e9 Jean Laville qui participe au G21, rendez-vous de la durabilit\u00e9 en Suisse.\r\nJean Laville, pr\u00e9sident de Nice Future, directeur adjoint de Swiss Sustainable Finance est notre invit\u00e9...", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819170", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de l'initiative des Verts pour une \u00e9conomie verte / 12H30_2016-06-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Verts et leurs alli\u00e9s ont lanc\u00e9 ce mardi matin \u00e0 Berne la campagne pour leur initiative populaire qui vise \u00e0 r\u00e9duire par trois l'impact sur l'environnement de notre \u00e9conomie d'ici 2050, soumise au vote le 25 septembre prochain. Le texte consacre notamment le principe de l'\u00e9conomie circulaire qui vise la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te pour les g\u00e9n\u00e9rations futures."], "variantIds": ["ece-7819170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T04:23:23Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPuisse r\u00e9duire par 3 l'impact sur l'environnement, notre \u00e9conomie d'ici 2050, les Verts et leurs alli\u00e9s ont lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne la campagne pour leur initiative populaire soumise au vote le 25 septembre prochain le texte consacre notamment le principe de l'\u00e9conomie circulaire qui vise la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, St\u00e9phane Deleury pour les initiants dire oui est tout simplement une question de bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui, l'\u00e9conomie suisse gaspille de l'\u00e9nergie et des mat\u00e9riaux son empreinte \u00e9cologique et de 3 plan\u00e8tes l'initiative demande d'arriver \u00e0 une seule plan\u00e8te d'ici 2050 pour Ad\u00e8le Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte vaudoise cet objectif de 2050 est tout \u00e0 fait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [88%] :\r\n2050 selon ses plus d'une g\u00e9n\u00e9ration et c'est une p\u00e9riode qui est suffisante pour adapter notre \u00e9conomie et nous rejoindre Lyon, les grandes entreprises responsables, l'Europe et un certain nombre de pays qui sont actuellement en train de chevalier pour se fixer cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nAlors, pour y va pour y parvenir, pardon, les initants proposent de revaloriser les d\u00e9chets ou de les r\u00e9introduire dans le cycle naturel, il s'agit aussi et surtout d'investir dans de nouvelles technologies des technologies propres et c'est tr\u00e8s bon pour l'\u00e9conomie suisse selon Franziska Barmettler les co- directrice de la fa\u00eeti\u00e8re suisse Cleantech. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [85%] :\r\nOui, Path\u00e9 imm\u00e9diate et initiative va dans le sens de l'innovation, le d\u00e9veloppement de nouveaux produits, des technologies, des mod\u00e8les \u00e9conomiques, il y aurait une large demande au niveau mondial pour ses nouveaux produits et du coup la Suisse sortirait gagnante je r\u00e9duire une dette publique, soit au total. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [99%] :\r\nD'autant plus que l'initiative ne vise pas directement une r\u00e9duction de la consommation des m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [84%] :\r\nCe qui un homme mais il ne s'agit pas de consommer moins, mais surtout de produire mieux, dans le respect de l'environnement, les technologies pour le faire existe d\u00e9j\u00e0 et l'\u00e9conomie bas\u00e9e sur l'innovation est tr\u00e8s forte, c'est pour cela que nous pouvons l'arriv\u00e9e de Serbes Chafni alternance ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nPas dilapider les ressources pr\u00e9server les bases naturelles indispensables au bon fonctionnement de l'\u00e9conomie, c'est une \u00e9vidence pour l'industrie des Cleantech les Verts, les socialistes et leurs alli\u00e9s, ils ont tout l'\u00e9t\u00e9 pour tenter de convaincre une majorit\u00e9 du peuple et des cantons et non. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-255A62B2-D063-49DA-9061-27B527AA4D81", "internalArchiveId": "255A62B2-D063-49DA-9061-27B527AA4D81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Milcent, Bland;Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais; Anton Losada, professeur de Sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Saint Jacques de Compostelle et auteur d'un livre sur Mariano Rajoy;Olivier Maillard, repr\u00e9sentant pour la Suisse romande de Netcomm;Christian Coppey, vice-pr\u00e9sident d'Espace mobilit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 08 CAMPAGNE REFERENDUM LOI RENSEIGNEMENT) Non \u00e0 l'\u00e9tat fouineur!\r\nC'est le solgan de l'alliance contre la loi sur le renseigement...elle lan\u00e7ait hier \u00e0 Berne sa campagne pour le vote du 25 septembre. PS, Verts et organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile rejettent notamment la possibilit\u00e9 d'introduire des chevaux de Troie dans les ordinateurs ou de surveiller les emails. Des mesures trop invasives selon eux...comme le conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga.\r\n(6H(2) 07 CAMPAGNE REFERENDUM LOI RENSEIGNEMENT) Non \u00e0 l'\u00e9tat fouineur!\r\nDans le contexte international actuel, Muriel Ballaman, le d\u00e9fi pour la gauche sera de convaincre. \r\nLa Suisse a le meilleur syst\u00e8me \u00e9ducatif au monde...c'est le world \u00e9conomic forum qui le dit...\u00e9tude \u00e0 l'appui...et notre pays devance \u00e9galement les 129 autres pays d\u00e9cortiqu\u00e9s...en mati\u00e8re de formation du personnel.\r\n***Jacques de Watteville est \u00e0 Bruxelles....\r\nLe n\u00e9gociateur en chef du dossier europ\u00e9en a rencontr\u00e9 hier son homologue europ\u00e9en et le commissaire aux migrations...pour discuter de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse....malgr\u00e9 le Brexit, l'Union europ\u00e9enne a un peu de temps pour n\u00e9gocier avec la Suisse...c'est une bonne nouvelle!\r\n(6H(3) D1 REFLETS RENCONTRE DE BERLIN) Le parlement europ\u00e9en se r\u00e9unit \u00e0 10H30 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Strasbourg pour adopter sa premi\u00e8re r\u00e9solution post brexit...cet apr\u00e8s-midi un sommet des chefs d'\u00e9tats et de gouvernements est convoqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles....ce sera le dernier pour David Cameron..\r\nLe premier ministre britannique d\u00e9missionnaire a indiqu\u00e9 hier qu'il laisserait \u00e0 son successeur le soin de d\u00e9poser la demande de divorce \u00e0 Bruxelles....un successeur nomm\u00e9 le 2 septembre prochain...\r\n****Pour pr\u00e9parer le sommet de cet apr\u00e8s-midi, Angela Merkel a re\u00e7u hier \u00e0 Berlin Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi.\r\ndonner une nouvelle impulsion au projet europ\u00e9en, c'est la r\u00e9ponse que veulent apporter, apr\u00e8s le vote sur le Brexit, la chanceli\u00e8re allemande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le pr\u00e9sident du conseil italien. Blandine Milcent.\r\n(6H(4) 01 BREXIT ENORME PERTE BOURSIERE) ***Et les premi\u00e8res cons\u00e9quences \u00e9conomiques du Brexit se font sentir....\r\nLa livre sterling reste englu\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de son cours le plus bas depuis 1985...sur les march\u00e9s asiatiques...mais surtout le Royaume Uni ne se financera plus aux m\u00eames conditions...puisque les agences de notation ont d\u00e9grad\u00e9 sa note...de triple A \u00e0 double A !\r\nIl n'emp\u00eache, le chancelier d el'\u00e9chiquier George Osborne s'est voulu rassurant hier....Nous assumerons la volatilit\u00e9 n\u00e9e du Brexit, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que les march\u00e9s n'ont de loin pas encore retrouv\u00e9 leur stabilit\u00e9. Il faut dire que le coup a \u00e9t\u00e9 rude vendredi, et pas seulement en Grande-Bretagne. Olivier Schorderet.\r\nParis cet apr\u00e8s-midi...encore un s\u00e9rieux go\u00fbt de bouchon entre la Bastille et la place d'Italie...pour la 11\u00e8me manifestation contre la loi travail...les syndicats et le pr\u00e9fet se sont entendus sur ce parcours et sur des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter les d\u00e9bordements...la manif est autoris\u00e9e.\r\n(6H(5) D5 ESPAGNE ELECTIONS LA SURPRISE RAJOY) ***Mariano Rajoy se donne un mois pour former un nouveau gouvernement espagnol....\r\nLe premier ministre est LA surprise des l\u00e9gislatives de dimanche....tous les sondages pr\u00e9disaient une stagnation du Parti Populaire et une mont\u00e9e en puissance de la gauche, notamment de Podemos. Au final c'est tout le contraire: la balance penche \u00e0 droite avec un Parti Populaire qui fait une belle remont\u00e9e. Val\u00e9rie Demon\r\nL'enregistreur des param\u00e8tres de vol est r\u00e9par\u00e9....les sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais s'attaquent maintenant \u00e0 l'enregistreur des communications dans le cockpit du vol MS804 d'Egyptair ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e le 19 mai dernier...et la France ouvre une enqu\u00eate pour homicide involantaire....certaine que la th\u00e8se de l'attentat eut \u00eatre d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e.\r\n(6H(6) 21 FOOT EURO ITALIE -ESPAGNE) ***Les quarts de finales de l'eurofoot s'annoncent passionnants!\r\nLa France sera face \u00e0 L'Islande, dimanche au stade de France...l'Islande le David qui a terrass\u00e9 le goliath anglais 2 \u00e0 1....\r\net l'Allemagne rencontrera l'Italie samedi \u00e0 Bordeaux....\r\nl'Italie tombeuse du double tenant du titre..l'Espagne battue 2 \u00e0 0 par les azzuri...des r\u00e9ussites de Chiellini et Pell\u00e8. Bernardin Allemann\r\nLes deux autres quarts de finales opposeront le Pays de Galles \u00e0 la Bergique, vendredi \u00e0 Lille et la Pologne au Portugal...jeudi \u00e0 Marseille.\r\nRodger Federer passe....St\u00e9phanie V\u00f6gele casse...heurts et malheurs des deux suisses engag\u00e9s hier sur le gazon de Wimbledon. Le num\u00e9ro 3 du tennis mondial rencontrera le Britannique Marcus Willis au prochain tour....\r\nAujourd'hui 4 suisses en lice....dont les vaudois Timea Bachinsky et Stan Wawrinka!\r\n(6H(7) 22 TDF CAMERAS THERMIQUES DOPAGE MECANIQUE) ***Cyclisme....A 4 jours du d\u00e9part du Tour de France au pied du Mont Saint-Michel, la lutte contre la fraude technologique s'intensifie. \r\nDes cam\u00e9ras termiques seront utilis\u00e9es pour d\u00e9tecter d'\u00e9ventuels moteurs camoufl\u00e9s dans les v\u00e9los. Et Caroline Reymond, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir les grands moyens.\r\n(6H(8) D6 AMAZON LIVRAISON EN UNE HEURE) Votre panier de supermarch\u00e9 livr\u00e9 en moins d'une heure \u00e0 domicile... Apr\u00e8s les Londoniens, les Parisiens peuvent essayer depuis quelques jours un service du g\u00e9ant am\u00e9ricain Amazon. Entre menaces sur la vie de quartier et \u00e9volution in\u00e9vitable, les avis sont partag\u00e9s. Simon Corthay... \r\nDans le duo...il \u00e9tait le gros barbu qui cognait fort....Bud Spencer...le partenaire de Terence Hill...le blond aux allures de Lucky Luke...est mort hier....il avait 86 ans...le roi du western Spaghetti....Carlo Peder-soli...c'est snom nom...avait commenc\u00e9 comme nageur...il avait m\u00eame particip\u00e9 aux jeux olympiques de 1952 et 1956...avant de poursuivre une carri\u00e8re d'acteur dans un cin\u00e9ma italien qui \u00e9tait l'un des plus dynamique du monde...\r\nUn beau mardi avec du soleil...sauf sur le nord de la Suisse romande o\u00f9 les passages nuageux seront nombreux. Mais le ciel restera sec. \r\n25 \u00e0 28 degr\u00e9s en moyenne.\r\nDemain de plus en plus chaud et lourd...avec des orages dans l'apr\u00e8s-midi et en soir\u00e9e....\r\nJeudi retour progressif du soleil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce mardi, le nord de la Suisse romande verra d\u00e9filer de nombreux passages nuageux, mais le risque d'averses restera quasi-nul. Dans les autres r\u00e9gions, le soleil dominera largement, accompagn\u00e9 des traditionnels cumuls en montagne. Les temp\u00e9ratures seront de saison avec des maxima compris entre 25 et 28 degr\u00e9s.\r\nMercredi, l'atmosph\u00e8re deviendra plus chaude et plus lourde. Les cumulus qui se d\u00e9velopperont au fil des heures prendront rapidement de la vigueur et les premiers orages \u00e9clateront dans le Jura et les Pr\u00e9alpes \u00e0 partir du milieu de l'apr\u00e8s-midi. En cours de nuit, ils s'\u00e9tendront \u00e0 toutes les r\u00e9gions et pourront donner localement d'importants cumuls.\r\nLa journ\u00e9e de jeudi, d'abord nuageuse et humide, verra le retour progressif du soleil en cours d'apr\u00e8s-midi ; dans les Pr\u00e9alpes, il faudra cependant se montrer patient. Les maxima avoisineront les 25\u00b0.", "durationSec": 955, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7819223", "ece-7819205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T02:31:52Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re journal de Sandra Viscardi le scandale des fiches traumatise toujours la gauche suisse qui combat donc la r\u00e9vision de la loi sur le renseignement par peur du d\u00e9lit de faci\u00e8s, elle combat ces \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques facilit\u00e9es ces courriels d\u00e9crypter pour elle : lutter contre le terrorisme, c'est avant tout une affaire de pr\u00e9vention \u00e0 l'\u00e9cole et dans les services sociaux, l'Europe attendra le d\u00e9p\u00f4t de la demande de divorce pour n\u00e9gocier le partage des biens du m\u00e9nage, d\u00e9cision du mini- sommet de Berlin hier Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi veulent profiter du Brexit pour donner une nouvelle impulsion \u00e0 l'Europe en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de d\u00e9fense et de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nIntercit\u00e9s avec le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au vieillissement de la Suisse, ce matin, le lieu de vie des futurs retrait\u00e9s les Metz a -t-il encore un avenir, faut -il privil\u00e9gier absolument le maintien \u00e0 domicile ou d'autres formes de vie encore nous recevrons Ren\u00e9 Goias le directeur adjoint de Pro Senectute \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [91%] :\r\nLa revanche de la derni\u00e8re finale de l'Euro a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de l'Italie, oui 2 \u00e0 0 Scornet, ce qui \u00e9limine l'Espagne, double tenante du titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nEt eux ont r\u00e9alis\u00e9 l'impensable, c'est-\u00e0-dire battre les Anglais \u00e0 l'Euro, coup de projecteur dans Sport Matin sur les hommes en bleu, l'\u00e9quipe d'Islande, les formidables islandais, qui se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale, nous appellerons Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [82%] :\r\nJe suis Europe, non \u00e0 l'\u00e9tat fouineur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [92%] :\r\nC'est le slogan de l'Alliance contre la loi sur le renseignement est lanc\u00e9e hier \u00e0 Berne, sa campagne pour ce vote du 25 septembre, parti socialiste, Verts et organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile rejettent notamment la possibilit\u00e9 d'introduire des chevaux de Troie dans les ordinateurs ou de surveiller les e-mails des mesures trop invasives, selon eux, comme le pense le conseiller national le socialiste Genevois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [87%] :\r\nLes services de renseignement a historiquement toujours passer par cette observation de masse et chaque fois justifi\u00e9e par des raisons qui sont pas fond\u00e9 il y a tout lieu de penser que, malgr\u00e9 les garde- fous que nous consid\u00e9rons insuffisant, telle sera le cas pour Tanguy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [87%] :\r\nParmalat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 rassurer, hein, il a dit que ce serait que quelques dizaines de cas qui serait surveill\u00e9 par les services de renseignement on encore loin de la surveillance de masse, vous ne le croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [92%] :\r\nOn nous a toujours dit que finalement on viserait que des personnes individuelles dans les f\u00eates, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une surveillance tr\u00e8s large et je ne le crois pas Monsieur Parmelin malgr\u00e9 sa bonne foi, parce que dans le rapport sur la question djihadistes, il est indiqu\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire qu'aujourd'hui on ne peut pas d\u00e9finir un profil clair de celui qui bascule dans le terrorisme violent individuelle et que d\u00e8s lors il faut avoir une surveillance extr\u00eamement large pour parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [88%] :\r\nNon \u00e0 l'\u00e9tat fouineur, h\u00e9 bien, dans le contexte international actuel Muriel amant le d\u00e9fi pour la gauche, ce sera de convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [93%] :\r\nL'\u00e9cho des attentats terroristes risquent de r\u00e9sonner plus fort aux oreilles des votants que les arguments contre la loi sur le renseignement, pourtant, les services secrets am\u00e9ricains n'ont pas pu emp\u00eacher certains massacres malgr\u00e9 des moyens consid\u00e9rables et malgr\u00e9 cet argument qui plaide contre un vote \u00e9motionnel, la gauche s'expose tout de m\u00eame un revers en septembre, les \u00e9lus socialistes \u00e9taient d'ailleurs tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question au Conseil national 60 pourcent d'entre eux disait non \u00e0 cette loi sur le renseignement 40 pourcent l'acceptait une division nettement moins \u00e9clatante ce week- end lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes \u00e0 Coire 9 militants sur 10 se sont prononc\u00e9s contre cette loi, c'est que la base du parti est marqu\u00e9e par le scandale des fiches, elle peut se permettre d'\u00eatre moins pragmatique, ses \u00e9lus, adopter une position de principe au risque d'alimenter les critiques contre les partis de gauche, r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de na\u00efvet\u00e9 face \u00e0 la menace, au risque aussi d'une nouvelle d\u00e9faite de la gauche devant le peuple \u00e0 la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [93%] :\r\nLa Suisse a le meilleur syst\u00e8me \u00e9ducatif du monde c'est le World \u00e9conomique forum qui le dit, \u00e9tude \u00e0 l'appui et notre pays devance \u00e9galement les 129 autres pays d\u00e9cortiqu\u00e9s en mati\u00e8re de formation du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\nQuant \u00e0 Jacques de Watteville, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [94%] :\r\nLe n\u00e9gociateur en chef du dossier europ\u00e9en a rencontr\u00e9 hier son homologue europ\u00e9en, et le commissaire aux migrations pour discuter de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, malgr\u00e9 le Brexit oui, l'Union europ\u00e9enne a encore un petit peu de temps pour n\u00e9gocier avec la Suisse, oui c'est une bonne nouvelle en tout cas le Parlement europ\u00e9en lui se r\u00e9unit \u00e0 10 heures et demi tout \u00e0 l'heure \u00e0 Strasbourg pour adopter sa premi\u00e8re r\u00e9solution Brexit tu cet apr\u00e8s- midi, un sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement est convoqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles, ce sera le dernier d'ailleurs, pour David Cameron le 1er ministre britannique d\u00e9missionnaire, qui a indiqu\u00e9 hier qu'il laisserait \u00e0 son successeur le soin de d\u00e9poser la demande de divorce \u00e0 Bruxelles un successeur nomm\u00e9 le 2 septembre prochain pour pr\u00e9parer le sommet de cet apr\u00e8s- midi, Angela Merkel a re\u00e7u hier \u00e0 Berlin, Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi, donner une nouvelle impulsion au projet europ\u00e9en, c'est la r\u00e9ponse que veulent apporter apr\u00e8s le vote du sur le Brexit tu la chanceli\u00e8re allemande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le pr\u00e9sident du Conseil italien, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [95%] :\r\nUne nouvelle impulsion pour l'Europe, dans une d\u00e9claration tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, Paris, Berlin et Rome disent vouloir faire avancer la coop\u00e9ration europ\u00e9enne dans 3 domaines : la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, ce qui induit un renforcement de la lutte contre le terrorisme, le d\u00e9veloppement d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne et un accent mis sur la croissance, elle emploie avec notamment des programmes ambitieux pour les jeunes, cette r\u00e9ponse au Brexit britannique devra se concr\u00e9tiser, ce qui est loin d'\u00eatre acquis d'ici au mois de septembre, Angela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi esp\u00e8re pouvoir convaincre les autres pays membres au moins fixer un calendrier de sortie de crise durant le sommet de Bruxelles, \u00eatre au rendez- vous de l'histoire, malgr\u00e9 les divergences franco- allemandes, c'est un peu le message qu'a voulu faire passer Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [89%] :\r\nQuand nous sommes d'accord sur tout, sa raquette quand nous pouvons ne pas \u00eatre d'accord, ce qui est rarement le cas, sa qu\u00eate encore davantage, donc vous voyez, nous essayons d'\u00eatre d'accord, et cet ensemble aussi que nous avons r\u00e9gl\u00e9 les principales crises, h\u00e9 bien il en sera de m\u00eame pour celles qui nous concerne aujourd'hui avec la d\u00e9cision britannique, nous serons ensembles et nous donneront une nouvelle impulsion ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [95%] :\r\nReste que cette d\u00e9claration est aussi une fa\u00e7on \u00e9l\u00e9gante de reconna\u00eetre que des divergences persistent entre Paris et Berlin dans la mani\u00e8re d'aborder la crise du Brexit tu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a d'ailleurs cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter qu'il fallait aller vite alors que la chanceli\u00e8re allemande dans l'apr\u00e8s- midi avait dit comprendre que la Grande-Bretagne besoin de temps, Angela Merkel a soulign\u00e9 elle hier qu'au moins les 27 \u00e9taient d'accord sur une chose : les n\u00e9gociations avec la Grande-Bretagne ne commenceront que lorsque Londres aura fait officiellement sa demande de sortie de l'Union europ\u00e9enne, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [94%] :\r\nEt les premi\u00e8res cons\u00e9quences \u00e9conomiques du Brexit de se font sentir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [92%] :\r\nAlors il y a la livre sterling, un qui reste englu\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de son cours le plus bas depuis 1985 c'est en tout cas ce march\u00e9 ce matin sur les march\u00e9s asiatiques, mais surtout, figurez -vous que le Royaume-Uni ne se financera plus aux m\u00eames conditions puisque les agences de notation ont d\u00e9grad\u00e9 sa note de triple A \u00e0 simple double ah il n'emp\u00eache, le chancelier de l'\u00e9chiquier, George Osborne s'est voulu rassurant hier, nous assumerons la volatilit\u00e9 n\u00e9e du Brexit t', a -t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que les march\u00e9s n'ont de loin pas encore retrouv\u00e9 leur stabilit\u00e9, il faut dire que le coup a \u00e9t\u00e9 rude, vendredi et pas seulement en Grande-Bretagne olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [89%] :\r\nCe jour- l\u00e0, plus de dos 1000 milliards de francs partent en fum\u00e9e la plus importantes pertes quotidiennes de l'histoire, selon l'indice global, Standard and pose qui compile les donn\u00e9es boursi\u00e8res des 50 plus grandes \u00e9conomies mondiales, les march\u00e9s ont plus souffert le 24 juin 2000, c'est ce que le fameux lundi noir 19 octobre 1987 qu'il voit une bulle sp\u00e9culative \u00e9clate apr\u00e8s 5 ans de hausse presque ininterrompue, le Brexit as aussi fait mieux ou pire que le lundi 29 septembre 2008, 2 semaines apr\u00e8s la faillite de Lehman Brothers aux \u00c9tats-Unis, en pleine crise financi\u00e8re, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain rejette le plan de sauvetage des banques ce jour- l\u00e0, 1000 900 milliards de francs se volatilise ce record aura tenu jusqu'\u00e0 vendredi dernier avec l'ombre Exit, qui ont 2 jours aura par exemple fait perdre aux banques anglaises 57 milliards de francs, du jamais vu depuis 2009, \u00e0 l'instar du secteur bancaire, le transport a\u00e9rien, les loisirs et le tourisme devrait \u00e9galement souffrir ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [94%] :\r\nParis cet apr\u00e8s cet apr\u00e8s- midi encore un s\u00e9rieux go\u00fbt de bouchon entre la Bastille et la place d'Italie pour la 11\u00e8me : manifestation contre la loi travail, les syndicats et le pr\u00e9fet se sont entendus sur ce parcours et sur des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter les d\u00e9bordements, donc la manif est autoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [89%] :\r\nEt Mariano rare, oui nous sommes en Espagne, il se donne un mois pour former un nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [89%] :\r\nLe 1er ministre est la surprise des l\u00e9gislatives de dimanche, puisque tous les sondages pr\u00e9disaient une stagnation du Parti populaire et une mont\u00e9e en puissance de la gauche, notamment de Podemos son final, h\u00e9 bien c'est tout le contraire, la balance penche \u00e0 droite avec le Parti populaire, qui fait une belle remont\u00e9e Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [92%] :\r\nContrairement \u00e0 toute attente, le Parti populaire de droite reprend du poil de la b\u00eate, il arrive non seulement 1er aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, mais parvient \u00e0 gagner 14 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires, une belle remont\u00e9e alors que tous les analystes pr\u00e9disaient la chute de Mariano Rajoy en jouant sur la peur que suscitait une \u00e9ventuelle arriv\u00e9e de peau des mousses au pouvoir, le leader du Parti populaire a montr\u00e9 qu'il connaissait tr\u00e8s bien son \u00e9lectorat Anton Losada est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Saint-Jacques-de-Compostelle et auteur d'un livre sur Mariano Rajoy. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [85%] :\r\nLa revue qui, Mariano Rajoy, il a tout mis\u00e9 sur une seule chose, et il a gagn\u00e9 son pari \u00e9tait tr\u00e8s clair : les votants sont les plus fid\u00e8les s'il le savait car, sur les 4 leaders politiques actuels, c'est probablement celui qui conna\u00eet le mieux ses \u00e9lecteurs anglais, je crois que c'est un triomphe du Parti populaire, mais aussi d'un leader qui a su maintenir un parti alors qu'il traversait une temp\u00eate de corruption, voil\u00e0 qu'aucun autre parti politique en Europe, on a connu dans les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous allons donc je ne gagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:28) [87%] :\r\nLe Parti populaire a donc r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une partie de ses \u00e9lecteurs qui s'\u00e9taient tourn\u00e9s en d\u00e9cembre vers les centristes lib\u00e9raux de Ciudad un os, ainsi que des votants du Parti populaire, qui s'\u00e9tait abstenus, il y a 6 mois, Anton Losada. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [83%] :\r\nJe crois que la corruption \u00e9tait sanctionn\u00e9 en d\u00e9cembre, lorsque l'\u00e9lecteur n'a pas vot\u00e9 pour le Parti populaire, pour cette raison -l\u00e0, la gauche a eu son opportunit\u00e9, on n'en a pas profit\u00e9 tant pis, l'\u00e9lecteur a donc vot\u00e9 son option politique ant\u00e9rieure, le Parti populaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:53) [90%] :\r\nLa situation politique en Espagne n'est pas pour autant r\u00e9solu, il reste au Parti Populaire \u00e0 trouver des alli\u00e9s pour qu'ils continuent \u00e0 gouverner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [91%] :\r\nL'enregistreur des param\u00e8tres de vol est r\u00e9par\u00e9 les sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais s'attaque maintenant \u00e0 l'enregistreur des communications dans le cockpit du vol MS 800 cas d'EgyptAir ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, le 19 mai dernier la France, la France ouvre une enqu\u00eate pour homicide involontaire, certaine que la th\u00e8se de l'attentat peut-\u00eatre d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [93%] :\r\nBon, on passe au sport au foot, les quarts de finale de l'Euro s'annonce v\u00e9ritablement passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:23) [94%] :\r\nOui, la France sera face \u00e0 l'Islande, dimanche au Stade de France, l'Islande, le petit David qui a terrass\u00e9 le Goliath anglais hier soir 2 \u00e0 1 et l'Allemagne rencontrera l'Italie samedi \u00e0 Bordeaux, l'Italie, tombeuse du double tenant du titre, l'Espagne, battue 2 \u00e0 0 par les Azzuri des r\u00e9ussites de kin\u00e9 Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:42) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le choc de si 8\u00e8me de finale de grand d'Europe et surtout la revanche du dernier Euro, l'affiche de la finale 2012, acquiesce l'art aura espagnol avait \u00e9trill\u00e9 la Squadra dura 4 \u00e0 0, rien \u00e0 voir, cette fois -ci, les espagnols ont balbuti\u00e9 leur football durant les 45 premi\u00e8res minutes, certainement l'une des pires p\u00e9riodes d'Iniesta et compagnie depuis des lustres, seul le gardien adh\u00e9rer \u00e0 est sorti du lot, c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 lui que l'Italie n'a inscrit qu'un but en 1\u00e8re mi- temps, but de Chiellini apr\u00e8s avoir perdu son titre de champion du monde il y a 2 ans, au Br\u00e9sil, l'Espagne perdra \u00e9galement son titre continental, c'est la fin d'une g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e quant \u00e0 l'Italie, elle affrontera l'Allemagne en quarts de finale c'est Italie si solide d\u00e9fensivement aussi bien organis\u00e9s, n'aura rien \u00e0 perdre face aux champions du monde Bernardin Lehman rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [90%] :\r\nEt les 2 autres quarts de finales opposeront le Pays de Galles \u00e0 la Belgique, ce sera vendredi \u00e0 Lille et la Pologne, au Portugal, jeudi \u00e0 Marseille, Roger Federer passe St\u00e9phanie feu que les carcasses aurait malheur donc des 2 Suisses engag\u00e9s hier sur le gazon de Wimbledon, le num\u00e9ro 3 du tennis mondial rencontrera le Britannique Mark s Willis au prochain tour, et aujourd'hui, h\u00e9 bien il y aura 4 suisses en lice dont les Vaudois Tim\u00e9a Bachinski et Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [91%] :\r\nEt du cyclisme aussi \u00e0 4 jours du d\u00e9part du Tour de France au pied du Mont Saint-Michel, la lutte contre la fraude technologique s'instance intensifie midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [93%] :\r\nCam\u00e9ras thermiques seront utilis\u00e9es pour d\u00e9tecter d'\u00e9ventuels moteurs camoufl\u00e9s dans les v\u00e9los Caroline Reymond, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir les grands moyens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:13) [88%] :\r\nLes cam\u00e9ras thermiques qui seront utilis\u00e9s sur la Grande Boucle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es par le Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique \u00e0 la demande du gouvernement fran\u00e7ais s'est concentr\u00e9 de technologie pourront \u00eatre utilis\u00e9s sur une moto ou au bord de la route, les cam\u00e9ras portables dont le co\u00fbt n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s le week- end dernier lors des championnats de France sur hautes avait zone, m\u00eame un moteur \u00e0 l'arr\u00eat, aurait pu \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e, selon les autorit\u00e9s, et pour compliquer encore plus la vie des \u00e9ventuels tricheurs, les tablettes tactiles, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e par l'Union cycliste internationale au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e des \u00e9tapes seront \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9s le Tour de France 2007 sera donc sous haute surveillance, mais le dispositif antifraude ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : un programme de recherche portant sur les technologies magn\u00e9tique et vient d'\u00eatre lanc\u00e9e en France et les autorit\u00e9s politiques envisagent de leur c\u00f4t\u00e9, la cr\u00e9ation d'un d\u00e9lit p\u00e9nal pour la fraude technologique, la lutte contre le dopage m\u00e9canique rouler plus vite en p\u00e9dalant moins fort, vient de mettre le grand braqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [95%] :\r\nEt votre panier de supermarch\u00e9 livr\u00e9 en moins d'une heure \u00e0 domicile apr\u00e8s les Londoniens, les Parisiens peuvent maintenant essayer un service du g\u00e9ant am\u00e9ricain amazone entre menaces sur la vie de quartier et \u00e9volution in\u00e9vitable, les avis sont partag\u00e9s, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:23) [90%] :\r\nLe distributeur am\u00e9ricain veut donc jouer maintenant les \u00e9piciers du coin de la rue, un entrep\u00f4t en pleine ville, pour permettre de tenir la promesse de course livr\u00e9 moins d'une heure apr\u00e8s la commande, \u00e9volution logique, dit Olivier Maillard, repr\u00e9sentant pour la Suisse Romande de Netcom, association de commer\u00e7ants en ligne. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:41) [91%] :\r\nIl y a une 1\u00e8re partie qui est, qui est le choix de ce qu'on veut acheter puis la 2\u00e8me partie qui est de se le faire livrer dans la 1\u00e8re partie via son smartphone ou l'ordinateur, on a donn\u00e9 cette facilit\u00e9, pouvoir choisir en tout lieu il y a tout moment m\u00eame, m\u00eame le dimanche matin, dans ce contexte -l\u00e0, la livraison qui est tributaire des d\u00e9lais d'acheminer la marchandise restera quelque part le maillon faible dans la volont\u00e9 d'aller vite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:05) [94%] :\r\nRaccourcir les d\u00e9lais de livraison ne se fera pas sans impact sur l'environnement, Christian Coppey, vice- pr\u00e9sidente d'Espace mobilit\u00e9 communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:16) [89%] :\r\nDans un service aussi rapide, je pense que \u00e7a va \u00eatre difficile d'avoir sur une heure dans un m\u00eame quartier beaucoup de clients qui ont fait une commande et on peut craindre effectivement qu'il y a une augmentation \u00e9norme de de trafic dans dans les quartiers qui sont desservies et puis effectivement sur ce sur ce qu'est -ce qui vous pas de raison de faire d'autres choses aussi s'il y a plus de commerce, vous faites les choses depuis chez vous et puis cette vie quartier barragiste dispara\u00eetre \u00e0 terme, c'est effectivement une des cons\u00e9quences qu'on pourrait craindre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:43) [89%] :\r\nPour la conclusion, voici la responsable du commerce, de l'artisanat \u00e0 la mairie de Paris, immaginez, un instant, \u00e9crit -elle, des rues vid\u00e9es de leur commerce de leurs artisans bord\u00e9e de lieu de stockage et de zones pour v\u00e9hicules de livraison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [88%] :\r\nDans le duo, il \u00e9tait le gros barbu qui cognait tr\u00e8s fort Spencer le pas, le partenaire de terrain de s'il c'\u00e9tait lui le blond aux allures de Lucky Luke, d'autres Spencer donc est mort hier, il avait 86 ans, le roi du Western spaghetti Carlo Pederzoli, de son vrai nom avait commenc\u00e9 figurez -vous comme nageur, il avait m\u00eame particip\u00e9 aux Jeux olympiques en 1952 1956 sous les couleurs italiennes, avant de poursuivre une carri\u00e8re d'acteur dans un cin\u00e9ma italien qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait l'un des plus dynamiques du monde, mais Terence Hill, le blond est toujours vivant, toujours, il y a, il a tweet\u00e9 d'ailleurs qui avait perdu son meilleur ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [91%] :\r\n46 les bottines \u00e7a c'est toute une \u00e9poque, \u00e9videmment que les moins de 45 ans, donc lui pas dit merci Sandra Viscardi un beau mardi avec du soleil, sauf sur le nord de la Suisse romande les passages nuageux seront nombreux, mais le ciel restera sec 25 \u00e0 28 degr\u00e9s en moyenne demain de plus en plus chaud et lourd avec des orages l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e jeudi retour progressif du soleil. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E76B94E-DC4A-4E0A-8078-A2C145099F77", "internalArchiveId": "8E76B94E-DC4A-4E0A-8078-A2C145099F77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bernhard Pulver, conseiller d'Etat bernois", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pulver , Bernhard ;Gremaud, Yannick\r\nSi les six cantons \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique sont attach\u00e9s \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas de tous les autres cantons al\u00e9maniques. Faut-il vraiment s'en pr\u00e9occuper ou simplement accepter une \u00e9volution in\u00e9luctable?  Le conseiller d'Etat bernois Bernhard Pulver est charg\u00e9 de l'Instruction publique.\r\n\r\n* * Bernhard Pulver, conseiller d'Etat bernois (BERNHARD PULVER, CHEF BERNOIS DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE) 28.6   INVITE MATINALE - BERNHARD PULVER\r\n Bernhard Pulver, directeur bernois de l'instruction publique - son portable le ** 21 - direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral accueilli par Yannick Gremaud - ** 94 \u00a0\r\nHeure\r\nL'enseignement du fran\u00e7ais en question ce matin...Si les six cantons \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique y sont attach\u00e9s... ce n'est pas forc\u00e9ment le cas de tous les autres cantons al\u00e9maniques. Aujourd'hui rel\u00e9gu\u00e9 au secondaire dans le canton de Thurgovie, il n'est pas exclu que le fran\u00e7ais devienne un jour tout simplement facultatif outre-Sarine. Faut-il vraiment s'en pr\u00e9occuper ou simplement accepter une \u00e9volution in\u00e9luctable ? Pour en parler le plaisir de recevoir ce matin le directeur bernois de l'Instruction publique, le conseiller d'Etat des Verts,  Bernhard Pulver...\r\nSon apprentissage du fran\u00e7ais\r\n-Vous avez fait une partie de vos \u00e9tudes en Suisse Romande ce qui explique vraisemblablement votre parfaite ma\u00eetrise du fran\u00e7ais, mais dans les premiers contacts avec la langue de Moli\u00e8re, si vous faites un petit retour en arri\u00e8re qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant pour vous faciliter son apprentissage...  l'immersion...matin\u00e9e d'une forte dose de grammaire et de vocabulaire ?\r\n-Quelque soit la m\u00e9thode utilis\u00e9e, peut-on vraiment faire abstraction de ces fondamentaux...  que sont grammaire et vocabulaire ?\r\nApprentissage ludique? Ou rigoureux?\r\n-Les critiques \u00e9mises autant par les parents que par les enseignants,  \u00e0 l'endroit de la nouvelle m\u00e9thode appliqu\u00e9e dans les six cantons \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique, m\u00e9thode qui privil\u00e9giait jusqu'ici un apprentissage ludique sans crainte des fautes grammaticales, vous les comprenez...\r\nApprendre le plus t\u00f4t possible?\r\n-Mais dans le fond vous diriez vous aussi,  peu importe la m\u00e9thode, l'essentiel c'est que la langue soit appr\u00e9hend\u00e9e le plus t\u00f4t possible dans le cursus scolaire ?\r\nCause du fran\u00e7ais perdue?\r\n-Si les cantons sur la fronti\u00e8re linguistique, pour m\u00e9moire, les 2 B\u00e2les, Soleure, Berne, Valais et Fribourg maintiennent clairement ce cap, ailleurs outre Sarine, rien n'est encore moins s\u00fbr. Depuis des mois la conf\u00e9rence des directeurs de l'instruction publique promet une harmonisation des pratiques, or on ne voit toujours rien venir ? Faut-il s'en inqui\u00e9ter ?\r\n-Ou est-ce plut\u00f4t \u00e0 dire que la cause du fran\u00e7ais est en r\u00e9alit\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0 perdue ?\r\n-Perdue en r\u00e9alit\u00e9 depuis la fameuse d\u00e9cision du canton de Zurich qui au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 a fait voler en \u00e9clat la primaut\u00e9 de l'enseignement du fran\u00e7ais sur l'anglais... \r\nFran\u00e7ais sert \u00e0 quoi?\r\n-Outre Sarine, le fran\u00e7ais a ind\u00e9niablement beaucoup perdu de son attrait.. les al\u00e9maniques ne sont-ils pas de plus en plus persuad\u00e9s, \u00e0 tort ou \u00e0 raison d'ailleurs, que cette langue ne leur servira jamais dans leur carri\u00e8re ?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait intervenir?\r\n-On a jusqu'ici toujours laisser l'autonomie aux cantons en mati\u00e8re d'enseignement....\u00a0 pensez-vous que compte tenu de la situation la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait intervenir...\u00a0\u00a0 \r\n-Mais sans cette intervention, les cantons tiendront-ils leurs engagements pris en 2004 d'enseigner deux langues dites \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire ?\r\n-Inscrire dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les langues, l'obligation d'une deuxi\u00e8me langue nationale au niveau primaire, n'est-ce pas la seule fa\u00e7on d'y parvenir..\r\n-Le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset, qui en caresse le projet, est-il \u00e0 vos yeux vraiment fonder \u00e0 le faire ?\r\n-Vous pensez qu'il parviendra \u00e0 convaincre et Conseil f\u00e9d\u00e9ral et parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 le suivre sur ce chemin ?\r\n-La CDIP lui conseille la prudence...\r\nAu nom de la coh\u00e9sion? Vraiment?\r\n-Sous quel pr\u00e9texte ?  Au nom de la coh\u00e9sion sociale et culturelle du pays ?\r\n-Mais cette coh\u00e9sion nationale suisse passe-t-elle forc\u00e9ment par les langues ?\r\n-Et si c'\u00e9tait vraiment le cas, cette coh\u00e9sion ne peut-elle pas s'accomoder d'un apprentissage d'une deuxi\u00e8me langue nationale au niveau secondaire ?\r\n-Le but final n'est-il pas d'arriver \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire au m\u00eame niveau qu'en anglais ? Purement th\u00e9orique ?\r\nBienne\r\n-La remise en cause de la fili\u00e8re bilingue du gymnase de Bienne, il y a quelques jours le Conseil de ville de St Imier \u00e0 refuser de lib\u00e9rer, au terme de leur 10\u00e8me ann\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 suivre cette voie... qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ?", "durationSec": 790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7841118", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Bernhard Pulver, conseiller d'Etat bernois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Bernhard Pulver", "Bernhard Pulver, conseiller d'Etat bernois / JDM_2016-06-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "Bernhard Pulver, conseiller d'Etat bernois / JDM_2016-06-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Si les six cantons \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique sont attach\u00e9s \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas de tous les autres cantons al\u00e9maniques. Faut-il vraiment s'en pr\u00e9occuper ou simplement accepter une \u00e9volution in\u00e9luctable?  Le conseiller d'Etat bernois Bernhard Pulver est charg\u00e9 de l'Instruction publique.", "Si les six cantons \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique sont attach\u00e9s \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas de tous les autres cantons al\u00e9maniques. Faut-il vraiment s'en pr\u00e9occuper ou simplement accepter une \u00e9volution in\u00e9luctable?  Le conseiller d'Etat bernois Bernhard Pulver est charg\u00e9 de l'Instruction publique.", "Si les six cantons \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique sont attach\u00e9s \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas de tous les autres cantons al\u00e9maniques. Faut-il vraiment s'en pr\u00e9occuper ou simplement accepter une \u00e9volution in\u00e9luctable?  Le conseiller d'Etat bernois Bernhard Pulver est charg\u00e9 de l'Instruction publique.", "Si les six cantons \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique sont attach\u00e9s \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas de tous les autres cantons al\u00e9maniques. Faut-il vraiment s'en pr\u00e9occuper ou simplement accepter une \u00e9volution in\u00e9luctable?  Le conseiller d'Etat bernois Bernhard Pulver est charg\u00e9 de l'Instruction publique."], "variantIds": ["ece-7819231", "ece-7819213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:20:56Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 37 l'enseignement du fran\u00e7ais en question ce matin, alors si les 6 cantons qui sont \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re linguistique y sont attach\u00e9s, c'est pas forc\u00e9ment le cas de de tous les autres cantons al\u00e9maniques, c'est un euph\u00e9misme, aujourd'hui rel\u00e9gu\u00e9 au secondaire, dans le canton de Thurgovie il n'est pas exclu que le fran\u00e7ais devienne un jour tout simplement facultatif outre- Sarine est -ce qu'il faut vraiment s'en pr\u00e9occuper, ou tout simplement accepter une \u00e9volution qui para\u00eet -t-il n'Luc tables le plaisir, pour en parler, de recevoir ce matin le directeur bernois de l'Instruction publique le conseiller d'\u00c9tat Vert Bernard pull Vert, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral Bernard pull Vert, j'ai envie de parler d'une question d'aborder la question de mani\u00e8re personnelle, vous avez fait une partie de vos \u00e9tudiants en Suisse romande, ce qui explique vraisemblablement votre parfaite ma\u00eetrise de de la langue de Moli\u00e8re dans les premiers contacts avec le fran\u00e7ais si vous faites un petit retour en arri\u00e8re, Bernard pull Vert qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans dans dans la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais, en tout cas dans son apprentissage, c'est l'immersion, c'est comme \u00e7a que vous l'avez appris ou ou c'est plut\u00f4t une forte dose de grammaire et de vocabulaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [86%] :\r\nC'est sans doute pas la forte dose de grammaire et de vocabulaire qui m'a fait aimer la langue fran\u00e7aise, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole, il y avait un syst\u00e8me o\u00f9 on faisait beaucoup de th\u00e9\u00e2tre en commander on qu'on Orangina en discuter, comme si on faisait des achats dans le magasin et puis avec mes parents, on est souvent all\u00e9 en France, faire des vacances, donc c'est j', je l'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole, mais c'\u00e9tait pas la grand- m\u00e8re qui m'a fait qui m'a fait \u00e0 bord, il m'a convaincu les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [89%] :\r\nEst -ce qu'il faut en tirer des conclusions est -ce que est -ce que est -ce qu'on apprend une langue d'abord par l'immersion par le c\u00f4t\u00e9 empirique, sympathique et et ludique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [84%] :\r\nJe crois que oui, l'immersion, c'est peut-\u00eatre trop dit parce que on en parle dans l'impossibilit\u00e9 dans toute la partie si al\u00e9maniques du pays de faire de l'immersion dans chaque, chaque classe, mais nous avons en cantons de Berne et au des autres cantons du passe- partout, donc au \u00e0 la fronti\u00e8re des l'Angola au nouveau syst\u00e8me, un nouveau moyen d'enseignement qui commence vraiment ludique ne ne ne n'entrent pas en avec le vocabulaire d'abord et la grammaire, mais essayer de jouer de de comprendre les textes originaux de Romandie de la France et je trouve \u00e7a laissait approcher les nous, il est, il est nouveau, c'est pas \u00e9vident pour les enseignants, il y a aussi des r\u00e9sistances oui j'encaisse des pratiques des critiques des enseignants et des parents d'\u00e9l\u00e8ves aussi, oui, oui, parce que c'est, c'est nouveau, c'est pas la m\u00eame chose et les parents non je ne savent pas aid\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, parce qu'on en fait pas des tests de vocabulaire en 5 ans, suis en 6 H, donc l\u00e0 il faut \u00e7a pour apprendre un nouveau Style, mais je vous dis \u00e0 la fin du 2\u00e8me cycle ces ces jeunes et j'ai vu des exemples font des petits expos\u00e9 devant la classe en France sans doute avec des fautes, mais ils font des expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [94%] :\r\nMais dans le fond est -ce que vous iriez jusqu'\u00e0 dire que peu importe la m\u00e9thode, que ce soit une m\u00e9thode rigoureuse \u00e0 base de grammaire de vocabulaire ou plut\u00f4t empirique, peu importe la m\u00e9thode ce qui compte, c'est que la langue, le Fran\u00e7ais en l'occurrence, Bernard pull Vert soit appr\u00e9hend\u00e9e le plus t\u00f4t possible dans le cursus scolaire, c'est \u00e7a qui compte avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [86%] :\r\nLe plus t\u00f4t possible et de mani\u00e8re sympathique qui sont l\u00e0, le plaisir de la langue est important et je crois que \u00e7a, \u00e7a c'est notre but pour pour lever les cantons passe- partout de dire le plus important qu'\u00e0 la fin de, de, de la 11 H, les jeunes ont le plaisir de la langue, mais c'est vrai, si on commence \u00e0 la 5 ans donc on l'\u00e9cole primaire, l'enfant est encore plus ouvert pour jouer, pour parler un peu pour et je crois que l\u00e0, il faut commencer t\u00f4t et pas et pas en secondaire \u00e7a apr\u00e8s c'est trop tard, apr\u00e8s on a des rigidit\u00e9s des r\u00e9sistances \u00e0 l'apprentissage d'une langue, oui, oui, vous savez, en secondaire 1 d\u00e9j\u00e0 de langue maternelle, au moins pour les al\u00e9maniques parler en fran\u00e7ais avec la pubert\u00e9 on on a on a on se g\u00eane et parler fran\u00e7ais avec les cet accent fran\u00e7ais en secondaire 1 on n'a plus de g\u00e8nes entre en 5 Karachi, d\u00e9but du 1er du 2\u00e8me cycle la les les les enfants entrent de mani\u00e8re ludique pour l'anglais, c'est beaucoup moins important, parce qu'elle a de toute fa\u00e7on ils ont, ils ont vu des films, ils ont vu les, les, les chansons en anglais, etc, donc l\u00e0 ils entrent plus ais\u00e9ment, m\u00eame encore en secondaire 1 dans l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [82%] :\r\nBon outre- Sarine ont l'impression que fran\u00e7ais a ind\u00e9niablement perdu beaucoup de son attrait les al\u00e9maniques ne sont pas vraiment d'persuad\u00e9 que \u00e7a va leur servira \u00e0 grand chose et plut\u00f4t l'anglais est ce qu'ils ont tort ou raison, est-ce queF. O ce qu'au fond le le Fran\u00e7ais va leur servir \u00e0 quelque chose dans leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [87%] :\r\nEn, moins les les entreprises formatrices me disent effectivement dans l'industrie suisse dans l'\u00e9conomie suisse, on a besoin de fran\u00e7ais avant de l'anglais, donc je crois que dans les cercles \u00e9conomiques, il est tout \u00e0 fait clair que le fran\u00e7ais \u00e9tait, \u00e9tait indispensable en revanche c'est vrai que si vous allez dans, dans des villes comme Z\u00fcrich ou Graal, la pr\u00e9sence de fran\u00e7ais est tr\u00e8s petite, la pr\u00e9sence de l'anglais est plus forte, cependant il faut pas avoir trop de soucis dans le sens que vous avez dit au d\u00e9but, est -ce que \u00e0 un moment le l'enseignement du fran\u00e7ais ne sera que facultatif la partie al\u00e9maniques pour l'instant aucun des cantons lundi id\u00e9e de faire le fran\u00e7ais facultatif, tout le monde a avanc\u00e9 depuis compar\u00e9 \u00e0 il y a 20 ans avancer le le le l'enseignement du fran\u00e7ais la renforcer, donc il y a aujourd'hui 3 cantons qui disent on va commencer avec le fran\u00e7ais quand secondaire mais que que \u00e7a devient facultatif, c'est c'est pas pr\u00e9vu nul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [87%] :\r\nPar vous ne pensez pas que politiquement pour certains partis dans l'UDC cette id\u00e9e soit sous le dans un coin de la t\u00eate de de certains politiques, que \u00e7a devienne franchement facultatif, on a l'impression que c'est le cas, Bernard pull Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [83%] :\r\nIl y a des propositions c'\u00e9tait c'est c'est c'est juste, alors il faut pas dire que il y a aucun probl\u00e8me, il y a vraiment de quoi \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9s \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s vigilant et \u00e0 en mener ce d\u00e9bat pour l'instant dans les limbes dans les dans les votations populaires comme \u00e0 Nidwald, c'\u00e9tait clair, on regarde le fran\u00e7ais \u00e0 5 H et alors l\u00e0, cette t\u00e2che col\u00e8re 2\u00e8me 2\u00e8me cycle de le rendre facultatif je crois pas qu'on arriverait \u00e0 avoir une majorit\u00e9, mais c'est vrai qu'il y a des, des gens qui qui le qu'il propos\u00e9 qui trouve une langue \u00e9trang\u00e8re suffit, c'est une m\u00eame trajet de langue anglaise mais mais mais je suis assez convaincu que le le pays que nous, dont nous vivons dans lequel nous vivons, va, va, va r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [91%] :\r\nProbl\u00e8me alors justement, maintenant on a jusqu'ici et c'est \u00e7a aussi la r\u00e9alit\u00e9 suisse toujours laisser l'autonomie aux cantons en mati\u00e8re d'enseignement est -ce que la contenu de la situation qui est un peu pr\u00e9occupante quand m\u00eame la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la grande question est mais c'est c'est c'est aussi une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats que la conf\u00e9d\u00e9ration doit faire est -ce que le fait que Thurgovie et puis il y a encore Uri Appenzell qui qui n'ont n'ont pas encore suivi ou pas suivi la la la solution choisie par la CDIP, donc la conf\u00e9rence, directeur de l'Instruction publique est -ce que ce fait est d\u00e9j\u00e0 suffisant pour qu'on intervienne au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors le risque, c'est vraiment, il peut y avoir un r\u00e9f\u00e9rendum, nous avons vu avec le break cit\u00e9 que ces r\u00e9f\u00e9rendum dangereux les r\u00e9f\u00e9rendum hein oui, disons, c'est le droit populaire mais, mais disons on va discuter de sur tout et n'importe quoi et pas n\u00e9cessairement sur le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, vous savez, on a l'instant dans l'instant, dans la partie al\u00e9manique, le d\u00e9bat sur le plan des du 21 sur le sur la bureaucratie de de l'enseignement sur toutes sortes de choses, \u00e7a va nous donner un amalgame de discussion et et je suis pas s\u00fbr que que le fran\u00e7ais en sortira renforc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [82%] :\r\nEt quelles questions poserait Ferrandon Faut -il ou non enseigner le fran\u00e7ais d\u00e8s l'\u00e9cole primaire, \u00e7a c'est une question comme \u00e7a, mais au fond, les laisse serait pas v\u00e9ritablement sa qui s'exprimera dans les urnes, ce serait un r\u00eave r\u00e9f\u00e9rendum qui dirait autre chose Bernard pull Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [85%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait ce que vous dites parce que la loi dira : je pense que la Conf\u00e9d\u00e9ration si\u00e8ge agit, elle dit tous les cantons doivent enseigner aux commencer avec le franc enseigner le fran\u00e7ais au moins voil\u00e0 en 2\u00e8me cycle \u00e0 l'\u00e9cole primaire et puis le r\u00e9f\u00e9rendum va dire mais mais mais qu'est -ce que ces r\u00e9formes 7 derni\u00e8res ann\u00e9es dans la dans l'\u00e9ducation, directeurs d'Instruction publique, il faut une politique Sedat classe politique, on aura tout \u00e7a, on aura un r\u00e9sultat peut-\u00eatre surprenante et moi je crois que que la il faut faire attention je j'ai jamais, moi je trouve que que on peut peut-\u00eatre agir un jour mais est -ce que maintenant, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, on est en train de d'introduire ce plan d'\u00e9tudes 21 des premi\u00e8res exp\u00e9riences avec cantons qui va dans le dans l'autre sens, Thurgovie est -ce que \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 le moment d'intervenir au niveau f\u00e9d\u00e9ral, moi j'ai, moi j'ai des doutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [89%] :\r\nVous avez des doutes, politiquement c'est tr\u00e8s sensible, vous avez des doutes si je traduis sur la la d\u00e9marche d'Alain Berset, le ministre de l'Int\u00e9rieur qui qui qui en caresse id\u00e9e depuis quelques mois, il est enlac\u00e9e par chez nous et ailleurs d'ailleurs de peut-\u00eatre inscrire tout \u00e7a dans la loi f\u00e9d\u00e9rale et ce qui, au fond, c'est trop sensible voulait pas tout \u00e0 fait favorables \u00e0 cela, si je vous comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [88%] :\r\nAbsolument, moi je trouve que que que le d\u00e9bat que qu'il se fasse et bon que les cantons de la Suisse \u00e0 l'est de la Suisse al\u00e9manique, sauf que c'est c'est pas, c'est pas un d\u00e9bat en on peut pas choisir ce qu'on veut, c'est quelque chose que la Conf\u00e9d\u00e9ration le peuple suisse quand il a vot\u00e9 les, les, les articles constitutionnels sur l'enseignement \u00e0 l'\u00e9cole obligatoire, le peuple suisse l'a voulu qu'on harmonise ces choses -l\u00e0 et donc ils savent qu'on n'a pas toute libert\u00e9 mais il faut quand m\u00eame avoir un peu de patience et moi je trouve que il y a d\u00e9j\u00e0 une votation Nivaldo ou le qu'on peut pas confirmer la solution prise, il faudrait attendre et et vraiment, il faudrait qu'il y a encore plus de vagues qui qui qui qui met le le le fran\u00e7ais en p\u00e9ril pour agir de cette sorte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [89%] :\r\nIl faut attendre et c'est d'ailleurs ce qu'a pr\u00e9conis\u00e9 la la conf\u00e9rence des directeurs publique de l'Instruction publique -l\u00e0 CDIP on le disait tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures elle a \u00e9crit \u00e0 Alain Berset pour lui dire de d'attendre un peu et temporiser, donc \u00e7a pour vous c'est la juste attitude hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [89%] :\r\nOui, absolument, nous avons confirm\u00e9 notre solution, nous avons dit que la solution, c'est qu'on commence avec une 2\u00e8me langue d'Arsenal en 2\u00e8me cycle donc \u00e0 l'\u00e9cole primaire, c'est la solution qui est juridiquement contraignant pour tous les cantons qu'elle soit partie d'HarmoS ou non, et que la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle peut agir parce que, si ceci n'est pas en fait, elle peut r\u00e9agir, mais que \u00e0 agir, il faut encore se poser la question de la proportionnalit\u00e9 quand est -ce qu'il y a le moment est -ce que canton qui vient de sortir aux qui qui va sortir d'ici un an est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 suffisant et nous avons pas \u00e9mis de, de, de, de, de, de, de position l\u00e0- dessus, mais nous avons rendu attentif sur le risque d'une intervention, personnellement je suis assez r\u00e9ticents d'une intervention mais il y a aussi des cantons qui trouvent qu'il faudrait intervenir, donc \u00e0 mon avis, il faut encore laisser un peu de temps au temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [97%] :\r\nVous avez parl\u00e9 personnellement avec Alain Berset de de de ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [86%] :\r\nNous avait au UD des r\u00e9unions aussi avec les CDIP et je crois que il s'en est quand il est vraiment conscient de ce probl\u00e8me et si j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, un conseil national, parler de ce th\u00e8me qui aussi renseign\u00e9 Insel beaucoup de de sensibilit\u00e9, je crois que c'est ce pays, il sait bien quels sont les risques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [89%] :\r\nPourquoi est -ce qu'on parle de cette question au fond de l'enseignement du fran\u00e7ais, \u00e9videmment, on en parle beaucoup plus en Suisse romande que qu'en Suisse al\u00e9manique qu'est -ce que c'est dire oui on en parle aussi en Suisse al\u00e9manique, mais on a l'impression fronti\u00e8re un combat un peu de minoritaires toujours ici en Suisse romande et est -ce que vraiment je crois vous avoir d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question mais je la repose est -ce que vraiment la coh\u00e9sion nationale passe par ces questions de langues et notamment par cette question de l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire Bernard Paul Wermus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [89%] :\r\nVous savez ce qui est beau, c'est presque que le fait que que que je pense qu'en Suisse al\u00e9manique en parle encore plus de ce th\u00e8me du fran\u00e7ais, alors voil\u00e0, alors je, je, je suis pr\u00eat \u00e0 vous croire, c'est vraiment un th\u00e8me qui pr\u00e9occupe dans tous les sens, mais c'est vrai que vous avez dit il y a aussi des gens qui disent oui, il faut le rendre facultatif, mais la majorit\u00e9 est claire on veut se fran\u00e7ais mais c'est la coh\u00e9sion nationale passe par l\u00e0, oui, oui je mettant est -ce qu'on commence avec le fran\u00e7ais en \u00e9cole primaire, en 5 ans, je pensais t\u00e2che est -ce que \u00e7a, \u00e7a c'est la coh\u00e9sion nationale, j'y crois pas, mais le fait de dire on commence quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole primaire et pas au secondaire, c'est un un d\u00e9fi pour un pays, si on veut qu'on les 2 partenaires ou les 4 partenaires se comprennent mutuellement et je crois que \u00e7a c'est vraiment un des d\u00e9fis alors si jamais on n'arrive pas \u00e0 avoir ici vraiment cette solution que je pr\u00e9conise est ce que la coh\u00e9sion nationale va tomber je j'en suis pas s\u00fbr, mais je crois que effectivement les al\u00e9maniques doit faire ce pas, c'est tout d'abord \u00e0 la majorit\u00e9 de faire les pas vers la minorit\u00e9, c'est, c'est c'est c'est, c'\u00e9tait, c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne, et c'est comme \u00e7a que la Suisse fonctionne et c'est pour \u00e7a que nous avons pas la situation, comme la Belgique ou \u00e0 l'Espagne, et donc je trouve, je trouve que l\u00e0, il y a vraiment les Suisses al\u00e9maniques doit faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [86%] :\r\nDans l'invention de la coh\u00e9sion nationale, si tent\u00e9 qu'il y en est une qu'on puisse d\u00e9finir ainsi ne passe pas d'abord par les langues, elle passe par d'autres choses, c'est pas le rapport au travail le le le le tr\u00e8s faible taux de ch\u00f4mage etc, mais, mais pas par la langue non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [83%] :\r\nPlus par sa langue, pas seulement mais je crois que la langue si si nous arrivons \u00e0, \u00e0 ce que nous pouvons parler que anglais ensemble maintenant, oui, \u00e7a je trouve c'est ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s dommage mais pourquoi \u00e7a fait oui, parce que, parce que voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00eatre un peu moins romantique, etc, c'est une langue un peu plus utilitariste, l'anglais, mais ce serait tr\u00e8s utile, non au fond dans chaque langue une fen\u00eatre sur le monde et la mani\u00e8re de d'un monde en fran\u00e7ais est diff\u00e9rent de voir le monde en allemand ou en en anglais et donc nous avons la richesse en fait dans ce pays d'avoir les 4 langues, c'est clair que le romanche nous savons beaucoup moins mais c'est c'est une richesse c'est un bonheur cette cette cette cette cette situation et je crois que ce serait vraiment perdre une des richesses de notre pays, une des des tests de raison d'\u00eatre, se paye, c'est pas ce n'est pas la seule, par le seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas le seul dans le mais on a bien compris votre position bah. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T07:09:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1525225", "internalArchiveId": "AA1606525266", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1644, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7845346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7845371.image", "backgrounds": ["Plateau, derni\u00e8re pr\u00e9sentation m\u00e9t\u00e9o de Dominique Schibli."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Enqu\u00eate sur le rapport au travail de la g\u00e9n\u00e9ration Y: les explications Marie-Marthe Joly, resp. de l'exp\u00e9rience employ\u00e9, Emakina", "Euro 2016: l\u2019enthousiasme chez les Islandais est g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s leur victoire face \u00e0 l\u2019Angleterre", "Agitation au sein du Parlement europ\u00e9en: les observations d\u2019Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Agitation au sein du Parlement europ\u00e9en: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn, \u00e0 Londres", "L\u2019initiative \"pour une \u00e9conomie verte\" remet la question environnementale au c\u0153ur du d\u00e9bat politique", "Boris Johnson ne semble pas press\u00e9 de mettre en application le Brexit", "Brexit: la Reine Elizabeth a r\u00e9agi pour la premi\u00e8re fois en public", "La d\u00e9sunion et l\u2019agitation se sont fait sentir au Parlement europ\u00e9en", "L\u2019Union europ\u00e9enne prolonge de 18 mois l\u2019utilisation du glyphosate: les explications de Natalie Bougeard", "Une start-up romande pr\u00e9voit d\u2019installer 1'600 bornes de recharge pour voitures \u00e9lectriques", "Une enqu\u00eate internationale a fait le point sur le rapport au travail de la g\u00e9n\u00e9ration Y", "Brexit: Verbier (VS) redoute les cons\u00e9quences de la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne", "VD: un quartier de Lausanne crie son ras-le-bol envers les dealers et consommateurs de drogue"], "alternativeSummary": ["Qu'ils soient \u00e0 Reykjavik, en France, ou m\u00eame Suisse, l\u2019enthousiasme est l\u00e0. Le pays affrontera la France en quart de finale.", "Les \u00e9cologistes esp\u00e8rent bien  revenir en force avec cette initiative soumise au vote le 25 septembre prochain.", "L\u2019ancien maire de Londres et grand gagnant du r\u00e9f\u00e9rendum, il semble jouer la montre.", "Elle r\u00e9pondait \u00e0 une question du vice-premier ministre d'Irlande du Nord.", "Nigel Farage, le Britannique anti-europ\u00e9en, est venu agiter le chiffon rouge sous le nez de ses adversaires.", "La soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Greenmotion a fait fortune en vendant sa technologie \u00e0 un groupe chinois.", "L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le recruteur Manpower. Cette g\u00e9n\u00e9ration repr\u00e9sentera plus du tiers de la main-d\u2019\u0153uvre mondiale en 2020.", "Verbier est le domaine skiable de Londres, comme disent les Britanniques. Tout dans la station est tr\u00e8s \"british\".", "Les autorit\u00e9s de la capitale vaudoise comptent sur leur nouveau projet de local d\u2019injection pour apaiser les tensions."], "variantIds": ["ece-7731202", "ece-7731204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-06T12:57:17Z", "subTitles": ["19:29:56:10  19:30:10:05\r\n...\r\n\r\n19:30:10:07  19:30:13:23\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:14:01  19:30:17:08\r\n    C'\u00e9tait le grand d\u00e9ballage\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:20:02\r\nLe Britannique Farage nargue l'Union.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:24:18\r\n   Il y a eu beaucoup d'attaques\r\n   et de d\u00e9fenses personnelles.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:33:23\r\n  Le pr\u00e9sident Juncker pr\u00e9cise:\r\n\"Je ne suis ni fatigu\u00e9 ni malade.\"\r\n\r\n19:30:35:15  19:30:38:12\r\n     Le bras de fer s'engage.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:41:05\r\n Angela Merkel durcit sa position.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:45:15\r\n  Les Europ\u00e9ens veulent pr\u00e9venir\r\n       d'autres d\u00e9fections.\r\n\r\n19:30:45:17  19:30:49:11\r\n Et montrer tous les d\u00e9savantages\r\n       de quitter l'Union.\r\n\r\n19:30:50:04  19:30:53:15\r\n    Partout, on tente d'\u00e9valuer\r\n       les effets du Brexit.\r\n\r\n19:30:53:17  19:30:56:06\r\n       Reportage \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:30:59:08  19:31:05:14\r\n   Les 20 \u00e0 35 ans travailleront\r\n  diff\u00e9remment et plus longtemps.\r\n\r\n19:31:05:16  19:31:11:10\r\n Une \u00e9tude sonde la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:31:13:01  19:31:18:00\r\n Un quartier de Lausanne se plaint\r\n  des dealers et des toxicomanes.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:17\r\n        La solution serait\r\n   un nouveau local d'injection.\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:27:22\r\n     Et puis l'extraordinaire\r\n       passion islandaise.\r\n\r\n19:31:28:00  19:31:31:01\r\nLa petite nation f\u00eate sa victoire.\r\n\r\n19:31:31:03  19:31:35:12\r\n On verra le bonheur des Islandais\r\n       qui vivent en Suisse.\r\n\r\n19:31:37:14  19:31:41:11\r\n     L'Union europ\u00e9enne donne\r\n   le spectacle de la d\u00e9sunion.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:44:20\r\n     N.Farage, le Britannique\r\n          anti-europ\u00e9en,\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:47:15\r\n         est venu narguer\r\n         ses adversaires.\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:52:10\r\nLe Parlement europ\u00e9en qui repr\u00e9sente\r\n     500 millions de personnes\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:57:22\r\n          est d\u00e9stabilis\u00e9\r\n    par le vote du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:32:00:04  19:32:02:23\r\n-L'accolade avant la passe d'armes.\r\n\r\n19:32:03:01  19:32:07:07\r\n   Le tr\u00e8s tactile J-C.Juncker\r\nmurmure quelques mots \u00e0 N.Farage,\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:10:03\r\n          chef de file\r\n    des partisans du Brexit.\r\n\r\n19:32:10:05  19:32:15:23\r\n       Le camp europhobe \r\n      c\u00e9l\u00e8bre sa victoire.\r\n\r\n19:32:16:01  19:32:19:02\r\n        Regards sombres\r\n   \u00e0 la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:32:19:04  19:32:24:10\r\n  o\u00f9 le commissaire britannique\r\n J.Hill, \u00e9mu, a d\u00fb d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:30:12\r\n     J-C.Juncker, agac\u00e9 par les\r\neurophobes, se tourne vers N.Farage.\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:20\r\n-Je suis surpris que vous soyez ici.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:38:18\r\n       Le peuple britannique\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:42:05\r\n         a vot\u00e9 la sortie,\r\n      pourquoi \u00eates-vous l\u00e0 ?\r\n\r\n19:32:42:23  19:32:46:18\r\n     -Pas question d'esp\u00e9rer\r\n   une n\u00e9gociation \u00e0 la carte.\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:50:23\r\n     Londres doit clarifier \r\n    au plus vite sa position.\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:54:02\r\n N.Farage nargue ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:59:07\r\n -Il y a 17 ans, je disais vouloir\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:03:10\r\n    faire sortir le Royaume-Uni\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:07:18\r\n      de l'Union europ\u00e9enne,\r\n   et vous aviez tous ri de moi.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:15:20\r\nLe Royaume-Uni ne sera pas le dernier\r\n   Etat membre \u00e0 quitter l'Union.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:21:15\r\n      -Conviction partag\u00e9e\r\n       par Marine Le Pen.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:25:06\r\n   -Cessez vos mines boudeuses !\r\n\r\n19:33:25:08  19:33:28:18\r\n   R\u00e9jouissez-vous au contraire\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:32:06\r\n  de la lib\u00e9ration des peuples !\r\n\r\n19:33:33:05  19:33:39:06\r\n   -Le mot de la fin au Belge\r\n   G.Verhofstadt \u00e0 N.Farage.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:43:15\r\n    -On va enfin se d\u00e9barrasser\r\n\r\n19:33:43:17  19:33:46:23\r\n  du versement de votre salaire.\r\n\r\n19:33:48:21  19:33:56:03\r\n -Le Parlement demande \u00e0 Londres \r\nd'activer la proc\u00e9dure de divorce.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:02:10\r\n  -Voil\u00e0 pour les moments agit\u00e9s\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:05:16\r\n          Derri\u00e8re cela,\r\n    il y a le rapport de force.\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:09:18\r\n     La France et l'Allemagne\r\n      contre le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:14:18\r\n Isabelle Ory, quel est le message\r\n        envoy\u00e9 \u00e0 Londres ?\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:27:01\r\n-Le message, c'est tous contre un.\r\n\r\n19:34:27:06  19:34:32:03\r\n  Les Europ\u00e9ens sont solidaires.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:34:20\r\n        Ils ne veulent pas\r\n    de discussions informelles\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:39:18\r\n        avec le Royaume-Uni\r\n        tant que le divorce\r\n\r\n19:34:39:23  19:34:44:10\r\nn'est pas prononc\u00e9 officiellement.\r\n\r\n19:34:46:07  19:34:53:07\r\n Le Premier ministre luxembourgeois\r\ndit qu'on est mari\u00e9 ou pas en Europe.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:57:15\r\nLes Europ\u00e9ens ont compris qu'ils ne\r\npouvaient pas \u00e9taler leur division.\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:03:17\r\n      Le monde nous regarde,\r\n     a dit Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:13:23\r\nPeut-\u00eatre pour esp\u00e9rer faire changer\r\n   d'avis le peuple britannique.\r\n\r\n19:35:14:03  19:35:17:11\r\n       Cela para\u00eet difficile\r\n      mais on en r\u00eave encore.\r\n\r\n19:35:17:13  19:35:20:19\r\n     -Ca frappait aujourd'hui\r\n   dans les propos de N.Farage,\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:24:02\r\nles Britanniques aimeraient obtenir\r\n ce que la Suisse a souvent voulu,\r\n\r\n19:35:24:04  19:35:26:21\r\n l'acc\u00e8s au march\u00e9, sans la libre\r\n circulation, sans les migrants.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:32:16\r\n   Quelle strat\u00e9gie se dessine,\r\n         Gaspard Kuehn ?\r\n\r\n19:35:32:20  19:35:38:12\r\n -Pour le moment, les Britanniques\r\n sont surtout press\u00e9s d'attendre.\r\n\r\n19:35:38:16  19:35:42:05\r\nLeur agenda de politique int\u00e9rieure\r\n     ne co\u00efncide pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:35:42:10  19:35:44:17\r\n        avec les priorit\u00e9s\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:49:02\r\nPour les Britanniques, la priorit\u00e9\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:54:11\r\n          est de trouver\r\n  un rempla\u00e7ant \u00e0 David Cameron.\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:57:21\r\n Il y a une certaine impr\u00e9paration\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des eurosceptiques.\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:04\r\n Ces derniers ont promis beaucoup.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:02:23\r\n       Notamment de garder\r\n    un acc\u00e8s au march\u00e9 commun.\r\n\r\n19:36:03:02  19:36:08:17\r\n         Ce sera difficile\r\n     de remplir ces promesses,\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:11:11\r\n       mais pas impossible.\r\n\r\n19:36:12:10  19:36:15:18\r\n         Le Royaume-Uni,\r\nc'est 60 millions de consommateurs\r\n\r\n19:36:15:23  19:36:18:10\r\nqui importent des produits europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:20:21\r\n        Ce sera difficile.\r\n\r\n19:36:21:01  19:36:23:03\r\n     La strat\u00e9gie britannique\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:27:07\r\n         est de pond\u00e9rer,\r\n  attendre que l'\u00e9motion retombe.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:13\r\n        C'est probablement\r\n    un bon calcul \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:36:31:17  19:36:33:11\r\n   Mais \u00e0 court terme, cela cr\u00e9e\r\n\r\n19:36:33:16  19:36:37:17\r\n     une p\u00e9riode d'incertitude\r\nqui n'est pas bonne pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:36:37:21  19:36:40:09\r\n          Cette p\u00e9riode\r\n    risque de durer un moment.\r\n\r\n19:36:42:02  19:36:45:06\r\n -Boris Johnson sort de chez lui\r\n   sous protection polici\u00e8re,\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:49:13\r\n        vendredi matin,\r\n    hu\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:36:49:15  19:36:53:04\r\n  Harcel\u00e9 par les journalistes\r\n      durant le week-end,\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:57:02\r\n       il garde le silence\r\n    et laisse passer l'orage.\r\n\r\n19:36:57:04  19:37:00:00\r\n       Le tonnerre gronde\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:03:11\r\n  Avant de tenter de rassurer,\r\n          lundi matin.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:07:00\r\n  -Les retraites sont prot\u00e9g\u00e9es,\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:10:05\r\n     les march\u00e9s sont stables.\r\n\r\n19:37:11:12  19:37:16:12\r\n  -Sauf qu'hier, la livre sterling\r\net les actions continuent de chuter,\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:20:23\r\net le Royaume-Uni est r\u00e9trograd\u00e9\r\n par deux agences de notation.\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:23:21\r\n      La City est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:37:24:02  19:37:26:21\r\n-J'ai constat\u00e9 beaucoup de confusion\r\n\r\n19:37:26:23  19:37:30:19\r\n        \u00e0 propos du statut\r\n   des Europ\u00e9ens qui vivent ici.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:34:13\r\nLes droits des Europ\u00e9ens vivant ici\r\n          sont prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:39:12\r\n   -B.Johnson a men\u00e9 campagne\r\n     contre l'immigration,\r\n\r\n19:37:39:14  19:37:42:12\r\n a jou\u00e9 la carte eurosceptique.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:46:01\r\n  Mais il n'est pas x\u00e9nophobe.\r\n\r\n19:37:46:12  19:37:50:06\r\n  -En priv\u00e9, il a de la sympathie\r\n\r\n19:37:50:08  19:37:53:13\r\n     pour le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:56:15\r\n             Son p\u00e8re\r\n   \u00e9tait parlementaire europ\u00e9en,\r\n\r\n19:37:56:17  19:38:00:04\r\n     sa femme est une experte\r\n      des trait\u00e9s europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:38:00:06  19:38:03:22\r\n   sa fille est n\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:11:01\r\n   -Apr\u00e8s sa victoire, B.Johnson\r\nest favori pour remplacer D.Cameron.\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:15:02\r\n Les candidats ont jusqu'\u00e0 jeudi\r\n        pour se d\u00e9clarer.\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:20:23\r\n  Les conservateurs d\u00e9signeront\r\nleur leader avant le 2 septembre.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:24:21\r\n           -Je comprends\r\n\r\n19:38:24:23  19:38:27:22\r\n    l'agacement des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:32:12\r\n    Mais notre Premier ministre\r\n       n'a aucune autorit\u00e9.\r\n\r\n19:38:32:17  19:38:35:02\r\n    Ils devront donc attendre.\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:38:12\r\n     -Et s'il devient leader\r\n       des conservateurs,\r\n\r\n19:38:38:14  19:38:41:23\r\n    B.Johnson promet la tenue\r\n     de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:45:11\r\n       De quoi repousser\r\nles n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:51:12\r\n   -A Londres, la crise politique\r\nfait rage au sein des travaillistes.\r\n\r\n19:38:51:14  19:38:56:10\r\n Le chef de file J.Corbyn a essuy\u00e9\r\n un vote de d\u00e9fiance de son parti,\r\n\r\n19:38:56:11  19:39:01:13\r\nqui l'accuse de ne pas s'\u00eatre engag\u00e9\r\ndans la campagne en faveur de l'UE.\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:03:20\r\n  Mais il refuse de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:39:05:09  19:39:08:01\r\nDeux r\u00e9actions encore sur le Brexit.\r\n\r\n19:39:08:03  19:39:10:15\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain met en garde\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:13:22\r\n        contre l'hyst\u00e9rie\r\n   apr\u00e8s le vote sur le Brexit.\r\n\r\n19:39:14:00  19:39:16:18\r\n         Washington craint\r\n     pour l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:20:12\r\n   Et puis cette autre r\u00e9action\r\n     typiquement britannique.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:24:17\r\n    La reine Elizabeth a r\u00e9agi\r\n pour la premi\u00e8re fois en public.\r\n\r\n19:39:24:19  19:39:27:00\r\n   Elle r\u00e9pondait \u00e0 une question\r\n\r\n19:39:27:02  19:39:30:09\r\n     du vice-Premier ministre\r\n        d'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:39:52:14  19:39:56:11\r\n            -Ce soir,\r\n on mesure un peu plus le s\u00e9isme.\r\n\r\n19:39:56:13  19:39:59:05\r\n Le Royaume-Uni quittant l'Union,\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:04:03\r\n c'est le d\u00e9part d'une puissance \r\nnucl\u00e9aire, \u00e9conomique, culturelle.\r\n\r\n19:40:04:05  19:40:07:22\r\n   On n'en finit pas d'observer\r\n    les effets, m\u00eame locaux.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:10:10\r\n   Exemple, en Suisse, \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:15:13\r\n         Les Britanniques\r\n    se feront-ils plus rares ?\r\n\r\n19:40:18:13  19:40:21:15\r\n-Avec 80 % de son chiffre d'affaires\r\n\r\n19:40:21:17  19:40:24:16\r\n           provenant\r\n  de la client\u00e8le britannique,\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:28:18\r\n      P.Bruchez est inquiet\r\n   pour l'avenir de son h\u00f4tel.\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:31:22\r\n        -Je loue mon h\u00f4tel\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:35:17\r\n\u00e0 un tour-op\u00e9rateur qui ne travaille\r\n\r\n19:40:35:19  19:40:41:13\r\n   qu'avec une client\u00e8le anglaise\r\nqui vient \u00e0 la semaine tout compris.\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:44:07\r\n      Je ne m'occupe de rien.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:48:14\r\n  -Si la valeur du franc suisse\r\n    devait encore augmenter,\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:54:04\r\nla situation deviendrait critique\r\n       pour cet h\u00f4telier.\r\n\r\n19:40:55:08  19:40:58:10\r\n     -Pour 2017 jusqu'\u00e0 2020,\r\n\r\n19:40:58:11  19:41:02:05\r\n   \u00e7a reste encore \u00e0 finaliser.\r\n\r\n19:41:02:07  19:41:05:07\r\n     Et suivant les r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:41:05:09  19:41:10:04\r\n    il faudra peut-\u00eatre r\u00e9viser\r\n      le contrat \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:41:10:06  19:41:14:06\r\n  Ils pourraient renoncer \u00e0 venir\r\n     si c'est trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:17:06\r\n  -Avec 83'000 nuit\u00e9es en 2015,\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:21:15\r\n  l'h\u00f4tellerie de Verbier d\u00e9pend\r\nen grande partie des Britanniques.\r\n\r\n19:41:21:20  19:41:25:09\r\n-C'est 28 % des nuit\u00e9es touristiques.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:28:06\r\n  C'est une client\u00e8le importante.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:30:14\r\n La client\u00e8le suisse, c'est 29 %.\r\n\r\n19:41:30:16  19:41:35:22\r\n    Avec le Brexit, on se pose\r\n  des questions sur les nuit\u00e9es.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:39:02\r\n           -Verbier,\r\nc'est aussi ses chalets de luxe,\r\n\r\n19:41:39:04  19:41:42:11\r\n        achet\u00e9s et lou\u00e9s\r\n      par les Britanniques.\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:48:00\r\n            A.Guinnard\r\nne craint pas une crise du march\u00e9.\r\n\r\n19:41:48:10  19:41:51:15\r\n -Je ne pense pas qu'ils vendront\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:54:16\r\n   mais ils auront des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:41:54:18  19:42:00:12\r\n pour payer les frais d'entretien\r\n        et de r\u00e9novation.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:05:23\r\n -Verbier garde les yeux riv\u00e9s \r\nsur la situation d'outre-Manche,\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:09:20\r\navec l'espoir que cette client\u00e8le\r\n        lui reste fid\u00e8le.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:15:18\r\n-Les \u00e9cologistes ont subi un revers\r\n   lors des derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:18:06\r\n Ils essaient de reprendre la main\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:22:00\r\n       avec leur initiative\r\n  dite \"pour une \u00e9conomie verte\".\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:25:20\r\n-Les initiants ne veulent plus voir\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:29:20\r\n     des voitures d\u00e9truites\r\napr\u00e8s quelques ann\u00e9es seulement,\r\n\r\n19:42:29:22  19:42:33:17\r\n       et dont les d\u00e9chets\r\n  ne peuvent pas \u00eatre recycl\u00e9s.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:39:15\r\nLe comit\u00e9 de l'initiative pour une \r\n\u00e9conomie verte a lanc\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n19:42:40:13  19:42:43:12\r\n      -Nous voulons inscrire\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:46:09\r\n       dans la Constitution\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:05\r\nle principe de l'\u00e9conomie circulaire.\r\n\r\n19:42:49:07  19:42:53:02\r\n   Une \u00e9conomie tr\u00e8s efficiente,\r\n   qui revalorise des mat\u00e9riaux\r\n\r\n19:42:53:04  19:42:56:01\r\n         dans des nouveaux\r\n       cycles de production.\r\n\r\n19:42:56:03  19:42:59:16\r\n           On aura alors\r\n   une \u00e9conomie durable en 2050.\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:04:03\r\n      -A droite, l'initiative\r\nest critiqu\u00e9e pour l'impact n\u00e9gatif\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:06:21\r\n qu'elle aurait sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:10:20\r\n   -La Suisse est tr\u00e8s innovante\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:14:11\r\ndans le domaine des renouvelables,\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:17:15\r\n    de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\r\n         ou du recyclage.\r\n\r\n19:43:17:17  19:43:21:06\r\nSi l'\u00e9conomie est \u00e0 l'avant-garde,\r\n         elle va gagner.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:02\r\n      -L'initiative laisse\r\n au Parlement une grande libert\u00e9\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:27:14\r\nsur les mesures concr\u00e8tes \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:43:27:16  19:43:30:07\r\n      Mais l'objectif final\r\n        est contraignant.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:07\r\n       Si le monde entier\r\n   consommait comme la Suisse,\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:36:01\r\n   il faudrait les ressources\r\n       de trois plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:38:12\r\n    Jusqu'en 2050, la Suisse\r\ndevrait r\u00e9duire cette proportion\r\n\r\n19:43:38:14  19:43:40:09\r\n      \u00e0 une seule plan\u00e8te.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:46:03\r\nMais peut-on atteindre cet objectif\r\nsans renoncer \u00e0 notre mode de vie ?\r\n\r\n19:43:46:20  19:43:49:02\r\n      -Oui, il faudra r\u00e9duire\r\n\r\n19:43:49:04  19:43:52:00\r\n       nos \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:43:52:02  19:43:54:17\r\n L'avion fait partie du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:56:18\r\n  Il faudra prendre des mesures.\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:00:20\r\n    -Selon les \u00e9cologistes,\r\n il faudra consommer autrement.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:04:08\r\n       Le peuple d\u00e9cidera\r\n    le 25 septembre prochain.\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:08:17\r\n-Toujours au chapitre de l'\u00e9cologie,\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:13:06\r\n une start-up romande va installer\r\n  le plus grand r\u00e9seau de bornes\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:16:20\r\n     de recharge pour voitures\r\n      \u00e9lectriques en Suisse.\r\n\r\n19:44:19:21  19:44:24:18\r\n   -Une des premi\u00e8res bornes de\r\nrecharge publiques de Green Motion.\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:29:01\r\n        La soci\u00e9t\u00e9 vaudoise\r\nveut en installer 1'600 d'ici 2019.\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:33:21\r\nCe serait le plus important r\u00e9seau\r\nde recharge \u00e9lectrique en Suisse.\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:38:01\r\n       Car d'ici dix ans,\r\n   ce march\u00e9 devrait exploser.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:42:23\r\n-Si on inclut les bornes \u00e0 domicile,\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:47:02\r\n dans les entreprises, les h\u00f4tels,\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:07\r\n  le march\u00e9 suisse a un potentiel\r\n     d'environ 300'000 bornes.\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:56:17\r\n-Pour ses 1'600 bornes, Green Motion\r\na trouv\u00e9 une dizaine de partenaires.\r\n\r\n19:44:56:19  19:45:00:17\r\n   Des cha\u00eenes de restaurants,\r\n    de magasins, de parkings,\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:02\r\n des constructeurs automobiles,\r\n\r\n19:45:03:05  19:45:07:23\r\net AVIA, le plus important r\u00e9seau\r\n de stations-services de Suisse.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:11:20\r\n      -Nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:14:18\r\n    par les \u00e9nergies du futur.\r\n\r\n19:45:14:20  19:45:19:01\r\n Nous vendons du p\u00e9trole, du gaz,\r\n  pourquoi pas de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:45:19:07  19:45:23:05\r\n  -Cette cha\u00eene de restaurants\r\n     a d\u00e9cid\u00e9 de s'\u00e9quiper\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:26:14\r\n      en bornes de recharge\r\n      apr\u00e8s avoir constat\u00e9\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:31:03\r\n une hausse de la fr\u00e9quentation\r\n     sur une borne pilote.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:34:17\r\n -On a install\u00e9 la premi\u00e8re borne\r\n\r\n19:45:34:19  19:45:36:22\r\n            d\u00e9but 2015.\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:39:16\r\nOn a eu 1'200 voitures recharg\u00e9es.\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:43:23\r\n             D\u00e8s 2016,\r\n  le nombre de voitures a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:45:45:12  19:45:48:03\r\n        -Le client paie \r\n       8 frs pour 100 km.\r\n\r\n19:45:48:05  19:45:53:06\r\n Le prix, un avantage cit\u00e9 par les\r\npartisans de la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:58:11\r\n-Dans la suite du trucage Volkswagen,\r\n        le chiffre est connu.\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:03:01\r\nLa marque allemande devra au total\r\n    verser 14,7 mias de francs\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:06:02\r\n           pour \u00e9chapper\r\n    \u00e0 un proc\u00e8s aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:46:08:17  19:46:11:20\r\n   L'Union europ\u00e9enne a tranch\u00e9 \r\n   dans l'affaire du glyphosate.\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:16:08\r\n C'est un herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9,\r\n mais potentiellement dangereux.\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:22:05\r\n    L'UE choisit de prolonger \r\n   son autorisation de 18 mois.\r\n\r\n19:46:22:07  19:46:26:04\r\n         Natalie Bougeard,\r\n qui d\u00e9fend encore le glyphosate ?\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:34:12\r\n  -D\u00e9j\u00e0, la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:34:16  19:46:38:14\r\n   Et l'industrie agrochimique.\r\n\r\n19:46:38:18  19:46:42:11\r\n       Une petite vingtaine\r\n    de gouvernements europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:46:42:13  19:46:44:16\r\n C'est un produit tr\u00e8s important,\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:47:06\r\n         800'000 t par an\r\n   sont utilis\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:51:11\r\n         C'est un march\u00e9\r\n      \u00e0 plusieurs milliards.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:52:11\r\n        Cela fait des mois\r\n\r\n19:46:52:15  19:46:55:06\r\n      que les pays europ\u00e9ens\r\n   doivent statuer sur son sort.\r\n\r\n19:46:55:10  19:46:59:18\r\n       Ils n'arrivaient pas \r\n       \u00e0 se mettre d'accord.\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:01:18\r\n      Ce produit est suspect\u00e9\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:07:04\r\n    d'avoir des effets n\u00e9fastes\r\nsur la sant\u00e9, notamment des cancers.\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:12:05\r\n     La Commission europ\u00e9enne\r\n    a d\u00fb prendre une d\u00e9cision,\r\n\r\n19:47:12:09  19:47:15:09\r\n elle a dit oui \u00e0 18 mois de plus\r\n       pour le glyphosate.\r\n\r\n19:47:15:12  19:47:19:14\r\n         Le temps d'avoir\r\n   un nouvel avis scientifique.\r\n\r\n19:47:19:18  19:47:23:01\r\n  C'est un sauvetage de justesse\r\n          du glyphosate.\r\n\r\n19:47:25:01  19:47:29:15\r\n-Un quartier de Lausanne se plaint\r\n   de la pr\u00e9sence envahissante\r\n\r\n19:47:29:17  19:47:32:04\r\n  des dealers et des toxicomanes.\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:34:16\r\n      Les autorit\u00e9s esp\u00e8rent\r\n       r\u00e9soudre la tension\r\n\r\n19:47:34:18  19:47:36:15\r\n par un nouveau local d'injection.\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:39:17\r\n -Ils affichent leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:47:39:19  19:47:41:11\r\n  Yasmina Krasniqi et son mari\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:43:12\r\n   ont interpell\u00e9 visuellement\r\n     passants et autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:46:07\r\n-On est solidaires avec le quartier.\r\n\r\n19:47:46:09  19:47:48:23\r\n On en a marre de voir ces dealers\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:50:16\r\n           dans la rue.\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:09\r\n   -La rue du Tunnel se trouve\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:57:15\r\nentre la Riponne, coeur du march\u00e9\r\n   de la drogue, et le Vallon,\r\n\r\n19:47:57:17  19:48:01:17\r\n   qui abrite les institutions\r\n   de soutien aux toxicomanes.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:04:14\r\nUne zone o\u00f9 le trafic est visible.\r\n\r\n19:48:04:19  19:48:06:15\r\n  -Les dealers, c'est une chose.\r\n\r\n19:48:06:17  19:48:10:02\r\nIl y a la population qui se drogue,\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:13:10\r\n  les incivilit\u00e9s, les crasses...\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:20:16\r\n      Des bi\u00e8res qui tra\u00eenent,\r\nde l'urine et des seringues partout.\r\n\r\n19:48:22:05  19:48:24:14\r\n       -Cette m\u00e8re esp\u00e8re\r\n\r\n19:48:24:16  19:48:29:00\r\nque le projet de local d'injection\r\n     am\u00e9liorera la situation.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:32:19\r\n         Les toxicomanes\r\n    l'attendent impatiemment.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:36:20\r\n  -Les toxicomanes sont ballott\u00e9s\r\n\r\n19:48:36:22  19:48:40:00\r\n     d'un endroit \u00e0 un autre.\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:48:07\r\n   D'o\u00f9 l'importance d'un local\r\n    de consommation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:51:22\r\n           -Le Vallon,\r\nqui cohabite avec 600 toxicomanes,\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:55:11\r\n    r\u00e9serve un accueil mitig\u00e9\r\n       \u00e0 cette structure.\r\n\r\n19:48:55:16  19:48:59:13\r\n-Les peurs non dites: la s\u00e9gr\u00e9gation,\r\n\r\n19:48:59:15  19:49:03:09\r\n le fait que ce sera encore pire.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:09:02\r\n        Et les peurs dites:\r\n \"il va y avoir des dealers\", etc.\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:12:20\r\n        -La Ville promet\r\n      un dialogue constant.\r\n\r\n19:49:12:22  19:49:17:14\r\n    Reste la question du deal,\r\nindissociable du local d'injection.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:21:17\r\n-C'est un souci auquel notre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:24:15\r\n     devra donner une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:49:24:17  19:49:29:03\r\n    On trouvera cette r\u00e9ponse \r\n   une fois les cartels cass\u00e9s.\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:32:00\r\n  -Lausanne suit avec attention\r\n\r\n19:49:32:02  19:49:37:04\r\nla piste de la prescription m\u00e9dicale\r\nou le contr\u00f4le du march\u00e9 par l'Etat.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:42:02\r\n    -Anne-Marie Rey est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n        \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:44:22\r\n La socialiste bernoise avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:49:45:00  19:49:48:13\r\n  \u00e0 l'avant-garde des militantes\r\n        pour l'avortement.\r\n\r\n19:49:48:15  19:49:50:11\r\n       But atteint en 2002,\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:54:04\r\n  lorsque le peuple suisse avait\r\n    approuv\u00e9 la l\u00e9galisation.\r\n\r\n19:49:55:00  19:49:58:08\r\n         Voici une \u00e9tude\r\n  qui pr\u00e9dit le monde du travail\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:01:06\r\n        tel que l'envisage\r\n      la g\u00e9n\u00e9ration montante.\r\n\r\n19:50:01:08  19:50:03:11\r\n    Ils ont entre 20 et 35 ans.\r\n\r\n19:50:03:12  19:50:07:10\r\n        La plupart pensent\r\nqu'ils travailleront apr\u00e8s 65 ans.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:12:02\r\nDes \u00e9volutions: plus de bifurcations,\r\n      de formations, de pauses.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:16:19\r\n    Portrait de la g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n   au travail, selon un sondage.\r\n\r\n19:50:19:22  19:50:23:11\r\n    -Qui a dit que les jeunes\r\n       de la g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n\r\n19:50:23:12  19:50:27:16\r\n  ou g\u00e9n\u00e9ration du mill\u00e9naire,\r\n  ne pensaient qu'\u00e0 s'amuser ?\r\n\r\n19:50:27:18  19:50:32:18\r\n     L'\u00e9tude men\u00e9e par Manpower\r\na sond\u00e9 19'000 jeunes de 20 \u00e0 34 ans\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:36:03\r\n         dans 25 pays,\r\n   et brise quelques clich\u00e9s.\r\n\r\n19:50:36:05  19:50:39:01\r\n        Ils se pr\u00e9parent\r\n      \u00e0 travailler beaucoup\r\n\r\n19:50:39:03  19:50:42:12\r\n       et plus longtemps\r\nque les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:44:16\r\n  En Suisse, un jeune sur deux\r\n\r\n19:50:44:18  19:50:47:16\r\n     s'attend \u00e0 rester actif\r\n       au-del\u00e0 de 65 ans,\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:50:11\r\n       et 8 % n'envisagent\r\n        aucune retraite.\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:55:12\r\nPas de retraite non plus pour 12 % \r\ndes jeunes aux USA, au Royaume-Uni,\r\n\r\n19:50:55:14  19:50:58:09\r\n   aux Pays-Bas et en Italie.\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:03:11\r\nAu Japon, plus du tiers se pr\u00e9parent\r\n    \u00e0 travailler toute leur vie.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:07:03\r\n    Le travail \u00e0 temps plein \r\n    reste la norme en Suisse.\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:10:13\r\n     Trois jeunes sur quatre\r\n      travaillent \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:51:10:15  19:51:13:19\r\n       Pr\u00e8s d'un sur deux\r\n   aimerait un temps partiel.\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:18:00\r\n  Un jeune sur trois envisage \r\n  de travailler en ind\u00e9pendant\r\n\r\n19:51:18:02  19:51:22:05\r\n ou de cumuler plusieurs petits \r\nemplois dans l'\u00e9conomie ub\u00e9ris\u00e9e.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:23:22\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n\r\n19:51:24:00  19:51:27:00\r\n    accorde de l'importance \r\n    \u00e0 la formation continue.\r\n\r\n19:51:27:02  19:51:30:03\r\nPlus de trois sur quatre en Suisse\r\n\r\n19:51:30:05  19:51:33:11\r\nveulent d\u00e9velopper leurs comp\u00e9tences\r\n       en cours de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:36:00\r\nQuant \u00e0 leur motivation principale,\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:40:04\r\n   le salaire arrive en t\u00eate,\r\n suivi de pr\u00e8s par les vacances.\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:49:17\r\n   -Marie-Marthe Joly, bonsoir.\r\n\r\n19:51:49:21  19:51:54:13\r\n       Vous \u00eates sp\u00e9cialiste\r\n          en recrutement.\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:58:03\r\n  L'id\u00e9e d'une carri\u00e8re lin\u00e9aire\r\n           est finie ?\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:01:08\r\n     -Je pense que c'est fini\r\n   pour toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:05:03\r\n            On le voit\r\n   avec tous les licenciements,\r\n\r\n19:52:05:07  19:52:08:05\r\n    les personnes sont oblig\u00e9es\r\n    de se repositionner souvent\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:11:08\r\n et de passer \u00e0 d'autres m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:52:11:11  19:52:14:01\r\nOu de passer en tant qu'ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:52:14:05  19:52:22:07\r\n    Il faut se faire une id\u00e9e\r\n  que ce n'est plus d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:29:07\r\n       -L'id\u00e9e de croissance\r\n      pour la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:39:10\r\n mais aussi pour le m\u00e9nage, on a \r\nl'impression que c'est relativis\u00e9.\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:46:03\r\n      Cette id\u00e9e-l\u00e0 passe ? \r\n     -Dans le confort de vie.\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:48:20\r\nOn est plut\u00f4t dans l'instantan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n19:52:49:00  19:52:54:22\r\n       C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:52:56:03  19:53:02:04\r\n     -On pr\u00e9c\u00e8de l'id\u00e9e aussi\r\n    que cela n'ira pas mieux ?\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:11:10\r\n-On \u00e9tait dans une soci\u00e9t\u00e9 en pleine\r\n   reconstruction, en expansion.\r\n\r\n19:53:11:13  19:53:14:01\r\n        On est maintenant\r\n   dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mature\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:15:22\r\n o\u00f9 il faut r\u00e9inventer les choses.\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:19:23\r\n     On ne sait pas forc\u00e9ment \r\n     de quoi demain sera fait.\r\n\r\n19:53:20:03  19:53:21:09\r\n         Les jeunes voient\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:24:18\r\n     que le mod\u00e8le des parents\r\n        ne fonctionne plus.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:28:02\r\n         Ils ne savent pas\r\n    quel mod\u00e8le va fonctionner.\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:29:13\r\n       Et combien de temps.\r\n\r\n19:53:29:18  19:53:32:11\r\n            Car on est\r\n   dans un changement permanent.\r\n\r\n19:53:32:15  19:53:37:14\r\n      -Il n'y a pas une forme\r\n     de d\u00e9clin de l'Occident ?\r\n\r\n19:53:37:18  19:53:40:07\r\n     La croissance est finie,\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:45:04\r\n    on admet que cela stagnera\r\n     voire que cela baissera.\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:50:05\r\n       -Par certains c\u00f4t\u00e9s,\r\n     on peut \u00eatre pessimiste.\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:53:18\r\nSi on est pessimiste, on va g\u00e9n\u00e9rer\r\n    quelque chose de pas bien.\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:57:02\r\n  Il faut avoir un esprit ouvert\r\n           et cr\u00e9atif.\r\n\r\n19:53:57:06  19:54:01:06\r\n Savoir ce qu'on veut pour demain\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:07:08\r\n        et savoir comment \r\n       on va le r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:16:17\r\n Je dirais qu'il faut prendre soin\r\n  de la g\u00e9n\u00e9ration Y au travail.\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:20:00\r\n Pour lui donner des exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:22:20\r\n Il y a une situation de win-win.\r\n\r\n19:54:23:00  19:54:24:09\r\n         C'est le message\r\n     qu'il faut faire passer.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:30:14\r\n     -En tennis, Stan Wawrinka\r\n a r\u00e9ussi son entr\u00e9e \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:54:30:16  19:54:33:06\r\nIl a battu Taylor Fritz en 4 sets:\r\n       7-6, 6-1, 6-7, 6-4.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:35:14\r\n        Au prochain tour,\r\n   il affrontera J.M.del Potro.\r\n\r\n19:54:36:15  19:54:40:01\r\n     Il est temps d'apprendre\r\n  un mot d'islandais,\"Fotbolti\".\r\n\r\n19:54:40:03  19:54:43:09\r\n       Le football islandais\r\n         a triomph\u00e9 hier,\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:45:15\r\ndans un enthousiasme communicatif,\r\n\r\n19:54:45:17  19:54:52:13\r\n  celui du commentateur islandais\r\n   et des Islandais de partout.\r\n\r\n19:54:54:18  19:55:00:23\r\n     -Une victoire c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\n     dans l'esprit viking.\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:04:14\r\nL'union entre joueurs et supporters.\r\n\r\n19:55:04:16  19:55:09:06\r\n       Hier, les Islandais\r\n    ont terrass\u00e9 les Anglais.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:14:12\r\n  Une qualification historique\r\n      en quarts de finale.\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:19:02\r\n    -Excellent, c'est un r\u00eave !\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:23:07\r\n            -J'esp\u00e8re\r\n que je ne vais pas me r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:55:23:09  19:55:25:18\r\n           -Je me pince.\r\n\r\n19:55:25:23  19:55:29:05\r\n   -Les Vikings sont de retour.\r\n\r\n19:55:29:10  19:55:36:01\r\n    -L'Islande, avec ses 330'000\r\nhabitants, est comparable au Valais.\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:41:01\r\n   Elle fait partie des huit\r\n meilleures \u00e9quipes du tournoi.\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:45:01\r\n    -Ca peut changer nos vies.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:47:08\r\n           On en parlera\r\n\r\n19:55:47:10  19:55:50:06\r\n    jusqu'\u00e0 la fin de nos vies.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:55:13\r\n -Adalasteinn fait partie des 120 \r\nIslandais vivant en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:58:18\r\n    -Je re\u00e7ois des SMS de gens\r\n\r\n19:55:58:20  19:56:02:22\r\nd'Argentine, des USA ou d'Australie.\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:05:19\r\n  Tous soutiennent cette \u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:08:15\r\n        On r\u00eave de finale.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:13:05\r\n     M\u00eame si on est \u00e9limin\u00e9s,\r\n   je serai fier de mon \u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:18:21\r\n         C'est un exemple\r\n       pour le monde entier.\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:29:09\r\n-En attendant, il a obtenu quatre \r\nbillets pour les quarts de finale.\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:40:13\r\n         -Je vous rappelle\r\n     l'information de ce jour,\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:44:07\r\n    le bras de fer qui s'engage\r\n     \u00e0 Bruxelles pour pr\u00e9venir\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:46:22\r\nd'autres d\u00e9fections au sein de l'UE.\r\n\r\n19:56:47:00  19:56:49:16\r\nAngela Merkel durcit ses positions.\r\n\r\n19:56:49:18  19:56:53:00\r\n    Les pays europ\u00e9ens avancent\r\n        en ordre dispers\u00e9.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:58:11\r\nCe soir, \"ABE\" sur les applications\r\n   consommation des smartphones.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:00:15\r\n    Soyez attentifs \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:03:13\r\n  C'est la derni\u00e8re de Dominique\r\n     Schibli, apr\u00e8s 25 ans !\r\n\r\n19:57:03:15  19:57:05:21\r\n     Hommage \u00e0 elle, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:57:09:15  19:57:15:05\r\nSous-titrage SWISS TXT:J.Cloux,\r\n   Y.Methenitis, F.Froidevaux,\r\n L.Martignetti et C.Sanguinetti.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606526904", "durationSec": 24, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000862937", "excerpt": "Balle de match de la victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est impos\u00e9 en 4 sets 7-6, 6-1, 7-6 et 6-4 face au joueur de tennis am\u00e9ricain  Taylor Fritz au terme du 1er tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "WIMBLEDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526905", "durationSec": 113, "title": "SO VERBIER UK_RTS000000862767", "excerpt": "Les britanniques repr\u00e9sentent 28% de la fr\u00e9quentation de la station de Verbier. Les responsables du tourisme et de l'h\u00f4tellerie craignent qu'une part importante de cette client\u00e8le ne diminue suite au vote du Royaume-Uni sur le Brexit.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SFR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "IMMOBILIER", "STATION DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1527265"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526906", "durationSec": 127, "title": "SO VD DROGUE LAUSANNE_RTS000000862446", "excerpt": "Un local de consommation de drogue contr\u00f4l\u00e9e va \u00eatre ouvert \u00e0 Lausanne. Les habitants concern\u00e9s dans le quartier du vallon sont inquiets face au risque de deal et d'incivilit\u00e9 li\u00e9s aux toxicomanes que cela peut repr\u00e9senter.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "USAGE DE STUP\u00c9FIANTS", "TOXICOMANIE"], "sequenceIds": ["1527308"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526907", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS ARRIVEES MERKEL HOLLANDE_RTS000000863094", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Greenmotion a pour ambition d'installer 1600 bornes de recharge pour voitures \u00e9l\u00e9ctriques d'ici 2019. Parmi ses partenaires figurent des chaines de restaurants, de magasins, de parkings, des constructeurs automobile, la coop\u00e9rative d'autopartage Mobility et Avia, le plus important r\u00e9seau de station-services de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1606526908", "durationSec": 21, "title": "SO SONORE REINE 02_RTS000000863028", "excerpt": "Une \u00e9tude de Manpower a \u00e9tudie la mani\u00e8re dont la g\u00e9n\u00e9ration des 20 - 34 ans envisage la vie professionnelle et le travail. La \"g\u00e9n\u00e9ration Y\" ou \"net g\u00e9n\u00e9ration\" se voit prendre la retraite au-dal\u00e0 de 65 ans, changer souvent d'emploi avec de p\u00e9riodes de pause, de ch\u00f4mage ou de cong\u00e9s. L'\u00e9tude \"G\u00e9n\u00e9ration du mill\u00e9naire et carri\u00e8re \u00e0 l\u00bfhorizon 2020\" a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 19000 jeunes dans 25 pays."}, {"internalArchiveId": "AA1606526909", "durationSec": 95, "title": "SO RECHARGE VOITURE ELECTRIQUE 02_RTS000000862995", "excerpt": "Itw d'un Islandais de Suisse romande, Adalsteinn Leifsson qui partage l'immense joie des supporters de l'\u00e9quipe nationale d'Islande qui a r\u00e9ussi l'exploit d'\u00e9liminer la prestigieuse \u00e9quipe d'Angleterre au terme d'un match des 8e de finale de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "STATION \u00c9LECTRIQUE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1527280"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526910", "durationSec": 82, "title": "SO GENERATION Y_RTS000000863107", "excerpt": "Les Verts suisses ont lanc\u00e9 la campagne en faveur de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une \u00e9conomie durable et fond\u00e9e sur une gestion efficiente des ressources (\u00e9conomie verte)\".", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526911", "durationSec": 96, "title": "SO EURO EXPLOIT ISLANDE_RTS000000863112", "excerpt": "L'ex-maire de Londres Boris Johnson a d\u00e9fendu le Brexit et est le favori pour remplacer le premier ministre britannique d\u00e9missionnaire David Cameron, apr\u00e8s l'acceptation du r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie du Royaume-Uni de l'UE. Les positions de Boris Johnson sont parfois complexes et contradictoires et il n'est en faveur d'une n\u00e9gociation rapide avec Bruxelles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526912", "durationSec": 22, "title": "SO CORBYN_RTS000000863122", "excerpt": "Anne-Marie Rey, sp\u00e9cialiste du droit des femmes, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e de 78 ans. La socialiste bernoise a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant-garde de la lutte pour la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1606526913", "durationSec": 106, "title": "SO COMITE ECOMOMIE VERTE_RTS000000863068", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1527269"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526914", "durationSec": 119, "title": "SO BXL CONSEIL EUROPEEN_RTS000000863219", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606526915", "durationSec": 131, "title": "SO BREXIT BORIS JOHNSON_RTS000000863027", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "thematicPersons": ["JOHNSON, BORIS"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1527222"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526916", "durationSec": 23, "title": "SO ANNE MARIE REY DECES 03_RTS000000863011"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606527263", "summary": "Boris Johnson, ex-maire de Londres et partisan du Brexit, sortant de chez lui prot\u00e9g\u00e9 par la police sous les hu\u00e9es des manifestants. Boris Johnson photographi\u00e9. Itw Boris Johnson.\nInt salle des march\u00e9s, courtiers travaillant derri\u00e8res multiples \u00e9crans. Vue a\u00e9rienne de la city de Londres. \nBoris Johnson pronon\u00e7ant un discours en faveur du Brexit.\nItw Sonia Purnell, biographe de Boris Johnson. \nDavid Cameron, premier ministre britannique, intervenant devant le parlement britannique. Anand Menon, professeur, King's College. \nVue a\u00e9rienne du palais de Westminster.", "id": "1527222", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "BOURSE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["JOHNSON, BORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527306", "summary": "Fa\u00e7ade de l'H\u00f4tel de Verbier. Itw Patrick Bruchez, propri\u00e9taire de l'H\u00f4tel de Verbier. Itw Vincent Riba, responsable communication Verbier tourisme. Itw Andr\u00e9 Guinnard, agent immobilier. Chalets de luxe. Vue d'ensemble station de Verbier.", "id": "1527265", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "CHALET", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527310", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Comit\u00e9 d'initiative pour une \u00e9conomie verte. Itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, Copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative. Itw Beat Jans, conseiller national PS.", "id": "1527269", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527321", "summary": "Electriciens installant borne de recharge pour voiture \u00e9lectrique. Itw Fran\u00e7ois Randin, directeur Greenmotion. Itw Bernard Allemann, responsable technique Avia. Morat, devant fastfood McDonald's, automobile \u00e9lectrique Tesla roulant, stationnant et conducteur branchant le v\u00e9hicule \u00e0 une borne de recharche Greenmotion. Itw Agla\u00e9 Trachwitz, responsablle communication McDonald's Suisse.", "id": "1527280", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "STATION \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["MORAT", "ROMONT"], "visualCorporations": ["TESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527349", "summary": "Devanture de magasin arborant une banderole \"Do drugs\". Itw asmina Krasniqi, restauratrice rue du Tunnel. Banderole \"Stop aux incivilit\u00e9s\" contre une fa\u00e7ade d'immeuble. Itw Marie-Laure Vidal, habitante. Quartier du Vallon. Itw Ken Brunner, toxicomane. Itw Pascal Pat\u00e9, membre Association de quartier Vallon. Itw Oscar Tosato, conseiller municipal.", "id": "1527308", "visualThemes": ["QUARTIER", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527360", "summary": "Plateau :\nItw Marie-Marthe Joly, responsable de l'exp\u00e9rience employ\u00e9 Emakina.", "id": "1527319"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658636", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025925", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525226", "internalArchiveId": "AA1606525267", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1501, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7842117", "imageURL": "http://www.rts.ch/7842124.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Brexit: le parlement europ\u00e9en se r\u00e9unit \u00e0 Bruxelles pour une session extraordinaire", "FR: \u00e0 Charmey, la population est plus que jamais divis\u00e9e sur l\u2019avenir de ses remont\u00e9es m\u00e9caniques", "Le rendez-vous Euro 2016: l\u2019ancien gardien du Servette FC S\u00e9bastien Roth commente les huiti\u00e8mes de finale", "Euro 2016 / \u00c9limination de l\u2019Angleterre en 1/8 de finale face \u00e0 l\u2019Islande: les pr\u00e9cisions de Marc Gisclon", "JU / Pr\u00e9sentation du programme de l\u00e9gislature pour les ann\u00e9es 2016-2020: les pr\u00e9cisions de Julien Hostettler, \u00e0 Del\u00e9mont", "FR: la ville de Morat rend hommage \u00e0 un \u00e9l\u00e9phant abattu d\u2019un coup de canon il y a 150 ans", "Euro 2016: l\u2019Islande cr\u00e9e la surprise en \u00e9liminant l\u2019Angleterre en huiti\u00e8me de finale", "Le comit\u00e9 de l'initiative \"Oui \u00e0 une \u00e9conomie verte\" a lanc\u00e9 sa campagne", "L\u2019acteur Bud Spencer, une des figures embl\u00e9matiques du western spaghetti, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9"], "alternativeSummary": ["Il doit adopter une r\u00e9solution avant le sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement.", "Les administrateurs des remont\u00e9es ont tout juste obtenu de quoi terminer la saison d\u2019\u00e9t\u00e9. Ils jettent donc l\u2019\u00e9ponge et vont d\u00e9missionner.", "Les matchs Italie-Espagne et Islande-Angleterre sont comment\u00e9s.", "L\u2019animal c\u2019\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 d\u2019un cirque et semait la panique dans la ville.", "Les Islandais ont marqu\u00e9 deux buts \u00e0 un dans les premi\u00e8res minutes du match.", "L\u2019objectif est de r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de l'\u00e9conomie d'ici \u00e0 2050. L\u2019initiative sera soumise au vote le 25 septembre 2016.", "Il est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 86 ans \u00e0 Rome. Son duo comique avec Terence Hill l\u2019avait rendu c\u00e9l\u00e8bre."], "variantIds": ["ece-7728893", "ece-7731237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-06T12:49:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025926\r\nDate de transcription : 04-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [81%] : \r\nApr\u00e8s le quelqu'un peu d'\u00e9cart devait juste une chose Marc oui, une fois que vous avez discut\u00e9 des gardiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:07 > 0:00:09) [55%] : \r\nQui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:10) [84%] : \r\nMoi, je te relance sur le tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:10 > 0:00:13) [72%] : \r\nQuand m\u00eame d'accord bien oui comme somme logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:13 > 0:00:24) [85%] : \r\nOui, et puis ensuite moi spontan\u00e9ment enfin spontan\u00e9ment, sans autre forme de proc\u00e8s, je fais le jeu, je veux dire mot de tennis et toi, sans autre forme de proc\u00e8s dit j'ajouterai que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:01:05) [71%] : \r\nAgn\u00e8s un petit dernier aura une carte \u00e0 14 heures et demain c'est qui, \u00e9videmment, c'est leur non mais \u00e7a ici puis c'est pas, c'est pas toi, c'est pas moi, la construction d'alerte Romain \u00e0 oui prend je comprends, je prends, a m\u00eame sign\u00e9 puisque c'\u00e9tait un arr\u00eate tout de suite donc je dis la m\u00eame chose bouffonne, alors je suis pas d'accord, c'est un peu quand m\u00eame, merci, je suis pour les directives non un peu, \u00e7a a peut-\u00eatre un peu un coup peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:21) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce qui 45, voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:22 > 0:02:52) [89%] : \r\nLa stupeur en Angleterre, au lendemain de l'\u00e9limination de l'\u00e9quipe nationale par l'Islande ans 8\u00e8me de finale de l'Euro ce matin la presse britannique n'est pas tendre avec les hommes de Regazzoni qui a imm\u00e9diatement d\u00e9missionn\u00e9, revue de presse avec Marie- score dans un instant, et le 1er ministre britannique, lui, \u00e9tait attendu \u00e0 Bruxelles aujourd'hui pour un sommet \u00e0 28 avec ses homologues europ\u00e9ens en forme d'explication apr\u00e8s le vote de vendredi ce matin d\u00e9j\u00e0, Jean-Paul Junker appel\u00e9 le Royaume-Uni a clarifi\u00e9 sa position, le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:54 > 0:03:05) [95%] : \r\nActualit\u00e9 en Suisse avec la situation de plus en plus difficile des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey dans le canton de Fribourg, d\u00e9sormais en sursis, leur sort divise au point qu'hier soir, le syndic a d\u00fb trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:06 > 0:03:19) [88%] : \r\nLe Charmey, nous irons \u00e0 Morat pour un anniversaire tr\u00e8s particulier, il y a exactement 150 ans un \u00e9l\u00e9phant a \u00e9chapp\u00e9 d'un cirque sem\u00e9 la panique dans la ville, il faudra Canon pour neutraliser l'animal aujourd'hui la ville lui rend hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:20 > 0:03:30) [85%] : \r\nEt dans notre journal de l'Euro, nous recevons S\u00e9bastien Roth, ancien gardien du Servette FC avec lui nous reviendrons \u00e9galement sur les performances des portiers bouffonne aiderait \u00e0 leur repli choc, Espagne, Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:33 > 0:03:34) [75%] : \r\nEt tout de suite, donc il est 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:34 > 0:03:50) [91%] : \r\nJ'aime de finale de cet Euro 2016 se sont achev\u00e9es sur un hymne immense surprise l'exploit de l'Islande, qui a \u00e9limin\u00e9 l'Angleterre 2 buts \u00e0 marquer dans les premi\u00e8res minutes du match et qui consacre l'esprit hors du commun de cette \u00e9quipe, le r\u00e9cit de Galles qu'un jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:04:17) [87%] : \r\nLes joueurs Islandais avec leurs supporters ensemble choeurs \u00e0 l'unisson, ils ont terrass\u00e9 la prestigieuse Angleterre c'est l'une des plus grandes surprises de l'histoire de l'Euro, la sensation de cette comp\u00e9tition, la minuscule Islande \u00e0 peine son joueur professionnel dispute son tout 1er Euro et inflige une infamante \u00e9limination aux Anglais, inventeur du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:22 > 0:04:35) [87%] : \r\nIl aurait pourtant pu tourner au cauchemar pour cette faute du gardien Alderson qui \u00e9tait encore cin\u00e9aste voil\u00e0 4 ans, l'Islande, \u00e9cope d'un penalty \u00e0 la 3\u00e8me minute le transforme et l'on pense alors l'Angleterre lanc\u00e9 vers un succ\u00e8s ais\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:36) [91%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:37 > 0:04:41) [87%] : \r\nMais les Vikings ne l\u00e2che rien, il trouve les ressources pour \u00e9galiser imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:41 > 0:04:45) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:45 > 0:04:57) [89%] : \r\nD\u00e9viation de la t\u00eate d'art national mais Sigurdsson marque \u00e0 bout portant les Islanders n'ont peut-\u00eatre pas un jeu flamboyant mais leur d\u00e9fense est \u00e9norme h\u00e9ro\u00efque et en attaque, ils sont d'une redoutable efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:04:58) [86%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:59 > 0:05:02) [93%] : \r\n2\u00e8me incursion dans la d\u00e9fense anglaise et 2\u00e8me but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:02 > 0:05:03) [87%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:03 > 0:05:15) [75%] : \r\nLes hommes de la terre de glace prennent l'Avantage et enflamme le stade de Nice, le cauchemar, c'est Coyotes et ces hommes qui le vivent sans id\u00e9es et convictions ni envie, l'Angleterre est domin\u00e9 et ne peut, de milliers, les audaces adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:16 > 0:05:19) [79%] : \r\nNantes s'impose 2 \u00e0 1 et retrouvera la France en quart de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:24 > 0:05:31) [87%] : \r\nMais, cauchemar humiliation v\u00e9cue sur le terrain mais aussi aujourd'hui Margie sont parce que la presse britannique n'est pas tendre avec ses joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:06:16) [89%] : \r\nMais pour la 2\u00e8me fois l'Angleterre se r\u00e9veille avec une gueule de bois ce matin, c'est probablement la d\u00e9faite la plus humiliante la plus mortifiante dans l'histoire du foot anglais, une histoire vieille de 200 44 ans, et ce matin la presse n'a pas manqu\u00e9 de le rappeler avec quelques unes \u00e9vocatrice on parle forc\u00e9ment fait r\u00e9f\u00e9rence au Br\u00e9sil, c'est c'est un 2\u00e8me break vite hein qui s'est qui s'est produit hier soir, le s\u00e9lectionneur anglais Rolston forc\u00e9ment, il a d\u00e9missionn\u00e9 droit derri\u00e8re, on l'a dit, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la fin du match dans les journaux anglais, on parle aussi des joueurs de ces millionnaires comme comme les le Times, le th\u00e8me, ce qui n'a d'ailleurs pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 noter aussi les fonds note dans les journaux de 0 \u00e0 10 la performance des joueurs, 0 point\u00e9 pour tous les joueurs, sans exception, conflit teraya ce doit \u00eatre une 1\u00e8re, on sent vraiment toute la toute la frustration aujourd'hui dans la presse anglaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:16 > 0:06:41) [91%] : \r\nMerci Marc et puis on vous retrouve en 2\u00e8me partie de journal pour notre journal de l'Euro et sur le sur le front politique, 4 jours apr\u00e8s le vote sur le break Seat, le Parlement europ\u00e9en se r\u00e9unit aujourd'hui en session extraordinaire, il doit adopter une r\u00e9solution avant le sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi Jean-Claude Junker a exhort\u00e9 le Royaume-Uni \u00e0 clarifier sa situation aussi rapidement que possible, \u00e7a n'est rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:43 > 0:06:54) [86%] : \r\nPas de notification, pas de n\u00e9gociations dans : c'est en ces termes que Jean-Claude Junker envisage d\u00e9sormais le break, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qui s'en prend \u00e0 l'eurod\u00e9put\u00e9 Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:54 > 0:07:00) [87%] : \r\nBob Nigel Farage, sans m\u00e2cher ses mots en anglais un nourrisson optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:09) [95%] : \r\nDans une certaine mesure, je suis vraiment surpris de vous voir ici pour vous \u00eates battue pour la sortie, les Britanniques ont vot\u00e9 pour la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:09 > 0:07:17) [90%] : \r\nC'est pourquoi vous \u00eates l\u00e0, applaudissements et en fran\u00e7ais cette fois, Jean-Claude Junker rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:18 > 0:07:39) [92%] : \r\nIl faut tout changer, oui, mais il faut pas changer l'ascension et la essentiel c'est que l'Europe, un projet de paix et un projet d'avenir, c'est ce \u00e0 quoi je m'engage devant cette assembl\u00e9e, je ne suis ni fatigu\u00e9 ni malade, je reste, c'est que je suis, je vais jusqu'\u00e0 mon dernier souffle combattre pour l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:07:44) [98%] : \r\nAu m\u00eame moment \u00e0 Berlin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:44 > 0:08:17) [87%] : \r\nPour les d\u00e9put\u00e9s allemands, Angela Merkel, elle aussi, pr\u00e9vient que le Royaume-Uni ne pourra pas choisir \u00e0 la carte, de garder ses privil\u00e8ges \u00e9hont\u00e9s sur Lyon, suite \u00e0 l'Union europ\u00e9enne est assez forte pour surmonter le d\u00e9part du Royaume-Uni et juste \u00e0 une, elle est assez forte pour continuer \u00e0 aller de l'avant, m\u00eame \u00e0 27 membres et elle est assez forte pour repr\u00e9senter ses int\u00e9r\u00eats dans le monde, la semaine de baisse Patrick autant de discussions qui seront mises sur la table d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi pour un sommet crucial des 27 plus 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:18) [64%] : \r\nVoil\u00e0, on ne souhaite qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:19 > 0:08:42) [94%] : \r\nDans l'enqu\u00eate sur le crash de l'Airbus d'EgyptAir, le 19 mai dernier une 1\u00e8re bo\u00eete noire contenant les param\u00e8tres de vol, a pu \u00eatre r\u00e9par\u00e9e, la justice fran\u00e7aise privil\u00e9gie l'hypoth\u00e8se de l'accident plut\u00f4t que celle de l'attentat \u00e0 la justice, qui a ouvert une enqu\u00eate pour homicide involontaire, \u00e0 320 avait \u00e9mis des alertes automatiques 2 minutes avant sa chute en M\u00e9diterran\u00e9e, signalant la pr\u00e9sence de fum\u00e9e \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:42 > 0:08:43) [98%] : \r\nUne s\u00e9rie de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:43 > 0:08:57) [92%] : \r\nActualit\u00e9 \u00e0 Berne, le comit\u00e9 de l'initiative Oui \u00e0 une \u00e9conomie verte sur laquelle nous voterons le 25 septembre lanc\u00e9 ce matin sa campagne, objectif : r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique de l'\u00e9conomie, d'ici \u00e0 2050 Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:57 > 0:09:17) [94%] : \r\nVoici ce que les initiants ne veulent plus voir des voitures d\u00e9truites apr\u00e8s quelques ann\u00e9es d'utilisation seulement et dans les d\u00e9chets ne peuvent pas \u00eatre enti\u00e8rement recycl\u00e9 pour une nouvelle utilisation dans l'industrie, ce matin, le comit\u00e9 d'initiative pour l'\u00e9conomie verte a lanc\u00e9 la campagne en faveur d'un texte encore tr\u00e8s peu connu du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:18 > 0:09:41) [91%] : \r\nCe que nous voulons c'est inscrire dans la Constitution, les principes de l'\u00e9conomie circulaire, on va essayer d'avoir une \u00e9conomie tr\u00e8s efficiente qui revalorise un maximum de mat\u00e9riaux dont des nouveaux cycles de production va r\u00e9utiliser r\u00e9par\u00e9es, avoir des processus de production propre, avec des technologies innovantes et gr\u00e2ce \u00e0 cela, on pourra atteindre cette vision d'une \u00e9conomie durable en 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:59) [92%] : \r\nL'initiative laisse au Parlement une grande libert\u00e9 sur les mesures concr\u00e8tes \u00e0 prendre, mais l'objectif final tr\u00e8s contraignant aujourd'hui si le monde entier comme la population suisse, il faudrait les ressources de 3 plan\u00e8tes au cours des prochaines ann\u00e9es jusqu'en 2050, la Suisse devrait r\u00e9duire cette proportion \u00e0 une seule plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:00 > 0:10:08) [97%] : \r\nMais peut-on atteindre cet objectif sans modifier fondamentalement notre mode de consommation par exemple les vols tr\u00e8s bon march\u00e9 du transport a\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:09 > 0:10:17) [94%] : \r\nOui, nous devons r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO2 oui : l'avion en fait partie du probl\u00e8me, il faudra probablement des mesures dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:17 > 0:10:26) [93%] : \r\nSelon les \u00e9cologistes, il ne faudra pas consommer moins, mais autrement au peuple de dire s'il accepte cette perspective, le 25 septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:28 > 0:11:11) [91%] : \r\nEt \u00e0 Berne, encore, la gauche a lanc\u00e9 ce matin, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, le PS, les Verts et les syndicats estiment que le projet adopt\u00e9 par le Parlement et les largesses qu'il accorde aux entreprises entra\u00eenerait des pertes fiscales trop importantes, ils ont jusqu'au 6 octobre pour r\u00e9colter 50000 signatures et puis du nouveau pour les propri\u00e9taires de voitures volkswagen de truquer la fondation al\u00e9manique des consommateurs, le pendant de la FRC a conclu un partenariat avec une fondation n\u00e9erlandaise pour que les clients suisses concern\u00e9s puissent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 une plainte collective et obtenir, le cas \u00e9ch\u00e9ant un d\u00e9dommagement forfaitaire que soit que \u00e7a donne pour l'instant le refuse les 2000 plaintes suisses ajoute aux 100000 plaintes aux europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:13 > 0:11:32) [92%] : \r\n\u00e0 Charmey, dans le canton de Fribourg, la population est plus que jamais divis\u00e9s sur l'avenir de ces remont\u00e9es m\u00e9caniques, hier soir, elles ont tout juste obtenu ce qui leur manquait pour terminer la saison d'\u00e9t\u00e9, une d\u00e9cision au forceps, puisque c'est le syndic qui a finalement d\u00fb trancher les responsables des remont\u00e9es m\u00e9caniques vont d\u00e9missionner en bloc, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:33 > 0:11:36) [87%] : \r\nLongtemps, la vall\u00e9e, on a tir\u00e9 sa richesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:36 > 0:12:06) [85%] : \r\nAujourd'hui la t\u00e9l\u00e9cabine co\u00fbte cher \u00e0 charmer trop cher une d\u00e9cision doit \u00eatre prise, hier soir, la population devait trancher et apr\u00e8s 5 minutes, repr\u00e9sentant du Conseil communal et des remont\u00e9es m\u00e9caniques s'opposent d\u00e9j\u00e0 : comment voulez-vous avoir une vision d'avec des propositions comme celle du le conseil communal proposer un virgule 7 millions pour les 3 prochaines ann\u00e9es, la direction des remont\u00e9es veut plus de z'8 millions et juste apr\u00e8s minuit, c'est \u00e0 bulletins secrets que l'affaire va se jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:06 > 0:12:10) [57%] : \r\nEh oui, c'est votez non sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:12:20) [86%] : \r\nIl a choisi, je consid\u00e8re donc la proposition du conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques pour moi j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:20 > 0:12:27) [92%] : \r\nTrop gourmands, les administrateurs des remont\u00e9es re\u00e7oivent tout juste de quoi boucler la saison d'\u00e9t\u00e9 et jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:27 > 0:12:44) [92%] : \r\nC'est donc le conseil d'administration pas d\u00e9missionner ensuite qui va pouvoir reprendre c'est ce conseil d'administration qui se sent capable de poursuivre : je ne vois pas comment dans l'\u00e9tat actuel, les choses vont pouvoir \u00eatre prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:44 > 0:12:48) [98%] : \r\nCette solution pour l'ex\u00e9cutif, c'est un nouveau financement des installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:48 > 0:13:07) [88%] : \r\nLa survie des installation m\u00e9canique passe par un partage des co\u00fbts avec la r\u00e9gion, il n'y a pas d'autre solution, le conseil d'administration voulait absolument que les d\u00e9cisions se fassent acharn\u00e9 et que Charmey le contribuable charmeuse emporte la totalit\u00e9, \u00e7a n'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:07 > 0:13:16) [93%] : \r\nUne d\u00e9cision qui laissera des traces, la commune et puis divis\u00e9s que jamais soigner cette fracture est presque aussi urgent qu'une solution pour la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:17 > 0:13:44) [94%] : \r\nLe gouvernement jurassien pr\u00e9sentait ce matin son programme de l\u00e9gislature pour les ann\u00e9es 2016 \u00e0 2020, l'ex\u00e9cutif cantonal met l'accent sur 3 \u00e9l\u00e9ments principaux r\u00e9ussir l'accueil de la ville bernoise de Moutiers sur territoire jurassien, renforcer les collaborations avec B\u00e2le il y attirer de nouvelles entreprises actives dans le num\u00e9rique, le tout dans un contexte financier difficile Julien ce programme \u00e9tait particuli\u00e8rement attendu avec 4 nouveaux membres au gouvernement est-ce qu'il tient ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:14:41) [89%] : \r\nFranchement, reste un tout petit peu sur notre faim puisqu'\u00e0 la lecture de ce programme de l\u00e9gislature difficile identifier une mesures forte quelque chose qui pourrait enthousiasme et l'ensemble de la population jurassienne et vous l'avez dit, avec 4 nouveaux ministres sur 5, on aurait pu s'attendre un peu plus d'audace, voire d'originalit\u00e9, alors certes, le gouverneur, le gouvernement jurassien veut construire une esp\u00e8ce de carte postale, j'ai droit \u00e0 la Jurassienne moi pour moi la violation si vous voulez, mais pour ce projet bien les contours ne sont pas encore dessiner ni le d\u00e9lai de r\u00e9alisation, ce qui reste pour l'instant donc un voeu pieux, pour le reste, les ministres jurassiens veulent avant tout g\u00e9rer leurs dossiers, les faire avancer le plus vite possible et dans le bon sens, en gros, on veut r\u00e9former plut\u00f4t que de r\u00e9volutionner et finalement avec les moyens financiers \u00e0 disposition, c'est peut-\u00eatre l'attitude la plus sage, les citoyens jurassiens peuvent \u00eatre rassur\u00e9s, ils ont la gouvernement qui sera responsable au niveau financier, n'emp\u00eache que ce programme de l\u00e9gislature, il manque peut-\u00eatre une petite touche de folie \u00e0 la jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:41 > 0:15:18) [90%] : \r\nJulien 7 heures en Direct de Del\u00e9mont merci beaucoup l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doit revoir sa gouvernance au rapport de la Cour des comptes, pr\u00e9sentait ce matin, pointant manque g\u00e9n\u00e9ral de supervision du conseil d'administration sur les activit\u00e9s de la direction, c'est en particulier la gestion des projets majeurs tels que la construction de l'Est et la gestion de leur peau, qui doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, c'\u00e9tait il y a tout juste 150 ans \u00e0 Morat dans le canton de Fribourg, un \u00e9l\u00e9phant \u00e9chapp\u00e9 d'un cirque semait la panique dans la ville et il faudra un canon pour l'arr\u00eater, un \u00e9v\u00e9nement suffisamment extraordinaire pour qu'aujourd'hui la ville rendent hommage \u00e0 l'animal Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:21 > 0:15:40) [82%] : \r\nVous revenez un cirque en ville, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de cet \u00e9t\u00e9 1866 Amora, les habitants n'ont jamais vu d'\u00e9l\u00e9phant de leur vie \u00e0 leur compte de pachydermes d\u00e9barquent devant l'h\u00f4tel de ville, tout le monde est stup\u00e9fait apr\u00e8s la repr\u00e9sentation du soir, un \u00e9norme succ\u00e8s, la troupe et les animaux \u00e0 l'h\u00f4tel secr\u00e8te, c'est l\u00e0 que tout bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:55) [85%] : \r\n\u00e0 2 heures du matin, un des 2 \u00e9l\u00e9phants devenu compl\u00e8tement enrag\u00e9e, il sort de son enclos et commence \u00e0 courir \u00e0 droite \u00e0 gauche dans la rue, ils jettent tout ce qu'il trouve sur son passage les c\u00f4t\u00e9s, il \u00e9tait devenu vraiment incontr\u00f4lables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:03) [88%] : \r\nLe dresseur essaye de s'interposer l'animal le projet dans les airs, le pi\u00e9tine le malheureux d\u00e9c\u00e8de sur place sous les yeux des moratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:03 > 0:16:19) [86%] : \r\nL\u00e0 on commence \u00e0 barricader la rue hein les autorit\u00e9s communales et le directeur du cirque ont appel\u00e9 \u00e0 l'aide de Fribourg, ils ont demand\u00e9 de canon de 4 livres finalement 56 livres qui est arriv\u00e9e ici le lendemain le 28 juin \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:19 > 0:16:22) [83%] : \r\nLa d\u00e9cision est prise, les fonds doit \u00eatre abattu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:23 > 0:16:26) [97%] : \r\nDevant la porte de l'\u00e9curie o\u00f9 il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en d\u00e9posant n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:27 > 0:16:28) [100%] : \r\nL'animal sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:28 > 0:16:37) [84%] : \r\nLe commandant j'deborde ne se limite le g\u00e9ant est \u00e0 terre, mort sur le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:37 > 0:16:47) [87%] : \r\nVoil\u00e0 suite de \u00e7a, on sait quand m\u00eame partager la viande, elle a \u00e9t\u00e9 vendue il y a un boucher local qui l'a pr\u00e9par\u00e9e et 50 centimes la livre \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:47 > 0:17:14) [89%] : \r\nL'histoire de l'\u00e9l\u00e9phant aurait pu s'arr\u00eater l\u00e0, mais la population \u00e9mu par le sort de la dette d\u00e9cide de conserver son squelette aujourd'hui, apr\u00e8s quelques p\u00e9rip\u00e9ties, il a trouv\u00e9 sa place au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Berne, le boulet fatal, lui, est toujours conserv\u00e9e Amora pour honorer le destin tragique de cet animal, la ville vient d'installer une sculpture de m\u00e9tal et de bois, 100 50 ans apr\u00e8s sa mort, l'\u00e9l\u00e9phant de Morat a repris sa place dans la cit\u00e9 cette fois bien clou\u00e9s au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:16 > 0:17:49) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et sans transition, retour au foot avec vous Marylise Islande bonjour bonjour et votre invit\u00e9 S\u00e9bastien Roth bonjour, on vous a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u ici vous \u00eates garde vous \u00eates avait \u00e9t\u00e9 gardien pendant des ann\u00e9es, notamment pour le Servette FC on va revenir d'abord quand m\u00eame sur ce fameux match Angleterre- Islande- hier soir on a bien compris que que les Anglais avaient d\u00fb \u00eatre surpris par cette \u00e9quipe d'Islande qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus forte que pr\u00e9vu, selon eux, mais comment comprendre qu'une \u00e9quipe qui a la r\u00e9plique cette r\u00e9putation ce niveau en tout cas en th\u00e9orie et n'est pas r\u00e9ussi \u00e0 rattraper, donc au cours du match ce ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:49 > 0:18:00) [92%] : \r\nC'est clair que je pense que les Anglais en marquant le penalty d'entr\u00e9e pensait avoir fait le plus dur, et la r\u00e9action imm\u00e9diate des Islandais en a surpris plus d'un mois, le 1er donc je pense que les joueurs anglais ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:00 > 0:18:03) [98%] : \r\nOnt \u00e9galement \u00e9t\u00e9 surpris de cette r\u00e9action islandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:04 > 0:18:08) [90%] : \r\nOn a pas mal parl\u00e9 de la d\u00e9ception des, des Anglais, il y a pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:08 > 0:18:23) [87%] : \r\nDe joie du c\u00f4t\u00e9 Islandais j'aimerais vous entendre un petit peu l\u00e0- dessus, mais avant, forc\u00e9ment il y a la joie des supporters, il y a la joie des joueurs et puis il y a la joie du commentateur, on le retrouve notre fameuse Gomis ben on l'a, on l'a, on l'a trouv\u00e9 sur le Golfe sur le 2 1 je vous propose de l'\u00e9couter, on a de nouveau failli perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:35) [62%] : \r\nOn les traite maintenant effectivement charg\u00e9, notamment, \u00e0 la m\u00eame les d'invert\u00e9br\u00e9s, on parle de ce malheureux CAC par M\u00e9lenchon j'\u00e7a dans laquelle va filmer puisse Toyota, il entend encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:43 > 0:18:50) [81%] : \r\nComment moi ce match apr\u00e8s match, il y a toujours cette cette m\u00eame voie, \u00e7a c'est formidable, S\u00e9bastien c'\u00e9tait qui Islande moi me fascine, j'ai l'impression qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:50 > 0:18:59) [87%] : \r\nPuis sa force dans son enthousiasme, on sent une une fiert\u00e9 chez les supporters chez les joueurs pour sant\u00e9 aussi, c'est, c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:59 > 0:19:18) [89%] : \r\n\u00e0 Clermont dans ouais, y a tout un peuple qui est derri\u00e8re, derri\u00e8re cette \u00e9quipe apr\u00e8s faut pas oublier que l'Islande a fait des des qualifications remarquables avec des des prestations aussi de de qualit\u00e9, donc c'est je dirais une surprise oui, parce que personne n'attend l'Islande dans les les grandes \u00e9quipes, mais par rapport \u00e0 ce qu'il a montr\u00e9 par le pass\u00e9 en qualifications, finalement c'est peut-\u00eatre pas vol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:18 > 0:19:23) [79%] : \r\nVous parlez des des Islandais alors \u00e9cran on des images organise ce cet arr\u00eat qui invite sur le devant justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:23 > 0:19:39) [83%] : \r\nLes supporters qui, voil\u00e0 qui, crise, plus 10001 sur cette place, c'est une \u00e9quipe tire un peuple qui suit le football, pas seulement notamment le le championnat anglais, on imagine que, pour eux, battre cette \u00e9quipe d'Angleterre, \u00e7a \u00e7a arrivera peut-\u00eatre qu'une seule fois dans une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:39 > 0:19:51) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre, \u00e7a doit \u00eatre une fois et c'est arriv\u00e9 au bon moment, donc c'est vrai que les Islandais sont vraiment tourn\u00e9 vers le football anglais et je pense que l\u00e0, c'est vraiment l\u00e0, c'\u00e9tait le match de leur vie, donc ils ont r\u00e9ussi le pari qui dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:51 > 0:19:53) [72%] : \r\nL\u00e0, \u00e7a sera quoi la France le prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:53 > 0:20:03) [90%] : \r\nEn attendant, va quand m\u00eame dire un mot de l'autre match d'hier qui a abouti quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 l'\u00e9limination du tenant du titre, donc, Italie, Espagne, un match que nous r\u00e9sume Miguel acquise, on en parle ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:03 > 0:20:13) [92%] : \r\nQuand le meilleur joueur d'une \u00e9quipe et le gardien, c'est en principe que cette m\u00eame \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 et c'est le cas de l'Espagne dans les 45 premi\u00e8res minutes \u00e0 du travail plein les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:14 > 0:20:18) [90%] : \r\nIl dit non \u00e0 la 8\u00e8me sur cette t\u00eate de pelles et avec une d\u00e9tente exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:20:18 > 0:20:18) [68%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:20:24) [83%] : \r\nIl met son v\u00e9to \u00e0 la 11\u00e8me, m\u00eame si l'arbitre sifflera faute sur la bicyclette de Jack Fellini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:24 > 0:20:25) [87%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:29) [96%] : \r\nLe portier espagnol, encore auteur d'une tr\u00e8s grande parade \u00e0 la 45\u00e8me sur ce m\u00eame jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:32 > 0:20:35) [86%] : \r\nEn revanche, il doit s'avouer battu en 2 temps sur le coup franc des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:36 > 0:20:40) [92%] : \r\nG\u00e9rer un rel\u00e2che le ballon, le genre d'erreur \u00e0 ne pas commettre devant des morts de faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:42 > 0:20:48) [77%] : \r\nQu'il n'y parach\u00e8ve le travail son but r\u00e9compense une 1\u00e8re mi- temps remarquable 10 italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:55 > 0:21:06) [84%] : \r\nLentes et pr\u00e9visibles en 1\u00e8re mi- temps, l'Espagne se cr\u00e9e 2 ou 3 occasions apr\u00e8s le th\u00e9 comme ici Morata, pourtant en position id\u00e9ale dans le dernier quart d'heure du bouffonnerie repousse tous ici la Bolivie distincts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:08 > 0:21:10) [95%] : \r\nPuis \u00e0 la 88\u00e8me, la reprise de piquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:10 > 0:21:11) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:13) [98%] : \r\nLe Barcelonais vient de louper la balle d'\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:14 > 0:21:17) [88%] : \r\nBon, faut lui prouve qu'il a encore de beaux restes \u00e0 38 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:19 > 0:21:24) [87%] : \r\nSur la contre- attaque, elle est enterre d\u00e9finitivement les espagnols comme il l'avait fait avec les belges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:21:24 > 0:21:24) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:27) [81%] : \r\nDamien, elle a tout le temps de la lui remettre tous les 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:21:27 > 0:21:28) [98%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:28 > 0:21:39) [84%] : \r\nLes Italiens avaient un 12\u00e8me homme hier sur le terrain avec le s\u00e9lectionneur Antonio compter motivateur Porter, il a gagn\u00e9 la partie tactique et trouver comment d\u00e9tourner le double champion de reconduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:39 > 0:21:41) [99%] : \r\nPour le plus grand bonheur de milliers de tifosi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:44 > 0:21:57) [87%] : \r\nMais S\u00e9bastien c'\u00e9tait un match vraiment superbe reste tellement chose \u00e0 dire tactiquement sur les joueurs, on va profiter de votre pr\u00e9sence pour parler des gardiens de Real bouffonne, hier ils ont fait un match splendide, on l'a vu plusieurs arr\u00eats d\u00e9cisifs, on va revoir quelques ralentis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:57 > 0:22:01) [93%] : \r\nVraiment performance remarquable, vous avez analys\u00e9 \u00e7a comment vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:02 > 0:22:05) [84%] : \r\nJe pense que les les gardiens n'en g\u00e9n\u00e9ral dans l'Euro fond\u00e9 des performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:05 > 0:22:18) [90%] : \r\nC'est assez incroyable et l\u00e0 on mardi, on a quand m\u00eame 2 des meilleurs gardiens du monde sur le terrain, donc c'est clair qu'ils ont, ils ont vraiment montrer de quoi il \u00e9tait capable et ce match aurait pu finir 3 2 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:18 > 0:22:24) [89%] : \r\nLes gardiens, donc effectivement on a vu de quoi \u00e7a se faire plaisir quand on, quand on aime les gardiens de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:24 > 0:22:37) [82%] : \r\nOui, et puis l\u00e0, on a vu encore bouffonne 38 ans, toujours pr\u00e9sent, il y a eu peut-\u00eatre une petite erreur, et encore ce n'est peut-\u00eatre pas une, on aimerait bien vous entende la Suisse et le 1 0 de r\u00e9assort coup franc, on va voir l'image, un Tir puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:37 > 0:22:42) [90%] : \r\nDe qui ne parvient pas \u00e0 garder cette balle oui selon vous une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:43 > 0:23:00) [87%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 parce que le le ballon arrive vite tape le sol juste au m\u00eame moment o\u00f9 il arrive dans les mains de de r\u00e9agir apr\u00e8s on voit qui r\u00e9agit, \u00e7a vraiment pas de sens parce qu'elle tape le le genou italien alors erreur on va dire oui, mais quand m\u00eame avec certaines circonstances parce que c'\u00e9tait vraiment pas un ballon facile pour le garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:00 > 0:23:13) [83%] : \r\nDonc on va rester sur sur cette id\u00e9e, les porter fantastique avait un autrement la vu dans le r\u00e9sum\u00e9 San-Antonio Kant\u00e9, le s\u00e9lectionneur italien, lui, joue son r\u00f4le, un motivateur, on le voit pas, il \u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait le 12\u00e8me homme toujours aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:13 > 0:23:33) [84%] : \r\nSi expressif, il parvient \u00e0 motiver ses troupes et tactiquement aussi c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, a quitt\u00e9 licencier tout ah oui, quand elle a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 avec la Juventus, par le pass\u00e9, c'est quelqu'un qui est au top au niveau tactique et c'est vrai qu'il a am\u00e8ne ce cette motivation depuis l'ext\u00e9rieur du terrain, je pense que c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 lui que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:33 > 0:23:36) [78%] : \r\nL'\u00e9quipe d'Italie peut tirer le maximum, \u00e9nervant parce que \u00e7a donnera, face \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:36 > 0:23:43) [84%] : \r\nC'est pas le m\u00eame Style que que Petkovic qu'on va r\u00e9sumer alors le tableau, on conna\u00eet maintenant le les le tableau des quarts de finale dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:43 > 0:24:06) [92%] : \r\nFinaliste exactement \u00e7a commencera jeudi d\u00e9j\u00e0, avec le match entre la Pologne et le Portugal, \u00e7a sera \u00e0 Marseille a suivi vendredi \u00e0 21 heures du match Pays-de-Galles Belgique \u00e0 Lille, Allemagne, Italie, ce sera pour samedi, toujours \u00e0 21 heures \u00e0 Bordeaux et puis on terminera avec ce fameux France on se r\u00e9jouit beaucoup, dimanche 21 heures au Stade de France, les Islandais doivent beaucoup, se r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:06 > 0:24:15) [89%] : \r\nMerci beaucoup, S\u00e9bastien Roth on termine par un mot de tennis et la victoire hier soir \u00e0 Wimbledon de Roger Federer victoire compliqu\u00e9e en 3 sets face \u00e0 l'argentin Goudeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:15 > 0:24:29) [84%] : \r\n51\u00e8me mondial, 7 6 7 6 6 3 Federer 6 \u00e7a 80\u00e8me victoire \u00e0 Wimbledon et affrontera au prochain tour le Britannique Mark s 700 72\u00e8me joueur mondial, mais ce sera de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:29 > 0:24:37) [87%] : \r\nMais aujourd'hui, il y a Vavrinka tout \u00e0 fait complet qui joue \u00e0 suivre d\u00e8s 14 heures sur RTS 2 Benchikh et Bacsinszky, ce sera pour un petit peu plus tard dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:37 > 0:24:54) [81%] : \r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup, Marc, il \u00e9tait l'une des figures du Western spaghetti, l'acteur botte Spencer est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Rome, il avait 86 ans, c'est son du Haut comit\u00e9 la Council, qui l'avait rendu c\u00e9l\u00e8bre ensemble les 2 Italiens avaient tourn\u00e9 16 films frais Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:54 > 0:25:06) [74%] : \r\nClaire publie dans le plus c\u00e9l\u00e8bre du haut du Western spaghetti, il \u00e9tait le grand costaud, le g\u00e9ant r\u00e2leurs aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9lan, c'est RMC il d\u00e9place est export\u00e9e en personne sont complices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:25 > 0:25:37) [85%] : \r\nPourtant, ce son corps d'athl\u00e8te qui a fait entrer le petit Carlo p\u00e9d\u00e9raste qui a toujours quitta alors qu'ils mangeaient apr\u00e8s un 7\u00e8me titre de champion d'Italie et une belle performance aux jeux Olympiques de Rome en 1970 il abandonne les bassins pour laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:37 > 0:25:47) [60%] : \r\nOn n'a pas compris fran\u00e7ais a d\u00e9menti car et il y la parit\u00e9, mais en m\u00eame revenir un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:51 > 0:26:09) [75%] : \r\nUne vingtaine de films, ce sont nos artistes peine s'hommage \u00e0 la pri\u00e8re et \u00e0 la crise elle Sartre populaire, surtout pour le grand public, ce qui le contraindra \u00e0 ce r\u00f4le de bouc, un petit pays, un m\u00e8tre 92 pour 100 30 kilos, 3 enfants et plusieurs villes, dont celles de pilote accompli des chanteurs et m\u00eame davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:11 > 0:26:12) [96%] : \r\nIl n'y a que 3 choses que je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:12 > 0:26:19) [80%] : \r\nFaites dans ma vie, danseur de ballet j'Jacquet et politiciens, il restera comme l'\u00e9ternel Ob\u00e9lix du Western spaghetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:20 > 0:26:44) [81%] : \r\nIl fait chaud et couleurs d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 tout votre \u00e9mission vous emm\u00e8ne vous rafra\u00eechir dans les profondeurs du l'aimant dans le sillage d'un explorateur du lac d\u00e9barque voilier m\u00eame bateau \u00e0 vapeur, la plong\u00e9e est fix\u00e9 \u00e0 19 heures ce soir sur RTS Un une pens\u00e9e pour Dominique Chibli qui vous livre aujourd'hui ses derniers bulletins m\u00e9t\u00e9o tout nouveau \u00e0 elle pour la suite ce soir 19 heures 30 par Isra\u00ebl ben tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur trouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:53 > 0:26:56) [84%] : \r\nSuivez l'information continue question rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:15 > 0:27:19) [60%] : \r\nOn a vu, elles ont pu, en ajoutant : qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:27 > 0:27:32) [55%] : \r\nIl \u00e9tait \u00e0 la place d'\u00e0 appuyer le fait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:51 > 0:27:53) [80%] : \r\nUn second Charaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:58 > 0:28:00) [71%] : \r\nC'est carr\u00e9ment une chaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:00 > 0:28:05) [64%] : \r\nQui est \u00e2g\u00e9 de 5 \u00e0 Lausanne, histoire, c'est pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:11 > 0:28:14) [57%] : \r\nOui, oui, oui, l'ancien la d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:50 > 0:28:53) [67%] : \r\nParce que c'est l'\u00e9motion, c'est tout, pas une carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:53 > 0:29:58) [54%] : \r\nMettant le promoteur la h\u00e9licopt\u00e8res c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:23 > 0:31:24) [87%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:31 > 0:34:14) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, h\u00e9 oui, cette ann\u00e9e, on prend vraiment ce qui apprendre, on va pas bouder notre plaisir aujourd'hui, le soleil brille sur l'ensemble de la Suisse et ce soleil on regardera encore une bonne partie de la journ\u00e9e de demain, mais si on regarde l'animation du satellite, on voit que nous trouvons sous l'anticyclone alors vraiment juste en bordure du courant perturb\u00e9 qui passe au nord et qui nous ont fait qui nous envoie quelques passages nuageux sur les r\u00e9gions les plus au nord de la Suisse et puis donc pour cet apr\u00e8s- midi, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse on aura encore ces passages nuageux, notamment en Suisse romande, sur le nord du Jura, la joie, le nord du plateau aussi parall\u00e8lement avec un petit peu d'instabilit\u00e9 quelques cumulus pourrait aussi gonfl\u00e9 en montagne, ils n'arriveront pas \u00e0 monter, ils auront plut\u00f4t tendance \u00e0 s'\u00e9taler, mais resteront inoffensifs et autrement, h\u00e9 bien ce sera du soleil du soleil aussi en Suisse al\u00e9manique et au sud, mais l\u00e0 \u00e9galement, il faudra compter avec les quelques passages nuageux sur les r\u00e9gions au nord des cumuls hausse aussi en montagne des cumulus aussi au sud qui l\u00e0 pourrait \u00e9ventuellement donner quelques averses en soir\u00e9e, mais vraiment uniquement sur le tr\u00e8s sain et tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'chose c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a devient de plus en plus agr\u00e9able, de plus en plus estivale, regardez cet apr\u00e8s- midi, on attend jusqu'\u00e0 25 26 degr\u00e9s sur le plateau 27 au sud m\u00eame 28 en Valais, on aura aussi 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 culminera \u00e0 4000 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en montagne ce soir les cumulus vont d\u00e9gonfler la nuit sera donc \u00e9toil\u00e9 et demain matin, h\u00e9 bien ce sera un petit peu comme aujourd'hui avec globalement du soleil toujours ces passages nuageux sur les r\u00e9gions les plus au nord de la Suisse et puis avec plus d'instabilit\u00e9 demain d\u00e9j\u00e0 le matin, la formation de cumulus en montagne, des nuages qui \u00e9ventuellement d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- midi, pourrait d\u00e9boucher sur quelques rares orages en montagne au sud on aura aussi un ciel plus nuageux l'apr\u00e8s- midi et puis c'est vraiment en fin de soir\u00e9e dans le courant de la nuit que la situation deviendra nettement plus orageuses et cela sur l'ensemble du pays, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on va trouver \u00e0 l'aube entre 13 et 18 degr\u00e9s et regarder l'apr\u00e8s- midi, ce sera encore plus chaud avec le soleil, avec les vents de sud- ouest, on attendra notamment 27 28 degr\u00e9s sur l'extr\u00eame ouest du pays, m\u00eame 30 degr\u00e9s en Valais 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0, toujours \u00e0 4000 m\u00e8tres avec donc demain des vents de sud- ouest qui vont bien se renforcer en particulier en route montagne dans les Alpes, o\u00f9 l\u00e0 ils souffleront entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 vous savez tout, je voulais le facteur d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous en trouve ce soir pour notre dernier rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:17 > 0:34:20) [70%] : \r\nEt donc, pendant un an.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T00:55:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606526764", "durationSec": 95, "title": "MI ANGLETERRE ISLANDE_RTS000000862521", "excerpt": "Victoire de l'Islande qui s'est impos\u00e9e sur le score de 2 buts \u00e0 1 face \u00e0 l'Angleterre au terme d'un match comptant pour les 8e de finale de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1527084"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526765", "durationSec": 97, "title": "MI BRUXELLES BREXIT_RTS000000862634", "excerpt": "L'acteur italien Bud Spencer (alias Carlo Pedersoli) est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 connu comme acteur de western spaghetti, notamment en duo avec son comparse Terence Hill. Il avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sportif de haut niveau et pilote d'avion et h\u00e9licopt\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606526766", "durationSec": 87, "title": "MI BUD SPENCER_RTS000000862611", "excerpt": "Joie et cris du commentateur islandais Gudmundur Benediktsson lors du but victorieux marqu\u00e9 par son \u00e9quipe nationale face \u00e0 l'Angleterre au terme du match des 8e de finale de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526767", "durationSec": 51, "title": "MI COMMENTATEUR ISLANDE 2_RTS000000862614", "excerpt": "Les Verts suisses ont lanc\u00e9 la campagne en faveur de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une \u00e9conomie durable et fond\u00e9e sur une gestion efficiente des ressources (\u00e9conomie verte)\".", "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "BONHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526768", "durationSec": 91, "title": "MI CP COMITE ECONOMIE VERTE_RTS000000862635", "excerpt": "L'Assembl\u00e9e communale de Charmey a refus\u00e9 la proposition du Conseil d'administration des remont\u00e9es m\u00e9caniques pour les co\u00fbts du t\u00e9l\u00e9cabine Charmey - Les Dents-Vertes. Le conseil d'administration a donc donn\u00e9 sa d\u00e9mission en bloc.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1526802"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526769", "durationSec": 105, "title": "MI FR CHARMEY REMONTE MECANIQUE_RTS000000862572", "excerpt": "Une sculpture de m\u00e9tal et de bois a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e en m\u00e9moire d'un \u00e9l\u00e9phant dans la ville de Morat. Ce dernier avait d\u00fb \u00eatre abattu d'un coup de canon apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 d'un cirque am\u00e9ricain en tourn\u00e9e dans la ville.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1526843"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526770", "durationSec": 117, "title": "MI FR ELEPHANT MORAT_RTS000000861527", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Italie qui s'est impos\u00e9e sur le score de 2 buts \u00e0 0 face \u00e0 celle d'Espagne au terme d'un match comptant pour les 8e de finale de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606526771", "durationSec": 102, "title": "MI ITALIE ESPAGNE_RTS000000862629", "excerpt": "Balle de match victorieuse du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 avec difficult\u00e9s en 3 sets 7-6, 7-6 et 6-3 face au joueur de tennis argentin Guido Pella lors de son 1er match du tournoi de tennis ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-DENIS"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1526991"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526772", "durationSec": 34, "title": "MI PC COUR DES COMPTES_RTS000000862556", "excerpt": "Le gouvernement jurassien a pr\u00e9sent\u00e9 son programme de l\u00e9gislature."}, {"internalArchiveId": "AA1606526773", "durationSec": 32, "title": "MI PC EGYPTAIR SUITES ENQUETE_RTS000000862460", "excerpt": "La fondation al\u00e9manique des consommateurs a conclu un partenariat avec une fondation n\u00e9erlandaise pour que les clients suisses concern\u00e9s par le scandale des voitures Volkswagen truq\u00e9es puissent \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 une plainte collective contre VW."}, {"internalArchiveId": "AA1606526774", "durationSec": 20, "title": "MI PC FEDERER AGNES_RTS000000862466", "excerpt": "Lancement du referendum contre la 3e r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises par le PS, Les Verts et les syndicats. Le d\u00e9lai de r\u00e9colte des signatures est fix\u00e9 au 6 octobre 2016.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "WIMBLEDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526775", "durationSec": 24, "title": "MI PC LEGISLATURE JURA 3_RTS000000862574", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526776", "durationSec": 22, "title": "MI PC VW 02_RTS000000862607", "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "PROC\u00c9DURE P\u00c9NALE"], "thematicCorporations": ["VOLKSWAGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526777", "durationSec": 25, "title": "MI RIE3_RTS000000862524", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "FISCALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526778", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS ANGLETERRE ISLANDE_RTS000000862568"}, {"internalArchiveId": "AA1606526779", "durationSec": 51, "title": "MI TAPIS BUFFON DEGEA_RTS000000862495"}, {"internalArchiveId": "AA1606526780", "durationSec": 27, "title": "MI TAPIS CONTE_RTS000000862493"}, {"internalArchiveId": "AA1606526781", "durationSec": 19, "title": "MI TAPIS ERREURS DEGEA_RTS000000862492"}, {"internalArchiveId": "AA1606526782", "durationSec": 22, "title": "MI TAPIS REYKJAVIC 2_RTS000000862478"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606526843", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Comit\u00e9 d'initiative pour une \u00e9conomie verte. Itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz,  Copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative.", "id": "1526802", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526884", "summary": "Vue de loin, t\u00e9l\u00e9cabine de Charmey. Assembl\u00e9e communale de Charmey. Discours opposant et tenants du budget pour le t\u00e9l\u00e9cabine. D\u00e9pouillement et \u00e9galit\u00e9 de vote. Assembl\u00e9e riant. Yves Page, Val-de-Charmey, d\u00e9clarant le rejet de la proposition du Conseil d'administration du t\u00e9l\u00e9cabine. Itw Jean-Claude Kolly. membre du Conseil d'administration T\u00e9l\u00e9cabine Charmey - Les Dents-Vertes. Itw Yves Page. Vue d'ensemble village.", "id": "1526843", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527012", "summary": "Invit\u00e9 plateau :\nS\u00e9bastien Roth, ex-gardien de but du Servette FC", "id": "1526971"}, {"internalArchiveId": "AA1606527032", "summary": "Stade de France.\nArr\u00eats du gardien de but de l'\u00e9quipe nationale d'Espagne David De Gea.\nReprise et but marqu\u00e9 par le footballeur italien Giorgio Chiellini.\nArr\u00eats du gardien de but italien Gianluigi Buffon.\nReprise et but marqu\u00e9 par l'Italien Graziano Pelle.", "id": "1526991", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["ST-DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527125", "summary": "Stade Nice.\nJoie des footballeurs de l'\u00e9quipe nationale islandaise apr\u00e8s sa victoire.\nTir et but marqu\u00e9 sur penalty par le Britannique Wayne Rooney.\nReprise et but marqu\u00e9 par l'Islandais Ragnar Sigurdsson.\nTir et but marqu\u00e9 par l'Islandais Kolbeinn Sigthorsson.", "id": "1527084", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["NICE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025926", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-67A476CC-FFAD-4D26-9C3B-C00956036BBA", "internalArchiveId": "67A476CC-FFAD-4D26-9C3B-C00956036BBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Roger Federer, tennisman b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:24 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 03 CONTRE PROJET A RASA) Apr\u00e8s le Brexit....les choses s\u00e9rieuses vont commencer cette semaine, \u00e0 Bruxelles pour la Suisse. Les n\u00e9gociateurs helv\u00e9tiques tenteront d'y\r\nd\u00e9crocher in extremis une solution concert\u00e9e de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier. Et \u00e0 Berne, jeudi, une commission parlementaire examinera pour la premi\u00e8re fois la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, \u00e0 savoir le plan B voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas d'\u00e9chec des pourparlers avec l'Union europ\u00e9enne. Pietro Bugnon, il y a aussi un plan C qui est en pr\u00e9paration...\r\n(8H(2) 23 BREXIT OSBORNE) Le grand oral de George Osborne...c'est en ce moment m\u00eame \u00e0 Londres...le chancelier de l'\u00e9chiquier explique aux britanniques et au monde....le prix du Brexit. Alain Franco.\r\n Il a du travail, Georges Osborne. Car il doit, comme dit son porte-parole, \"rassurer le monde entier sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et \u00e9conomique \u00e0 la lumi\u00e8re du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum\", mais aussi pr\u00e9senter la facture \u00e0 ses concitoyens de leur d\u00e9cision de quitter l'Union Europ\u00e9enne, qui devrait, dans un premier temps au moins, faire reculer la croissance et augmenter le ch\u00f4mage.\r\nIl y a dix jours, George Osborne avait donc pr\u00e9venu qu'il ferait voter un collectif budg\u00e9taire d'aust\u00e9rit\u00e9 en cas de Brexit. Une facture chiffr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 40 millards de francs. On saura dans quelques minutes si ce montant se confirme, mais aussi comment il sera ventil\u00e9.\r\nLe Chancelier de l'Echiquier s'exprimera avant l'ouverture des bourses europ\u00e9ennes, et sur fond de poursuite de la d\u00e9gringolade de la livre sterling sur les march\u00e9s asiatique. Cette chute s'explique en partie par l'incertitude que cr\u00e9e le Brexit, expliquent les analystes. Et l'incertitude, c'est l'ennemi du trader et de l'agent boursier, et, par ricochet, de l'\u00e9conomie mondiale. Raison pour laquelle la pr\u00e9sidente du FMI appelle les dirigeants britanniques et europ\u00e9ens \u00e0 agir sans attendre, pour r\u00e9duire les risques.\r\n(8H(3) 24 BREXIT JAPON MARCHES) On l'a dit....la livre sterling continue de baisser...et si la bourse de Toyko est en l\u00e9g\u00e8re progression, les autres places financieres d'Asie poursuivent leur recul. Les plus hauts responsables politiques  d'Asie s'inqui\u00e8tent de l'impact du referendum britannique sur les \u00e9conomies de l'Union europ\u00e9enne, alors que les multinationales d'Asie revoient de fond en comble toute leur strat\u00e9gie d'investissement en Europe. Georges Baumgartner....\r\n(8H(4) 12 ELECTION ESPAGNE) Qui pour gouverner l'Espagne? Mariano Rajoy, le leader du parti populaire revendique le droit de gouverner...son parti de droite remporte certes le scrutin....et m\u00eame s'il progresse par rapport aux l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre....avec 137 si\u00e8ges...il est loin des 176 de la majorit\u00e9 absolue...il devra donc partager le pouvoir....certainement avec les centristes de cuida-danos....\r\nA Gauche....c'est la soupe \u00e0 la grimace....les socialistes perdent 5 si\u00e8ges...ils sont toujours 2\u00e8me...puisque Podemos a manqu\u00e9 son objectif de \r\nles d\u00e9passer....d'o\u00fb la d\u00e9ception du leader de Podemos, Pablo Iglesias.\r\nUne pollution qui explose...et Santiago du Chili plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence environnemental ce matin....40% du parc automobile devrait rester au garage aujourd'hui...pas de quoi emp\u00eacher en tout cas les chiliens de c\u00e9l\u00e9brer la victoire de leur \u00e9quipe nationale en finale de la copa am\u00e9rica...2\u00e8me victoire en 2 ans...4 \u00e0 2 aux tirs aux buts sur l'Argentine....23 ans que cette derni\u00e8re n'a plus soulev\u00e9 le troph\u00e9e...malgr\u00e9 7 finales...toutes perdues! Et Lionel Messi annonce qu'il ne portera plus le maillot bleu et blanc de l'Argentine...4 d\u00e9faite en finale....trop pour lui!\r\nEn France, dans l'eurofoot...la France, l'Allemagne et la Belgique ont toujours une chance de soulever la coupe.....puisque ces 3 \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9es hier pour les quarts de finales.\r\n(8H(5) 04 FR AG DES VERTS MARIE GARNIER SEULE CANDIDATE POUR LE CE) En Suisse, les Verts fribourgeois nommeront officiellement ce soir leur candidate en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat de cet automne.  Sans surprise la sortante Marie Garnier devrait \u00eatre plebiscit\u00e9e par ses camarades de parti. Malgr\u00e9 un bilan mitig\u00e9, Delphine Gendre.\r\n(6H(6) D3 WIMBLEDON ROGER FEDERER) Des tenues d'un blanc immacul\u00e9 sur une gazon vert soign\u00e9 aux ciseaux....le tournoi de tennis de Wimbledon d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Londres...et \r\napr\u00e8s son forfait \u00e0 Roland Garros et son \u00e9limination sans gloire face au jeune Allemand de 19 ans Alexander Zverev en demi-finale du tournoi de Halle la semaine derni\u00e8re....Roger Federer se dit pr\u00eat \u00e0 jouer \u00e0 Wimbledon pour autre chose que des accessits ! D'autant que l'an dernier il n'avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Londres qu'en finale.  Laurent Bastardoz\r\nTout en douceur vers 18h...\r\nUn peu plus tard St\u00e9hanie V\u00f6gele entammera la tournoi face \u00e0 la serbe Jelena Jan-ko-vic....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7816294", "ece-7816277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T00:21:15Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAuteur sur la 1\u00e8re, le journal de Sandra Viscardi \u00e0 d\u00e9sirer et maintenant c'est oui, la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse en f\u00e2cher Bruxelles c'est plut\u00f4t compliqu\u00e9 les plans se multiplient, le dernier en date, c'est un contre- projet \u00e0 l'initiative Gaza qui voulait jeter \u00e0 la poubelle le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 40 milliards de francs, au moins, c'est la somme que les Britanniques devront \u00e9conomiser dans leur budget apr\u00e8s l'BREXIT, le r\u00e9gime minceur en ce moment m\u00eame \u00e0 Londres, George Osborne, le chancelier de l'\u00e9chiquier d'entrain de d\u00e9tailler les mesures pr\u00e9vues, Roger Federer dans son jardin londonien aujourd'hui ou Wimbledon, avec l'envie de le gagner une 8\u00e8me fois alors le B\u00e2lois en a -t-il les moyens, nous le verrons dans Journal hop apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nLes choses s\u00e9rieuses vont commencer cette semaine \u00e0 Bruxelles pour la Suisse, les n\u00e9gociateurs helv\u00e9tiques tenteront d'y d\u00e9crocher in-extremis une solution concert\u00e9e de mise en oeuvre du vote d'une f\u00e9vrier et \u00e0 Berne, jeudi, une commission parlementaire examinera pour la 1\u00e8re fois la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, \u00e0 savoir le plan B, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas d'\u00e9chec des pourparlers avec l'Union europ\u00e9enne et Pietro Bugnon il y a aussi un un plan C qui est en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nDepuis le BREXIT la solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne qu'esp\u00e9r\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est One, de plus en plus parall\u00e8lement la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale le Plan B ne trouve aucune majorit\u00e9, car elle mettrait en danger les bilat\u00e9rales et est contraire au principe de la libre- circulation se dessine donc aujourd'hui une 3\u00e8me voie un contre- projet \u00e0 l'initiative Gaza qui abouti et qui demande de biffait totalement l'article constitutionnel le 9 f\u00e9vrier plut\u00f4t que de tout effacer certains proposent de modifier la disposition 121 \u00e0 modifier, il y a un contre- projet Direct qui assurait la libre- circulation, tout en r\u00e9duisant l'immigration via des mesures d'accompagnement, l'id\u00e9e, port\u00e9 initialement par le PBD et reprise aujourd'hui par le Parti socialiste, elle semble convaincre peu \u00e0 peu les \u00e9lus romands du PDC et du PLR, mais pas encore de quoi faire une majorit\u00e9 alors les tractations ont d\u00e9but\u00e9, elles s'intensifieront cette semaine, tous les regards se tournent vers les 2 partis de centre droit PDC et PLR qui pour l'instant sont divis\u00e9s \u00e0 l'interne entre Romands et Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nLe grand Oral de George Osborne en ce moment m\u00eame \u00e0 Londres, le chancelier de l'\u00e9chiquier explique aux britanniques et au monde, le prix du BREXIT Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [93%] :\r\nOui, il y a du boulot de George Osborne, quel doit rassurer le monde sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et \u00e9conomique du pays apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, mais aussi pr\u00e9senter la facture \u00e0 ses concitoyens, facture de leur d\u00e9cision de quitter l'UE qui devrait, dans un 1er temps au moins, faire reculer la croissance et augmenter le ch\u00f4mage, il y a 10 jours, George Osborne avait donc pr\u00e9venu qu'il ferait voter un collectif budg\u00e9taire d'aust\u00e9rit\u00e9 en cas d'BREXIT une facture chiffr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 40 milliards de francs, on saura dans quelques minutes si ce montant se confirme mais aussi comment il sera ventil\u00e9, le chancelier de l'\u00e9chiquier, s'exprimera avant l'ouverture des Bourses europ\u00e9ennes et sur fond de poursuite de la d\u00e9gringolade de la livre sterling sur les march\u00e9s asiatiques, cette chute s'explique en partie par l'incertitude que cr\u00e9e le BREXIT or l'incertitude c'est l'ennemi du trader et pas ricochet de l'\u00e9conomie mondiale, raison pour laquelle la pr\u00e9sidente du FMI, Christine Lagarde appelle les dirigeants britanniques et europ\u00e9ens \u00e0 agir sans attendre pour r\u00e9duire les risques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [91%] :\r\nAlors on l'a dit, la livre sterling continue de baisser, si la Bourse de Tokyo est en l\u00e9g\u00e8re progression, ce matin, les autres places financi\u00e8res d'Asie poursuivent leur recul, les plus hauts responsables politiques d'Asie s'inqui\u00e8tent de l'impact du r\u00e9f\u00e9rendum britannique sur les \u00e9conomies de l'Union europ\u00e9enne, alors que les multinationales d'Asie revoient de fond en comble toute leur strat\u00e9gie d'investissement en Europe, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [89%] :\r\nLe Japon est la plus grande victime de BREXIT en Asie, le yen flambe de fa\u00e7on spectaculaire face aux grandes monnaies occidentales depuis vendredi, ils gagnent plus de 15 pourcent face face \u00e0 la livre de plus de 10 pourcent face face \u00e0 l'Euro et par rapport au dollar, la monnaie japonaise se retrouve un niveau proche de celui auquel elle \u00e9voluait il y a 3 ans avant que la Banque du Japon, de lancer un gigantesque programme d'assouplissement mon\u00e9taire qui contribua \u00e0 d\u00e9valuer le yen de plus de 30 pourcent par par rapport au dollar plus que le Rivage, europ\u00e9ennes ou am\u00e9ricaines, les multinationales japonaises sont extr\u00eamement sensibles aux bouleversements du taux de change qui viennent redevenue la valeur refuge par excellence, les investisseurs vendent massivement les titres des multinationales japonaises depuis vendredi, les taxis sombre de plus de 15 pourcent cit\u00e9 cit\u00e9 le fabricant de montres de 11 pour 100 100 le 1er ministre japonais Shinzo Abe, a r\u00e9uni d'urgence son gouvernement et la Banque du Japon, il leur demande de suivre le march\u00e9 des changes de plus pr\u00e8s que jamais Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nQui pour gouverner l'Espagne Mariano rare, le leader du Parti populaire, revendique le droit de gouverner son parti de droite remporte certes le scrutin et m\u00eame s'il progresse par rapport aux l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre avec 137 si\u00e8ges, il est loin des 176 de la majorit\u00e9 absolue, il va donc devoir partager le pouvoir, ce sera certainement avec les centristes \u00e0 gauche, c'est la soupe \u00e0 la grimace, les socialistes perdent 5 si\u00e8ges, ils sont toujours deuxi\u00e8mes puisque Podemos s'a manqu\u00e9 son objectif de les d\u00e9passer, d'o\u00f9 la d\u00e9ception du leader de Podemos s'Pablo Iglesias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [81%] :\r\nC'\u00e9tait lors de scrutins sur l'affaire, les notre cher nous sommes satisfaits, attendez, je dois dire que les r\u00e9sultats ne sont pas satisfaisantes pour les arrivages fallait nous avions des attentes diff\u00e9rentes viennent, le groupe a balay\u00e9 la la diminution du bloc progressiste nous pr\u00e9occuper c'est vrai que nous nous consolidons comme espace politique se comment et je parie que nous sommes appel\u00e9s \u00e0 jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant maintenant m\u00eame dans le futur de notre pays foot ou leur des monstres, Paris et Berlin, c'est vrai que ce que nous avons fait ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es est historique, c'est Corinne et que cela est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de notre pays, je ne sais pas, mais c'est vrai que nous attendions des r\u00e9sultats diff\u00e9rents, et enfin, nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s de constater que le Parti populaire et le bloc conservateur dans son ensemble ont progress\u00e9 \u00e0 Yahoo, une paire de Soufa voyage c'est le moment pour nous de r\u00e9fl\u00e9chir et bien s\u00fbr de privil\u00e9gier le dialogue entre les forces politiques progressistes, il y a loin de l'\u00e2ge pour le faire pour les d\u00e9gage le chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [92%] :\r\nUne pollution qui explose 5 Thiago du Chili, plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence environnemental, ce matin, 40 pourcent du du parc automobile devrait rester au garage aujourd'hui, mais pas de quoi emp\u00eacher en tout cas les chiliens de c\u00e9l\u00e9brer la victoire de leur \u00e9quipe nationale en finale de la Copa America de football 2\u00e8me victoire en 2 ans en 4\u00e8me 4 \u00e0 2 pardon aux tirs au but sur l'Argentine, les 23 ans que cette derni\u00e8re n'a plus soulev\u00e9 le troph\u00e9e malgr\u00e9 7 finales, toutes perdues et du coup, Lionel Messi, annonce qu'il ne portera plus le maillot bleu et blanc de l'Argentine en France dans l'Euro foot la foi, la France, l'Allemagne et la Belgique sont toujours ont toujours une chance de soulever la coupe, puisque ces 3 \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9s hier pour les quarts de finale en Suisse, les Verts fribourgeois nommeront officiellement ce soir leur candidat en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat de cet Automne et sans surprise, la sortante Marie Garnier devrait \u00eatre pl\u00e9biscit\u00e9 par ses camarades de parti, malgr\u00e9 un bilan mitig\u00e9 Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [92%] :\r\nCertains, \u00e0 droite la qualifie de maillon faible du gouvernement fribourgeois d'autre dans son camp L'ou au contraire son caract\u00e8re bien tremp\u00e9 et sa personnalit\u00e9 ind\u00e9pendante en tout cas le Style Marie Garnier ne fait pas l'unanimit\u00e9 dans la classe politique fribourgeoise, la preuve avec sa tr\u00e8s mauvaise \u00e9lection en tant que pr\u00e9sidente du gouvernement interrog\u00e9 \u00e0 son propos, le nouveau pr\u00e9sident du parti \u00e9cologiste Bruno Marnier d\u00e9crit ces attaques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition comme la cons\u00e9quence de son statut minoritaire \u00e0 la fois verte et femme pour les \u00e9lections de l'Automne, elle devrait se sentir moins seule puisqu'elle partagera l'affiche avec 3 autres femmes de gauche de socialistes et une chr\u00e9tienne-sociale et un candidat PS dans une grande alliance qui doit barrer la route au camp bourgeois, mais qui pourrait aussi \u00e9parpiller les voix et la mettre en difficult\u00e9 l'alliance de droite PDC UDC PLR en tout cas d\u00e9j\u00e0 sur le si\u00e8ge de l'\u00e9lue verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [90%] :\r\nTenues d'un blanc immacul\u00e9 sur un gazons verts soign\u00e9 aux ciseaux, le tournoi de tennis de Wimbledon d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Londres et apr\u00e8s son forfait \u00e0 Roland Garros et son \u00e9limination sans gloire face au jeune Allemand de 19 ans, Alexander versF. en demi- finale du tournoi de Halle la semaine derni\u00e8re, Roger Federer se dit pr\u00eat \u00e0 jouer \u00e0 Wimbledon pour autre chose que des accessits, d'autant que l'an dernier il n'avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Londres quand finale Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [91%] :\r\nS'il place volontairement Novak Djokovic Jeanne d'Imerys comme favori de cette \u00e9dition 2007 de Wimbledon, Roger Federer a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il a connu une pr\u00e9paration quasi parfaite avant cette 3\u00e8me lev\u00e9e du Grand Chelem de la saison, certes il n'a jou\u00e9 que 7 matches sur herbe entre Stuttgart et all\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 Londres mais cela lui a permis de soigner au mieux ces blessures au dos et au genou, il peut d\u00e9sormais \u00e0 nouveau servir \u00e0 pleine puissance et son bilan de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est plut\u00f4t bon, d\u00e8s lors, peut -on dire que physiquement et psychologiquement, son forfait \u00e0 Roland Garros n'est plus comme mauvais souvenir le ma\u00eetre cette fois victorieuse sur le gazon londonien reste \u00e9vasif, car il y a encore pour lui beaucoup d'incertitudes, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [86%] :\r\nJe sais pas pour Wimbledon, mais en tout cas pour la fin de ces enjeux, je, je serais plus comment dire mentalement relaxe mentalement pas user encore parce que voil\u00e0, il y avait pas beaucoup de 2 matchs \u00e0 jouer l'usure c'\u00e9tait ailleurs c'\u00e9tait dans la r\u00e9habilitation dans l'entra\u00eenement de quand est -ce que je peux reprendre sur sur le tournoi mais j'esp\u00e8re quand m\u00eame que peut-\u00eatre nous donnent un petit quelque chose avecF. aussi contente d'\u00eatre de de retour, il savait en grand tournoi apr\u00e8s avoir rat\u00e9 Roland \u00e7a peut m'inspirer, j'esp\u00e8re que \u00e7a va mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [91%] :\r\nIl est vrai que son dernier titre remonte \u00e0 l'Automne dernier \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 en finale, il avait battu un certain Rafa\u00ebl Nadal il est vrai aussi que ses r\u00e9sultats 2016 ne parle pas en sa faveur si tournoi disput\u00e9 une arriv\u00e9e \u00e0 Wimbledon sans avoir remport\u00e9 de titre dans l'ann\u00e9e, une premi\u00e8re depuis l'an 2000, pr\u00e9sent \u00e0 Londres pour la 18\u00e8me fois Roger Federer d\u00e9butera le tournoi face \u00e0 l'argentin oui d'Opel la en fin de journ\u00e9e, une entr\u00e9e en lice \u00e0 priori mais a priori seulement tout en douceur pour lui Laurent Bastard, do rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [87%] :\r\nTout en douceur et vers 18 heures et puis un peu plus tard, St\u00e9phanie fait de entame le tournoi face \u00e0 la serbe il y a l'Anaes Ianoukovitch et c'\u00e9tait le journal 200. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [99%] :\r\nSandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BC3DBFA-132F-42D5-B47F-B5FD41875330", "internalArchiveId": "7BC3DBFA-132F-42D5-B47F-B5FD41875330", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariano Rajoy, chef du gouvernement espagnol;Ferran, militant ind\u00e9pendanditse;Anna, scrutatrice pour ces \u00e9lections, professeur d'arabe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Barcelone;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, DFAE, PLR;Rapha\u00ebl Comte, pr\u00e9sident du Conseil des Etats neuch\u00e2telois, PLR; Jean-Luc Addor, conseiller national valaisan UDC\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:14-07:00:31 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/ELECTION ESPAGNE (RESULTATS 22H)) En Espagne on prend donc les m\u00eames et on recommence...\r\nLe parti populaire de Mariano Rajoy, premier ministre sortant, a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier...\r\nElles doivent mettre fin \u00e0 6 mois de blocage politique...\r\nSeulement voil\u00e0, les conservateurs n'ont pas atteint la majorit\u00e9 absolue...\r\nAutrement, il ont gagn\u00e9 le droit de gouverner...mais pas seul...\r\nIl va donc falloir n\u00e9gocier, partager le pouvoir...\r\net dig\u00e9rer ce r\u00e9sultat, suprise...\r\nMadrid Val\u00e9rie Demon...\r\n(13/ELECTION ESPAGNE (RESULTATS 22H)  itv Rajoy) ...partager le pouvoir...pour mieux r\u00e9gner...Mariano Rajoy est pr\u00eat \u00e0 le faire...\r\nhier soir il s'est voulu rassembleur...\r\nMariano Rajoy devant ses partisans en liesse hier soir \u00e0 Madrid...\r\n(D1/REVEIL INDEPENDANTISTE EN CATALOGNE ET ATTENTE NVEAU GVT/PI) ***Le chef du gouvernement espagnol qui s'est fendu d'un avertissement lors de son dernier meeting de campagne...\r\n\"ce n'\u00e9tait pas le moment de faire des exp\u00e9riences\"...\r\nUn message adress\u00e9 \u00e0 la Catalgone et aux ind\u00e9pendantises...\r\nLe Brexit et la question de l'Ecosse leur ont redonn\u00e9 de l'espoir.\r\nManuel Salvi a pu le constater pas plus tard qu'hier...\u00e0 Barcelone...\r\nReportage \u00e0 la sortie d'un bureau de vote pr\u00e8s du Mus\u00e9e d'art contemporain de Barcelone. \r\nLe Brexit r\u00e9veillera-t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe? C'est l'enqu\u00eate de 15minutes cette semaine, notamment en Catalogne. A suivre sur les r\u00e9seaux sociaux, hashtag 15RTS.\r\n(10/BREXIT - TOUS GROGGY) Le Brexit et ses suites...\r\nLe ballet diplomatique se poursuit aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Berlin.\r\nAngela Merkel y re\u00e7oit cet apr\u00e8s-midi Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi...\r\nL'enjeu principale Alain Franco, est de savoir \u00e0 quel tempo les europ\u00e9ens et les britanniques vont divorcer\u00bb? \r\nLe plus rapidement possible, \u00e0 en croire Fran\u00e7ois Hollande qui distille ces mots \u00ab Quand on divorce, on quitte au plus vite le domicile conjugal \u00bb. L'Elys\u00e9e craignait il y a peu qu'un cataclysme s'abatte sur l'Europe en cas de Brexit. Aujourd'hui, Paris pr\u00e9f\u00e8re affronter rapidement la tourmente pour \u00e9viter une dilution de l'Europe et r\u00e9duire la p\u00e9riode d'incertitude qui fait chuter les bourses et pourrait freiner la croissance mondiale.\r\nMais Angela Merkel n'est pas sur cette ligne. Elle l'a dit \u00e0 ses fid\u00e8les de la CDU : \u00ab Je ne vais pas militer pour un calendrier serr\u00e9. \u00bb  La Chanceli\u00e8re pense que son approche pr\u00e9servera l'unit\u00e9 des 27. Et l'unit\u00e9, c'est \u00e7a priorit\u00e9. \r\nCC: Et c'est pour concilier ces deux approches que Fran\u00e7ois Hollande rencontre cet apr\u00e8s-midi Angela Merkel \u00e0 Berlin ?\r\nOui, il s'y rendra en compagnie de Matteo Renzi, pour discuter tempo mais aussi relance du projet europ\u00e9en. Le Premier ministre italien partage avec Hollande la certitude qu'il faut  r\u00e9orienter la politique \u00e9conomique pour r\u00e9pondre aux attentes de ceux, nombreux, qui ne voient plus l'UE que comme une sorte de \u00ab m\u00e8re fouettarde \u00bb, qui impose l'aust\u00e9rit\u00e9, sans \u00eatre capable de calmer les craintes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la migration croissante. \r\nSur ce plan, Merkel devra aussi \u00e9couter la voix de ses partenaires SPD de la Grande Coalition qui plaident pour la rapidit\u00e9 et pour un \u00ab tournant \u00e9conomique et politique \u00bb.\r\nCC: C'est donc la strat\u00e9gie de la vitesse qui devrait l'emporter sur l'\u00e9loge de la lenteur de Merkel ?\r\nPas s\u00fbr, car Fran\u00e7ois Hollande est un pr\u00e9sident affaibli, et peut \u00eatre d'ailleurs, plus pr\u00e9sident pour longtemps. Mais de son c\u00f4t\u00e9, Angela Merkel a perdu quelques soutiens conservateurs en Europe, comme l'Espagne sans gouvernement ou la Pologne, gouvern\u00e9e par des ultras. Le point d'\u00e9quilibre, sur ce plan comme sur le tempo, sera d\u00e9licat \u00e0 trouver. D'autant que Londres para\u00eet bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 prendre tout son temps avant d'acter le divorce.\r\n(D5/PREMIERES TENTATIVES SUISSES VERS BRUXELLES/PI D. BURKHALTER + R. COMTE) ...semaine cruciale pour les europ\u00e9ens...pour les Suisses aussi...\r\nAvec cette question: les Europ\u00e9ens seront-ils disponibles pour avancer dans le dossier de la libre circulation des personnes? \r\n***Et bien les premiers signaux laissent penser que non: \r\nselon plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques, le n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 suisse, Jacques de Watteville, a d\u00fb reporter un rendez-vous pr\u00e9vu aujourd'hui.\r\nEnfait on saura aujourd'hui si le Brexit a suspendu ou pas les pourparlers...post 9 f\u00e9vrier...\r\n...Pietro Bugnon... \r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration d'Alexandra Richard.\r\nUn plan C...contre-projet \u00e0 l'initiative Rasa...assurer libre circlation mais limiter immigration via mesures accompagn...d\u00e9tail \u00e0 8h...\r\n(05/RECOURS A LA CHAUX-DE-FONDS. LEGRIX ET L'UDC/PA) autre feuilleton...la Crise politique \u00e0 la Chaux-de-Fonds: les soup\u00e7ons se confirment sur les auteurs des recours contre les \u00e9lections communales du d\u00e9but du mois. Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard reconna\u00eet \u00eatre l'un des recourants. \r\nContrairement \u00e0 l'autre grand perdant des \u00e9lections, le municipal UDC Jean-Charles Legrix, qui laisse planer le doute. \r\nSon attitude et sa mise en cong\u00e9 maladie passe mal au sein de son parti, Coraline Pauchard.\r\n(Br\u00e8ve Falloujah-Mossoul) En bref, apr\u00e8s Falloujah...Mossoul!\r\nLe gouvernement irakien a promis hier de reprendre Mossoul \u00e0 l'Etat Islamique avant la fin de l'ann\u00e9e...\r\nLa grande ville du nord de l'Irak est devenue le QG de Daesh en Irak...\r\nDaesh que les forces irakiennes ont chass\u00e9 de Falloujah.\r\nElles ont affirm\u00e9 hier avoir totalement lib\u00e9r\u00e9 la ville situ\u00e9e \u00e0 50km de Bagdad.\r\n(19/EURO: ET LA BELGIQUE ? PA) ***On se met au vert \u00e0 pr\u00e9sent...direction les pelouses des stades fran\u00e7ais...Les spectateurs ont eu droit \u00e0 un festival de buts hier \u00e0 l'Euro...\r\nJugez plut\u00f4t. 4 \u00e0 0...\r\nC'est sur ce score que la Belgique s'est qualifi\u00e9e pour les 1/4 de finale  en battant la Hongrie...\r\nVictoire nette aussi et qualification de l'Allemagne contre la Slovaquie 3 \u00e0 0...\r\nC'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 pour la France face \u00e0 l'Irlande...mais les bleus se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1...\r\nEn r\u00e9sum\u00e9: les favoris sont biens au rendez-vous des quarts de final...\r\nEt Jo\u00ebl Robert...ne dira pas le contraire...\r\n MAG\r\n...les anglais qui affrontent \u00e0 21h, l'Islande...\r\napr\u00e8s le choc Italie-Espagne...la finale d'il y a 4 ans mais au stade des 8\u00e8me de finale...\u00e0 suivre d\u00e8s 18h.\r\n(Br\u00e8ve Wimbledon) ...on garde le gazon, on troque le ballon contre une raquette, les crampons contre des basquettes...d\u00e9but de Wimbledon oblige!\r\nIl y aura du tennis aussi ces prochains jours.\r\nEt pour Roger Federer la comp\u00e9tition d\u00e9butera vers 18h, contre l'argentin Guida Pella 51\u00e8me joueur mondial.\r\nEntr\u00e9e en lice de St\u00e9fanie V\u00f6gele \u00e9galement ce soir face \u00e0 la serbe Jelena Jankovic.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nQuelques cumuls sur les cr\u00eates, quelques passages nuageux...mais rien de grave.\r\nLa journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e...\r\nMaximum 23 degr\u00e9s...25 en Valais.\r\nDemain, m\u00eame programme en plus chaud.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve GayPride NYC+pape) \r\n(Br\u00e8ve Isra\u00ebl-Turquie) \r\n(Br\u00e8ve Ecosse?) ONDRES, 27 juin (Reuters) - Une majorit\u00e9 relative\r\nd'\u00c9cossais ne souhaitent pas d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur leur\r\nind\u00e9pendance du Royaume-Uni, selon un sondage publi\u00e9 dimanche\r\napr\u00e8s la victoire du Brexit au r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien dans\r\nl'Union europ\u00e9enne.\r\nLe camp du Brexit l'a emport\u00e9 avec 52% des voix \u00e0 l'\u00e9chelle\r\ndu Royaume-Uni, mais a \u00e9t\u00e9 largement devanc\u00e9 en Ecosse par les\r\npartisans du maintien, arriv\u00e9s en t\u00eate avec 62% des voix.\r\nSelon le sondage men\u00e9 par l'institut Survation, 44,7% des\r\nsond\u00e9s pensent que l'Ecosse ne devrait pas organiser de second\r\nr\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, contre 41,9% d'opinions\r\nfavorables. Cependant, l'enqu\u00eate montre aussi que si un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait organis\u00e9 imm\u00e9diatement, une majorit\u00e9 se\r\nprononcerait pour l'ind\u00e9pendance, \u00e0 47% contre 41,2%.\r\n(Br\u00e8ve UE-CH) Apr\u00e8s le s\u00e9isme du Brexit, quelles sont les chances de la Suisse de trouver une solution avec l'UE pour mettre en oeuve l'initiative sur l'immigration de masse? \r\nJohann Schneider-Ammann est sorti de sa r\u00e9serve ce week-end pour esquisser une piste de n\u00e9gociation. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration  plaide pour une \"solution qualitative\" qui pr\u00e9voit des mesures en cas de difficult\u00e9s dans un secteur \u00e9conomique ou dans une r\u00e9gion pr\u00e9cise. \r\nEncore une solution insatisfaisante, estime le conseiller national valaisan udc Jean-Luc Addor.... \r\nJean-Luc Addor r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre\r\n(Br\u00e8ve Hillary Clinton)", "durationSec": 885, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7816289", "ece-7816271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T10:11:16Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re Jean-Paul II pour les clauses de droite \u00e0 gauche 0 en Espagne, les conservateurs s'impose devant les socialistes et devant Pau d\u00e9mence : la droite remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier et le droit de gouverner, mais le pouvoir, il faudra le partager, \u00e7a tombe bien, Mariano rare vous \u00eatre utile \u00e0 tous les espagnols, la droite qui rempile en Espagne, avec quelles cons\u00e9quences sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nLes ind\u00e9pendantistes regonfl\u00e9 \u00e0 bloc depuis le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [86%] :\r\nIl l'affirme, l'avenir de la Catalogne, \u00eatre hors de l'Espagne, mais dans l'Europe un maire \u00c9cossais souffle sur Barcelone et au chapitre Brexit justement la suite avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nDe 7 heures et quart jusqu'\u00e0 8 heures avec 3 invit\u00e9s : Jean-Marie Cavada, ancien journaliste, bien s\u00fbr, eurod\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France, Yves Bertrand Cini, directeur de l'institut Jacques Delors et Didier Cossin, fondateur et directeur du Centre de gouvernance de l'IMD puisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [98%] :\r\n4 jours apr\u00e8s le vote, c'est toujours l'incertitude qui domine en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nParce qu'on va assister au d\u00e9but de l'effondrement de l'Union europ\u00e9enne ou au contraire \u00e0 la refondation du projet europ\u00e9en et si refondation, il y avait dans quelle direction doit -elle aller, celle d'un renforcement des institutions communautaires, ou plut\u00f4t celle d'un retour \u00e0 plus de comp\u00e9tence nationale, autant de questions qu'on va aborder donc tout \u00e0 l'heure des 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nAvec 3 invit\u00e9s, donc ils seront 3 aussi \u00e0 Berlin cet apr\u00e8s- midi, Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi pour d\u00e9cider \u00e0 quelle vitesse divorcer du Royaume-Uni et comment relancer l'Europe, mais juste avant, \u00e0 Londres, le ministre des Finances se pr\u00e9sentera aux Britanniques la facture du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [87%] :\r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a veut dire et vous n\u00e9gociateurs d\u00e9barque \u00e0 Bruxelles aujourd'hui Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nDe Watteville Didier pour quelle terre une poign\u00e9e de s\u00e9nateurs, tous ont rendez- vous dans la capitale europ\u00e9enne, cette semaine, y aura -t-il quelqu'un lorsqu'ils frapperont \u00e0 la porte, Pietro Bugnon, nous r\u00e9pond : Allemagne, Belgique, France, qualifi\u00e9e, Irlande, Slovaquie, Hongrie, remerci\u00e9 qui est in qui est out, on fera le point aussi sur l'Euro de football en Espagne, on prend donc les m\u00eames et on recommence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [93%] :\r\nLe Parti populaire de Mariano rare au et 1er ministre sortant a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives hier, elles doivent mettent fin \u00e0 6 mois de blocage politique, seulement voil\u00e0, les conservateurs n'ont pas atteint la majorit\u00e9 absolue, autrement dit, ils ont gagn\u00e9 le droit de gouverner mais pas seul, il va donc falloir n\u00e9gocier partager le pouvoir et dig\u00e9rer ce r\u00e9sultat suprise Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [93%] :\r\nAucun institut de sondage n'avait pr\u00e9vu le r\u00e9sultat du scrutin en Espagne, le Parti populaire de droite am\u00e9liore nettement son score par rapport aux \u00e9lections de d\u00e9cembre dernier, il gagne 14 si\u00e8ges de plus, et appara\u00eet comme le grand b\u00e9n\u00e9ficiaire de la r\u00e9p\u00e9tition de ces \u00e9lections, mais il ne parvient pas pour autant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer sa majorit\u00e9 absolue, il devra donc composer avec d'autres forces politiques s'il veut gouverner, pas des mots super par contre son Grand Paris, il n'est pas parvenu \u00e0 rafler la seconde place aux socialistes des socialistes qui r\u00e9siste donc mais qui recule tout de m\u00eame de 5 si\u00e8ges, finalement, les partis de gauche perd du terrain par rapport aux \u00e9lections de d\u00e9cembre et reste loin de la majorit\u00e9 absolue, alors que les formations de droite, le Parti populaire et les centristes lib\u00e9raux de de r\u00e9cup\u00e8re davantage de si\u00e8ges, m\u00eame si les n\u00e9gociations s'annoncent difficiles, il semble probable que le Parti populaire pourra gouverner avec le soutien d'autres forces politiques Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [88%] :\r\nPartager le pouvoir pour mieux gouverner Mariano rare : il est pr\u00eat \u00e0 le faire hier soir, il s'est voulu rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [77%] :\r\nMais l\u00e0, \u00e7a m\u00e9lange et moi en Arles, mes chers amis, nous avons gagn\u00e9 les \u00e9lections, nous r\u00e9clamons le droit de gouverner \u00e0 voir dans marbre mais l'horreur, mais pour l'instant, il s'agit d'\u00eatre utile pour tout le peuple espagnol Haendel poivrons espagnols alors ce que ceux qui ont vot\u00e9 pour nous, il y a lorsque et pour ceux qui ne l'ont pas fait \u00e0 cerner, lance \u00e0 partir \u00e0 partir de demain, nous allons devoir parler avec tout le monde compte et nous le ferons et il aurait et 20 mois Charles qu'on et notre horizon t\u00e9l\u00e9 notre objectif sera de d\u00e9fendre l'Espagne pour l'et tous les espagnols incident alors Squadra qu'Mossoul \u00e9vident, nous sommes pass\u00e9s par 4 ann\u00e9es difficiles et difficile, esp\u00e8re mais l'Espagne sur la t\u00eate de l'eau \u00e0 chaud 5 Est- Amos Kamina Ndola nous marchons vers la bonne direction et nous allons continuer \u00e0 le faire et moi j'ai l\u00e0, nous avons gagn\u00e9 les \u00e9lections et nous sommes \u00e0 la disposition du peuple espagnol comme toujours apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [89%] :\r\nMariano rare devant ses partisans en liesse hier soir \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [98%] :\r\nLe chef du gouvernement espagnol qui s'est fendu d'un avertissement lors de son dernier meeting de campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [92%] :\r\nCe n'est pas le moment de faire des exp\u00e9riences un message adress\u00e9 \u00e0 la Catalogne et \u00e0 ces ind\u00e9pendantistes, le Brexit et la question de l'Ecosse, leur ont redonn\u00e9 de l'espoir, Manuela Salvi pu constater, pas plus tard qu'hier \u00e0 Barcelone, reportage \u00e0 la sortie d'un bureau de vote pr\u00e8s du Mus\u00e9e d'art contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [85%] :\r\nAux fen\u00eatre des vieux quartiers de Barcelone, le drapeau catalan de l'ind\u00e9pendance Lada c\u00f4toient les fanions du Bar\u00e7a le club de football mais le Brexit tu as requinqu\u00e9 les passions fait milite pour la cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [72%] :\r\nIl faudrait acheta in de la rue mnt fois l'Espagne il pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [88%] :\r\nPas de doute possible aux diff\u00e9remment de l'avenir de la Catalogne se joue en Europe fouet d'Espagne hors d'Espagne et la Grande-Bretagne qui divorce de l'Union europ\u00e9enne, c'est une magnifique opportunit\u00e9 pour la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [89%] :\r\nEt puis je, nous esp\u00e9rons que cela signifie que nous pourrons penser \u00e0 des entit\u00e9s s\u00e9par\u00e9es qu'il y a des nations plus petites comme l'Ecosse ou la Catalogne qui ont du poids et puis que l'horizon de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne se rapproche et bienvenue \u00e0 l'Europe parce que nous, les ind\u00e9pendantistes nous sommes proeurop\u00e9en Serge Catalano pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [85%] :\r\nIsabelle n'est pas catalane, elle s'empresse de le pr\u00e9ciser et le Brexit de pour elle ne changera rien au presque pas la Catalogne, la Catalogne, il me semble que ce n'est ni bien ni mal pour l'Espagne c'est mauvais, ce qui est encore pire pour l'Angleterre, il adh\u00e8re \u00e0 Peyrolles Anna scrutin triste pour ces \u00e9lections, r\u00e9serve son pronostic pour ce professeur d'arabe \u00e0 l'universit\u00e9 de Barcelone, c'est surtout \u00e0 Madrid et que se joue le destin de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [93%] :\r\nLa situation Catalogne doit pas se regarder seulement depuis le point de vue du contexte europ\u00e9en qui est en effet un contexte important mais aussi depuis le contexte espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [95%] :\r\nEt le r\u00e9sultat des \u00e9lections car c'est bien \u00e7a le contexte pourrait changer la donne au durcir le ton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [80%] :\r\nLa fracture violente par forc\u00e9ment dans la force violence mais dans les relations ext\u00e9rieures et plus envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:19) [95%] :\r\nMais la coalition au pouvoir en Catalogne a certes cess\u00e9 les hostilit\u00e9s avec Madrid, mais sans renoncer \u00e0 l'id\u00e9e de s\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [90%] :\r\nAlors le Brexit ira -t-il les ind\u00e9pendantisme en Europe, c'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine notamment en Catalogne, \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS le Brexit tu et ses suites, le ballet diplomatique se poursuit aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Berlin Angela Merkel y re\u00e7oit cet apr\u00e8s- midi, Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi l'enjeu principale Alain Franco et de savoir \u00e0 quel Tempo, les Europ\u00e9ens et les britanniques vont divorcer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [90%] :\r\nBien, le plus rapidement possible \u00e0 en croire Fran\u00e7ois Hollande qui distille ses mots quand on divorce, on quitte au plus vite le domicile conjugal, l'\u00c9lys\u00e9e craignait il y a peu, qu'un cataclysme s'abatte sur l'Europe en cas de Brexit Brexit aujourd'hui, Paris veut affronter rapidement la tourmente pour \u00e9viter une dilution de l'Europe et pour r\u00e9duire la p\u00e9riode d'incertitude qui fait chuter les bourses et pourrait freiner la croissance mondiale, mais Angela Merkel n'est pas sur cette ligne, elle a dit \u00e0 ses fid\u00e8les de la CDU, je ne vais pas militer pour un calendrier serr\u00e9 la Chanceli\u00e8re pense qu'une approche que cette approche pr\u00e9servera l'unit\u00e9 des 27 et l'unit\u00e9, h\u00e9 bien c'est \u00e7a priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [96%] :\r\nC'est pour concilier ces 2 approches que Fran\u00e7ois Hollande rencontre cet apr\u00e8s- midi, Angela Berkel \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [93%] :\r\nOui, il s'y rendra en compagnie de Matteo Renzi pour discuter tempo mais aussi refondation du projet europ\u00e9en Brexit tu le 1er ministre italien partage avec Hollande la certitude qu'il faut r\u00e9orienter la politique \u00e9conomique pour r\u00e9pondre aux attentes de ceux nombreux qui ne voient plus l'UE que comme une sorte de m\u00e8re Fouettard qui impose l'aust\u00e9rit\u00e9 sans \u00eatre capable de calmer les craintes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la migration sur ce plan Merkel devra aussi \u00e9couter la voix de ses partenaires SPD de la grande coalition qui plaident pour la rapidit\u00e9 et pour un tournant \u00e9conomique et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [86%] :\r\nPolitique \u00e9coutez donc la strat\u00e9gie de la vitesse inqui\u00e8te vraiment port\u00e9 sur l'\u00e9loge de la lenteur d'Angela, m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [93%] :\r\nEn th\u00e9orie, n'est pas s\u00fbr parce que Fran\u00e7ois Hollande est aussi un pr\u00e9sident affaibli, et peut-\u00eatre d'ailleurs plus pr\u00e9sident pour longtemps mais de son c\u00f4t\u00e9, Angela Merkel a perdu quelques soutiens conservateurs en Europe, comme l'Espagne, son gouvernement ou la Pologne gouvern\u00e9e par des ultras, le point d'\u00e9quilibre sur ce plan comme sur le Tempo sera donc d\u00e9licat \u00e0 trouver, d'autant que Londres para\u00eet bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre tout son temps avant d'acter le divorce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [88%] :\r\nAlain Franco, merci, c'est \u00e0 Londres, justement dans une petite heure que George Osborne, le ministre des Finances doit pr\u00e9senter des mesures \u00e9conomiques qui font suite au Brexit t', objectif, h\u00e9 bien d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie britannique et puis aussi rassurer les march\u00e9s financiers, semaine cruciale pour les europ\u00e9ens on l'a dit, mais pour les Suisses aussi, avec cette question : les Europ\u00e9ens seront -ils disponibles pour avancer dans le dossier de la libre circulation des personnes bien le 1er chimio laisserait penser que non, oui, oui, selon plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques le n\u00e9gociateur en chef, c\u00f4t\u00e9 suisse Jacques de Vaudeville a d\u00fb reporter un rendez- vous pr\u00e9vu aujourd'hui en fait on saura cette semaine si le Brexit tu as suspendu ou pas, les pourparlers post- 9 f\u00e9vrier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [95%] :\r\nDepuis le Brexit tu les observateurs sont unanimes : le diff\u00e9rend avec la Suisse n'est pas une priorit\u00e9 pour lui les europ\u00e9ens ayant d'autres soucis plus importants \u00e0 r\u00e9gler du c\u00f4t\u00e9 de Londres, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter pr\u00e9f\u00e8re lui rester optimiste, du moins dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [84%] :\r\nSur l'essentiel de la n\u00e9gociation de la de la partie vraiment de pr\u00e9paration de solutions pour La Libre circulation des personnes, clause de sauvegarde concert\u00e9e, les premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments que nous avons avan\u00e7ons le maintien d'une discussion, est-ce que dans quelques jours, cette discussion aboutira du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, avant qu'il faut pas la faire jusqu'au bout pendant cet \u00e9t\u00e9 \u00e7a rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:54) [96%] :\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation parlementaire du Conseil des \u00c9tats fera aussi le d\u00e9placement de Bruxelles en ce d\u00e9but de semaine, une visite qui n'est pas directement li\u00e9e au dossier de la libre- circulation mais qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation sera emmen\u00e9e par le PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte, pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:09) [89%] :\r\nOn essaie de sensibiliser les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9 de trouver une solution politique apr\u00e8s nous savons aussi que c'est toujours quelque chose dans l'acquittement complexe : nous sommes un peu l\u00e0 en appui pour essayer de faire prendre conscience \u00e0 nos coll\u00e8gues parlementaires du fait que, il y a en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, une bonne volont\u00e9 \u00e0 trouver des solutions et que tout passera par le dialogue, en cela, suisse et Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:32) [93%] :\r\nJacques de Watteville Didier Burkhalter, une poign\u00e9e de s\u00e9nateurs manque encore le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'heure, l'entourage de Yoann Schneider- Ammann ne fournit aucune indication pr\u00e9cise sur son agenda europ\u00e9en ceci nous dit tant pour des raisons li\u00e9es aux n\u00e9gociations, une mani\u00e8re aussi de ne pas susciter trop d'attentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [92%] :\r\nNon, dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration d'Alexandra Richard autre feuilleton \u00e0 la crise politique \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les soup\u00e7ons se confirment sur les auteurs des recours contre les \u00e9lections communales du d\u00e9but du mois, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard reconna\u00eet \u00eatre l'un des recourants contrairement \u00e0 l'autre grand perdant de ces \u00e9lections le municipal UDC Jean-Charles Legrix, qu'il laisse planer le doute, son attitude et sa mise en cong\u00e9 maladie passe mal au sein de son parti, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:17) [92%] :\r\nL'attitude de Jean Charles doublement grave pour plusieurs membres influents de l'UDC, que nous avons interrog\u00e9 d'abord parce qu'il n'a rien dit \u00e0 son parti, ensuite parce qu'il s'est mis en arr\u00eat maladie, au lendemain de sa d\u00e9faite, son attitude \u00e9clabousse toute la classe politique et surtout notre formation qui pr\u00f4ne la rigueur \u00e7a \u00e9nerve un \u00e9lu UDC qui veut rester anonyme, il faut dire que l'effet suspensif des recours permet \u00e0 Jean-Charles Legrix, de prolonger la perception de son salaire de 15000 francs par mois, un des responsables chaux-de-fonnier de l'UDC marche avoue ne pas avoir encore os\u00e9 aborder le probl\u00e8me avec l'int\u00e9ress\u00e9, nous allons devoir nous r\u00e9unir, dit -il, de son c\u00f4t\u00e9, Jean-Charles Legrix, refuse de se prononcer, malgr\u00e9 la parution hier encore d'un article du Matin dimanche Le mettant nomm\u00e9ment en cause, il pr\u00e9f\u00e8re insister sur les forces du mal et m\u00eame s'attend, qui serait \u00e0 l'oeuvre contre lui, le parti ne peut plus rien faire, d\u00e9clare un des t\u00e9nors de l'UDC c'est entre lui et Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [92%] :\r\nApr\u00e8s Falloujah Mossoul le gouvernement irakien a promis hier de reprendre Mossoul \u00e0 l'\u00c9tat islamique avant la fin de l'ann\u00e9e, la grande ville du nord de l'Irak est devenu le QG de Daesh en Irak Daesh que les forces irakiennes ont donc chass\u00e9 de Falloujah, elles ont affirm\u00e9 hier avoir totalement lib\u00e9r\u00e9 cette ville situ\u00e9e \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Bagdad, on se met au Vert \u00e0 pr\u00e9sent en Direct sur les pelouses du stade fran\u00e7ais, les spectateurs qui ont eu droit \u00e0 un festival de buts hier \u00e0 l'Euro, jugez plut\u00f4t : 4 \u00e0 0 c'est sur ce score que la Belgique s'est qualifi\u00e9e pour les quarts de finale en battant la Hongrie victoire nette aussi et qualification de l'Allemagne contre la Slovaquie 3 \u00e0 0, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9, un peu avant pour la France face \u00e0 l'Irlande, mais les Bleus se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 en r\u00e9sum\u00e9 les favoris sont bien au rendez- vous des quarts de finale et Jo\u00ebl Robert ne dira pas le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:57) [90%] :\r\nLes Allemands et les belges en effet ont d\u00e9gag\u00e9 une tr\u00e8s forte impression leur victoire est m\u00e9rit\u00e9e, elle s'est construite sur des buts tomb\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans les matchs, puis sur une gestion parfaite des rencontres slovaques et hongrois n'ont rien pu faire pour contrer ces 2 machines la Belgique tient son match de r\u00e9f\u00e9rence et les allemands confirment leur bon parcours, ils n'ont toujours pas conc\u00e9d\u00e9 le moindre but en 4 parties, ils partiront favoris de leur quart de finale contre les Italiens ou contre les espagnols, les belges, eux, ne devrait logiquement pas rencontrer trop de probl\u00e8mes, face aux Gallois le cas de la France est plus \u00e9pineux, les plus un succ\u00e8s logique hier contre les Irlandais, mais long, tr\u00e8s long \u00e0 se dessiner apr\u00e8s une 1\u00e8re p\u00e9riode mauvaise, les Fran\u00e7ais ont retourn\u00e9 la situation en 2000 d'en 2\u00e8me mi- temps de fois par Wiesmann mais les Bleus ne sont pas convaincants, loin s'en faut, leur quart de finale probablement contre les Anglais s'annonce tr\u00e8s d\u00e9licat, Jo\u00ebl Robert rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [90%] :\r\nLes Anglais, qui affrontent \u00e0 21 heures l'Islande ce soir apr\u00e8s le choc Italie- Espagne la finale d'il y a 4 ans, mais au stade des huiti\u00e8mes de finale \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures et puis dans le monde du football, ce coup de tonnerre, Lionel Messi quintuple Ballon d'Or qui annonce ce matin qu'il a un terme \u00e0 sa carri\u00e8re internationale avec la s\u00e9lection Argentine, la Star du Bar\u00e7a a perdu cette nuit la finale de la Copa America face au Chili, il a en plus rat\u00e9 son penalty lors de la s\u00e9ance des tirs au but, ce qui est ce qui qui sortent de revenir sur sa d\u00e9cision et le jeune encore, les jeunes, c'est vrai, mais bon, il a dit que c'\u00e9tait fini, et puis nous on garde le gazon, on troque le ballon contre une raquette les crampons Cond\u00e9 basket ce d\u00e9but de Wimbledon oblige, il y aura du tennis ces prochains jours et pour Roger Federer : la comp\u00e9tition d\u00e9bute \u00e0 18 heures contre l'argentin d'eau mais il y a 51\u00e8me joueur mondial, entr\u00e9e en lice aussi ce soir de St\u00e9phanie V\u00f6gele, merci beaucoup, Coralie Claude comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECD9C487-1F0D-46F2-BC97-D1B1F1FBD8F2", "internalArchiveId": "ECD9C487-1F0D-46F2-BC97-D1B1F1FBD8F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Renaudat Christine;Oskar Freysinger, conseiller d'\u00e9tat valaisan UDC; Bernhard Pulver, directeur bernois de l'instruction publique;Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des verts valaisans;Alain Sutter, ancien joueur international de foot;Yann Sommer, gardien de but de l'\u00e9quipe suisse de football;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) BREXIT) Brexit or not brexit....that's the question...lentement les r\u00e9sultats tombent...villes apr\u00e8s villes, circonscription apr\u00e8s circonscription...le Out semble devant...Catherine Ilic...les m\u00e9dia britanniques donnent le out vainqueur....vous nous le confirm\u00e9, vous qui \u00eatres \u00e0 Londres?\r\nExtro:\r\nEt les bookmakers qui misaient jusqu'ici sur un maintien du Royaume Uni dans l'Union europ\u00e9enne viennent de changer d'avis et donnent le brexit vainqueur...\r\nUne perspective qui affole les march\u00e9s financiers...\u00e0 Tokyo la bourse plonge de pr\u00e8s de 8%....la livre perd 10% face au $...et le franc prend l'ascenseur....\r\n(6H(2) D3 ACCORD HISTORIQUE A CUBA) ***La commuanut\u00e9 internationale f\u00e9licite la Colombie pour l'accord trouv\u00e9 avec les forces r\u00e9volutionnaires....\r\nAccord de cessez-le-feu qui ouvre la voie \u00e0 la paix...paraph\u00e9 hier \u00e0 la Havane...Didier Burkhalter applaudit...notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est bien conscient que tout n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9...il propose donc toujours de mettre l'expertise de la Suisse en mati\u00e8re de paix, au service des bellig\u00e9rants. \r\nPour les Colombiens, l'accoed sign\u00e9 ouvre la porte au d\u00e9sarmement de la gu\u00e9rilla...apr\u00e8s 50 ans de guerre civile....Christine Renaudat....\r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e 43 op\u00e9rations de secours hier....elles ont permis de sauver 5'000 migrants qui tentaient de traverser en direction de l'Europe, pour la plupart sur des cannots pneumatiques...beaucoup d'entre eux \u00e9taient litt\u00e9ralement paniqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de chavirer..M\u00e9decins sans fronti\u00e8res d\u00e9crit des migrants qui sautent litt\u00e9ralement sur les bateaux de secours... \r\nLes m\u00e9moires des deux bo\u00eetes noires de l'Airbus d'EgyptAir qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e il y a un mois seront envoy\u00e9es la semaine prochaine en France pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9es. Les enqu\u00eateurs esp\u00e8rent en tirer les explications de la disparition de l'appareil des \u00e9crans radars le 19 mai dernier. 66 personnes ont perdu la vie....\r\n(6H(3) 02 SOUTIEN AUX VICTIMES DE L'AMIANTE) ***En Suisse, les victimes de l'amiante devraient recevoir rapidement un soutien financier et psychologique. \r\nUn compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et il reste maintenant \u00e0 r\u00e9unir les fonds pour financer le projet: il est question d'une centaine de millions de francs jusqu'en 2025. Avec ces indemnit\u00e9s, toutes les victimes de l'amiante seraient sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, Alexandra Richard.\r\nTr\u00e8s friands du passeport des mus\u00e9es suisses...nos h\u00f4tes \u00e9trangers...la demande a progress\u00e9 l'an dernier de pr\u00e8s de 50%...globalement 800'000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es avec cette carte...au palmar\u00e8s des \u00e9difices les plus visit\u00e9s avec ce pass...le ch\u00e2teau de Chillon suivi du jardin alpin de Lucerne et du mus\u00e9e du Cervin \u00e0 Zermatt.\r\n(6H(4) D1 RENCONTRE SUR L'ENSEIGNEMENT DU FRANCAIS) ***Passer des ann\u00e9es \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, mais ne pas pouvoir aligner trois mots dans la langue de Moli\u00e8re...la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction!\r\nBilan tir\u00e9 hier par les 6 directeurs de l'instruction publique des cantons passepartout...les cantons bilingues ou frontaliers de la Suisse romande...un bilan pas tendre avec les nouveaux moyens d'enseignement du fran\u00e7ais, tr\u00e8s critiqu\u00e9 Outre-Sarine. Alain Arnaud .\r\nVW s'appr\u00eaterait \u00e0 payer plus de 10 milliards de francs aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour r\u00e9gler le scandale des moteurs diesel aux \u00e9missions polluantes truqu\u00e9es...ni le constructeur automobile allemand ni l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement ne confirment le montant...ils doivent s'entendre d'ici mardi prochain...et VW devra en outre faire face \u00e0 plusieurs plaintes au civil qui pourraient faire enfler la facture!\r\n(6H(5) 05 RECOURS BSI CONTRE VERDICT FINMA) ***La BSI saisit le tribunal admninistratif f\u00e9d\u00e9ral....\r\nImpliqu\u00e9e dans un scandale de blanchiment d'argent, la banque tessinoise fait recours contre la d\u00e9cision de la FINMA du 24 mai dernier. Elle conteste le verdict de l'Autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, qui ouvre la voie \u00e0 la dissolution -\u00e0 terme- de la BSI via son rachat par la banque zurichoise EFG International. Olivier Schorderet\r\nEt Deustche Bank va finalement supprimer 3'000 emplois et fermer 200 agences...c'est moins que ce qu'annonc\u00e9 en octobre dernier. La restructuration vise \u00e0 am\u00e9liorer la rentabilit\u00e9 de l'\u00e9tablissement...la plupart des postes sera biff\u00e9e dans la division bancaire des clients particuliers et entreprises.\r\n(6H(6) 08 GE GRAND CONSEIL CRITIQUE GESTION DE L'ETAT) ***Pas vraiment ravi de la gestion du gouvernement...les d\u00e9put\u00e9s genevois!\r\nIls l'ont fait vertement savoir hier, lors du d\u00e9but de l'examen des comptes 2015 du canton....en se penchant sur la gestion par le gouvernement des diff\u00e9rentes politiques publiques dont il est charg\u00e9. Les comptes a proprement parler seront discut\u00e9s aujourd'hui en fin de journ\u00e9e...Tania Zaspinar...\r\nEt le projet d'extension du mus\u00e9e d'art et d'histoire d\u00e9sign\u00e9e mercredi soir...Genferei d'or par les journalistes de la r\u00e9publique...\r\n(6H(7) 04 VS RETRAIT CANDIDATURE ROSSINI CE) Les critiques de St\u00e9phane Rossini contre la ministre socialiste valaisanne Esther Waeber Kalbermatten sont mal comprises \u00e0 gauche. L'ancien conseiller national tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de voir la ministre haut-valaisanne se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat...lui coupant l'herbe sous les pieds...il a donc d\u00e9nonc\u00e0 hier un \"putsch\" arrogant de la part de la section du Haut-Valais et s'en est pris au bilan d'Ester Waeber Kalbermatten. \r\nUn avis qui n'est pas partag\u00e9 par le pr\u00e9sident des verts valaisans, Jean-Pascal Fournier.\r\nJean-Pascal Fournier avec Etienne Kocher.\r\n(6H(8) D2 EURO - EQUIPE DE SUISSE) En football, c'est peut-\u00eatre l'avion de la gloire qui d\u00e9collera ce matin \u00e0 11h du tarmac de Montpellier pour amener l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 St.-Etienne...Lieu du huiti\u00e8me de finale entre Helv\u00e8tes et Polonais demain apr\u00e8s-midi. Une victoire suisse serait historique. Bernardin Allemann...\r\nStairway to heaven...c'est bien le tube de Led Zeppelin...et de personne d'autre...verdict apr\u00e8s 7 jours de proc\u00e8s...d'un jury de Los Angeles qui \u00e9carte les pr\u00e9tentions pour plagiat du groupe californien spirit...pr\u00e9tentions astronomiques...entre 3 mio et demi et 13 mio et demi de francs...du jamais vu pour une telle affaire.\r\n(6H FIN) Soleil et chaleur au menu aujourd'hui. Cet apr\u00e8s-midi des nuages se d\u00e9velopperont sur les reliefs...dans leurs bagages des averses et des orages....d'abord en montagne puis en soir\u00e9e jusqu'en plaine. 31\u00b0, jusqu'\u00e0 34\u00b0 en Valais.\r\nLa nuit prochaine et demain, orages et averses se prolongeront. Retour du soleil dimanche mais plus frais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) La journ\u00e9e sera chaude et ensoleill\u00e9e, mais des averses et des orages pourront atteindre les reliefs dans l'apr\u00e8s-midi, puis les r\u00e9gions de plaine en soir\u00e9e. Les temp\u00e9ratures atteindront des maximas de l'ordre de 31\u00b0, et jusqu'\u00e0 34\u00b0 en Valais. Demain les orages et les averses se prolongeront et atteindront toutes les r\u00e9gions. Le soleil ne fera que de br\u00e8ves apparitions... Il fera 24 \u00e0 28\u00b0 en plaine. Dimanche, quelques derni\u00e8res averses en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis des \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nroute", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7810306", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7810323", "ece-7810306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T03:13:12Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [93%] :\r\nSelon les m\u00e9dias britanniques, la Grande-Bretagne, sort de l'Union europ\u00e9enne, le brexit seraient consomm\u00e9es apr\u00e8s le vote d'hier, nous ferons le point avec Catherine Litch en Direct de Londres, ce n'est pas une capitulation musulmans ni une victoire d'un camp sur l'autre, simplement un accord qui met fin \u00e0 plus de 50 ans de face \u00e0 face entre 2 bellig\u00e9rants qui n'ont pas pu se d\u00e9partager jour historique hier en Colombie apr\u00e8s la signature d'un cessez-le-feu entre les Farc et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [92%] :\r\nC'est le fruit d'un long processus de r\u00e9conciliation dans lequel l'\u00c9glise a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 nous dira Gabriel de sa raison dans la chronique de la RTS religion int\u00e9grer les enfants handicap\u00e9s dans les classes, une pratique qui ne va pas forc\u00e9ment de soi, exemple dans le canton de Vaud o\u00f9 l'on se pr\u00e9pare \u00e0 mettre en oeuvre une loi vot\u00e9e l'an pass\u00e9 sur l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, l'int\u00e9gration dans les faits, est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9, mais c'est aussi un combat, un combat difficile, le chef de l'Office de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 Vaudois sera avec nous dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [94%] :\r\nElle y croit, on doit tous y croire, oui la Suisse affronte la Pologne demain au 8\u00e8me de finale de l'Euro- foot une qualification serait historique, mais l'\u00e9quipe nationale, a les moyens d'y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nEt dans ce port matin on ne parlera pas des maillots de la Nati mais de ce qu'il y a sous les maillots, vous avez Decker nous dira tout sur ces \u00e9tranges brassi\u00e8res que portent les footballeurs \u00e0 l'entra\u00eenement et sur ces accessoires technologiques qui se multiplient aujourd'hui dans le sport professionnel ou amateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [68%] :\r\nPetite Dray. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [82%] :\r\nSites or not brexit, tous 2 types de quoi je tiens et lentement les r\u00e9sultats tombent villes apr\u00e8s villes circonscription apr\u00e8s circonscription le Out est devant ou para\u00eet devant, en tout cas, Catherine Litch les m\u00e9dias britanniques donnent le out vainqueur, vous nous le confirmez, vous qui \u00eates \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [92%] :\r\nOui, c'est confirm\u00e9, Sandra, la BBC, les cha\u00eenes Ha\u00efti vit et Sky News l'ont annonc\u00e9 il y a 20 minutes le camp du brexit tu as gagn\u00e9 avec 52 pourcent des des voix, le Royaume-Uni a d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'Union europ\u00e9enne 309 D 382 circonscriptions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9es et le camp du maintien ne pourra pas combler l'\u00e9cart, c'est une \u00e9norme surprise, le camp du Live de la sortie fait bien mieux que pr\u00e9vu, si l'on se r\u00e9f\u00e8re au dernier sondage YouGov publi\u00e9 hier soir \u00e0 la cl\u00f4ture des bureaux de vote qui donnait le maintien dans l'UE en t\u00eate \u00e0 52 pourcent contre contre 48 pourcent le le Live enregistr\u00e9 de tr\u00e8s bons scores dans des fiefs travaillistes du Nord-Est et Nord-Ouest de l'Angleterre, mais aussi dans les Midlands de ceux de l'Ouest des villes aussi comme Sheffield et Birmingham, ont vot\u00e9 pour le Live l'Ecosse et l'Irlande du Nord, pour leur part, ont vot\u00e9 pour rester dans l'Europe, mais le Pays de Galles, veut sortir les r\u00e9sultats partiels \u00e0 Londres sont dans l'ensemble tr\u00e8s majoritairement en faveur du maintien dans l'union dans certaines municipalit\u00e9s le il n'engrange plus de 75 pourcent des des voix mais cela n'est pas suffisant inverser la tendance g\u00e9n\u00e9rale en faveur du Live. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [92%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres, en tout cas les bookmakers qui misaient jusqu'\u00e0 hier soir sur un maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne ont chang\u00e9 vers 3 heures du matin leur pr\u00e9avis et donne donc le brexit vainqueur, une perspective qui a affol\u00e9 les march\u00e9s financiers, figurez -vous qu'\u00e0 Tokyo la bourse plonge en ce moment m\u00eame, de pr\u00e8s de 8 pourcent la la livre sterling perd 10 pourcent face face au dollar, et bien s\u00fbr le franc prend l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [98%] :\r\nLa communaut\u00e9 internationale f\u00e9licite la Colombie pour l'accord trouv\u00e9 avec les forces r\u00e9volutionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nL'accord de cessez-le-feu qui ouvre la voie \u00e0 la paix paraph\u00e9 hier donc \u00e0 La Havane, Didier Burkhalter applaudit notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien conscient que tout n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9, il propose donc toujours de mettre l'expertise de la Suisse en mati\u00e8re de paix au service des bellig\u00e9rants pour les Colombiens en tout cas l'accord sign\u00e9 ouvre la porte au d\u00e9sarmement de la gu\u00e9rilla apr\u00e8s 50 ans de guerre civile Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [96%] :\r\nIl aura fallu 3 ans et demi de n\u00e9gociations \u00e0 La Havane pour arriver \u00e0 un accord d'armistice des applaudissements nourris ont accompagn\u00e9 la signature du texte par la gu\u00e9rilla marxiste et le gouvernement colombien avec cet accord, le dernier conflit du continent latino- am\u00e9ricain qui a tu\u00e9 au moins 220000 personnes se referme, Juan Manuel Santos pr\u00e9sident colombien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [81%] :\r\nOui, JDA historique ou pas, la mission Paris c'est un jour historique pour notre pays malgr\u00e9 signes pointent agneau apr\u00e8s plus de 50 ans d'affrontement de mort d'attentats et de douleur et moi je vois surtout, nous avons mis un point final au conflit avec les Farc jouera le Maroc o\u00f9 la femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [92%] :\r\nDans un discours tr\u00e8s combatif, le chef de la gu\u00e9rilla, Timoleon remains a tenu \u00e0 rassurer ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident ne pourrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [86%] :\r\nL'accord que nous allons sinon la partie l\u00e0 n'est pas une capitulation des insurg\u00e9s, comme le voulaient certains esprits obtus, sinon elle pourrait le r\u00e9sultat d'un dialogue s\u00e9rieux entre 2 forces qui se sont affront\u00e9s pendant plus d'un demi- si\u00e8cle sans coup aucune ne puisse vaincre le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [93%] :\r\nAutre part \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [93%] :\r\nCes prochaines semaines, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du gouvernement et de la gu\u00e9rilla pr\u00e9ciseront des points laiss\u00e9s en suspens au cours des pourparlers, le texte final sera soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, les combattants seront ensuite regroup\u00e9es dans 22 d\u00e9militaris\u00e9e o\u00f9 ils disposeront de 6 mois pour remettre la totalit\u00e9 de leurs armes \u00e0 l'ONU, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Ban Ki-moon invit\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, a f\u00e9licit\u00e9 la Colombie et assur\u00e9 que la nouvelle encouragerait tous ceux qui militent pour la paix dans d'autres pays, Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [96%] :\r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e 43 op\u00e9rations de secours hier, elles ont permis de sauver 5000 migrants qui tentaient de traverser en direction de l'Europe, pour la plupart sur les canots pneumatiques, beaucoup d'entre eux \u00e9taient litt\u00e9ralement paniqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'chavirer les m\u00e9moires des 2 bo\u00eetes noires de l'Airbus d'EgyptAir qui s'est ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il y a un mois seront envoy\u00e9es la semaine prochaine en France pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9es, les enqu\u00eateurs esp\u00e8rent en tirer les explications de la disparition de l'appareil des \u00e9crans radar le 19 mai dernier 66 personnes ont perdu la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [97%] :\r\nEn Suisse, les victimes de l'amiante devraient recevoir rapidement un soutien financier et psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [94%] :\r\nLe compromis a en effet \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, il reste maintenant \u00e0 r\u00e9unir les fonds pour financer le projet, il est question d'une centaine de millions de francs jusqu'en 2025 alors avec ces indemnit\u00e9s toutes les victimes de l'amiante seraient sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [92%] :\r\nCe n'est pas le cas aujourd'hui, sur les 120 victimes, que fait l'amiante chaque ann\u00e9e une trentaine ne re\u00e7oit aucune prestation de l'assurance- accidents obligatoire parce que leur maladie n'est pas reconnus comme li\u00e9s \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle, le fonds doit corriger cette in\u00e9galit\u00e9 tous les patients qui ont contract\u00e9 un m\u00e9soth\u00e9liome ses tumeurs dus le plus souvent \u00e0 l'amiante apr\u00e8s 2006 aurait droit \u00e0 une indemnisation, la somme vers\u00e9e d\u00e9pendra encore des prestations d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u de l'ann\u00e9e o\u00f9 la maladie s'est d\u00e9clar\u00e9e et du revenu du patient au moment o\u00f9 elle est apparue, les proches des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es entre- temps, auront aussi droit \u00e0 des indemnit\u00e9s forfaitaires et unique et un soutien psychologique gratuit sera propos\u00e9 aux victimes et \u00e0 leur entourage, la condition, c'est que les victimes qui touchent une indemnit\u00e9 renonce \u00e0 une action civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [96%] :\r\nTr\u00e8s friands du passeport des mus\u00e9es suisses nos h\u00f4tes \u00e9trangers puisque la demande a progress\u00e9 pour eux l'an dernier de pr\u00e8s de 50 pourcent globalement globalement 800000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es avec cette carte au palmar\u00e8s des \u00e9difices les plus visit\u00e9s, le ch\u00e2teau de Fillon le jardin alpin de Lucerne et le mus\u00e9e du Cervin Zermatt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [95%] :\r\nPass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, mais ne pas pouvoir aligner 3 mots dans la langue de Moli\u00e8re, la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [90%] :\r\nLa fiction oui bilan tir\u00e9 hier par les 6 directeurs de l'Instruction publique des cantons passe- partout, vous savez c'est c'est les cantons bilingues ou frontaliers de de Suisse romande un bilan pas tr\u00e8s tendre non avec les nouveaux moyens d'enseignement du fran\u00e7ais tr\u00e8s aussi outre- Sarine Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelait bonne chance \u00e9tait une m\u00e9thode truff\u00e9 de grammaire et de vocabulaire, de quoi refroidir les \u00e9coliers les plus motiv\u00e9s, alors les cantons Passe-Partout ont tout chang\u00e9, ils ont cr\u00e9\u00e9 mille- feuilles et clin d'oeil d'Emmanuel moins aust\u00e8re mais pas plus efficace pour autant Oskar Freysinger, conseiller d'\u00c9tat valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [84%] :\r\nOn est pass\u00e9 de 2 m\u00e9thodes qu'il y avait, mais il y a 30 ans o\u00f9 on faisait quasiment de l'enseignement de l'allemand comme syst\u00e8me du du latin, donc comme une langue morte, bon et l\u00e0 on est pass\u00e9 dans le c\u00f4t\u00e9 totalement inverse on on fait plus de la comp\u00e9tence sans transmettre les structures ou lisons le savoir \u00e9l\u00e9mentaires pour ses comp\u00e9tences, puisse s'exprimer, comment voulez vous former une phrase vous avez pas de vocabulaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [92%] :\r\nLa fronde est assez virulente en Suisse allemande contre les exp\u00e9riences passe- partout, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir les moyens d'enseignement, le directeur bernois de l'instruction publique Bernard pull Vert qui pilote le projet refuse pourtant de parler d'un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [86%] :\r\nEffectivement le moyen d'enseignement, maintenant il est arriv\u00e9 au secondaire, hein, il y a quelques frottements quelques probl\u00e8mes, mais pas plus que pour d'autres moyens d'enseignement, je dirais pas qu'il y a beaucoup beaucoup de probl\u00e8mes qui la m\u00e9thode lacunaire, moi je trouve plut\u00f4t que c'\u00e9tait S\u00e9nat tous que nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9couter au moment o\u00f9 on a introduit un nouveau moyen d'enseignement, de voir dans la pratique, o\u00f9 sont les probl\u00e8mes est -ce qu'on peut corriger le Tir, donc c'est pas aveu d'un \u00e9chec messieurs corriger le Tir dans quelques \u00e9l\u00e9ments, on a renforc\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [82%] :\r\nParce que des Al\u00e9maniques qui savent le Fran\u00e7ais s'est aussi renforcer la coh\u00e9sion nationale fois de cantons passe- partout, mais \u00e7a n'est pas encore gagn\u00e9, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [93%] :V. s'appr\u00eaterait \u00e0 payer plus de 10 milliards de francs aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour r\u00e9gler le scandale des moteurs Diesel aux \u00e9missions polluantes truqu\u00e9es ni le constructeur automobile allemand ni l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement ne confirment ce montant, ils doivent s'entendre d'ici mardi prochain, en tout cas, vv devra faire aussi face \u00e0 plusieurs plaintes au civil qui pourrait faire encore enfler la facture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [90%] :\r\nLa BSI saisit le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [94%] :\r\nImpliqu\u00e9e dans un scandale de blanchiment d'argent, la banque dessine Oise fait recours contre la d\u00e9cision de la Finma, le 24 mai dernier elle conteste donc le verdict de l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers qui ouvre la voie \u00e0 la dissolution \u00e0 terme de la BCI via son rachat par la banque z\u00fcrichoises EFG International Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [89%] :\r\nIncorrecte, voil\u00e0 comment la banque tessinoise, juge la d\u00e9cision de la Finma sur de nombreux points la proc\u00e9dure suivie par le gendarme des march\u00e9s financiers est erron\u00e9, dit -elle, nous avons maintenu avec lui un contact permanent et transparent dans cette affaire de corruption li\u00e9e au fonds souverain malaisien un MDB, et si des lacunes internes ont exist\u00e9 par le pass\u00e9 la BSI affirme avoir depuis corrig\u00e9 le Tir, elle a aussi mis un terme d\u00e9but 2015 c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 toutes ses relations commerciales avec le fonds malaisien \u00e9galement en cause le calendrier et la mani\u00e8re choisie par la Finma pour communiquer, jug\u00e9e inappropri\u00e9e la cupidit\u00e9 conduit la banque \u00e0 sa perte, le directeur de la Finma avaient utilis\u00e9 des mots tr\u00e8s durs pour qualifier le comportement de la BSI s'\u00e9tait il y a un mois, le 24 mai un mardi noir pour la banque qui voyez ce jour- l\u00e0 son directeur d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat et le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [98%] :\r\nEt Deutsche Bank va finalement supprimer 3000 emplois et fermer 200 agences, c'est moins que ce qu'annonc\u00e9 au mois d'octobre dernier, la restructuration vise \u00e0 am\u00e9liorer la rentabilit\u00e9 de l'\u00e9tablissement, la plupart des postes sera biff\u00e9e dans la division bancaire des clients particuliers et entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [93%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s, je ne vois pas franchement ravi de la gestion du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:41) [93%] :\r\nIls l'ont fait vertement savoir hier lors du d\u00e9bat sur l'examen des comptes 2015 du canton en se penchant sur la gestion par le gouvernement des diff\u00e9rentes politiques publiques dont il est charg\u00e9, les comptes \u00e0 proprement parler seront discut\u00e9es aujourd'hui en fin de journ\u00e9e, Tania inspire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:55) [92%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s g\u00e9nevois devaient simplement passer en revue la gestion des 17 politiques publiques du canton, l'exercice ne s'annon\u00e7ait pas de tout repos pour le Conseil d'\u00c9tat, puisque tous les partis sauf le PLR et le PDC avait refus\u00e9 l'ensemble du rapport en commission mais hier les critiques des diff\u00e9rents partis ont d\u00e9pass\u00e9 le semble, cadre de la gestion pour devenir plus politique qu'il s'agisse des mesures dites d'aust\u00e9rit\u00e9 propos\u00e9e en fin d'ann\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'absence de rigueur budg\u00e9taire, de l'autre, un refus de ce rapport au vote final, ce matin, n'aurait pas de cons\u00e9quences juridiques, mais la force du signal envoy\u00e9 au gouvernement n'est pas n\u00e9gligeable le m\u00e9contentement des d\u00e9put\u00e9s sur la gestion de l'\u00c9tat ne pr\u00e9sage pas forc\u00e9ment d'un refus des comptes 2015, qui seront vot\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, mais le malaise ambiant au sein de l'h\u00e9micycle refera sans doute surface en fin d'ann\u00e9e quand il s'agira de s'accorder sur un budget pour 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:45) [96%] :\r\nEn Valais, les critiques de St\u00e9phane Rossini contre la ministre socialiste esp\u00e8re Esther Waeber-Kalbermatten sont mal comprises, \u00e0 gauche, l'ancien conseiller national tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 de voir la ministre valaisanne se repr\u00e9senter pour un nouveau mandat, lui coupant donc l'herbe sous les pieds, il a donc d\u00e9nonc\u00e9 hier un putsch arrogant de la part de la section du Haut-Valais et s'en est pris au bilan d'Esther Waeber-Kalbermatten un avis qui n'est pas partag\u00e9 par le pr\u00e9sident des verts valaisans Jean-Pascal Fournier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:10) [84%] :\r\n\u00e9coutez, je suis un petit peu surpris disons \u00e0 mon avis, partie personnel, je trouve que c'est dommage est inutile, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de critiquer la ministre sortante, qui est la notre force n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, je pense qu'en tout cas \u00e7a ne sert \u00e0 rien de diviser la la gauche, au contraire, il faut assurer ce si\u00e8ge de la gauche, et je pense que, aujourd'hui, avec la candidature, h\u00e9 bien on peut se dire que, il y aura une repr\u00e9sentante de gauche, on fait des tas, certainement, il ne m'appartient pas \u00e0 moi de faire la politique du Parti socialiste, mais effectivement, d\u00e8s le moment o\u00f9 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat avait manifest\u00e9 sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter que la marge de manoeuvre de St\u00e9phane Rossini \u00e9tait r\u00e9duite \u00e0 0, aujourd'hui, sont des fonds politique il faut savoir attendre et certainement que dans 4 ans lorsqu'on partira, il y aura d'autres possibilit\u00e9s qui souffriront peut-\u00eatre \u00e0 monsieur St\u00e9phane Rossini j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:59) [89%] :\r\nJean-Pascal Fournier avec \u00c9tienne Kocher en football, c'est peut-\u00eatre l'avion de la gloire qui va d\u00e9coller ce matin \u00e0 11 heures du tarmac de Montpellier pour amener l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 Saint-\u00c9tienne, lieu du 8\u00e8me de finale entre Helv\u00e8tes et Polonais, ce sera demain apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures et une victoire 6 heures historique Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:16) [88%] :\r\nLa Suisse n'a jamais remport\u00e9 un match \u00e0 \u00e9limination directe dans Zone Euro ou une Coupe du monde, ou alors il faut remonter aux ann\u00e9es 30 ou les phases de groupe n'existait pas avec un adversaire redoutable, mais abordable occasion est belle, 2 ans apr\u00e8s l'\u00e9limination douloureuse passe \u00e0 l'Argentine, au Br\u00e9sil et 10 ans apr\u00e8s l'\u00e9limination huiti\u00e8me \u00e9galement en Coupe du monde aux tirs au but face \u00e0 l'Ukraine une situation \u00e0 peu similaire \u00e0 la pr\u00e9sente, estime lorsque l'international Alain Sutter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [81%] :\r\nFamilles canadiennes qui, pour moi, les conditions de d\u00e9part sont les m\u00eames que celles de 2006 o\u00f9 naissent contre la Pologne, il y a de nouveau cette possibilit\u00e9 d'avoir un adversaire que l'on peut regarder dans les yeux, au m\u00eame niveau, ne pas Life fort on est m\u00eame peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement devant, alors je crois que l'ensemble du football suisse souhaite atteindre enfin ce quart de finale historique s'aiment The si Story chez Fiat le finalement la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:06) [81%] :\r\nLa Suisse ne part pas favorite \u00e0 marcher autre mais l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es pourrait l\u00e9g\u00e8rement avantag\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:12) [79%] :\r\nDes choix intervenante la Suisse a accumul\u00e9 une forte exp\u00e9rience internationale, presque tous les membres de cette s\u00e9lection savent ce est un tournoi de haut niveau, Anthony, que l'on s'\u00e9tonne allait et \u00e7a peut-\u00eatre un Avantage pour la Suisse qui s'est d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 dans ce genre de situation \u00e0 l'inverse de la Pologne une mais ces toitures, on estime gagne avons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:34) [86%] :\r\nCe qui pourrait amener une victoire historique, m\u00eame si les joueurs ne veulent pas y penser, \u00e0 l'image du gardien Yann Sommer voil\u00e0 mais on pense pas \u00e0 \u00e7a, on ne pense pas qu'est -ce que c'est pass\u00e9 avant, on pense que pour ce manque et c'est bien compr\u00e9hensible, Bernardin Lehman rtssport Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:48) [91%] :\r\nJe Suisse Pologne donc c'est demain \u00e0 15 heures match \u00e0 suivre en Direct sur cette antenne et sur RTS depuis \u00e7a ouais, tu y es venait bien, c'est bien le tube de Led Zeppelin et de personne d'autre, verdict apr\u00e8s 7 jours de proc\u00e8s d'un jury de Los-Angeles qui \u00e9carte les pr\u00e9tentions pour plagiat du groupe californien spirit pr\u00e9tentions astronomiques, hein, il faut le dire entre 3 millions et demi et 13 millions et demi de francs, du jamais vu pour une telle affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:11) [80%] :\r\nSandra Viscardi, merci, rappelle dans 3 quarts. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1524405", "internalArchiveId": "AA1606524445", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 2088, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7830125", "imageURL": "http://www.rts.ch/7830122.image", "backgrounds": ["Emission enti\u00e8rement consacr\u00e9e aux r\u00e9sultats du vote sur le Brexit ou la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE)."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Brexit: les explications d\u2019Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "Euro 2016: la Suisse affronte la Pologne en huiti\u00e8me de finale", "19h30", "Brexit: le commentaire de Nathalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe", "Un bon nombre de politiques suisses ont r\u00e9agi suite \u00e0 ce vote des Britanniques", "Cons\u00e9quences du Brexit pour la Suisse: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel, depuis Berne", "Brexit: interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, depuis Neuch\u00e2tel", "Euro 2016 / 8e de finale: le point avec Pierre Poullier, depuis Saint-\u00c9tienne, France", "Peterborough est le bastion des eurosceptiques au Royaume-Uni", "Les march\u00e9s financiers ont fortement r\u00e9agi au vote du Brexit", "Les r\u00e9actions des principaux responsables europ\u00e9ens se sont succ\u00e9d\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e", "Brexit: le point avec Gaspard K\u00fchn, depuis Londres", "Brexit: le Royaume-Uni quitte l\u2019Union europ\u00e9enne", "C\u2019est David Cameron qui est \u00e0 l\u2019origine du r\u00e9f\u00e9rendum", "La City va vivre une p\u00e9riode d\u2019incertitude", "Brexit: entretien avec Denis Mac Shane,ancien ministre des Affaires europ\u00e9ennes de Tony Blair, depuis Londres", "Les \u00e9lus et les employ\u00e9s de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles y ont cru jusqu\u2019au bout", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elle a ses chances, mais il faudra se m\u00e9fier de l\u2019\u00e9quipe de Pologne.", "Ils estiment qu\u2019il y aura des cons\u00e9quences pour la Suisse.", "Le pays est tr\u00e8s divis\u00e9 suite \u00e0 ce vote.", "La BNS est largement intervenue pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.", "Ils tentent de calmer le jeu, mais Bruxelles accuse le coup.", "C\u2019est un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique que vient de vivre l\u2019Europe.", "Il a perdu son pari et va quitter sa fonction de Premier ministre.", "Londres s'est impos\u00e9 comme la place financi\u00e8re internationale de r\u00e9f\u00e9rence et le Brexit pourrait bien tout remettre en question.", "Pour eux, c\u2019est un grand saut dans l\u2019inconnu qui se pr\u00e9pare."], "variantIds": ["ece-7714432", "ece-7714434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T22:14:08Z", "subTitles": ["19:29:49:21  19:30:05:19\r\n...\r\n\r\n19:30:06:00  19:30:07:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:07:20  19:30:10:13\r\n  Voici les titres de ce journal.\r\n\r\n19:30:10:18  19:30:13:18\r\n        L'Union europ\u00e9enne\r\n     perd l'un de ses membres.\r\n\r\n19:30:13:23  19:30:18:06\r\n   Les Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde quitter le navire apr\u00e8s 43 ans.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:22:01\r\n L'onde de choc est consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:30:22:06  19:30:27:20\r\n           David Cameron\r\n      a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:33:11\r\n      La capitale europ\u00e9enne \r\n     a v\u00e9cu une journ\u00e9e noire.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:38:05\r\n Avec des fonctionnaires europ\u00e9ens\r\n      sonn\u00e9s par la nouvelle.\r\n\r\n19:30:38:10  19:30:40:05\r\n    Et des r\u00e9actions en cha\u00eene.\r\n\r\n19:30:40:10  19:30:44:17\r\n    \"Un coup port\u00e9 \u00e0 l'Europe\",\r\n     a comment\u00e9 Angela Merkel.\r\n\r\n19:30:44:22  19:30:48:05\r\n      Nous serons en direct\r\n    de la capitale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:53:10\r\n A Berne \u00e9galement, on se demande\r\n quelles seront les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:30:53:14  19:30:56:12\r\n          de ce vote sur\r\n    nos n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n19:30:56:17  19:31:00:18\r\n         Nous entendrons\r\n la r\u00e9ponse de Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:05:18\r\n  Le Brexit a aussi cr\u00e9\u00e9 une onde\r\nde choc sur les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:06\r\n   La livre sterling n'a jamais\r\n  autant baiss\u00e9 sur une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:14:19\r\n La BNS est intervenue pour \u00e9viter\r\n   une flamb\u00e9e du franc suisse.\r\n\r\n19:31:15:05  19:31:18:10\r\n     Nous irons \u00e0 St-Etienne \r\n     pour parler de football.\r\n\r\n19:31:18:14  19:31:21:03\r\n      Les Suisses tenteront \r\n      demain de se qualifier\r\n\r\n19:31:21:08  19:31:25:18\r\npour les premiers quarts de finales\r\n    de l'Euro de son histoire.\r\n\r\n19:31:25:22  19:31:29:02\r\n       Et face \u00e0 la Pologne,\r\n     elle a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:33:16\r\n         Ils \u00e9taient 28,\r\n     ils seront d\u00e9sormais 27.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:38:09\r\n Le Royaume-Uni, deuxi\u00e8me \u00e9conomie\r\n    europ\u00e9enne, quitte l'Union.\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:45:22\r\n51,9 % des Britanniques ont dit OUI,\r\n          hier, au Brexit.\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:51:13\r\n   Un v\u00e9ritable s\u00e9isme politique\r\n     secoue tout le continent.\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:56:23\r\n    Laurent Burkhalter revient \r\n    sur ces heures historiques.\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:02:11\r\n         -Comme soutenu\r\n    par son \u00e9pouse Samantha,\r\n\r\n19:32:02:16  19:32:06:05\r\nle Premier Ministre David Cameron,\r\n          la mine grave,\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:08:01\r\n      annonce sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:10:14\r\n    -Maintenant que la d\u00e9cision\r\n\r\n19:32:10:19  19:32:12:20\r\n    a \u00e9t\u00e9 prise de la quitter,\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:15:11\r\non doit choisir la meilleure fa\u00e7on;\r\n\r\n19:32:15:16  19:32:18:20\r\n             je ferai\r\n  tout ce que je peux pour aider.\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:24:09\r\n          J'aime ce pays\r\net je suis honor\u00e9 de l'avoir servi.\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:31:12\r\n   -L'\u00e9motion est perceptible.\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:34:07\r\n         David Cameron,\r\n    \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:37:02\r\n       avait fait campagne\r\n      pour rester dans l'UE\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:41:14\r\n   et pouvait croire \u00e0 une issue\r\ndiff\u00e9rente quelques heures plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:45:16\r\nD\u00e8s 08h00 hier, les bureaux de vote\r\n    ont ouvert au Royaume-Uni:\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:47:19\r\n  \"Quitter l'UE ou y rester ?\"\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:55:10\r\n La participation est importante: \r\n72 % malgr\u00e9 les fortes intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:32:55:14  19:33:00:11\r\nA la fermeture des bureaux de vote\r\n       d\u00e9bute le suspense.\r\n\r\n19:33:00:16  19:33:07:09\r\nUn premier sondage donne vainqueur\r\n      le maintien dans l'UE.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:12:08\r\n       Le camp pro-Brexit\r\nsemble m\u00eame conc\u00e9der sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:16:11\r\n -Si nous avons perdu de justesse,\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:18:04\r\n     nous devons nous r\u00e9jouir\r\n\r\n19:33:18:09  19:33:22:01\r\nde ce que nous pouvons faire encore\r\n       comme membre de l'UE.\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:25:22\r\n  -Mais la tendance s'inverse,\r\n   avec des \u00e9carts importants\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:29:06\r\n       pour quitter l'UE,\r\n comme dans le nord-est du pays.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:15\r\n          Peu avant 04h00,\r\nles bookmakers misent sur le Brexit.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:36:08\r\n     Puis annonce de la BBC:\r\nle Royaume-Uni dit OUI au Brexit,\r\n\r\n19:33:36:12  19:33:41:20\r\npremier pays \u00e0 quitter l'UE apr\u00e8s \r\n60 ans de construction europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:44:14\r\n       -Le soleil s'est lev\u00e9\r\n\r\n19:33:44:19  19:33:47:10\r\nsur un \"royaume uni et ind\u00e9pendant\".\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:50:10\r\n  M\u00eame la m\u00e9t\u00e9o s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:53:10\r\n   -Un royaume pas tr\u00e8s uni...\r\n\r\n19:33:53:14  19:33:57:22\r\n   L'Ecosse vote NON au Brexit\r\n   et reparle d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:33:58:08  19:34:02:06\r\n-Un second r\u00e9f\u00e9rendum est envisag\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:07:12\r\n         -Boris Johnson,\r\npro-Brexit hu\u00e9 par les europhiles\r\n\r\n19:34:07:17  19:34:13:02\r\n      quitte son domicile\r\n   sous protection polici\u00e8re.\r\n\r\n19:34:13:12  19:34:16:01\r\n      -Il n'y a aucun besoin\r\n\r\n19:34:16:06  19:34:18:01\r\n         de se pr\u00e9cipiter.\r\n\r\n19:34:18:06  19:34:23:21\r\n Comme le Premier Ministre l'a dit,\r\nrien ne changera dans le court terme.\r\n\r\n19:34:25:16  19:34:32:13\r\n-Des mots apaisants pour accompagner\r\n   le grand saut dans l'inconnu.\r\n\r\n19:34:34:01  19:34:37:23\r\n    -L'homme \u00e0 l'origine de ce\r\n r\u00e9f\u00e9rendum, c'est David Cameron.\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:42:02\r\n     Il brandissait la promesse\r\nd'un r\u00e9f\u00e9rendum pour se faire \u00e9lire,\r\n\r\n19:34:42:07  19:34:45:21\r\n     ou apaiser l'aile la plus\r\n    conservatrice de son parti.\r\n\r\n19:34:46:02  19:34:49:00\r\n  Aujourd'hui, il perd son pari.\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:56:23\r\n-Le pari perdu de David Cameron.\r\n\r\n19:34:57:04  19:35:00:05\r\n Il aura tout tent\u00e9 pour gagner\r\n         ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:04:22\r\n   C'est la promesse de campagne\r\nque D.Cameron a martel\u00e9 en meeting.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:08:21\r\n    Faisant miroiter la tenue\r\n    d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'UE.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:12:04\r\n    -On devrait faire confiance\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:13:09\r\n         aux Britanniques,\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:16\r\n      et les laisser d\u00e9cider\r\n    s'ils veulent de l'Europe !\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:20:00\r\n   -Un r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9gler\r\n    la question europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:35:20:05  19:35:22:12\r\nqui divise la politique britannique.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:26:06\r\n     Un coup de poker, voire\r\n un suicide politique programm\u00e9:\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:30:15\r\n        pr\u00e9diction lucide\r\nde ses adversaires travaillistes.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:37:00\r\n Mis sous pression par son camp\r\n  et le parti europhobe UKIP,\r\n\r\n19:35:37:05  19:35:40:21\r\n     David Cameron sillonne\r\n les chancelleries europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:35:41:02  19:35:42:05\r\n           En f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:35:42:09  19:35:46:06\r\n   il obtient des concessions\r\n   importantes de Bruxelles.\r\n\r\n19:35:46:11  19:35:48:20\r\n        Un statut sp\u00e9cial\r\n       au sein de l'Union,\r\n\r\n19:35:49:01  19:35:53:17\r\n et la r\u00e9duction des prestations\r\n  sociales pour les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:54:03  19:35:56:09\r\n-Il y aura de nouvelles restrictions\r\n\r\n19:35:56:13  19:35:57:11\r\n           dans l'acc\u00e8s\r\n\r\n19:35:57:15  19:36:03:06\r\n    \u00e0 nos prestations sociales\r\n   pour les migrants europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:05:19\r\n     -Une Europe \u00e0 la carte,\r\n        et la conviction\r\n\r\n19:36:06:00  19:36:09:22\r\n  d'avoir fait plier Bruxelles\r\net de s\u00e9duire les eurosceptiques.\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:12:16\r\n           Ambivalent\r\nsur ses convictions europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:36:12:21  19:36:14:16\r\n   il convoque le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:36:15:02  19:36:16:17\r\n     -Je n'aime pas Bruxelles.\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:18:23\r\n    J'aime la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:24:06\r\nJ'en appelle au peuple britannique\r\n de d\u00e9cider son avenir europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:28:15\r\n    Je convoquerai \u00e0 cette fin\r\nun r\u00e9f\u00e9rendum le 23 juin prochain.\r\n\r\n19:36:29:01  19:36:30:15\r\n   -Pari perdu pour D.Cameron,\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:34:20\r\nprisonnier d'une strat\u00e9gie risqu\u00e9e,\r\n   et contraint \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:36:20\r\n   Il restera dans l'histoire\r\n\r\n19:36:37:01  19:36:41:00\r\n  comme l'homme qui aura sorti\r\n       son pays de l'UE.\r\n\r\n19:36:43:01  19:36:53:03\r\n    -Dennis McShane, vous dites\r\n      que c'est une trag\u00e9die.\r\n\r\n19:36:53:03  19:36:59:03\r\n   Est-ce que vous m'entendez ?\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:06:07\r\n -On m'a donn\u00e9 un petit portable.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:08:03\r\n -Vous \u00eates un europhile toujours.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:12:02\r\n           Vous avez dit\r\n     que c'\u00e9tait une trag\u00e9die.\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:14:09\r\n   -C'est une grande tristesse.\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:16:15\r\n           Ce n'est pas\r\n   parce que je suis europhile.\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:15\r\n         Je suis patriote.\r\n\r\n19:37:23:11  19:37:24:23\r\n   Les grandes id\u00e9es de ce pays,\r\n\r\n19:37:25:04  19:37:27:20\r\n      c'est un pays impliqu\u00e9\r\n    dans les affaires du monde.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:04\r\n   Un pays o\u00f9 les jeunes peuvent\r\n   voyager, vivre et travailler.\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:34:21\r\n     Et cr\u00e9er des entreprises.\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:40:23\r\n           Maintenant,\r\n      gr\u00e2ce au nationalisme,\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:44:15\r\n        alors que l'\u00c9cosse\r\n      et Londres ont dit OUI,\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:47:03\r\n     la majorit\u00e9 a dit non.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:51:16\r\n     Le peuple est souverain.\r\n\r\n19:37:51:20  19:37:54:02\r\n        -On a l'impression\r\n     que m\u00eame au Royaume-Uni,\r\n\r\n19:37:54:06  19:38:00:03\r\n        on n'y croyait pas.\r\n\r\n19:38:00:07  19:38:06:05\r\n         C'est une vision\r\nde l'ext\u00e9rieur ou vous confirmez ?\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:14:22\r\n         -Depuis toujours,\r\n   j'ai dit que je voulais cr\u00e9er\r\n\r\n19:38:15:03  19:38:23:04\r\nun livre qui parlerait de la sortie\r\n  du du Royaume-Uni de l'Europe.\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:25:10\r\nJ'\u00e9tais un proph\u00e8te dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:38:25:13  19:38:31:11\r\n     La campagne \u00e9tait nulle.\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:37:22\r\n  Cameron est devenu pro-europ\u00e9en\r\n     ces derniers 15 semaines.\r\n\r\n19:38:38:02  19:38:41:08\r\n   Le peuple a plus cru Cameron \r\n  eurosceptique que pro-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:44:23\r\n Je ne sais pas si c'est termin\u00e9.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:51:01\r\n  -On parle d'un royaume d\u00e9suni.\r\n\r\n19:38:51:05  19:38:54:21\r\n        Vous \u00eates \u00e9cossais.\r\n\r\n19:38:55:01  19:39:00:23\r\n         \u00c7a vous effraie ?\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:05:23\r\n            -L'Ecosse,\r\n   elle est attach\u00e9e \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:08:05\r\n   C'est une nation. Un royaume.\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:14:04\r\n   On est \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:21:11\r\nDire que les Anglais, notre rival,\r\n     ils vont nous interdire\r\n\r\n19:39:21:15  19:39:24:09\r\n     de participer pleinement\r\n     \u00e0 l'histoire europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:30:09\r\n      \u00e7a, il faut le dig\u00e9rer.\r\n\r\n19:39:30:12  19:39:35:23\r\n      Je crois qu'il y aura\r\n une r\u00e9action furax des \u00c9cossais.\r\n\r\n19:39:36:03  19:39:42:01\r\n   Surtout contre les oligarques\r\n          des mass media.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:49:20\r\n     S'ils vivent \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:53:08\r\n         et ne paient pas\r\n   leurs imp\u00f4ts en l'Angleterre.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:55:01\r\n Mais ils ont dict\u00e9 la campagne.\r\n\r\n19:39:55:06  19:40:02:11\r\n     Il y a une crise majeure \r\n    dans le parti conservateur.\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:05:17\r\n         -Le Royaume-Uni\r\n     est un pays tr\u00e8s divis\u00e9.\r\n\r\n19:40:05:22  19:40:10:11\r\n Londres, l'Ecosse, et l'Irlande du\r\nNord voulaient rester dans l'Europe.\r\n\r\n19:40:10:15  19:40:15:11\r\nCe n'est pas le cas du Pays de Galles\r\n et de la majorit\u00e9 de l'Angleterre.\r\n\r\n19:40:15:16  19:40:21:00\r\n  On va se rendre \u00e0 Peterborough,\r\n     qui a dit OUI au Brexit.\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:37:21\r\n-A Peterborough, le OUI au Brexit\r\n      l'a emport\u00e9 par 61 %.\r\n\r\n19:40:38:02  19:40:40:20\r\n  Dans la rue, on a le sourire.\r\n\r\n19:40:41:06  19:40:43:11\r\n  -Je suis contente du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:40:43:16  19:40:49:19\r\n   On ne doit pas \u00eatre dirig\u00e9s\r\npar des gens qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n19:40:50:05  19:40:53:02\r\n    -D'autres sont satisfaits\r\n          d'un r\u00e9sultat\r\n\r\n19:40:53:07  19:40:56:00\r\nqui devrait freiner l'immigration.\r\n\r\n19:40:56:10  19:41:01:02\r\n-D\u00e8s qu'on mentionne l'immigration,\r\n    on est trait\u00e9 de racistes.\r\n\r\n19:41:01:07  19:41:05:18\r\n     Mais nos infrastructures\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9es !\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:09:00\r\n          On ne peut pas\r\n   faire rentrer plus de monde.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:18:12\r\n        -Nous avons tourn\u00e9\r\n      le dos au Commonwealth.\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:22:14\r\n   Nous pouvons renouer nos liens\r\navec l'Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande\r\n\r\n19:41:22:19  19:41:23:23\r\n       le Canada et les USA.\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:27:12\r\n    -A court terme, nous aurons\r\n     peut-\u00eatre des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:29:11\r\n     Mais si j'\u00e9tais fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:33:02\r\n       je me ferais beaucoup\r\n  plus de soucis pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:33:12  19:41:36:19\r\n         -Ici, la victoire\r\nn'a \u00e9t\u00e9 une surprise pour personne.\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:38:04\r\n         Mais le suspense\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:40:09\r\n       a dur\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:41:40:13  19:41:45:18\r\n  Dans le local de d\u00e9pouillement,\r\nles urnes sont arriv\u00e9es vers 22h00.\r\n\r\n19:41:45:23  19:41:52:22\r\n      Mais ici, on savait que\r\nles eurosceptiques allaient gagner.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:58:10\r\n-Des ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 de la droite\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:01:15\r\nont vraiment touch\u00e9 les habitants.\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:09:06\r\n On essaie d'en trouver la raison,\r\n    en accusant l'immigration.\r\n\r\n19:42:11:17  19:42:15:13\r\n       -A 03h00 du matin,\r\n       le r\u00e9sultat tombe.\r\n\r\n19:42:15:18  19:42:19:20\r\n   Et les partisans du Brexit\r\n    esp\u00e9raient encore mieux.\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:26:10\r\n  -Gaspard Kuehn, on peut parler \r\n  d'\u00e9tat de choc au Royaume-Uni ?\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:40:17\r\n              -Oui,\r\n          c'est un choc.\r\n\r\n19:42:40:21  19:42:44:10\r\n    La plupart des Britanniques\r\n  sont all\u00e9s se coucher hier soir\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:46:23\r\n            en pensant\r\n   que le Brexit allait perdre.\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:49:06\r\n M\u00eame dans le camp eurosceptique.\r\n\r\n19:42:49:10  19:42:51:12\r\n       Ils se sont r\u00e9veill\u00e9s\r\n        dans un autre pays.\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:55:06\r\n     Un pays plus ind\u00e9pendant,\r\n         mais diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:57:12\r\n  Ils ont vu la chute de la livre\r\n             sterling.\r\n\r\n19:42:57:16  19:42:59:19\r\n     Et la chute des bourses.\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:03:06\r\n        \u00c7a va certainement \r\n       se passer maintenant.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:07:18\r\n     Dans les prochains mois,\r\n David Cameron va rester en poste.\r\n\r\n19:43:07:22  19:43:11:04\r\n Au niveau du parti conservateur,\r\n   il y aura un nouveau leader.\r\n\r\n19:43:11:08  19:43:15:07\r\n    D\u00e9sign\u00e9 au mois d'octobre.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:18:01\r\nIl devrait devenir Premier Ministre.\r\n\r\n19:43:18:05  19:43:22:11\r\n Boris Johnson est sur les rangs.\r\n\r\n19:43:22:15  19:43:26:04\r\n      Il a men\u00e9 la campagne \r\n      pour les conservateurs\r\n\r\n19:43:26:09  19:43:28:06\r\n     dans les rangs du Brexit.\r\n\r\n19:43:28:10  19:43:30:02\r\n Mais le prochain Premier Ministre\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:33:05\r\n    devra n\u00e9gocier avec l'Union\r\n   europ\u00e9enne l'acc\u00e8s au march\u00e9.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:36:12\r\n        Et sur la question\r\n     de la libre circulation.\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:41:02\r\n\u00c7a va \u00eatre des longues n\u00e9gociations,\r\n            compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:43:09\r\n -On a vu la carte tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:49:08\r\n       C'est un pays divis\u00e9.\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:51:08\r\n      Avec en plus la menace\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:55:14\r\n          d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n   sur l'ind\u00e9pendance en \u00c9cosse.\r\n\r\n19:43:55:18  19:44:00:06\r\n         -Nicola Sturgeon\r\n a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:03:04\r\n    L'\u00c9cosse a vot\u00e9 pour rester\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:03:08  19:44:04:23\r\n  Elle fera en sorte de le faire.\r\n\r\n19:44:05:03  19:44:07:21\r\n  Il y aura un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum\r\n       pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:44:08:01  19:44:10:04\r\n       C'est un pays divis\u00e9.\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:11:06\r\n        Un royaume d\u00e9suni.\r\n\r\n19:44:11:06  19:44:14:12\r\n      -Quelques heures apr\u00e8s\r\n    l'annonce du OUI au Brexit,\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:17:11\r\n     Bruxelles accuse le coup.\r\n\r\n19:44:17:15  19:44:21:05\r\n  Les r\u00e9actions des responsables\r\n    europ\u00e9ens se sont succ\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:23:05\r\n   Ils tentent de calmer le jeu.\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:28:01\r\n   -L'Europe ne s'entend plus,\r\net tout le monde parle \u00e0 la fois.\r\n\r\n19:44:28:06  19:44:30:04\r\n Le voici, le s\u00e9isme du Brexit.\r\n\r\n19:44:30:09  19:44:32:13\r\n Ce 24 juin 2016 est historique.\r\n\r\n19:44:32:18  19:44:37:21\r\n       L'unit\u00e9 europ\u00e9enne\r\n    vient de voler en \u00e9clats.\r\n\r\n19:44:38:08  19:44:40:13\r\n     -Aujourd'hui est un jour\r\n\r\n19:44:40:18  19:44:43:16\r\no\u00f9 un coup a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 l'Europe,\r\n\r\n19:44:43:21  19:44:49:00\r\n           au processus\r\n     d'unification europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:49:14  19:44:53:21\r\n    -La fissure est bien l\u00e0,\r\n et elle fait trembler l'Europe.\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:58:00\r\n  Ses dirigeants en appellent \r\n  \u00e0 ses valeurs fondamentales.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:00:03\r\n     -Le vote des Britanniques\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:02:03\r\n     met l'Europe \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:45:02:08  19:45:04:04\r\n    Un sursaut est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:09:10\r\n L'Europe, pour aller de l'avant,\r\n ne peut plus faire comme avant.\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:13:22\r\n  Les peuples attendent de l'UE \r\n  qu'elle r\u00e9affirme ses valeurs,\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:19:03\r\nde libert\u00e9, de tol\u00e9rance et de paix.\r\n\r\n19:45:20:07  19:45:24:23\r\n-Les mouvements populistes europ\u00e9ens\r\n  n'entendent pas perdre de temps.\r\n\r\n19:45:25:04  19:45:29:06\r\n   Hongrie, Pays-Bas, France:\r\n la menace de r\u00e9f\u00e9rendum plane.\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:32:12\r\n  -L'Europe, c'est notre maison.\r\n\r\n19:45:32:17  19:45:35:02\r\n         A nous, Italiens,\r\n\r\n19:45:35:07  19:45:38:05\r\n   mais aussi \u00e0 nos descendants.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:43:01\r\n   Nous devons changer l'Europe\r\n   pour la rendre plus humaine\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:52:19\r\n   et plus juste, mais l'Europe \r\n  est notre maison, notre avenir.\r\n\r\n19:45:54:09  19:45:59:02\r\n-Un avenir europ\u00e9en bien incertain.\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:07:05\r\n    -Dans le quartier europ\u00e9en\r\n          de Bruxelles,\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:11:08\r\n      on a cru jusqu'au bout\r\n   que leremainl'emporterait.\r\n\r\n19:46:11:12  19:46:16:13\r\n       C'est un grand saut\r\n  dans l'inconnu qui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:46:17:10  19:46:22:03\r\n  -L'Union Jack est encore l\u00e0,\r\n mais tout s'appr\u00eate \u00e0 changer.\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:26:01\r\n     La capitale europ\u00e9enne \r\n     s'est r\u00e9veill\u00e9e sonn\u00e9e.\r\n\r\n19:46:26:06  19:46:31:08\r\n Devant la Commission, certains \r\npr\u00e9f\u00e8rent ne pas trop s'attarder.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:33:17\r\n    -C'est un jour tr\u00e8s triste.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:35:14\r\n    Pourquoi, vous savez bien.\r\n\r\n19:46:35:19  19:46:38:11\r\n          -Ils ont vot\u00e9,\r\n     c'est ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:40:10\r\n          Bonne chance !\r\n\r\n19:46:42:06  19:46:44:13\r\n     -Pour les Britanniques\r\n          \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:46:44:18  19:46:47:00\r\n         il va falloir\r\n      changer de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:49:16\r\n  -C'est une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:52:14\r\n     -Au Parlement europ\u00e9en,\r\n          on se pr\u00e9pare\r\n\r\n19:46:52:19  19:46:56:02\r\n      \u00e0 plusieurs semaines\r\n   de communication de crise.\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:58:20\r\n -Face \u00e0 cette situation in\u00e9dite,\r\n\r\n19:46:59:01  19:47:01:03\r\n      voyons le c\u00f4t\u00e9 positif,\r\n\r\n19:47:01:08  19:47:04:21\r\n nous devons remettre en question\r\n      notre projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:47:05:07  19:47:08:14\r\n -Pour cet eurod\u00e9put\u00e9 allemand,\r\n   le d\u00e9part des Britanniques\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:10:16\r\nserait presque une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:12:17\r\n   -Ce Brexit doit aussi \u00eatre vu\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:14:05\r\n       comme une opportunit\u00e9\r\n\r\n19:47:14:10  19:47:17:12\r\n pour former un nouveau consensus.\r\n\r\n19:47:18:00  19:47:21:11\r\n-Son optimisme n'est pas partag\u00e9\r\n       par tout le monde.\r\n\r\n19:47:21:21  19:47:23:07\r\n         -Ceux qui pensent\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:25:22\r\n       qu'on est d\u00e9barrass\u00e9s\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:29:11\r\n          des emp\u00eacheurs\r\n      de f\u00e9d\u00e9raliser en rond,\r\n\r\n19:47:29:15  19:47:32:14\r\n        soit ils commettent\r\n        un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:36:13\r\n        soit ils racontent\r\n   une histoire qui les arrange.\r\n\r\n19:47:36:23  19:47:38:14\r\n   -Avec ou sans le Royaume-Uni,\r\n\r\n19:47:38:19  19:47:44:10\r\nl'Europe doit continuer d'avancer.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:46:00\r\n  Mais derri\u00e8re ce volontarisme,\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:49:06\r\n         beaucoup d'\u00e9lus\r\n craignent le d\u00e9litement de l'UE.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:52:07\r\n        -On sent Bruxelles\r\n       compl\u00e8tement sonn\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:11  19:47:54:17\r\n Il va se passer quoi maintenant ?\r\n\r\n19:47:59:11  19:48:01:15\r\n             -Myst\u00e8re.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:05:18\r\n    C'est un peu la confusion.\r\n\r\n19:48:05:23  19:48:06:23\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:48:07:04  19:48:12:05\r\n  on a un partenaire bien d\u00e9cid\u00e9\r\n      \u00e0 demander le divorce.\r\n\r\n19:48:12:09  19:48:14:15\r\n  Mais il veut prendre son temps.\r\n\r\n19:48:14:19  19:48:16:23\r\n        David Cameron a dit\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:23:18\r\n         qu'il commencerait\r\nles n\u00e9gociations \u00e0 partir d'octobre.\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:26:05\r\n      Boris Johnson non plus\r\n      n'a pas l'air press\u00e9.\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:30:18\r\n    Comme si la grande Bretagne\r\n   voulait affiner sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:00\r\n           De notre c\u00f4t\u00e9,\r\nl'Europe veut en finir au plus vite.\r\n\r\n19:48:34:04  19:48:40:02\r\n      Les Europ\u00e9ens veulent \r\n     limiter une incertitude.\r\n\r\n19:48:40:14  19:48:44:04\r\n     Ce sont les Britanniques\r\n  qui ont la main juridiquement.\r\n\r\n19:48:44:08  19:48:46:07\r\n     Mais c'est un bras de fer\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:10\r\n        dans le calendrier\r\n   pour les jours qui viennent.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:53:23\r\n-Le Royaume-Uni qui quitte l'Union,\r\n   ce n'est pas n'importe quoi.\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:56:22\r\n    C'est la deuxi\u00e8me puissance\r\n      \u00e9conomique de l'Union.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:02:04\r\n     C'est le d\u00e9but de la fin \r\n     pour l'Union europ\u00e9enne ?\r\n\r\n19:49:02:08  19:49:07:06\r\n -C'est la question qu'on a pos\u00e9e\r\n  \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 midi.\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:21\r\n      Il a pris ses affaires,\r\n       sans un mot de plus.\r\n\r\n19:49:12:01  19:49:16:10\r\n    C'est ce que tout le monde\r\n          a en t\u00eate ici.\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:19:04\r\n       Est-ce que ce 24 juin\r\n\r\n19:49:19:09  19:49:26:04\r\n     restera dans l'histoire \r\n    comme le d\u00e9but de la fin ?\r\n\r\n19:49:27:09  19:49:30:06\r\n        Partout en Europe,\r\nles eurosceptiques ont le sourire.\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:35:06\r\n     Il va falloir r\u00e9inventer\r\n       ce projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:37:10\r\n -Didier Burkhalter, avec ce vote,\r\n\r\n19:49:37:14  19:49:40:00\r\n      l'UE aura fort \u00e0 faire\r\n       ces prochains temps.\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:43:10\r\n    Ce Brexit est tr\u00e8s mauvais\r\n         pour la Suisse ?\r\n\r\n19:49:44:00  19:49:45:04\r\n          -Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:47:19\r\nC'est une raison de plus pour l'UE\r\n\r\n19:49:48:00  19:49:50:12\r\n      de r\u00e9gler les probl\u00e8mes\r\n\r\n19:49:50:17  19:49:53:00\r\n avec un peu plus de pragmatisme.\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:57:12\r\n          On a toujours dit\r\nqu'on pouvait attendre au 23-24 juin,\r\n\r\n19:49:57:17  19:50:00:17\r\n   puis qu'on mettait le turbo.\r\n\r\n19:50:00:22  19:50:05:13\r\n On essaie d'obtenir le \"plan A\": \r\nune clause de sauvegarde concert\u00e9e.\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:09:14\r\n  A court terme pour la question\r\n   du contr\u00f4le de la migration.\r\n\r\n19:50:09:19  19:50:13:05\r\nCe sera dur car on n'est pas d'accord\r\n            sur le fond.\r\n\r\n19:50:13:10  19:50:17:09\r\n   Mais il faut qu'on le fasse,\r\n    et c'est \u00e0 l'UE de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:20:23\r\n     -Le dossier de la Suisse,\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:25:23\r\nqui se trouvait en haut de la pile,\r\n    va passer bien en dessous.\r\n\r\n19:50:26:09  19:50:28:11\r\n  -C'est une vision tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n19:50:28:16  19:50:32:21\r\n  La Suisse et l'UE, c'est 1 mia\r\n  d'\u00e9changes par jour ouvrable.\r\n\r\n19:50:33:02  19:50:38:07\r\n La Suisse est peut-\u00eatre le pays le\r\nplus fort en recherche et innovation.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:42:12\r\n    On ne peut pas dire qu'on a\r\n   des priorit\u00e9s extraordinaires\r\n\r\n19:50:42:17  19:50:45:16\r\nmais on est un partenaire important.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:48:08\r\n Et on travaille pour nos peuples.\r\n\r\n19:50:48:12  19:50:53:04\r\n Au bout du compte, c'est le bien\r\nde nos populations qui est en jeu.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:59:13\r\n      Quand les incertitudes\r\n   croissent comme actuellement,\r\n\r\n19:50:59:18  19:51:04:01\r\n    encore plus avec le Brexit,\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:08:23\r\nle r\u00f4le des diff\u00e9rents gouvernements\r\n    est de r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:12:06\r\n           -Ce Brexit,\r\n   c'est bon ou pas pour nous ?\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:14:17\r\n     -Ca d\u00e9pend des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:17:05\r\n    La n\u00f4tre est constructive:\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:21:01\r\n      on sait que pour l'UE\r\n    la situation est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:25:08\r\n     Et devant les difficult\u00e9s\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:29:05\r\n        et les inqui\u00e9tudes\r\n        de la population,\r\n\r\n19:51:29:10  19:51:32:13\r\n        car ces d\u00e9cisions\r\n      ne sont pas un hasard,\r\n\r\n19:51:32:18  19:51:36:13\r\n   il faut que les gouvernements\r\n    aillent vers des solutions\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:44:10\r\n   pour \u00e9viter que ces inqui\u00e9tudes\r\ndeviennent plus difficiles en Europe.\r\n\r\n19:51:44:14  19:51:47:17\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n          -A vous aussi.\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:57:09\r\n        -Les parlementaires\r\n ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 d'Europe.\r\n\r\n19:51:57:13  19:52:02:13\r\n   La d\u00e9cision des Britanniques\r\n les pousse \u00e0 trouver une solution\r\n\r\n19:52:02:18  19:52:08:21\r\n      pour sortir de la crise\r\n     entre Berne et Bruxelles.\r\n\r\n19:52:09:20  19:52:14:21\r\n-Ce matin, J.Schneider-Ammann avait\r\n annonc\u00e9 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:18:12\r\nMais quand il apprend le Brexit,\r\n   il repousse \u00e0 dix heures,\r\n\r\n19:52:18:17  19:52:20:05\r\n   puis \u00e0 dix heures et quart.\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:25:13\r\nEt il parle debout au pupitre, pour\r\nbien marquer la solennit\u00e9 du moment.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:22\r\n  -C'est un jour tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:34:01\r\n     Ca cr\u00e9e des incertitudes.\r\n\r\n19:52:34:11  19:52:38:15\r\n  -Une inqui\u00e9tude pas partag\u00e9e \r\n  par tous les chefs de partis.\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:41:11\r\n     -Le r\u00e9sultat m'a \u00e9tonn\u00e9e,\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:43:11\r\n       et j'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:16\r\n par le courage des Britanniques.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:48:18\r\n      -J'ai un grand respect\r\n\r\n19:52:48:23  19:52:50:13\r\n       pour les Britanniques\r\n\r\n19:52:50:18  19:52:55:12\r\n qui ont vot\u00e9 pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:52:55:23  19:52:57:15\r\n      -C'est un jour sombre,\r\n\r\n19:52:57:20  19:53:00:01\r\n         je suis inquiet.\r\n\r\n19:53:00:14  19:53:04:04\r\n        -Sur les chances\r\n de trouver un accord avec l'UE,\r\n\r\n19:53:04:09  19:53:06:09\r\n       les avis divergent.\r\n\r\n19:53:07:00  19:53:10:09\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit n\u00e9gocier,\r\n\r\n19:53:10:13  19:53:13:01\r\n   il doit mettre tout son poids\r\n\r\n19:53:13:06  19:53:20:14\r\ndans la balance, il doit mener les\r\nn\u00e9gociations de mani\u00e8re combative.\r\n\r\n19:53:21:02  19:53:22:21\r\n        -Nous sommes pass\u00e9s\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:25:04\r\n     de priorit\u00e9 num\u00e9ro 5 \u00e0 50\r\n\r\n19:53:25:09  19:53:30:07\r\n           \u00e0 Bruxelles:\r\n on ne s'int\u00e9ressera plus \u00e0 nous.\r\n\r\n19:53:30:18  19:53:34:11\r\n-Et si les n\u00e9gociations \u00e9chouent,\r\n     le centre-droit estime\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:36:16\r\n qu'une mise en oeuvre att\u00e9nu\u00e9e\r\n\r\n19:53:36:21  19:53:40:19\r\nde l'initiative contre l'immigration\r\n      de masse reste possible.\r\n\r\n19:53:41:05  19:53:43:02\r\n   -Je pense que c'est possible\r\n\r\n19:53:43:07  19:53:45:13\r\nde respecter les trait\u00e9s bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:53:45:18  19:53:49:07\r\n       en mettant en oeuvre\r\n        cette initiative.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:57:15\r\n    -Reste \u00e0 savoir si cet homme\r\nobtiendra quelque chose \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:00:10\r\n    Ca va se jouer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:05:22\r\n          -Pierre Nebel,\r\n  Didier Burkhalter calme le jeu.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:08:14\r\n        Mais en coulisses,\r\n        on est inquiets ?\r\n\r\n19:54:12:08  19:54:16:05\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:10\r\n   C'\u00e9tait une mission difficile\r\n            d\u00e9j\u00e0 avant.\r\n\r\n19:54:19:13  19:54:25:11\r\n         C'est maintenant\r\n      une mission impossible.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:29:16\r\n         Lundi prochain,\r\n      les diplomates suisses\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:33:00\r\n   ont vu leur r\u00e9union annul\u00e9e.\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:37:15\r\n  Il y avait une r\u00e9union de crise\r\n     des diplomates europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:54:37:19  19:54:40:17\r\n     On continue ici \u00e0 croire\r\n   qu'une solution est possible.\r\n\r\n19:54:40:21  19:54:45:11\r\nOn peut appeler cela du sang-froid\r\n         ou de la folie.\r\n\r\n19:54:45:14  19:54:50:11\r\n    Ou la volont\u00e9 de se battre\r\n         co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n\r\n19:54:50:15  19:54:53:05\r\n    -Brexit va peut \u00eatre amener\r\n           une solution.\r\n\r\n19:54:53:09  19:54:56:22\r\n           -Les masques\r\n     sont en train de tomber.\r\n\r\n19:54:57:02  19:55:02:10\r\n   \u00c0 part l'UDC, tout le monde \r\n   veut sauver les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:07:20\r\n            Hors micro,\r\n   le PDC et le PLR sont ouverts\r\n\r\n19:55:08:00  19:55:11:15\r\n         \u00e0 une application\r\n    de la votation du 9 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:55:11:19  19:55:14:11\r\n    d'une mani\u00e8re tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:55:14:15  19:55:17:00\r\n       C'est un plan risqu\u00e9.\r\n\r\n19:55:17:04  19:55:23:02\r\n  Mais la situation est instable.\r\n\r\n19:55:23:08  19:55:26:14\r\n   Peu importe que l'application\r\n          de l'initiative\r\n\r\n19:55:26:19  19:55:29:01\r\n ressemble \u00e0 un village Potemkine.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:32:04\r\n    Pourvu que les bilat\u00e9rales\r\n         soient sauv\u00e9es.\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:35:19\r\n     -Les march\u00e9s financiers\r\n ont fortement r\u00e9agi aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:36:00  19:55:40:01\r\nEn Suisse, la Banque nationale est \r\nintervenue pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:44:19\r\n-Les banques centrales avaient beau\r\n    avoir resserr\u00e9 les boulons,\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:48:05\r\n        quand les traders\r\nont pris le contr\u00f4le des manettes,\r\n\r\n19:55:48:10  19:55:51:02\r\n   les bourses du monde entier\r\n          ont d\u00e9viss\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:05:12\r\nA Gen\u00e8ve, la banque anglaise IG Bank\r\n        a compt\u00e9 les coups.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:08:11\r\n-C'est des chutes \u00e0 deux chiffres.\r\n\r\n19:56:08:16  19:56:10:20\r\n            C'est rare.\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:13:23\r\n        Les plus touch\u00e9s, \r\n       c'est les bancaires.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:20:10\r\n-A Londres, la chute est abyssale.\r\n\r\n19:56:20:14  19:56:25:15\r\n      Le Brexit chambarde \r\n     le march\u00e9 des changes.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:30:07\r\n        A 07h00 ce matin,\r\n le franc suisse s'est renforc\u00e9:\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:37:03\r\n    la valeur-refuge a fait \r\n   un joli pic face \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:42:01\r\n  Elle s'est stabilis\u00e9e \u00e0 1,08.\r\n\r\n19:56:42:11  19:56:46:11\r\n -Clairement, la Banque nationale\r\n suisse intervient en ce moment.\r\n\r\n19:56:46:21  19:56:49:22\r\n     -La BNS a confirm\u00e9 \u00eatre\r\n massivement entr\u00e9e dans le jeu.\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:03:21\r\n  -La livre sterling n'a jamais \r\n  autant baiss\u00e9 sur une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:57:04:02  19:57:06:14\r\nOn est revenus \u00e0 des niveaux de 1985.\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:09:03\r\n  L'euro n'a jamais autant baiss\u00e9\r\n\r\n19:57:09:08  19:57:10:07\r\n           depuis 1999.\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:13:03\r\n   C'est clairement historique.\r\n\r\n19:57:13:16  19:57:16:15\r\n     -Voil\u00e0 les cons\u00e9quences\r\n     financi\u00e8res du Brexit.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:21:12\r\nDans quelque temps, on appr\u00e9ciera\r\n l'impact sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:27:01\r\n    -Londres s'est impos\u00e9 comme\r\n la place financi\u00e8re de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:57:27:06  19:57:33:06\r\n     Le Brexit pourrait bien \r\n    tout remettre en question.\r\n\r\n19:57:35:10  19:57:40:17\r\n-Dans la City, certains ont pass\u00e9\r\nla nuit \u00e0 surveiller les march\u00e9s.\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:44:11\r\nQuand Cameron annonce sa d\u00e9mission,\r\n          tout s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:57:44:16  19:57:50:19\r\n       Mais cet \u00e9conomiste\r\n     tente d'\u00eatre rassurant.\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:52:16\r\n           -La City est\r\n\r\n19:57:52:21  19:57:54:16\r\n    \u00e9conomiquement importante,\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:57:13\r\nc'est 8 % de l'\u00e9conomie nationale.\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:00:14\r\n      Le Brexit est un risque\r\n          suppl\u00e9mentaire,\r\n\r\n19:58:00:19  19:58:04:20\r\n      mais pas n\u00e9cessairement\r\n     un d\u00e9sastre pour la City.\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:08:06\r\n-Une p\u00e9riode d'incertitude commence\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:11:20\r\n        pour la capitale\r\n     financi\u00e8re de l'Europe.\r\n\r\n19:58:12:01  19:58:14:10\r\nUne place qu'elle pourrait perdre.\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:17:19\r\n       Les grandes banques\r\n  avaient promis de d\u00e9localiser\r\n\r\n19:58:18:00  19:58:20:11\r\n      si la Grande-Bretagne\r\n       quittait l'Europe.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:24:13\r\n     Ce matin, on improvise\r\n    pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:30:17\r\n-Tout le monde a \u00e9t\u00e9 pris de court.\r\n\r\n19:58:30:22  19:58:32:21\r\n       Ca a \u00e9t\u00e9 dommageable\r\n\r\n19:58:33:02  19:58:34:22\r\n     pour nos investissements.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:39:06\r\n           Les march\u00e9s\r\n    sont en train de paniquer.\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:43:11\r\n-Beaucoup de questions des clients,\r\n       mais peu de r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:49:22\r\n  Pas de panique, mais beaucoup\r\n  d'interrogations pour demain.\r\n\r\n19:58:50:11  19:58:52:06\r\n  -Les cons\u00e9quences pour la City\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:54:10\r\n    d\u00e9pendront du type d'accord\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:57:15\r\n  qui va sortir des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:58:57:20  19:59:01:06\r\n        Il y a une p\u00e9riode\r\n    d'incertitude devant nous.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:06:10\r\nCa va surtout toucher les banques.\r\n\r\n19:59:08:20  19:59:11:08\r\n-La City va devoir se r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:59:11:12  19:59:13:19\r\n             Ou pas.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:20:19\r\n-Nathalie Ducommun, ce Brexit marque\r\nun moment historique pour l'Europe.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:24:19\r\n         On n'a pas fini\r\n  d'en mesurer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:59:36:03  19:59:42:03\r\n-L'id\u00e9e que les Britanniques sont un\r\n             peu fous,\r\n\r\n19:59:42:07  19:59:45:01\r\n qu'ils ne font rien ne font rien\r\n       comme tout le monde,\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:47:16\r\n    \u00e7a va perdurer. Ce qui est\r\n       fondamental ce soir,\r\n\r\n19:59:47:20  19:59:49:23\r\n  c'est de trouver quelle est la\r\n\r\n19:59:50:03  19:59:55:23\r\nparticularit\u00e9 britannique et ce qui\r\n  rel\u00e8ve d'une tendance de fond.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:01:01\r\n Ce que le Brexit, la compagnie \u00e0\r\n         l'issue du vote,\r\n\r\n20:00:01:05  20:00:03:21\r\n        montre avant tout,\r\n  c'est le foss\u00e9 entre le peuple,\r\n\r\n20:00:04:01  20:00:09:23\r\n    les \u00e9lecteurs et les \u00e9lites\r\n    politiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:00:10:06  20:00:13:21\r\nLe peuple dit que l'immigration est\r\n           un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:19:22\r\nLes dirigeants disent que c'est sous\r\n             contr\u00f4le.\r\n\r\n20:00:20:14  20:00:25:08\r\nLe peuple qui se fait du souci pour\r\n           son travail.\r\n\r\n20:00:25:11  20:00:31:10\r\n  Ensuite, le vote du 9 f\u00e9vrier,\r\n      c'est le m\u00eame exemple.\r\n\r\n20:00:33:05  20:00:36:15\r\n Avant m\u00eame de se demander ce que\r\n  l'Union europ\u00e9enne doit faire,\r\n\r\n20:00:36:19  20:00:40:09\r\nil est urgent que ces Etats membres\r\n  r\u00e9concilient leur base et leurs\r\n\r\n20:00:40:12  20:00:42:15\r\n              \u00e9lites.\r\n\r\n20:00:42:19  20:00:48:16\r\n-On sent un d\u00e9samour assez profond\r\n     de l'humour europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:00:48:20  20:00:52:02\r\n-C'est beaucoup demand\u00e9 \u00e0 un citoyen\r\n      d'avoir de l'attachement\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:58:04\r\n       pour une organisation\r\n    bureaucratique. \u00c9conomique.\r\n\r\n20:01:00:15  20:01:04:11\r\nC'est la responsabilit\u00e9 des pays de\r\nvendre une Union europ\u00e9enne forte.\r\n\r\n20:01:04:15  20:01:07:17\r\n      C'est certainement une\r\nresponsabilit\u00e9 des Etats membres de\r\n\r\n20:01:07:21  20:01:10:00\r\n  r\u00e9former le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n20:01:10:04  20:01:12:15\r\n   Pour que les citoyens soient\r\n        entendus en amont.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:18:17\r\n    \u00c7a passera pour une posture\r\n         politique forte.\r\n\r\n20:01:22:19  20:01:26:02\r\nOn revient sur la carte du Royaume-\r\n               Uni.\r\n\r\n20:01:26:06  20:01:29:11\r\n   Il y avait une erreur sur les\r\n             l\u00e9gendes.\r\n\r\n20:01:29:14  20:01:34:11\r\n  Les couleurs \u00e9taient invers\u00e9es.\r\n\r\n20:01:34:15  20:01:40:13\r\nC'est bien Londres et l'\u00c9cosse qui\r\n         veulent rester.\r\n\r\n20:01:43:18  20:01:48:05\r\n     C'est la veill\u00e9e d'armes\r\n     pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n20:01:48:10  20:01:52:06\r\nNous irons au stade dans un instant,\r\n     mais arr\u00eatons-nous d'abord\r\n\r\n20:01:52:11  20:01:56:04\r\n         sur les chances\r\n    de notre \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n20:01:57:22  20:02:00:05\r\n   -Le stade Geoffroy-Guichard\r\n\r\n20:02:00:10  20:02:04:12\r\na l'habitude de se parer de vert,\r\n les couleurs de Saint-Etienne.\r\n\r\n20:02:04:17  20:02:06:19\r\n         Pour une fois,\r\n     il sera rouge et blanc.\r\n\r\n20:02:07:00  20:02:08:14\r\n    Dur de d\u00e9gager un favori.\r\n\r\n20:02:08:19  20:02:13:01\r\n      Dans les deux camps, \r\n      ambition et prudence.\r\n\r\n20:02:14:08  20:02:16:15\r\n           -C'est 50/50.\r\n\r\n20:02:16:20  20:02:18:16\r\n         Les deux \u00e9quipes\r\n\r\n20:02:18:21  20:02:21:11\r\n     ont beaucoup de qualit\u00e9s.\r\n\r\n20:02:21:16  20:02:25:15\r\n      Il n'y a pas de favori.\r\n\r\n20:02:26:01  20:02:29:21\r\n    -Ce qui fera la diff\u00e9rence,\r\n\r\n20:02:30:02  20:02:33:13\r\n      c'est la forme du jour.\r\n\r\n20:02:34:23  20:02:37:22\r\n   -Contrairement \u00e0 la Suisse\r\n\r\n20:02:38:03  20:02:42:13\r\no\u00f9 Shaqiri et Xhaka ont beaucoup\r\n  \u00e0 prouver \u00e0 l'international,\r\n\r\n20:02:42:18  20:02:46:11\r\nla Pologne a sa star: Lewandowski.\r\n\r\n20:02:46:16  20:02:49:23\r\n        Mais l'adversaire\r\nn'est pas que le buteur du Bayern.\r\n\r\n20:02:51:02  20:02:52:20\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n20:02:53:01  20:02:54:13\r\n        Ils d\u00e9fendent bien,\r\n\r\n20:02:54:18  20:02:57:23\r\n      ont des joueurs forts.\r\n\r\n20:02:58:10  20:03:01:16\r\n -On parle toujours de Lewandowski\r\n\r\n20:03:01:21  20:03:04:23\r\n      mais ils n'ont encaiss\u00e9\r\n\r\n20:03:05:04  20:03:08:18\r\n    aucun but en trois matches.\r\n\r\n20:03:08:23  20:03:12:04\r\n   C'est une \u00e9quipe \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:03:12:13  20:03:17:11\r\n-Suisse-Pologne: une chance unique \r\npour les deux pays de se qualifier.\r\n\r\n20:03:17:16  20:03:22:05\r\nL'\u00e9quipe qui saura g\u00e9rer la pression\r\n       continuera l'aventure.\r\n\r\n20:03:23:04  20:03:27:08\r\n        -Pierre Poullier,\r\nun match \u00e9quilibr\u00e9 en perspective.\r\n\r\n20:03:27:12  20:03:29:21\r\n    C'est une belle opportunit\u00e9\r\n          pour la Suisse\r\n\r\n20:03:30:02  20:03:33:23\r\n d'atteindre pour la premi\u00e8re fois\r\n       les quarts de finale.\r\n\r\n20:03:35:02  20:03:37:23\r\n               -Oui,\r\n    on a encore tous en m\u00e9moire\r\n\r\n20:03:38:04  20:03:40:17\r\n   le traumatisme de Sao Paulo.\r\n\r\n20:03:40:21  20:03:44:01\r\n  Le huiti\u00e8me de finale de Coupe\r\n   du monde contre l'Argentine.\r\n\r\n20:03:44:05  20:03:46:08\r\n   La Suisse a perdu sur le fil.\r\n\r\n20:03:46:11  20:03:49:01\r\n   Elle peut prendre sa revanche\r\n           sur ce match.\r\n\r\n20:03:49:05  20:03:53:04\r\n  Mais en face, c'est la Pologne.\r\n\r\n20:03:53:08  20:03:55:09\r\n      Sans manquer de respect\r\n          \u00e0 cette \u00e9quipe,\r\n\r\n20:03:55:12  20:03:59:21\r\n     ce n'est pas tout \u00e0 fait\r\n         le m\u00eame calibre.\r\n\r\n20:04:00:01  20:04:03:09\r\n   Les joueurs sont conscients\r\nqu'ils peuvent marquer l'histoire.\r\n\r\n20:04:03:11  20:04:08:01\r\nEt entrer tr\u00e8s loin dans le tournoi.\r\n\r\n20:04:08:05  20:04:10:08\r\n           Se qualifier\r\n     dans un quart de finale,\r\n\r\n20:04:10:11  20:04:12:17\r\n ce n'est plus arriv\u00e9 depuis 1954.\r\n\r\n20:04:12:17  20:04:17:11\r\n         -Les Britanniques\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'UE.\r\n\r\n20:04:18:06  20:04:19:18\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:04:19:23  20:04:22:20\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      suivie d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n20:04:23:01  20:04:24:17\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:04:25:03  20:04:29:10\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Berthet, M.Borel, V.Fiore-Donno,\r\n    V.Gerber, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n20:04:32:17  20:04:34:17\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-24T18:41:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606526001", "durationSec": 114, "title": "SO BERNE REAX_RTS000000859805", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et les pr\u00e9sidents de partis politiques suisses ont r\u00e9agit au vote des britanniques sur le Brexit. Ils analysent les cons\u00e9quences du retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) pour la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1526428"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526002", "durationSec": 90, "title": "SO BXL AMBIANCE UE_RTS000000859583", "excerpt": "Des d\u00e9put\u00e9s et fonctionnaires europ\u00e9ens t\u00e9moignent de leur r\u00e9action suite au retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1526420"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526003", "durationSec": 112, "title": "SO CAMERON_RTS000000859797", "excerpt": "Le premier ministre britannique David Cameron a perdu son pari politique lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. Apr\u00e8s avoir fait campagne pour rester dans l'Union europ\u00e9enne (UE), il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission suite \u00e0 la d\u00e9cision d'une majorit\u00e9 de ses concitoyens de quitter l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "D\u00c9MISSION", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526004", "durationSec": 114, "title": "SO EUROSCEPTIQUES_RTS000000859716", "excerpt": "Des habitants de Peterborough r\u00e9agissent au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum dit du Brexit, sur le maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne (UE). La ville de 200'000 habitants a vot\u00e9 en majorit\u00e9 pour la sortie de l'UE.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "SUFFRAGE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1526417"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526005", "durationSec": 106, "title": "SO MARCHES FRANC_RTS000000859565", "excerpt": "Les march\u00e9s financiers et en particulier les titres des banques ont fortement chut\u00e9 apr\u00e8s l'annonce du retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE). Des analystes financiers de la banque IG Bank commentent la hausse du taux du franc suisse par rapport \u00e0 l'Euro et \u00e0 la Livre Sterling, qui a provoqu\u00e9 une intervention de la Banque nationale Suisse (BNS).", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "BOURSE", "DEVISE", "FRANC SUISSE", "LIVRE STERLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526006", "durationSec": 86, "title": "SO MATCH_RTS000000859823", "excerpt": "Les chances de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football lors des 8e de finale contre la Pologne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-ETIENNE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1526559"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526007", "durationSec": 160, "title": "SO NEWS REFERENDUM_RTS000000859731", "excerpt": "Des financiers de la City de Londres r\u00e9agissent au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. Les march\u00e9s financiers ont \u00e9t\u00e9 surpris par le retrait du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne (UE) et l'avenir de la place financi\u00e8re londonienne comporte de nouvelles incertitudes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606526008", "durationSec": 102, "title": "SO REAX CITY BREXIT_RTS000000859725", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PLACE FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1526433"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526009", "durationSec": 102, "title": "SO REAX UE_RTS000000859810", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606526457", "summary": "Duplex Londres : Itw de Denis MacShane, ancien ministre des affaires europ\u00e9ennes de Tony Blair.", "id": "1526416"}, {"internalArchiveId": "AA1606526458", "summary": "Peterborough, estival et ensoleill\u00e9 : place avec fontaine et passants. Itw d'habitants dans la rue. Foule de pi\u00e9tons dans la rue.\nLocal de d\u00e9pouillement : scrutateurs vidant les urnes puis d\u00e9pouillant les bulletins de vote. Itw d'une repr\u00e9sentante du parti travailliste. Annonce du r\u00e9sultat local et partisans du Brexit applaudissant.", "id": "1526417", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "INTERVIEW DE RUE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526461", "summary": "Drapeau britannique devant le si\u00e8ge de la commission europ\u00e9enne. Itw de fonctionnaires europ\u00e9ens. Itw de Fran\u00e7oise Grosset\u00eate, vice-pr\u00e9sidente fran\u00e7aise du groupe Parti populaire europ\u00e9en. Itw de Jo Leinen, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en allemand, Socialistes et d\u00e9mocrates. Itw de Philippe Lamberts, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en belge, Les Verts.", "id": "1526420", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526464", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1526423"}, {"internalArchiveId": "AA1606526469", "summary": "Johann Schneider-Ammann en conf\u00e9rence de presse. Itw de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw de Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR. Itw d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC. Itw de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS. Itw de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1526428", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "GOESSI, PETRA", "LEVRAT, CHRISTIAN", "ROESTI, ALBERT", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526474", "summary": "La City, Londres : Traders avec une expression inqui\u00e8te regardant un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision. Itw de Neil Williams, chef \u00e9conomiste chez Hermes investment Management. Drapeau britannique. Vue g\u00e9n\u00e9rale des b\u00e2timents modernes de la City et de la Tamise. Foule marchant dans la rue. Trader consultant des cours de la bourse sur un \u00e9cran d'ordinateur. Itw de Beno\u00eet Ribaud, responsable Europe chez  Alquity. Itw de Philipp Hildebrand, vice-pr\u00e9sident de Black Rock.", "id": "1526433", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "MARCH\u00c9 FINANCIER"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526600", "summary": "Stade Geoffroy-Guichard vide. Drapeaux suisse et polonais. Conf\u00e9rence de presse Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur \u00e9quipe nationale suisse de football. Itw en fran\u00e7ais de Grzegorz Krychowiak, footballeur polonais. Itw Vladimir Petkovic. Footballeurs, dont Xherdan Shaqiri et Granit Xhaka, de l'\u00e9quipe nationale suisse s'entra\u00eenant. Robert Lewandowski, footballeur polonais, s'entra\u00eenant. Itw Stephan Lichtsteiner et Michael Lang, footballeurs suisses.", "id": "1526559", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["ST-ETIENNE"], "visualPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "XHAKA, GRANIT", "LEWANDOWSKI, ROBERT", "PETKOVIC, VLADIMIR", "LICHTSTEINER, STEPHAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "POULLIER, Pierre", "role": "Duplex St-Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUCOMMUN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658117", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025841", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BF3E291F-34AC-46AF-B1C5-44F704D182C4", "internalArchiveId": "BF3E291F-34AC-46AF-B1C5-44F704D182C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudio Chiri, professeur d'auto-d\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9cole Skema, \u00e0 Zurich;Maryl\u00e8ne Lieber, professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nFace au harc\u00e8lement de rue et aux comportements d\u00e9plac\u00e9s de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes.\r\n\r\n* * Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse (ITC 23.06 COURS AUTO DEFENSE POUR FEMMES)  RG DIR ST ZH\r\nLANCER LES SONS DEPUIS LAUSANNE\r\nLes cours d'auto-d\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse. Face au harc\u00e8lement de rue et au comportement d\u00e9plac\u00e9 de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes. Bonjour Rouven Gueissaz. Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich et vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'un de ces cours d'auto-d\u00e9fense...\r\nTexte:\r\nOui. Il y a pl\u00e9thore d'offres de cours d'auto-d\u00e9fense pour femmes \u00e0 Zurich, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement dans toutes les villes de Suisse. Je me suis rendu \u00e0 Zurich Oerlikon, dans un cours mixte hommes et femmes de l'\u00e9cole Skema, un cours sous la supervision de Claudio Chiri.\r\n  1'02\r\n((SON TRAD Nous avons environ un tiers de participanTES. Nous voulons faire en sorte qu'il soit possible pour les femmes de s'entra\u00eener avec des hommes. C'est mieux. Car les femmes se font en g\u00e9n\u00e9ral davantage agresser par des hommes dans la rue. Les rapports de force entre les deux sexes sont diff\u00e9rents et il faut entra\u00eener cela pour avoir une chance contre des hommes plus forts. QUESTION. Une participante \u00e0 nos cours s'est r\u00e9cemment fait agresser et elle a pu r\u00e9agir. Le Blick en a parl\u00e9 et \u00e7a a suscit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat. Pas uniquement aupr\u00e8s des jeunes filles, mais aussi aupr\u00e8s de femmes plus \u00e2g\u00e9es... Certaines ont la quarantaine, voire la cinquantaine. Elles se disent harcel\u00e9es dans la rue et souhaitent se d\u00e9fendre. Donc oui, nous observons effectivement que l'int\u00e9r\u00eat est hausse))\r\nIl y avait m\u00eame quelques francophones parmi les femmes qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce cours... Entre deux exercices, j'ai pu en recontrer trois qui viennent chacunes pour diverses raisons...\r\n  1'33\r\n((SON TRAD \u00e0 partir de 36'': J'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e aux arts martiaux, pour pouvoir me d\u00e9fendre. Ici, j'ai rencontr\u00e9 des gens supers. Et puis... Il y a aussi la question du fitness! Je n'ai pas peur la nuit, mais... On ne sait jamais. Je me sens plus en confiance. QUESTION. On ne se fait normalement pas attaquer par une femme... Donc c'est plus r\u00e9aliste. Et les hommes sont plus forts. Ici, ils osent cogner un peu plus fort. Les filles sont plus r\u00e9serv\u00e9es. Donc c'est un vrai plus de pouvoir s'entra\u00eener avec des hommes. ))\r\nRELANCE: Comment expliquer, Rouven, cet int\u00e9r\u00eat grandissant pour ces cours d'auto-d\u00e9fense?\r\nIl n'existe \u00e9videmment pas de statistique fiable, mais les sondages r\u00e9alis\u00e9s sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement de rue montre que la majorit\u00e9 des femmes en ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes, verbalement ou m\u00eame physiquement. Des \u00e9v\u00e9nements comme le Nouvel-An \u00e0 Cologne, o\u00f9 des centaines de femmes ont port\u00e9 plainte, et surtout leur mise en lumi\u00e8re dans les m\u00e9dias, encouragent aussi certaines femmes \u00e0 s'inscrire \u00e0 ces cours. La sociologue Maryl\u00e8ne Lieber, professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, observe en tous cas une \u00e9volution des normes sociales.\r\n  42''\r\nRELANCE: En d'autres termes, les gestes d\u00e9plac\u00e9s, les sifflements et tous ces comportements lourds qui \u00e9taient pass\u00e9s sous silence il y a 20 ou 30 ans sont aujourd'hui d\u00e9nonc\u00e9s publiquement?\r\nPubliquement et socialement, car selon Maryl\u00e8ne Lieber, la violence \u00e0 l'encontre des femmes dans l'espace public n'a pas fondamentalement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n  54''\r\nApr\u00e8s se pose la question de la limite entre la s\u00e9duction anodine, le regard coquin \u00e9chang\u00e9 dans le train, et le v\u00e9ritable harc\u00e8lement. Tout est question de consentement, selon la sociologue Maryl\u00e8ne Lieber, qui plaide aussi pour davantage de sensibilisation des jeunes.\r\n  50''\r\nHarc\u00e8lement de rue et cours d'auto-d\u00e9fense, vous l'entendez, deux notions intimement li\u00e9es. Le harc\u00e8lement de rue devient aussi un sujet de d\u00e9bat politique. A Lausanne, par exemple, la pr\u00e9sidente des Verts \u00e9lue au l\u00e9gislatif a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution pour demander \u00e0 l'ex\u00e9cutif de r\u00e9agir.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse", "Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse / JDM_2016-06-23T06:18:00_intercites", "Les cours d'autod\u00e9fense pour femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse / JDM_2016-06-23T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Face au harc\u00e8lement de rue et au comportement d\u00e9plac\u00e9 de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes.", "Face au harc\u00e8lement de rue et aux comportements d\u00e9plac\u00e9s de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes.", "Face au harc\u00e8lement de rue et aux comportements d\u00e9plac\u00e9s de certains hommes dans l'espace public, la gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle-m\u00eame sa protection. Une tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes."], "variantIds": ["ece-7807567", "ece-7807549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T17:49:56Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes courtes autod\u00e9fense pour les femmes s\u00e9duisent toujours plus en Suisse face au harc\u00e8lement de rue au comportement d\u00e9plac\u00e9 de certains hommes dans l'espace public, la Gent f\u00e9minine se mobilise pour assurer elle- m\u00eame sa protection tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes, bonjour Rouven Gueissaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich vous avez assist\u00e9 vous \u00e0 \u00e0 l'un de ces cours d'auto- d\u00e9fense oui et il y a pl\u00e9thore d'offres de 2 cours d'autod\u00e9fense pour femmes \u00e0 Zurich mais plus g\u00e9n\u00e9ralement dans toutes les villes de Suisse, alors je me suis rendu \u00e0 Orly dans un cours mixte, hommes- femmes un cours donn\u00e9 par l'\u00e9cole Skema sous la supervision de Claudio Chiri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [78%] :\r\nIl y a bien, \u00e9tant une v\u00e9rit\u00e9 qui oui, nous avons environ un tiers des participantes, c'est ce que l'on nous voulons faire en sorte qu'il dira possible pour les femmes de s'entra\u00eener avec des hommes arm\u00e9s mieux mais n'atteignent, c'est \u00e7a qui me sert les femmes se font en g\u00e9n\u00e9ral davantage agresser par des hommes dans la griffe mais, note un proche sait on sait \u00e7a serait il y a de force entre les 2 sexes sont diff\u00e9rents, il faut entra\u00eener cela pour avoir une chose d'autres d\u00e9sobligeant infortune cher quand m\u00eame est ce qu'il y a une augmentation de l'int\u00e9r\u00eat de la part des femmes pour ce genre de cours de de France mais en, m\u00eame celles qui sont en effet la rock et au monde, ce pas une participante \u00e0 nos cours s'est r\u00e9cemment fait agresser et elle a pu r\u00e9agir le Blick, on a parl\u00e9 et \u00e7a suscit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat, pas uniquement aupr\u00e8s des jeunes filles, mais qui ne aussi aupr\u00e8s des femmes, plus elle ne s'est pas inclin\u00e9 filles -t-il fait d'armes, d\u00e9cision, avoir une certaine ont la quarantaine, voire la cinquantaine, elles se disent harcel\u00e9es dans la rue et souhaitent se d\u00e9fendent donc oui nous observons effectivement que l'int\u00e9r\u00eat \u00e9tant aussi voir que \u00e7a augmente une telle sc\u00e8ne en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [94%] :\r\nAlors, il y avait m\u00eame quelques francophones parmi les femmes qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce cours, entre deux exercices, j'ai pu parler avec 3 d'entre elles qui viennent chacunes pour des raisons diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [80%] :\r\nPour 2 raisons diff\u00e9rentes, hein, c'est du sport, qui compl\u00e8te les autres sports que je fais d\u00e9j\u00e0 et puis il y a eu fus\u00e9es qui sont mieux et dans ma peau de savoir qu'une d\u00e9fense ou \u00e9thique je qu'avec cette envie de de faire pr\u00e9cis\u00e9ment ce Sport- l\u00e0, ma fille qui a commenc\u00e9 avant nous faire et on a \u00e9t\u00e9 la voir passer son dipl\u00f4me face au 1er niveau et quand on a vu \u00e7a, on a dit que c'\u00e9tait quelque chose qui nous permet aussi beaucoup d'apprendre pr\u00e9cis\u00e9ment donc dans la rue menant au sentait plus en s\u00e9curit\u00e9 que comment vous ressentez \u00e7a oui, je pense que je suis s\u00fbr de moi et qui est client remarque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [76%] :\r\nEt aujourd'hui quasiment Beckham il y a eu la grande chance de je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [81%] :\r\nJe me suis c'est toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e aux arts martiaux pour pouvoir me d\u00e9fendre \u00e0 la ici, j'ai rencontr\u00e9 des gens supers et puis comme \u00e7a, on fait aussi un petit \u00c9tat s'\u00e9chappait n'y avait pas peur la nuit, mais on sait jamais, m\u00eame si je me sens plus en confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [78%] :\r\nUn entra\u00eenement aussi avec des hommes, tout le monde m\u00e9lang\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a apporte \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [81%] :\r\nNous m\u00eame dire maintenant \u00e7a n'en parlons pas attaquer par une femme, donc c'est plus r\u00e9aliste et les hommes sont plus forts, ici ils osent cogner un peu plus, c'est un quartier qui toutes les filles sont plus r\u00e9serv\u00e9s, donc c'est un vrai plus de pouvoir s'entra\u00eener avec des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [81%] :\r\nNicolas entra\u00eener une tour pourquoi on apprend \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 une attaque on d\u00e9veloppe des r\u00e9flexes en fait, c'est-\u00e0-dire que, en fait, la la d\u00e9fense c'est automatique ou fait pas attention \u00e0 ce qu'on fait, on a l'habitude que si on re\u00e7oit sur un bah on va encha\u00eener tout de suite avec un mouvement qui a permettent de d\u00e9vier les cours et enfin du tout de suite en frappant adversaire au visage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [93%] :\r\nRouven comment expliquer cet int\u00e9r\u00eat grandissant pour ces cours d'autod\u00e9fense, alors il n'existe \u00e9videmment pas de statistique fiable, mais les sondages r\u00e9alis\u00e9s sur ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement de rue, montre que la majorit\u00e9 des femmes on ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes verbalement ou m\u00eame physiquement et puis des \u00e9v\u00e9nements comme le Nouvel-An \u00e0 Cologne, o\u00f9 des centaines de femmes ont port\u00e9 plainte et surtout la mise en lumi\u00e8re de de de ces \u00e9v\u00e9nements dans les m\u00e9dias et tout \u00e7a, \u00e7a encourage aussi certaines femmes \u00e0 s'inscrire \u00e0 ce type de cours la sociologue Maryl\u00e8ne lib\u00e8re professeur associ\u00e9e en \u00e9tudes genre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve observe en tout cas une \u00e9volution des normes sociales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que finalement, on a des normes qui, aujourd'hui, entre guillemets, rentre en conflit \u00e0 la fois les attentes, les attentes des jeunes femmes \u00e0 qui on a dit depuis toute petite, il y avait la Galite \u00e9taient atteintes que les hommes et les femmes pourraient faire la m\u00eame chose et donc qui ont l'intention de pouvoir se d\u00e9placer dans les espaces publics comme comme elles l'entendent et puis des pratiques d'\u00e9normes qui sont un peu plus traditionnelle et puis qui associe, en fait, justement, la pr\u00e9sence des femmes dans les espaces publics, la pr\u00e9sence festives ou qui n'est pas li\u00e9 \u00e0 la division sexuelle du travail, c'est-\u00e0-dire au fait d'aller faire ses courses, chercher les enfants \u00e0 l'\u00e9cole ou \u00e0 la cr\u00e8che comme une forme de disponibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [90%] :\r\nEn d'autres termes, les gestes d\u00e9plac\u00e9s les les sifflements tous ces comportements lourds pass\u00e9s sous silence et encore 20 ou 30 ans aujourd'hui sont d\u00e9nonc\u00e9s publiquement publiquement et surtout socialement car selon Maryl\u00e8ne lib\u00e8re la violence \u00e0 l'eau compte des femmes dans l'espace public n'a pas fondamentalement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [90%] :\r\nOn pourrait se dire que le fait qu'il ait davantage de femmes qui demande \u00e0 enfin faire des sports de d'auto- d\u00e9fense 1 ou en tout cas \u00e0 apprendre \u00e0 se d\u00e9fendre, voudrait dire qu'il y a davantage de violence \u00e0 leur rencontre dans les espaces publics, moi je pense que c'est pas du tout vrai, c'est-\u00e0-dire que ce probl\u00e8me a toujours exist\u00e9, et en fait ce qui change au contraire aujourd'hui, hein, c'est que ces ces pratiques ces ces formes d'intrusion dans la vie des femmes et moins tol\u00e9r\u00e9 et donc, paradoxalement, on pourrait dire le fait que on en parle davantage et que le fait que ces femmes recourent davantage \u00e0 des cours d'autod\u00e9fense plut\u00f4t que cette id\u00e9e que les femmes peuvent se mouvoir dans les espaces publics, comme elles l'entendent et beaucoup plus tol\u00e9rer qu'elle ne l'\u00e9tait auparavant puisque si on pense \u00e0 nos, \u00e0 nos grands- m\u00e8res, effectivement, il y avait quand m\u00eame toute cette id\u00e9e que les femmes bien ne pouvait pas se d\u00e9placer seuls dans les espaces publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [96%] :\r\nAlors apr\u00e8s, se pose aussi la question de la limite entre la la s\u00e9duction anodine, le regard coquin \u00e9chang\u00e9 dans le train et le v\u00e9ritable harc\u00e8lement, tout est question de consentement, selon la sociologue Maryl\u00e8ne lib\u00e8re qui plaide aussi pour davantage de sensibilisation des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [88%] :\r\nJe pense que c'est l'\u00e9cole, c'est l'\u00e9ducation non sexiste, c'est la discussion en classe avec les jeunes enfants, mais je pense que la question, bah justement la question du self- d\u00e9fense, en tout cas le l'apprentissage par les femmes aussi de l'usage de la force est extr\u00eamement important puisque, en fait, dans la socialisation genre et un en tout cas dans l'\u00e9ducation qu'on va donner aux gar\u00e7ons et aux filles, on va davantage favoriser un Luisa je de la force, l'entra\u00eenement etc, chez les gar\u00e7ons que chez les filles, et donc les filles finalement ne savent pas, ne savent pas se bagarrer, c'est davantage en plus favoris\u00e9 par le fait que les crit\u00e8res de beaut\u00e9 d'esth\u00e9tique, etc, vise \u00e0 ce que le corps f\u00e9minin soit davantage encore gracile, a encore faim quand un corps masculin devrait davantage \u00eatre encore plus muscl\u00e9e, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [92%] :\r\nHarc\u00e8lement de rue et cours d'auto- d\u00e9fense, vous l'entendez, ce sont 2 notions intimement li\u00e9s : le harc\u00e8lement de rue devient aussi petit \u00e0 petit, un sujet de d\u00e9bat politique \u00e0 Lausanne, par exemple, la pr\u00e9sidente des Verts, \u00e9lue au l\u00e9gislatif a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9solution pour demander \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'en faire davantage Intercit\u00e9s merci beaucoup Rouven Gueissaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T05:41:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F40DE01C-A6FD-4652-B3A7-0C26FCD1427E", "internalArchiveId": "F40DE01C-A6FD-4652-B3A7-0C26FCD1427E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (revue presse romande) *** Dominique Choffat, Esther Coquoz, la presse, jour J aujourd'hui, les Britanniques votent sur le maintien ou non  de la Grande Bretagne dans l'Union, et \u00e0 Gen\u00e8ve on s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences d'un brexit sur la place financi\u00e8re\r\nDOM Les n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res vont-ils \u00eatre tent\u00e9s de quitter Gen\u00e8ve pour Londres?\r\nCes deux villes sont aujourd'hui \u00e0 la fois concurrentes et li\u00e9es. \r\nEt d'ailleurs, de tr\u00e8s nombreux britanniques figurent parmi les 6 \u00e0 8 mille emplois de ce secteur \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAlors, les observateurs interrog\u00e9s par le Temps, se montrent plut\u00f4t rassurants, puisqu'il faut se conformer aux lois europ\u00e9ennes pour travailler en Europe. \r\nC'est ce que fait la Suisse, ce que fera la Grande-Bretagne.\r\nMais une autre question est tr\u00e8s pr\u00e9sente du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nPour les banques priv\u00e9es cette fois. Les banquiers pourraient r\u00e9cup\u00e9rer de nouveaux fonds, d'investisseurs inquiets.\r\nCe serait \u00e9videmment positif. Par contre, l'inqui\u00e9tude est de mise si la Suisse ne trouve pas d'accord global avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui est un risque en cas de brexit. \r\nLa Weltwoche d\u00e9crit une Union Europ\u00e9enne en \u00e9tat de sid\u00e9ration face \u00e0 ses propres d\u00e9fauts, paralys\u00e9e, p\u00e9tiifi\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de voir les Britanniques se d\u00e9tacher d'une construction europ\u00e9enne chancelante. Les eurocrates grognent et rousp\u00e8tent, dit l'\u00e9ditorial sign\u00e9 par l'UDC Roger Koeppel. Plein de ressentiment ces pro-europ\u00e9ens menacent les Britanniques, une dr\u00f4le de mani\u00e8re de se comporter de la part de l'Union Europ\u00e9enne qui se d\u00e9crit pourtant comme un projet de paix. Si l'Union \u00e9tait forte et confiante, \u00e0 la place de l'intimidation, elle se montrerait favorable aux traditions d\u00e9mocratiques de l'Europe. De ce point de vue, le referendum sur le Brexit est une bombe salutaire qui fait \u00e9clater la r\u00e9alit\u00e9.\r\nDOM Brexit ou pas, quelque chose est cass\u00e9. Tel est l'avis de Jacques Pilet, dans sa chronique qui para\u00eet dans l'Hebdo.\r\nle choc li\u00e9 \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum ne sera sans doute pas salutaire pour la construction europ\u00e9enne, selon lui.\r\nL'union est prise en \u00e9tau entre deux visions divergentes.\r\nLes uns r\u00eavent d'un renforcement des institutions, les autres d'un retour \u00e0 des comp\u00e9tences nationales. \r\nEt pourtant, jamais nous n'avons eu un si grand besoin d'une Europe unie, entre l'escalade anti-russe et la folie djihadiste.\r\nLe chroniqueur de l'Hebdo en conclut qu'il est grand temps de s'opposer \u00e0 la sape britannique.\r\n*** Et le Blick joue presque au jeu des sept diff\u00e9rences ce matin  ...\r\nLe Blick compare deux figures politiques en pleine ascension: l'ancien maire de Londres, Boris Johnson, qui milite pour la sortie de la Grande Bretagne de l'Union, et Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Le journal juxtapose des photos de ces politiciens \u00e0 la tignasse blonde: dans la rue, on les confondrait presque.C\u00f4t\u00e9 id\u00e9es, ils sont tous deux conservateurs, \u00e9gocentriques et tapageurs. Mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0, d\u00e9clare un professeur de sciences politiques interrog\u00e9 par le journal: Donald trump milite contre l'etat de droit et la coop\u00e9ration pacifique entre d\u00e9mocraties. Ce n'est pas le cas de Boris Jonhson. Ce dernier, qui pourrait devenir premier ministre britannique en cas de oui au Brexit, s'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s inquiet, \u00e0 l'id\u00e9e de voir Donald Trump devenir pr\u00e9sident des Etats-Unis. \r\n***  Son r\u00eave serait que la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.  Winfried  kretschman, le ministre pr\u00e9sident vert du Bade Wurtenberg, est en visite aujourd'hui \u00e0 Bern ...\r\nIl est aussi en grande interview dans la baslerzeitung, ce matin. Winfried Kretschmann rencontrent cet apr\u00e8s midi la ministre des transports et de l'environnement, Doris Leuhard, et le pr\u00e9sident Johann Schneider Amman. Car les relations de la Suisse sont une pririt\u00e9 de l'agenda politique de Winfried Kretschman. il faut dire que le bade Wurtemberg partage 300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res avec la suisse. Et que les exportations de biens helv\u00e9tiques en direction en direction de ce Land allemand se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 18 milliards de francs en 2014, c'est plus que les exportations vers les Etats-Unis. Le ministre pr\u00e9sident vert du bade Wurtenberg estime que la Suisse f\u00e9d\u00e9rale est un mod\u00e8le pour l'Union. C'est pourquoi l'adh\u00e9sion de la Confd\u00e9ration \u00e0 l'Union serait pour lui la r\u00e9alisation d'un r\u00eave. \r\nDOM Pour un jeune migrant non accompagn\u00e9, f\u00eater son 18e anniversaire est souvent source d'angoisse.\r\nQu'ils soient originaires d'Erythr\u00e9e, d'Afghanistan ou de Syrie, beaucoup de ces r\u00e9fugi\u00e9s obtiennent pourtant un permis de s\u00e9jour, durable ou provisoire. \r\nOui, mais \u00e0 leur majorit\u00e9, on attend d'eux qu'ils deviennent autonomes, et leur encadrement est r\u00e9duit au strict minimum.\r\nUne situation jug\u00e9e trop abrupte par les professionnels, qui s'en inqui\u00e8tent dans le Courrier ce matin. \r\nA leur majorit\u00e9, ils doivent rapidement quitter les foyers pour mineurs, des foyers satur\u00e9s.\r\nIls se retrouvent ainsi dans l'obligation de trouver un toit, dans un march\u00e9 immobilier en p\u00e9nurie, sans emploi, et avec un budget de 570 \u00e0 650 francs par mois.\r\nPour ces jeunes, vuln\u00e9rables, d\u00e9nicher un logement rel\u00e8ve donc du parcours du combattant. \r\n***  Martin Ba\u00fcmle, le pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux, reconnu coupable de violation du secret de fonction\r\nMartin Ba\u00fcmle ne s'arretera pas l\u00e0, dit ce matin le tagesanzeiger: Il n'accepte pas ce ce jugement du tribunal cantonal d'Uster. Le vert lib\u00e9ral va faire recours. Le cosneiller national est mis en cause pour avoir transmis des documents confidentiels sur un suejtd e voation communal, un document confidentiel gliss\u00e9 dans sa boite aux lettres- \r\nbalbal \r\nDOM Plusieurs villes sont en train de ficeler un projet pour l\u00e9galiser le cannabis.\r\nFumer un joint pourrait ne plus poser de probl\u00e8mes aux consommateurs de Gen\u00e8ve, Berne, Zurich et B\u00e2le.\r\nL'objectif de ces quatre villes, c'est de d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique cet automne.\r\nUn article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLe but de cette d\u00e9marche, c'est d'offrir une alternative au march\u00e9 noir.\r\nEt surtout, surtout, de proposer des produits de meilleure qualit\u00e9, des produits d\u00e9pourvus de pesticides ou d'autres substances nocives qu'on peut trouver dans les joints. \r\nMais certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour tuer dans l'oeuf ces projets pilotes. \r\nEt au final, comme souvent en Suisse, ce sera le peuple qui aura le dernier mot. La r\u00e9colte de signature pour une initiative populaire est en cours.\r\nla vie contradictoire du bouledogue islamiste: sous ce titre choc, le Tagesanzeiger revient sur le parcours du cerveau potentiel de la cellule islamiste de Winterthur, arr\u00eat\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9ld\u00e9ration en f\u00e9vrier. Une arrestation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique hier.  L'homme de 30 ans est actuellement dabs une prison du canton de bern. Il critiauqit le style de vie occidental toute en faisant cliquer les cl\u00e9s de sa Mercedes Benz .. Cette arrestation esten tout acs une preuve de plus que la vilel de Winthertur a un probl\u00e8me avec l'islamisme. \r\n*** Avec les adolescents, mieux vaut utiliser la carotte que le b\u00e2ton\r\nDOM Eh oui, les ados ne seraient sensibles qu'\u00e0 la premi\u00e8re des m\u00e9thodes, et ignoreraient la seconde. Les punitions semblent donc bien inutiles.\r\nC'est une \u00e9tude scientifique qui l'affirme.\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e dans la biologie, et dans le temps aujourd'hui.\r\nAvec ce constat: rien en sert de menacer un adolescent. \r\nSon cerveau n'identifie que les cons\u00e9quences positives d'un choix qui se pr\u00e9sente \u00e0 lui, ou \u00e0 elle.\r\nIl s'agit donc une question de d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral.", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7807580", "ece-7807563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T10:14:44Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e9videmment, Dominique Choffat, Esther, Coco sont de retour, la presse pour le jour J, aujourd'hui, on vient d'en parler, les Britanniques votent sur le maintien ou non de la Grande-Bretagne dans l'Union et \u00e0 Gen\u00e8ve, en s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences d'un brexit d'sur la place financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nLes n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res, vont -ils \u00eatre tent\u00e9s de quitter Gen\u00e8ve pour Londres, ces 2 villes sont aujourd'hui \u00e0 la fois concurrentes et d'ailleurs de tr\u00e8s nombreux britanniques figurent parmi les 6 \u00e0 8000 emplois de ce secteur \u00e0 Gen\u00e8ve, alors les observateurs, interrog\u00e9 par Le Temps, se montre plut\u00f4t rassurants puisqu'il faut se conformer aux lois europ\u00e9ennes pour travailler en Europe, c'est ce que fait la Suisse ce que fera la Grande-Bretagne, de toute mani\u00e8re, mais une autre question est tr\u00e8s pr\u00e9sent, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve pour les banques priv\u00e9es, cette fois -ci les banquiers pourraient r\u00e9cup\u00e9rer de nouveaux fonds d'investisseurs inquiets, ce serait \u00e9videmment positif, par contre, l'inqui\u00e9tude est de mise, si la Suisse ne trouvent pas d'accord global avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui est \u00e0 risque en cas Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nLa Weltwoche d\u00e9crit une Union europ\u00e9enne en \u00e9tat de sid\u00e9ration face \u00e0 ses propres d\u00e9fauts paralys\u00e9e p\u00e9trifi\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de voir les Britanniques se d\u00e9tacher d'une construction europ\u00e9enne chancelante les eurocrates grognent et rousp\u00e8tent d\u00e8s l'\u00e9ditorial sign\u00e9 par l'UDC Roger Koeppel plein de ressentiment ces pro- europ\u00e9ens menacent les Britanniques une dr\u00f4le de mani\u00e8re de se comporter de la part de l'Union europ\u00e9enne, qui se d\u00e9crit pourtant comme un projet de paix si l'Union \u00e9tait forte et confiante \u00e0 la place de l'intimidation, elle se montrerait favorable aux traditions d\u00e9mocratiques de l'Europe de ce point de vue avec Faur\u00e9, le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit tu est une bombe salutaire qui fait \u00e9clater la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [94%] :\r\nBrexit ou pas Brexit. Quelque chose est cass\u00e9, telle est la vie de Jacques Pilet dans sa chronique qui para\u00eet aujourd'hui dans l'hebdo le choc li\u00e9 \u00e0 s'r\u00e9f\u00e9rendum ne sera sans doute pas salutaire pour la construction europ\u00e9enne, selon lui, l'union est prise en \u00e9tau entre 2 visions divergentes les uns r\u00eavent d'un renforcement des institutions, les autres d'un retour \u00e0 des comp\u00e9tences nationales et pourtant, pourtant, jamais nous n'avons eu si un si grand besoin d'une Europe unie entre l'escalade anti- russe la folie djihadiste le chroniqueur de l'hebdo en conclut qu'il est grand temps de s'opposer \u00e0 la sape britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [98%] :\r\nEt le Blick qui joue presque au jeu des 7 diff\u00e9rences ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [93%] :\r\nOui, le Blick compare 2 figures politiques en pleine ascension, l'ancien maire de Londres Boris Johnson, qui milite pour la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union et Donald Trump, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le journal juxtapose des photos de ces politiciens \u00e0 la tignasse blonde dans la rue, on les confondrait preste presque c\u00f4t\u00e9 id\u00e9es, ils sont tous 2 conservateurs \u00e9gocentriques et tapageurs mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0, d\u00e9clare un professeur de sciences politiques, interrog\u00e9 par le journal, Donald Trump milite contre l'\u00c9tat de droit et la coop\u00e9ration pacifique entre d\u00e9mocraties, ce n'est pas le cas de Boris Johnson, ce dernier, qui pourrait devenir 1er ministre britannique en cas de oui au Brexit te, c'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s inquiet \u00e0 l'id\u00e9e de voir Donald Trump devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nEt son r\u00eave \u00e0 lui serait que la Suisse adh\u00e8re \u00e0 l'Union europ\u00e9enne lui c'est Winfried Kretschmann, le ministre- pr\u00e9sident Vert du Bade W\u00fcrtemberg, qui \u00e9tait en visite aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [91%] :\r\nEt qui est aussi en grande interview dans la Bavi\u00e8re Zeitung, ce matin, Winfried Kretschmann rencontrent cet apr\u00e8s- midi, la ministre des Transports et de l'environnement, Doris Letarte et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider Ammann car les relations de la Suisse sont une priorit\u00e9 de la Janda politique de Winfried Kretschmann il faut dire que le Bade W\u00fcrtemberg partage 300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Suisse et que les exportations de biens helv\u00e9tiques en direction de ce Land allemand se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 18 milliards de francs en 2014, c'est plus que les exportations vers les \u00c9tats-Unis, le ministre- pr\u00e9sident du Bade-Wurtemberg, estime que la Suisse, la Suisse f\u00e9d\u00e9rale est un mod\u00e8le pour l'Union, c'est pourquoi l'adh\u00e9sion de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'Union europ\u00e9enne serait pour lui la r\u00e9alisation d'un r\u00eave pour un jeune migrant ne n'a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [92%] :\r\nCompagnie imagin\u00e9 f\u00eater son 18 ans, h\u00e9 bien c'est souvent source d'angoisse, qu'ils soient originaires d'\u00c9rythr\u00e9e, d'Afghanistan, de Syrie, beaucoup de ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s obtiennent pourtant un permis de s\u00e9jour durable ou provisoire, oui, mais \u00e0 leur majorit\u00e9, on attend d'eux qu'ils deviennent autonomes leur encadrement est r\u00e9duit au strict minimum, une situation jug\u00e9e trop abrupte par les professionnels qui s'en inqui\u00e8tent dans le courrier, ce matin, \u00e0 leur majorit\u00e9, ils doivent rapidement trouver \u00e0 un logement, trouver un toit dans un march\u00e9 immobilier en p\u00e9nurie sans emploi et avec un budget de 570 \u00e0 650 francs par mois pour ces jeunes vuln\u00e9rables d\u00e9nicher un logement rel\u00e8ve donc du concours du parcours du combattant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [91%] :\r\nMartine Baylet, le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux, reconnu coupable de violation du secret de fonction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [90%] :\r\nMais Martine Bohn et ne s'arr\u00eatera pas lady, ce matin, le Bund il n'accepte pas ce jugement du tribunal cantonal d'Uster le Vert lib\u00e9ral va faire recours le conseiller national Vert lib\u00e9ral a mis en cause pour avoir transmis des documents confidentiels sur un sujet de votation communale des documents confidentiel gliss\u00e9 dans sa bo\u00eete aux lettres pour une journaliste alors qu'il \u00e9tait aussi \u00e0 la commission des finances de la commune de du Ben Dorff il risque pr\u00e8s de 20000 francs d'amende. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [96%] :\r\nPlusieurs villes sont en train de ficeler un projet pour l\u00e9galiser le cannabis fum\u00e9 un joint pourrait ne plus poser probl\u00e8me aux consommateurs de Gen\u00e8ve, Berne, Z\u00fcrich et B\u00e2le alors l'objectif de ces 4 \u00eeles c'est de d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, cet Automne, un article \u00e0 d\u00e9couvrir dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le but de cette d\u00e9marche, c'est d'offrir une alternative au march\u00e9 noir et surtout de proposer des produits de meilleure qualit\u00e9, des produits d\u00e9pourvus de pesticides ou d'autres substances nocives qu'on peut trouver dans les joints aujourd'hui mais certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour tuer dans l'oeuf ces projets pilotes et, au final, comme souvent en Suisse, h\u00e9 bien ce sera le peuple qui aura le dernier mot, la r\u00e9colte de signatures pour une initiative populaire est en cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [90%] :\r\nLa vie contradictoire \u00e0 la vie contradictoire du bouledogue islamiste sous ce titre un peu choc le tag \u00e0 sa guerre revient sur le parcours du cerveau potentiel de la cellule islamiste de Winthertour arr\u00eat\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration en f\u00e9vrier une arrestation, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, hier, l'homme de 30 ans est actuellement dans une prison du canton de Berne il critiquaient le Style de vie occidental tout en faisant cliquer les cl\u00e9s de sa Mercedes Bens, dit le journal, cette arrestation a en tout cas est en tout cas une preuve de plus que la ville de Winthertour, autre a vraiment un probl\u00e8me avec l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [87%] :\r\nAvec les adolescents, mieux vaudrait para\u00eet -t-il utiliser la carotte que le b\u00e2ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [93%] :\r\nEh oui, les ados ne seraient sensibles \u00e0 la premi\u00e8re des m\u00e9thodes et ignoreraient la seconde alors je vois aussi la t\u00eate bien les flux d'ici ensemble bien inutiles c'est une \u00e9tude scientifique qui l'affirme une \u00e9tude publi\u00e9e dans une revue sp\u00e9cialis\u00e9e dans la biologie, et dans le temps aujourd'hui d'ailleurs avec ce constat : rien ne sert de menacer un adolescent, son cerveau n'identifie que les cons\u00e9quences positives d'un choix qui se pr\u00e9sente \u00e0 lui ou \u00e0 elle, il s'agit donc d'une question de d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral, je ne peux pas vous en dire plus parce que je ne suis pas cette sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re, m\u00eame si beaucoup d'ados \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [73%] :\r\nMais ce sp\u00e9cialiste mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04A8B345-97EE-4E9A-AF67-B6FBFEB05CAD", "internalArchiveId": "04A8B345-97EE-4E9A-AF67-B6FBFEB05CAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Contat, membre du comit\u00e9 d'initiative \"Stop aux exc\u00e8s de Via Sicura\";Hugues Hiltpold, Conseiller national PLR genevois;LaBruyFL;Andras Stumpf, reporter au journal conservateur Mandiner;Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du groupe PLR au Grand Conseil NE\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 04 VIA SICURA) Le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral detend un peu la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 autour des automobilistes... Il revient sur l'automaticit\u00e9 des sanctions de Via Sicura... Les juges de Mon Repos n'excluent plus totalement la possibilit\u00e9 d'un d\u00e9passement de vitesse non-intentionnel... D\u00e9sormais, les magistrats auront une marge de manoeuvre restreinte...Michael Peuker...\r\n(6H(2) 05 VIA SICURA) C'est ce que confirme Pierre Contat, membre du comit\u00e9 d'initiative \"Stop aux exc\u00e8s de Via Sicura\"...pour lui...cette marge de manoeuvre laiss\u00e9e aux juges reste insuffisante...\r\n(6H(3) 02 STRATEGIE FEDERALE SUR LE TERRORISME) Deux djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s en Suisse....l'un...21 ans...genevois converti \u00e0 l'islam... \u00e0 son retour en Suisse depuis la Turquie...c'\u00e9tait le 8 juin dernier \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten....il est sous les verrous pour avoir enfreint a loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et Etat islamique et les organisations apparent\u00e9es.\r\nL'autre arrestation...c'est celle d'une figure cl\u00e9 du salafisme en Suisse...interpell\u00e9 en f\u00e9vrier \u00e0 Winthertour...l\u00e0 encore un helv\u00e8te converti puis radicalis\u00e9....\r\n***Et la Suisse qui veut intervenir avant....avant que les candidats au djihad ne partent!\r\nEt cette pr\u00e9vention passerait par le retrait de passeport si l'obligation de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement dans un poste de police ne suffit pas \u00e0d\u00e9courager le candidat \u00e0 la guerre sainte...selon les mesures pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAutre nouveaut\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police pourrait surveiller discr\u00e8tement les d\u00e9placements de certaines personnes. Un mandat de surveillance important pour le Conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold\r\nHugues Hiltpold avec Chrystel Domenjoz. \r\nEt le gouvernement  veut limiter encore la libert\u00e9 de voyager pour les r\u00e9fugi\u00e9s admis en Suisse. C'est l'un des changements pr\u00e9vus par la r\u00e9vision de la loi sur les \u00e9trangers, mise en consultation hier. Rappelons que les voyages pr\u00e9sum\u00e9s de r\u00e9fugi\u00e9s en Erythr\u00e9e avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par l'UDC, qui les accusait de rentrer r\u00e9guli\u00e8rement chez eux alors qu'ils avaient le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse. Ils ne pourront plus le faire...sinon, on consid\u00e8rera qu'ils renoncent indirectement \u00e0 la protection de la Suisse.\r\n(6H(4) D5 BREXIT  L'APPEL DE LA HONGRIE) ***Les bureaux de vote ouvrent dans 2H en Grande Bretagne....et l'Europe craint qu'un Brexit ne sorte des urnes!\r\n\u00ab Ne nous quittez pas \u00bb ! c'est en substance le message du gouvernement hongrois aux \u00e9lecteurs britanniques. Le premier ministre nationaliste Viktor Orban a achet\u00e9 des pages enti\u00e8res de publicit\u00e9 dans la presse britannique pour tenter de persuader les Anglais de rester membres du Club. Le chef de la droite nationaliste est pourtant connu pour ses critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la commission europ\u00e9enne. Il a compar\u00e9s ses d\u00e9cisions aux \u00ab diktats \u00bb de Moscou sous le communisme. Florence La Bruy\u00e8re\r\nIls sont assis au milieu de la salle et ont obtenu la suspension de la s\u00e9ance du jour \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants...des \u00e9lus d\u00e9mocrates au congr\u00e8s am\u00e9ricain expriment leur col\u00e8re apr\u00e8s le refus du s\u00e9nat...\u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine...de 4 textes pour limiter les achats d'armes....ils exigent qu'un projet de loi sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu soit d\u00e9battu avant les vacances parlementaires qui doivent d\u00e9buter \u00e0 la fin de la  semaine.\r\nC'est historique: le gouvernement colombien et les rebelles des forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires signent aujourd'hui un accord de cessez-le-feu. Ils n\u00e9gociaient depuis des mois \u00e0 la Havane....l'accord est trouv\u00e9...il pr\u00e9voit de d\u00e9molitariser les FARC...c'est le fin de 50 ans de guerre civile.\r\n(6H(5) 10 FR LISTE PS CONSEIL D'ETAT) ***En Suisse...le parti socialiste fribourgeois pr\u00e9serve l'alliance de gauche pour les \u00e9lections cantonales de l'automne.\r\nPas de coup d'\u00e9clat hier soir au Congr\u00e8s extraordinaire du PS fribourgeois...pour ne pas f\u00e2cher ses partenaires des Verts et du PCS, le parti n'a d\u00e9sign\u00e9 que trois candidats.....la conseill\u00e8re d'Etat sortante Anne-Claude Demierre, le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Steiert et l'ancienne conseill\u00e8re nationale Ursula Schneider-Sch\u00fcttel. Cette strat\u00e9gie semble, de prime abord, calmer le jeux avec les partenaires de l'alliance..... mais la situation pourrait bien \u00eatre moins sereine qu'elle n'y parait... Maurice Doucas...\r\nD\u00e9grad\u00e9 avec un salaire corrig\u00e9 \u00e0 la baisse....Christian Cudr\u00e9-Maurroux le chef des op\u00e9rations de la police genevoise est sanctionn\u00e9 pour ne pas avoir su g\u00e9rer la manifestaiton du 19 d\u00e9cembre dernier...des casseurs ont spray\u00e9 la fa\u00e7ade du grand th\u00e9\u00e2tre et cass\u00e9 des vitrines en ville. Il n'est plus que major....mais pas r\u00e9voqu\u00e9...et sera rattach\u00e9 \u00e0 l'office cantonal de la protection de la population.\r\n(6H(6) D3 TAMOIL VA DEVOIR APPLIQUER LA LEX TAMOIL) ***Tamoil perd au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre l'Etat du Valais. \r\nLa raffinerie avait fait recours contre la nouvelle loi cantonale sur les constructions. Loi adopt\u00e9e en septembre dernier par le Parlement qui craignait l'abandon d'un site industriel potentiellement dangereux apr\u00e8s la fermeture de l'usine de Collombey-Muraz.  Cette d\u00e9cision de justice est un signal fort adress\u00e9 aux entreprises peu scrupuleuses...Marie Giovanola.\r\nEt le tribunal f\u00e9d\u00e9ral met un coup de frein au projet de nouvelle liaison entre les pistes de Verbier et celles de la Tzoumaz....en acceptant partiellement le recours d'une propri\u00e9aire de chalet...le rapport d'impact de la nouvelle liaison est jug\u00e9 insuffisant...on ne sait pas si le projet entra\u00eenera moins de nuisance que la liaison par bus....\r\n(6H(7) 08 NE PLAN D'ASSAINISSEMENT DES FINANCE ITV HUMBERT-DROZ) L'UDC du Grand Conseil neuch\u00e2telois met fin au blocage gauche-droite en mati\u00e8re de finance cantonale. Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient invit\u00e9s hier \u00e0 se prononcer sur deux programmes d'assainissement visant des \u00e9conomies de pr\u00e8s de 175 millions par ann\u00e9es d\u00e8s 2020. L'un \u00e9manant du gouvernement, l'autre de la commission des finances, domin\u00e9e par une droite d\u00e9sireuse de couper plus. L'UDC a mis fin au rapport de force en appuyant le texte du gouvernement, au grand damn du PLR. Damien Humbert-Droz, pr\u00e9sident du groupe PLR au Grand Conseil. \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(6H(8) 21 EURO GROUPE BELGIQUE/ITALIE ET PORTUGAL) ***L'eurofoot est en pause...le prochain match...ce sera le 8\u00e8me de finale de la Suisse contre la Pologne, samedi \u00e0 15H \u00e0 St-Etienne.\r\nHier les derni\u00e8res incertitudes du premier tour ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es....l'Islande, la Hongrie et le Portugal se sont qualifi\u00e9s en fin d'apr\u00e8s-midi....en soir\u00e9e, la Belgique, l'Italie et les surprennants Irlandais les ont rejoints. Jo\u00ebl Robert, l'EIRE poursuit son chemin apr\u00e8s avoir battu l'Italie..\r\nLa Suisse....ses joueurs interessent le foot europ\u00e9en...on le sait depuis longtemps....un journal allemand annnonce le transfert de Breel Embolo, l'attaquant du FC B\u00e2le pour le club de Bundesliga...Schalke 04....montant de la transaction: 22 mio et demi de francs...aucune confirmation officielle pour l'instant...le contrat aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour 5 ans....\r\n(6H FIN) Un temps estival pour ce jeudi....grosse chaleur et risque d'orages en soir\u00e9e sur les reliefs....de 27 \u00e0 33 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi...\r\nencore plus chaud et plus lourd demain...avec un risque d'orages encore plus pr\u00e9sents...et qui d\u00e9bordera sur les r\u00e9gions de plaine....pr\u00e9lude \u00e0 un week-end perturb\u00e9 et plus frais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera tout \u00e0 fait estival ce jeudi, ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud. Avec la forte chaleur, quelques cumulus se formeront sur les cr\u00eates dans le courant de l'apr\u00e8s-midi, mais le risque d'orage isol\u00e9 restera faible et cantonn\u00e9 \u00e0 la montagne. Au plus chaud de la journ\u00e9e, il fera 33 degr\u00e9s \u00e0 Sion, 31 \u00e0 Gen\u00e8ve et Payerne, et 27 \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Il faudra monter vers 4500 m\u00e8tres pour trouver le z\u00e9ro degr\u00e9. Les vent resteront faibles avec un r\u00e9gime de brises thermiques, parfois mod\u00e9r\u00e9es dans les vall\u00e9es alpines. Vendredi, l'\u00e9t\u00e9 continue, mais il faudra compter avec une ambiance plus lourde et une accentuation de la tendance aux orages en montagne, notamment en fin de journ\u00e9e et soir\u00e9e o\u00f9 ils pourront aussi d\u00e9border jusque sur les r\u00e9gions de plaine.", "durationSec": 927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7807559", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7807577", "ece-7807559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:19Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nHier, \u00e0 le journal de Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [87%] :\r\nSe faire, priv\u00e9 de son permis de conduire pour 2 ans lorsqu'on pulv\u00e9rise la limitation de vitesse, ce n'est d\u00e9sormais plus automatique, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral veut laisser les juges d\u00e9cider car il estime que l'on peut enfreindre de mani\u00e8re non- intentionnel la restriction de vitesse les opposant aviation courra applaudissent, m\u00eame s'il trouve que \u00e7a ne va pas assez loin, une Europe sans en Grande-Bretagne, \u00e7a n'aurait plus la m\u00eame saveur et c'est un homme qui d\u00e9nonce le diktat de la Commission europ\u00e9enne qui le dit, Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois s'est fendu de pages enti\u00e8res de pub dans la presse anglaise pour inciter les Britanniques \u00e0 refuser le break aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [88%] :\r\nCity s'int\u00e9resse au cours d'autod\u00e9fense pour les femmes qui s\u00e9duisent toujours plus en Suisse face au harc\u00e8lement de rue au comportement d\u00e9plac\u00e9 de certains hommes la gente f\u00e9minine se mobilisent pour assurer elle- m\u00eame sa protection tendance particuli\u00e8rement perceptible dans les grandes villes, reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 Z\u00fcrich 2 roues Weng et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [89%] :\r\nLes huiti\u00e8mes de finale de l'Euro- foot sont connus, il comporte quelques surprises, la qualification de l'Irlande par exemple, qui a battu l'Italie hier, celle de l'Islande aussi et et l'\u00e9limination de la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [80%] :\r\nBah c'est euros d\u00e9cision scandaleuse pour l'instant pas de match fausser l'arbitrage ne fait pas pol\u00e9mique \u00e9tonnant peut-\u00eatre aurons peut-\u00eatre pas d'ailleurs, on aura quelques explications dans Sport matin avec Herv\u00e9 Borsier elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [90%] :\r\nTribunal f\u00e9d\u00e9ral des temps donc un peu la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 autour des automobilistes, il revient sur l'automaticit\u00e9 des sanctions de Via Sicura, les juges de Mon-Repos n'exclut plus totalement la possibilit\u00e9 d'un d\u00e9passement de vitesse non- intentionnel et d\u00e9sormais les magistrats auront donc une marge de manoeuvre est -ce Trent Michael peuker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [90%] :\r\nRouler \u00e0 100 \u00e0 l'heure sur un tron\u00e7on limit\u00e9 \u00e0 5 ans de faire du 140 au lieu de 80 ou lancer son v\u00e9hicule \u00e0 160 \u00e0 la place des 100 kilom\u00e8tres heure autoris\u00e9s ces exc\u00e8s de vitesse, continueront d'\u00eatre r\u00e9prim\u00e9s par au minimum un retrait de permis de 2 ans assortis d'un an de prison car pour le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de tels d\u00e9passements sont g\u00e9n\u00e9ralement intentionnel et d\u00e9coule d'un comportement de chauffards jusqu'ici appliqu\u00e9 de mani\u00e8re automatique, ces sanctions suscite les critiques, la Cour supr\u00eame a donc d\u00e9cid\u00e9 d'assouplir sa jurisprudence, elle admet dans certains cas particuliers, ces exc\u00e8s ne sont pas intentionnel la Cour cite 2 exemples probl\u00e9matique une limitation de vitesse improbable, sur un tron\u00e7on o\u00f9 une limitation difficilement reconnaissables au juge donc de statuer, les opposants \u00e0 la loi reste de marbre face \u00e0 cette annonce, pour l'assouplissement est minime : les juges devraient pouvoir appr\u00e9cier chaque situation et les circonstances pr\u00e9cises ayant men\u00e9 \u00e0 l'infraction pour le comit\u00e9 d'initiative contre les exc\u00e8s de Via Sicura rien n'est r\u00e9gl\u00e9, loin de l\u00e0 et ils comptent bien se battre pour voir aboutir leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [94%] :\r\nExtrait en tout cas, c'est ce que confirme Pierre Contat, membre du comit\u00e9 d'initiative Stop aux exc\u00e8s de Via Sicura pour lui, cette marge de manoeuvre laiss\u00e9e aux juges reste insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:50) [92%] :\r\nC'est pas une grande marge de manoeuvre, une toute petite porte ouverte et sur une petite partie de savoir si l'acte est intentionnel ou non, c'est un font d\u00e9bat, la grosse probl\u00e9matique pour nous, c'est la gravit\u00e9 de la faute, donc il faut donner aux juges le pouvoir d'appr\u00e9ciation de la gravit\u00e9 de la faute, pas juste de savoir si l'acte \u00e9tait intentionnel ou pas, c'est les circonstances, la possibilit\u00e9 pour le juge de regarder si on a mis quelqu'un danger si c'\u00e9tait effectivement une ville aux abords d'une \u00e9cole d'un terrain de foot ou autres, donc la gravit\u00e9 de la faute, la mise en danger d'autrui, \u00e7a c'est la partie la plus importante, la proportionnalit\u00e9 pour le juge de savoir s'il peut ou non att\u00e9nu\u00e9e en fonction de cette gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [93%] :\r\n2, il a dit ce pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s en Suisse l'21 ans Genevois converti \u00e0 l'Islam, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son retour en Suisse depuis la Turquie, c'\u00e9tait le 8 juin dernier \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten il est sous les verrous pour avoir enfreint la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique et les organisations apparent\u00e9es, l'autre arrestation c'est celle d'une figure cl\u00e9 du salafisme en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en f\u00e9vrier \u00e0 Winthertour l\u00e0 encore un helv\u00e8te converti puis radicalis\u00e9 et la Suisse, qui veut intervenir avant, avant que les candidats au Djihad ne parti cette pr\u00e9vention passerait par le retrait du passeport si l'obligation de se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement un poste de police ne suffit pas \u00e0 d\u00e9courager les candidats \u00e0 la guerre sainte, selon les mesures pr\u00e9sent\u00e9es hier, donc, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, autre nouveaut\u00e9, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police pourrait surveiller discr\u00e8tement les d\u00e9placements de certaines personnes, un mandat de surveillance important pour le Conseil national PLR Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:29) [83%] :\r\nIl y a un mandat qui aussi donner \u00e0 cette police pour qu'ils puissent avoir la possibilit\u00e9 d'enregistrer des signalements sur surveillance discr\u00e8te aura \u00e9videmment faudra encore pr\u00e9ciser ce qu'on veut, par la \u00e9viter qu'on se retrouve avec chaque personne Suisse susceptibles de pouvoir commettre un acte d'appr\u00e9hension, se verrait suivre discr\u00e8tement, \u00e7a je crois ce qu'on ne voudrait pas, mais c'est important aussi de pouvoir donner ce mandat -l\u00e0 de surveiller pour aussi identifier les les personnes qui peuvent potentiellement poser probl\u00e8me, et c'est important aussi pr\u00e9ciser, c'est finalement il y a un principe de proportionnalit\u00e9 qui doit pr\u00e9valoir, comme toute d\u00e9cision en Suisse, on doit faire une pes\u00e9e des internes, ce qui est n\u00e9cessaire pour le maintien de la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse et \u00e9viter des personnes qui fasse acte de des distances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [92%] :\r\nPour monsieur et Hugues Hiltpold avec Chrystel dommage au et le gouvernement veut limiter encore la libert\u00e9 de voyager pour les r\u00e9fugi\u00e9s admis en Suisse, c'est l'un des changements pr\u00e9vus par la r\u00e9vision de la loi sur les \u00e9trangers mise en consultation hier, rappelons que les voyages pr\u00e9sum\u00e9s de r\u00e9fugi\u00e9s en \u00c9rythr\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par l'UDC qui les accusait de rentrer r\u00e9guli\u00e8rement chez eux alors qu'ils avaient le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse, h\u00e9 bien elles ne pourront plus faire sinon on consid\u00e9rera qu'ils renoncent indirectement \u00e0 la protection de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nEt bureaux de vote ouvrent dans 2 heures, en Grande Bretagne et l'Europe craint qu'un break suite ne sorte des urnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [95%] :\r\nNe nous quittez pas oui, c'est en substance le message du gouvernement hongrois aux \u00e9lecteurs britanniques le 1er ministre nationaliste Viktor Orb\u00e1n a achet\u00e9 des pages enti\u00e8res de publicit\u00e9 dans la presse britannique pour tenter de persuader les Anglais de rester membres du club le chef de la droite nationaliste et pourtant connu pour ses critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la Commission europ\u00e9enne, il a compar\u00e9s ses d\u00e9cisions aux diktats de Moscou sous le communisme, Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:07) [89%] :\r\nC'est \u00e0 vous de d\u00e9cider, mais sachez que la Hongrie est fier d'\u00eatre membre de l'Union europ\u00e9enne avec vous cette publicit\u00e9 parue dans le quotidien britannique Daily Mail est sign\u00e9e Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois encourage les Anglais \u00e0 rester dans l'Union en m\u00eame temps, Hongrie, Viktor Orb\u00e1n m\u00e8ne une campagne d'affichage contre Bruxelles, il rejette le plan europ\u00e9en de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s parmi les \u00c9tats-membres alors pourquoi Orb\u00e1n, l'eurosceptique souhaite -t-il que les anglais restent membres du club Andras schtroumpf reporter au journal conservateur Mandy nerfs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nMais Bill, peut-\u00eatre que les Anglais vont quitter l'Union, \u00e7a risque d'entra\u00eener une r\u00e9action en cha\u00eene d'autres pays seront tent\u00e9s de partir comme les N\u00e9erlandais, les Danois, les Su\u00e9dois, or ce sont eux qui financent les Lions europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [93%] :\r\nLes Anglais sont les plus gros contributeurs au budget communautaire, s'ils s'en vont, il y aura moins d'argent dans le porte- monnaie, or la Hongrie d\u00e9pend des fonds europ\u00e9ens, de plus, le conservateur David Cameron est un alli\u00e9 de poids pour Viktor Orb\u00e1n, ils partagent les m\u00eames id\u00e9es, pas d'Europe f\u00e9d\u00e9rale, mais une Europe des nations, le journaliste Andras ce Schtroumpf. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [90%] :\r\nC'est parce bureaucratie les bureaucrates de Bruxelles, la Hongrie ne les aime pas beaucoup et les Anglais ne les aime pas non plus si nous perdons les Anglais nous perdons un partenaire au sein de l'Union europ\u00e9enne, nous aurons moins de chance d'avoir l'Europe que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:20) [94%] :\r\nHongrie comme en Pologne, en Slovaquie, tout le monde se souvient que le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 le 1er pays \u00e0 ouvrir ses fronti\u00e8res aux citoyens d'Europe centrale aujourd'hui pr\u00e8s de 300000 Hongrois travaillent en Angleterre, cette libert\u00e9 de mouvement et cette mobilit\u00e9, ils veulent la conserver Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [94%] :\r\nIls sont assis au milieu de la salle et ils ont obtenu la suspension de la s\u00e9ance du jour \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des \u00e9lus d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, expriment leur col\u00e8re apr\u00e8s le refus du S\u00e9nat, \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine de 4 textes pour limiter les achats d'armes, ils exigent qu'un projet de loi sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu soit d\u00e9battu avant les vacances parlementaires doivent d\u00e9buter \u00e0 la fin de la semaine, c'est historique, le gouvernement colombien et les rebelles des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires signent aujourd'hui un accord de cessez-le-feu et n\u00e9gociaient depuis des mois \u00e0 La Havane, donc l'accord est enfin trouv\u00e9, il pr\u00e9voit notamment la d\u00e9militarisation des Farc et c'est donc la fin de 50 ans de guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [94%] :\r\nEn Suisse, le parti socialiste fribourgeois pr\u00e9serve l'alliance de gauche pour les \u00e9lections cantonales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [87%] :\r\nPas de coup d'\u00e9clat donc hier soir au congr\u00e8s extraordinaire du parti socialiste fribourgeois pour ne pas f\u00e2cher ses partenaires des Verts et du PC s'PCS, le parti n'a d\u00e9sign\u00e9 que 3 candidats, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante Anne-Claude Demierre, le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois je taille et l'ancienne concerne Ascione \u00e0 l'eau sous la Schneider- chute cette strat\u00e9gie semble de prime abord donc calmer le jeu avec les partenaires de l'Alliance Memories ou la situation pourrait bien \u00eatre moins sereine qu'elle n'y para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [88%] :\r\nLe PS qui aurait pu pr\u00e9senter 4 candidats d\u00e9cident finalement de n'ont lanc\u00e9 que 3, un homme et 2 femmes, ce sont des candidats tr\u00e8s connu dans le canton et qui ont des chances objectif de d\u00e9crocher un si\u00e8ge au gouvernement, les choses sont d\u00e9sormais claires au sein du PS mais ce soir la direction du PCS, qui fait partie de l'Alliance de gauche va de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e9sent\u00e8rent une 3\u00e8me femme la d\u00e9put\u00e9e, Singinois Bernadette, mais derri\u00e8re, qui a peu d'chance mais la 4\u00e8me, femme de l'Alliance, la Verte Marie Garnier, qui est actuellement conseill\u00e8re d'\u00c9tat pourrait bien \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s par toutes ces autres candidatures f\u00e9minines, notamment par la socialiste Urszula Schneider chute l'qui pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de la force \u00e9lectorale du PS qui est bien plus importante que celle des Verts et Marie Garnier qui voulait jouer font la carte femme devra trouver autre chose pour s\u00e9duire \u00e9largir son \u00e9lectorat, bref, la situation \u00e0 gauche est moins simple qu'il n'y para\u00eet \u00eatre, au 1er abord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [92%] :\r\nD\u00e9grad\u00e9, avec un salaire corrig\u00e9 \u00e0 la baisse, Christian Cudr\u00e9-Mauroux, le chef des op\u00e9rations de la police genevoise est sanctionn\u00e9 pour ne pas avoir su g\u00e9rer la manifestation du 19 d\u00e9cembre dernier puisque des Sky d\u00e9licats seront spray\u00e9 la fa\u00e7ade du Grand th\u00e9\u00e2tre et cass\u00e9 des vitrines, en ville, il n'est plus donc que major d\u00e9sormais mais pas r\u00e9voqu\u00e9, elle sera rattach\u00e9 \u00e0 l'Office cantonal de la protection de la population et de symboles qui perd au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre l'\u00c9tat du Valais, la raffinerie avait fait recours contre la nouvelle loi cantonale sur les constructions, une loi adopt\u00e9e en septembre dernier par le Parlement, qui craignait l'abandon d'un site industriel potentiellement dangereux apr\u00e8s la fermeture de cette usine de Collombey-Muraz, cette d\u00e9cision de justice est un signal fort adress\u00e9 aux entreprises peu scrupuleuses Marie Joe Van. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:23) [94%] :\r\nLes juges ont confirm\u00e9 hier la l\u00e9galit\u00e9 des nouvelles dispositions valaisanne, les entreprises pourront donc \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 fournir des garanties financi\u00e8res pour le d\u00e9mant\u00e8lement de leurs installations, une bonne nouvelle, non seulement pour le cas de la raffinerie Tamoil mais pas seulement : Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [91%] :\r\nCette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral est une bonne nouvelle pour l'ensemble des sites industriels valaisans qui savent aujourd'hui qu'ils ne pourront pas quitter les lieux en laissant une industrie en l'\u00e9tat la laisser pourrir sur place, malheureusement, ces derniers mois, nous avons constat\u00e9 que travailler et que l'entreprise, il \u00e9tait quasiment impossible et aujourd'hui, je doute qu'au final, m\u00eame si la d\u00e9cision devait \u00eatre favorable \u00e0 la commune et au canton, h\u00e9 bien l'entreprise paye ce qu'elle doit pour le d\u00e9mant\u00e8lement des installations de l'assainissement du sol. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:07) [92%] :\r\nLa commune valaisanne qui a estim\u00e9 les co\u00fbts de d\u00e9molition et de remise en \u00e9tat \u00e0 22 millions de francs, elle a d\u00e9j\u00e0 entrepris des d\u00e9marches aupr\u00e8s de Tamoil, selon le conseiller national Philippe Nantermod l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait pousser d'autres cantons \u00e0 \u00e9laborer une loi similaire \u00e0 celle mise en place par le Valais, alors d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, au printemps 2015, il s'\u00e9tait battu pour cr\u00e9er cette base l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [90%] :\r\nC'est vrai qu'elle pourrait faire tache d'huile je pense que c'est quand m\u00eame une \u00e9volution du droit \u00e0 une \u00e9poque on ont consid\u00e9r\u00e9 qu'une entreprise vive et le jour o\u00f9 elle disparaissait a laiss\u00e9 \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9, une partie des d\u00e9chets qui peuvent \u00eatre des d\u00e9chets immobilier aujourd'hui, on change un petit peu notre vision des choses et je crois que c'est une bonne chose que \u00e7a pourrait faire jurisprudence et je l'esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:47) [93%] :\r\nAutre d\u00e9cision concernant Tamoil hier, le canton du Valais \u00e0 exiger l'assainissement de 5 secteurs pollu\u00e9s de la raffinerie qui menace les eaux souterraines, l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re a jusqu'au 30 septembre pour pr\u00e9senter un plan de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [94%] :\r\nEt le tribunal f\u00e9d\u00e9ral mettre un coup de frein au projet de nouvelle liaison entre les pistes de Verbier, celle de la Soumah en acceptant partiellement le recours d'une propri\u00e9taire de Chalet, le rapport d'impact de la nouvelle liaison est jug\u00e9 insuffisant, on ne sait pas si ce projet entra\u00eenera moins de nuisance que la liaison par bus, l'UDC du Grand Conseil neuch\u00e2telois met fin au blocage gauche- droite en mati\u00e8re de finance cantonale, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient invit\u00e9s hier \u00e0 se prononcer sur deux programmes d'assainissement visant des \u00e9conomies de pr\u00e8s de 175 millions par ann\u00e9e d\u00e8s 2020, alors l'un de ses projets \u00e9manant du gouvernement, l'autre de la commission des finances, domin\u00e9e par une droite d\u00e9sireuse de couper plus alors l'UDC a mis fin donc au rapport de force en appuyant le texte du gouvernement finalement au grand dam du PLR Damien Humbert Drop un perdreau, le pr\u00e9sident du groupe PLR au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [90%] :\r\nAlors, en cette p\u00e9riode d'Eurofoot plut\u00f4t que d'une base soir\u00e9e d'un bon tacle par derri\u00e8re, c'est vrai, mais le le PLR se rel\u00e8ve et puis finalement accept\u00e9 le le jeu politique qui qui s'est install\u00e9e, qui a voulu instaurer un vrai consensus neuch\u00e2telois alors que la Commission va d\u00e9montrer que c'\u00e9tait bien plus difficile que \u00e7a dans l'\u00e9laboration d'\u00e9quilibre, donc en gros, c'est quasiment travail liquid\u00e9s en moins d'une mi- temps, c'est un peu une d\u00e9ception au vu du travail qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 derri\u00e8re, je dirais les les enjeux financiers majeurs du canton se cachent des clivages gauche- droite, et \u00e7a je crois que le plus risqu\u00e9 aujourd'hui c'est qu'il revienne au grand jour lors des d\u00e9bats budg\u00e9taires d\u00e8s l'Automne prochain, et l\u00e0 je crois que le le retour de manivelle pour ceux qui s'imaginent que tout va bien dans le meilleur des mondes, va \u00eatre extr\u00eamement douloureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:27) [87%] :\r\nL'Eurofoot posa le prochain match ce sera 8\u00e8me de finale de la Suisse contre la Pologne, samedi 15 heures \u00e0 Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [93%] :\r\nOui, hier, les derni\u00e8res incertitudes du 1er tour ont \u00e9t\u00e9 enfin lev\u00e9 l'Islande, la Hongrie et le Portugal se sont qualifi\u00e9s en fin d'apr\u00e8s- midi et puis en soir\u00e9e, la Belgique, l'Italie et les surprenants Islandais les ont rejoints, Jo\u00ebl Robert, les Irlandais, pardon, l'air poursuit donc son chemin apr\u00e8s avoir battu l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [89%] :\r\nUne victoire capitale pour les Irlandais battus jusque -l\u00e0 par la Belgique et Toulon l'\u00e9chec par la Su\u00e8de, le s\u00e9lectionneur italien compter c'est vrai \u00e0 align\u00e9 une \u00e9quipe B avec, sinon vous joueurs par rapport \u00e0 son 11 de base, l'Irlande, en a profit\u00e9 et se qualifie de mani\u00e8re inesp\u00e9r\u00e9e, elle n'aura rien \u00e0 perdre contre la France, son 8\u00e8me de finale elle cherchera surtout sa revanche apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e8bre main de Thierry Henry qui avait priv\u00e9 les Irlandais de Coupe du monde en 2010, la Belgique poursuit \u00e9galement sa route mais a pein\u00e9 \u00e0 douter aussi avant de battre la Su\u00e8de et de mettre ainsi un terme \u00e0 la carri\u00e8re internationale de Slate Breivik les belges pr\u00e9sentent toujours en football approximatif mais reste en course et c'est bien le principal, pour eux, mais s'ils veulent jouer \u00e0 fond leur r\u00f4le d'autres salaires ils devront am\u00e9liorer leur collectif sous peine de conna\u00eetre une grosse d\u00e9sillusion contre les surprenants on droit l'une des r\u00e9v\u00e9lations de ce 1er tour Jo\u00ebl Robert RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [91%] :\r\nLa Suisse ses joueurs surtout int\u00e9resse le foot europ\u00e9en, \u00e7a on le sait depuis longtemps, h\u00e9 bien, journal allemand annonce ce matin le transfert de Brylane Bolo, l'attaquant du FC B\u00e2le pour un club de Bundesliga, Schalke nous fuir, montant de la transaction : 22 millions et demi de francs alors il y a pas de confirmation pour le moment, le contrat aurait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi un temps estival pour ce jeudi, grosse chaleur et risque d'orages en soir\u00e9e sur les reliefs, temp\u00e9rature de 27 \u00e0 33 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi encore plus chaud et encore plus lourd demain avec un r\u00e9sident orages encore plus pr\u00e9sents \u00e9videmment et qui va d\u00e9border sur les r\u00e9gions de plaine, pr\u00e9lude \u00e0 un week- end perturb\u00e9 et plus frais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T04:59:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-340D17A3-DAC0-4FB9-AFCA-97222515C820", "internalArchiveId": "340D17A3-DAC0-4FB9-AFCA-97222515C820", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Presse al\u00e9manique) *** Poursuivre la Conf\u00e9d\u00e9ration en justice parce qu'elle n'en fait pas assez pour la protection du climat:  c'est le projet d'un groupe de personnalit\u00e9s f\u00e9minines \u00e0 la retraite ..\r\nL'historienne f\u00e9ministe zurichoise Elisabeth joris, l'ancienne conseill\u00e8re aux Etats Christiane Brunner ou encore l'ancienne conseill\u00e8re nationale Rosemarie Zapfl vont fonder en ao\u00fbt, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres participantes, l'association des femmes retrait\u00e9es pour le climat. Ces retrait\u00e9es du climat veulent porter plainte contre la Conf\u00e9d\u00e9ration, car l'objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de Co2 de 20 % d'ici 2020, n'est pas suffisant. Ce n'est pas assez pour contenir le r\u00e9chauffement climatique en dessous de 2 degr\u00e9s. Ces personnalit\u00e9s s'appuient sur l'art 74 de la constitution, qui dit que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit prot\u00e9ger ses citoyens et leur environnement naturel. La d\u00e9marche n'est pas nouvelle: il y a un an, un tribunal civil de La Hqaye en Holande a donn\u00e9 raison \u00e0 un groupe de citoyens qui a port\u00e9 plainte contre son gouvernement, forc\u00e9ment les pays bas \u00e0 revoir leurs objectifs \u00e0 la hausse. Cette d\u00e9marche de femmes - des f\u00e9ministres - \u00e0 la retraite \u00e9tonne sous la vcoupole: le d\u00e9partement de l'environnement estime qu'en suisse on en r\u00e8gle pas ses probl\u00e8mes ven saisissant les traibunux, mais en utilisant le referendum et l'initiative. Avis partag\u00e9 par le conseiller national PLR Christian wasserfallen.\r\n(Presse romande) *** Poursuivre la Conf\u00e9d\u00e9ration en justice parce qu'elle n'en fait pas assez pour la protection du climat:  c'est le projet d'un groupe de personnalit\u00e9s f\u00e9minines \u00e0 la retraite ..(Esther)\r\nL'historienne f\u00e9ministe zurichoise Elisabeth joris, l'ancienne conseill\u00e8re aux Etats Christiane Brunner ou encore l'ancienne conseill\u00e8re nationale Rosemarie Zapfl vont fonder en ao\u00fbt, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres participantes, l'association des femmes retrait\u00e9es pour le climat. Ces retrait\u00e9es du climat veulent porter plainte contre la Conf\u00e9d\u00e9ration, car l'objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de Co2 de 20 % d'ici 2020, n'est pas suffisant. Ce n'est pas assez pour contenir le r\u00e9chauffement climatique en dessous de 2 degr\u00e9s. Ces personnalit\u00e9s s'appuient sur l'art 74 de la constitution, qui dit que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit prot\u00e9ger ses citoyens et leur environnement naturel. La d\u00e9marche n'est pas nouvelle: il y a un an, un tribunal civil de La Hqaye en Holande a donn\u00e9 raison \u00e0 un groupe de citoyens qui a port\u00e9 plainte contre son gouvernement, forc\u00e9ment les pays bas \u00e0 revoir leurs objectifs \u00e0 la hausse. Cette d\u00e9marche de femmes - des f\u00e9ministres - \u00e0 la retraite \u00e9tonne sous la vcoupole: le d\u00e9partement de l'environnement estime qu'en suisse on en r\u00e8gle pas ses probl\u00e8mes ven saisissant les traibunux, mais en utilisant le referendum et l'initiative. Avis partag\u00e9 par le conseiller national PLR Christian wasserfallen. \r\n*** d\u00e9fendre la terre, voil\u00e0 une activit\u00e9 \u00e0 haut risque. C'est un article \u00e0 lire dans le Temps (Dominique)\r\nDOM Le chiffre est \u00e9loquent. 185 assassinats, oui 185 assassinats ont \u00e9t\u00e9 perpetr\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nCe sont donc des militants \u00e9cologistes qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, en premier lieu du c\u00f4t\u00e9 des pays d'Am\u00e9rique latine. \r\nCe recensement \u00e9mane de l'organisation Global Witness.\r\nDes paysans anonymes, accroch\u00e9s \u00e0 leurs champs, des chefs de communaut\u00e9s menac\u00e9es, ou encore des journalistes d'investigation.\r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement sont de plus en plus nombreux \u00e0 payer de leur vie leur engagement.\r\nLa terre est devenue un vrai champ de bataille.\r\n*** Les jeunes s'engagent pour l'\u00e9cologie. Mais ils le font diff\u00e9remment de leurs a\u00een\u00e9s. (Dominique)\r\nDOM Les personnes \u00e2g\u00e9es de moins de 30 ans pourraient par exemple renoncer \u00e0 leur voiture. \r\nIls sont aussi 15%  \u00e0 opter pour une alimentation v\u00e9g\u00e9tarienne, voire v\u00e9gane. C'est bien pluss que chez les plus de 40 ans.\r\nLe Temps a men\u00e9 une enqu\u00eate sur ces diff\u00e9rences inter-g\u00e9n\u00e9rationnelles.\r\nEt pourtant, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration n'est pas si verte que \u00e7a. \r\nLes jeunes s'engagent moins en politique, ils font moins de b\u00e9n\u00e9volat aupr\u00e8s des grandes organisations. \r\nEn fait, leur mode d'action \u00e9volue, passe par des r\u00e9seaux tr\u00e8s locaux. \r\nLe Temps en tire une conclusion: la jeune g\u00e9n\u00e9ration n'est pas la championne de l'\u00e9cologie, parce qu'elle manque de coh\u00e9rence.", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7804470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-22T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-06-22T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7804487", "ece-7804470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T06:37:34Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCatherine est tr\u00e8s alors comme promis on va bient\u00f4t parler du f\u00e9minisme, via un article de presse quelques articles justement choisi par Dominique Choffat, Esther, Coco, poursuivre la Conf\u00e9d\u00e9ration en justice parce qu'elle n'en fait pas assez pour la protection du climat, l\u00e0 on fait appel \u00e0 la Verte, que vous \u00eates, \u00e7a c'est le projet Esther d'un groupe de personnalit\u00e9s f\u00e9minines \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nL'historienne f\u00e9ministe z\u00fcrichoises \u00c9lisabeth Joris l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Christiane Brunner, ou encore l'ancienne conseill\u00e8re nationale Rosemarie Zapfl vont fonder en ao\u00fbt aux c\u00f4t\u00e9s d'autres participantes, l'association des femmes retrait\u00e9es pour le climat, raconte ce matin, le magasin de sa guerre alors ces retrait\u00e9es veulent porter plainte contre la Conf\u00e9d\u00e9ration car l'objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 de 20 pourcent d'ici 2020 n'est pas suffisant pour contenir le r\u00e9chauffement climatique en dessous de 2 degr\u00e9s, la d\u00e9marche n'est pas tout \u00e0 fait nouvelle il y a un an, un tribunal civil de La Haye, en Hollande, a donn\u00e9 raison \u00e0 un groupe de citoyens qui portait plainte contre son gouvernement pour la m\u00eame raison, alors cette d\u00e9marche de femmes \u00e0 la retraite, donc certaines f\u00e9ministes \u00e9tonne sous la Coupole le d\u00e9partement de l'environnement estime qu'en Suisse on ne r\u00e8gle pas ses probl\u00e8mes en saisissant les tribunaux mais en utilisant la voie du r\u00e9f\u00e9rendum ou de l'initiative, avis partag\u00e9 d'ailleurs par le conseiller national PLR Christian Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [86%] :\r\nOn imagine que vous auriez pu \u00e9ventuellement vous associer cette d\u00e9marche Anne-Catherine je suis associ\u00e9, vous \u00eates associ\u00e9 tabac voil\u00e0, vous nous le confirmez donc vous allez il faut il faut il faut activer actionner la la justice poursuit dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [90%] :\r\nOui, je pense que l\u00e0, on a atteint un point critique apr\u00e8s la COB 21 la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 \u00e0 Paris il y a eu beaucoup de cris de victoire, c'\u00e9tait un accord absolument historique magnifique, merveilleux et qu'on allait rester plus un virgule 5 degr\u00e9s, mais en tout cas, en-dessous des 2 degr\u00e9s et on s'aper\u00e7oit, en faisant le compte des promesses des, des \u00c9tats pour vraiment mettre en oeuvre une politique dans ce sens que on est extr\u00eamement loin du compte et c'est vrai qu'en tant qu'\u00e9cologiste, \u00e7a fait quand m\u00eame des des ann\u00e9es qu'on se bat sur ce dans ce domaine -l\u00e0 particulier sur le climat, mais d'autres aussi 50 ans, par exemple, et on s'aper\u00e7oit qu'on ne on n'arrive pas \u00e0 \u00e0 des d\u00e9cisions politiques qui soient v\u00e9ritablement efficaces \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense qu'il faut changer de enfin pas seulement changer, il faut en plus trouver des moyens d'un d'avancer dans dans ce domaine, je pense que la justice peut en \u00eatre, en fait c'est simplement reconna\u00eetre que ces changements climatiques ou d'autres probl\u00e8mes environnementaux porte atteinte \u00e0 la sant\u00e9 des gens et que c'est en fait une atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [90%] :\r\nDe la population, mais si la Conf\u00e9d\u00e9ration est condamn\u00e9, ce sera une victoire symbolique, mais \u00e7a va rien changer au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [85%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez, entre le symbole d'une d'une grande conf\u00e9rence o\u00f9 on s'auto- le fait de l'autocrate lation enfin voil\u00e0 et \u00e0 un jugement tribunal je pense qu'il y a une force un peu plus grande dans une condamnation par un tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [88%] :\r\nD\u00e9fendre la terre, \u00e7a c'est une activit\u00e9 \u00e0 hauts risques, c'est un article \u00e0 lire dans le Temps dominicain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [96%] :\r\nLe chiffre est \u00e9loquent : 185 assassinats ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re 185 assassinats de militants \u00e9cologistes en 1er lieu du c\u00f4t\u00e9 des pays d'Am\u00e9rique latine, ce recensement \u00e9mane de l'organisation Global Witness, des paysans anonymes accroch\u00e9s \u00e0 leurs champs, des chefs de communaut\u00e9s menac\u00e9es ou encore des journalistes d'investigation, les d\u00e9fenseurs de l'environnement sont de plus en plus nombreux \u00e0 payer de leur vie leur engagement, la terre est devenue un vrai Champ de bataille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [87%] :\r\nQuand on est \u00e9cologiste, on va aller en se faisait casser la figure, \u00e7a vous est arriv\u00e9 d'avoir comme \u00e7a des d\u00e9faites des, des, des, des, des, des inqui\u00e9tudes un peu physique d'avoir \u00e9t\u00e9 molest\u00e9, enfin c'\u00e9tait s'engager dans dans un combat \u00e9cologique, il y a, il y a 20, 30 ans ou 40 ans, c'\u00e9tait peut-\u00eatre prendre des risques physiques aussi Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [86%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a m'arrive, et bien s\u00fbr de recevoir des lettres de menaces, oui, bien s\u00fbr, les \u00e9cologistes ont toujours \u00e9t\u00e9 vus de mani\u00e8re compl\u00e8tement oppos\u00e9es, soit comme des, des, des doux r\u00eaveurs, des pacifistes b\u00ealants comme on dit soit D D D D personne mena\u00e7ante et culpabilisante, donc je pense qu'en effet c'est un, c'est un m\u00e9tier \u00e0 risque peut-\u00eatre moi ici que dans les pays o\u00f9 \u00e7a ces ces assassinats ont eu lieu, mais j'ai lu aussi l'article et ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9, c'est que la la la, les assassinats se sont rendus \u00e0 la police et \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [85%] :\r\nAh oui, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose qu'en suisse \u00e9videmment quand il y a eu quelques bagarres, oui, on parlait de f\u00e9minisme promis j'ai promis de vous en parler, il y a \u00e9videmment une grande figure du f\u00e9minisme, dont on a appris le d\u00e9c\u00e8s hier c'est bonheur de gros vous \u00eates inspir\u00e9 de ces, de ces travaux ainsi soit -elle, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70 qui qui d\u00e9non\u00e7ait dans cet ouvrage, les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines, 40 ans plus tard, le combat continue, c'est toujours d'actualit\u00e9, elle vous inspir\u00e9 Beno\u00eet Go. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [88%] :\r\nOui, absolument, il m'a j'ai j'ai j'ai lu avec beaucoup de bonheur ces ces livrets je suivais un peu son parcours parce que c'est une une amoureuse de la ligne et pas une th\u00e9oricienne seulement et puis j'ai d'ailleurs, je vais d'ailleurs consacr\u00e9 9 chefs une citation dans une de mes chroniques pr\u00e9cis\u00e9ment paru dans dans cet ouvrage, qui sont exactement parce que c'\u00e9tait sur la vieillesse, c'est son dernier livre, la touche \u00e9toile et l\u00e0, elle raconte que ce que j'ai cit\u00e9 ce qu'elle raconte que son \u00e9diteur ne voulait pas qu'elle \u00e9crive un livre sur la vieillesse en lui disant : tu vas quand m\u00eame pas emb\u00eater les Lecteurs avec \u00e7a et \u00e7a le terme \u00e9l\u00e9gant pour parler de la vieillesse et justement, j'ai utilis\u00e9, c'est cette citation dans une de mes chroniques sur ma vieillesse dans le regard des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nElle disait aussi, rien ne changera profond\u00e9ment aussi longtemps que ce sont les femmes elles-m\u00eames qui fourniront tous aux hommes leurs troupes d'appoint aussi longtemps quelles seront leurs propres ennemis, ces paroles de Beno\u00eet de gros, vous avez le sentiment qu'elles sont toujours d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [84%] :\r\nAbsolument, aussi, je crois qu'elle s'est aussi battu pour un f\u00e9minisme masculin, disait -elle, c'est-\u00e0-dire pas demi les hommes pas et demi des hommes et encourageant les hommes \u00e0 faire aussi un bout de chemin dans la r\u00e9flexion sur leur r\u00f4le, sur les attentes de la soci\u00e9t\u00e9 vis-\u00e0-vis de vide vis-\u00e0-vis d'eux sur les r\u00f4les qu'on leur attribue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [82%] :\r\nEt d'ailleurs on d\u00e9bat de du cong\u00e9 paternit\u00e9 du coup s', l\u00e0 on est au coeur du sujet merci beaucoup plus le temps puisqu'il est 7 heures 58, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, Anne-Catherine Men\u00e9trey les \u00e9ditions d'bas vers Nice aujourd'hui le dernier-n\u00e9 de vos ouvrages intitul\u00e9 Transition, c'est donc le recueil de vos chroniques parues depuis 5 ans dans le courrier, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2EB8D0D-15DB-42EF-82F8-C03E44D6FF1A", "internalArchiveId": "B2EB8D0D-15DB-42EF-82F8-C03E44D6FF1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacky Delapierre,patron du meeting Athl\u00e9tissima \u00e0 Lausanne;John Plassard, Directeur adjoint chez Mirabaud Securities; Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;G\u00e9raldine Savary,conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Sylvie Perrinjaquet, ancienne conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise et pr\u00e9sidente de la CECAR;Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge des transports\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 22 LE CIO MOINS SEVERE QUE L'IAAF) Pour disputer Rio...ils devront prouver qu'ils ne se sont pas dop\u00e9s...\u00e0 Lausanne le CIO impose aux athl\u00e8tes russes, mais aussi keynans de montrer patte blanche...et lorsqu'il parle d'athl\u00e8tes, le comit\u00e9 olympique ne pense pas uniquement aux sportifs faisant de l'athl\u00e9tisme...mais \u00e0 tous les sportifs de ces deux nations. \r\nDe facto...seuls les sportifs qui ne s'entra\u00eenent pas en Russie auront une chance de concourir aux prochains jeux d'\u00e9t\u00e9...il n'y aura donc que tr\u00e8s peu de russes...Ce qui n'\u00e9tonne gu\u00e8re Jacky Delapierre, patron du meeting Athl\u00e9tissima \u00e0 Lausanne. \r\nJacky Delapierre avec Laurent Bastardoz. \r\nYelena Issimbayeva la reine du saut \u00e0 la perche a d\u00e9j\u00e0 promis de recourir aupr\u00e8s du TAS, le tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne.\r\n(6H(2) 23 ATHLETISME RUSSE) Cette d\u00e9cision du CIO...pour la Russie....c'est une semi-victoire. Isabelle Cornaz.\r\n(6H(3) 19 EURO : ADVERSAIRE SUISSE) ***Suisse-Pologne...ce sera samedi \u00e0 15H \u00e0 St-Etienne...un 8\u00e8me de finale in\u00e9dit \u00e0 l'eurofoot...\r\nIn\u00e9dit parce que jamais ces deux \u00e9quipes ne s'\u00e9taient qualifi\u00e9es pour la 2\u00e8me phase de l'euro....les polonais ont d\u00e9croch\u00e9 leur ticket en battant l'Ukraine 1 \u00e0 0 hier soir...ce qui leur permet de terminer 2 \u00e8me de leur groupe, derri\u00e8re l'Allemagne victorieuse 1 \u00e0 0 de l'Irlande du Nord...l'Irlande du Nord rep\u00each\u00e9e parmi les meilleurs 3\u00e8me de groupes. Jo\u00ebl Robert, la Pologne reste un adversaire \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\nEt un autre 8\u00e8me de finale reteindra l'attention...ce sera lundi au stade de France...un certain Italie-Espagne....oui en 8\u00e8me de finale un remake de la finale du dernier euro...qui avait vu l'Espagne s'imposer!\r\n(6H(4) D4  BREXIT AVEC ANGLE DE LA SPECULATION) ***Londres...les bookmakers parient sur un maintien du Rouyaume Uni dans l'Union Europ\u00e9enne...\r\nIls n'ont pas chang\u00e9 d'avis...au terme du d\u00e9bat emflamm\u00e9 hier soir \u00e0 Wembley entre pro et anti-Brexit...3 partisants et 3 adversaires du Brexit, dont l'ancien et le nouveau maire de Londres...se sont bien engleul\u00e9s. Un ultime d\u00e9bat est programm\u00e9 ce soir sur channel 4 entre le d\u00e9put\u00e9 du parti national \u00e9cossais Alex Salmond, pro-europe, et Nigel Farage, le chef de l'Ukip, le parti europhobe et anti-immigration.\r\n***Et si le oui l'emporte...Georges Soros promet un vendredi noir pour la livre sterling, qui pourrait perdre au moins 15% de sa valeur. \r\nEt la livre...le financier am\u00e9ricain Georges Soros il conna\u00eet bien puisqu'il a bati une partie de sa fortune en 1992 en sp\u00e9culant contre la devise britannique. Aujourd'hui, l'\u00e9volution de la livre \u00e9pouse la courbe des sondages: \u00e0 la hausse quand le IN m\u00e8ne, \u00e0 la baisse quand le OUT est en t\u00eate. Suffisant, Olivier Schorderet, pour que certains y voient la patte des sp\u00e9culateurs, parlant m\u00eame de complot.\r\nLafarge....l'un des deux partenaires du groupe Lafrage-Holcim....montr\u00e9 du doigt par le quotidien Le Monde...pour avoir commerc\u00e9 avec le groupe \u00e9tat islamique en Syrie....pour pouvoir faire tourner une de ces cimenteries..le groupe fran\u00e7ais aurait pay\u00e9 des royalties au groupe terroriste en 2013 et 2014...soit avant la fusion avec le groupe suisse Holcim....la direction parisienne du groupe \u00e9tait au courant...\u00e9crit le journal...de ces taxes et de cette licence r\u00e9gl\u00e9es pour assurer l'acc\u00e8s du site aux employ\u00e9s et la libre circulation des mat\u00e9riaux.\r\nTir un coul\u00e9....tir deux r\u00e9ussi...la Cor\u00e9e du Nord a encore lanc\u00e9 deux puissants missiles cette nuit...des engins susceptibles de menacer les bases am\u00e9ricaines de l'\u00eele de Guam, dans le Pacifique....les Etats-Unis condamnent...le Japon et la Cor\u00e9e du Sud aussi...et rapp\u00e8lent que ces tirs violent des r\u00e9solutions onusiennes interdisant l'usale de toute technologie balistique par Pyongyang.\r\n(6H(5) 12 CONDAMNATION BEMBA 18 ANS) ***18 ans de prison pour Jean-Pierre Bemba. \r\nC'est la peine prononc\u00e9e hier par la cour p\u00e9nale internationale contre l'ancien vice-pr\u00e9sident congolais. L'ancien homme d'affaires devenu chef militaire s'est rendu coupable de crimes de guerre et de crimes contre l'humanit\u00e9. Katja Schaer\r\nLe Pentagone annonce une scission au sein du mouvement extr\u00e9miste nig\u00e9rian Bolo Haram....une partie de ses membres auraient form\u00e9 un groupe distinct...parce que le leader du mouvement....Abubakar Shekau...qui a pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au groupe \u00e9tat islamique refuse d'en appliquer les pr\u00e9ceptes....en cause notamment les attentats suicides perp\u00e9tr\u00e9s par des enfants....Daesch aurait...en vain...demand\u00e9 au chef de Boko Haram d'y renoncer.\r\n(6H(6) D2 TARIFS ASSURANCE-MALADIE) ***C'est la prochaine bataille au sujet du prix des prestations m\u00e9dicales. \r\nTrois partis bourgeois - l'UDC, le PLR et le PBD - ont d\u00e9pos\u00e9 trois initiatives parlementaires pour cr\u00e9er un tribunal arbitral charg\u00e9 de trancher les litiges entre fournisseurs de soins et assureurs maladie. C'est qu'il y a conflit d'int\u00e9r\u00eat selon la droite qui veut retirer cette comp\u00e9tence aux cantons. Muriel Ballaman.\r\n(6H(7) 09 VD  COMMISSION VICTIMES PEDOPHILIE) L'\u00e9glise catholique suisse ne veut pas entendre parler de prescription pour les cas d'abus sexuels commis en son sein...la Commission d'\u00e9coute, de conciliation, d'arbitrage et de r\u00e9paration pr\u00e9sent\u00e9e hier permettra aux victimes d'\u00eatre entendues et d'exiger r\u00e9paration. L'\u00e9v\u00eaque de Gen\u00e8ve, Vaud et Fribourg, Charles Morerod si\u00e8gera d\u00e8s septembre dans cette c\u00e9car...la pr\u00e9sidente de la dite commission, Sylvie Perrinjaquet, ancienne conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise n'y voit pas de soucis de neutralit\u00e9....\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini..\r\nEt le canton de Vaud pr\u00e9sente \u00e0 son tour des excuses aux personnes plac\u00e9es de force...le gouvernement et le grand conseil ont d\u00e9cid\u00e9 de s'associer aux excuses de la conf\u00e9d\u00e9ration.....\r\n(7H(8) 06 GE DEPASSEMENT 51 MIO CEVA) ***Gen\u00e8ve...le CEVA co\u00fbtera 51 mio de francs de plus que pr\u00e9vu.\r\nCe qui portera cette liaison ferroviaire entre Annemasse et la Gare de Cornavin \u00e0 1 milliard 618 millions. Un premier surco\u00fbt de 8 millions avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en mars dernier... Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge des transports d\u00e9plore ce nouvel impr\u00e9vu financier mais reste confiant pour la suite...\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\nNeuch\u00e2tel pourrait \u00eatre le premier canton suisse \u00e0 octroyer le droit d'\u00e9li-gi-bi-li-t\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal...le parlement a donn\u00e9 hier son feu vert...reste au peuple \u00e0 se prononcer....pour briguer une charge, l'\u00e9tranger devra brandir un permis C et \u00eatre install\u00e9 depuis ua moins 5 ans dans le canton.\r\n(6H FIN) Soleil \u00e0 tous les \u00e9tages aujourd'hui...29 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi....beau aussi demain...et encor eplus chaud avec 31 degr\u00e9s 33 m\u00eame en Valais....toujours beau et chaud vendredi mais des orages \u00e9clateront en soir\u00e9e...pr\u00e9lude \u00e0 un week-end \u00e0 nouveau perturb\u00e9.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 22 juin\r\nretour d'un temps estival apr\u00e8s dissipation de quelques grisailles matinales. \r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 23 juin 2016 et tendance\r\nL'\u00e9t\u00e9 est de retour, mais toute l'humidit\u00e9 accumul\u00e9e ces derniers jours se manifestera par des bancs de brouillard et nuages bas en d\u00e9but de matin\u00e9e. Ils seront plus nombreux sur le nord du Jura, le nord du Plateau ainsi que le long des Pr\u00e9alpes. Ils se dissiperont rapidement dans la matin\u00e9e pour faire place, comme d\u00e9j\u00e0 sur reste de la Suisse romande, \u00e0 un temps ensoleill\u00e9. L'apr\u00e8s-midi, des cumulus se formeront sur les cr\u00eates mais le risque orageux restera faible. Il fera nettement plus chaud que ces derniers jours avec des maxima proches de 29 degr\u00e9s et m\u00eame plus de 30 degr\u00e9s en Valais. Pour Jeudi, l'\u00e9t\u00e9 continue avec des temp\u00e9ratures qui atteindront un peu partout la barre\r\ndes 30 degr\u00e9s.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7804455", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7804474", "ece-7804455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T07:44:39Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBien \u00e0 ce Sandra Viscardi qui nous pr\u00e9sente le journal, \u00e0 Moscou, on parle de demi- victoire puisqu'il y aura bel et bien quelques athl\u00e8tes russes aux Jeux olympiques de Rio, le CIO promet d'accepter ce qui parviendront ont approuv\u00e9, prouver qu'ils n'ont pas puis\u00e9 dans la pharmacie du dopage \u00e7a r\u00e9duit drastiquement le nombre de participants et le comit\u00e9 international olympique, mais le Tania au m\u00eame r\u00e9gime : et si la Suisse atteignait les quarts de finale de l'Euro- foot oui c'est tout \u00e0 fait jouable contre la Pologne, qui, comme la Suisse n'a jamais atteint ce niveau de comp\u00e9tition, la Pologne qualifi\u00e9e hier soir en battant l'Ukraine aura 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nEt si la recette pour la survie du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant c'est un subtil \u00e9quilibre entre cin\u00e9ma d'auteur et offre grand public, c'est en tout cas le pari que font quelques convaincu, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve qui tente de relancer une ou plusieurs salles ind\u00e9pendantes, l'un d'entre eux Didier Jussieu \u00e0 la t\u00eate de l'Empire et du cin\u00e9 17 sera tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 d'Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [91%] :\r\nIl est l'instigateur de cette commission d'ormal, donc il y si\u00e8ge, l'\u00e9v\u00eaque de Gen\u00e8ve, Vaud et Fribourg Charles Maurer au fait partie des 7 membres de la commission d'\u00e9coute de conciliation d'arbitrage et de r\u00e9paration qui permettra aux victimes de pr\u00eatre p\u00e9dophile d'obtenir r\u00e9paration, m\u00eame lorsqu'il y a prescription. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [81%] :\r\nDonc, par les 2 pages biologique \u00e0 l'instant avec les athl\u00e8tes russes dans Sport matin Patrick D\u00e9l\u00e9troz lui nous parlera de l'Union cycliste internationale qui quitte \u00e0 nouveau dans la tourmente en cause son peu d'engagement dans la lutte contre le dopage m\u00e9canique, cette fois, les fameux moteurs \u00e9lectriques dans les v\u00e9los pour dispute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [93%] :\r\nRio, ils devront prouver qu'ils ne se sont pas dop\u00e9s \u00e0 Lausanne, le CIO impose aux athl\u00e8tes russes mais aussi de montrer patte blanche et lorsqu'on parle d'athl\u00e8tes, le comit\u00e9 olympique, il ne pense pas uniquement aux sportifs, faisant de l'athl\u00e9tisme \u00e0 tous les sportifs de ces 2 nations alors des facto seuls les sportifs qui ne s'entra\u00eene pas en Russie auront une chance de concourir aux prochains Jeux d'\u00e9t\u00e9, il n'y aura donc que tr\u00e8s peu de russes, ce qui ne tiennent gu\u00e8re Jacky Delapierre, le patron du meeting Athletissima \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:57) [79%] :\r\nCertainement parce que ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 certains crit\u00e8res qui ont par par le CIO, on l'avait d\u00e9j\u00e0 dit depuis le d\u00e9but que il devrait se compter sur les doigts d'une main les athl\u00e8tes \u00e9preuve s\u00e9lectionnables et je pense que ce sera 2 ou 3 athl\u00e8tes la principale athl\u00e8tes qui pourraient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 ces finasse autre longueur qui est depuis de nombreux mois, voire les ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, qui n'est pas touch\u00e9e par par ces sanctions mais je crois que pour avoir d\u00e9veloppement et surtout les crit\u00e8res qui seront donn\u00e9s, mais vraisemblablement estime va o\u00f9 c'\u00e9tait Panova non non, pas beaucoup d'chose participer aux jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [88%] :\r\nJacquie de la Pierre avec Laurent Bastard, donc il y a l'ENA ici la reine du saut \u00e0 la perche a d\u00e9j\u00e0 promis de recourir, aupr\u00e8s du TAS, le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne, en tout cas, cette d\u00e9cision du CIO pour la Russie c'est une semi- victoire Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [92%] :\r\nLa Russie s'attendaient \u00e0 pire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce qu'aucun athl\u00e8te ne puisse participer aux Jeux de Rio, la d\u00e9cision en demi- teinte du CIO a donc \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillie en Russie, le pr\u00e9sident d'honneur du comit\u00e9 olympique russe, par exemple, estime que, par sa d\u00e9cision, le CIO montre qu'il souhaite voir des sportifs russes lors des comp\u00e9titions et qu'il prend en compte les m\u00e9rites de la Russie dans le domaine sportif, dans les faits, le plus probable c'est que seule une poign\u00e9e d'athl\u00e8tes russes puissent \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 temps pour les Jeux, le CIO a pr\u00e9cis\u00e9 que ces athl\u00e8tes rep\u00each\u00e9s ne pourront participer que sous le drapeau russe pas sous la banni\u00e8re olympique ou neutre, mais certains athl\u00e8tes, \u00e0 l'instar de la Star Y\u00e9l\u00e9na et s'il va y avoir avait de toute fa\u00e7on, d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait hors de question de participer autrement que sous la banni\u00e8re russe quant aux pressions que la Russie a pu faire sur le comit\u00e9 international olympique, son pr\u00e9sident, Tomasz affirmait hier qu'il n'avait pas eu de contact t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, la veille de ce sommet du CIO Isabelle cornes rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [90%] :\r\nSuisse- Pologne \u00e7a ce sera samedi \u00e0 15 heures \u00e0 Saint-\u00c9tienne, c'est un 8\u00e8me de finale in\u00e9dit \u00e0 l'foot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [90%] :\r\nIn\u00e9dit parce que jamais ces 2 \u00e9quipes ne s'\u00e9taient pour la 2\u00e8me phase de l'Euro, les Polonais ont d\u00e9croch\u00e9 leur ticket en battant l'Ukraine 1 0 hier soir, ce qui leur permet de terminer 2\u00e8me de leur groupe, derri\u00e8re l'Allemagne victorieuse 1 0 de l'Irlande du Nord, l'Irlande du Nord d'ailleurs rep\u00each\u00e9e parmi les 3 meilleurs troisi\u00e8mes de groupe alors Jo\u00ebl Robert, la Pologne, c'est un adversaire \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [89%] :\r\nL'adversaire \u00e9tait attendu, il est en effet \u00e0 la port\u00e9e des Suisses, m\u00eame si un match \u00e0 \u00e9limination directe reste toujours particulier les Polonais d'ailleurs se montre aussi satisfait de cette confrontation, ils sont dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit que les Suisses, finalement, ils se disent que le co\u00fbt pour eux aussi, est parfaitement jouable, les Polonais poss\u00e8de une d\u00e9fense intraitable, aucun but en 3 matches, avec notamment un 0 \u00e0 0 contre l'Allemagne \u00e0 mi- terrain cette \u00e9quipe \u00e9volue de mani\u00e8re compacte ne laisse que peu d'espace, les Allemands d'ailleurs ont souffert dans ce compartiment du jeu en attaque malgr\u00e9 Robert les donc ce qui les Polonais de se montrent pas tr\u00e8s r\u00e9aliste de buts seulement et aucun pour la vedette du Bayern de M\u00fcnich, Petkovic chez le s\u00e9lectionneur suisse dispose de 4 jours pour pr\u00e9parer tactiquement son \u00e9quipe en cas de succ\u00e8s, les suspects pourraient retrouver la Croatie en quarts de finale, musique d'avenir, bien s\u00fbr, les Suisses d'abord doivent pr\u00e9parer le match contre la Pologne, le gagner et ainsi prouver que l'\u00e9quipe a m\u00fbri, grandi depuis 2 ans, Jo\u00ebl Robert rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [88%] :\r\nEt un autre 8\u00e8me de finale retiendra l'attention ce sera lundi au Stade de France, un certain Italie- Espagne oui oui en 8\u00e8me de finale oui mais avec de la finale du dernier Euro, qui avait vu l'Espagne s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [97%] :\r\n\u00e0 Londres, les bookmakers parient sur un maintien du Royaume-Uni dans l'Union Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [88%] :\r\nEt ils n'ont pas chang\u00e9 d'avis au terme du d\u00e9bat enflamm\u00e9 hier soir \u00e0 web les entre pro et anti- Brexit 3 partisants 3 adversaires du Brexit tu dans l'ancien et le nouveau maire de Londres, ils se sont bien engueuler figurez -vous un ultime d\u00e9bat est programm\u00e9 ce soir sur Chan Alfort entre le d\u00e9put\u00e9 du Parti national \u00e9cossais, Alex le monde pro- Europe et Nigel Farl\u00e8de je le chef de Youki le parti europhobe et anti- immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [86%] :\r\nEt seules oui au Brexit que l'emporte Georges Soros se promettent un vendredi noir pour la livre sterling qui pourrait perdre au moins 15 pourcent de de sa valeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [85%] :\r\nLa livre est bien le financier am\u00e9ricain George Soros se il conna\u00eet bien puisqu'il a b\u00e2ti une partie de sa fortune en 90 2 en sp\u00e9culant justement contre la devise britannique alors aujourd'hui l'\u00e9volution de la livre, \u00e9pouse la courbe des sondages \u00e0 la hausse Canteleu inhumaine \u00e0 la baisse \u00e0 haute est en t\u00eate, suffisant, Olivier Schorderet, en tout cas pour que certains y voient la patte de spectacle de sp\u00e9culateurs, il parle m\u00eame de complot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [93%] :\r\nCes investisseurs commanderait des sondages allant dans le sens du Brexit pour faire baisser la livre tout en pariant sur une victoire finale du statu quo et donc une appr\u00e9ciation de la devise avec \u00e0 la cl\u00e9 un joli gain directeur adjoint chez Mirabaud s\u00e9curit\u00e9 John Plassard n'y croit pas, mais sp\u00e9culation, il y a clairement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:35) [88%] :\r\nLe meilleur exemple c'est que on a eu une liste et Aline qui a continu\u00e9 de progresser malgr\u00e9 un sondage qui vient de sortir et qui laisse sous- entendent que le Brexit tr\u00e8s en avance sur le brimer donc y a une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9corr\u00e9lation mais je ne, je ne pense pas que les peut sp\u00e9culateurs ont une force aussi importante que de truquer les sondages ou mettre en avant les sondages, qui voudrait que le Brexit soit on avance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [88%] :\r\nEt si les fonds sp\u00e9culatifs ont command\u00e9 leurs propres sondages au sortir des urnes, c'est surtout pour \u00eatre r\u00e9actif. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:06) [93%] :\r\nPlateforme d'\u00e9changes extr\u00eamement connu sur le march\u00e9 obligataire, les d\u00e9riv\u00e9s qui va ouvrir beaucoup plus t\u00f4t vendredi matin pour \u00e9videmment traiter le plus rapidement possible, donc c'est plut\u00f4t dans le volume et dans cette volatilit\u00e9 exacerb\u00e9e que nous allons avoir vendredi que les sp\u00e9culateurs vont faire de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [94%] :\r\nEt en cas de briques visite pour lutter contre la sp\u00e9culation, les banques centrales sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [89%] :\r\nIl est tr\u00e8s possible qu'il y a une action concert\u00e9e des banques centrales qui appara\u00eetra directement vendredi matin, m\u00eame avant l'ouverture des march\u00e9s pour \u00e9viter qu'il y a une panique : \u00e9viter que le le march\u00e9 ne s'emballe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [86%] :\r\nEt si le ils ne l'on porte les investisseurs passeront rapidement \u00e0 autre chose, comme les \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles de dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [90%] :\r\nLafarge, l'un des 2 partenaires du groupe Lafarge : Holcim du doigt par le quotidien Le Monde pour avoir commerc\u00e9 avec le groupe \u00e9tat islamique en Syrie pour pouvoir faire tourner l'une de ces cimenteries, le groupe fran\u00e7ais aurait pay\u00e9 des royalties The au groupe terroriste en 2013 et 2014, soit avant la fusion avec le groupe suisse Holcim, la direction parisienne du groupe \u00e9tait au courant, \u00e9crit le journal de ces taxes, de cette licence r\u00e9gl\u00e9es pour assurer l'acc\u00e8s au du site aux employ\u00e9es et la libre circulation des mat\u00e9riaux tire un coul\u00e9 tirs de r\u00e9ussi, la Cor\u00e9e du Nord, a encore lanc\u00e9 deux puissants missiles cette nuit des engins susceptibles de menacer les bases am\u00e9ricaines de l'\u00eele de Guam dans le Pacifique : les \u00c9tats-Unis condamnent le Japon et la Cor\u00e9e du Sud aussi, rappelle que ces tirs viole des r\u00e9solutions onusiennes, interdisant l'usage de toute technologie balistique par Pyongyang 18 ans de prison pour Jean-Pierre Bemba, oui, c'est la peine prononc\u00e9e hier par la Cour p\u00e9nale internationale contre l'ancien vice- pr\u00e9sident congolais, l'ancien homme d'affaires devenu chef militaire s'est rendu coupable de crimes de guerre et de crimes contre l'humanit\u00e9, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [91%] :\r\nJean-Pierre Bemba avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable en mars dernier, des meurtres et des viols commis par sa milice en Centrafrique entre fin 2002 et d\u00e9but 2003, quelque 1000 500 hommes du Mouvement de lib\u00e9ration du Congo, le MLC, une organisation cr\u00e9\u00e9e par Jean-Pierre Bemba s'\u00e9taient en effet rendus en Centrafrique, leur but : soutenir le pr\u00e9sident au pouvoir, Ange-F\u00e9lix Patass\u00e9 contre le coup d'\u00c9tat men\u00e9e par les rebelles et c'est au cours de cette op\u00e9ration que les hommes du MLC avait tu\u00e9, pill\u00e9 et viol\u00e9 pour l'accusation de circonstance aggravante devaient \u00eatre prises en compte, la cruaut\u00e9 particuli\u00e8re avec laquelle ces crimes ont \u00e9t\u00e9 commis et le fait que les victimes \u00e9taient particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables et la Cour p\u00e9nale internationale a conclu que Jean-Pierre Bemba s'\u00e9taient rendus coupables de ces crimes en tant que commandant de sa milice, l'ancien chef militaire a toutefois d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il allait faire appel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [90%] :\r\nDu verdict : le Pentagone annonce une scission au sein du mouvement extr\u00e9miste nig\u00e9rian Boko Haram une partie de ses membres auraient form\u00e9 un groupe distinct, parce que le leader du mouvement, Aboubacar Saeco, qui a pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au au groupe \u00c9tat islamique refuse d'en appliquer les pr\u00e9ceptes en cause notamment les attentats suicides perp\u00e9tr\u00e9s par des enfants Dara\u00eeche aurait en vain demand\u00e9 au chef de Boko Haram dit renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [98%] :\r\nC'est la prochaine bataille au sujet du prix des prestations m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [91%] :\r\n3 partis bourgeois, l'UDC, le PLR a et le PBD ont d\u00e9pos\u00e9 trois initiatives parlementaires pour cr\u00e9er un tribunal arbitral charg\u00e9 de trancher les litiges entre fournisseurs de soins et assureurs maladie c'est qu'il y a conflit d'int\u00e9r\u00eat, selon la droite qui veut retirer cette comp\u00e9tence aux cantons Muriel bah l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [91%] :\r\nLes 3 partis bourgeois demande mon pour moi la m\u00eame chose que des tribunaux arbitraux d\u00e9termin\u00e9 par les partenaires tarifaires eux- m\u00eames se charge de les mettre d'accord sur le prix des prestations aujourd'hui, c'est une responsabilit\u00e9 des cantons mais pour la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret, ils sont juge et partie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:47) [88%] :\r\nLes cantons sont propri\u00e9taires d'h\u00f4pitaux publiques et en m\u00eame temps ce qui tranche donc \u00e7a, \u00e7a ne va pas parce que il faut bien voir que les les h\u00f4pitaux, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir un tarif le plus \u00e9lev\u00e9 possible pour pouvoir rentrer dans leur co\u00fbts d'un autre c\u00f4t\u00e9, les assureurs maladie ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir un tarif le plus bas possible, afin que les primes d'assurance maladie n'augmente pas et donc qui devrait trancher, h\u00e9 bien, selon moi, \u00e7a devrait \u00eatre une instance neutre comme un tribunal et pas m\u00e9content puisque les cantons sont souvent aussi des propri\u00e9taires d'h\u00f4pitaux, celui qui est parti ne peut pas \u00eatre en m\u00eame temps juge. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:18) [95%] :\r\n\u00e0 gauche, on d\u00e9nonce une manoeuvre au profit des caisses maladie si cette proposition est accept\u00e9e, elles auront davantage de comp\u00e9tences pour d\u00e9terminer les prix des prestations, une cons\u00e9quence de la droitisation du Parlement pour la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:34) [84%] :\r\nCaisse-maladie les assureurs sont rest\u00e9s relativement discrets cette pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature est d\u00e9sormais avec cette op\u00e9ration orchestr\u00e9e qui d\u00e9fend le lobby des caisses maladie et bien cette offensive allait d\u00e9sormais engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:48) [95%] :\r\nLa commission comp\u00e9tente du Conseil national a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son aval au projet, ce sera plus difficile au sein de sa commission, soeur de la Chambre des cantons qui doit se prononcer d\u00e9but juillet mais si ces initiatives parlementaires sont accept\u00e9s G\u00e9raldine Savary le promet, ce sera le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [89%] :\r\nL'\u00c9glise catholique suisse ne veut pas entendre parler de prescription pour les cas d'abus sexuels commis en son sein la commission d'\u00e9coute de conciliation d'arbitrage et de r\u00e9paration, pr\u00e9sent\u00e9e hier permettra aux victimes d'\u00eatre entendues et d'exiger r\u00e9paration, l'\u00e9v\u00eaque de Gen\u00e8ve, Vaud et Fribourg Charles Maurer au si\u00e8ge d\u00e8s le mois de septembre dans cette ces car la pr\u00e9sidente de la dite commission Sylvie Perrinjaquet, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise n'y voit pas de soucis de neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:30) [89%] :\r\nMgr mort \u00e9tant plut\u00f4t la personne qui a voulu que la car existe, qui a tout mis en oeuvre pour que \u00e7a se passe, je vois plut\u00f4t en lui quelqu'un qui aura la qualit\u00e9 d'\u00e9coute qui va nous permettre de pouvoir adh\u00e9rer et r\u00e9pondre au mieux aux voeux ou \u00e0 la demande des victimes monsieur Maurer au au sein de la AC car c'est un membre parmi cette, donc il faut savoir qu'il y a quand m\u00eame 5 membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui vont donner leur avis sur le le protocole propos\u00e9 par le comit\u00e9, donc je crois que l\u00e0 il y a vraiment les personnes idoine pour pouvoir prendre la meilleure des d\u00e9cisions, \u00e0 quoi \u00e7a sert, tant d'ann\u00e9es apr\u00e8s les faits, de, de permettre une victime de venir s'exprimer, je pense que certains, \u00e7a va les soulager certains ont besoin de pouvoir un jour dire au repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise, voil\u00e0 le mal que vous m'avez fait et moi ce que je crois c'est qu'il pourrait y avoir des victimes qui viennent et qui se pr\u00e9sente \u00e0 la car, alors que leur famille aujourd'hui n'est pas au courant de ce qu'ils ont v\u00e9cu il y a 20 ou 30 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [86%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mini qui y est, le canton de Vaud pr\u00e9sente \u00e0 son tour des excuses aux personnes plac\u00e9es de force le gouvernement et le grand conseil ont d\u00e9cid\u00e9 de s'associer aux excuses de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le CEVA co\u00fbtera 51 millions de francs de plus que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:39) [94%] :\r\nCe qui portera cette liaison ferroviaire entre Annemasse et la gare de Cornavin 1 1000000000 618 millions de francs un premier surco\u00fbt d'8 millions avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en mars dernier, Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat Genevois en charge des transports, d\u00e9plore ce nouvel impr\u00e9vu financier mais il reste confiant pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:57) [83%] :\r\nLa nouvelle, on s'y attendait, Jack, puis un un petit moment et on a essay\u00e9 des \u00e9conomies, on est \u00e0 moins 44 millions, rappelez -vous, il y a encore 3 mois en arri\u00e8re il y a une erreur des CFF sur les chiffres li\u00e9s au rench\u00e9rissement s'y a pas eu cette erreur, aujourd'hui on est \u00e0 0, bon ben voil\u00e0, tout le monde me dit que c'est un exploit qu'on ait appel dans les 3 pourcent moi moi personnellement en tant qu'entrepreneur, entrepreneur, je suis pas content, on est bien d'accord, mais voil\u00e0, et le chantier est arr\u00eat\u00e9 pour plus de 3 3 4 mois et les crues clavier les et surco\u00fbt sur les sur les gares, \u00e7a va donc on essaie de ma\u00eetriser un maximum, tout en partant du principe que ces chiffres aujourd'hui son camp hypoth\u00e9tique puisque \u00e7a va \u00e7a vient, mais c'est vrai que la 1\u00e8re fois qu'on d\u00e9pense autant, j'estime qu'aujourd'hui ben c'est suffisamment pour ce qui est, certaines personnes \u00e0 qui on demande beaucoup, donc on va continuer \u00e0 maintenir la pression sur tout le monde \u00e0 rechercher les \u00e9conomies pour qu'on arrive \u00e0 maintenir ses prix au niveau qu'ils \u00e9taient pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania s'Neuch\u00e2tel pourrait \u00eatre le 1er canton suisse \u00e0 octroyer le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal, le Parlement a donn\u00e9 hier son feu Vert est au peuple, \u00e0 se prononcer pour briguer une charge l'\u00e9tranger devra bandits brandir un permis C \u00eatre install\u00e9 depuis au moins 5 ans dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal Sandra Viscardi du soleil, mais oui \u00e0 tous les \u00e9tages, aujourd'hui 29 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, beau aussi demain et encore plus chaud avec 31 degr\u00e9s voire m\u00eame 33 en Valais toujours beau et chaud vendredi mais des orages \u00e9clateront dans la soir\u00e9e, pr\u00e9lude \u00e0 un week- end \u00e0 nouveau perturb\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T04:54:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21F298BA-F08C-4B22-9AC8-BA8BE3E51BAA", "internalArchiveId": "21F298BA-F08C-4B22-9AC8-BA8BE3E51BAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : L'UCI accus\u00e9e de ne pas en faire assez contre le dopage m\u00e9canique", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Prudhomme, patron du Tour\r\nL'Union Cycliste Internationale (UCI) est \u00e0 nouveau dans la tourmente. Certains d\u00e9noncent son peu d'engagement dans la lutte contre le dopage m\u00e9canique.\r\n\r\n* * L'UCI accus\u00e9e de ne pas en faire assez contre le dopage m\u00e9canique (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN -L'UCI FAIT PAS ASSEZ POUR DEMASQUER LES \"CYCLOMOTORISTES\")  \r\nSport Matin avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz, bonjour.\r\nBonjour\r\nL'Union Cycliste Internationale est \u00e0 nouveau dans la tourmente. En cause  : son peu d'engagement dans la lutte contre le dopage m\u00e9canique.\r\nEt pourtant elle clame le contraire.  Un rappel des faits :  fin janvier, pour la premi\u00e8re fois l'UCI d\u00e9couvre un moteur en comp\u00e9tition, en cyclocross, dans le v\u00e9lo de la cycliste belge Femke Van den Driessch.  Et puis c'est France 2 qui a mis le feu au poudre en r\u00e9v\u00e9lant des anomalies d\u00e9tect\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des cam\u00e9ras thermiques.  \r\nL'UCI reprend la main en pr\u00e9sentant un syst\u00e8me de contr\u00f4le ultra simple et ultra efficace d'apr\u00e8s elle, \u00e0 l'aide de tablettes num\u00e9riques. \r\nMais France 2 en remet une couche en accusant tout d'abord  le responsable technique de l'UCI d'avoir averti un fabriquant de ses amis de la pr\u00e9sence de la police sur le tour de France, un des collaborateurs, fabriquant hongrois de moteurs pour v\u00e9los \u00e9tant clairement vis\u00e9...   et puis, il y a cette mise en doute, toujours par France 2,  des performances d'un jeune coureur dimanche dernier, ce que, entre parenth\u00e8ses, conteste vertement son \u00e9quipe qui r\u00e9clame un droit de r\u00e9ponse sous peine de d\u00e9poser plainte. \r\nC'est une guerre entre France 2 et l'UCI.\r\nDisons qu'un journaliste a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l\u00e2cher l'os qu'il est en train de ronger tranquillement estimant qu'un seul moyen de contr\u00f4le n'est pas suffisant et que les cam\u00e9ras thermiques sont efficaces.    de son c\u00f4t\u00e9, le directeur technique de l'UCI, Marc Barfield, est absolument oppos\u00e9 \u00e0 cette technique. \r\nY a-t-il une bonne technique de d\u00e9tection ? \r\nEn l'\u00e9tat actuel des choses il n'y a pas une technique universelle.  Les tablettes semblent efficaces avant la course.  mais inutilisables pendant la course durant laquelle il faudrait utiliser des cam\u00e9ras thermiques par exemple.   et recontr\u00f4ler les v\u00e9los en fin de course.  Pour ce qui est des contr\u00f4les au rayon x, ils sont beaucoup trop contraignants en mat\u00e9riel et en place.  Et tout \u00e7a est \u00e9videmment cher. \r\nIl s'est dit que le Tour de France allait faire ses propres contr\u00f4les. C'est vrai ? \r\nNon, d\u00e9menti total du patron du Tour, Christian Prudhomme, qui n'est pas d\u00e9positaire des r\u00e8gles, son travail c'est organiser, \u00e0 d'autres le soin de contr\u00f4ler. \r\n MAG 36\"\r\nL'UCI qui ne fait pas, ou pas assez, peur.  Trop gentille ? \r\nOui car elle prend beaucoup trop de temps \u00e0 d\u00e9cider, \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer, \u00e0 agir.   Il y a des moyens de faire respecter les r\u00e8gles, de faire plus de contr\u00f4les mais, toujours selon Christian Prudhomme, qui se fait le porte-parole d'une grande partie du monde sportif.   ce n'est pas celui qui fait les r\u00e8gles qui doit les faire respecter\r\n  MAG 22\"\r\nOn en sort pas, c'est le serpent qui se mord la queue.\r\nEt le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ral.  Nous en parlions la semaine derni\u00e8re encore, l'agence mondiale antidopage tient le m\u00eame discours, il faut d\u00e9tacher les organes de contr\u00f4le et de sanction des f\u00e9d\u00e9rations, mais \u00e7a demande de la volont\u00e9 et de l'argent. \r\nEt en ce qui concerne l'Union Cycliste Internationale, c'est de l'ordre qui doit tout d'abord \u00eatre fait... dans la maison tant le flou semble r\u00e9gner au si\u00e8ge \u00e0 Aigle. flou et politique des petits copains.", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7804463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["L'UCI accus\u00e9e de ne pas en faire assez contre le dopage m\u00e9canique", "L'UCI accus\u00e9e de ne pas en faire assez contre le dopage m\u00e9canique / JDM_2016-06-22T06:36:00_sport-matin", "L'UCI accus\u00e9e de ne pas en faire assez contre le dopage m\u00e9canique / JDM_2016-06-22T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L\u2019Union Cycliste Internationale (UCI) est \u00e0 nouveau dans la tourmente. Certains d\u00e9noncent son peu d\u2019engagement dans la lutte contre le dopage m\u00e9canique.", "L\u2019Union Cycliste Internationale (UCI) est \u00e0 nouveau dans la tourmente. Certains d\u00e9noncent son peu d\u2019engagement dans la lutte contre le dopage m\u00e9canique.", "L\u2019Union Cycliste Internationale (UCI) est \u00e0 nouveau dans la tourmente. Certains d\u00e9noncent son peu d\u2019engagement dans la lutte contre le dopage m\u00e9canique."], "variantIds": ["ece-7804482", "ece-7804463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T07:36:28Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\n6. \r\nC'est donc Sport Matin et c'est avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour, bonjour, on va parler v\u00e9los l'Union Cycliste internationale est \u00e0 nouveau dans la tourmente en cause son peu d'engagement dans la lutte contre ce qu'on appelle le dopage m\u00e9canique et pourtant elle clame le contraire : on va faire un rappel des faits quand m\u00eame hein, fin janvier, pour la premi\u00e8re fois l'UCI d\u00e9couvre un moteur en comp\u00e9tition c'est en cyclo-cross dans le v\u00e9lo de la cycliste belge fait manquer 20 de riches et puis c'est France 2 qui a mis le faux pour en r\u00e9v\u00e9lant des anomalies d\u00e9tect\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des cam\u00e9ras thermiques, l'UCI reprend la main en pr\u00e9sentant un syst\u00e8me de contr\u00f4le ultra simple et ultra efficace d'apr\u00e8s elle, \u00e0 l'aide de tablettes num\u00e9riques, mais France 2 en remet une couche en accusant tout d'abord, le responsable technique de l'UCI d'avoir averti un favori, un fabriquant de ses amis de la pr\u00e9sence de la police sur le Tour de France, un de ses collaborateurs fabriquant hongrois de moteurs pour v\u00e9los \u00e9tant clairement vis\u00e9 et puis il y a cette mise en doute, toujours par France 2 dimanche dernier, des performances d'un jeune coureur ce que entre parenth\u00e8ses conteste vertement son \u00e9quipe qui r\u00e9clame un droit de r\u00e9ponse, sous peine de d\u00e9poser plainte, comme vous le raconter un peu l'impression d'assister \u00e0 une guerre entre entre France 2 et l'UCI disons qu'un journaliste a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas l\u00e2cher l'os qu'il est en train de ronger tranquillement, estimant qu'un seul moyen de contr\u00f4le n'est pas suffisant et que les cam\u00e9ras thermiques sont tr\u00e8s efficaces, de son c\u00f4t\u00e9, le directeur technique de l'UCI Marc Barr lui est absolument oppos\u00e9 \u00e0 cette technique de cam\u00e9ras thermiques, mais ce qu'il y a une bonne technique de d\u00e9tection de ses moteurs en l'\u00e9tat actuel des choses, il n'y a pas une technique universelle, les tablettes semblent efficaces avant la course, mais inutilisables pendant la course durant laquelle il faudrait par exemple des cam\u00e9ras thermiques pour pour d\u00e9tecter quelque chose et recontr\u00f4ler les v\u00e9los en fin de course, pour ce qui est des contr\u00f4les au rayon X, par exemple, \u00e7a existait aussi sont beaucoup trop contraignants en mat\u00e9riel et en place et puis tout \u00e7a est \u00e9videmment tr\u00e8s cher alors l\u00e0 il y a l'UCI, qui est l'organe fa\u00eetier mais il s'est dit Patrick, que le Tour de France allait peut-\u00eatre faire ses propres contr\u00f4les est -ce que c'est vrai non d\u00e9menti total du patron du Tour, Christian prud'homme, qui n'est pas d\u00e9positaire des r\u00e8gles son travail \u00e0 lui cette organiser une course \u00e0 d'autres le soin de la contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [87%] :\r\nNous, notre force et que nous ne sommes pas juge et partie, donc nous ne leur disant faites en davantage, c'est comme les contr\u00f4les antidopage que nous payons, mais que nous ne d\u00e9cidons pas c'est pas \u00e0 nous de savoir cirque moi quand on m'envoie et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par l'UCI par Marc ils donnent des dates de contr\u00f4le, je vais parler savoir moi je n'ai pas allez savoir la diff\u00e9rence par rapport au au dopage et que le dopage, c'est tr\u00e8s difficile de trouver qui trichent, l\u00e0 il y a un moment, on ne peut pas faire \u00e7a tout seuls, il y a forc\u00e9ment une cha\u00eene mais cette cha\u00eene -l\u00e0 il faut il faut il faut l'abattre, il faut la trouver et il faut faire peur et ils n'ont pas assez fait peur dans les mois entre janvier et maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [92%] :\r\nBon, on entend Christian prud'homme, patron du Tour L'UCI qui ne seraient pas assez peur ou pas peur du tout \u00e0 l'\u00e9trange anti- oui, oui, car elle prend beaucoup trop de temps \u00e0 d\u00e9cider \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 agir, il y a des moyens de faire respecter les r\u00e8gles de faire plus de contr\u00f4les, mais toujours selon Christian prud'homme qui c'est le porte- parole d'une grande partie du monde sportif, ce n'est pas celui qui fait les r\u00e8gles qui doit les faire respecter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [95%] :\r\nCe que nous disons depuis des ann\u00e9es, c'est que pour le l'antidopage ou la lutte contre la fraude sous toutes ses formes, il faut une instance ind\u00e9pendante des f\u00e9d\u00e9rations internationales, une instance ind\u00e9pendante qui est charg\u00e9e de lutter contre la tricherie, la fraude, la corruption dans tous les sports et dans tous les pays et qui n'est pas le m\u00eame organisme qui fait les r\u00e8gles et qu'il est rest\u00e9 respecter ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [91%] :\r\nAlors on n'en sort pas c'est c'est un peu le serpent qui se mord la queue, non, oui, le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 nous en parlions encore l\u00e0 la semaine derni\u00e8re l'Agence mondiale antidopage, tient le m\u00eame discours : il faut d\u00e9tacher les organes de contr\u00f4le et de sanction des f\u00e9d\u00e9rations, mais \u00e7a demande de la volont\u00e9 de l'argent et en ce qui concerne l'Union Cycliste Internationale, c'est de l'ordre qui doit tout d'abord \u00eatre fait dans la maison, tant le flou semble r\u00e9gner au si\u00e8ge \u00e0 Aigle, flou et politique des petits copains merci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'\u00e9tait Sport Matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-22T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-310AE3D5-14DC-44C1-BEE7-BFA05044A9ED", "internalArchiveId": "310AE3D5-14DC-44C1-BEE7-BFA05044A9ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la volont\u00e9 du think tank de l'\u00e9conomie Avenir Suisse de donner le droit de vote aux enfants : Interview d'Anne-Catherine Men\u00e9trey, ancienne conseill\u00e8re nationale vaudoise des Verts et auteure du livre \"Transitions\" (\u00c9d. d'En Bas, 2016)", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "summary": "Avenir Suisse redoute qu'avec le vieillissement de la population le vote des retrait\u00e9s, conservateurs, devienne majoritaire. Pour corriger le tir, le think tank de l'\u00e9conomie propose de donner le droit de vote aux enfants.", "durationSec": 1253, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit de vote", "enfant (\u00e2ge)", "f\u00e9minisme"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-04T15:33:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9n\u00e9trey, Anne-Catherine", "role": "ancienne conseill\u00e8re nationale vaudoise des Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1817022", "internalArchiveId": "AA1903816622", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2016-06-22T00:00:00Z", "durationSec": 1610, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-28T12:12:44Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908864593", "summary": "Itw : Anne Catherine Menetrey-Savary, ancienne conseill\u00e8re nationale verte vaudoise.", "id": "1865023", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MENETREY, ANNE-CATHERINE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MATTHEY-DORET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778416", "comment": "Sur-modulation audio", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047607", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A473DB44-B5FA-46D7-84E3-10E6FCF80093", "internalArchiveId": "A473DB44-B5FA-46D7-84E3-10E6FCF80093", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Critiques contre les n\u00e9gociations sur les accords de libre-\u00e9change transatlantique", "publicationDate": "2016-06-21T00:00:00Z", "summary": "Une alliance constitu\u00e9e par des ONG, syndicats et associations, ainsi que du Parti socialiste et des Verts, s'est constitu\u00e9e ce mardi matin \u00e0 Berne pour interpeller le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann au sujet des accords de libre-\u00e9change transatlantique (TTIP et TISA).\r\n\r\n* * Critiques contre les n\u00e9gociations sur les accords de libre-\u00e9change transatlantique  \r\nC'est un nouveau combat pour la soci\u00e9t\u00e9 civile: ce matin \u00e0 Berne, une large alliance s'est r\u00e9unie pour dire tout le mal qu'elle pense des accords de libre \u00e9change transatlantiques.. \r\n Les n\u00e9gociations au sujet de TTIP (Titip) et de TISA abordent leur dernier semestre.. \r\n Le moment pour ces ONG, syndicats et associations, ainsi pour le parti socialiste et les Verts, d'interpeler le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Ammann dans une lettre ouverte... \r\nMuriel Ballaman, la liste des dol\u00e9ances est longue. \r\nEt des critiques, il y en a aussi bien pour le fond de l'accord que pour les n\u00e9gociations.\r\nDes n\u00e9gociations opaques aux yeux des opposants. Et on trouve l\u00e0 l'une de leurs demandes au conseil f\u00e9d\u00e9ral: rendre le contenu des n\u00e9gociations transparent \r\nSur le fond, ces accords mettent en danger la d\u00e9mocratie directe selon cette large alliance, qui parle de dictature des multinationales. Des multinationales qui pourraient intervenir dans les lois nationales. Et partant, dicter leurs desiderata en mati\u00e8re d'environnement, de droit des travailleurs, de mesures d'accompagnement, d'agriculture, de service public ou encore de vie priv\u00e9e. Bref, dans tous les aspects de la soci\u00e9t\u00e9 qui pourraient, aux yeux des multinationales, repr\u00e9senter des entraves au commerce. \r\nD'ici la fin de l'ann\u00e9e, voire le d\u00e9but de l'an prochain, ces n\u00e9gociations arriveront \u00e0 leur terme. Mais cette large alliance prend les devants: elle demande au conseil f\u00e9d\u00e9ral la possibilit\u00e9 de lancer un referendum contre ces deux accords de libre \u00e9change.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7801224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Critiques contre les n\u00e9gociations sur les accords de libre-\u00e9change transatlantique / 12H30_2016-06-21T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 21.06.2016"], "alternativeSummary": ["Une alliance constitu\u00e9e par des ONG, syndicats et associations, ainsi que du Parti socialiste et des Verts, s'est constitu\u00e9e ce mardi matin \u00e0 Berne pour interpeller le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann au sujet des accords de libre-\u00e9change transatlantique (TTIP et TISA)."], "variantIds": ["ece-7801224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T03:23:47Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est un nouveau combat pour la soci\u00e9t\u00e9 civile ce matin \u00e0 Berne une large alliance s'est r\u00e9unie pour dire tout le mal qu'elle pense des accords de libre- \u00e9change transatlantique des n\u00e9gociations sujet du type et de Tizza \u00e0 bord de leur dernier semestre le moment pour ces ONG, syndicats et associations, ainsi que pour le Parti socialiste et les Verts d'interpeler le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann, dans une lettre ouverte, Muriel bah la mort, vous \u00eates \u00e0 Berne, la liste des dol\u00e9ances est longue oui et des critiques il y en a aussi bien pour le fond des accords que pour leurs n\u00e9gociations des n\u00e9gociations entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe auquel la Suisse ne participent pas directement et elles sont tr\u00e8s discr\u00e8tes carr\u00e9ment opaque aux yeux des opposants, on trouve l\u00e0 l'une de leurs demandes au conseil f\u00e9d\u00e9ral rendre le contenu de ces n\u00e9gociations transparent sur le fond, ces accords mettent en danger la d\u00e9mocratie directe, selon celle selon cette large alliance qui d\u00e9nonce une dictature des multinationales des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui pourrait intervenir dans les lois nationales et, partant, dicter leurs desiderata en mati\u00e8re d'environnement de droit des travailleurs de mesures d'accompagnement d'agriculture de service public ou encore de vie priv\u00e9e, bref dans tous les aspects de la soci\u00e9t\u00e9, qui pourraient repr\u00e9senter des entraves au commerce d'ici la fin de l'ann\u00e9e, voire le d\u00e9but de l'an prochain, ces n\u00e9gociations arriveront \u00e0 leur terme aujourd'hui cette alliance d'opposants prend les devants, elle demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la possibilit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ces 2 accords de libre- \u00e9change pour autant des n\u00e9gociations transatlantiques aboutissait que la Suisse reprennent Titite est -il. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6B7F85C-8E80-45E2-A2E4-3602B8798821", "internalArchiveId": "A6B7F85C-8E80-45E2-A2E4-3602B8798821", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : \"Disturbing the Spirits\" par Ellen Jantzen", "publicationDate": "2016-06-21T00:00:00Z", "summary": "Balade \u00e0 la fois naturelle et spirituelle avec la photographe Ellen Jantzen, une artiste freelance passionn\u00e9e par le monde de l'image et de la retouche num\u00e9rique qu'elle exploite dans divers projets, notamment \"Disturbing the Spirits\".\r\nN\u00e9e en 2013, cette s\u00e9rie de 36 photographies traite du temps qui passe, ainsi que du lien profond et myst\u00e9rieux qui lie notre artiste \u00e0 la nature. En effet, fascin\u00e9e par les arbres, leur beaut\u00e9, mais aussi leur puissance et leur aspect sacr\u00e9, Ellen a photographi\u00e9 des espaces verts en automne, en \u00e9t\u00e9 et en hiver, qu'elle a ensuite occult\u00e9s avec l'utilisation de filtres num\u00e9riques.", "durationSec": 36, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7783268", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Disturbing the Spirits\" par Ellen Jantzen", "\"Disturbing the Spirits\" par Ellen Jantzen / HAP_2016-06-21T18:40:00_happy-pics", "\"Disturbing the Spirits\" par Ellen Jantzen / HAP_2016-06-21T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Balade \u00e0 la fois naturelle et spirituelle avec la photographe Ellen Jantzen, une artiste freelance passionn\u00e9e par le monde de l\u2019image et de la retouche num\u00e9rique qu\u2019elle exploite dans divers projets, notamment \"Disturbing the Spirits\".\n\nN\u00e9e en 2013, cette s\u00e9rie de 36 photographies traite du temps qui passe, ainsi que du lien profond et myst\u00e9rieux qui lie notre artiste \u00e0 la nature. En effet, fascin\u00e9e par les arbres, leur beaut\u00e9, mais aussi leur puissance et leur aspect sacr\u00e9, Ellen a photographi\u00e9 des espaces verts en automne, en \u00e9t\u00e9 et en hiver, qu\u2019elle a ensuite occult\u00e9s avec l\u2019utilisation de filtres num\u00e9riques.", "Balade \u00e0 la fois naturelle et spirituelle avec la photographe Ellen Jantzen, une artiste freelance passionn\u00e9e par le monde de l\u2019image et de la retouche num\u00e9rique qu\u2019elle exploite dans divers projets, notamment \"Disturbing the Spirits\".\n\nN\u00e9e en 2013, cette s\u00e9rie de 36 photographies traite du temps qui passe, ainsi que du lien profond et myst\u00e9rieux qui lie notre artiste \u00e0 la nature. En effet, fascin\u00e9e par les arbres, leur beaut\u00e9, mais aussi leur puissance et leur aspect sacr\u00e9, Ellen a photographi\u00e9 des espaces verts en automne, en \u00e9t\u00e9 et en hiver, qu\u2019elle a ensuite occult\u00e9s avec l\u2019utilisation de filtres num\u00e9riques.", "Balade \u00e0 la fois naturelle et spirituelle avec la photographe Ellen Jantzen, une artiste freelance passionn\u00e9e par le monde de l\u2019image et de la retouche num\u00e9rique qu\u2019elle exploite dans divers projets, notamment \"Disturbing the Spirits\".\n\nN\u00e9e en 2013, cette s\u00e9rie de 36 photographies traite du temps qui passe, ainsi que du lien profond et myst\u00e9rieux qui lie notre artiste \u00e0 la nature. En effet, fascin\u00e9e par les arbres, leur beaut\u00e9, mais aussi leur puissance et leur aspect sacr\u00e9, Ellen a photographi\u00e9 des espaces verts en automne, en \u00e9t\u00e9 et en hiver, qu\u2019elle a ensuite occult\u00e9s avec l\u2019utilisation de filtres num\u00e9riques."], "variantIds": ["ece-7783273", "ece-7783268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T17:32:28Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa session de cette ann\u00e9e c'\u00e9tait Nathaniel Wycliff avec \u00e0 une ni 2, never Get \u00e0 Old pour vous donc quelques minutes on installera dans notre ruche, une Expo photo de Boetticher Billy Wauthier Billy administrateur br\u00e9silien, grand sp\u00e9cialiste des anachronismes comme Shazam ne reconna\u00eet pas ce mot compliqu\u00e9, laissez -moi vous l'expliquer anachronisme vient du mot grec, ananas, ce qui veut dire arri\u00e8re et du mot qu'lagon chrono, ce qui veut dire tant voil\u00e0 maintenant essayer de remettre tout \u00e7a dans l'ordre, pendant qu'on \u00e9coute le bruit de la vie et son orchestre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-21T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-281124BE-4C6A-4DE9-A94A-05A1BABB532F", "internalArchiveId": "281124BE-4C6A-4DE9-A94A-05A1BABB532F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien pr\u00e9sident tunisien Ben Ali sort du silence apr\u00e8s une imitation", "publicationDate": "2016-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Un humoriste de l'\u00e9mission tunisienne \u00abAllo Jeddah\" qui imite Ben Ali, ancien dictateur tunisien;Mohammed Trabelsi, producteur et responsable de \u00abAllo Jeddah\u00bb \u00e9mission satirique tunisienne;Kmar Bendana, professeure d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Manouba \u00e0 Tunis\r\nL'ancien dictateur tunisien Ben Ali, premier des dirigeants chass\u00e9s par le printemps arabe et aujourd'hui en exil en Arabie saoudite, il ne s'exprime que tr\u00e8s rarement depuis 2011, mais est sorti de son silence apr\u00e8s l'imitation d'un humoriste dans l'\u00e9mission satirique \"Allo Jeddah\".\r\n\r\n* Infotrafic: 08:21:08-08:21:21 / * L'ancien pr\u00e9sident tunisien Ben Ali sort du silence apr\u00e8s une imitation LANCEMENT 3 / EMISSION TV BEN ALI\r\n***Quelqu'un qu'on n'avait presque plus entendu depuis 2011: l'ancien dictateur tunisien Ben Ali, premier des dirigeants chass\u00e9s par le printemps arabe... il vient de donner de ses nouvelles... \u00e0 cause de \u00e7a:\r\n  DIGAS TUM Ben Ali and TV _BLOC 0   \r\n***Le vrai Ben Ali n'a pas pu s'emp\u00eacher de r\u00e9agir de son exil en Arabie saoudite quand il a d\u00e9couvert ce qu'on vient d'entendre. Parce que Maurine Mercier, l\u00e0, ce n'\u00e9tait pas vraiment sa voix...\r\n  DIGAS 6'19''\r\n((C'est celle d'un humoriste qui imite l'ancien dictateur \u00e0 la perfection. Aussi sur le fond. \r\nIl s'agit d'une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision qui fait un carton en ce moment. \u00ab Allo Jeddah \u00bb est diffus\u00e9e uniquement en cette p\u00e9riode de Ramadan, en prime time, \u00e0 l'heure de la rupture du je\u00fbne. Toute la Tunisie est devant son \u00e9cran. \r\nChaque jour, une personnalit\u00e9 publique -  souvent un personnage politique - est invit\u00e9 sur le plateau de t\u00e9l\u00e9vision pour se prononcer sur l'actualit\u00e9 tunisienne.\r\nOui, tous les \u00e9pisodes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment enregistre avant la 1re diffusion, histoire de garder l'effet de surprise. \r\nLe journaliste animateur.  reconnu pour son s\u00e9rieux. Il a travaill\u00e9 longuement \u00e0 la BBC. Le journaliste annonce tout \u00e0 coup \u00e0 l'invit\u00e9 que Ben Ali va intervenir \u00e0 l'antenne, via Skype.  depuis l'Arabie Saoudite.\r\nPour cause de probl\u00e8me technique. pas d'image. que le son. L'imitateur se fait passer pour Ben Ali\r\nL'\u00e9mission ne plait pas \u00e0 Ben Ali. Il a demand\u00e9  - par le biais de son avocat - son interruption\r\nParce qu'il estime \u00eatre atteint dans sa dignit\u00e9. Il semblerait que ce soit le seul \u00e0 ne pas comprendre que la Tunisie a chang\u00e9. \r\nLe producteur et responsable de cette \u00e9mission satirique. \r\nMohammed Trabelsi.\r\nTUM Ben Ali and TV _BLOC 1 \r\nUne minorit\u00e9 de gens osent s'en prendre vertement \u00e0 celui qu'ils croient \u00eatre Ben Ali. - \u00e0 se r\u00e9volter comme dit le producteur . \r\nOn a vu des invit\u00e9s pleurer d'\u00e9motion ..  Des gens qui l'implore de revenir.  \r\nQuasi tous les invit\u00e9s se sont fait duper. la plupart d'entre eux se ratatinent face \u00e0 Ben Ali, lui donnent du Monsieur le Pr\u00e9sident . m\u00eame ceux qui ne m\u00e2chent g\u00e9n\u00e9ralement pas leur mots contre lui . \r\nBref, \u00e7a donne une image assez path\u00e9tique.  La plupart des invit\u00e9s ressortent de l'exercice ridiculis\u00e9s. \r\n1 er constat : La Tunisie a vite r\u00e9ussi \u00e0 se moquer de gens qui il y a 5 ans la p\u00e9trifiaient encore. \r\nComme s'ils n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 musel\u00e9s en effet .  une libert\u00e9 de parole totale. \r\nOn peut se poser cette question par contre : est-ce qu'il est vraiment judicieux de d\u00e9cr\u00e9dibiliser la classe politique \u00e0 la TV  au moment o\u00f9 la Tunisie tente p\u00e9niblement de b\u00e2tir sa d\u00e9mocratie.  \r\nLa r\u00e9ponse du producteur Mohammed Trabelsi\r\nTUM Ben Ali and TV _BLOC 2\r\nDerri\u00e8re cette libert\u00e9 de parole. impressionnante.  en fait, il y a un immense \u00e9courement. \r\nQu'on per\u00e7oit partout. \r\n\u00ab Avant c'\u00e9tait mieux, il y avait 5 voleurs, Ben Ali, sa femme, sa famille. On savait qui c'\u00e9tait. Maintenant tous les politiciens sont des voleurs \u00bb Phrase prononc\u00e9e par un Tunisien au d\u00e9tour d'une conversation et qui traduit le fond de la pens\u00e9e d'\u00e0 peu pr\u00e8s toutes les personnes avec lesquelles j'ai parl\u00e9. \r\nJe suis all\u00e9e voir l'historienne Kmar Bendana, prof d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de la Manouba \u00e0 Tunis. \r\nVoil\u00e0 comment elle analyse cette \u00e9mission qui se moque des politiques. \r\nTUM Ben Ali and TV _BLOC 3   \r\nEGF   \u00ab Ils ne sont pas mieux que Ben Ali \u00bb  . des invit\u00e9s qui le regrettent au point d'en pleurer sur le plateau. \u00e7a signifie que si l'envie lui prenait, il pourrait revenir ? \r\nC'est vrai que les Tunisiens sont nombreux \u00e0 vous dire que les choses se sont franchement compliqu\u00e9es depuis la r\u00e9volution. Le pays est au bord de la faillite, le terrorisme, 15 % de ch\u00f4mage, etc.  pas de gouvernement pour ainsi dire.  au plut\u00f4t un gouvernement qui s'enlise dans des tractations  politiques interminables. \r\nEst-ce \u00e0 dire que si Ben Ali se d\u00e9cide de revenir, il sera bien accueilli ?... NON . selon  Kmar Bendana le message est bien plus subtil \r\nTUM Ben Ali and TV _BLOC 4\r\nLe producteur. au-del\u00e0 des audiences et coup m\u00e9diatique que son \u00e9mission repr\u00e9sente. \r\nLorsque vous lui posez la question de son rapport au monde politique. . \r\nOn retombe sur la m\u00eame r\u00e9ponse. La d\u00e9sillusion. \r\nLui aussi. \r\nTUM Ben Ali and TV _BLOC 5   \r\nS'il fallait une preuve encore. La Tunisie en est au 5\u00e8me gouvernement depuis 2011. L'actuel p\u00e9clote On promet un remaniement. Cela fait deux semaines que l'on attend le nom du nouveau premier ministre. \r\npersonne ne se fait la moindre illusion. ))", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7801259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'ancien pr\u00e9sident tunisien Ben Ali sort du silence apr\u00e8s une imitation / TUM_2016-06-21T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.06.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien dictateur tunisien Ben Ali, premier des dirigeants chass\u00e9s par le printemps arabe et aujourd'hui en exil en Arabie saoudite, il ne s'exprime que tr\u00e8s rarement depuis 2011, mais est sorti de son silence apr\u00e8s l'imitation d'un humoriste dans l'\u00e9mission satirique \"Allo Jeddah\"."], "variantIds": ["ece-7801259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:22Z", "speechToTexts": ["17.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nAlors, alors, ce matin, pour aller vers cette vall\u00e9e femmes sont voil\u00e0 vous avez quoi que allo Charles voil\u00e0 quelqu'un qu'on n'avait presque plus entendu depuis 2011, ancien dictateur tunisien Ben Ali, premier des dirigeants chass\u00e9s par le printemps arabe, il vient de donner des nouvelles \u00e0 cause de \u00e7a ce qu'on vient d'entendre, il n'a pas pu s'emp\u00eacher de r\u00e9agir, de son exil en Arabie Saoudite, quand il a d\u00e9couvert \u00e7a parce que Maurine Mercier, mais en fait \u00e0 \u00e7a n'\u00e9tait pas vraiment sa voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, c'est celle d'un humoriste qui imite l'ancien dictateur \u00e0 la perfection aussi sur le fond, il s'agit d'une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision qui fait un carton en ce moment \u00e0 l'autre Jeddah est diffus\u00e9e uniquement en cette p\u00e9riode de ramadan en prime-time, \u00e0 l'heure de la rupture du je\u00fbne, autant dire que toute la Tunisie est devant son \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nAlors chaque jour une personnalit\u00e9 publique souvent un personnage politique est invit\u00e9 sur le plateau pour se prononcer sur l'actualit\u00e9 tunisienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [91%] :\r\nOui, tous les \u00e9pisodes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment avant la 1\u00e8re diffusion, histoire de garder l'effet de surprise le journaliste animateur reconnu pour son s\u00e9rieux, il a travaill\u00e9 longuement \u00e0 la BBC le journaliste annonce tout \u00e0 coup \u00e0 l'invit\u00e9 que Ben Ali va intervenir \u00e0 l'antenne, via Sky depuis l'Arabie Saoudite pour cause de probl\u00e8mes techniques, pas d'image que le son, c'est l\u00e0 que imitateur se fait passer pour Ben Ali donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [97%] :\r\nAlors l'\u00e9mission ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 Ben Ali, il a demand\u00e9, par le biais de son avocat tout simplement l'interruption du programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [96%] :\r\nOui, parce qu'il estime \u00eatre atteint dans sa dignit\u00e9, il semblerait que ce soit le seul \u00e0 ne pas comprendre que la Tunisie a chang\u00e9, le producteur et responsable de cette \u00e9mission satirique Mohammed Trabelsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [93%] :\r\nIl a le droit de faire \u00e7a, mais bon c'est pas lui non plus, de dicter ce qui se passe sur les t\u00e9l\u00e9s, on va continuer de faire l'\u00e9mission telle qu'elle est faite maintenant en cette habitu\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 d'expression \u00e0 ce qu'on en dise des des choses qui ne plaisent pas, non seulement \u00e0 l'ex- pr\u00e9sident mais au pr\u00e9sident actuel et celui d'apr\u00e8s, l'objectif, c'\u00e9tait d'avoir les r\u00e9actions des gens voir un peu comment les gens r\u00e9agiraient par rapport \u00e0 un contact Direct avec ce mythe un peu qui va, qui n'a pas parl\u00e9 depuis presque 6 ans, les gens qui se sont r\u00e9volt\u00e9s, c'\u00e9tait une minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [91%] :\r\nC'est une minorit\u00e9 de gens osent s'en prendre vertement \u00e0 celui qu'ils croient \u00eatre Ben Ali \u00e0 se r\u00e9volter, comme dit le producteur, on a vu des invit\u00e9s pleurer d'\u00e9motion, des gens qui l'implore de revenir quasi tous les invit\u00e9s sont fait duper la plupart d'entre eux seraient platine un face \u00e0 Ben Ali lui donne du Monsieur le Pr\u00e9sident, m\u00eame ceux qui ne m\u00e2chent g\u00e9n\u00e9ralement pas leur mots contre lui, bref, \u00e7a donne une image assez path\u00e9tique, la plupart des invit\u00e9s ressortent de l'exercice ridiculis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [85%] :\r\nAlors 1er constat Maurine la Tunisie a vite r\u00e9ussi \u00e0 se moquer de gens qu'il y a encore 5 ans, la p\u00e9trifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nOui, comme s'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 musel\u00e9s en effet une libert\u00e9 de parole totale, on peut se poser cette question par contre est-ce qu'il est vraiment judicieux de d\u00e9cr\u00e9dibiliser la classe politique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, au moment o\u00f9 la Tunisie tente p\u00e9niblement de b\u00e2tir sa d\u00e9mocratie, la r\u00e9ponse du producteur Mohammed Trabelsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [88%] :\r\nOn discr\u00e9dite c'est pas comme s'ils \u00e9taient tr\u00e8s cr\u00e9dible \u00e0 la base, en fait, nous, on n'est pas responsable, on n'est pas l\u00e0 pour redorer leur blason en plus, ils \u00e9taient l\u00e0, ils \u00e9taient invit\u00e9s, un plateau de t\u00e9l\u00e9 donc un truc qui savait que c'\u00e9tait \u00e7a, ce serait diffus\u00e9 fr\u00e8re franchement qu'ils assument leurs propres r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [95%] :\r\nDerri\u00e8re cette libert\u00e9 de parole, en fait, il y a un immense \u00e9coeurement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nQu'on per\u00e7oit partout hein, c'\u00e9tait mieux avant, il y avait 5 voleurs Ben Ali, sa femme, sa famille, on savait qui c'\u00e9tait, maintenant tous les politiciens sont des voleurs Phrase prononc\u00e9e par un Tunisien au d\u00e9tour d'une conversation et qui traduit le fond de la pens\u00e9e d'\u00e0 peu pr\u00e8s toutes les personnes avec lesquelles j'ai parl\u00e9, je suis all\u00e9e voir l'historienne Kmar Bendana elle est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de la Manouba, \u00e0 Tunis, voil\u00e0 comment elle analyse c'\u00e9tait mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [89%] :\r\nJe la regarde tous les soirs sur la rate pas parce que je trouve qu'elle est \u00e0 la fois gai et profonde, Henri d'abord de Ben Ali, mais on rit on rit surtout des invit\u00e9s, moi je trouve que \u00e7a c'est une forme \u00e0 la fois de d\u00e9foulement mais de claque aux politiques, alors si les politiques ne comprennent pas c'est tant pis pour eux ce que c'est des imb\u00e9ciles, une fois de plus, \u00e7a c'est un message que les politiques devraient comprendre les Tunisiens en ont marre, en tout cas, beaucoup d'entre eux de ces mensonges et plus personne n'y croit m\u00eame pas les enfants, parce que les enfants rient aussi dans ces dans ces \u00e9missions, \u00e7a veut dire que les enfants aussi savent que la politique aujourd'hui en Tunisie, c'est une sorte de rengaine qui ne sert \u00e0 rien du tout, je vois \u00e7a comme une sorte de revanche, je pense que c'est une r\u00e9action saine, c'est une r\u00e9action d'un corps social qui en a marre, c'est encore actif, c'est pour \u00e7a que rire et la bonne m\u00e9thode parce que c'\u00e9tait, c'est quelque chose aussi qui n'est pas violent, c'\u00e9tait mission la participe \u00e0 mon avis, d'un nouveau genre, allez je vais dire le mot d'un nouveau genre de justice transitionnelle, les Tunisiens sont en train de jouer cette justice transitionnelle par les m\u00e9dias et par le rire, \u00e0 leur fa\u00e7on, pas de tribunal de rien du tout, comment dire, ce qui me rassure le plus, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne \u00e0 des capacit\u00e9s non violente de r\u00e9gler ces conflits, je crois que ce que les, ce que les Tunisiens aujourd'hui reproche au au politique, c'est de ne pas \u00eatre mieux que Ben Ali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [95%] :\r\nIls sont pas mieux que Ben Ali des des invit\u00e9s qui regrette Ben Ali, au point d'en pleurer sur le plateau, \u00e7a veut dire que si l'envie lui prenait il pourrait revenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [95%] :\r\nC'est vrai que les Tunisiens sont nombreux \u00e0 vous dire que les choses se sont franchement compliqu\u00e9es depuis la r\u00e9volution, le pays est au bord de la faillite, le terrorisme 15 pourcent d'ch\u00f4mage etc, pas de gouvernement pour ainsi dire au plut\u00f4t un gouvernement qui s'enlise dans des tractations politiques interminables est -ce \u00e0 dire que si Ben Ali se d\u00e9cide \u00e0 revenir, il sera bien accueilli non, selon Kmar Bendana, le message est bien plus subtil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [82%] :\r\nIl y en a beaucoup qui disent, il devrait revenir et tout, mais ce qu'ils ont un peu la nostalgie de leur de leur vie un peu plus p\u00e9p\u00e8re, est ce que vous voulez si monsieur tout le monde se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 si se sont appauvris en fait, il n'aime pas Ben Ali et ses tunisien, ils disent aux politiques mais de la liste et mieux, c'est une mani\u00e8re aussi de leur dire allez vous voulez dans la donc on vous jettera aussi, en fait, c'est celle sur le message subliminal qui devrait comprendre, ils ne le comprennent pas, nous avons jet\u00e9, Ben Ali et on s'en moque, 5 ans apr\u00e8s, donc, nous pouvons vous jetez aussi et on se moque de vous apr\u00e8s il devrait comprendre, mais ils ne le comprennent pas h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nLe producteur au-del\u00e0 des audiences et du coup m\u00e9diatique que son \u00e9mission repr\u00e9sente, h\u00e9 bien lorsque vous lui posez la question de son rapport au monde politique, on retombe sur la m\u00eame r\u00e9ponse : la d\u00e9sillusion lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [90%] :\r\nOn a la libert\u00e9 d'expression, etc, beaucoup d'choses sont mieux que d'autres choses sont beaucoup moins bien, oui, oui, oui, franchement, n'est pas moi seulement \u00e0 tous les Tunisiens sont un peu d\u00e9go\u00fbt\u00e9s des politiciens, je voudrais pas qu'on pense que c'est \u00e7a l'essentiel se moquer des politiciens, parce que on peut se moquer, mais finalement aussi se moque de nous donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [90%] :\r\nS'il fallait une preuve encore la Tunisie en est \u00e0 son 5\u00e8me gouvernement depuis 2011 l'actuelP. Klotz compromet un remaniement, cela fait plus de 2 semaines que l'on attend le nom du nouveau 1er ministre personne ne suit pas la moindre illusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [96%] :\r\nMaurine Mercier en Tunisie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-23T13:23:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBACD2E8-889E-4866-8FAE-D5836C21034A", "internalArchiveId": "BBACD2E8-889E-4866-8FAE-D5836C21034A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse peine \u00e0 se r\u00e9former et les blocages sont manifestes : D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini, ancien conseiller national socialiste valaisan, Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral vaudois, Felix Schneuwly, sp\u00e9cialiste des assurances maladies et Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse", "publicationDate": "2016-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 1548, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7801241", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9forme \u00e9conomique", "assurance maladie", "sant\u00e9"], "alternativeTitle": ["Comment r\u00e9former le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse? / FOR_2016-06-21T18:10:00_developpement-6", "Forum du 21.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse peine \u00e0 se r\u00e9former et les blocages sont manifestes. D\u00e9bat entre St\u00e9phane Rossini, ancien conseiller national socialiste valaisan, Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral vaudois, Felix Schneuwly, sp\u00e9cialiste des assurances maladies et Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse."], "variantIds": ["ece-7801241"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T15:30:57Z", "webPublicationDate": "2016-06-21T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneuwly, Felix", "role": "sp\u00e9cialiste des assurances maladies", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haury, Jacques-Andr\u00e9", "role": "m\u00e9decin et ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossini, St\u00e9phane", "role": "ancien conseiller national socialiste valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dicale suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}