{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=250&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=275&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=225&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-0E646E84-9A2B-47AC-907B-4CB2763DE355", "internalArchiveId": "0E646E84-9A2B-47AC-907B-4CB2763DE355", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean-Luc Reny, m\u00e9decin chef du service de m\u00e9decine interne et de r\u00e9habilitation \u00e0 l'Hopital des Trois-Ch\u00eane;Christophe B\u00fcla, Chef du Service de g\u00e9riatrie et r\u00e9adaptation du CHUV;Beno\u00eet Genecand, PLR genevois;Jean-Bernard Pinate,g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite;David Mayere,directeur g\u00e9n\u00e9ral des ressources humaines pour Nissan Europe;St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie;Pascal Devaux \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient chez BNP Paribas;Emmanuelle Cosse,ministre francaise du Logement;Seydoux Doumbia, attaquant FC B\u00e2le\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D7/ URGENCES GERIATRIQUES PI) Les H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve, les H-U-G, ont inaugur\u00e9 hier un service d'urgences g\u00e9riatriques. Les personnes de plus de septante-cinq ans, hors urgence vitale, seront donc accueillies d\u00e8s le 1er novembre au service de g\u00e9riatrie de l'Hopital des Trois-Ch\u00eane... \r\nObjectif pour les HUG : d\u00e9sengorger les urgences \"traditionnelles\"... C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'35\"\r\n3500 personnes devraient \u00eatre accueillies chaque ann\u00e9e dans ce nouveau service, estiment les H.U.G...\r\n(03/CONTRE SORTIE NUCLEAIRE ITW GENECAND) ***La droite rejette une sortie jug\u00e9e chaotique du nucl\u00e9aire... \r\nLe comit\u00e9 contre l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\" a lanc\u00e9 sa campagne hier \u00e0 Berne... Et les partis bourgeois font front contre ce texte, en votation le 27 novembre... Ils d\u00e9noncent en cas de oui, \u00e0 cet approvisionnement incertain en \u00e9lectricit\u00e9, une hausse des importations... Et des milliards de frais suppl\u00e9mentaires... \r\nBeno\u00eet Genecand, PLR Genevois fait partie du comit\u00e9 contre l'initiative... Selon le Conseiller National, la Suisse a besoin de ses centrales m\u00eame si pendant des ann\u00e9es, plusieurs centrales ont d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9es temporairement... \r\n  35\"\r\nBeno\u00eet Genecand avec St\u00e9phane Deleury...\r\nEt en France, l'ASN, l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 du nucl\u00e9aire demande \u00e0 EDF l'arr\u00eat rapide de cinq r\u00e9acteurs... Les arr\u00eats concernent notamment la centrale nucl\u00e9aires de Fessenheim, en Alsace, proche de la r\u00e9gion b\u00e2loise...\r\n(12/ MOSSOUL ITW PINATEL) A Mossoul en Irak, les dizaines de milliers de combattants irakiens ont gagn\u00e9 du terrain hier... Au deuxi\u00e8me jour de l'offensive destin\u00e9e \u00e0 reprendre Mossoul au groupe Etat Islamique... L'arm\u00e9e irakienne avance sur deux fronts au sud et \u00e0 l'Est et elle dooit traverser des territoires contr\u00f4l\u00e9s par l'Etat islamique autour de la cit\u00e9... \r\nBarack Obama a pr\u00e9dit \"une bataille difficile...Et beaucoup d'observateurs estiment qu'elle pourrait durer des mois... A cause notamment de la division qui r\u00e8gne dans le camp des assaillants... C'est ce que pense le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite Jean-Bernard Pinatel... Il l'a dit \u00e0 Alain Franco...  \r\n 1'05\"\r\nDans cette bataille bataille... le sort des habitants de Mossoul inqui\u00e8te les humanitaires... Le Pentagone indique que les civils sont retenus contre leur gr\u00e9 par les djihadistes... qui les utilisent comme boucliers humains...\r\nL'arm\u00e9e irakienne a pris position, \u00e0 Qaraquosh, ville voisine de Mossoul, lib\u00e9r\u00e9e hier... Et des centaines de chr\u00e9tiens irakiens qui avaient d\u00fb fuir cette ville ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa lib\u00e9ration... \u00e0 Erbil, capitale de la r\u00e9gion autonome du kurdistan irakien... C\u00e9l\u00e9brations par des chants et des pri\u00e8res... \r\nEt puis, sur le plan diplomatique, une r\u00e9union minist\u00e9rielle doit avoir lieu demain \u00e0 Paris... Une s\u00e9ance qui doit rassembler une vingtaine de pays pour d\u00e9battre de la stabilisation de Mossoul, une fois qu'elle sera reprise aux djihadistes... \r\n***Et en Syrie, les raids a\u00e9riens sur Alep se sont arr\u00eat\u00e9s plus t\u00f4t que pr\u00e9vu... \r\nAnnonce de Moscou... qui indique que les bombardements des arm\u00e9es russes et syriennes sont stopp\u00e9s en signe de bonne volont\u00e9 et pour permettre d'\u00e9vacuer des civils des quartiers rebelles... Hier, la Russie annon\u00e7ait le cessez l'arr\u00eat des bombardements pour la journ\u00e9e de jeudi... Une r\u00e9unsion de travail est pr\u00e9vue, entre Vladimir Poutine, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande...\r\n(07/NISSAN ACTION SYNDICALE ITW MAYERE) Dans le canton de Vaud... le bras de fer est engag\u00e9 entre des employ\u00e9s de Nissan et leur direction...\r\nUne vingtaine de salari\u00e9s se sont mobilis\u00e9s hier devant le si\u00e8ge de Nissan International \u00e0 Rolle... Le constructeur japonais veut d\u00e9localiser 92 de ses 220 emplois vers son si\u00e8ge europ\u00e9en de Paris...\r\nSelon le syndicat UNIA la proc\u00e9dure de consultation est une proc\u00e9dure de fa\u00e7ade... Et les droits du personnel ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9s... Faux r\u00e9plique Nissan qui poursuit le dialogue avec ses collaborateurs... \r\nDavid Mayere, directeur g\u00e9n\u00e9ral des ressources humaines pour Nissan Europe.\r\n  36\"\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(D1/ HEURES TRAVAIL ETUDE PI) Les Europ\u00e9ens travaillent presque 20% de moins que les Am\u00e9ricains. \r\nVoil\u00e0 la conclusion d'une r\u00e9cente \u00e9tude, publi\u00e9e par l'Institut allemand de recherche sur le travail. \r\nUne \u00e9tude qui compare les habitudes de travail de plusieurs pays, sur une trentaine d'ann\u00e9es, en tenant compte notamment du nombre d'heures de travail hebdommadaires, des cong\u00e9s sabbatiques, des vacances  ou encore de l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite... Katja Schaer...\r\n  01'28'' \r\n((Purement en termes d'heures d\u00e9j\u00e0, la diff\u00e9rence est saisissante. Les travailleurs Am\u00e9ricains consacrent 25% d'heures de plus \u00e0 leurs postes que les Europe\u00e9ens. Mais l\u00e0, on parle de moyennes. Evidemment que les r\u00e9sultats varient beaucoup d'un pays \u00e0 l'autre. Ainsi, parmi les Europe\u00e9ns, les Suisses sont proches des Am\u00e9ricains. Les Italiens au contraire, sont ceux qui en sont le plus \u00e9loign\u00e9s. Les auteurs de l'\u00e9tude ont d\u00e9cortiqu\u00e9 les raisons de ces diff\u00e9rences - et des facteurs comme les taux de ch\u00f4mage de l'Europe du Sud et de l'Est notamment, ont un impact sur ces chiffres. Mais pas seulement. Il existe aussi d'autres hypoth\u00e8ses \u00e9conomiques - comme celle li\u00e9e au niveau de taxation. Les explications de St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie.\r\nAutre argument avanc\u00e9 par les auteurs, les retraites, plus confortables en Europe, inciteraient \u00e0 se retirer du march\u00e9 du travail plus t\u00f4t. Mais pour St\u00e9phane Garelli, l'argument culturel ne peut pas \u00eatre totalement \u00e9vinc\u00e9. Pour lui, il existe tout simplement des pays dans lesquels le travail - m\u00eame \u00e0 l'exc\u00e8s - est plus valoris\u00e9 que dans d'autres - financi\u00e8rement bien s\u00fbr, mais socialement aussi.))\r\n((*\"Hours Worked in Europe and the US: New Data, New Answers\" - ao\u00fbt 2016 / IZA\r\nAlexander Bick - Arizona State University\r\nBettina Br\u00fcggemann - McMaster University\r\nNicola Fuchs-Sch\u00fcndeln - Goethe University Frankfurt, CEPR, CESifo, CFS and IZA))\r\n(D6/ARABIE SAOUDITE EMPRUNTE PI) Pour la premi\u00e8re fois, l'Arabie Saoudite va emprunter sur les march\u00e9s internationaux. \r\nPriv\u00e9s de leur rente p\u00e9troli\u00e8re, effet de la chute des cours du p\u00e9trole, les p\u00e9tromonarchies du Golfe cherchent par tous les moyens \u00e0 financer leur d\u00e9ficit. Le royaume va tenter de lever entre 10 et 20 milliards de francs et les investisseurs des quatre coins du monde sont dans les starting block pour acheter des obligations... \r\nEstelle Braconnier...\r\n  1'25\"\r\n((Un engouement in\u00e9dit qui s'explique par l'originalit\u00e9 de ces obligations dans un march\u00e9 mondial verrouill\u00e9.\r\nPascal Devaux \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient chez BNP Paribas.\r\nSON\r\nDes obligations qui rapportent et sans risque ou presque.\r\nL'Arabie Saoudite offre encore des garanties, Pascal Devaux\r\nSON\r\nLa p\u00e9tromonarchie n'est donc pas menac\u00e9 financi\u00e8rement.\r\nLa privatisation en 2018 d'une partie de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re nationale, Saudi Aramco qui contr\u00f4le le plus importantes r\u00e9serves du monde pourrait aussi drainer 100 milliards de francs, l'\u00e9quivalent du d\u00e9ficit 2015.))\r\nA \u00e9couter \u00e9galement l'analyse sur cet emprunt historique des p\u00e9tromonarchies, Analyse de Fabrice Gaudiano dans sa chronique Nota Bene, ce sera \u00e0 7h27...\r\n(10/SOMMET VILLES ITW COSSE) ***C'est une sorte de COP 21 des villes... Une conf\u00e9rence internationale de l'ONU consacr\u00e9e au logement... Elle s'est ouverte lundi \u00e0 Quito... en Equateur... \r\nEt le probl\u00e8me des transports occupe une place de choix dans ces d\u00e9bats... En Am\u00e9rique latine, 80% de la population est urbaine... Et les probl\u00e8mes de circulation chaotisent des villes comme Caracas ou Lima... Mais des exp\u00e9riences int\u00e9ressantes sont en place \u00e0 La Paz ou M\u00e9dellin... \r\nPour la ministre francaise du Logement, Emmanuelle Cosse, l'agenda des villes europ\u00e9enne de demain doit tenir compte de ces exp\u00e9riences venues du Sud.\r\n   50\"\r\nPropos recueillis par Eric Samson \u00e0 Quito.\r\n(18/BALE-PSG/ITW DOUMBIA ITV DOUMBIA) En football\r\nLe Real Madrid n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Legia Varsovie hier soir lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLes Espagnols se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 1 \u00e0 domicile. Dans le m\u00eame groupe, le Borussia Dortmund a battu le Sporting 2 \u00e0 1. \r\nLe FC B\u00e2le d\u00e9fie le Paris Saint-Germain ce soir au Parc des Princes lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLe champion de Suisse, qui n'a engrang\u00e9 qu'un point en deux matches, doit r\u00e9aliser une performance ce soir \u00e0 Paris s'il veut rester en lice dans la comp\u00e9tition. \r\nEt le PSG impressionne certains de joueurs b\u00e2lois comme l'attaquant Seydoux Doumbia. \r\n  23\"\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. \r\nPSG - B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 20h45... \r\nPariscope le c\u00e9l\u00e8bre agenda hebdomadaire du monde des spectacle parisiens sort pour la derni\u00e8re fois sous forme papier aujourd'hui... \r\nLanc\u00e9 en octobre 65.. le magazine avait \u00e9t\u00e9 vendu il y a quelques ann\u00e9es par Lagard\u00e8re au groupe fran\u00e7ais Reworld Media... C'est une nouvelle victime de la num\u00e9risation m\u00e9diatique.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps changeant au nord des Alpes... Des nuages souvent et un risque d'averses \u00e9parses... Elles seront plus probables le long des Pr\u00e9alpes et dans le Jura... Limite pluie-neige \u00e0 1400 m\u00e8tres... Des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en cours de journ\u00e9e... Elles seront plus g\u00e9n\u00e9reuses en r\u00e9gion des Trois Lac ou sur le Bassin L\u00e9manique... Du soleil et un temps sec en Valais central... \r\nTemp\u00e9ratures, 7 \u00e0 9 degr\u00e9s ce matin, 12 \u00e0 14 l'apr\u00e8s midi....\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) Les employ\u00e9s et le syndicat r\u00e9clament la prolongation de la proc\u00e9dure de consultation et la garantie qu'un plan social pourra \u00eatre n\u00e9goci\u00e9. Ils attendent une r\u00e9ponse d'ici mercredi. En cas de refus, ils envisageront \"d'autres mesures pour aller plus loin\".\r\n(METEO RENAUD) Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 19 octobre\r\nTemps changeant avec des averses, surtout le long des Pr\u00e9alpes et dans le Jura. Restant assez ensoleill\u00e9 en Valais. Maximum 13 degr\u00e9s, jusqu'\u00e0 15 Valais.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 20 octobre 2016 et tendance\r\nC'est un ciel tr\u00e8s changeant qui est au programme de cette journ\u00e9e. Quelques pluies pourront se produire, essentiellement le long des Pr\u00e9alpes et dans le Jura. Il neigera faiblement au-dessus de 1700 m ce matin, 1400 m cet apr\u00e8s-midi. Les pluies seront plus \u00e9parses en plaine et des \u00e9claircies pourront appara\u00eetre autour du L\u00e9man. Le Valais central restera \u00e0 l'\u00e9cart avec un temps assez ensoleill\u00e9.\r\nLes temp\u00e9ratures perdront quelques degr\u00e9s par rapport \u00e0 hier : pas plus de 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau, 15 en Valais.\r\nJeudi et vendredi, le temps sera identique, mais avec des temp\u00e9ratures encore plus fra\u00eeches : pas plus de 12\u00b0 et une limite pluie-neige vers 1200 m\u00e8tres.\r\nSamedi, le temps sera provisoirement bien ensoleill\u00e9 apr\u00e8s la dissipation des brouillards matinaux.\r\nUne d\u00e9gradation est attendue pour dimanche.\r\n(19/PARISCOPE/PA) Pariscope le c\u00e9l\u00e8bre agenda hebdomadaire du monde des spectacle parisiens sort pour la derni\u00e8re fois sous forme papier aujourd'hui... \r\nLanc\u00e9 en octobre 65.. le magazine avait \u00e9t\u00e9 vendu il y a quelques ann\u00e9es par Lagard\u00e8re au groupe fran\u00e7ais Reworld Media... C'est une nouvelle victime de la num\u00e9risation m\u00e9diatique... Sylvie Lambelet:\r\n  50\"\r\n((Amateurs d'escapades parisiennes, vous avez sans doute achet\u00e9 ce magazine petit format avant de sauter dans le  TGV... ou en arrivant gare de Lyon... Intitul\u00e9 \"le guide de vos sorties\"... Pariscope rassemblait l'actualit\u00e9 du cinema, du th\u00e9\u00e2tre, des expositions, sous forme de critiques... mais proposait aussi des promenades de quartiers, des restaurants ou des bo\u00eetes de nuit.  Malgr\u00e9 son petit prix ... 2 francs ces derni\u00e8res ann\u00e9es... il n'a donc pas r\u00e9sist\u00e9 aux assauts de l'information mobile... D\u00e9sormais les applications permettent d'afficher d'un mouvement de pouce la date et la cat\u00e9gorie qui vous tente pour votre sortie parisienne... et d'une pression d'index, de r\u00e9server et payer imm\u00e9diatement les billets... La version papier a vu ses ventes s'effriter ces derni\u00e8res ann\u00e9es... Application vide, compte twitter abandonn\u00e9... Pariscope n'a pas su prendre le virage du num\u00e9rique. Les habitu\u00e9s se consoleront avec son \u00e9ternel concurrent... l'Officiel des spectacles))", "durationSec": 876, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084093", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8084111", "ece-8084093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:33Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C4840AB-DD07-4BB7-8AB4-6D8A6E25BFD9", "internalArchiveId": "9C4840AB-DD07-4BB7-8AB4-6D8A6E25BFD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations.\r\n\r\n* * La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  \r\nElections f\u00e9d\u00e9rales: 1 an apr\u00e8s la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations. Si la population avait \u00e9lu son Parlement ces derniers temps, l'UDC et le PLR auraient poursuivi leur progression en particulier aux d\u00e9pens du PDC. A noter \u00e9galement: les formations \u00e9cologistes enregistreraient \u00e9galement un rebond, Thibaut Schaller.\r\n+1 point pour les Verts'lib\u00e9raux... + 1 demi point pour les Verts... la th\u00e9matique \u00e9cologique semble porter les deux partis. Les d\u00e9bats aux chambres sur la sortie du nucl\u00e9aire, ainsi que les initiatives sur l'\u00e9conomie verte ou encore sur la  fermeture des centrales atomiques ont sans doute leur influence sur la bonne marche de ces formations... deux partis qui \u00e9taient dans les rangs des perdants lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, et qui remonteraient quelque peu la pente si des \u00e9lections avaient eu lieu r\u00e9cemment... \r\nAutre enseignement de cette \u00e9tude: les gagnants de l'automne pass\u00e9, PLR et UDC continueraient de progresser. 1 demi point en plus pour l'UDC. 0,3 pour le PLR. C'est le PDC, plus au centre, donc, qui en ferait les frais: moins 1,1 point... la plus grande baisse de l'\u00e9tude GFS, suivie par celle du PBD, ex-parti de la minis\r\nUne droite qui progresse, un centre qui faiblit et la gauche qui se maintient. Le glissement \u00e0 droite se confirme, mais aussi une relative polarisation de la politique suisse... avec des formations du centre qui reculent, comme un peu partout en Europe.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2016-10-19T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 19.10.2016"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations."], "variantIds": ["ece-8084053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A3D5071-0F89-4EBB-B891-C6C385C3AD5E", "internalArchiveId": "4A3D5071-0F89-4EBB-B891-C6C385C3AD5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis; Felix Rudolf von Rohr,ancien d\u00e9put\u00e9 PDC et ancien pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre carnaval de B\u00e2le;Seydoux Doumbia, attaquant FC B\u00e2le;Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel, et sp\u00e9cialiste des migrations\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/LAST DEBAT USA PI) C'est l'ultime d\u00e9bat... La derni\u00e8re bataille avant le jour J... Avant l'\u00e9lection... Un d\u00e9bat qui oppose ce soir Hillary Clinton \u00e0 Donald Trumo... Les deux candidats \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s'affrontent une troisi\u00e8me fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et depuis Las Vegas... Hillary Clinton aborde l'\u00e9v\u00e9nement en position de force... largement en t\u00eate dans les sondages... Face \u00e0 elle Donald Trumo affirme que l'\u00e9lection est \"truqu\u00e9e\"... Philippe Revaz... \r\n  01'13'' \r\n((Trump prend le risque assum\u00e9 de destabiliser les institutions democratiques, en jetant le doute sur l'ensemble du processus, En l'etat il n'est pas certain qu'il reconnaisse son eventuelle defaite le 8 novembre. trump invite aussi ses supporters a surveiller les bureaux de vote de certaines grandes villes, un appel que les democrates assimilent a une menace envers les minorit\u00e9s. hier, Barack obama luimeme a balay\u00e9 les accusations de trump , sans fondement, et sans precedent dans l'histoire dit-il. Puis du hauit de son pupitre presidentiel, il s'est permis un ton sechement sarcastique.  \r\nMAG obama\r\nSi vous commencez a pleurnicher avant la fin du match, vous n'avez pas ce qu'il faut pour etre president, rajoute obama. Il faut dire que le syst\u00e8me de vote americain, tres  eparpill\u00e9, est paradioxalement son pricnipal atout contre toute tentative de maipulatiion a grande echelle. Et sur le terrain, les etats, les comt\u00e9s qui supervisent les elections sont largement en mains republicaines. Accus\u00e9 de mettre le feu aux institutions, les republicains rappellent que c'est LEUR qg de campagne qui a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 en caroline du nord. et denoncent la duplicit\u00e9 des media qui negligeraient les revelations de wikileaks contre hillary clinton. c'est dans cette atmosphere tendue que se tiendra ce soir, le dernier debat de cette longue campagne electorale 2016.\r\nPhr r w))\r\nA suivre d\u00e8s 18h heure locales... une heure, heure suisse... \r\nAu programme de ce d\u00e9bat... si le mod\u00e9rateur parvient \u00e0 en garder le contr\u00f4le...dette publique, programme sociaux, immigration ou \"les points chauds dans le monde...\"\r\nEt parmi ces points de conflit... Il y a l'Irak... Et la reprise de la deuxi\u00e8me du pays... Mossoul... Les Etats Unis sont \u00e0 la t\u00eate de la coalition qui appuye les forces irakiennes dans cette bataille... Bataille qui sera difficile a dit Barack Obama hier...  \r\nSur le terrain... au troisi\u00e8me jour de cette bataille de Mossoul, les forces irakiennes progressent sur deux fronts, l'un au sud, l'autre \u00e0 l'est... Les combattants de l'Etat Islamique r\u00e9pliquent par des attentats suiscides indiquent des commandants irakiens... \r\nEt la s\u00e9curit\u00e9 des civils inqui\u00e8tent... Un million et demi d'habitants vivent encore \u00e0 Mossoul, ils pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains par les djihadistes...\r\n(D4/ELECTION B\u00c2LE-VILLE PI) En Suisse, c'est une campagne \u00e9lectorale sans pr\u00e9c\u00e9dent qui va se d\u00e9rouler le week end prochain \u00e0 B\u00e2le-ville. \r\nLa droite veut faire tomber la majorit\u00e9 rose-verte au gouvernement. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, le camp bourgeois part uni;  gr\u00e2ce \u00e0 une alliance avec l'UDC. \r\nUn scrutin-test aussi pour la Basler Zeitung, puisqu'une victoire de l'UDC serait aussi un succ\u00e8s pour le journal, rachet\u00e9 par Christoph Blocher, depuis trois ans... Rouven Gueissaz... \r\n 1'29\"\r\n((Soit la Basler Zeitung, soit le camp rose vert en sortiront gagnants\". Un \u00e9ditorial publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re dont le titre montre bien que le journal est devenu un acteur \u00e0 part enti\u00e8re de la campagne. Le quotidien multiplie les attaques contre la gauche. Felix Rudolf von Rohr conna\u00eet tout le monde \u00e0 B\u00e2le. Cet ancien d\u00e9put\u00e9 PDC et ancien pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre carnaval d\u00e9nonce une forme de propagande outranci\u00e8re.\r\nSON 22''\r\nL'UDC a gagn\u00e9 du terrain ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 B\u00e2le, mais n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 percer dans ce canton-ville, ouvert sur l'Allemagne et la France et soucieux de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des pharmas. Cette ann\u00e9e pourtant, la droite a form\u00e9 une alliance in\u00e9dite. Felix Rudolf von Rohr estime que l'UDC a sa place \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\nSON 19''\r\nUn glissement \u00e0 droite n'est pas exclu le week-end prochain \u00e0 B\u00e2le. La Basler Zeitung y verrait une confirmation de son influence sur la sc\u00e8ne politique b\u00e2loise, bien qu'elle ait perdu 40% de ses abonn\u00e9s depuis son rachat.))\r\n(Asile bref) 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e contre 40 mille l'an pass\u00e9... C'est ce que pr\u00e9voit le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pour 2016... Un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nLa tendance est \u00e0 la baisse donc...Et le recul est particuli\u00e8rement parlant au troisi\u00e8me trimestre...  une baisse de 42% des demandes d'asile par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e dernier... \r\nLa Suisse est moins attractive pour les Erythr\u00e9ens notamment... qui sont plus nombreux \u00e0 s'enregistrer en Italie...\r\n(15/ EXPOSITIONS PASSAGERS AERIENS PA) Le nombre de passagers a\u00e9riens devrait doubler ces vingt prochaines ann\u00e9es...  pour atteindre 7,2 milliards de voyageurs en 2035. \r\nCes estimations de l'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es hier \u00e0 Gen\u00e8ve, elles s'appuient sur une croissance moyenne de 3,7 % par an... Conclusion pour Alexandre De Juniac, directeur de l'Association... Les gens veulent... et surtout en Asie Pacifique...\r\nOlivier Schorderet...\r\n  53\"\r\n((Plus de la moiti\u00e9 des nouveaux passagers viendront de cette r\u00e9gion, v\u00e9ritable moteur de la croissance du secteur. L'Europe et l'Am\u00e9rique du Nord progresseront moins vite que tous les autres march\u00e9s du monde. Et notamment les pays en d\u00e9veloppement, d'o\u00f9 viendront les nouveaux poids lourds du transport a\u00e9rien. Ainsi la Chine, appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner les Etats-Unis comme plus grand march\u00e9 mondial. L'Inde d\u00e9logera la Grande-Bretagne de la troisi\u00e8me marche du podium et l'Indon\u00e9sie, aujourd'hui au-del\u00e0 de la dixi\u00e8me place, grimpera jusqu'au cinqui\u00e8me rang. Devant ces piliers traditionnels que sont l'Espagne, le Japon, l'Allemagne, la France, le Br\u00e9sil et l'Italie. Mais \u00e7a, c'est le sc\u00e9nario le plus optimiste \u00e9labor\u00e9 par IATA, qui part du principe que rien ne freinera la croissance. Cela peut changer si, comme le craint l'association des transporteurs a\u00e9riens, le protectionnisme continue de progresser. Car l'aviation n'aime pas les barri\u00e8res \u00e0 la circulation des voyageurs. Et qui dit moins de passagers, dit moins de vols. Et donc des emplois \u00e0 supprimer. ))\r\n(D2/CINEMA BRICE III PI) Il a s\u00e9duit plus de 4 millions de spectateurs en France\r\n...  et plus de 100 mille en Suisse romande. \r\nDix ans apr\u00e8s, le plus ni\u00e7ois des surfeurs, Brice de Nice revient... Et passe directement \u00e0 l'\u00e9pisode 3, sans passer par le 2. Une com\u00e9die toujours r\u00e9alis\u00e9e par James Heut  dans laquelle Jean Dujardin rempile dans le r\u00f4le du surfeur jaune, cr\u00e2neur et toujours aussi d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9.\r\n  27\" EXTRAIT\r\nRelance ( peut d\u00e9marrer \u00e0 22'' de l'extrait) :\r\n \u00ab Brice 3 \u00bb sort aujourd'hui... A l'\u00e9poque... Personne n'avait vu venir son succ\u00e8s... Aujourd'hui, tout le monde l'attend au tournant...\r\n Rafael Wolf, on prend les m\u00eames et on recommence ?\r\n 1'08\"\r\n((RW : Pas que. Alors oui, Brice n'a pas chang\u00e9. Et heureusement. Toujours aussi cr\u00e9tin, frimeur, gamin, narcissique. C'est autour de lui que \u00e7a se passe. Le monde n'est plus le m\u00eame.Soci\u00e9t\u00e9 plus cynique domin\u00e9 par les smartphone, les r\u00e9seaux sociaux, \r\nle narcissisme et la frime. Pire, un ancien fan a pris sa place et se fait passer pour lui \r\ndans un immense parc \u00e0 th\u00e8me \u00e0 son culte construit \u00e0 Hawaii.\r\nEn fait, Brice est devenu un loser. Un ringard. Tout le monde est devenu comme lui. Mais une version sans \u00e2me.\r\nen laissant de c\u00f4t\u00e9 l'innocence enfantine, la folie lunaire de Brice.\r\nContraste entre un h\u00e9ros immuable et un monde qui change qui ajoute une touche de satire, se moque d'un monde consum\u00e9riste \u00e0 l'extr\u00eame.\r\nUn monde qui a oubli\u00e9 l'insouciance, le geste purement gratuit, le rire pour le rire. Sans doute le risque de tomber dans ce cynisme l\u00e0 que James Huth et Jean Dujardin ont \u00e9vit\u00e9 en attendant plus de 11 ans pour r\u00e9aliser cette suite.\r\nHumour qui \u00e9rige l'idiotie en art supr\u00eame.\r\nOn adore ou on d\u00e9teste. C'est clivant, comme on dit. Moi, plut\u00f4t client. D\u00e9j\u00e0 du premier.))\r\nTout ou rien donc... \r\nEt on va en reparler de cette sortie ce sera tout \u00e0 l'heure dans le 12h30... Puisque Karine Vasarino a rencontr\u00e9 Jean Dujardin et le r\u00e9alisateur James Hut.. Ils viendront parler de leur envie de retrouver une part d'enfance et de s'amuser avec le personnage de Brice de Nice...\r\n(16/BALE-PSG PA) Un mot de football encore... et un choc.. \r\nLe FC B\u00e2le affronte le Paris Saint Germain aux parc de Princes ce soir lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de groupe de la League des Champions.\r\nLes b\u00e2lois n'ont engrang\u00e9 qu'un point en deux matchs... Ils sont au pied du mur et ils doivent absolument marquer des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Et la tache sera difficile face au club parisien... Match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45... sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\nLes b\u00e2lois devront s'inspirer de leur pass\u00e9 r\u00e9cent, Herv\u00e9 Borsier....\r\n  1'02\"\r\n((Pour ce faire il faudra retrouver cette force collective, la rigueur et une certaine forme de folie li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement qui a permis au FC B\u00e2le, par le pass\u00e9 de d\u00e9croch\u00e9  des r\u00e9sultats probant \u00e0 Chelsea en 2013, voir des matchs nuls important \u00e0 Manchester en 2011 face \u00e0 United ou \u00e0 Lisbonne la m\u00eame ann\u00e9e devant le Benfica .Car en ce d\u00e9but de saison, les rh\u00e9nans ont jou\u00e9 un ton en dessous en Ligue des Champions par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es. Sans doute tromp\u00e9 par le fait qu'il domine outrageusement niveau le championnat suisse, ils peinent \u00e0 trouver le rythme et la rigueur de la grand coupe d'Europe. Pourtant avec un point seulement les hommes d'Urs Fischer devront obligatoirement prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition voir la League Europa. Un objectif qui semble difficile surtout aux Parc ses princes En effet, au cours de ses 41 derniers matches europ\u00e9ens \u00e0 domicile, le PSG  ne s'est inclin\u00e9 qu'une seule fois,  au FC Barcelone en quarts de finale aller lors de la saison 2014/15.))\r\nextro : Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris ...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Mossoul) \r\n(18/BALE-PSG/ITW DOUMBIA) En football\r\nLe Real Madrid n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Legia Varsovie hier soir lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLes Espagnols se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 1 \u00e0 domicile. Dans le m\u00eame groupe, le Borussia Dortmund a battu le Sporting 2 \u00e0 1. \r\nLe FC B\u00e2le d\u00e9fie le Paris Saint-Germain ce soir au Parc des Princes lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLe champion de Suisse, qui n'a engrang\u00e9 qu'un point en deux matches, doit r\u00e9aliser une performance ce soir \u00e0 Paris s'il veut rester en lice dans la comp\u00e9tition. \r\nEt le PSG impressionne certains de joueurs b\u00e2lois comme l'attaquant Seydoux Doumbia. \r\n  23\"\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. \r\nPSG - B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 20h45... \r\nPariscope le c\u00e9l\u00e8bre agenda hebdomadaire du monde des spectacle parisiens sort pour la derni\u00e8re fois sous forme papier aujourd'hui... \r\nLanc\u00e9 en octobre 65.. le magazine avait \u00e9t\u00e9 vendu il y a quelques ann\u00e9es par Lagard\u00e8re au groupe fran\u00e7ais Reworld Media... C'est une nouvelle victime de la num\u00e9risation m\u00e9diatiqu\r\n(05/CHIFFRES ASILE/ITW PIGUET) 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e contre 40 mille l'an pass\u00e9... C'est ce que pr\u00e9voit le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pour cette ann\u00e9e 2016... Un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nLa tendance est \u00e0 la baisse donc...Et le recul est particuli\u00e8rement parlant au troisi\u00e8me trimestre...  avec une baisse de 42% des demandes par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e derni\u00e8re... \r\nLa Suisse est moins attractive notamment pour les Erythr\u00e9ens...\r\nEtienne Piguet, est professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel...  \r\n  52\"\r\nEtienne Piguet r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey... \r\n(((Et l'universitaire confirme un sc\u00e9nario \u00e0 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e, et probablement pour les ann\u00e9es \u00e0 venir...)))", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8084110", "ece-8084092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:34Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF2EEFAD-2A47-41E9-AB3E-2BC205AA0A1B", "internalArchiveId": "EF2EEFAD-2A47-41E9-AB3E-2BC205AA0A1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Philippe Rebord, nouveau chef de l'arm\u00e9e Suisse;Lisa Mazzone,conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Hugues Hilpold,PLR genevois;Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse;Jean-Bernard Pinatel, g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite, connaisseur de l'Irak;Bradley Birkenfeld, ex-employ\u00e9 d'UBS, auteur du livre \u00ab\u00a0le banquier de Lucifer\u00a0\u00bb;Harry Roque,membre du Congr\u00e8s Philippin, membre de la d\u00e9l\u00e9gation qui accompagne le pr\u00e9sident Duterte \u00e0 P\u00e9kin;Philippe Lamberts, chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/SERVICE CIVIL ATTAQUE PI) Comment remplir les casernes de l'arm\u00e9e?\r\n...Une commission du conseil national planche sur la question...\r\nIl faut savoir que depuis 2 ans...l'arm\u00e9e suisse n'a pas assez d'apprentis-soldats pour remplir ses missions...\r\nLa faute...au service civil...! Devenu trop attractif...\r\nC'est en tout cas l'avis des militaires et de l'UDC...\r\nMais pour regonfler les effectifs de l'\u00e9cole de recrue...\r\nNos \u00e9lus ne comptent pas recourir aux femmes! \r\nLa commission a \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e d'astreindre les femmes aux services militaires. ((la Norv\u00e8ge le fait))...\r\nEn revanche d'autres pistes sont \u00e0 l'\u00e9tude...\r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\n 1'33\"\r\n(04/VEGAN ARMEE PI) ...et justement...lui voulait faire l'arm\u00e9e...\r\nmais il a d'abord \u00e9t\u00e9 recal\u00e9...en raison de....son v\u00e9ganisme! \r\nEt oui...\r\nCe jeune valaisan d\u00e9clar\u00e9 inapte s'est battu pour servir sous les drapeaux...\r\nEt il a obtenu gain de cause.\r\nLa story...nous est compt\u00e9e par Guillaume Rey.\r\n  1'02\"\r\n((C'est l'histoire d'un vegan qui a d\u00fb se battre... comme un lion pour \u00eatre accept\u00e9 par l'arm\u00e9e.. un Valaisan de 19 ans, recal\u00e9 au recrutement.. apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de porter des bottes en cuir, car ses convictions lui interdisent d'infliger de la violence aux animaux... des convictions qui lui barrent donc l'acc\u00e8s \u00e0 la Grande Muette.\r\nMais le jeune homme n'abdique pas. Son 1er recours est refus\u00e9 par l'administration. Il porte donc le cas devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Verdict toujours attendu.. mais, entre temps, l'arm\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de l'accepter dans ses rangs. Une fiert\u00e9 pour ce jeune militant... une victoire aussi pour la cause v\u00e9gan qu'il d\u00e9fend... et une \u00e9volution n\u00e9cessaire pour l'arm\u00e9e, selon Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse.\r\nSON 15''\r\nPour ce \"citoyen-soldat\" vegan, l'arm\u00e9e, ce sera pour 2018. Quant \u00e0 ceux qui comptaient sur leur v\u00e9ganisme pour \u00e9viter l'arm\u00e9e, ils devront se trouver une autre excuse.))\r\n((le v\u00e9ganisme...un r\u00e9gime alimentaire qui fait son entr\u00e9e au buffet de la gare...et donc \u00e0 l'arm\u00e9e...))\r\n(23/MOSSOUL NEW) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi...les combats qui ont repris ce matin autour de Mossoul.\r\n3\u00e8me jour d'offensive...\r\nA l'est, l'arm\u00e9e irakienne se rapproche de Qaraqosh, plus grande ville chr\u00e9tienne d'Irak. \u00e0 15km de Mossoul...\r\nLes forces irakiennes remontent aussi par le Sud...\r\n60 km et 80 villages les s\u00e9parent de la 2\u00e8me ville d'Irak, dernier bastion de l'Etat islamique.\r\nLe sort du million et demi d'habitants qui peuplent Mossoul continue d'inqui\u00e9ter l'ONU...mais aussi Barack Obama.\r\nHier il a d\u00e9clar\u00e9 que la priorit\u00e9 de son gouvernement serait d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des civils qui fuient les combats...\r\nMais pour l'instant Alain Franco...les mouvements hors de la ville sont limit\u00e9s...\r\nOui parce qu'en fait, le bataille pour la prise de la ville n'a pas encore r\u00e9ellement commenc\u00e9. L'arm\u00e9e irakienne est en train de prendre les villages alentours. Il n'en reste pas moins que l'ONU, mais aussi nombre d'ONG, tirent la sonnette d'alarme quant \u00e0 un possible exode : \"On estime que 200.000 personnes pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es dans les premi\u00e8res semaines de l'offensive, et jusqu'\u00e0 un million dans l'hypoth\u00e8se la pire\", d\u00e9clare un porte-parole des Nations Unies. \r\nLa coalition affirme que la strat\u00e9gie de conqu\u00eate de la ville prend en compte ce facteur humain.\r\nLe HCR a construit 5 camps pour accueillir 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s autour de Mossoul. L'objectif \u00e9tant de monter \u00e0 11 camps pour 120 000 personnes dans les prochaines semaines. Environ \"2,3 milliards de dollars\" ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s par la coalition pour le volet humanitaire de la reconqu\u00eate.\r\nCC: Alain, que sait-on de l'\u00e9tat d'esprit de la population ?\r\nIl faut se souvenir que la population de Mossoul, majoritairement sunnite, avait bien accueilli les Djihadistes de l'Etat islamique en juin 2014. Une r\u00e9action au rejet de la politique tr\u00e8s pro-shiite du gouvernement irakien d'alors. Ce qui fait dire au g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite Jean-Bernard Pinatel, connaisseur de l'Irak, qu'une partie de la population soutient Daesh.\r\n SON 23 MOSSOUL NEW\r\nUne population partag\u00e9e donc. L'exode d\u00e9pendra de la violence des combats, et de l'attitude de Daesh \u00e0 l'\u00e9gard des habitants.\r\nAlain merci...\r\n(Br\u00e8ve Syrie) ...l'avenir politique de Mossoul il en sera question demain \u00e0 Paris..\r\nune vingtaine de ministres se r\u00e9uniront pour en parler...\r\nAujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...c'est de la Syrie et d'Alep qu'il sera question...\r\nHier Moscou et Damas ont cess\u00e9 de bombarder la ville assi\u00e9g\u00e9e...\r\npour permettre aux rebelles de la quitter. \r\net pr\u00e9parer la tr\u00eave humanitaire de 8h pr\u00e9vue demain. \r\nL'arr\u00eat des frappes doit aussi faciliter les discussions \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes n\u00e9gociateurs tentent de trouver un moyen de distinguer les rebelles mod\u00e9r\u00e9s des djihadistes.\r\n(Br\u00e8ve Wikileaks) ***Et l'Equateur est pass\u00e9 aux aveux...\r\nQuito confirme avoir d\u00e9branch\u00e9 le retour de Julian Assange...\r\ndans son ambassade de Londres...\r\nune mesure temporaire...dit le gouvernement. \r\nMais qui s'apprente bien \u00e0 une punition...li\u00e9e aux r\u00e9v\u00e9lations de Wikileaks sur Hillary Clinton.\r\nle gouvernement \u00e9quatorien pr\u00e9cise qu'il ne s'immisce pas dans les processus \u00e9lectoraux en cours, qu'il ne soutient aucun candidat en particulier\". \r\nC'est pour \u00e7a qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de couper Julian Assange...du web.\r\n***L'Equateur qui acceuille cette semaine la Cop21 des villes...une conf\u00e9rence internationale de l'ONU consacr\u00e9e au logement...On y reviendra d\u00e8s 7h35.\r\n(21/BRADLEY BIRKENFELD LIVRE UBS pi) Un nom dont vous vous souvenez certainement...\r\nBradley Birkenfeld...\r\nex-employ\u00e9 d'UBS...\r\nses r\u00e9v\u00e9lations avaient forc\u00e9 la banque \u00e0 livrer les noms de ses clients au fisc am\u00e9ricain. C'\u00e9tait en 2009...\r\nla suite on la conna\u00eet...la chute du secret bancaire...\r\nEt bien Bradley Birkenfeld s'invite dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n***Hier, il \u00e9tait \u00e0 Washington pour lancer, en grandes pompes, la publication de son livre...\r\n...livre intitul\u00e9... \u00ab\u00a0le banquier de Lucifer\u00a0\u00bb. \r\nSon objectif. obtenir un \u00e9cho m\u00e9diatique maximal.\r\nPhilippe Revaz....\r\n  1'17'\r\n(( Bradley birkenfeld profite de la proximit\u00e9 de l'election pour faitre entendre ses reproches contre l'etat americain. dans une lettre ouverte a barack obama, il denonce encore et toujours la corruption du ministere de la justice, qui aurait m\u00e9nag\u00e9 UBS, avec une amende modeste, qui se serait content\u00e9 de moins de 5mille noms de clients, pour prot\u00e9ger plus de 15mille autres. Bradley birkenfeld..\r\nson \r\nLes accusations de bradley birkenfeld ne sont pas nouvelles. mais elles resonnent particulierementn a trois semaines de l'election. Meme s'il ne soutient pas officiellement de candidat, ses piques contre clinton vont plaire a trump, qui denonce souvent  l'accord avec UBS  comme un exemple de la corruption de son adversaire. ce qui vaut d'ailleurs a  michekline calmny Rey, notre conseillere f\u00e9d\u00e9rale de l'epoque, le rare et redoutable honneur d'etre cit\u00e9e dans les communiqu\u00e9s de campagne de donald trump. Bradley birkenfeld, qui a obtenu 104 millions de dollars des autorit\u00e9s americaine, ne leur a jamais pardonn\u00e9 son sejour en prison. il espere que sa croisade contre l'hypocrisie de washington puisse 'elan supplementaire a sa croisade contre les autorit\u00e9s de washington. \r\nun livre, le banquieer de lucifer. ))\r\n(Br\u00e8ve USA) ...et cette nuit les m\u00e9dias n'auront d'yeux que pour eux...\r\nHillary Clinton et Donald Trump...\r\nIls d\u00e9battent pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Las Vegas avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre...\r\nUne \u00e9lection truqu\u00e9e...selon Donald Trump...\r\n((Et puisqu'on parle de Wikileaks...savez-vous quel est le point commun entre Tim Cook, Bill Gates et Melinda Gates, d'apr\u00e8s le site?\r\net bien l'\u00e9quipe de campagne d'Hillary Clinton aurait song\u00e9 \u00e0 eux pour le poste de co-listier...vice-pr\u00e9sident. \r\nLeur nom figurent dans un mail priv\u00e9 publi\u00e9 par Wikileaks. \r\nFinalement c'est Tim Kaine, s\u00e9nateur de Virginie qui a \u00e9t\u00e9 retenu.))\r\n(14/PHILIPPINES CHINE ALLIANCE ITW ROQUE) En Asie, l'homme de la semaine se pr\u00e9nomme Rodrigo Duterte.\r\nLe pr\u00e9sident philippin effectue sa premi\u00e8re visite d'Etat en Chine.\r\nObjectif: conclure des accords de coop\u00e9ration et attirer dans son pays des investissements chinois. \r\nRapha\u00ebl Grand a rencontr\u00e9 \u00e0 Manille Harry (Roki), membre du Congr\u00e8s Philippin. Il fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation qui accompagne le pr\u00e9sident Duterte  \u00e0 P\u00e9kin...\r\net se r\u00e9jouit de ce virage diplomatique...puisque jusqu'ici les Philippines \u00e9taient l'alli\u00e9 historique des Etats-Unis dans la r\u00e9gion..\r\n  37\"\r\n((Traduction : Nous avons besoin de beaucoup d'investissements, particuli\u00e8rement dans les infrastructures. On a besoin de chemins de fer. Avec l'adminsitration pr\u00e9c\u00e9dente,  on a suivi la ligne belliqueuse des Etats-Unis contre la Chine. Et nous n'avons m\u00eame pas re\u00e7u une fraction  des investissement chinois faits en Asiue du Sud-Est ,dans des pays comme la  Malaisaie, la Tha\u00eflande ou l'Indon\u00e9sie. \r\nEt donc, j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement  l'appel du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 avoir une politique \u00e9trang\u00e8re ind\u00e9pendante. Cela montre clairement aux autorit\u00e9s chinoises que nous sommes une nation s\u00e9par\u00e9e des Etats-Unis, et que nous ne sommes pas les laquais des Am\u00e9ricains))\r\n(D5/PORTRAIT COMMISSAIRE CONCURRENCE PI) On parlait du titre choc...du livre de Bradley Birkenfeld...\r\nau titre qui retient l'attention.\r\nla fin de l'Europe? et apr\u00e8s?\r\ntitre d'une conf\u00e9rence-d\u00e9bat organis\u00e9e ce sori \u00e0 Bruxelles par le Quotidien le Soir.\r\n\u00e0 la veille d'une r\u00e9union des chefs d'Etat et de gouvernement europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles.\r\n***Et ce soir il y aura une intervenante de marque...\r\nla commissaire europ\u00e9enne Margrethe (margr\u00e8te) Vestager (vestagu\u00e8re).la commissaire \u00e0 la concurrence est incontestablement un des principaux atouts du pr\u00e9sident Juncker.\r\nson portrait...peint par Romain Clivaz, \r\n 1'37\"\r\n((Alors que l'on attendait plut\u00f4t le vice-pr\u00e9sident Frans Timmermans, consid\u00e9r\u00e9 par certains comme une sorte de dauphin naturel du pr\u00e9sident Juncker,\r\nou l'exp\u00e9riment\u00e9 fran\u00e7ais Pierre Moscovici, c'est bien la danoise Margrethe Vestager qui a crev\u00e9 l'\u00e9cran depuis son entr\u00e9e en fonction, en 2014.\r\nFin ao\u00fbt elle ouvrait une enqu\u00eate retentissante contre Apple, et son r\u00e9gime fiscal irlandais. La commission europ\u00e9enne exige que l'entreprise rembourse pr\u00e8s de 15 milliards d'euros \u00e0 l'Etat irlandais.\r\nAvant cela elle s'est illustr\u00e9e par sa fermet\u00e9 contre d'autres g\u00e9ants comme Google, Starbucks, ou encore un Etat comme la Belgique. Chaque fois r\u00e9gimes fiscaux jug\u00e9s d\u00e9loyaux, ou abus de positions dominantes sont suppos\u00e9s.\r\nLa fermet\u00e9 de l'ancienne ministre du parti sociale lib\u00e9ral danois s\u00e9duit m\u00eame dans les autres formations politiques.\r\nUn de ses meilleurs avocats n'est autre que le chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en, le belge Philippe Lamberts\r\nSON LAMBERTS / 37'\r\nCloner Margrethe Vestager ce n'est pas pour demain. Et entre-temps ce sera \u00e0 la justice communautaire de juger de la pertinence des offensives de la commissaire \u00e0 la concurrence.))\r\nVous retrouverez Margrethe (margr\u00e8te) Vestager (vestagu\u00e8re) dans tout un monde aux environs de 8h10. \r\nRomain Clivaz a pu la rencontrer...\r\nElle adresse promet que les g\u00e9ants de la mondialisation auraont de ses nouvelles! s'il abuse nt de elur position dominante!\r\n(16/BALE-PSG PA) ***A venir ce soir aussi du football!\r\nB\u00e2le-PSG...jolie affiche...\r\nau parc des princes...\r\nen phase de groupe de la League des Champions.\r\nLes b\u00e2lois sont au pied du mur , ils doivent prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nLeur tache sera difficile face au club parisien et pour ce faire il devront s'inspirer de leur pass\u00e9.\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  1'02\"\r\n((Pour ce faire il faudra retrouver cette force collective, la rigueur et une certaine forme de folie li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement qui a permis au FC B\u00e2le, par le pass\u00e9 de d\u00e9croch\u00e9  des r\u00e9sultats probant \u00e0 Chelsea en 2013, voir des matchs nuls important \u00e0 Manchester en 2011 face \u00e0 United ou \u00e0 Lisbonne la m\u00eame ann\u00e9e devant le Benfica .Car en ce d\u00e9but de saison, les rh\u00e9nans ont jou\u00e9 un ton en dessous en Ligue des Champions par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es. Sans doute tromp\u00e9 par le fait qu'il domine outrageusement niveau le championnat suisse, ils peinent \u00e0 trouver le rythme et la rigueur de la grand coupe d'Europe. Pourtant avec un point seulement les hommes d'Urs Fischer devront obligatoirement prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition voir la League Europa. Un objectif qui semble difficile surtout aux Parc ses princes En effet, au cours de ses 41 derniers matches europ\u00e9ens \u00e0 domicile, le PSG  ne s'est inclin\u00e9 qu'une seule fois,  au FC Barcelone en quarts de finale aller lors de la saison 2014/15.))\r\nextro : Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris \r\nPSG - B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 20h45.  et dans nos rdv d'information.\r\n(Br\u00e8ve foot) Hockey sur glace         \r\nR\u00e9sultats contrast\u00e9s pour les clubs de hockey sur glace hier soir. \r\nFribourg Gott\u00e9ron a battu  Lugano 5 \u00e0 2 \u00e0 domicile \r\net Lausanne s'est impos\u00e9 sur la glace de Kloten 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations. \r\nPar contre, Gen\u00e8ve Servette s'est inclin\u00e9 \u00e0 Langnau, 2 \u00e0 1 \r\net Bienne s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 2 contre Davos dans les Grisons.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuageux voir pluvieux le long des Pr\u00e9alpes et du Jura.\r\nPlus sec et ensoleill\u00e9 dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs, le Bassin L\u00e9manique et en Valais.\r\nMaximum: 14 degr\u00e9s.\r\nDemain pareil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve rechtsrutsch+accueil familial) Si des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avaient lieu ces jours, le glissement politique \u00e0 droite serait encore plus marqu\u00e9 qu'\u00e0 l'automne dernier. \r\nc'est la conclusion d'une \u00e9tude de l'institut de sondage gfs.berne...\r\nl'UDC remporterait 29,9% maintenant des voix. \r\nSoit 0,5 point de pourcentage de plus que lors des \u00e9lections du 18 octobre 2015.\r\nle PLR, les verts lib\u00e9raux et les verts progesseraite aussi.\r\nle PS et le PDC reculeraient.", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8084106", "ece-8084088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1549893", "internalArchiveId": "AA1610549994", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8102396", "imageURL": "http://www.rts.ch/8102395.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Royaume-Uni: Julian Assange n'a plus acc\u00e8s \u00e0 internet", "Prot\u00e9ger les jeunes face aux films et jeux violents: les pr\u00e9cisions de David Berger", "GE: 34 arbres de la plaine de Plainpalais vont \u00eatre abattus", "Le module Schiaparelli s'appr\u00eate \u00e0 se poser sur Mars", "Le film \"Heimatland\" plonge la Suisse dans le chaos", "Hockey / LNA: le r\u00e9sum\u00e9 des derniers matchs des clubs romands", "VS: le barrage de la Grande Dixence mesure 285 m\u00e8tres de hauteur", "Le rendez-vous sant\u00e9: des r\u00e9seaux sociaux s'int\u00e9ressent particuli\u00e8rement \u00e0 la sant\u00e9", "Irak: les troupes gouvernementales font face \u00e0 la tactique djihadiste \u00e0 Mossoul"], "alternativeSummary": ["L'Equateur qui l'h\u00e9berge dans son ambassade de Londres r\u00e9fute toute pression am\u00e9ricaine.", "La nouvelle intervient alors que les habitants vont bient\u00f4t voter sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine.", "Il n'aura que quelques jours pour collecter des donn\u00e9es avant de s'\u00e9teindre \u00e0 tout jamais.", "Lionel Rupp et Carmen Jacquier font partie des dix r\u00e9alisateurs qui ont collabor\u00e9 pour cr\u00e9er ce film.", "Plus de 10'000 personnes visitent cette \u00e9norme structure chaque ann\u00e9e.", "Le Professeur Bruno Strasser, historien des sciences (UNIGE), se penche sur ces sites tr\u00e8s populaires aux \u00c9tats-Unis qui commencent \u00e0 le devenir en Europe.", "Les combattants du groupe \u00c9tat islamique ont parsem\u00e9 la ville de tunnels et de pi\u00e8ges."], "variantIds": ["ece-7997426", "ece-7996670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T22:15:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027681\r\nDate de transcription : 25-OCT-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:25) [68%] : \r\nJe suis directeur du du projet d'accord un superbe, je fais \u00e7a va co\u00fbter, il vous aurait beaucoup plus d'espace que oui la et puis beaucoup de succ\u00e8s, il y a plein de monde, oui, oui, c'est chouette, c'est j'beaucoup des classes des \u00e9coles, des classes, on fait les soins publiques une fois par mois oui compl\u00e8te chaque mois avant qu'on en soit comme j'aurais d\u00fb publier a donc \u00e0 ce qu'on va savoir qui perdent tant mieux ce soir sur le cancer, les micros d'une fois, si oui, oui, et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:42) [77%] : \r\nD'accord, le 1er, oui, oui, oui, mais tu vois, on trouve le j'esp\u00e8re voil\u00e0 c'est \u00e7a, si c'est trop court, c'est trop long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:00:52) [80%] : \r\nNon, non, c'est super, si vous avez un succ\u00e8s pas, il faut, c'est par le bouche-\u00e0-oreille, les \u00e9l\u00e8ves qui am\u00e8ne, apr\u00e8s d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:01:00) [78%] : \r\nLes enseignants des surtout \u00e7a alors \u00e7a c'est disponible, h\u00e9 oui, on peut leur offrir l'exp\u00e9rience aux enfants qui sont \u00e0 l'\u00e9cole, vous \u00e0 descendre \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:32) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mercredi 19 octobre l'acc\u00e8s des jeunes aux jeux vid\u00e9os, aux films violents et trop facile, le gouvernement juge que l'autor\u00e9gulation par les distributeurs est insuffisante, il souhaite l\u00e9gif\u00e9rer et va demander que les infractions soient punies Julian Assange priv\u00e9s de connexion Internet l'Equateur qui l'abrite dans son ambassade de Londres \u00e9voque la publication par WikiLeaks de documents potentiellement compromettants pour Hillary Clinton, le gouvernement \u00e9quatorien, dit ne pas vouloir interf\u00e9rer dans les affaires internes d'un autre \u00c9tat journ\u00e9e historique pour l'aventure spatiale europ\u00e9enne ce qui appara\u00eet donc a rendez- vous avec la surface de Mars atterrissage pr\u00e9vu \u00e0 16 heures 48 et ce ne sera que le d\u00e9but d'une exploration alors cherche des traces de vie, de tout ce qui est grand, notre s\u00e9rie r\u00e9gionale passe d\u00e9sormais \u00e0 tout ce qui est grandiose avec ce mastodonte au coeur des Alpes, le barrage de la grande sens en Valais, un ouvrage qui p\u00e8se tout de m\u00eame 15 millions de tonnes et nous recevons aujourd'hui Bruno Strasser, historien des sciences \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour \u00e9voquer les r\u00e9seaux sociaux de sant\u00e9 des forum sur internet, qui permet aux malades de parler de leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9, ph\u00e9nom\u00e8ne qui pose aussi de nombreuses questions comme l'utilisation de toutes ces informations par les assureurs ou les entreprises pharmaceutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:04:03) [90%] : \r\nProt\u00e9ger les jeunes face \u00e0 des jeux vid\u00e9o ou des films inappropri\u00e9 ou trop violent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donc une loi inique fixant des limites Ajvide antique dans tout le pays et des sanctions pour les contrevenants, actuellement, seuls quelques cantons ont \u00e9dict\u00e9 une r\u00e9glementation et les associations professionnelles se contente des r\u00e8gles qu'elles ont elles-m\u00eames fix\u00e9es le gouvernement donne une ann\u00e9e au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur pour \u00e9laborer cette loi David Berger, nous vous retrouvons en Direct \u00e0 Berne, ce qui manque, selon le gouvernement, ce sont donc bien ses possibilit\u00e9s de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:05:41) [90%] : \r\nOui, si vous \u00eates un consommateur de jeux vid\u00e9o, Marc, vous savez que l'\u00e2ge recommand\u00e9 sur les bo\u00eetes de jeux, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 un 3 sur fond Vert cette sur fond Vert, alors 18 sur fond rouge comme on on l'a vu il y a quelques instants, ah oui, les fabricants de de des fournisseurs ont des r\u00e8gles d'acc\u00e8s \u00e0 leurs produits mais ils manquent souvent une chose c'est ce contr\u00f4le et c'est cette sanction, qui peut en d\u00e9couler et faire changer les choses, c'est l\u00e0- dessus que le conseil des rats f\u00e9d\u00e9ral veut agir, la loi devra \u00eatre contraignantes au niveau national et uniformiser tout ce qui se fait en Suisse dans le domaine des jeux vid\u00e9o, la Conf\u00e9d\u00e9ration a men\u00e9 l'enqu\u00eate, les fabricants se sont donn\u00e9es des r\u00e8gles de vente mais les contr\u00f4les comme ce qu'on peut faire dans le domaine de la vente d'alcool aux jeunes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des lacunes tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 aussi les plateformes vid\u00e9o comme YouTube, l\u00e0 aussi, les filtres sont limit\u00e9s, l'Union europ\u00e9enne travaille en ce moment sur plusieurs propositions et notamment une obligation qui serait faite aux fournisseurs de mettre en place un syst\u00e8me de v\u00e9rification de l'\u00e2ge ou un syst\u00e8me qui donnerait la possibilit\u00e9 aux parents d'emp\u00eacher l'acc\u00e8s : la Suisse veut aussi s'en inspirer et puis il y a les cin\u00e9mas, l\u00e0 ce n'est plus la cacophonie compl\u00e8te depuis qu'existe une commission nationale qui fixent des \u00e2ges limites mais ils ne sont pas toujours appliqu\u00e9s selon l'administration f\u00e9d\u00e9rale et plusieurs cantons ne proc\u00e8de \u00e0 aucun contr\u00f4le, voil\u00e0 donc un projet qui va faire parler dans les familles, de Suisse et pour les parents qui continuent de se battre contre leurs enfants \u00e0 propos de l'acc\u00e8s aux jeux vid\u00e9o en glissera quand m\u00eame qu'une \u00e9tude espagnole publi\u00e9e r\u00e9cemment a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les jeux vid\u00e9o pouvait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9velopper les capacit\u00e9s de r\u00e9action des enfants, pour autant, pour autant qu'on se contente de 2 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:41 > 0:05:43) [93%] : \r\n\u00e7a ne sera certainement pas tomb\u00e9 dans l'oreille d'un sourd, merci beaucoup, David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:45 > 0:06:01) [89%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est aussi prononc\u00e9 sur l'initiative nos Bilal qui demande la suppression des redevances pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision : le gouvernement recommande au Parlement de la rejeter sans Zizou puissance dit oppos\u00e9, pardon de contre- projet, le gouvernement estime, je cite, que l'aide publique \u00e9taient indispensables pour assurer une offre de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:02 > 0:06:15) [92%] : \r\nIl est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade \u00e9quatorienne \u00e0 Londres depuis 4 ans, Julian Assange et WikiLeaks diffuse chaque jour de nouveaux documents sur Hillary Clinton.\r\nD\u00e9sormais, il n'a plus acc\u00e8s \u00e0 Internet, l'Equateur refuse r\u00e9fute toute pression am\u00e9ricaine Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:15 > 0:06:16) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:17 > 0:07:31) [93%] : \r\nLa R\u00e9publique d'Equateur fait- elle l'objet de pressions hier l'activit\u00e9 de Julian Assange, fondateur de WikiLeaks, r\u00e9fugi\u00e9 depuis 4 ans \u00e0 l'int\u00e9rieur de la repr\u00e9sentation diplomatique au Royaume-Uni du petit \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, une certitude : le gouvernement de Quito a bel et bien restreint temporairement l'acc\u00e8s \u00e0 Internet \u00e0 son h\u00f4te dans son ambassade londonienne, une d\u00e9cision prise \u00e0 titre provisoire et de fa\u00e7on souveraine, assure ce matin le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, celui-ci pr\u00e9cise que cette mesure n'emp\u00eache pas l'activit\u00e9 de WikiLeaks et ne remet pas en cause le droit d'asile accord\u00e9 \u00e0 son fondateur, mais alors pourquoi limiter l'acc\u00e8s \u00e0 Internet dans l'ambassade, les regards se tournent vers Washington, qui cherche depuis 4 ans l'extradition d'Assange ouvert le comit\u00e9 \u00e9lectoral d\u00e9mocrate f\u00e2ch\u00e9 par les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks sur Hillary Clinton alors pressions am\u00e9ricaines ou d\u00e9cisions souveraines, probablement un peu des 2, le gouvernement \u00e9quatorien reconna\u00eet entre les lignes que les propos militant de WikiLeaks concernant la campagne am\u00e9ricaine, mais sa repr\u00e9sentation diplomatique dans une situation d\u00e9licate d\u00e8s lors un petit geste s'imposait, l'occasion \u00e9galement de rappeler \u00e0 chacun que le gouvernement de centre gauche de la R\u00e9publique d'Equateur ne roule pas sp\u00e9cialement pour Donald 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:31 > 0:07:32) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:32 > 0:07:50) [89%] : \r\nEn Irak, apr\u00e8s 2 jours d'une progression relativement rapide en direction de Mossoul, les troupes gouvernementales et leurs alli\u00e9s kurdes font d\u00e9sormais face \u00e0 la tactique djihadiste les combattants du groupe \u00c9tat islamique ont parsem\u00e9 la ville de tunnels, ces 2 pi\u00e8ges, ils ont aussi lanc\u00e9 plus de 20 op\u00e9rations suicides en 2 jours \u00e0 Brindisi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:08:07) [91%] : \r\nL'arm\u00e9e irakienne est confiante depuis sa base de y avoir \u00e0 70 kilom\u00e8tres au sud de Mossoul, mais les premiers bless\u00e9s des combats viennent s'y faire soigner les soldats attendent les bombardements des avions de la coalition avant d'investir des villages sur la route de la grande ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:19) [82%] : \r\nM\u00eame de m\u00eame souriant Berglund depuis 2 jours, nous avons subi 20 attaques suicides, mais gr\u00e2ce \u00e0 nos chars Abrams et \u00e0 l'aviation alli\u00e9e, donc nous pouvons les vis\u00e9es avant d'\u00eatre atteint, Brahms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:20 > 0:08:37) [91%] : \r\nLes images satellites de la coalition montre la fum\u00e9e de peu ne par l'organisation \u00c9tat islamique pour brouiller la vision de l'aviation alli\u00e9e sur le chemin de Mossoul des r\u00e9fugi\u00e9s rescap\u00e9s des combats qui fuient d\u00e9j\u00e0 par centaines les zones occup\u00e9es par l'organisation taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:38) [66%] : \r\n\u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:38 > 0:08:45) [90%] : \r\nL \u00e0 Asmara maintenant en m\u00eame temps j'ai du m'enfuir car je suis diab\u00e9tique, n'y a plus de m\u00e9dicaments, l\u00e0- bas il n'y a plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:47 > 0:08:52) [88%] : \r\nJ'ai d\u00fb abandonner mon fils de 13 ans, donc je suis sans nouvelle adaptation \u00e9norme CNA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:53 > 0:09:07) [90%] : \r\n\u00e0 Erbil, dans le Kurdistan irakien, la joie explose parmi les chr\u00e9tiens de la r\u00e9gion de Mossoul, exil\u00e9 depuis 2 ans leur ville de Caracas est sur le point d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 par les forces kurdes et l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:07 > 0:09:22) [83%] : \r\nArnaud le et voil\u00e0 nous sommes originaires de cette ville et c'est un moment de bonheur car cette terre qui nous appartient, sera bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9 et nous rentrerons d\u00e8s que possible, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, assez c'est une sur Almaty madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:23 > 0:09:33) [95%] : \r\n50000 chr\u00e9tiens vivait \u00e0 Qaraqosh, avant que la ville ne soit prise en ao\u00fbt 2014 par l'organisation \u00c9tat islamique obligeant toute sa population \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:35 > 0:10:00) [90%] : \r\nRetour en Suisse et l'extr\u00eame gauche qui revendique les actes de vandalisme au Centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de la Gougler \u00e0 dans le canton de Fribourg, selon nos confr\u00e8res des Fr\u00e9bourg Bernard Kristen un texte anonyme publi\u00e9 sur le site imm\u00e9diat, explique que ces d\u00e9g\u00e2ts doivent retarder les travaux en cours des raccordements d'eau et des robinets avait \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9 au d\u00e9but du mois, provoquant une inondation le centre doit accueillir ses premiers requ\u00e9rants d'asile dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:02 > 0:10:17) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les arbres de la plaine de Plainpalais sont embl\u00e9matiques de cet espace mais 34 d'entre eux doivent \u00eatre abattus, ils sont jug\u00e9s dangereux pour le public, la nouvelle intervient alors que les habitants voteront le 27 novembre sur le r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine Jean-Fran\u00e7ois vous Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:18 > 0:10:33) [95%] : \r\nIls n'en ont pas forc\u00e9ment l'air mais ces arbres ne sont pas en forme, selon le service des espaces verts de la Ville de Gen\u00e8ve 34 des sp\u00e9cimens qui bordent aujourd'hui la plaine de Plainpalais sont en bout de course, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude men\u00e9e suite \u00e0 la chute d'un marronnier d\u00e9but septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:56) [88%] : \r\nSuite \u00e0 \u00e7a, nous avons fait une expertise compl\u00e9mentaire notamment qui analyse les l'\u00e9tat des racines et c'est l\u00e0 o\u00f9 nous avons d\u00e9couvert que beaucoup d'ailleurs, donc l\u00e0 en l'occurrence 34 qui rend \u00e0 qui sont tellement affaiblis au niveau des racines qui sont plus tard donc, c'est un probl\u00e8me statique qui fait que les arts peuvent tomber \u00e0 l'importe quel moment et qui pose un probl\u00e8me s\u00e9rieux pour le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:56 > 0:11:31) [85%] : \r\nLa ville pr\u00e9voit d'abattre au plus vite les arbres concern\u00e9s d\u00e8s que l'autorisation du lui aura \u00e9t\u00e9 transmise pour les habitu\u00e9s de la plaine, la nouvelle attriste mais semblent raisonnables dans un sens pour le garder plus dans un autre sens, c'est vraiment \u00e7a repr\u00e9sente pas ce quelqu'un prend l'Europe sur l'attaque, le point sur sur les forces du bien promettre cela la meilleure solution est le mieux \u00e7a serait de remplacer probablement l'abattage pr\u00e9vu de ces arbres n'a pas \u00e9t\u00e9 prise en consid\u00e9ration dans le projet de r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine sur lequel les citoyens de la ville, doivent se prononcer le 27 novembre prochain car la d\u00e9gradation de l'\u00e9tat d'une partie des feuillus est r\u00e9cente, selon le service des espaces verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:51) [83%] : \r\nNous l'imputant notamment \u00e0 l'\u00e9tait pass\u00e9 qui \u00e9tait vous le r\u00e2p\u00e9 particuli\u00e8rement sec, vous \u00eates pendant une tr\u00e8s longue p\u00e9riode, pas de pluie et souvent on observe les id\u00e9es, les r\u00e9sultats, les ph\u00e9nom\u00e8nes seulement une, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e en cours, l'arbre ne r\u00e9agit pas, mais c'est souvent l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, o\u00f9 on voit apr\u00e8s vraiment les signes de faiblesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:51 > 0:12:00) [92%] : \r\nLa plaine de Plainpalais compte actuellement quelque 250 arbres le projet de r\u00e9am\u00e9nagement soumise au vote populaire pr\u00e9voit la transplantation de 54 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:01 > 0:12:14) [95%] : \r\nL'Europe a rendez- vous aujourd'hui avec Mars le Module ce qui appara\u00eet, de l'Agence spatiale europ\u00e9enne se posera en fin d'apr\u00e8s- midi sur la plan\u00e8te rouge, il n'aura que quelques jours pour collecter des donn\u00e9es avant de ces timbres \u00e0 tout jamais, Thierry Cl\u00e9mence Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:14 > 0:12:14) [98%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:12:14 > 0:12:15) [62%] : \r\nIl a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:17 > 0:13:42) [92%] : \r\n7 mois apr\u00e8s son lancement, un p\u00e9riple de 486 millions de km, moment de v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui pour ce qui appara\u00eet, s\u00e9par\u00e9e de son orbiteur depuis dimanche, la sonde devrait se poser ici sur la plaine \u00e9quatoriale de Meridiani une premi\u00e8re russo- europ\u00e9enne \u00e0 condition que la manoeuvre se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu car pour l'instant, seuls les Am\u00e9ricains ont r\u00e9ussi \u00e0 poser des engins op\u00e9rationnels sur la plan\u00e8te rouge, c'est que faire atterrir des appareils sur Mars n'est pas une mince affaire, surtout qu'actuellement la tendance m\u00e9t\u00e9orologiques et aux temp\u00eates de sable, la semaine de plus d'une demi- tonne arrivera \u00e0 21000 kilom\u00e8tres heure, l'Agence spatiale europ\u00e9enne a donc pr\u00e9vu une s\u00e9rie de freinage pour \u00e9viter qu'elles ne s'\u00e9crase \u00e0 la surface, d'abord, elle sera ralentie par les frottements avec l'atmosph\u00e8re, puis par un parachute avant que des r\u00e9tro- fus\u00e9es de la encore d\u00e9c\u00e9l\u00e9rer enfin les moteurs seront coup\u00e9s \u00e0 2 m\u00e8tres du sol l'impact final sera amorti par une structure \u00e9crasable de l'engin, tout cela ne prendra que 6 minutes 6 minutes d'angoisse pour les chercheurs impliqu\u00e9s qui surveilleront tout cela sans pouvoirs intervenir depuis la Terre, les capteurs de ce qui appara\u00eet bien enregistrerons des donn\u00e9es d\u00e9j\u00e0 un peu plus d'une heure avant le choc, ensuite la sonde ne vivra que quelques jours, elle prendra quelques mesures de pression, temp\u00e9rature, mais aussi direction du vent et des champs magn\u00e9tiques atterrissage pr\u00e9vu en fin d'apr\u00e8s- midi encore quelques heures de suspense avant de savoir si l'Europe peut rivaliser avec les Am\u00e9ricains dans la conqu\u00eate spatiale et la qu\u00eate de la vie sur Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:43 > 0:13:49) [90%] : \r\nDu sport une soir\u00e9e compl\u00e8te en hockey sur glace hier avec des fortunes diverses pour les clubs romands le r\u00e9sum\u00e9 est sign\u00e9 Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:15) [88%] : \r\nLe public fribourgeois retrouve le sourire enfin son \u00e9quipe semble avoir trouv\u00e9 la solution, hier soir, Gott\u00e9ron a remport\u00e9 un 3\u00e8me match cons\u00e9cutif et de quelle mani\u00e8re les joueurs ont livr\u00e9 leur performance la plus aboutie depuis la venue du coach Larry aura il y a 3 semaines, victoire 5 \u00e0 2 face \u00e0 l'un des th\u00e8mes lors du championnat le HC Lugano, il aura fallu quelques jours mais la m\u00e9thode ou Raspail enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:16 > 0:14:27) [85%] : \r\nOn a mis au point la la strat\u00e9gie que que l'art, il voulait \u00e7a prend \u00e7a pourquoi un petit peu du temps c'est toujours pas fini, on est toujours en train d'apprend des choses mais je crois que c'est simplement en travaillant fort aux entra\u00eenements que on peut arriver \u00e0 des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:50) [87%] : \r\nL'autre \u00e9quipe romande qui gardent le sourire, c'est le Lausanne Hockey Club les Vaudois ne connaissent toujours pas de coup dur cette saison des buts \u00e0 la pelle spectaculaire le se fait plaisir sur la glace, hier soir, c'est Kloten qui en a fait les frais, victoire 5 \u00e0 4 en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Alger lundi l'entra\u00eeneur Dan Ratushny il n'a pas de quoi soutenir et son \u00e9quipe a vraiment de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:53 > 0:15:21) [86%] : \r\nLe visage ferm\u00e9 de Chris McSorley en dit long sur la situation de Gen\u00e8ve Servette le club grenat comptabilis\u00e9es hier soir une 5\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive et se retrouve sous la barre d'autant plus amer qu'en face il y avait le lendemain ou alors lanterne rouge du championnat et \u00e7a ne va pas vraiment mieux pour Bienne et Kevin Schl\u00e4pfer, pourtant auteur d'un bon d\u00e9but du championnat, les Biennois accuse d\u00e9sormais le coup 4\u00e8me d\u00e9faite de suite un gardien peu \u00e0 son affaire, hier soir, c'est d'avoir ce qui en a profit\u00e9, s'en posant 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:23 > 0:15:24) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:24 > 0:15:30) [95%] : \r\nEt en football : soir\u00e9e difficile pour Lyon qui a perdu hier \u00e0 domicile contre la Juventus de Turin en Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:30 > 0:15:47) [86%] : \r\nL'homme de la soir\u00e9e, c'\u00e9tait le gardien italien John Luidgi bouffonne qui a retenu un penalty de Lacazette 38 anglophone, reste l'un des meilleurs gardiens du monde des Italiens, pourtant r\u00e9duit \u00e0 10 apr\u00e8s une heure de jeu, se sont impos\u00e9s 1 but \u00e0 0, le site de des quadras, dos \u00e0 la 76\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:48 > 0:15:57) [89%] : \r\nEt ce soir, B\u00e2le affronte le Paris-Saint-Germain \u00e0 Paris les B\u00e2lois qui courent toujours apr\u00e8s leur premi\u00e8re victoire europ\u00e9enne cette saison, match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:59 > 0:16:20) [89%] : \r\nUn film suisse s'\u00e9tait vainement Heimat Land, la patrie, un film catastrophe, chose plut\u00f4t rare pour le cin\u00e9ma helv\u00e9tique apr\u00e8s le festival de Locarno l'an dernier, il sera d\u00e8s demain en avant- premi\u00e8res dans certaines salles, une oeuvre collective des r\u00e9alisateurs et 2 entre eux sont avec nous, Carmen Jaquier Lionel Europe bonjour \u00e0 tous les 2, avant de vous entendre, je vous propose qu'on d\u00e9couvre la bande- annonce de Heimat lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:24 > 0:16:35) [56%] : \r\nIsabelle je sur une bien s\u00fbr m\u00e9t\u00e9o, il se Gerstenberg devant le groupe ne se sont pas en samedi, je pense que comme \u00e7a, en arabe, choix que Bill Gates \u00e9tait de moraliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:42 > 0:16:47) [62%] : \r\n11 bref Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 la mienne, il brusquement braqu\u00e9 la pile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:47 > 0:16:56) [53%] : \r\nAu point de l'instant de Conrad pointe est arriv\u00e9, d\u00e9tail \u00e0 l'Procter danger \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:17:15 > 0:17:19) [80%] : \r\nC'est le virage de la route, parce que moi je voulais il faudrait payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:31 > 0:17:40) [90%] : \r\nAlors Lionel Roux pourront voir un film catastrophe, c'est, je l'ai dit un Style plut\u00f4t rare pour le cin\u00e9ma suisse qu'est-ce que \u00e7a vous permettez \u00e0 vous et \u00e0 tous vos coll\u00e8gues de raconter sur notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:18:14) [90%] : \r\nAlors le genre catastrophe \u00e7a nous permettait de faire un film chorale, c'est-\u00e0-dire avoir un film avec une quantit\u00e9 de personnages importants qui \u00e9taient tous rassembl\u00e9s par un m\u00eame \u00e9v\u00e9nement cette cette catastrophe ce grand nuage qui mena\u00e7ait de de d\u00e9truire le pays et ensuite ce genre-l\u00e0 nous permettait aussi de, de, de mettre \u00e0 mal le pays un pays qui est toujours si paisible, on a pu, on a pu cr\u00e9er des situations compl\u00e8tement folle des \u00e9meutes de supermarch\u00e9 des des foules de son abri soit Langstrasse on a vraiment pu main s'amuser en tant que cr\u00e9ateur et ce genre-l\u00e0 permettent de de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:14 > 0:18:27) [89%] : \r\nOnt d\u00e9couvert des endroits qu'on qu'on conna\u00eet assez bien, notamment les Anglais, vous citez \u00e0 Z\u00fcrich totalement revisit\u00e9 par ce Style-l\u00e0, on l'a dit, c'est un travail \u00e0 plusieurs personnes cardiaques et comment est-ce que \u00e7a se passe quand on travaille \u00e0 10, on imagine que c'est pas toujours forc\u00e9ment \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:28 > 0:18:52) [83%] : \r\nLe processus de fabrication d'un film et parfois tout aussi, voire plus int\u00e9ressant que le filon, soit, mais l\u00e0, dans ce cas, imaginez, diraient les acteurs r\u00e9alisatrice r\u00e9unis autour d'un d'un m\u00eame d\u00e9sir de faire un film avec des une culture diff\u00e9rente, venant de de Suisse allemande de de de Suisse romande c'est, c'\u00e9tait vraiment passionnant et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi on aurait il y aurait eu un film \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:52 > 0:18:56) [89%] : \r\nIl y avait parfois aussi j'imagine des confrontations de points de vue, on se retrouve pas toujours sur la vision qu'on veut donner un film comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:57 > 0:19:06) [88%] : \r\nNon, d\u00e9j\u00e0 quand on est seul \u00e0 mener un film on se, on se bat contre soi-m\u00eame et et et donc l\u00e0 effectivement c'\u00e9tait des discussions assez passionnante et houleuse, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:06 > 0:19:12) [91%] : \r\nAlors on va voir un autre extrait de maintenant d'voici ce qu'il adviendrait dans un supermarch\u00e9 suisse en cas de panique g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:28 > 0:19:39) [73%] : \r\nOui, mais n'est pas le cas de jouets pour les clients, pardon occurrences, je crois que donc on n'a rien \u00e0 foutre, plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:45 > 0:19:57) [91%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne Rouch, ce film lors de sa pr\u00e9sentation notamment \u00e0 Locarno l'an dernier a fait r\u00e9agir certains parlent d'une propagande de gauche, l'UDC a demand\u00e9 qu'on lui r\u00e9pond que les subventions donn\u00e9es pour le tourner le film soit et qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ce genre d'accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:58 > 0:20:44) [88%] : \r\nJe pense que il y a une certaine logique \u00e0 \u00e7a, la grande un migrant en grande partie le film a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit juste apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier donc c'\u00e9tait une votation qui avait \u00e9t\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau faites par l'UDC et c'est vrai que on avait envie de r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette votation populaire en disant non, si, si, pays continue \u00e0 aller dans cette direction, on a le sentiment d'\u00eatre enterr\u00e9 vivant, on a envie que le pays reste ouvert et on a, on a envie de se battre contre cette image- l\u00e0, donc vous assumez vous revendiquer cet aspect politique oui apr\u00e8s de gauche on n'appartient pas \u00e0 un certain parti mais il y a une sensibilit\u00e9, il y a une une envie de dire qu'il y a une autre fa\u00e7on de percevoir le pays et que que l'UDC n'est pas n'a pas le la tribune pour pour lui tout \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:44 > 0:20:53) [81%] : \r\nIl y a les Carmen Jaquier, merci beaucoup et je pr\u00e9cise encore qu'un m\u00eame c'est donc d\u00e8s demain en avant- premi\u00e8res dans certaines salles, puis dans toute la Suisse romande d\u00e8s le 26 octobre, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:53 > 0:20:54) [82%] : \r\nMais pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:54 > 0:21:06) [93%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale taille XXL avec le barrage de la Grande Dixence en Valais, un monstre de b\u00e9ton, plus lourd que la pyramide de Kh\u00e9ops et que plus de 10000 personnes visitent chaque ann\u00e9e Yvan il y Claudine Gaillard tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:06 > 0:21:07) [69%] : \r\nJe dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:10 > 0:21:23) [86%] : \r\nLe barrage de la grande mise en service 208 ans de 5 m\u00e8tres de hauteur, c'est le plus grand barrage du monde alors contrairement \u00e0 un barrage vo\u00fbte qui va pousser la pression de l'eau sur la montagne face \u00e0 sa forme envo\u00fbte bah, je crois, il va retenir l'eau uniquement gr\u00e2ce \u00e0 son poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:26 > 0:21:34) [87%] : \r\nBienvenue dans les entrailles du barrage de la grande exigence \u00e0 leur 1er chiffre gigantesque ces 2222 marches, le nombre de \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:21:43) [92%] : \r\nL\u00e0 on est en train de p\u00e9n\u00e9trer dans la largeur de b\u00e9ton pour joindre la galerie qui longe le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:21:58) [87%] : \r\nSi on se trouve dans cette fameuse galerie qui longe le lac et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de on a 400 millions de m\u00e8tres cubes d'eau, alors ces 400 millions de m\u00e8tres cubes d'eau sont contenus par les 15 millions de tonnes qui repr\u00e9sente la grande audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:01 > 0:22:09) [90%] : \r\nLe chantier va grandissant, \u00e7a a dur\u00e9 de 1951 1961 c'est 10 ans pendant lesquels 3000 hommes vont se battre pour dompter l'\u00e9nergie des glaciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:15 > 0:22:26) [90%] : \r\nJour apr\u00e8s jour, nuit apr\u00e8s nuit, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, les bras et les machines n'ont pas cess\u00e9 de se mouvoir pour que puisse \u00eatre entass\u00e9 pendant les cours s'\u00e9taient les blocs cyclop\u00e9ens de b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:22:29 > 0:22:32) [49%] : \r\nLa voix \u00e0 la avoir tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:36 > 0:22:51) [85%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du mur on \u00e0 32 kilom\u00e8tres de galeries, alors \u00e0 quoi elle servait ses galeries dans \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait principalement pour a\u00e9rer le b\u00e9ton pendant la construction aujourd'hui ben elles Servent \u00e0 laisser passer les ouvriers pour venir effectuer des contr\u00f4les du mouvement du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:35) [72%] : \r\nD'ici on bien contr\u00f4l\u00e9 le d\u00e9placement du barrage, \u00e7a sent la copains ou dans la cabine, \u00e7a se fait toutes les premi\u00e8res semaines de chaque mois on bien que c'est pas pareil pour sur un point fixe, il y a 6 capteurs pos\u00e9s dans l'int\u00e9r\u00eat du barrage qui donnent en temps r\u00e9el sur Sion voie Lausanne il jure que des alarmes sismiques ou si barrages il bouge vraiment trop tous les les 16 mais qui des joints qui sont pos\u00e9es et puis j'ce qu'il y a pas de faire \u00e0 l'int\u00e9rieur, le barrage, la vente \u00e0 peu pr\u00e8s de 11 centim\u00e8tres on la \u00e0 32 kilom\u00e8tres de galeries celle horizontales et c'est-\u00e0-dire qu'il qualifie, \u00e7a nous impressionne plus du tout public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:38 > 0:23:51) [94%] : \r\nNotre page sant\u00e9 se penche aujourd'hui sur des r\u00e9seaux sociaux d'un genre particulier, ces groupes de discussions r\u00e9unissent des personnes qui s'int\u00e9resse pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 leur sant\u00e9, ils sont tr\u00e8s populaires aux \u00c9tats-Unis encore assez peu en Europe, mais tout cela est en train de changer Tania Shield.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:51 > 0:24:34) [87%] : \r\nOui, parce que, g\u00e9n\u00e9ralement, vous savez les modes am\u00e9ricaines arrive chez nous et cela va peut-\u00eatre arriver plus vite qu'on ne pense, on estime pr\u00e8s que 60 pourcent des des gens utilisent Internet pour s'informer de leurs sur le le sant\u00e9 donc quand on sait \u00e7a, on imagine bien que ces r\u00e9seaux sociaux de sant\u00e9 vont arriver ici, vraiment, elles existent, ils existent d\u00e9j\u00e0, souvent en anglais, ils vont, ils arrivent peu \u00e0 peu en fran\u00e7ais est celle qui a l'autre comme vous l'avez dit, des groupes de discussion de personnes qu'ont le m\u00eame int\u00e9r\u00eat, comme par exemple inutile ne, le, le r\u00e9seau social au niveau du, du travail et r\u00e9seaux de Censier, vous les connaissez bien Bruno Strasser, bonjour, bonjour, alors vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, historien des sciences, comment est-ce qu'on peut expliquer aux gens en fait qu'est-ce qu'on fait avec ces r\u00e9seaux de sant\u00e9 qu'est-ce que les gens font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:34 > 0:25:07) [88%] : \r\nCes r\u00e9seaux de sant\u00e9, c'est un peu comme un grand march\u00e9 ou un bistrot, on se rencontre, on se rend pour rencontrer les gens, ou bien de rencontrer les amis qu'on conna\u00eet et leur parler un peu de soi et sur ces r\u00e9seaux, donc on s'en va gagner son acteur on est chez soi, parfois on est anonyme, on croit \u00eatre anonyme et puis on peut poser des questions \u00e0 une communaut\u00e9 de gens qui sont sur la m\u00eame plateforme et qui peut-\u00eatre auront des r\u00e9ponses, on a nos soucis de sant\u00e9, un autre mal- \u00eatre des questions th\u00e9rapeutiques est-ce qu'il faut prendre un m\u00e9dicament ou un autre et puis des questions qui sont souvent anodine si c'est grave, on va chez un m\u00e9decin, mais le plus souvent, on a des questions un peu plus anodine qu'on a envie de partager avec avec d'autres gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:07 > 0:25:11) [89%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 et des forum comme Doctissimo, o\u00f9 on peut d\u00e9j\u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:11 > 0:25:54) [83%] : \r\nVoil\u00e0, alors il existe d\u00e9j\u00e0 des formes de ce type l\u00e0 c'est du forum qui sont relativement \u00e7a c'est banal aujourd'hui d'aller de l'Inde et l\u00e0- dessus il y a 8 millions de personnes qui vont sur Doctissimo, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s grande communaut\u00e9, la qualit\u00e9 des informations est toujours assez variable, enfin on commen\u00e7ant en croyant qu'on a la goutte au nez, puis on finit par croire qu'on a cancer donc c'est vraiment, c'est tout \u00e0 fait une qualit\u00e9 tout \u00e0 fait in\u00e9gales et puis aujourd'hui, ces sites d\u00e9velopp\u00e9s sont beaucoup plus structur\u00e9 et commence \u00e0 m\u00e9langer toutes sortes de donn\u00e9es que vous laissez sur internet, lorsqu'on fait des recherches par exemple dans un moteur de recherche et que vous y chercher des informations plus g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des informations sur la nourriture par exemple vous voulez \u00e7a vous la nourriture sans les chercher de la nourriture avec moins de 6, peut-\u00eatre 7 diab\u00e9tiques etc et puis toutes ces donn\u00e9es commencent \u00e0 \u00eatre agr\u00e9g\u00e9 et a constitu\u00e9 une trace si vous voulez digital et virtuel de votre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:54 > 0:25:58) [90%] : \r\nAlors moi je vous propose justement de faire connaissance avec ses r\u00e9seaux de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:00 > 0:26:10) [93%] : \r\nAvant, quand vous sortiez de chez le m\u00e9decin, o\u00f9 que vous alliez simplement un probl\u00e8me de sant\u00e9 vous en discutiez avec vous amis au bistrot pour partager vos probl\u00e8mes pour trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:11 > 0:26:18) [69%] : \r\nAh oui, j'aime beaucoup respirer mal les primes, je voudrais la cortisone, mais en quoi \u00e7a fait 3 semaines je sous cortisone efficaces \u00e0 tout \u00e7a et on se tue parce que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:19 > 0:26:31) [88%] : \r\nMais les temps ont chang\u00e9, internet est arriv\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 des sites comme Doctissimo sont apparus, on pouvait-il poser des questions, chercher des r\u00e9ponses aupr\u00e8s de gens comme nous, tout en restant derri\u00e8re notre ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:31 > 0:27:15) [82%] : \r\nEt tout commence par le \u00e7a a pris une autre tournure dans les ann\u00e9es 2050, des r\u00e9seaux sociaux plus grand consacr\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9 sont apparus comme la cha\u00eene claque mis au Kurt Unilever quand on a pu entrer en contact avec une communaut\u00e9 \u00e9norme discuter de nos sympt\u00f4mes de notre maladie, entrer en contact avec des gens comme nous ils d\u00e9cisive, un jeune qui au cou et pas seulement, selon l'ancien mod\u00e8le o\u00f9 on devait aller physiquement dans ces groupes de parole comme le mouvement de sant\u00e9 pour les femmes ou les alcooliques anonymes oui o\u00f9 on devait y prendre part, physiquement vous touche Ohio \u00e7a ce maintenant avec les r\u00e9seaux sociaux de sant\u00e9, on peut rester en dehors inactif et encore obtenir des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:15 > 0:27:55) [86%] : \r\nSurp\u00eache Point com c'\u00e9tait 400000 personnes converse \u00e9change sur le Tour et le r\u00eave que nous poursuivons, c'est de prendre votre exp\u00e9rience de la transformer en quelque chose qui vous permettent de vous exprimer d'autres sites permettent de trouver le meilleur traitement possible ou m\u00eame vous propose de d\u00e9coder votre g\u00e9nome pour savoir d'o\u00f9 vous venez et pr\u00e9dire les maladies que vous pourriez la communaut\u00e9 de toi, une fille, un demi point com compte plus d'un 1000000 de membres, une foule de sites qui remplaceront peut-\u00eatre les discussions de bistrot, vous me direz, on ira quand m\u00eame au bistrot pour parler de ce qu'on a trouv\u00e9 sur Internet en fait d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:55 > 0:27:56) [88%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:56 > 0:28:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 Strasser, toutes ces donn\u00e9es et qu'on va laisser en visitant ces sites qu'on appelle en mauvais fran\u00e7ais le Big Data \u00e7a peut enseigner qu'ensuite \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 diverses fins, \u00e7a pose des questions \u00e9thiques aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:05 > 0:29:04) [85%] : \r\nAh, \u00e7a pose un grand grand nombre de questions \u00e9thiques, la, la, la principale, c'est de savoir quel est l'usage qui va \u00eatre fait de ces donn\u00e9es, et puis c'est surtout celle du consentement du public lorsque vous parlez \u00e0 votre m\u00e9decin, vous savez que votre m\u00e9decin est tenu de garder ce que vous lui dites de mani\u00e8re secr\u00e8te ou de garder \u00e7a pour lui quelque part, c'est le secret m\u00e9dical et l\u00e0 quand vous parce que vous partagez des informations sur votre sant\u00e9 en ligne, c'est jamais tr\u00e8s claire jusqu'o\u00f9 ils vont \u00eatre utilis\u00e9s par qui et il y a parfois disons des longs contrats que vous signez en cliquant simplement un un un instant sont vraiment \u00e9videmment avoir lu le contrat conclu par des gens et donc en fait vous \u00eates rarement conscient en fait de de l'usage qui est fait vous donner et surtout l'\u00e9tendue des donn\u00e9es qui vont \u00eatre agr\u00e9g\u00e9, donc c'est pas seulement les co\u00fbts, ce que vous allez dire sur internet mais aussi quand vous allez faire des recherches sur Internet, parfois, vous aurez peut-\u00eatre aussi un compte avec une montre connect\u00e9e que vous utilisez que vous faites du sport qui vous ira vos battements cardiaques qui vont \u00eatre aussi \u00e9crit sur Internet et toutes ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre ensuite agr\u00e9g\u00e9s et peuvent ensuite donner une image extr\u00eamement riche et compl\u00e8te de votre de votre sant\u00e9, et \u00e7a le plus le public, on a le plus souvent pas conscients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:04 > 0:29:21) [91%] : \r\nEt \u00eatre utilis\u00e9es par des assureurs, qui vous disent : ah, on a remarqu\u00e9 que vous avez un petit probl\u00e8me de sant\u00e9, vous avez 30 pourcent de de risque de faire un bon petit cancer des poumons, donc on vous assure pour tous sauf pour \u00e7a, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif des choses, on va pas un tout petit peu, quand m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 positif, parce que ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre utiles \u00e0 la recherche non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:21 > 0:30:27) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a qui est peut-\u00eatre le plus nouveau, le plus int\u00e9ressant dans dans ces dans ces nouveaux sites, c'est qu'aujourd'hui, ils permettent d'agr\u00e9ger ces donn\u00e9es pour produire des nouvelles connaissances biom\u00e9dicales, avant c'\u00e9tait un m\u00e9decin avec ces quelques patients, un essai clinique, elle, quelques centaines de patients et aujourd'hui on peut avoir des centaines de milliers de patients qui partage, par exemple, l'effet d'un traitement, un des bons exemples, c'est sur les cha\u00eenes Fatmi, il y a quelques ann\u00e9es, un nouveau m\u00e9dicament a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 pour soigner la maladie Charcot, tr\u00e8s peu de m\u00e9decins ont des patients qui Charcot et l\u00e0 la maladie car cette langue, une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative extr\u00eamement douloureuse, qui ont finalement conduit \u00e0 une mort pr\u00e9matur\u00e9e et puis un une d\u00e9g\u00e9n\u00e9ration musculaire, ce qui se passe ici, c'est que les les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser ce m\u00e9dicament et puis on parlait sur Internet, ils ont racont\u00e9 leur exp\u00e9rience de la prise de ce m\u00e9dicament et tr\u00e8s vite, il appara\u00eet que ce m\u00e9dicament n'avait aucun effet sur ses patients et donc on a pu beaucoup plus rapidement qu'avec un essai clinique standard se rend compte que ce m\u00e9dicament n'avait pas d'effet et donc l\u00e0 on a un vous verrez le nouveau mod\u00e8le de production de savoir et de connaissance biom\u00e9dicales gr\u00e2ce \u00e0 cette connaissance distribu\u00e9 gr\u00e2ce aux amateurs, aux patients qui aujourd'hui jouent aussi un r\u00f4le pour produire du savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:27 > 0:30:44) [84%] : \r\nEncore, juste une derni\u00e8re chose, cette mani\u00e8re de se prendre en main, c'est-\u00e0-dire de dire : je vais aller voir mon m\u00e9decin, si j'ai un probl\u00e8me et moi j'en fais aussi beaucoup parce que je vais chercher sur Internet au choix et je suis s\u00fbr, P\u00e9chiney 3 et demi \u00e7a aussi, c'est \u00e7a, en tant qu'historien des sciences, vous pouvez nous l'expliquer, c'est vraiment quelque chose qui est pas n\u00e9 dans les ann\u00e9es Nantes avec avec Internet non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:44 > 0:31:31) [88%] : \r\nMerci, c'est un tournoi important qu'on appelle le tournant participatif aujourd'hui beaucoup de gens font de la photographie, un peu comme des professionnels du journalisme comme des professionnels, parfois font toutes sortes d'activit\u00e9s, un peu comme des professionnels de la musique et on fait aussi la science comme \u00e7a, ce qu'on appelle la science participative o\u00f9 la recherche participative et depuis les ann\u00e9es 70, il y a ce tournant, on remet en cause le statut des experts et l'esp\u00e8ce de paternalisme m\u00e9dical parfois qu'on qu'on attribu\u00e9e aux m\u00e9decins et les patients de plus en plus dit moi aussi j'ai quelque chose \u00e0 dire, et je peux \u00eatre un partenaire dans la recherche biom\u00e9dicale, par exemple, j'ai des enfants qui souffrent de la mucoviscidose et moi, mes enfants, je les voil\u00e0 vois tous c'est la nuit, donc, alors que le m\u00e9decin des voies pendant un jour, pendant les heures o\u00f9 il re\u00e7oit ses ses patients et donc en fait aussi une connaissance forte, soit parce que c'est une maladie que je vis au quotidien, soit parce que je vis avec des gens malades et que je peux partager que les m\u00e9decins pour produire des savoirs sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:31 > 0:31:38) [81%] : \r\nMerci beaucoup pour notre affaire bon retiendra quand m\u00eame que vous ne laissez pas n'importe quoi sur Internet et donc tout employeur qui se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:38 > 0:31:42) [75%] : \r\nDe sant\u00e9 ou d'autres choses, merci beaucoup, Bruno \u00e7a merci Tania pour cette page sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:43 > 0:31:43) [65%] : \r\nJ'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:43 > 0:32:05) [88%] : \r\nCe soir, couleur locale ressortira de leur bo\u00eete, des outils et du pass\u00e9 comme la font aujourd'hui victime de la m\u00e9canisation, une Exposition au jardin botanique de Neuch\u00e2tel pr\u00e9sente quelque 200 objets d'antan outil pour l'agriculture, l'horticulture ou encore la viticulture et vous le verrez, il n'est pas toujours simple de comprendre \u00e0 quoi servait certains d'entre eux, tout \u00e7a est \u00e0 voir d\u00e8s 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:06 > 0:32:12) [89%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia Eddy Savoie ce soir 19 heures 30 Darus tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:20 > 0:32:23) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:51 > 0:32:55) [77%] : \r\nMerci tout cela mais quand m\u00eame, \u00e9coutez-moi volontiers oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:15 > 0:33:56) [83%] : \r\nAlors je vais bonjour, bonjour \u00e0 vous, je vais sugg\u00e9rer \u00e0 Pauline le plan plomb le plus large possible, puisque j'ai un an pour alors voil\u00e0 un petit peu cette voix bonjour oui bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une d\u00e9pression a \u00e9lu domicile sur la mer du Nord, c'\u00e9tait elle qui dictera le temps chez nous, c'\u00e9tait elle qui dictera le temps sur nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 vendredi le front froid qui lui est associ\u00e9, nous a donc touch\u00e9 ce matin, c'est \u00e0 lui et patati et patata alors parfait, la neige, Christelle, je pense, parce que j'ai aper\u00e7u s'\u00e9tait aper\u00e7u Christelle ont agi tr\u00e8s rapidement tout \u00e0 l'heure merci juste bonjour \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:34:00 > 0:34:01) [56%] : \r\nElle Masson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:01 > 0:34:02) [97%] : \r\nG\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:06 > 0:34:07) [99%] : \r\nDonc on disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:20 > 0:34:22) [96%] : \r\nOui, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:26 > 0:34:59) [90%] : \r\nQu'est-ce que oui, bonjour, oui, c'est bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une d\u00e9pression a \u00e9lu domicile sur la mer du Nord, c'\u00e9tait elle qui dictera le temps sur nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 vendredi le front froid qui lui est associ\u00e9, nous a donc touch\u00e9 ce matin, c'est \u00e0 lui que l'on doit les petites pr\u00e9cipitations le long du Jura et sur le nord du plateau, il est en train de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est, la d\u00e9pression, quant \u00e0 elle, nous am\u00e8ne \u00e0 un temps changeant, alternant \u00e9claircies et averses principalement le long du Jura et des Pr\u00e9alpes et de l'air frais, on va y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:59 > 0:35:55) [86%] : \r\nPoint alors point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:55 > 0:36:56) [70%] : \r\nDonc, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:02 > 0:39:21) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une d\u00e9pression a \u00e9lu domicile sur la mer du Nord, c'\u00e9tait elle qui dictera le temps sur nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 vendredi le front froid qui lui est associ\u00e9, nous a donc touch\u00e9 ce matin, c'est \u00e0 lui que l'on doit et quelques pr\u00e9cipitations le long du Jura et sur une partie du plateau, il est maintenant on contraint de se d\u00e9caler en direction de l'Est, la d\u00e9pression, quant \u00e0 elle, va nous amener \u00e0 un temps changeant, alternant \u00e9claircies et averses des averses principalement le long du Jura et le long des Pr\u00e9alpes et puis de l'air frais envahit peu \u00e0 peu nos r\u00e9gions, la bonne nouvelle, c'est que la haute pression devrait temporairement reprendre le dessus samedi avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle d\u00e9gradation dimanche selon Anick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations se poursuivront le long des Pr\u00e9alpes, le long du Jura et en Engadine, alors que les r\u00e9gions plus au sud de devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9, m\u00eame si quelques ond\u00e9es ne sont pas tout \u00e0 fait exclu la limite de la neige se situera \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, elles sont de 2 3 degr\u00e9s en dessous des normes de saison, pas plus de 13 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais 16 heures au sud des Alpes 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents d'ouest \u00e0 nord- ouest qui resteront mod\u00e9r\u00e9s en montagne et qui ne d\u00e9passeront pas 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin sous la d\u00e9pression, le ciel restera changeant avec des averses qui continueront de s\u00e9vir le long des Pr\u00e9alpes et le long du Jura, alors que les \u00e9claircies s'ouvriront autour du bassin l\u00e9manique, on va aller au sud, et on Engadine peu de changements, l'apr\u00e8s- midi, des averses plus marqu\u00e9es, le long des Pr\u00e9alpes et le long du Jura que sur le plateau avec des \u00e9claircies qui persisteront autour du bassin qu'on valait on Engadine et au sud des Alpes, avec c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, donc elles seront assez fra\u00eeche, il y a un risque de gel au sol entre 3 et cette degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi l\u00e0, elles seront de 4 degr\u00e9s en dessous des normes de saison, pas plus de 12 degr\u00e9s sur le plateau 13 on valait 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 1600 m\u00e8tres avec toujours des vents d'ouest \u00e0 nord- ouest qui resteront mod\u00e9r\u00e9es en montagne, vous savez tous les p\u00f4les sont \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants, le film le bal des pompiers excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:22 > 0:39:22) [67%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:23 > 0:39:24) [79%] : \r\nEt point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-18T01:52:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610551487", "durationSec": 77, "title": "MI ASSANGE INTERNET_RTS000000959143", "excerpt": "L'extr\u00eame gauche revendique dans un journal, les actes de sabotage dans le centre pour requ\u00e9rants d'asile de la Gouglera \u00e0 Chevrilles, Giffers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610551488", "durationSec": 40, "title": "MI CF JEUX VIDEO 2_RTS000000959166", "excerpt": "Plusieurs arbres de la Plaine de Plainpalais vont devoir \u00eatre abattu. Les racines ont manqu\u00e9 d'eau en 2015 et les arbres peuvent tomber sur les passants."}, {"internalArchiveId": "AA1610551489", "durationSec": 106, "title": "MI CHRETIENS DIRAK_RTS000000959097", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9s des matchs des clubs romands lors de la 15e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace LNA avec les victoires du HC Fribourg Gott\u00e9ron et du Lausanne HC et de la d\u00e9faite Gen\u00e8ve Servette HC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610551490", "durationSec": 28, "title": "MI VENDALISATION CENTRE_RTS000000959036", "excerpt": "La sonde spatiale europ\u00e9enne Schiaparelli doit se poser sur la plan\u00e8te Mars. L'enjeu pur l'Agence spatiale europ\u00e9enne est de r\u00e9ussir \u00e0 faire atterrir dans l'endommager un module d'exploration de fabrication russo-europ\u00e9enne.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VANDALISME", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551491", "durationSec": 103, "title": "MI ABATTAGE ARBRES_RTS000000959155", "excerpt": "Les sites webs consacr\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 sont devenus au fil des forums et des t\u00e9moignages d'internautes des agr\u00e9gateurs de donn\u00e9es et de sympt\u00f4mes. Ces r\u00e9seaux de sant\u00e9 peuvent aujourd'hui proposer le meilleur diagnostique et les meilleurs traitements aux internautes qui consultent. L'historienne et sociologue des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Dana Mahr explique que les gens n'ont plus besoin d'adh\u00e9rer \u00e0 des associations de patients pour partager des exp\u00e9riences.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLACE", "ARBRE"], "sequenceIds": ["1551393"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551492", "durationSec": 94, "title": "MI HOCKEY_RTS000000959157", "excerpt": "Barrage de tous les superlatifs, La Grande Dixence c'est 282 m\u00e8tres de hauteur, 2222 marches, 15 mille tonnes de b\u00e9ton. Le barrage avance de 11 cm lorsque le lac de 400 millions de m\u00e8tre cube d'eau est plein et est sous surveillance constante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551493", "durationSec": 28, "title": "MI LYON JUVENTUS_RTS000000959055"}, {"internalArchiveId": "AA1610551494", "durationSec": 89, "title": "MI MARS_RTS000000959171", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS"], "thematicThemes": ["MARS (PLAN\u00c8TE)", "SONDE SPATIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551495", "durationSec": 72, "title": "MI TEASER HEIMATLAND_RTS000000959130"}, {"internalArchiveId": "AA1610551499", "durationSec": 33, "title": "MI EXTRAIT HEIMATLAND_RTS000000959062"}, {"internalArchiveId": "AA1610551500", "durationSec": 118, "title": "FRIGO RESEAUX DE SANTE_RTS000000958416", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SANT\u00c9", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "SITE INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551501", "durationSec": 151, "title": "MI VS MINIMAG GRANDE DIXENCE_RTS000000959032", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HEREMENCE"], "thematicThemes": ["BARRAGE"], "sequenceIds": ["1551404"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610551514", "summary": "All\u00e9e bois\u00e9e de la Plaine de Plainpalais. Itw Daniel Oertli, chef du service des espaces verts de Gen\u00e8ve. Itw riverains. camions et stand du march\u00e9 aux puces entre les arbres.", "id": "1551393", "visualThemes": ["ARBRE", "PLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551521", "summary": "Plateau : Carmen Jaquier et Lionel Rupp r\u00e9alisatrice et r\u00e9alisateur du film \"Heimatland\".\nItw professeur Bruno Strasser, historien des sciences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1551400"}, {"internalArchiveId": "AA1610551525", "summary": "Lucas Oggier, guide, entrant dans le barrage de la Grande Dixence. Vue a\u00e9rienne du barrage et du lac. Couloir et galerie de b\u00e9ton dans le mur. Itw Philippe Baumgartner, barragiste contr\u00f4lant les mouvements du barrage.", "id": "1551404", "visualThemes": ["BARRAGE"], "visualGeographicals": ["HEREMENCE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672160", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027681", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1549894", "internalArchiveId": "AA1610549995", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "durationSec": 1125, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8103127", "imageURL": "http://www.rts.ch/8103134.image", "backgrounds": ["Plaine de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve par temps gris."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "NE: le mythique cin\u00e9ma du Locle vient de rouvrir apr\u00e8s 30 ans de fermeture", "NE: les outils en terre d'\u00e9poque sont mis \u00e0 l'honneur au Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: Anthony Guyot est l'un des derniers doreur-encadreur en Suisse romande.", "GE: 34 arbres de la plaine de Plainpalais doivent \u00eatre abattus d'urgence", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les petites salles doivent souvent leur survie \u00e0 des passionn\u00e9s qui se battent pour maintenir une offre culturelle.", "Ces objets faisant partie int\u00e9grante de la vie de nos anc\u00eatres, car ceux-ci les ont fa\u00e7onn\u00e9s et utilis\u00e9s avec pr\u00e9caution toute leur vie.", "Cet artiste vaudois encadre ses \u0153uvres d'art depuis 38 ans et il ne changerait d'activit\u00e9 pour rien au monde.", "La Ville a annonc\u00e9 que cette mesure doit \u00eatre prise, car ces arbres repr\u00e9sentent un danger pour le public."], "variantIds": ["ece-7997384", "ece-7996627", "ece-7996629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T22:15:10Z", "subTitles": ["18:58:01:04  18:58:18:18\r\n...\r\n\r\n18:58:19:05  18:58:24:14\r\n-\"Couleurs Locales\" sera au Locle\r\ndans la nouvelle salle du Casino.\r\n\r\n18:58:24:16  18:58:28:06\r\n    C.Schauli nous pr\u00e9sentera\r\n        son dernier film.\r\n\r\n18:58:28:08  18:58:31:18\r\nNous verrons l'\u00e9motion du public.\r\n\r\n18:58:31:20  18:58:35:06\r\n    -Il m'a apport\u00e9 10 frs pour\r\n       ce qu'il m'a chapard\u00e9\r\n\r\n18:58:35:08  18:58:39:13\r\n       quand il \u00e9tait petit.\r\n\r\n18:58:40:15  18:58:44:11\r\n   -Vous d\u00e9couvrirez le m\u00e9tier\r\n      de doreur-encadreur.\r\n\r\n18:58:44:13  18:58:52:18\r\n    Rencontre avec un artisan\r\n  qui a 40 ans de savoir-faire.\r\n\r\n18:58:53:18  18:58:59:10\r\n  -Avant je travaillais \u00e0 120 %,\r\n     maintenant c'est \u00e0 60 %.\r\n\r\n18:59:00:14  18:59:04:08\r\n-Serpes, faux et arrache \u00e9chalas...\r\n\r\n18:59:04:10  18:59:14:11\r\nDes outils devenus superflus sont au\r\ncentre d'une exposition \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:59:15:18  18:59:21:03\r\n    -Voil\u00e0 un tr\u00e8s bel outil, \r\n   auquel il manque une volute.\r\n\r\n18:59:21:05  18:59:25:11\r\n         C'est un broyeur\r\n    pour la p\u00e2t\u00e9e des cochons.\r\n\r\n18:59:28:06  18:59:30:01\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:30:03  18:59:34:14\r\n     Des arbres de la plaine de\r\nPlainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve seront abattus.\r\n\r\n18:59:34:16  18:59:39:11\r\nC'est la s\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9\r\n      qui les a fragilis\u00e9s.\r\n\r\n18:59:39:13  18:59:43:12\r\n           Une nouvelle\r\n    qui relance la controverse\r\n\r\n18:59:43:14  18:59:49:15\r\n       sur le r\u00e9am\u00e9nagement\r\n     de cette place populaire.\r\n\r\n18:59:51:09  18:59:55:08\r\n  -Les arbres de la discorde: \r\n  des marronniers et des ormes\r\n\r\n18:59:55:10  18:59:58:09\r\n      qui bordent la plaine\r\n      de Plainpalais (GE).\r\n\r\n18:59:58:11  19:00:00:12\r\nCertains devraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s\r\n\r\n19:00:00:14  19:00:04:04\r\n     pour permettre la fin\r\n du r\u00e9am\u00e9nagement de la Plaine.\r\n\r\n19:00:04:06  19:00:08:06\r\nUn projet attaqu\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum:\r\n\u00e0 moins de six semaines du scrutin,\r\n\r\n19:00:08:08  19:00:11:01\r\n la Ville annonce que 34 arbres\r\n     devront \u00eatre abattus.\r\n\r\n19:00:11:14  19:00:15:00\r\n -Un arbre est tomb\u00e9 sur la Plaine\r\n         d\u00e9but septembre.\r\n\r\n19:00:15:02  19:00:19:13\r\n Une expertise compl\u00e9mentaire sur\r\n  l'\u00e9tat des racines l'a montr\u00e9:\r\n\r\n19:00:19:15  19:00:23:12\r\n    34 arbres sont si affaiblis\r\n\r\n19:00:23:14  19:00:30:17\r\n       qu'ils peuvent tomber\r\n         n'importe quand.\r\n\r\n19:00:31:13  19:00:34:22\r\n       -Les r\u00e9f\u00e9rendaires\r\n contre l'abattage des feuillus\r\n\r\n19:00:35:00  19:00:41:00\r\nn'ont pas encore pu lire l'expertise\r\n    et s'\u00e9tonnent de l'annonce.\r\n\r\n19:00:41:18  19:00:45:04\r\n         -Tout d'un coup,\r\n    juste avant les votations,\r\n\r\n19:00:45:06  19:00:50:18\r\nils se sont dit: \"si on veut gagner,\r\n    il faut d\u00e9l\u00e9gitimer la sant\u00e9\r\n\r\n19:00:50:20  19:00:57:18\r\n        des arbres et dire\r\nqu'il y en a encore 34 \u00e0 abattre\".\r\n\r\n19:00:58:22  19:01:02:00\r\n    -Des accusations balay\u00e9es\r\n   par l'architecte du projet.\r\n\r\n19:01:02:11  19:01:08:20\r\n  -La disparition de ces arbres \r\n  va nous amener \u00e0 en replanter.\r\n\r\n19:01:08:22  19:01:13:19\r\n     Notre id\u00e9e, c'est d'avoir\r\n    plus d'arbres sur la Plaine\r\n\r\n19:01:13:21  19:01:17:20\r\nque quand on a commenc\u00e9 le projet.\r\n\r\n19:01:18:15  19:01:24:09\r\n   -Le 250 arbres de la Plaine\r\n vont encore faire parler d'eux.\r\n\r\n19:01:25:19  19:01:28:14\r\n        -La d\u00e9contamination\r\n        des sols valaisans,\r\n\r\n19:01:28:16  19:01:33:01\r\n     l'enqu\u00eate sur l'inondation\r\nd'un centre de requ\u00e9rants \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:01:33:03  19:01:36:15\r\net le palmar\u00e8s des stations de ski\r\n    les plus ch\u00e8res de Suisse:\r\n\r\n19:01:36:17  19:01:39:09\r\nc'est dans les informations du jour.\r\n\r\n19:01:42:17  19:01:48:20\r\n     -En Valais, les mesures\r\n        d'assainissement\r\n\r\n19:01:48:22  19:01:51:04\r\n       des zones pollu\u00e9es\r\n   au mercure se poursuivent.\r\n\r\n19:01:51:06  19:01:55:11\r\n  Apr\u00e8s Vi\u00e8ge, Lonza assainit\r\nun terrain de football \u00e0 Rarogne\r\n\r\n19:01:55:12  19:01:59:03\r\n pour un montant de 800'000 frs.\r\n\r\n19:01:59:05  19:02:09:12\r\n       Un mois de travaux\r\n        sera n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:02:09:14  19:02:11:18\r\n  -L'extr\u00eame gauche revendique\r\n    les actes de vandalisme\r\n\r\n19:02:11:20  19:02:16:07\r\nau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants\r\n  d'asile de la Gouglera (FR).\r\n\r\n19:02:16:09  19:02:19:16\r\n     Un texte anonyme publi\u00e9\r\n      sur le site Indymedia\r\n\r\n19:02:19:18  19:02:24:07\r\nindiquent que ces d\u00e9g\u00e2ts prouvent\r\nl'opposition de l'extr\u00eame gauche\r\n\r\n19:02:24:09  19:02:26:17\r\n          \u00e0 ce centre.\r\n\r\n19:02:26:19  19:02:32:05\r\n      La police fribourgeoise\r\na d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre son enqu\u00eate.\r\n\r\n19:02:32:07  19:02:36:07\r\n  La Gouglera avait \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e\r\n         d\u00e9but octobre.\r\n\r\n19:02:36:09  19:02:40:13\r\n       Des raccordements\r\n   d'eau avaient \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9s.\r\n\r\n19:02:40:15  19:02:46:20\r\n     Les premiers requ\u00e9rants\r\n     doivent venir fin 2017.\r\n\r\n19:02:46:22  19:02:51:13\r\n-Les dix stations de ski les plus\r\n ch\u00e8res d'Europe sont en Suisse.\r\n\r\n19:02:51:15  19:02:56:02\r\n   En haute saison, le forfait\r\n adulte y co\u00fbte plus de 320 frs.\r\n\r\n19:02:56:03  19:03:00:10\r\n En t\u00eate: la r\u00e9gion de Zermatt,\r\n         avec 460 frs.\r\n\r\n19:03:00:11  19:03:08:11\r\n  Puis l'Engadine et St-Moritz,\r\n    Verbier et les 4 Vall\u00e9es.\r\n\r\n19:03:08:13  19:03:14:05\r\n   Les stations les moins ch\u00e8res\r\nsont les Alpes vaudoises et Gstaad.\r\n\r\n19:03:17:11  19:03:21:23\r\n  -On va retrouver le r\u00e9alisateur\r\n     Claude Schauli au Locle,\r\n\r\n19:03:22:01  19:03:26:06\r\n   dans le kiosque des h\u00e9ro\u00efnes\r\n       de son documentaire.\r\n\r\n19:03:26:08  19:03:31:10\r\n     Un film qui a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9\r\n     dans la salle du Casino,\r\n\r\n19:03:31:11  19:03:41:10\r\nle mythique cin\u00e9ma du Locle qui vient\r\nde rouvrir apr\u00e8s 30 ans de fermeture.\r\n\r\n19:03:43:01  19:03:46:02\r\n        -Ce b\u00e2timent abrite\r\n       la salle de spectacle\r\n\r\n19:03:46:04  19:03:50:09\r\n       qui devient un cin\u00e9ma\r\n       une semaine sur deux.\r\n\r\n19:03:50:11  19:03:56:05\r\nIl a repris du service apr\u00e8s 28 ans\r\n gr\u00e2ce \u00e0 des b\u00e9n\u00e9voles passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:03:58:00  19:04:05:04\r\n     Fabio Bestazzoni pourquoi\r\n     faire revivre ce cin\u00e9ma ?\r\n\r\n19:04:05:06  19:04:09:12\r\n    -Ce sont quatre passionn\u00e9s\r\nqui ont d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une salle\r\n\r\n19:04:09:14  19:04:12:06\r\n      qui projetait des films\r\n          il y a 100 ans.\r\n\r\n19:04:12:08  19:04:17:00\r\n-A l'heure des salles multiplexes,\r\n  \u00e7a ne devait pas \u00eatre \u00e9vident.\r\n\r\n19:04:17:02  19:04:19:00\r\n          -Non, en effet.\r\n\r\n19:04:19:02  19:04:27:13\r\n    Mais nous avons la volont\u00e9\r\n    de plaire \u00e0 la population.\r\n\r\n19:04:27:15  19:04:35:18\r\n-Vous voulez positionner le cin\u00e9ma\r\n   comme r\u00f4le social du Locle ?\r\n\r\n19:04:35:20  19:04:43:23\r\n     -On esp\u00e8re \u00eatre un acteur\r\n         culturel central.\r\n\r\n19:04:44:01  19:04:51:00\r\n     -Ca permet de d\u00e9velopper\r\n   une programmation originale ?\r\n\r\n19:04:51:02  19:04:56:16\r\n      -Ca permet de diffuser\r\n         des blockbusters\r\n\r\n19:04:56:18  19:05:03:12\r\net des films de jeunes r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n19:05:03:14  19:05:07:18\r\n-Au menu, le film de Claude Schauli,\r\n       \"Simone et Patricia\",\r\n\r\n19:05:07:20  19:05:12:03\r\n    une carte postale du Locle\r\n       et de ses habitants.\r\n\r\n19:05:12:05  19:05:16:21\r\n        Il est \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n     dans les salles romandes\r\n\r\n19:05:16:23  19:05:22:21\r\n         et \u00e9tait projet\u00e9\r\n      en avant-premi\u00e8re ici.\r\n\r\n19:05:23:14  19:05:26:09\r\n   -Une salle presque pleine.\r\n\r\n19:05:26:11  19:05:29:22\r\nLes habitants du Locle sont venus\r\n applaudir les enfants du pays.\r\n\r\n19:05:31:00  19:05:34:13\r\n  -La salle a rouvert il y a peu.\r\n\r\n19:05:34:15  19:05:41:05\r\nJe connais tous les personnages du \r\nfilm, donc c'est sympa de les voir.\r\n\r\n19:05:42:19  19:05:46:17\r\n   -La version courte du film\r\n         a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e\r\n\r\n19:05:46:19  19:05:50:07\r\n         dans l'\u00e9mission\r\n    \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n19:05:50:09  19:05:53:10\r\n     Les acteurs ont mesur\u00e9\r\n         les retomb\u00e9es.\r\n\r\n19:05:54:19  19:05:59:05\r\n      -On a eu des nouvelles \r\n     de Belgique et de France.\r\n\r\n19:06:01:00  19:06:06:10\r\n -On dit qu'il fait moche et froid\r\n au Locle, je prouve le contraire.\r\n\r\n19:06:06:23  19:06:10:05\r\n -La mise en valeur de la r\u00e9gion\r\n      touche les habitants\r\n\r\n19:06:10:07  19:06:12:13\r\n    en mal de reconnaissance.\r\n\r\n19:06:13:03  19:06:16:22\r\n       -Je suis impressionn\u00e9\r\nde ce qu'il a fait sur notre r\u00e9gion.\r\n\r\n19:06:17:00  19:06:19:07\r\n     C'est un tr\u00e8s beau film.\r\n\r\n19:06:19:09  19:06:22:21\r\n          Je le f\u00e9licite.\r\n\r\n19:06:22:23  19:06:26:16\r\n -Les gens \u00e9taient surpris de voir\r\n        Le Locle comme \u00e7a,\r\n\r\n19:06:26:18  19:06:30:05\r\n     car on avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli \r\n     dans un autre reportage.\r\n\r\n19:06:31:12  19:06:36:11\r\n  -En 2007, Le Locle \u00e9tait class\u00e9\r\nville la moins attrayante de Suisse.\r\n\r\n19:06:36:12  19:06:42:13\r\n   Claude Schauli s'int\u00e9resse\r\n \u00e0 la nature et \u00e0 ses habitants.\r\n\r\n19:06:42:15  19:06:47:13\r\n   Dans cette version du film,\r\n  on vit au rythme des saisons.\r\n\r\n19:06:50:00  19:06:56:03\r\n      -La neige nous apprend\r\n       \u00e0 prendre le temps.\r\n\r\n19:06:57:07  19:07:02:00\r\n    -On d\u00e9couvre des acteurs \r\n   authentiques et attachants.\r\n\r\n19:07:02:02  19:07:07:11\r\n      Ils font parfois m\u00eame\r\n        rire aux \u00e9clats.\r\n\r\n19:07:07:13  19:07:14:12\r\n    -Il m'a rendu 10 frs qu'il\r\nm'a chapard\u00e9 quand il \u00e9tait petit.\r\n\r\n19:07:15:19  19:07:18:20\r\n       -Mais pas question\r\n   de prendre la grosse t\u00eate.\r\n\r\n19:07:20:01  19:07:25:14\r\n    -Mes vaches ont encore plus\r\n     la grosse t\u00eate que moi !\r\n\r\n19:07:26:11  19:07:30:08\r\n -Les acteurs saluent le travail\r\n     de l'\u00e9quipe de tournage\r\n\r\n19:07:30:10  19:07:32:17\r\nqui a tir\u00e9 le meilleur de chacun.\r\n\r\n19:07:32:19  19:07:36:17\r\nSeul b\u00e9mol: la jeunesse locloise\r\n     absente de l'aventure.\r\n\r\n19:07:37:16  19:07:43:08\r\n         -Claude Schauli,\r\n  c'est ici que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:07:43:10  19:07:46:07\r\n     -Compl\u00e8tement par hasard,\r\n         il y a deux ans,\r\n\r\n19:07:46:09  19:07:51:12\r\n   je suis venu ici et j'ai vu\r\nqu'il y avait beaucoup d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:07:51:14  19:07:57:11\r\n         C'\u00e9tait un poumon\r\n    pour Le Locle et sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:07:57:13  19:08:01:18\r\n      -Quand vous avez voulu\r\n        en faire un film,\r\n\r\n19:08:01:20  19:08:05:03\r\n   quelles ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions\r\n         des tenanci\u00e8res ?\r\n\r\n19:08:05:05  19:08:10:15\r\n-Au d\u00e9part, il s'agissait d'un sujet\r\n   pour \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n19:08:10:17  19:08:14:11\r\n        Patricia et Simone \r\n       ont \u00e9t\u00e9 enthousiastes\r\n\r\n19:08:14:12  19:08:22:11\r\n      et m'ont donn\u00e9 les noms\r\n    de personnages magnifiques.\r\n\r\n19:08:22:12  19:08:27:13\r\n       -Vous les avez suivis\r\n         durant une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:27:15  19:08:31:06\r\n        Comment garde-t-on\r\n  une distance professionnelle ?\r\n\r\n19:08:31:08  19:08:38:03\r\n  -Il y a des rapports d'amiti\u00e9,\r\n\r\n19:08:38:05  19:08:48:00\r\n     mais il y a un film \u00e0 faire\r\ndonc il faut exiger certaines choses.\r\n\r\n19:08:48:02  19:08:53:23\r\n  -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n que vous filmez l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:08:54:01  19:08:57:07\r\n   Qu'est-ce qui vous fascine ?\r\n\r\n19:08:57:09  19:09:03:10\r\n-C'est en effet le troisi\u00e8me film.\r\n\r\n19:09:03:11  19:09:07:10\r\n  Je suis fascin\u00e9 par le rapport\r\n     des gens avec la nature,\r\n\r\n19:09:07:11  19:09:14:07\r\n   par la rudesse et la douceur\r\n          des habitants.\r\n\r\n19:09:14:09  19:09:24:18\r\nEt je les sens int\u00e9ress\u00e9s qu'on parle\r\n     diff\u00e9remment de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:09:24:20  19:09:28:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:28:20  19:09:34:06\r\nPatricia, quel souvenir gardez-vous\r\n        de cette aventure ?\r\n\r\n19:09:34:08  19:09:37:02\r\n-L'\u00e9quipe du film a \u00e9t\u00e9 magnifique !\r\n\r\n19:09:37:04  19:09:42:14\r\n  Claude Schauli, les cam\u00e9ramans,\r\n  preneurs de son, tous g\u00e9niaux.\r\n\r\n19:09:42:16  19:09:45:03\r\n-Ils ont su vous mettre \u00e0 l'aise ?\r\n\r\n19:09:45:05  19:09:46:15\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:09:46:17  19:09:49:00\r\n       Ils \u00e9taient discrets.\r\n\r\n19:09:49:02  19:09:52:08\r\n    On les remercie tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:09:52:10  19:09:55:20\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:57:17  19:10:02:08\r\n  -Le m\u00e9tier de doreur-encadreur\r\n   est en voie de disparition.\r\n\r\n19:10:02:10  19:10:12:00\r\n A M\u00e9zi\u00e8res, Anthony Guyot encadre\r\n des oeuvres d'art depuis 38 ans.\r\n\r\n19:10:14:04  19:10:16:07\r\n             -Hello !\r\n       -Adieu Anne-Claude !\r\n\r\n19:10:16:09  19:10:20:07\r\n  -C'est dans son petit atelier\r\n   que l'\"encadreur du Jorat\"\r\n\r\n19:10:20:09  19:10:23:16\r\n   aime recevoir ses clients.\r\n\r\n19:10:24:10  19:10:28:04\r\n     -Quand je vois la largeur\r\n     de la baguette en noyer,\r\n\r\n19:10:28:06  19:10:33:19\r\n avec la finesse de cette cavurne,\r\n           \u00e7a l'\u00e9touffe.\r\n\r\n19:10:34:12  19:10:40:18\r\n-Restaurer, recadrer: le quotidien\r\n  de cet artisan depuis 40 ans.\r\n\r\n19:10:41:12  19:10:46:07\r\n     -J'ai besoin de conna\u00eetre\r\n     la personne, de discuter.\r\n\r\n19:10:46:09  19:10:50:15\r\nElle, elle essaie de me comprendre.\r\n\r\n19:10:51:20  19:10:54:15\r\n        -Mme Anne-Claude\r\n    est peintre autodidacte.\r\n\r\n19:10:54:17  19:10:56:21\r\n   -J'aimerais faire une s\u00e9rie.\r\n\r\n19:10:56:23  19:10:59:16\r\n      -Elle souhaite mettre\r\n     en valeur ses mandalas.\r\n\r\n19:11:00:04  19:11:04:04\r\n    -Anthony est artisan, il a\r\n  un savoir-faire extraordinaire.\r\n\r\n19:11:04:06  19:11:07:13\r\n    Mais il est aussi artiste,\r\n\r\n19:11:07:15  19:11:14:12\r\n       il cherche des trucs\r\n    pour que l'oeuvre rayonne.\r\n\r\n19:11:14:14  19:11:21:14\r\n        J'adore venir ici,\r\n il y a plein d'artistes expos\u00e9s.\r\n\r\n19:11:22:21  19:11:25:07\r\n    -Comme le peintre suisse\r\n         Walter Mafli.\r\n\r\n19:11:25:15  19:11:31:17\r\n-C'est de la peinture g\u00e9om\u00e9trique,\r\n des fois des paysages abstraits.\r\n\r\n19:11:31:19  19:11:39:01\r\nOn voit bien une forme carr\u00e9e, verte.\r\n\r\n19:11:39:03  19:11:43:04\r\n    J'essaie de cr\u00e9er le cadre\r\n     par rapport \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n19:11:43:20  19:11:48:11\r\n     -L'encadreur est voisin\r\n      du Th\u00e9\u00e2tre du Jorat.\r\n\r\n19:11:50:05  19:11:53:02\r\n   -Il aime le Th\u00e9\u00e2tre du Jorat.\r\n\r\n19:11:53:04  19:11:58:08\r\n  Il a particip\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9novation,\r\n    \u00e0 la cr\u00e9ation des miroirs.\r\n\r\n19:11:58:10  19:12:02:21\r\n          Ca fait partie\r\n     de son travail d'artisan.\r\n\r\n19:12:04:08  19:12:06:23\r\n-Chez lui, c'est l'arche de No\u00e9.\r\n\r\n19:12:07:01  19:12:11:11\r\nDu cheval de sa fille aux canards\r\n\r\n19:12:11:13  19:12:14:00\r\nen passant par Caprice et Donkey.\r\n\r\n19:12:15:06  19:12:18:09\r\n     -D'avoir \u00e7a \u00e0 la maison,\r\n       c'est un beau cadre.\r\n\r\n19:12:19:11  19:12:24:01\r\n     -Dans sa maison-d\u00e9p\u00f4t,\r\n   il d\u00e9bite, colle et peint.\r\n\r\n19:12:24:03  19:12:27:13\r\n        Mais la concurrence\r\navec les grandes surfaces est rude.\r\n\r\n19:12:28:03  19:12:31:23\r\n  -Avant, je travaillais \u00e0 120 %.\r\n\r\n19:12:32:01  19:12:33:23\r\n    Maintenant plus qu'\u00e0 60 %.\r\n\r\n19:12:34:08  19:12:39:13\r\n    -Mais le Vaudois de 55 ans\r\nne renoncerait pour rien au monde.\r\n\r\n19:12:40:20  19:12:43:16\r\n       -Il y a trois \u00e9tapes \r\n       pour poser la dorure.\r\n\r\n19:12:43:18  19:12:49:20\r\nIl faut mettre de la craie blanche, \r\npuis j'utilise de la terre d'Arm\u00e9nie\r\n\r\n19:12:49:22  19:12:53:14\r\n   et je pose mes feuilles d'or.\r\n\r\n19:12:54:02  19:12:57:02\r\n     -Des feuilles 30 fois \r\n    plus fines qu'un cheveu.\r\n\r\n19:12:58:07  19:13:00:22\r\n     -Ma dorure est parfaite.\r\n\r\n19:13:01:07  19:13:03:15\r\n        -Un savoir-faire\r\n      de plus en plus rare.\r\n\r\n19:13:03:17  19:13:06:21\r\n Un seul CFC de doreur-encadreur\r\n    a \u00e9t\u00e9 remis l'an dernier\r\n\r\n19:13:06:23  19:13:09:02\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:13:09:20  19:13:14:20\r\n      -Faux, arraches \u00e9chalas\r\n         ou encore serpes.\r\n\r\n19:13:14:22  19:13:19:03\r\n  Des objets aux noms myst\u00e9rieux\r\n\r\n19:13:19:05  19:13:23:11\r\n  qui faisaient partie de la vie\r\n         de nos anc\u00eatres.\r\n\r\n19:13:23:12  19:13:27:14\r\n Le Jardin botanique de Neuch\u00e2tel\r\n         les fait revivre\r\n\r\n19:13:27:16  19:13:31:23\r\n    dans une grande exposition.\r\n\r\n19:13:34:09  19:13:36:15\r\n      -C'est un mouvement,...\r\n\r\n19:13:36:17  19:13:38:17\r\n        ...un demi-cercle.\r\n\r\n19:13:38:19  19:13:41:16\r\n      Il faut bien assumer...\r\n\r\n19:13:41:18  19:13:45:07\r\n       ...pour pouvoir avoir\r\n       un fauchage r\u00e9gulier.\r\n\r\n19:13:47:10  19:13:49:23\r\n    -A 82 ans, Francis Ruchti\r\n\r\n19:13:50:01  19:13:52:15\r\n        ne se s\u00e9parerait\r\n pour rien au monde de sa faux.\r\n\r\n19:13:53:04  19:13:55:21\r\n-J'ai appris \u00e0 faucher avec mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:13:55:23  19:13:59:16\r\n    On fauchait tout \u00e0 la faux \r\n    pour herber pour le b\u00e9tail.\r\n\r\n19:13:59:18  19:14:03:00\r\n          Il y a 60 ans.\r\n\r\n19:14:03:02  19:14:07:16\r\n   Quand on aiguise, il faut que\r\nla fer touche l'arri\u00e8re de la faux.\r\n\r\n19:14:07:18  19:14:11:14\r\n            Et je tire.\r\n\r\n19:14:12:17  19:14:15:18\r\n        -Un savoir-faire\r\n   victime de la m\u00e9canisation.\r\n\r\n19:14:15:20  19:14:19:01\r\n    La faux est rel\u00e9gu\u00e9e ici\r\n     au rang des curiosit\u00e9s\r\n\r\n19:14:19:03  19:14:22:23\r\n     comme 200 autres objets\r\n      issus de notre pass\u00e9.\r\n\r\n19:14:23:01  19:14:29:04\r\n   Ces outils ont \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s\r\npar les contraintes de la nature.\r\n\r\n19:14:31:08  19:14:37:13\r\n  -C'est la plante qui va induire\r\n       la forme de l'outil.\r\n\r\n19:14:37:15  19:14:42:22\r\n Les \u00e9paisses racines de gentianes\r\n    demandent un outil puissant\r\n\r\n19:14:43:00  19:14:47:06\r\n        pour les d\u00e9raciner.\r\n\r\n19:14:47:08  19:14:52:06\r\n  On ne va pas couper la gentiane\r\n     comme le bl\u00e9 ou un ch\u00eane.\r\n\r\n19:14:52:21  19:14:55:06\r\n -A la base de cette exposition,\r\n\r\n19:14:55:08  19:14:58:06\r\n        des dons priv\u00e9s\r\n   faits au Jardin botanique.\r\n\r\n19:14:58:08  19:15:01:01\r\n       Jos\u00e9 Richard a men\u00e9\r\n        une vaste enqu\u00eate\r\n\r\n19:15:01:03  19:15:04:06\r\npour retrouver le nom et la fonction\r\n          de chaque outil.\r\n\r\n19:15:05:10  19:15:08:08\r\n -Voici un outil curieux, design.\r\n\r\n19:15:08:10  19:15:13:17\r\n      C'est un pilon broyeur\r\n    pour la p\u00e2t\u00e9e des cochons.\r\n\r\n19:15:13:19  19:15:17:17\r\nOn a l'impression qu'\u00e0 cette \u00e9poque,\r\n\r\n19:15:17:19  19:15:21:23\r\n   quand on avait quelque chose\r\n   \u00e0 faire on cr\u00e9ait un outil.\r\n\r\n19:15:22:01  19:15:30:00\r\n      Aujourd'hui, les outils\r\n        sont standardis\u00e9s.\r\n\r\n19:15:31:00  19:15:35:20\r\n  -Mais la m\u00e9canisation n'aura\r\npas eu raison de tous ces objets.\r\n\r\n19:15:35:22  19:15:41:07\r\n      Comme cette invention\r\n        d'il y a 30 ans.\r\n\r\n19:15:41:13  19:15:46:15\r\n-Les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que ce n'est\r\n pas si bien de retourner le sol.\r\n\r\n19:15:46:17  19:15:49:14\r\n  La grelinette est n\u00e9e du besoin\r\n    d'a\u00e9rer quand m\u00eame le sol.\r\n\r\n19:15:49:23  19:15:52:10\r\n       -Des outils \u00e0 voir\r\n     jusqu'\u00e0 l'automne 2017\r\n\r\n19:15:52:11  19:15:54:10\r\nau Jardin botanique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:15:55:00  19:15:59:16\r\n-L'\u00e9poque de la m\u00e9canisation a aussi\r\n   \u00e9t\u00e9 celle de la densification.\r\n\r\n19:15:59:18  19:16:02:10\r\nA Gen\u00e8ve, le Lignon f\u00eate ses 50 ans.\r\n\r\n19:16:02:11  19:16:06:13\r\n  Cette barre d'immeubles a fait\r\n   sensation \u00e0 sa construction,\r\n\r\n19:16:06:15  19:16:09:21\r\n c'\u00e9tait la plus grande d'Europe.\r\n\r\n19:16:09:23  19:16:13:18\r\n        Nous irons demain\r\n \u00e0 la rencontre de ses habitants.\r\n\r\n19:16:13:20  19:16:18:11\r\n      Rendez-vous d\u00e8s 18h55.\r\n\r\n19:16:19:20  19:16:24:05\r\nTout de suite, le 19:30 vous parlera\r\n      de la mission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:16:24:07  19:16:28:13\r\n      qui part \u00e0 la conqu\u00eate\r\n       de la plan\u00e8te Mars.\r\n\r\n19:16:28:15  19:16:31:22\r\n  Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:32:00  19:16:36:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, V.Gerber, C.Mohnhaupt\r\n\r\n19:16:36:16  19:16:41:11\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-18T01:51:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610551577", "durationSec": 142, "title": "FRIGO CL EXPO OUTILS TERRE NE_RTS000000944478", "excerpt": "Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel pr\u00e9sente une exposition sur les outils de l'agriculture qui ne sont plus en usage du fait de la m\u00e9canisation des t\u00e2ches. Jos\u00e9 Richard, responsable de la collection a fait des recherche pour comprendre la fonction de certains outils. \nL'horticultrice Elisabeth Baguet Oppliger horticultrice utilise un nouvel outil manuel pour a\u00e9rer les sols sans retourner la terre alors que Francis Ruchti n'a jamais abandonn\u00e9 sa faux.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "OUTIL \u00c0 MAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551578", "durationSec": 177, "title": "FRIGO CL ENCADREUR DU JORAT VD 1210_RTS000000953174", "excerpt": "Anthony Guyot est encadreur et poss\u00e8de aussi un CFC de doreur. Artisan passionn\u00e9 il a cr\u00e9\u00e9 des cadres pour le Th\u00e9\u00e2tre du Jorat de Michel Caspary. Anne-Claude Liardet, cliente et artiste loue sa sensibilit\u00e9 mais Anthony Guyot regrette la concurrence des grandes surfaces de bricolage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEZIERES"], "thematicThemes": ["ARTISANAT", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551579", "durationSec": 135, "title": "CL SIMONE ET PATRICIA NE_RTS000000959243", "excerpt": "Les habitants du Locle sont venus assister \u00e0 la projection du film du r\u00e9alisateur Claude Schauli  \"Chez Simone et Patricia, tisser des liens\" qui fait le portrait de la ville et de ses habitants solidaires et chaleureux.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1551852"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551580", "durationSec": 95, "title": "CL ARBRES PLAINPALAIS_RTS000000959494", "excerpt": "Plusieurs arbres sur la Plaine de Plainpalais doivent \u00eatre abattus car ils sont instables. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre le projet de r\u00e9am\u00e9nagement de la plaine y voit une opportunit\u00e9 de la ville pour acc\u00e9l\u00e9rer les travaux malgr\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLACE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1551848"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551581", "durationSec": 29, "title": "CL 1910 TI 03 STATIONS CHERE VS_RTS000000959469", "excerpt": "Selon une application, les 10 stations les plus ch\u00e8res des Alpes sont en Suisse avec des forfaits hebdomadaires qui d\u00e9passent les 300 francs."}, {"internalArchiveId": "AA1610551582", "durationSec": 41, "title": "CL 1910 TI 02 GUGLERA INCULPATION FR_RTS000000959416", "excerpt": "Les actes de sabotage du centre de renvoi de requ\u00e9rants d'asile de la Gouglera \u00e0 Chevrilles ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par l'extr\u00eame gauche.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551583", "durationSec": 25, "title": "CL 1910 TI 01 SITE DECONTAMINATION VS_RTS000000959413", "excerpt": "Les travaux de d\u00e9contamination d'un terrain de football \u00e0 Rarogne ont commenc\u00e9 et sont financ\u00e9 par l'entreprise Lonza responsable de la pollution au mercure.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RAROGNE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610551574", "summary": "Faux duplex Le Locle, Fabio Bestazzoni, membre de l'association Cin\u00e9 Casino.\nItw Claude Schauli, r\u00e9alisateur et Patricia Favre, kiosqui\u00e8re.", "id": "1551453"}, {"internalArchiveId": "AA1610551949", "summary": "Automnal : arbres et esplanade de la Plaine de Plainpalais. Itw Daniel Oertli, chef service des espaces verts regardant les racines d'un arbre. Itw S\u00e9verin Brocher, association de d\u00e9fense des arbres et all\u00e9es de la Plaine de Plainpalais. Itw Carlos Lopez, architecte urbaniste", "id": "1551848", "visualThemes": ["ARBRE", "PLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551953", "summary": "Itw Jean-Bernard, spectateur. Habitants du Locle regardant \"Chez Simone et Patricia, tisser des liens\", du r\u00e9alisateur Claude Schauli. Itw Simone et Patricia, kiosqui\u00e8res, itw Bernard Frey, paysagiste. Itw Laurent Vuille, agriculteur.", "id": "1551852", "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Faux Duplex au Locle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672161", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027682", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FA911A57-4696-4AD4-8F23-2A8FB20CFD06", "internalArchiveId": "FA911A57-4696-4AD4-8F23-2A8FB20CFD06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plainte d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s le concert d'extr\u00eame droite dans le canton de St-Gall", "publicationDate": "2016-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VasariKa \r\nLe concert n\u00e9onazi qui a r\u00e9uni 5000 personnes \u00e0 Unterwasser ce week-end inqui\u00e8te les politiques. Les services secrets avaient averti la police, alors comment et pourquoi la Suisse a-t-elle pu accueillir un tel \u00e9v\u00e9nement? Des parlementaires exigent des r\u00e9ponses du chef du Service de renseignements.\r\n\r\n* * Plainte d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s le concert d'extr\u00eame droite dans le canton de St-Gall Les politiques inquiets.. apr\u00e8s le concert n\u00e9onazi, qui a r\u00e9uni 5000 personnes dans le Toggenburg ce week-end.. \r\nLes services secrets avaient averti la police... \r\nAlors comment et pourquoi la Suisse a-t-elle pu accueillir un tel \u00e9v\u00e9nement? \r\n Alexandra Richard, on vou retrouve \u00e0 Berne... \r\ndes parlementaires exigent des r\u00e9ponses du chef du service de renseignements:\r\nPourquoi a-t-on laiss\u00e9 des milliers de n\u00e9onazis se r\u00e9unir dans le Toggenburg? Les autorit\u00e9s ont-elles \u00e9t\u00e9 trop na\u00efves? Mal renseign\u00e9es? Questions de parlementaires qui s'inqui\u00e8tent et interpellent le chef du service de renseignements Markus Seiler. \r\nEst-ce que la lutte contre le djihadisme n'aurait pas capt\u00e9 toute l'attention du SRC qui aurait moins surveill\u00e9 l'extr\u00e9misme de droite? Le Vert lib\u00e9ral Beat Flach pose la question ce matin dans le TagesAnzeiger. Le SRC a-t-il fait son travail et comment \u00e9viter que \u00e7a se reproduise? Le lib\u00e9ral-radical Walter M\u00fcller estime lui que la police aurait d\u00fb intervenir pour l'\u00e9viter.\r\nLa difficult\u00e9, c'est qu'une interdiction n'est possible que s'il y a appel \u00e0 la violence. Sans menace claire, le SRC, en intervenant, porterait atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de manifester. Mais si la Suisse laisse faire, elle deviendra encore plus attractive pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nements. C'est la crainte des parlementaires qui vont porter leurs questions d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil National.", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8080413", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plainte d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s le concert d'extr\u00eame droite dans le canton de St-Gall / 12H30_2016-10-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le concert n\u00e9onazi qui a r\u00e9uni 5000 personnes \u00e0 Unterwasser ce week-end inqui\u00e8te les politiques. Les services secrets avaient averti la police, alors comment et pourquoi la Suisse a-t-elle pu accueillir un tel \u00e9v\u00e9nement? Des parlementaires exigent des r\u00e9ponses du chef du Service de renseignements."], "variantIds": ["ece-8080413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:33Z", "webPublicationDate": "2016-10-18T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB2484CA-0A26-4F04-8A38-964618F1D464", "internalArchiveId": "AB2484CA-0A26-4F04-8A38-964618F1D464", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SamsonEr;Isabelle Chevalley,conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise;Lise Grand\u00e9, coordinatrice permanente pour l'Irak aux Nations Unies;Edward Waintrop,critique de cin\u00e9ma, exploitant de salles dont le Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs du Festival de Cannes;Max Karli,co-producteurs genevois du film Ma vie de courgette;Verdier, Oriane ;g\u00e9n\u00e9ral peshmergas\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/WIKILEAKS ASSANGE) Julian Assange n'a plus internet... Le fondateur de Wikileaks qui vit \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres... A vu sa connexion coup\u00e9e...C'\u00e9tait peu apr\u00e8s dit Wikileeaks la publication de discours d'Hillary Clinton chez Goldman Sachs... qui jettent une lumi\u00e8re crue sur les liens de la candidate d\u00e9mocrate avec les acteurs de Wall Street... Wikileaks accuse donc l'Equateur... protecteur de Julian Assange depuis plus de quatre ans... Correspondance \u00e0 Quito... Eric Samson... \r\n((Dans un premier tuit ce lundi \u00e0 12h33, Wikileaks a d'abord accus\u00e9 un \u00ab acteur \u00e9tatique \u00bb d'avoir intentionnellement coup\u00e9 l'Internet de Julian Assange, r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade \u00e9quatorienne \u00e0 Londres depuis plus de 4 ans. Deux heures plus tard, et pour couper court aux sp\u00e9culations qui se multipliaient sur les r\u00e9seaux sociaux, un deuxi\u00e8me tuit de Wikileaks accusait l'Equateur en toutes lettres. \r\nL'organisation semble lier la coupure de la liaison internet \u00e0 la publication peu avant de courriels embarrassants pour Hillary Clinton. Y-a-t-il eu pression sur le gouvernement \u00e9quatorien ? Rien pour l'heure ne permet de l'affirmer. Lors d'une r\u00e9cente interview \u00e0 Russia Today, le pr\u00e9sident \u00e9quatorien Rafael Correa a en tout cas indiqu\u00e9 qu'il souhaitait personnellement la victoire de Hillary Clinton m\u00eame si pour lui, celle de Donald Trump aurait pu unir la r\u00e9gion contre Washington. \r\nDans un bref communiqu\u00e9, le minist\u00e8re \u00e9quatorien des Affaires Etrang\u00e8res a seulement ratifi\u00e9 la protection accord\u00e9e \u00e0 Julian Assange \u00ab tant que les circonstances ayant motiv\u00e9 la concession de l'asile n'auront pas disparu \u00bb mais sans un mot sur la coupure d'Internet.\r\nERIC SAMSON QUITO RTS INFO\r\n))\r\n(D1/DEBAT ARMES NUCLEAIRE) La Suisse va-t-elle soutenir la tenue d'une conf\u00e9rence de l'ONU pour interdire les armes nucl\u00e9aires... L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies se prononce sur l'ouverture de cette conf\u00e9rence d'ici la fin du mois... Mais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, lui, h\u00e9site...   \r\nUne retenue qui peut para\u00eetre paradoxale au regard de la tradition humanitaire de la Suisse, et de sa politique de paix... Plusieurs parlementaires demandent d'ailleurs \u00e0 Didier Burkhalter de prendre clairement position; pour une interdiction de l'arme nucl\u00e9aire... Stephane Deleury...  \r\n  1'35\"\r\n((Ils sont 27 a avoir sign\u00e9 une lettre au Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res pour lui demander d'accepter la r\u00e9solution demandant l'ouverture de n\u00e9gociation pour interdire les armes nucl\u00e9aires. En ao\u00fbt pourtant la Suisse s'\u00e9tait abstenue lors d'un vote similaire, alors que 107 pays approuvaient la d\u00e9marche. Auteure de plusieurs interventions au parlement sur la question, la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley, ne comprend pas cette r\u00e9serve du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nSON : 13''\t\r\nLe DFAE, partage l'objectif d'un monde sans armes atomiques. Mais il justifie sa retenue par le fait que la Suisse se bat en coulisse pour tenter de rapprocher les 5 puissances nucl\u00e9aires et leurs all\u00e9s avec la cohorte des pays favorables \u00e0 une interdiction de ces armes de destructions massives. En restant neutre sur cette question, la Suisse esp\u00e8re continuer \u00e0 jeter des ponts en mati\u00e8re de d\u00e9sarmement. La mauvaise m\u00e9thode selon Isabelle Chevalley. \r\nSON : 14''\r\nDidier Burkhalter lui est d'avis qu'un trait\u00e9 d'interdiction serait plus porteur s'il b\u00e9n\u00e9ficiait du soutient d'une partie au moins des \u00e9tats nucl\u00e9aris\u00e9s. Quand \u00e0 la position d\u00e9finitive de la Suisse sur l'ouverture de n\u00e9gociation, elle sera prise ces prochains jours. ))\r\n(26/MOSSOUL ONU CIVILS ITV) Deuxi\u00e8me jours de combats... autour de Mossoul en Irak... \r\nLes forces irakiennes sont \u00e0 6 kilom\u00e8tres de la deuxi\u00e8me ville d'Irak, dernier grand bastion de l'Etat islamique en Irak....\r\nHier les combattans kurdes ont repris onze villages aux djihadistes...\r\nL'arm\u00e9e irakienne doit prendre le relais pour lib\u00e9rer les villes chr\u00e9tiennes de Qaraqosh et Bartella...\r\nCe matin deux op\u00e9rations sont toujours en cours au sud de Mossoul...\r\nCette bataille de Mossoul s'annonce longue... et apre... Et elle pourrait surtout engendrer une crise humanitaire.\r\nEcoutez Lise Grand\u00e9, coordinatrice permanente pour l'Irak aux Nations Unies... en conf\u00e9rence de presse \u00e0 New York hier...\r\n 51''\r\nEt dans la guerre en Syrie, une tr\u00eave... \u00e0 Alep... La Russie annonce que ses bombardements et ceux du r\u00e9gime vont s'arr\u00eater  pendant huit heures jeudi, dans la journ\u00e9e... pour permettre aux civils de quitter la ville, et aux bless\u00e9s d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s... Les Nations Unies saluent cette initiative mais estiment que la dur\u00e9e de la tr\u00eave n'est pas suffisante, pour acheminer l'aide aux civils dans les quartiers rebelles... \r\nEt puis, tr\u00eave \u00e9galement au Y\u00e9men... Un cessez le feu de septante deux heures, reconductible...Au Y\u00e9men o\u00f9 les Houthis pro iraniens, qui tiennent la capitale, Sanaa depuis deux et ans affrontent les forces loyalistes soutenues par l'Arabie Saoudite...\r\n(23/FRANCE FOOT INVESTISSEURS/PA) Football... Apr\u00e8s l'OM... rachet\u00e9 hier par un homme d'affaire am\u00e9ricain... C'est Lille qui pourrait \u00eatre le prochain club fran\u00e7ais \u00e0 \u00eatre repris par des \u00e9trangers... Un propri\u00e9taire luxembourgeois... \r\nLa France est devenue aujourd'hui le terrain de jeu favori des investisseurs \u00e9trangers. \r\nCoup d'envoi de cet int\u00e9r\u00eat grandissant... 2011... A l'\u00e9poque.. le PSG \u00e9tait am\u00e9ricain, il est repris par un fond souverain qatari... Olivier Schorderet revient sur cette nouvelle course au rachat des clubs fran\u00e7ais...  \r\n  51\"\r\n(D3/LE FILM COURGETTE CARTONNE) Ma vie de courgette... \r\nC'est un film qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler de lui... \r\nAvant-m\u00eame sa sortie... Le film sort demain... \r\nFilm d'animation... il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Cannes, Zurich, Angoul\u00eame, Annecy, Melbourne et Varsovie, \"Ma vie de courgette\" est d\u00e9sormais en lice pour repr\u00e9senter la Suisse aux Oscars...\r\nSucc\u00e8s inattendu pour ce film r\u00e9alis\u00e9 par le valaisan Claude Barras...\r\nSophie Iselin \r\n  1'35\"\r\n((C'est l'histoire d'un film aux d\u00e9cors enfantins et  aux h\u00e9ros super mignons.... \r\nUn film d'animation... propuls\u00e9 dans la cour des Grands, d\u00e8s sa premi\u00e8re projection a Cannes! \r\nGrace \u00e0 Edward Waintrop qui a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9lectionner \"Ma vie de courgette\",  \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, hors de la case \"animation\".\r\nSON 37\r\nUn succ\u00e8s qui n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance... En route pour Los angeles, o\u00f9 le film sera pr\u00e9sent\u00e9 successivement aux membres de l'Acad\u00e9mie des Golden Globes et des Oscars.. le co-producteurs genevois, Max Karli  se souvient\r\nSON 17 \r\nEt le jeune public adore!\r\nAu fil des avant-premi\u00e8re, les enfants applaudissent ces h\u00e9ros qui, comme chez les grands, font face \u00e0 la la mort, l'amour et  la solitude.))\r\n(L\u00e9o) Et puis... Le temps presse... C'est l'appel de L\u00e9onardo Di Caprio... La star am\u00e9ricaine \u00e9tait \u00e0 Paris hier soir... pour mobiliser contre le r\u00e9chauffement climatique... La Terre a besoin de notre aide a lanc\u00e9 l'acteur au th\u00e9\u00e2tre du chatelet pour la projection du film \"before the flood\" \"avant le d\u00e9luge\"... Dans ce documentaire. l'acteur guide les spectateurs \u00e0 travers le monde \u00e0 la rencontre d'experts et de politique... Un voyage de trois ans avec le r\u00e9alisateur Fisher Stevens pour rassembller les preuves de l'impact du changement climatique...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(08/LU VACANCES FORCEES/PA) Vacances forc\u00e9es pour les jeunes lucernois. \r\nLes gymnasiens et les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles professionnelles n'ont pas repris les cours hier, apr\u00e8s les vacances d'automne. Ils ont une semaine suppl\u00e9mentaire... A cause... ou gr\u00e2ce aux mesures d'\u00e9conomies d\u00e9cid\u00e9es par le parlement. Montant de l'\u00e9pargne: 4 millions de francs. Rouven Gueissaz.\r\n  51\"\r\n(14/MOSSOUL/ ITW GENERAL) La bataille de Mossoul en Irak... \r\nLes forces irakiennes ont avanc\u00e9 \u00e0 l'Est de la ville... pour tenter de reprendre la deuxi\u00e8me ville d'Irak... dernier grand bastion de l'Etat Islamique dans le pays... \r\nLa bataille s'annonce longue et difficile... \r\nPr\u00e8s de 30 mille hommes des forces f\u00e9d\u00e9rales irakiennes affrontent les djihadistes de l'Etat Islamique... Entre 3 et 4 mille cinq cent djihadistes sont retranch\u00e9s dans la ville... Parmi les un million et demi de civils qui sont encore \u00e0 Mossoul... \r\nLes forces irakiennes sont soutenues par la coalition internationale, men\u00e9e par les am\u00e9ricains... A 10 kilom\u00e8tres du front, \u00e0 Khazir ce sont les peshmergas, les combattants kurdes qui ont men\u00e9 la premi\u00e8re op\u00e9ration...Ecoutez l'un de leurs g\u00e9n\u00e9raux... \r\n  44\"\r\nLe Pentagone annonce de son c\u00f4t\u00e9 que l'op\u00e9ration a bien commenc\u00e9... tout en soulignant que la campagne pourrait prendre du temps... L'arm\u00e9e irakienne a largu\u00e9 des milliers de tracts pour donner aux habitants des consignes de s\u00e9curit\u00e9... Mais l'ONU s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 pour les civils qui pourraient \u00eatre pris entre deux feux... voir utilis\u00e9s comme boucliers... L'ONU annonce aussi que la population pourrait massivement fuir Mossoul... avec l'afflux de centaine de milliers de civils... \r\nEt dans la guerre en Syrie, une tr\u00eave... \u00e0 Alep... La Russie annonce que ses bombardements et ceux du r\u00e9gime vont s'arr\u00eater  pendant huit heures jeudi, dans la journ\u00e9e... pour permettre aux civils de quitter la ville, et aux bless\u00e9s d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s... Les Nations Unies saluent cette initiative mais estiment que la dur\u00e9e de la tr\u00eave n'est pas suffisante, pour acheminer l'aide aux civils dans les quartiers rebelles... \r\nEt puis, tr\u00eave \u00e9galement au Y\u00e9men... Un cessez le feu de septante deux heures, reconductible...Au Y\u00e9men o\u00f9 les Houthis pro iraniens, qui tiennent la capitale, Sanaa depuis deux et ans affrontent les forces loyalistes soutenues par l'Arabie Saoudite...", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8080433", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8080451", "ece-8080433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:32Z", "webPublicationDate": "2016-10-18T06:32:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF708D4C-41A4-44B5-A8A7-2AC1F896119F", "internalArchiveId": "DF708D4C-41A4-44B5-A8A7-2AC1F896119F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ha\u00efder al-Abadi, Premier Ministre irakien;Robert Cramer, conseiller d'\u00e9tat Vert genevois;Patrick Linder, directeur  chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/MOSSOUL PAPIER 8H) La bataille pour reprendre Mossoul a commenc\u00e9... Le Premier Ministre irakien l'annon\u00e7ait tout \u00e0 l'heure... Cela fait des mois que les forces irakiennes et leurs alli\u00e9s resserrent l'\u00e9tau sur Mossoul, dernier bastion de l'Etat islamique en Irak... Une bataille d\u00e9cisive, selon le secr\u00e9taire Am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense... L'ONU de son c\u00f4t\u00e9 a dit son inqui\u00e9tude pour la s\u00e9curit\u00e9 du million et demi d'habitants de la ville, Jacques Allaman... \r\n   43''\r\n((TRADUCTION long:\r\nL'heure de lib\u00e9rer Mossoul est arriv\u00e9e.\r\nNous avons lanc\u00e9 l'op\u00e9ration militaire.\r\nJe confime qu'aujourd'hui nous avons commenc\u00e9 \u00e0 vous lib\u00e9rer des mains de Daesh. J'esp\u00e8re que tr\u00e8s bient\u00f4t nous nous rencontrons sur le sol de Mossoul pour f\u00eater la victoire.\r\nNous devons vivre ensemble, unis, peu importe la religion. \r\nNous reconstruirons la ville avec tous ses habitants.\r\nNous ram\u00e8nerons la vie et la stabilit\u00e9 \u00e0 Mossoul, dans chaque coin de Mossoul. \r\nTr\u00e8s bient\u00f4t, nous serons parmis vous pour hisser le drapeau irakien au centre de Mossoul et dans chaque village et coin du pays.))\r\nJacques Allaman...\r\nEt le Premier Ministre irakien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'Irak n'entreraient pas dans Mossoul... Seuls l'arm\u00e9e et la police irakienne pourront entrer dans la ville...\r\n(16/SEMAINE COMPLIQUEE POUR HOLLANDE/PA) Mais que fait donc Fran\u00e7ois Hollande...? Cette question m\u00eame ses plus proches soutiens se la posent...  \r\nApr\u00e8s le choc provoqu\u00e9 par ses confidences, publi\u00e9es cettes semaine dans un livre\" Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a...\", c'est son titre... \r\nEt aujourd'hui, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais r\u00e9pond \u00e0 ceux qui doutent dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 plusieurs journaux r\u00e9gionaux... Il dit pouvoir entendre les doutes et les impatiences, exprim\u00e9es \u00e0 gauche... \r\nParis, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.. \r\n  0'59''\r\n(( Jusqu'ici, Fran\u00e7ois Hollande avait r\u00e9ussi \u00e0 conserver l'estime d'un carr\u00e9 de fid\u00e8les. \r\nDes soutiens, qui tenaient bon, malgr\u00e9 l'impopularit\u00e9 record, malgr\u00e9 l'\u00e9chec \u00e0 faire baisser le ch\u00f4mage, malgr\u00e9 aussi, les querelles de vie priv\u00e9e \u00e9tal\u00e9es au grand jour. \r\nMais cette fois-ci, le doute gagne jusqu'aux plus vaillants soutiens de Fran\u00e7ois Hollande. Certains ministres, hors micro, confient qu'ils ne comprennent plus la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident. Voire qu'ils ne supportent plus ses confidences r\u00e9guli\u00e8res aux journalistes. \r\n Des phrases jug\u00e9es maladroites ou offensantes, qui contraignent ensuite le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 s'excuser.. C'est ce qui s est pass\u00e9 avec la magistrature, qualifi\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande d'institution de l\u00e2chet\u00e9, dans un livre r\u00e9cemment paru. \r\nVoil\u00e0 qui complique encore un peu plus la situation pour le chef de l'Etat, \u00e0 moins de sept mois de la pr\u00e9sidentielle. \r\nFran\u00e7ois Hollande, s'il se repr\u00e9sente, doit en passer par une primaire, qui risque de tourner au r\u00e8glement de comptes avec une partie de la gauche. \r\nLe sc\u00e9nario de la r\u00e9surrection n'est jamais exclu, explique un de ces proches, mais l\u00e0, ce serait vraiment un miracle. Fr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS info, Paris. ))\r\nFran\u00e7ois Hollande critiqu\u00e9 aussi par Vladimir Poutine... qui estime que la France n'est pas tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la r\u00e9solution du conflit syrien... Signe de la tension avec Moscou... L'annulation d'une rencontre entre les deux chefs d'Etat sur la Syrie... Fran\u00e7ois Hollande qui dit encore dans la pressse ce matin qu'il ne relachera pas la pression sur Moscou... pour obtenir l'arr\u00eat des bombardements sur Alep...\r\n(02/PREFERENCE INDIGENE/IV CRAMER) Pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, le conseil des Etats se penche sur une proposition de l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp Muller... Il qui veut consid\u00e9rablement all\u00e9ger la proposition du National... \r\nLe s\u00e9nateur propose de biffer les deux tiers du paquet imagin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pour mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC. C'est ce que r\u00e9v\u00e9lait la NZZ am Sonntag hier.\r\nProposition bien accueillie par le s\u00e9nateur vert genevois Robert Cramer... \r\n  50''\r\nRobert Cramer r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman...\r\n(04/VALAIS: ELECTIONS COMMUNALES/PA) Les Valaisans ont renouvel\u00e9 hier les \u00e9x\u00e9cutifs communaux.  Bilan... Pas de grande r\u00e9volution en termes de forces des partis. \r\nLe PDC reste num\u00e9ro un, avec plus de 40% des si\u00e8ges dans le Valais romand.\r\nLes regards se tournent d\u00e9sormais vers l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents des communes, et des l\u00e9gislatifs...ce sera dans moins d'un mois, le 13 novembre...\r\nEt dans les villes, ces pr\u00e9sidences devraient rester en majorit\u00e9 en mains PLR, Marie Giovanola...\r\n  0'56''\r\n(D4/PME ARC JU CH\u00d4MAGE PARTIEL) Les PM\u00e9 de l'arc jurassien mettent la pression sur le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie. \r\nCes petites entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res... Et elles r\u00e9clament de pouvoir mieux composer avec l'outil du ch\u00f4mage partiel. Et par les repr\u00e9sentants au parlement des grands partis... Pietro Bugnon... \r\n  1'39''\r\n(( Depuis la fin du taux plancher d\u00e9but 2015, face \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res, de nombreuses PME ont \u00e9t\u00e9 contraintes de mettre leurs collaborateurs au ch\u00f4mage partiel. La baisse de leur temps de travail est compens\u00e9e par des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage. Une aide limit\u00e9e dans le temps, activ\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes entreprises souhaiteraient aujourd'hui que certains corps de m\u00e9tiers puissent reprendre le travail, m\u00eame pendant les heures pay\u00e9es par l'assurance ch\u00f4mage. Notamment, dans la recherche et d\u00e9veloppement. Patrick Linder, directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois.\r\nSON 27''\r\nLes entreprises formulent les m\u00eames revendications concernant les ma\u00eetres d'apprentissage, contraints de rester chez eux une partie de la semaine. La formation de leurs apprentis s'en trouve d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. Il est donc urgent d'agir. Patrick Linder.\r\nSON 21''\r\nJusqu'ici, le ministre de l'Economie est rest\u00e9 sourd aux appels des PME. Johann Schneider Ammann pourtant chantre de l'innovation et du syst\u00e8me d'apprentissage pr\u00e9cis\u00e9ment. ))\r\n(22/EXPO STRINDBERG/PA) Il fait partie des auteurs su\u00e9dois les plus importants... August Strindberg... dramaturge de la fin du 19e est aussi peintre... Et certaines de ses toiles sont expos\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en Suisse... Elles sont depuis ce week-end au mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts \u00e0 Lausanne... \r\nL'auteur de Mademoiselle Julie a embrass\u00e9 une carri\u00e8re plus large qu'il n'y parait... notamment en tant que critique d'art... Pierre Etienne Joye... \r\n  0'47''\r\n(( Il y a du hasard dans les productions artistiques, des conflits entre l'art et la vie... C'est sign\u00e9 Strindberg. Mais oui, on le sait pas forcment, mais l'\u00e9crivain su\u00e9dois est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur de la critique d'art moderne. Tout au long de sa carri\u00e8re d'\u00e9crivain, le dramaturge a ponctu\u00e9 son travail litt\u00e9raire de r\u00e9flexions sur l'art et la cr\u00e9ation. En Su\u00e8de, \u00e7a a toujours paru \u00e9vident. Et \u00e7a le sera peut-\u00eatre aussi ailleurs, puisque ses \u00e9crits compil\u00e9s vont sortir dans un livre en fran\u00e7ais tout prochainement. De l'\u00e9criture, de la peinture, et aussi de la photo. Strindberg c'est tout \u00e7a. Il a d\u00e9velopp\u00e9 des th\u00e9ories sur l'art \u00e0 travers la pratique en autodidacte d'expression artitiques. Il a tent\u00e9 des exp\u00e9riences parascientifiques en parfait alchimiste. Les critiques modernes le voit comme un p\u00e8re de l'expressionisme et m\u00eame du surr\u00e9alisme. )) \r\nDes peintures et des photos d'August Strindberg... Elles sont \u00e0 voir jusqu'\u00e0 fin janvier au mus\u00e9e cantonal des Beaux- Arts de Lausanne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Visite du p\u00e9sident portugais) \r\n(intro)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8077489", "ece-8077472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1FC701E-5919-443E-BDB6-F4D3116682FC", "internalArchiveId": "B1FC701E-5919-443E-BDB6-F4D3116682FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Sylvie Belzer", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT;Schefer, Patrick;Schwarz, Jean-Fran\u00e7ois\r\nDEV1 La bataille pour la reprise de la ville irakienne de Mossoul a commenc\u00e9\r\nDes milliers de combattants kurdes irakiens se sont empar\u00e9s ce lundi de plusieurs villages tenus par des djihadistes de l'Etat islamique \u00e0 l'est de Mossoul. La progression des forces kurdes a notamment \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec les forces f\u00e9d\u00e9rales irakiennes qui avancent par le sud.\r\nDEV2 Hocham Dawood d\u00e9crypte les enjeux strat\u00e9giques de la bataille de Mossoul\r\nInterview d'Hocham Dawood, anthropologue irakien, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et notamment du Kurdistan irakien.\r\nDEV3 Robert Mardini \u00e9voque les cons\u00e9quences humanitaires de la bataille de Mossoul\r\nInterview de Robert Mardini, directeur r\u00e9gional des op\u00e9rations du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) pour le Moyen-Orient.\r\nDEV4 Comment lutter contre le sexisme en politique?\r\nDepuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise.\r\nDEV5 Le pr\u00e9sident portugais en Suisse: regard sur la 3e communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re du pays\r\nLe pr\u00e9sident du Portugal, Marcelo Rebelo de Sousa, est en visite d'Etat pour deux jours en Suisse. Les Portugais sont la 3e communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en Suisse, derri\u00e8re les Italiens et les Allemands. Interview d'Antonio da Cunha, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations portugaises de Suisse (FAPS) et chercheur portugais.\r\nDEV6 Rodrigo Duterte ou le nouveau visage des Philippines\r\nInsultes \u00e0 Barack Obama, injures adress\u00e9es au pape et \u00e0 l'UE, d\u00e9fi lanc\u00e9 \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale: le nouveau pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte ne m\u00e2che pas ses mots. Il m\u00e8ne aussi une guerre sanglante contre la drogue, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 3000 victimes.\r\nDEV7 L'acc\u00e8s au cr\u00e9dit est-il devenu plus difficile pour les PME?\r\nPour se d\u00e9velopper et innover, les PME ont besoin des banques, qui sont devenues moins pr\u00eateuses selon le magazine Bilan. D\u00e9bat entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan, Patrick Schefer, directeur de la Fondation d'aide aux entreprises (FAE), et Jean-Fran\u00e7ois Schwarz, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque cantonale vaudoise (BCV).\r\n\r\n* Infotrafic: 18:59:30-18:59:52 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Sylvie Belzer  \r\nMyret Zaki: studio de Gen\u00e8ve (portable: ** 35).\r\nPatrick Schefer: studio de Gen\u00e8ve (portable: ** 87).\r\nJean-Fran\u00e7ois Schwarz: atteignable sur son fixe, au ** 55 (en cas d'urgence: Jean-Pascal Baechler, ** 19)\r\n------------------------------------\r\nL'acc\u00e8s au cr\u00e9dit est-il devenu plus difficile pour les PME? pour se d\u00e9velopper, pour innover, les petites et moyennes entreprises ont besoin des banques pour se financer. Des banques qui sont devenues moins pr\u00eateuses. C'est en tout cas ce qu'affirme le magazine BILAN qui a r\u00e9cemment r\u00e9alis\u00e9 une vaste enqu\u00eate sur le sujet.\r\nSommes-nous en proie \u00e0 une crise du cr\u00e9dit en Suisse? c'est la question que nous allons aborder avec nos trois invit\u00e9s.\r\nSLV Myret Zaki, bonsoir, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef de BILAN, cette enqu\u00eate c'est vous qui la publiez..\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s, dans notre studio de Gen\u00e8ve, Patrick Schefer, directeur de la FAE, la Fondation d'aide aux entreprises, qui a pour mission de faciliter l'acc\u00e8s aux financements pour les entreprises du canton de Gen\u00e8ve.\r\nNous accueillons \u00e9galement Jean-Fran\u00e7ois Schwarz, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BCV, en charge de la division Entreprises.\r\nMyret Zaki\r\n- On ouvre cette th\u00e9matique avec vous Myret Zaki...des banques qui serrent la vis en terme de cr\u00e9dit, vous le dites dans votre enqu\u00eate, il y a 10 ans les banques se ruaient sur les avocats ou les m\u00e9decins qui ouvriaient un cabinet, aujourd'hui elles se montrent beaucoup plus frileuses, qu'est-ce qui a chang\u00e9?\r\n-  quel est le probl\u00e8me, les PME, sont trop risqu\u00e9es pour les banques?\r\n(vous dites que le cr\u00e9dit aux PME, en tout cas pour les PME de 10 \u00e0 50 employ\u00e9s, a chut\u00e9 de 3,5 p% par an, soit une baisse de 40% sur 13 ans, et ils sont de plus en plus souvent couverts par des garanties, les PME repr\u00e9sentent des risques trop importants pour les banques?)\r\n- la Suisse est un pays de PME. Plus de 99% sont des PME,  et elles repr\u00e9sentent 50 \u00e0 60% des emplois en Suisse romande, quel risque \u00e9conomique si elles ont des difficult\u00e9s de financement.\r\n- Injustice par rapport aux grandes entreprises qui pour certaines se financent sur le march\u00e9 des capitaux....\r\n- ( si jamais Schwarz n'a pas r\u00e9pondu: pr\u00eats importants ou petits pr\u00eats, m\u00eames co\u00fbts pour analyser le dossier, du coup c'est aussi beaucoup moins rentable)\r\n- les banques centrales n'en finissent plus d'abaisser les taux pour relancer le cr\u00e9dit, mais \u00e7a n'a pas l'effet escompt\u00e9?\r\n- c'est pour cela que la croissance peine \u00e0 repartir en Europe?\r\nPatrick Schefer, directeur de la Fondation d'aide aux entreprises\r\nPatrick Schefer,  vous qui intervenez pour garantir ces cr\u00e9dits...vous confirmez ou vous infirmez? cette crise du cr\u00e9dit elle est r\u00e9elle?\r\nVous dites que les petites entreprises sont d\u00e9savantag\u00e9es, qu'il y a des entreprises \u00abtrop petites pour emprunter\u00bb: lesquelles et pourquoi?\r\nPr\u00eater aux petites entreprises, ce n'est pas assez rentable pour une banque?\r\nOn parle de plus en plus du financement participatif (crowdfunding): les PME ont-elles int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller davantage vers ce type de solution? C'est l'avenir?\r\n- Finalement quand vous cautionnez un cr\u00e9dit, est-ce que c'est un signal positif ou n\u00e9gatif pour une banque?\r\n- \u00e7a devrait plut\u00f4t rassurer la banque, vous remboursez si le d\u00e9biteur ne peut pas le faire, aujourd'hui \u00e7a a plut\u00f4t l'effet inverse, \u00e7a suppose que c'est une entrprise \u00e0 risque?\r\nJean-Fran\u00e7ois Schwarz\r\n- crise du cr\u00e9dit ou pas?\r\n- pourquoi vous rechignez \u00e0 pr\u00eater?\r\n- des normes beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re en mati\u00e8re de fonds propres, c'est \u00e7a qui explique une certe retenue des banques pour ne pas parler de frilosit\u00e9...\r\n- mais ces nouvelles exigences de fonds propres c'\u00e9tait surtout pour les activit\u00e9s tr\u00e8s risqu\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 pour les subprimes... c'est quand m\u00eame pas le cas des cr\u00e9dits aux PME?\r\n- Le patron de la BCV, Pascal Kiener le mertel\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans le Temps,\" il n'y a pas de crise du cr\u00e9dit en Suisse, c'est une l\u00e9gende urbaine\", mais alors pourquoi ces chiffres de recul du cr\u00e9dit? vous avez d'autres chiffres?\r\n- la BCV est un poids lourd r\u00e9gional en mati\u00e8re de financement d'entreprise. Est-ce que les banques ne prennent plus aucun risque aujourd'hui sur le segment PME? (alors qu'elles sont capables de perdre des dizaines de milliards sur les march\u00e9s financiers?)\r\n- Injustice entre grandes et petites entreprises?", "durationSec": 3594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077518", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum du 17.10.2016", "Forum / FOR_2016-10-17T18:00:00_forum", "Forum du 17.10.2016", "L'acc\u00e8s au cr\u00e9dit est-il devenu plus difficile pour les PME?  / FOR_2016-10-17T18:12:00_developpement-7", "Le pr\u00e9sident portugais Marcelo Rebelo de Sousa en visite d'Etat en Suisse / FOR_2016-10-17T18:08:00_developpement-5", "Rodrigo Duterte ou le nouveau visage des Philippines / FOR_2016-10-17T18:10:00_developpement-6", "Comment lutter contre le sexisme en politique? / FOR_2016-10-17T18:06:00_developpement-4", "Robert Mardini \u00e9voque les cons\u00e9quences humanitaires de la bataille de Mossoul / FOR_2016-10-17T18:04:00_developpement-3", "Hocham Dawood d\u00e9crypte les enjeux strat\u00e9giques de la bataille de Mossoul / FOR_2016-10-17T18:02:00_developpement-2", "La bataille pour la reprise de la ville irakienne de Mossoul a commenc\u00e9 / FOR_2016-10-17T18:00:00_developpement-1", "D\u00e9bat / FOR_2016-10-17T18:24:00_debat", "D\u00e9veloppement 8 / FOR_2016-10-17T18:14:00_developpement-8", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2016-10-17T18:16:00_developpement-9", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2016-10-17T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2016-10-17T18:22:00_developpement-12", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2016-10-17T18:20:00_developpement-11", "Forum / FOR_2016-10-17T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Pour se d\u00e9velopper et innover, les PME ont besoin des banques, qui sont devenues moins pr\u00eateuses selon le magazine Bilan. D\u00e9bat entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan, Patrick Schefer, directeur de la Fondation d'aide aux entreprises (FAE), et Jean-Fran\u00e7ois Schwarz, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque cantonale vaudoise (BCV).", "Le pr\u00e9sident du Portugal, Marcelo Rebelo de Sousa, est en visite d'Etat pour deux jours en Suisse. Les Portugais sont la 3e communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en Suisse, derri\u00e8re les Italiens et les Allemands. Interview d'Antonio da Cunha, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations portugaises de Suisse (FAPS) et chercheur portugais.", "Insultes \u00e0 Barack Obama, injures adress\u00e9es au pape et \u00e0 l\u2019UE, d\u00e9fi lanc\u00e9 \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale: le nouveau pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte ne m\u00e2che pas ses mots. Il m\u00e8ne aussi une guerre sanglante contre la drogue, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 3000 victimes.", "Depuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise.", "Interview de Robert Mardini, directeur r\u00e9gional des op\u00e9rations du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) pour le Moyen-Orient.", "Interview d'Hocham Dawood, anthropologue irakien, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et notamment du Kurdistan irakien.", "Des milliers de combattants kurdes irakiens se sont empar\u00e9s ce lundi de plusieurs villages tenus par des djihadistes de l'Etat islamique \u00e0 l'est de Mossoul. La progression des forces kurdes a notamment \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec les forces f\u00e9d\u00e9rales irakiennes qui avancent par le sud."], "variantIds": ["ece-8077519", "ece-8077513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:12:12Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauertva", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaki, Myret", "role": "R\u00e9dactrice en chef ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-501A7E3B-C645-4A21-89A6-5398A1F3927A", "internalArchiveId": "501A7E3B-C645-4A21-89A6-5398A1F3927A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Comment lutter contre le sexisme en politique? : D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences.", "durationSec": 816, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077515", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "discrimination sexuelle"], "alternativeTitle": ["Comment lutter contre le sexisme en politique? / FOR_2016-10-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.10.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise."], "variantIds": ["ece-8077515"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:32Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nD'autres choses maintenant dans sa forme retour ensuite avec cette question : \u00e0 quel point et jusqu'o\u00f9 les femmes sont -elles discrimin\u00e9es sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis quelques jours et les d\u00e9clarations de Donald Trump, qui s'est vant\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des attouchements, les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient, elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences alors est en pr\u00e9sence d'un an, parlement \u00e0 dominance machiste et conservatrice en Suisse, m\u00eame si la situation est pas tout \u00e0 fait comparable avec les \u00c9tats-Unis, la question se pose malgr\u00e9 tout et surtout comment cela se mat\u00e9rialise sur les lois d\u00e9cid\u00e9es sous la Coupole, on ouvre le d\u00e9bat avec Yves Nidegger et Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, bon, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevoise Lisa Mazzone concert nationale verte genevoise, on commence avec vous Lisa Mazzone vous \u00eates nouvelle sous la Coupole, vous \u00eates \u00e9lu depuis un an, quelle est votre impression sur ce climat des sexisme c'est un mythe ou une r\u00e9alit\u00e9 est -ce que vous, vous le vivez est -ce que vous avez des exemples, si c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors oui, on le vit, je dirais sous la Coupole, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans dans les sph\u00e8res politiques aussi dans les parlements cantonaux, c'est quelque chose que dont j'ai pu faire l'exp\u00e9rience, disons plut\u00f4t dans ma carri\u00e8re, oui, \u00e7a passe, je dirais, des remarques graveleuses sur le ton d'un pseudo et humour, oh, oh, misant en question notre comp\u00e9tence \u00e0 c'est quelque chose qui revient de mani\u00e8re assez syst\u00e9matique et concr\u00e8tement, on voit que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on a une tendance \u00e0 la d\u00e9gradation et \u00e0 rabaisser \u00e0 rabaisser les femmes dans le Parlement, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que moi je suis pas l\u00e0 pour me lamenter mais je suis l\u00e0 pour faire \u00e9voluer les choses, ce qu'on a pu constater, c'est que la 1\u00e8re \u00e9tape pour que \u00e7a bouge, c'est de briser la glace et depuis que certaines ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre la parole, h\u00e9 bien il y a eu plus de militants Twitter sauf erreur sur, en particulier en Suisse al\u00e9manique pour faire \u00e9tat de d'exp\u00e9rience au ouais de v\u00e9cu sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [85%] :\r\nEffectivement, surtout qui r\u00e9colte \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moignages, on a aussi lu dans la presse de toutes, toutes les formations politiques un gauche comme \u00e0 droite, la v\u00f4tre aussi Isabelle chez les Verts aussi, il y a 10 sexisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [90%] :\r\nVous dites \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti m\u00eame je dois dire que je n'ai pas fait l'exp\u00e9rience \u00e0 proprement parler, apr\u00e8s il faut savoir comment on le qualifie de sexisme en tout cas pas de remarques graveleuses, \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti en revanche, ce n'est pas l'apanage que que la droite, \u00e7a c'est clair et puis apr\u00e8s, on a d'autres, d'autres manifestations du sexisme et cette mise en cr\u00e9ant en question des comp\u00e9tences ou bien le fait d'\u00eatre syst\u00e9matiquement coup\u00e9es au plus syst\u00e9matiquement coup\u00e9es que que les hommes, oui \u00e7a \u00e7a arrive aussi chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [90%] :\r\nCette sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale, vous la connaissez tr\u00e8s bien \u00e0 \u00e9galement auparavant, qu'en pensez -vous, c'est une r\u00e9alit\u00e9 ou un mythe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [84%] :\r\nJ'en pense rien sinon que dans une soci\u00e9t\u00e9 victime au fil, il faut absolument \u00eatre victime pour pouvoir attirer \u00e0 soi les micros pour le reste, honn\u00eatement, je crois pas que parmi la les politiciens, les gens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 jouer des coudes suffisamment pour se faire \u00e9lire dans leur formation respective dans leur canton respectif on est r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des gens qui soient impressionn\u00e9s par rapport \u00e0 grand chose, il y a des parlementaires plus ou moins comp\u00e9tents, plus ou moins plus ou moins bruyant, plus ou moins influents, j'ai pas constat\u00e9 de diff\u00e9rences en termes de genre, il y a des des femmes redoutable au parlement il y a des hommes qui le sont aussi, j'ai l'impression qu'on qu'on parle de sexisme pour moi je peux pas dire grand- chose aux capacit\u00e9s voil\u00e0 il existe du match il dans des soci\u00e9t\u00e9s, connu pour \u00eatre match ce que la Suisse n'est pas particuli\u00e8rement, je pense pas que le Parlement se distingue de cette fa\u00e7on -l\u00e0, on parle de sp\u00e9cifier, enfin ces trucs en isme, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les premiers oui je l'ai, je l'ai trouv\u00e9 extr\u00eamement ocre et tr\u00e8s mal d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nSi on comprend bien, vous dites que les femmes se victimisant donnez -moi pour attirer l'attention sur elle l'avocat sexisme, on parle d'elle c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [87%] :\r\nFemme en g\u00e9n\u00e9ral celles qui ne le font pas, je dis de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, si vous arrivez \u00e0 faire partie d'un groupe victimaire, vous \u00eates mieux trait\u00e9s dans cette soci\u00e9t\u00e9 on vote en plus le micro que si ce n'est pas le cas, c'est un fait, ensuite si quelqu'un est victime de quelque chose de d\u00e9plaisant et pense que c'est \u00e0 raison de son genre ben qui s'en explique de mani\u00e8re concr\u00e8te, mais ces esp\u00e8ces de face qu'on a entendu se mettre en place tout \u00e0 l'heure comme discours, oui, les femmes, sauf ce mais les hommes c'est pas sympa mais chez les Verts, \u00e7a va, c'est pas que la droite face \u00e0 la gauche un petit peu aussi, on est dans des dans des dans les caricatures, on n'est pas en effet concret donc si m\u00eame on avait un ou 2 cas tout \u00e0 fait concret dont on pourrait discuter, \u00e7a nous avons serait peut-\u00eatre un peu le schmilblick pour le reste, cette id\u00e9e que certaines personnes soient \u00e0 risque d'\u00eatre maltrait\u00e9 par d'autres, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu lassant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [87%] :\r\nAlors, donnez -nous des exemples Lisa Mazzone vous le demande, un des exemples, c'est par exemple des avances plus ou moins explicite, voil\u00e0 pourquoi, parce que l\u00e0 il y a plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [74%] :\r\nAvec vous \u00e9coutez, qui vous a explicitement fait quelque chose et pourquoi voil\u00e0, oui, \u00e7a peut s'appeler le sexisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e7a, \u00e7a s'apparente \u00e0 du sexisme qui \u00e9tait l\u00e0, assur\u00e9ment pas compte justement un coll\u00e8gue se permet de d'aller au-del\u00e0 de ce qui est convenable entre 2 coll\u00e8gues qui qui interagissent dans un dans un cadre que je peux consid\u00e9rer professionnel, h\u00e9 bien c'est probl\u00e9matique, c'est juste pour revenir sur cette question de, de, de, de, de, disons, du monde politique, je crois que, il faut se rendre compte que c'est ce n'est pas l'apanage du monde politique, c'est peut-\u00eatre aussi ce qui se traduit aussi dans d'autres relations de travail ou dans dans le monde du pouvoir en g\u00e9n\u00e9ral, et ces questions- l\u00e0, elles doivent \u00eatre mis sur la table et justement parce que on ne veut plus entendre ce genre de r\u00e9ponse telle qu'on la telle qu'on a, on l'a entendu parce que effectivement compte et je pense que c'est pour \u00e7a que tout \u00e0 coup on arrive un peu avec une un effet boule de neige avec un un effet d'entra\u00eenement, pourquoi, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on fait des remarques quand on rel\u00e8ve ce type de comportement, soit on passe pour la FIPA dr\u00f4le en fait qui n'a pas compris qu'il fallait rire quand on ne quand on fait une remarque sur notre physique ou pas toujours, en gros on nous pouvons fait une proposition soit justement nous dit : mais arr\u00eate de faire ta victime h\u00e9 bien non, il y a des faits qui sont objectifs et puis nous les acceptons pas et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, nous parlons et nous ne parlons -nous pas pour \u00eatre victime, nous parlons pour reprendre le pouvoir et le pouvoir et passe d'abord par la parole et par l'action et c'est ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [86%] :\r\nIl y a des faits objectifs, Yves Nidegger est -ce qu'on n'a pas tendance \u00e0 oublier qu'il y a une diff\u00e9rence entre plaisanterie plaisanteries graveleuses et sexisme est -ce qu'il faudrait peut-\u00eatre ajuster parfois la plaisanterie, on va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [89%] :\r\nVous me laissez pantois, je vois, je vois vraiment pas comment r\u00e9pondre \u00e0 une question comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [80%] :\r\nLa plaisanterie est -ce qu'elle est pas trop souvent graveleuses au d\u00e9triment des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nLa plaisanterie, moi je suis pour la plaisanterie, c'est plut\u00f4t mieux quand on plaisante que quand on fait des gueules d'enterrement et au d\u00e9triment des femmes vendent entend assez peu sinon pas le graveleux, c'est pas trop mon truc qui est pas tellement : celui des gens que je fr\u00e9quente en g\u00e9n\u00e9ral dont vous parlez dans le d\u00e9sert, je vous comprends toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [80%] :\r\nIl Nidegger est -ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9, on a peu l'autre question est -ce que c'est est -ce que la r\u00e9ciproque vous est arriv\u00e9 \u00e0 savoir est -ce que ce genre de remarques ou de blagues, d'une femme envers les hommes se passent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, peut-\u00eatre que les hommes r\u00e9agissent compl\u00e8tement diff\u00e9remment est -ce que cette ambiance de de casernes ou de vestiaires se passe aussi dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [86%] :\r\nJe trouve pas que le Palais f\u00e9d\u00e9ral soit une ambiance de de caserne s\u00fbrement des, des gens qui ont l'esprit caserne et \u00e7a, \u00e7a doit se trouver partout et sont morts au Palais f\u00e9d\u00e9ral aussi quand je descend de l'estrade et que je re\u00e7ois un regard r\u00e9probateur, que \u00e7a soit d'une femme autonome par l'id\u00e9e que c'est parce que j'ai dit quelque chose que l'on avec lequel on n'est pas l'accord si je re\u00e7ois un regard admiratif, que ce soit une femme ou d'un homme je par c'est ce que j'ai dit qu'il y a plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [80%] :\r\nVous dites pas que vous \u00eates reluquer pour votre physique ou votre tenue ou ne prenait pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [83%] :\r\nJe le prends pour que ce que veulent prendre les gens, le roi de me regarder s'ils en ont envie, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par un regard et Dieu sait si parfois ils me sont, eux, Style je, je, je sais pas moi j'ai pas j'ai pas la sensibilit\u00e9 qu'il faut pour percevoir si si j'\u00e9tais une femme et que je vous disais oui, certaines choses me blesse je voudrais cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 vous le dire mais on pas cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 rien pas moi- m\u00eame bless\u00e9e n'ayant pas l'impression de laisser autrui par mon regard parfois par des paroles mais mais pas pour les raisons qu'on Mazzone disait plut\u00f4t parce que j'aime la contradiction, parfois un peu et et la critique un peu dur, mais l\u00e0 on n'est pas du tout dans les questions de de Jean-Ren\u00e9, question d'opposition suis aussi dur avec un contradicteur mal que que f\u00e9minin, donc je j'ai l'impression qu'on se trouve, qui est tr\u00e8s largement artificielle sous l'des pauvres choses et en particulier les les femmes mais c'est parce que vous avez vraiment des des passionaria redoutable conseil national qui qui qui se qui structuraient pas l'id\u00e9e, une seconde de se plaindre d'\u00eatre gar\u00e9es des de mani\u00e8re condescendante ou grivoises, pas un parti qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [89%] :\r\nQuestion de sensibilit\u00e9 Lisa Mazzone tr\u00e8s concr\u00e8tement est -ce que vous voyez un lien Direct entre ce climat que vous ressentez c'est votre sensibilit\u00e9 et la Muntari les de cette ambiance dans dans certaines lois dans certains projets qui avancer le droit des femmes qui fera avancer l'\u00e9galit\u00e9, les questions de salaires est -ce que il y a un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [86%] :\r\nJe me permets juste vous reprendre, c'est pas une question de sensibilit\u00e9, c'est quand m\u00eame des faits qui sont objectives et puis du coup je, je tiens \u00e0 l'pr\u00e9ciser sur la conclusion sur la question de du Parlement \u00e9galitaire aux votants des des projets d'avoir faisant avan\u00e7ant l'\u00e9galit\u00e9 avancer l'\u00e9galit\u00e9, je dirais que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on est dans un parlement qui est tr\u00e8s conservateur et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9passe la question de la repr\u00e9sentation, une femme, c'est un parlement qui effectivement balaye d'un coup de vote le cong\u00e9 paternit\u00e9 parental donc qui revient \u00e0 des r\u00f4les assez ancr\u00e9 et traditionnel sur la femme dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, l'homme dans la sph\u00e8re publique et l\u00e0 quand m\u00eame, \u00e7a fait \u00e9cho effectivement \u00e0 ce qu'on peut vivre dans les couloirs du Parlement, mais qui est aussi en tout cas on voit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tra\u00eenent des pieds pour faire appliquer mieux l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais l'UDC aussi qui avait pris position de mani\u00e8re tr\u00e8s forte contre un projet pourtant assez mou du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, allant dans le sens d'une meilleure application d'\u00e9galit\u00e9 salariale mais je dirais que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est plut\u00f4t une question de de des forces progressistes manquantes au sein du Parlement, m\u00eame si, effectivement, les femmes sont aujourd'hui sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans dans les sph\u00e8res politiques et on voit que, malheureusement, il y a eu un et de l'\u00e9lan, c'est ce je dirais s'estomper, il y a, il y a l'augmentation des femmes dans les sph\u00e8res politiques a \u00e9t\u00e9 assez fort dans les ann\u00e9es 90 jusque 2000 2005 et puis maintenant, on est plut\u00f4t donc plut\u00f4t en train de de stagner, voire de, de, de peu avanc\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a c'est clair que \u00e7a se r\u00e9percute sur les comportements dans dans le dans les dans entre entre les personnes dans l'int\u00e9r\u00eat le relationnel, mais par contre je pense que l'\u00e9galit\u00e9 est le une juste r\u00e9partition des r\u00f4les concerne autant les hommes que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:53) [80%] :\r\nYves Nidegger s'il avait un peu les femmes sont \u00e0 plus de respect dans ce travail politique peut-\u00eatre, elle serait plus engag\u00e9, plus repr\u00e9senter peut-\u00eatre que \u00e7a changerait dans certaines lois pour d\u00e9fendent leur leur \u00e9galit\u00e9 puisqu'il y aurait moins de conservatisme sous la Coupole, qui, il y a un lien Direct l\u00e0 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [84%] :\r\nIl y a, il y a aucun lien avec rien, tout ce que j'ai entendu \u00e9tait jusqu'alors si je r\u00e9sume le Parlement et sexistes, parce qu'il y a pas assez de gauche, tout ce qui arrive \u00e0 comprendre de ce que vient de dire Madame Hazan, on a pass\u00e9 notre temps \u00e0 \u00e0 r\u00e9former le droit de la famille dans un sens extr\u00eamement \u00e9galitaire, on a pass\u00e9 notre temps \u00e0 renforcer le droit p\u00e9nal pour tenir \u00e0 l'\u00e9cart de leur propre foyer, les hommes qui s'\u00e9taient montr\u00e9s violents, enfin je trouve que \u00e9norm\u00e9ment de projets en 2 lois en direction d'un renforcement du positionnement de la femme, voir l'exc\u00e8s, celui -ci passe la rampe, tr\u00e8s facilement, et cette id\u00e9e que le Parlement serait un peu parce qu'il est compos\u00e9 majoritairement d'hommes qui, ce qui est vrai hein miss trouve que ces hommes sont les repr\u00e9sentants de leurs \u00e9lecteurs et que parmi leurs \u00e9lecteurs il y a un poil plus de lectrices que que d'\u00e9lecteurs, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait le critique qui qui veut cela et cette id\u00e9e que le Parlement serait hostile aux femmes on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [83%] :\r\nProbl\u00e8me : un exemple \u00e9videmment Parlement quand votre coll\u00e8gue de parti Roger Koeppel UDC comme vous estime que Simonetta Sommaruga dans sa r\u00e9forme sur la loi d'asile, je cite, va chercher des jeunes vous hommes en Afrique parce que l\u00e0 vous estimez pas, qui a une forme de sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [84%] :\r\nNon, j'estime qu'y a une forme d'hyst\u00e9rie dans les propos que vous avez -vous, \u00e0 savoir que il lui reproche par sa politique extr\u00eamement attractive de faire venir la et la r\u00e9alit\u00e9 de la migration africaine, sexe et, pour la plupart ce sont des hommes et pour la plupart, ils sont jeunes, si on veut y voir du sexisme, l\u00e0 il faut courir chez un psy, mais le probl\u00e8me va faire augmenter encore le trou de la la la, mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:44) [79%] :\r\nDans la fa\u00e7on de le dire, avec en m\u00eame fortement connot\u00e9 une vigueur, reconnaissez -le dans cette formulation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je commence \u00e0 \u00eatre un tout petit peu agac\u00e9 par la v\u00f4tre, donc je vais finir par moi- m\u00eame, faire du Koeppel dans sa fermement qu'on casse les pieds \u00e0 nos auditeurs avec un sujet qui alors est pas hein, je crois pas y j'rester beaucoup plus longtemps dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [78%] :\r\nLes Amazones, on vous mettra pas d'accord, on voit sourire l'\u00e9cran, effectivement vous \u00eates loin de vous entendre un peu \u00e0 ce niveau -l\u00e0, cela vous verrez des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:07) [90%] :\r\nOn s'entend pas, mais je trouve que \u00e7a c'est c'est assez symptomatique, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on puisse discuter sur ces sur cette sur sur ce v\u00e9cu et sur cette r\u00e9alit\u00e9 et il faut qu'on puisse en discuter pour pouvoir avancer et changer la situation et je me r\u00e9jouis que le poursuivre avec peut-\u00eatre d'autres parlementaires plus avec les oreilles plus ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [81%] :\r\nTom Nidegger qui est encore dans le Studio, mais on va voir \u00e0 prendre cong\u00e9 de vous, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir des b\u00eatises, je cite : Nidegger est une chose de plus en 1900, voil\u00e0 c'est agr\u00e9able 20 soir\u00e9es \u00e0 Toulon voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-17T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale verte genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1547746", "internalArchiveId": "AA1610547827", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat pour le 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e9lection agend\u00e9e pour le 06.11.2016.", "durationSec": 3599, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8097164", "imageURL": "http://www.rts.ch/8097157.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Canton de Fribourg", "D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "Elections cantonales", "Canton de Fribourg"], "alternativeSummary": ["Canton de Fribourg\n- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "Canton de Fribourg\n- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises"], "variantIds": ["ece-7997058", "ece-7997060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T09:21:52Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T20:21:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907849923", "summary": "Berne-ville, Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Plateau : d\u00e9bat entre Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois sortant et candidat PDC, Jean-Pierre Siggen, conseiller d'Etat fribourgeois sortant et candidat PDC, Peter Wuetrhich, candidat PLR au Conseil d'Etat fribourgeois, Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise sortante et candidate PS, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, candidat PS au Conseil d'Etat fribourgeois, Bernadette Maeder-Bruehlart, candidate Parti chr\u00e9tien-social (PCS) au Conseil d'Etat fribourgeois.\nCandidats r\u00e9pondant \u00e0 questions ponctuelles sous forme de quizz.", "id": "1850413", "visualThemes": ["CANDIDAT", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["GODEL, GEORGES", "SIGGEN, JEAN-PIERRE", "DEMIERRE, ANNE-CLAUDE", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849926", "summary": "Fribourg : itw successives Jessica Goodwin, candidate Parti des artistes au Conseil d'Etat, Claudio Rugo, candidat Parti des artistes, In\u00e8s Bernhard, candidate Les Vert'Lib\u00e9raux.", "id": "1850416", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849927", "summary": "Berne-ville, Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Plateau : d\u00e9bat entre Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante et candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil d'Etat fribourgeois, St\u00e9phane Peiry, candidat UDC au Conseil d'Etat, Olivier Curty, candidat PDC au Conseil d'Etat, Maurice Ropraz, conseiller d'Etat sortant et candidat PLR, Ursula Schneider-Schuettel, candidate PS au Conseil d'Etat.\nCandidats r\u00e9pondant \u00e0 questions ponctuelles sous la forme de quizz.", "id": "1850417", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE", "ROPRAZ, MAURICE"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT027764", "position": "1"}}, {"id": "1672743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027757", "position": "1"}}, {"id": "1671216", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027554", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4AD3FC4A-AD5F-4E8C-AB4A-F1C13491E0D3", "internalArchiveId": "4AD3FC4A-AD5F-4E8C-AB4A-F1C13491E0D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord international sur l'\u00e9limination des gaz \u00e0 effet de serre HFC", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : HaltinNa ;Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des Verts suisses\r\nPr\u00e8s de 200 pays ont ratifi\u00e9 samedi \u00e0 Kigali au Rwanda un accord sur l'\u00e9limination progressive des hydrofluorocarbures (HFC). Ces gaz, utilis\u00e9s dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs et climatiseurs, sont extr\u00eamement nocifs pour le climat.\r\n\r\n* * Accord international sur l'\u00e9limination des gaz \u00e0 effet de serre HFC 12h30: accord climat Kigali:\r\nC'est un accord historique sur le climat qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin \u00e0 Kigali au Rwanda. \r\nPr\u00e8s de 200 pays, dont la Suisse, se sont accord\u00e9s \u00e0 supprimer des gaz \u00e0 effet de serre tr\u00e8s nocifs pour l'environnement. \r\nCes gaz s'appellent les \"hydro-fluoro-carbures\"....  Les \"HFC\" qu'on trouve dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs et les climatiseurs.\r\nIls sont 10'000 fois plus nocifs que le CO2. \r\nRoger Guignard, c'est un accord important parce qu'il impose des contraintes l\u00e9gales aux diff\u00e9rents pays...\r\nOui, le texte de l'accord pose des contraintes, fixe des calendriers...Les pays d\u00e9velopp\u00e9s, les Etat-Unis et la plupart des pays d'Europe, s'engagent \u00e0 diminuer l'usage de ces gaz HFC de 10% d'ici 2019 et de 85% d'ici 2036. Les pays en d\u00e9veloppement devront eux geler leur utilisation...et les pays au climat chaud..l'Inde, l'Iran, les pays du Golfe r\u00e9clament une forme d'indulgence, \u00e0 cause de leur croissance. Pour la co-pr\u00e9sidente des Verts suisses, la Vaudoise Ad\u00e8le Thorens, il faut, dans un premier temps, se r\u00e9jouir de cet accord.\r\n  0'32\" \r\nCOP 21, un nouvel accord ce matin..un \u00e9lan international est donn\u00e9 contre le r\u00e9chauffement climatique. Mais Ad\u00e8le Thorens le dit clairement : les accords sign\u00e9s ne sont pas un aboutissement, plut\u00f4t un point de d\u00e9part. Les pays doivent maintenant passer aux actes, entrer dans la mise en oeuvre. Et l\u00e0, tout n'est pas gagn\u00e9, l'exemple suisse le dit assez. Ad\u00e8le Thorens. \r\n  0'46\" \r\nPour les scientifiques, une r\u00e9duction rapide de ces gaz industriels \u00e9pargnerait \u00e0 la plan\u00e8te une hausse d'un demi-degr\u00e9 Celsius sur l'augmentation pr\u00e9vue d'ici l'an 2100 !\r\nRoger guignard, merci!", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Accord international sur l'\u00e9limination des gaz \u00e0 effet de serre HFC / 12H30_2016-10-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 200 pays ont ratifi\u00e9 samedi \u00e0 Kigali au Rwanda un accord sur l'\u00e9limination progressive des hydrofluorocarbures (HFC). Ces gaz, utilis\u00e9s dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs et climatiseurs, sont extr\u00eamement nocifs pour le climat."], "variantIds": ["ece-8074504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:19Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBCD38A3-8695-4464-AE79-437F60248476", "internalArchiveId": "FBCD38A3-8695-4464-AE79-437F60248476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Berne annonce l'ouverture imminente de rues cyclables", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "La Ville de Berne a annonc\u00e9 jeudi l'ouverture imminente de deux rues cyclables o\u00f9 les v\u00e9los auront la priorit\u00e9 sur les voitures. Ce mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote auquel participent cinq villes al\u00e9maniques.\r\n\r\n* * La Ville de Berne annonce l'ouverture imminente de rues cyclables 12h30 OFROU cycliste \r\nLa ville de Berne veut devenir capitale du v\u00e9lo. Elle a annonc\u00e9 hier l'ouverture imminente de deux \"rues cyclables\". Sur ces tron\u00e7ons, les r\u00e8gles de circulation sont renvers\u00e9es: les v\u00e9los ont la priorit\u00e9, les voitures doivent leur c\u00e9der le passage. Ce nouveau mod\u00e8le s'inscrit dans un projet pilote men\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cinq villes y participent. Alain Arnaud, elles sont toutes al\u00e9maniques ...\r\nIl y a eu Lucerne, d\u00e9but ao\u00fbt, qui a transform\u00e9 pr\u00e8s de 2 km de routes de quartier en rues cyclables. C'est un r\u00e9volution, il a fallu installer de panneaux de signalisation jamais vus en Suisse, peindre de grandes marques sur les chauss\u00e9es, et surtout calmer les automobilistes, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 pester contre les \"fous du guidon\" et la \"dictature rose-verte\" au pouvoir. Mais deux mois plus tard, les esprits se sont calm\u00e9s, les usagers cohabitent, les cyclistes se r\u00e9jouissent de pouvoir circuler rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9, en parall\u00e8le des grands axes o\u00f9 les voitures prennent toute la place. Les villes de B\u00e2le et de Saint-Gall ont aussi lanc\u00e9 leurs projets, Zurich le fera dans quelques semaines, et c'est imminent \u00e0 Berne. Berne qui s'est aussi distingu\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 en cr\u00e9ant la premi\u00e8re \"autoroute cyclable\". L\u00e0 on parle d'un tron\u00e7on compl\u00e8tement r\u00e9serv\u00e9 aux v\u00e9los, avec feux rouges et signaux adapt\u00e9s \u00e0 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s ...\r\net quid de la Suisse romande? Elle s'int\u00e9resse moins au v\u00e9lo? ... ***\r\nElle est clairement moins avanc\u00e9e. A Pro V\u00e9lo Gen\u00e8ve, on m'expliquait ce matin que dans une ville adepte du tout bagnole, on tentait d\u00e9j\u00e0 d'assurer la continuit\u00e9 des pistes cyclables. Pro v\u00e9lo r\u00e9gion Lausanne estime qu'en Suisse romande, on est un peu plus lents, on a beaucoup mis\u00e9 sur les transports publics, pas tellement sur le v\u00e9lo. Et du c\u00f4t\u00e9 de la Chaux-de-Fonds, on aurait voulu participer au projet pilote, mais aucun tron\u00e7on ne r\u00e9pondait aux crit\u00e8res de s\u00e9lection. Pro Velo Neuch\u00e2tel estime pourtant que les choses avancent, et r\u00e9v\u00e8le qu'un projet de voie express pour les v\u00e9los sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement. Quant aux rues cyclables, les projets-pilote prendront fin dans une ann\u00e9e, apr\u00e8s quoi l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes d\u00e9cidera du sort de ce nouveau mod\u00e8le.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Berne annonce l'ouverture imminente de rues cyclables  / 12H30_2016-10-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Ville de Berne a annonc\u00e9 jeudi l'ouverture imminente de deux rues cyclables o\u00f9 les v\u00e9los auront la priorit\u00e9 sur les voitures. Ce mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote auquel participent cinq villes al\u00e9maniques."], "variantIds": ["ece-8071739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:18Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-447BE2A6-40AD-40BF-A3B8-1F32F0EEF3FF", "internalArchiveId": "447BE2A6-40AD-40BF-A3B8-1F32F0EEF3FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sept Suisses sur 10 se disent favorables au mariage homosexuel, r\u00e9v\u00e8le un sondage", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roca, Martha\r\nUn sondage publi\u00e9 ce vendredi matin dans la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e8le que 7 Suisses sur 10 sont pr\u00eats \u00e0 accorder le droit de mariage aux couples homosexuels. La population suisse semble plus en avance sur cette question que son gouvernement. Interview de Marta Roca, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Sept Suisses sur 10 se disent favorables au mariage homosexuel, r\u00e9v\u00e8le un sondage La majorit\u00e9 des Suisses favorables aux unions homosexuelles\r\n7 Suisses sur 10 sont pr\u00eats \u00e0 accorder le droit au mariage civil  aux couples homo-sexuels... \r\nC'est ce que nous apprend un sondage command\u00e9 par l'organisation suisse des gays Pink Cross... \u00e0 l'institut Gfs Zurich...  publi\u00e9 ce matin dans la presse al\u00e9manique...\r\nEt si on regarde l'appartenance partisane des sond\u00e9s, tous les partis se montrent  favorables... \u00e0 ce mariage pour tous.. De l'UDC... qui dirait oui \u00e0  59 %... jusqu'aux Verts... quasi unanimes avec  94 % d'opinions favorables...\r\nUne population suisse qui semble plus en avance sur cette question que son gouvernement... on en parle avec vous, Martha Roca, bonsoir...\r\n- Vous \u00eates sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous avez fait votre th\u00e8se sur le partenariat enregistr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.. est-ce que cela vous surprend, ce r\u00e9sultat: 7 Suisses sur 10 favorables au mariage gay ?\r\n- Cette opinion majoritairement favorable l'est aussi chez les partisans des partis bourgeois ou conservateurs comme l'UDC, (59% pour).. c'est plus surprenant, \u00e7a.. ?\r\n- Pourtant... la Suisse est en retard en comparaison internationale ..? De nombreux pays europ\u00e9ens ont accord\u00e9 ce droit qui n'existe toujours pas en Suisse... comme l'expliquer?\r\n(effet de la d\u00e9mocratie directe)\r\n- Et comment expliquez-vous une telle ouverture, si rapide..  ?   il y a une g\u00e9n\u00e9ration... les couples homosexuels \u00e9taient encore stigmatis\u00e9s..?\r\n- Sur le plan politique,  \u00e7a va plus lentement... On parle de tactique du salami...pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits des homosexuels...c'est- \u00e0-dire un droit acquis apr\u00e8s l'autre.. Il y a eu le partenariat enregistr\u00e9.. r\u00e9cemment le droit \u00e0 l'adoption de l'enfant du partenaire.. pour vous, si les Suisses votaient demain... ils diraient oui au mariage pour tous ?\r\n(accept\u00e9 par commissions des 2 Chambres, projet sur  la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...)\r\n- Ce qui semble encore bloquer les Suisses, c'est l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es pour les couples de m\u00eame sexe. Pourquoi ce bloquage sur la question des enfants ? \r\n- L'\u00e9galit\u00e9 des droits sur tous les plans pour les couples de m\u00eame sexe.. (l'adoption compl\u00e8te, le droit \u00e0 la procr\u00e9ation artificielle..). c'est une question de temps..? pour vous \u00e7a va arriver...? quand ?", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071748", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Sept Suisses sur 10 se disent favorables au mariage homosexuel, r\u00e9v\u00e8le un sondage / FOR_2016-10-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.10.2016"], "alternativeSummary": ["Un sondage publi\u00e9 ce vendredi matin dans la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e8le que 7 Suisses sur 10 sont pr\u00eats \u00e0 accorder le droit de mariage aux couples homosexuels. La population suisse semble plus en avance sur cette question que son gouvernement. Interview de Marta Roca, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8071748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T16:42:42Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBruxelles, 7 Suisses sur 10 7 Suisses sur 10 sont pr\u00eats \u00e0 accorder le droit au mariage civil aux couples homosexuels, c'est ce que nous apprend un sondage command\u00e9 par l'organisation suisse des gays Pink Cross \u00e0 l'institut Gfs Z\u00fcrich, publi\u00e9 ce matin dans la presse al\u00e9manique et si on regarde l'appartenance partisane des sond\u00e9s tous les partis se montrent favorables \u00e0 ce mariage pour tous de l'UDC qui dirait oui \u00e0 59 pourcent jusqu'aux Verts quasi unanimes, avec 94 pourcent d'opinions favorables, une population suisse qui semble donc plus on avance sur cette question, que son gouvernement, on en parle avec vous Martha Roca bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous avez fait votre th\u00e8se sur le partenariat enregistr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve oui est -ce que cela vous surprend ce r\u00e9sultat 7 Suisses sur 10 favorables au mariage gay. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [77%] :\r\nNon, \u00e7a me surprend pas du tout, bah si on voit d\u00e9j\u00e0 la terminologie \u00e0 ployer c'est assez mim\u00e9tisme fran\u00e7ais comment les popop acc\u00e8s raciale. \r\nDonc au lieu confront\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 \u00e0 beaucoup de pays europ\u00e9ens qui ont d\u00e9j\u00e0, c'est aussi dans les urnes, les mariages homosexuels par la voie parlementaire, \u00e9videmment, contrairement \u00e0 la Suisse, qu'on a quand m\u00eame toujours c'est un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'horizon, on a vu aussi voter en 2005 par rapport au Pacs f\u00e9d\u00e9ral, donc c'\u00e9tait au 1er pays au monde qui voter quand m\u00eame pour il doit pareil, donc bah voil\u00e0 donc \u00e0 l'\u00e9poque on avait quand m\u00eame un peu les d\u00e9j\u00e0 beaut\u00e9 pour la reconnaissance des couples homosexuels et j'ai juste souligner que \u00e7a fait 20 ans donc \u00e0 96 il y avait eu une p\u00e9tition par rapport qui s'intitule les m\u00eames droits, les m\u00eames droits pour les couples m\u00eame sexe donc, finalement, \u00e7a fait 20 ans qu'il a eu des mandats quand m\u00eame social aussi et politique par rapport \u00e0 une est inh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nD'accord, mais Martha Roca, on l'a vu dans certains autres pays, notamment la France, le mariage pour tous \u00e7a suscit\u00e9 beaucoup beaucoup de de passions, beaucoup d'opposition, des gens sont denses, descendus dans la rue, or ici en Suisse cette opinion, donc qui est de dire au fond on pourrait accepter le droit au mariage civil pour les couples homosexuels, cette opinion majoritaire majoritairement favorable, l'est aussi chez les partisans des partis bourgeois ou conservateurs comme l'UDC, je le disais \u00e0 59 pourcent pour pour est -ce que \u00e7a, c'est pas plus surprenant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:19) [81%] :\r\nOui, \u00e7a c'est, c'est, en fait, c'est surprenant, l\u00e0, on verra, je pense que c'est aussi par rapport \u00e0 tout cette visite les actions qu'il a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur la question de leur la probl\u00e9matique homosexuelle par rapport au \u00e0 l'homophobie aussi par rapport \u00e0 une question de sant\u00e9 publique, le suicide des jeunes, homosexuel, \u00e7a, on a beaucoup entendu par les \u00e0 la presse de de ces probl\u00e8mes, je pense que la population est plus en sensibiliser comme et l\u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 la composante religieuse, les moines saillantes qu'en France, finalement, donc il a pas mais on l\u00e0 on n'est pas encore dans le processus, oui, c'est juste un sondage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:55) [84%] :\r\nDonc, du moment qu'il y a pas de demande officielle dans cas des p\u00e9titions d'initiatives officielle par rapport \u00e0 l'ouverture de mariage qu'on peut homosexuel on peut pas pr\u00e9voir si aura aussi une association qui va se cr\u00e9er des citoyens, etc, donc \u00e7a on peut pas encore avoir sa maison, \u00e9videmment c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9jouissant de cette sondage qui a \u00e9t\u00e9, qui vient d'\u00eatre publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [92%] :\r\nCeux qui sont encore bloquer les Suisses tout de m\u00eame, c'est l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es pour les couples de m\u00eame sexe, oui, pourquoi ce blocage sur la question des enfants. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:24) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai que c'est pas moi, je pourrais interpr\u00e9ter bah si on voit la Suisse par rapport aux autres pays occidentaux, notamment europ\u00e9ens, la Suisse est quand m\u00eame un des pays occidental qui y a des lois les plus par rapport aux techniques de progression m\u00e9dicalement assist\u00e9e. \r\nDonc on est encore dans une mentalit\u00e9 tr\u00e8s biologie par rapport la filiation, moi je pense que \u00e7a r\u00f4le \u00e7a pourrait avoir une explication \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc, d'un \u00e2ne sur la une, on a quand m\u00eame il ne il n'approche dans la filiation tr\u00e8s conservatrice, donc \u00e9videmment d\u00e8s qu'on parle d'adoption parle aussi des filiations homosexuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [85%] :\r\nMerci beaucoup, donc, mais alors merci beaucoup pour votre \u00e9clairage Martha Roca, je rappelle que vous \u00eates sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [96%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [75%] :\r\nQui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-14T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFA86F23-CF7D-4691-B55C-CCD31DE3373C", "internalArchiveId": "AFA86F23-CF7D-4691-B55C-CCD31DE3373C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Patrick Le Fort: \u00e9lections fribourgeoises, la logique des blocs", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "Pas moins de huit partis pr\u00e9sentent un candidat au Conseil d'Etat fribourgeois, le 6 novembre prochain. L'\u00e9ventail para\u00eet large, mais dans les faits, ce sont essentiellement deux blocs qui s'opposent.\r\n\r\n* * Patrick Le Fort: \u00e9lections fribourgeoises, la logique des blocs (SIGNATURE 14.10 ELECTIONS FRIBOURGEOISES) \"Elections fribourgeoises : la logique des blocs\". Le commentaire de Patrick Le Fort\r\n  1'37\r\n((Pas moins de 8 partis pr\u00e9sentent un candidat au Conseil d'Etat fribourgeois, le 6 novembre prochain. L'\u00e9ventail para\u00eet large, mais dans les faits, ce sont essentiellement deux blocs qui s'opposent. Au sein de l'Alliance de gauche, le Parti socialiste domine de la t\u00eate et des \u00e9paules ses alli\u00e9s Vert et Centre Gauche-PCS, au risque de les cannibaliser. Il n'est pas impossible d'ailleurs que les socialistes placent leurs 3 poulains au d\u00e9triment de la sortante \u00e9cologiste. A droite, les 3 principaux partis reconduisent la formule gagnante de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire. Formule in\u00e9dite en Suisse romande, qui voit le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, le Parti lib\u00e9ral-radical et l'Union d\u00e9mocratique du centre faire liste commune. Le d\u00e9fi de l'Entente, c'est de capter les voix du centre-droit et celles de la droite conservatrice. Les \u00e9tats-majors des partis craignent les coups de crayons des \u00e9lecteurs. R\u00e9sultat : les diff\u00e9rences sont volontairement gomm\u00e9es, pour souligner la concorde des partis de droite. Les 6 candidats posent bras dessus, bras dessous sur les affiches \u00e9lectorales. Ils s'abstiennent de lancer des piques. Les rares sujets de division, comme le Centre islam et soci\u00e9t\u00e9, sont pass\u00e9s sous silence, le temps de la campagne. Plut\u00f4t que de tromper l'\u00e9lecteur, cette logique de blocs a du bon. Elle fait gagner le scrutin en lisibilit\u00e9. Finances, mobilit\u00e9, \u00e9conomie, ou encore am\u00e9nagement du territoire : face \u00e0 ces grands d\u00e9fis politique, on retrouve encore et toujours la traditionnelle rivalit\u00e9 gauche-droite. Se r\u00e9clamer du centre : c'est cela, abuser l'\u00e9lecteur. Car pour b\u00e2tir des ponts pour faire des majorit\u00e9s, il faut bien commencer par l'une des rives. Aucun b\u00e2tisseur n'aurait l'id\u00e9e de d\u00e9buter son ouvrage au milieu du gu\u00e9. En tant que candidat ou parti, se placer \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, c'est faire preuve d'honn\u00eatet\u00e9 envers le peuple. Et c'est aussi une invitation aux \u00e9lecteurs fribourgeois \u00e0 choisir clairement leur camp.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8071704", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Patrick Le Fort: \u00e9lections fribourgeoises, la logique des blocs", "Patrick Le Fort: \u00e9lections fribourgeoises, la logique des blocs / JDM_2016-10-14T06:49:00_signature", "Patrick Le Fort: \u00e9lections fribourgeoises, la logique des blocs / JDM_2016-10-14T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pas moins de huit partis pr\u00e9sentent un candidat au Conseil d'Etat fribourgeois, le 6 novembre prochain. L'\u00e9ventail para\u00eet large, mais dans les faits, ce sont essentiellement deux blocs qui s'opposent.", "Pas moins de huit partis pr\u00e9sentent un candidat au Conseil d'Etat fribourgeois, le 6 novembre prochain. L'\u00e9ventail para\u00eet large, mais dans les faits, ce sont essentiellement deux blocs qui s'opposent.", "Pas moins de huit partis pr\u00e9sentent un candidat au Conseil d'Etat fribourgeois, le 6 novembre prochain. L'\u00e9ventail para\u00eet large, mais dans les faits, ce sont essentiellement deux blocs qui s'opposent."], "variantIds": ["ece-8071722", "ece-8071704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:16Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1545242", "internalArchiveId": "AA1609545323", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "3 minutes pour la science : F\u00e9lix Daniel BOBBINK", "publicationDate": "2016-10-14T00:00:00Z", "summary": "F\u00e9lix Daniel Bobbink, doctorant en chimie et d\u00e9nie chimique \u00e0 l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL), pr\u00e9sente sa th\u00e8se intitul\u00e9e \"D\u00e9veloppement de catalyseurs pour la transformation du CO2 en produits \u00e0 valeur ajout\u00e9e\". En laboratoire, on qualifie la chimie qui permet de transformer un d\u00e9chet en produit \u00e0 valeur ajout\u00e9e de chimie durable ou chimie verte.", "durationSec": 206, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8090326", "imageURL": "http://www.rts.ch/8090319.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "CHIMIE", "CO2", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "3 minutes pour la science", "Le court du jour", "3 minutes pour la science", "Le court du jour", "3 minutes pour la science : F\u00e9lix Daniel BOBBINK", "3 minutes pour la science"], "alternativeSummary": ["3 minutes pour la science\nF\u00e9lix Daniel BOBBINK", "Et si le CO2 devenait un produit \u00e0 valeur ajout\u00e9e ? Si en plus d'essayer d'en r\u00e9duire les \u00e9missions nous r\u00e9utilisions ce gaz non-toxique pour l'utiliser dans l'\u00e9laboration de produits manufactur\u00e9s ? Cette th\u00e8se nous donne le mode d'emploi pour, pourquoi pas, produire des matelas compos\u00e9s en partie de mousse de CO2 afin que nous puissions dormir sur nos deux oreilles.", "3 minutes pour la science\nF\u00e9lix Daniel BOBBINK", "Et si le CO2 devenait un produit \u00e0 valeur ajout\u00e9e ? Si en plus d'essayer d'en r\u00e9duire les \u00e9missions nous r\u00e9utilisions ce gaz non-toxique pour l'utiliser dans l'\u00e9laboration de produits manufactur\u00e9s ? Cette th\u00e8se nous donne le mode d'emploi pour, pourquoi pas, produire des matelas compos\u00e9s en partie de mousse de CO2 afin que nous puissions dormir sur nos deux oreilles.", "3 minutes pour la science\nF\u00e9lix Daniel BOBBINK", "Et si le CO2 devenait un produit \u00e0 valeur ajout\u00e9e ? Si en plus d'essayer d'en r\u00e9duire les \u00e9missions nous r\u00e9utilisions ce gaz non-toxique pour l'utiliser dans l'\u00e9laboration de produits manufactur\u00e9s ? Cette th\u00e8se nous donne le mode d'emploi pour, pourquoi pas, produire des matelas compos\u00e9s en partie de mousse de CO2 afin que nous puissions dormir sur nos deux oreilles.", "Et si le CO2 devenait un produit \u00e0 valeur ajout\u00e9e ? Si en plus d'essayer d'en r\u00e9duire les \u00e9missions nous r\u00e9utilisions ce gaz non-toxique pour l'utiliser dans l'\u00e9laboration de produits manufactur\u00e9s ? Cette th\u00e8se nous donne le mode d'emploi pour, pourquoi pas, produire des matelas compos\u00e9s en partie de mousse de CO2 afin que nous puissions dormir sur nos deux oreilles."], "variantIds": ["ece-7979363", "ece-7978954", "ece-7979365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:31:27Z", "webPublicationDate": "2016-10-14T10:18:01Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027359", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-647049A5-2BEB-41D7-BC34-2D3852D11977", "internalArchiveId": "647049A5-2BEB-41D7-BC34-2D3852D11977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;Andrea Caroni, conseiller aux \u00e9tats PLR appenzellois;Philippe Leuba, conseiller d'Etat PLR VD, en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et des sports;Marc Fuhrmann, pr\u00e9sident de l'UDC GE;Benoit Genecand, conseiller national PLR GE;Rapha\u00ebl Liogier, sociologue;Annette Godinez, responsable de l'op\u00e9ration de biens\u00e9ance pour le soin de la cataracte en Afrique et en Asie pour la Croix-Rouge\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/ DIRECT 7H MILCENT) Grosse \u00e9motion en Allemagne... Le jeune r\u00e9fugi\u00e9 syrien,  qui \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00e9parer un attentat terroriste en Allemagne, du m\u00eame type que les attentats de Paris et Bruxelles s'est donn\u00e9 la mort en prison... Et ce alors qu'il devait \u00eatre surveill\u00e9 24h sur 24h... Le jeune syrien avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche... Les accusations port\u00e9s contre lui \u00e9taient tr\u00e8s grave... Blandine Milcent on vous retrouve \u00e0 Berlin... Tout le monde se demande ce matin... comment ce suicide a pu se produire... \r\nAlors cela s'est pass\u00e9 vers 20h30, dans la cellule de l'infirmerie de la prison. Le jeune Syrien de 22 ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pendu. alors qu'il \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre surveill\u00e9 24 h sur 24h, car justement consid\u00e9r\u00e9 comme suicidaire: il \u00e9tait en gr\u00e8ve de la faim; il n'avait rien mang\u00e9 et quasiment rien bu depuis son arrestation dimanche, et selon son avocat, il avait cherch\u00e9 \u00e0 casser une lampe et \u00e0 s'\u00e9lectrocuter avec une prise \u00e9lectrique. \r\nDonc il devait \u00eatre surveill\u00e9 en permanence mais d'apr\u00e8s Bild Zeitung, sa cellule n'\u00e9tait en fait contr\u00f4l\u00e9e qu'une fois par heure. Une conf\u00e9rence de presse ce matin devrait permettre d'en apprendre un peu plus sur les circonstances de ce suicide.\r\nRELANCE : En attendant, c'est un \u00e9norme scandale qui se dessine, quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions?\r\noui \"un scandale judiciaire\" a d\u00e9clar\u00e9 l'avocat du jeune homme, qui se dit choqu\u00e9 et stup\u00e9fait.\"Un v\u00e9ritable cauchemar\" a comment\u00e9 un responsable du parti conservateur la CDU, \"comment cela a-t-il pu \u00eatre possible?\" se demande un d\u00e9put\u00e9 des Verts. \"Mais qu'est-ce qui se passe encore dans la Saxe?\" s'interroge aussi un responsable du SPD, en r\u00e9f\u00e9rence aux nombreuses pannes de la police de la Saxe, \u00e0 propos de l'arrestation justement de ce jeune syrien.\r\nBlandine Milcent \u00e0 Berlin... Et une conf\u00e9rence de presse du gouvernement de Saxe est pr\u00e9vue sur cette affaire... ce matin \u00e0 11h... \r\nEt cet \u00e9v\u00e9nement raisonne avec une autre affaire en France... L'affaire Abdeslam... Hier les avocats du suspect cl\u00e9 des attentats de Paris ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge... Ils consid\u00e8rent que Salah Abdeslam... ne sortira plus de son silence... Dans lequel il est mur\u00e9 depuis son arrestation... Les avocats d'Abdeslam d\u00e9noncent justement la surveillance permanente dont il fait l'objet, la vid\u00e9o surveillance... comme l'une des cause de son silence... Une vid\u00e9osurveillance qui le rend fou disent ils...\r\n(26/USA ACCUSATIONS TRUMP) C'est un nouveau moment difficile pour la campagne de Donald Trump aux Etats Unis... \r\nLe New York Times publie ce matin le t\u00e9moignage de deux femmes qui affirment avoir subi des attouchements de la part du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Des accusations qui interviennent quelques jours, apr\u00e8s la diffusion d'une video... Donald Trump y tenait des propos obsc\u00e8nes et injurieux \u00e0 l'\u00e9gard des femmes...  Washington, Philippe Revaz.\r\n(01/9 FEV ITV CARONI) Le dossier de l'application du vote du 9 f\u00e9vrier... \r\nDes juristes de l'union europ\u00e9enne estiment que le Conseil National va trop loin... la version \"light\", celle de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'ambauche, pour mettre en oeuvre l'article sur l'immigration de masse est DEJA trop lourde \u00e0 leurs yeux... \r\nCes r\u00e9serves sont exprim\u00e9es dans un document informel que s'est procur\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF... \r\nEt elle ne sont rien de pluss qu'une mani\u00e8re de maintenir la pression... C'est en tous cas l'avis du Conseiller aux Etats PLR appenzellois Andrea Caroni...qui veut aller plus loin dans l'appication de cet article constitutionnel... \r\n   49''\r\n Andrea Caroni avec Muriel Ballaman.\r\n(BREVE/MULTI CONTINGENT HORS UE ITV LEUBA) ***Et en ce qui concerne les travailleurs extra-europ\u00e9ens... Les contingeants seront augment\u00e9s l'an prochain...\r\nSuite au vote du 9 f\u00e9vrier le nombre de permis \u00e9tait pass\u00e9 de 8500 \u00e0 6500...\r\nBaisse d\u00e9nonc\u00e9e par de nombreux cantons... qui plaidaient pour un retour \u00e0 la normale... appuy\u00e9s par Johann Schneider Ammann... Et bien la Conf\u00e9d\u00e9ration a tranch\u00e9... \r\n7500 autorisations de s\u00e9jour seront accord\u00e9es \u00e0 des travailleurs extra-europ\u00e9ens en 2017...\r\n(D5/ PREFERENCE INDIGENE UDC/MCG PI) Et du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve... Cette question \u00e0 pr\u00e9sent... L'UDC genevoise a-t-elle op\u00e9r\u00e9 un revirement? \r\n***En lan\u00e7ant mardi son projet de loi qui veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne sur le march\u00e9 de l'emploi, la section genevoise du parti agrarien semble se d\u00e9marquer de sa position traditionnelle pour une \u00e9conomie ouverte et lib\u00e9rale. \r\nElle s'engage aussi sur un terrain d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 par le MCG... celui des mesures destin\u00e9e \u00e0 limiter le nombre de frontaliers. Une posture nouvelle qui pourrait \u00eatre une arme \u00e0 double tranchant pour l'UDC... Mathieu Cupelin.\r\n  1'35\r\n(Bref CENTRALES NUCLEAIRES ITV GENECAND) Axpo, Alpiq, BKW... Trois groupes qui retirent leurs demandes pour de nouvelles centrales nucl\u00e9raires... Des requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2008... Mais d\u00e9sormais, le contexte \u00e9conomique a chang\u00e9 expliquent les groupes d'\u00e9lectricit\u00e9... Les demandes avaient \u00e9t\u00e9 suspendues en 2011 apr\u00e8s Fukushima... Ce retrait d\u00e9finitif intervient en pleine campagne autour de l'initiative pourla sortie du nucl\u00e9aire soumise au vote le 27 septembre prochain...\r\n(D1/ DALA\u00cf LAMA  ITV LIOGIER) Le Dala\u00ef Lama poursuit aujourd'hui sa visite en Suisse... \r\nAu programme de la journ\u00e9e, une conf\u00e9rence au Kursaal de Berne, sur le th\u00e8me du dialogue et de la solidarit\u00e9... L'\u00e9v\u00e9nement affiche complet, et pourtant... \r\nL'aura du chef spirituel tib\u00e9tain semble avoir un peu p\u00e2li ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nC'est du moins le constat que dresse le sociologue Rapha\u00ebl Liogier...  Il est l' auteur d'une biographie du Dala\u00ef-Lama. Et il nous explique pourquoi le chef spirutuel suscite moins d'enthousiasme.\r\n  1'18\r\nRaphael Liogier interrog\u00e9 par Renaud Malik\r\n(16/POUTINE A TF1 PA) Op\u00e9ration communication de Vladimir Poutine, 1 jour seulement  apr\u00e8s l'annulation de sa visite en France... Le pr\u00e9sident russe a donn\u00e9 une interview \u00e0 la chaine fran\u00e7aise TF1.... Dans laquelle il minimise la crise diplomatique avec la France, et il rejette en bloc les accusations de crimes de guerre sur Alep. Analyse... d'Isabelle Cornaz... \r\n  1'02\r\nDans le dossier syrien, les diplomaties russe et am\u00e9ricaine, qui ont officiellement \"suspendu\" il y a 10 jours leur dialogue annoncent deux r\u00e9unions internationales ce week-end sur ce dossier...  la premi\u00e8re samedi \u00e0 Lausanne et la seconde dimanche \u00e0 Londres, pour tenter d'arracher un \u00e9ni\u00e8me cessez-le-feu. \r\nEt apr\u00e8s l'\u00e9chec du texte fran\u00e7ais, la Nouvelle-Z\u00e9lande, l'un des 10 membres non permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de r\u00e9solution demandant l'arr\u00eat des bombardements sur la ville syrienne martyre d'Alep.\r\n(23/DENT OR CROIX ROUGE PI) Donnez vos dents... des dents en or... apr\u00e8s un passage chez le dentiste... \r\nUne monnaie... qui pourrait financer une op\u00e9ration de la cataracte  en Afrique ou en Asie! \r\nC'est l'appel \u00e9tonnant que lancent ce jeudi la Croix-Rouge et la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins-dentistes, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale de la vue. Une op\u00e9ration de bienfaisance n\u00e9e il y a une trentaine d'ann\u00e9es, Simon Corthay...\r\n  1'00\r\nToucher du doigt le \"Baiser\" de Klimt ? C'est d\u00e9sormais possible gr\u00e2ce \u00e0 un avatar en 3D de l'oeuvre, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi par le mus\u00e9e viennois du Belvedere et destin\u00e9 en premier lieu aux d\u00e9ficients visuels.\r\nLa reproduction en relief et en miniature de la c\u00e9l\u00e8bre toile est assortie de capteurs qui d\u00e9clenchent des commentaires audio quand ils sont effleur\u00e9s.  \r\n\"Nous voulons ouvrir un nouveau chapitre dans la fa\u00e7on de rendre l'art accessible aux aveugles et aux mal-voyants\", a indiqu\u00e9 Rainer Delgado, de l'association allemande des aveugles et mal-voyants DBSV, lors d'une pr\u00e9sentation dans la capitale autrichienne.\r\nAchev\u00e9 1908 et repr\u00e9sentant un couple enlac\u00e9, le \"Baiser\", expos\u00e9 au Belvedere, est consid\u00e9r\u00e9 comme un chef d'oeuvre de Gustav Klimt (1**), le p\u00e8re de la S\u00e9cession viennoise.\r\nSa reproduction en 3D a n\u00e9cessit\u00e9 deux ans de travail et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans le cadre du projet europ\u00e9en AMBAVis destin\u00e9 \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s aux mus\u00e9es pour les d\u00e9ficients visuels.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un jeudi plut\u00f4t gris et humide....avec les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations ce matin d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve. Il fera frais, gu\u00e8re plus de 10\u00b0, 16\u00b0 en Valais avec un fort foehn.\r\nTemps restant capricieux vendredi, lente am\u00e9lioration samedi, et retour du soleil et de la douceur dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Syrie projet n\u00e9oz\u00e9landais) \r\n(Bref 9 f\u00e9vrier jug\u00e9 par europ\u00e9ens +frontex) \r\n(Bref deux r\u00e9unions sur la Syrie) Les diplomaties russe et am\u00e9ricaine, qui ont officiellement \"suspendu\" il y a 10 jours leur dialogue \"bilat\u00e9ral\" sur la Syrie, ont annonc\u00e9 deux r\u00e9unions internationales ce week-end en Europe, la premi\u00e8re samedi \u00e0 Lausanne et la seconde dimanche \u00e0 Londres, pour tenter d'arracher un \u00e9ni\u00e8me cessez-le-feu. \r\nNEW YORK - La Nouvelle-Z\u00e9lande, un des 10 membres non permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de r\u00e9solution demandant l'arr\u00eat des bombardements sur la ville syrienne martyre d'Alep.", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8069061", "ece-8069044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:12:11Z", "webPublicationDate": "2016-10-13T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C86A9723-E72A-496E-9FA4-A7E23BDB7DDA", "internalArchiveId": "C86A9723-E72A-496E-9FA4-A7E23BDB7DDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Feu vert sous conditions pour l'accord de libre \u00e9change Canada-UE", "publicationDate": "2016-10-13T00:00:00Z", "summary": "La Cour constitutionnelle allemande a autoris\u00e9 ce jeudi matin l'Allemagne \u00e0 appliquer provisoirement l'accord de libre-\u00e9change entre le Canada et l'Union europ\u00e9enne. Son avenir \u00e9tait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision des juges de Karlsruhe.\r\n\r\n* * Feu vert sous conditions pour l'accord de libre \u00e9change Canada-UE 12h30 Trait\u00e9 libre \u00e9change\r\nLa cour constitutionnelle allemande a autoris\u00e9 ce matin Berlin \u00e0 appliquer provisoirement l'accord de libre-\u00e9change entre le Canada et l'Union europ\u00e9enne. L'avenir du CETA, c'est ainsi qu'il s'appelle, \u00e9tait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision des juges de Karlsruhe. C'est donc un feu vert mais sous condition. Pourquoi cet obstacle \u00e9tait si important? Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs nous \u00e9claire... \r\n((Il fallait ce feu vert, car le gouvernement d'Angela Merkel pr\u00e9voyait de signer l'accord le 27 octobre prochain au cours d'un sommet entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada. \r\nMais attention, les juges posent plusieurs conditions, dont celle-ci: l'Allemagne doit pouvoir quitter l'accord si elle le demande. \r\nEt puis la cour  n'a pas encore statu\u00e9 sur la constitutionnalit\u00e9 du trait\u00e9 lui-m\u00eame.\r\nSigmar Gabriel, le vice-chancelier et ministre de l'\u00e9conomie, s'est tout de m\u00eame empress\u00e9 de d\u00e9clarer que les conditions des juges ne posent pas de probl\u00e8me. \r\nLes d\u00e9tracteurs du CETA, \u00e0 commencer par les Verts, accusent le SPD allemand de soutenir l'accord pour des motifs politiques, pour renforcer Sigmar Gabriel dans la course \u00e0 la chancellerie l'an prochain. Le feu vert de Karlsruhe est donc aussi un signal positif pour la course vers Berlin. ))", "durationSec": 68, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Feu vert sous conditions pour l\u2019accord de libre \u00e9change Canada-UE / 12H30_2016-10-13T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 13.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Cour constitutionnelle allemande a autoris\u00e9 ce jeudi matin l\u2019Allemagne \u00e0 appliquer provisoirement l'accord de libre-\u00e9change entre le Canada et l'Union europ\u00e9enne. Son avenir \u00e9tait suspendu \u00e0 la d\u00e9cision des juges de Karlsruhe."], "variantIds": ["ece-8069021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:12Z", "webPublicationDate": "2016-10-13T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB84ABED-0AAE-44CA-B781-0C819314B6D3", "internalArchiveId": "AB84ABED-0AAE-44CA-B781-0C819314B6D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les centrales suisses sont-elles vraiment les plus s\u00fbres d'Europe?", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, \"les centrales nucl\u00e9aires suisses sont les plus s\u00fbres d'Europe\" et \"leurs installations techniques ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9es \u00e0 90%\". La Suisse est-elle vraiment si bonne \u00e9l\u00e8ve? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS).\r\n\r\n* * Les centrales suisses sont-elles vraiment les plus s\u00fbres d'Europe?  \r\nNous poursuivons ce Forum avec un arr\u00eat sur image... Retour sur les propos tenus hier soir ici m\u00eame par Doris Leuthard, qui lan\u00e7ait sa campagne contre l'initiative des Verts \"pour sortir du nucl\u00e9aire\". La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'\u00e9nergie a insist\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 des centrales suisses. On l'\u00e9coute.\r\nSON 22''\r\n*** Pietro Bugnon. On va reprendre avec vous point par point la d\u00e9claration de Doris Leuthard. D'abord sa premi\u00e8re affirmation: \"nos centrales sont renouvel\u00e9es \u00e0 90%\". C'est correct?\r\nBen en fait personne ici \u00e0 Berne ne sait vraiment o\u00f9 Doris Leuthard est all\u00e9e chercher ce taux de 90%. Et surtout: 90% de quoi? 90% de la valeur \u00e0 neuf des centrales? 90% du nombre de pi\u00e8ces? Et pourquoi 90%? Pourquoi pas 92? Personne n'a la r\u00e9ponse.\r\nContact\u00e9s, les services de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sont bien emprunt\u00e9s. On explique que Doris Leuthard a donn\u00e9 un ordre de grandeur. \"Elle a voulu dire que les centrales sont plus s\u00fbres aujourd'hui qu'au moment de leur mise en service\", indique un porte-parole, qui rappelle que sa cheffe s'est exprim\u00e9e dans une langue qui n'est pas la sienne. Il n'emp\u00eache que factuellement, l'affirmation de Doris Leuthard est impr\u00e9cise et inv\u00e9rifiable. Un peu \u00e9tonnane de la part d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en campagne.\r\n*** Autre point \u00e9voqu\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: \"nos centrales sont les plus s\u00fbres en Europe\". C'est vraiment le cas?\r\nOui, mais attention, l\u00e0 aussi il faut bien voir de quoi on parle.\r\nEn 2011, l'Union europ\u00e9enne a mis sur pied des tests de r\u00e9sistance, ces fameux stress tests. Objectif: v\u00e9rifier si les centrales pouvaient r\u00e9sister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement type Fukushima: s\u00e9ismes, inondations, perte d'alimentation \u00e9lectrique, explosion d'hydrog\u00e8ne.\r\n*** Et l\u00e0, les centrales suisses sont \"les plus s\u00fbres\".\r\nIl n'y a pas de classement... on ne peut donc pas dire que les centrales helv\u00e9tiques sont les plus s\u00fbres. Mais oui, elles sont tr\u00e8s bien not\u00e9es en comparaison europ\u00e9enne.\r\nLe probl\u00e8me c'est que cet examen n'\u00e9value pas la s\u00e9curit\u00e9 globale d'une installation. Pour cela, il faudrait prendre en compte d'autres \u00e9l\u00e9ments: quel est l'\u00e2ge, respectivement l'usure du r\u00e9acteur? Est-ce que le personnel est bien form\u00e9? Quelle est la culture d'entreprise de l'exploitant? Bref, l'affirmation de Doris Leuthard est correcte, mais elle se focalise sur certains \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 uniquement.\r\n*** La troisi\u00e8me et derni\u00e8re affirmation que vous allez nous d\u00e9crypter Pietro... elle concerne la centrale de Leibstadt.\r\nOui ce r\u00e9acteur est \u00e0 l'arr\u00eat depuis le mois d'ao\u00fbt. Mais plus pour longtemps, du moins selon Doris Leuthard. Ecoutez...\r\nSON 5''\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Leibstadt red\u00e9marera en f\u00e9vrier. Le probl\u00e8me c'est qu'aucune autorisation n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par l'inspection f\u00e9d\u00e9rale pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Seul l'IFSN peut d\u00e9livrer un permis de red\u00e9marrage. Autrement dit, Doris Leuthard peut peut-\u00eatre esp\u00e9rer que cette centrale red\u00e9marre en f\u00e9vrier, mais elle n'en a pas la certitude, et encore moins la comp\u00e9tence pour l'annoncer.\r\n*** On l'a dit, Doris Leuthard joue son bilan sur cette question du nucl\u00e9aire. Elle s'expose, mais elle va loin dans son argumentation...\r\nOui Doris Leuthard grossit le trait. Le probl\u00e8me c'est qu'elle semble oublier qu'apr\u00e8s le 27 novembre, elle aura un autre combat \u00e0 mener, pour sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Ce discours tr\u00e8s pro-nucl\u00e9aire sera \u00e0 coup s\u00fbr r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par ses futurs opposants: l'UDC notamment, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. Les pro-nucl\u00e9aires n'h\u00e9siteront pas \u00e0 reprendre ses arguments: conservons ces centrales, puisqu'elles sont les meilleures europe et presque totalement modernis\u00e9es... Doris Leuthard leur donne des munitions. Ses exc\u00e8s d'aujourd'hui pourraient s'av\u00e9rer, \u00e0 terme, contre-productifs.", "durationSec": 1046, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066830", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les centrales suisses sont-elles vraiment les plus s\u00fbres d'Europe? / FOR_2016-10-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, \"les centrales nucl\u00e9aires suisses sont les plus s\u00fbres d\u2019Europe\" et \"leurs installations techniques ont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9es \u00e0 90%\". La Suisse est-elle vraiment si bonne \u00e9l\u00e8ve? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD) et Yannick Buttet (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-8066830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:07Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B922EA17-456A-4249-AB94-09B51BA55259", "internalArchiveId": "B922EA17-456A-4249-AB94-09B51BA55259", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;;DIR TEL IP A 7H;Racine, Cynthia;Nicolas Sarkozy, candidat \u00e0 la primaire r\u00e9publicaine fran\u00e7aise; Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne Rh\u00f4ne Alpes;Mireille Gutierez, pr\u00e9sidente comit\u00e9 de soutien \u00e0 Nicolas Sarkozy pour la suisse;Peter Loosli, fondateur des verts transfrontaliers;Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, membre du MCG;RopertNi;Dima Youssef, membre de l'\u00e9quipe f\u00e9minine nationale palestinienne;Fadi Quran, initiateur campagne Fifa territoires occup\u00e9s\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ LA RUSSIE VA ROUVRIR DES BASES MILITARIES AU VIETNAM A CUBA ET EN EGYPTE)  \r\n((mais avant de d\u00e9velopper ces titres, le red\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e russe))\r\nLe Vietnam, l'Egypte...ou encore Cuba...\r\nAutant de pays o\u00f9 la Russie envisage de rouvrir certaines de ses bases militaires de l'\u00e9poque de la guerre froide.\r\nLe Kremelin l'a laiss\u00e9 entendre hier....\r\nEt les plans de Moscou ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0...\r\nC'est ce qu'on va voir avec vous Isabelle Cornaz..\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates en direct de Moscou....\r\nLa Russie souhaite aussi \u00e9largir sa pr\u00e9sence en Syrie. \r\nEtablir un QG dans le port de Tartous...\r\nL'objectif, c'est d'en faire une v\u00e9ritable base militaire permanente...\r\nActuellement la base que la Russie poss\u00e8de \u00e0 Tartous, depuis 1977, n'est plus qu'un point de maintenance des bateaux. Seuls quelques dizaines de Russes, non-militaires, sont pr\u00e9sents sur le site, et la base ne peut pas accueillir des gros navires. Mais le vice-ministre de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 qu'\u00e0 l'avenir il s'agira d'une v\u00e9ritable base navale, la seule d'ailleurs que la Russie poss\u00e8de en m\u00e9diterran\u00e9e. Ce sera donc la deuxi\u00e8me base militaire russe pleinement active en Syrie, avec celle Heimim, \u00e0 Lattaqui\u00e9, d\u00e9ploy\u00e9 il y a un an. La Russie renforce ainsi sa pr\u00e9sence dans le pays, pour ses objectifs militaires actuels, mais aussi \u00e0 plus long terme.\r\nCC: voil\u00e0, pour la Syrie...En revanche Isabelle... quel est l'int\u00e9r\u00eat pour Moscou de ressusciter sa base militaire \u00e0 Cuba ?\r\nSymboliquement, \u00e7a s'inscrit dans le discours de confrontation actuel entre la Russie et l'occident. Une riposte de Moscou au renforcement de l'OTAN \u00e0 ses fronti\u00e8res C'est surtout le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de l'entretien d'une base militaire qui risque de dissuader Moscou d'aller de l'avant. A Cuba, o\u00f9 la base sovi\u00e9tique puis russe a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e il y a quinze ans, la Russie pourrait r\u00e9installer son centre d'\u00e9coute depuis lequel elle espionnait les Etats-Unis. Les autorit\u00e9s cubaines, depuis leur rapprochement avec Washington, pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 accueillir Moscou surtout pour des raisons financi\u00e8res, ou dans l'espoir d'une aide \u00e0 la modernisation de leurs forces arm\u00e9es. \r\nCC: Il reste encore un continent...l'Asie...on l'a dit, la Russie pourrait rouvrir une base au Vietnam. \u00e7a risque d'\u00eatre mal per\u00e7ue par la Chine.\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, la base russe de Kamran, au Vietnam \u00e9tait dirig\u00e9e contre la Chine. Si elle venait \u00e0 r\u00e9apparaitre, cette base pourrait aussi \u00eatre un signal de Moscou en direction de la Chine, qui inqui\u00e8te par sa puissance. Mais ce point d'ancrage pour la flotte russe au Vietnam serait aussi utile d'un point de vue purement pratique, pour ravitailler la flotte russe du pacifique lors de longues exp\u00e9ditions militaires. \r\nIsabelle Cornaz en direct de Moscou...merci...\r\nEt puisqu'on parle de la Russie, sachez que l'aviation russe bombarde \u00e0 nouveau la partie orientale d'Alep...contr\u00f4l\u00e9e par les rebelles....\r\nL'observatoire syrien des droits de l'homme a annonc\u00e9 hier la reprise des raids apr\u00e8s plusieurs jours de calme relatifs...\r\nLe conflit syrien, vu par un ex-otage des rebelles, c'est juste apr\u00e8s ce journal..\r\n***oui...Theo Padnos, journaliste am\u00e9ricain nous expliquera pourquoi selon lui il faut n\u00e9gocier avec Bachar Al-Assad.\r\n(D1/SARKOZY A ANNECY RE) Dans l'imm\u00e9diat...escale en France voisine...en compagnie...de Nicolas Sarkozy...\r\nL'ex-pr\u00e9sident, et candidat \u00e0 la primaire des r\u00e9publicains a donn\u00e9 un meeting hier soir \u00e0 Archamps...en Haute-Savoie.\r\nLa derni\u00e8re fois qu'il est venu dans la r\u00e9gion c'\u00e9tait en 2013. \r\nPour l'\u00e9couter...plusieurs centaines de personnes...\r\nCynthia Racine y \u00e9tait aussi...\r\nr\u00e9cit....\r\n  1'39''\r\nEt les 7 candidats \u00e0 la primaires c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicain d\u00e9batteront demain soir sur TF1...\r\n(05/GE PREFERENCE INDIGENE ITV POGGIA) ...Nicolas Sarkozy, per\u00e7u comme l'homme providentiel par certains frontaliers...on l'entendait dans dossier de Cynthia Racine...\r\nLes frontaliers fran\u00e7ais qui sont dans le viseurs de l'UDC et du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n***oui puisque les deux partis ont chacun d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour ancrer la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dans la Constitution genevoise.\r\nils veulent emboiter le pas au Tessin...qui a adopt\u00e9 en votation le 25 septembre dernier une initiative qui accorde la priorit\u00e9 aux travailleurs tessinois...\r\nA Gen\u00e8ve, la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale s'applique d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'administration publique...via une directive adopt\u00e9e sous la pression du MCG. \r\nAlors faut-il aller plus loin et l'\u00e9tendre \u00e0 tous les secteurs y compris priv\u00e9s? \r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 un ministre MGC...Mauro Poggia...\r\n  52''\r\nLe conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia interrog\u00e9 par Tania Sazpinar...\r\n(Br\u00e8ve 9 f\u00e9vrier+\u00e9tudes GE) Et la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne...il en \u00e9tait aussi question hier \u00e0 Berne...\r\nau niveau national cet fois, dans une version all\u00e9g\u00e9e...\r\ncelle que plebiscite le conseil national pour limiter l'immigration.\r\nLes Etats n'ont rien contre...\u00e0 priori...\r\nLa commission des institutions politiques du conseil des Etats a termin\u00e9 sa premi\u00e8re inspection. la variante est globalement accept\u00e9e sauf par les \u00e9lus UDC:\r\n(07/ZH LA VILLE RECOIT LE DALAI LAMA PA) Aujourd'hui...un pays aura probablement les yeux riv\u00e9s sur la Suisse...\r\nce pays c'est la Chine!\r\n***et pour cause: le Dala\u00ef Lama entame aujourd'hui une visite entre Berne et Zurich. \r\nA chaque fois, c'est un casse-t\u00eate diplomatique pour les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques, qui souhaitent pr\u00e9server les relations avec la Chine. \r\nP\u00e9kin, on le sait, observe de mani\u00e8tre r\u00e9ticente les rencontres officielles avec le chef spirituel des tib\u00e9tains. \r\nles autorit\u00e9s zurichoises n'\u00e9taient pas vraiment sur de savoir sur quel pied danser...Rouven Gueissaz.\r\n  52''\r\n(Br\u00e8ve Clinton) En bref, Hillary Clinton creuse l'\u00e9cart...\r\nLe premier sondage r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9bat de dimanche face \u00e0 Donald Trump...la donne vainqueur de l'\u00e9lection...\r\navec 45% des voix...contre 37% pour le r\u00e9publicain.\r\n(Br\u00e8ve Salah) On vient de l'apprendre...\r\nLes avocats de Salah Abdeslam, suspect-cl\u00e9 des attentats de Paris le 13 novembre dernier renoncent \u00e0 le d\u00e9fendre.\r\nIls l'ont annonc\u00e9 sur BFM TV ce matin..\r\nIls disent avoir la conviction que leur client ne s'exprimera pas et qu'il appliquera le droit au silence.\r\n(11/FOOT COLONIES PI) ***7h...Le conflit entre Isra\u00e9liens et Palestiniens se jouent aussi sur les terrains de football...\r\nC'est demain que la FIFA doit se r\u00e9unir \u00e0 Zurich pour trancher un diff\u00e9rent entre Israel et les palestiniens. \r\nCes derniers r\u00e9clament l'exclusion des clubs isra\u00e9liens install\u00e9s dans les colonies de Cisjordanie. \r\n6 clubs sont concern\u00e9s.\r\nIsrael refuse de retirer ces \u00e9quipes de ses championnats. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, l'italo-suisse Gianni Infantino avait promis de faire de cette question \u00ab une priorit\u00e9 \u00bb. \r\nUn rassemblement de joueurs de football palestiniens a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 hier en face de la plus grande colonie isra\u00e9lienne qui accueille un de ces clubs. \r\nLe reportage Nicolas Ropert.\r\n  1'10''\r\n(Br\u00e8ve sport) Dans le seul match de la soir\u00e9e en LNA, le LHC a battu Ambri-Piotta 4-1. Ce succ\u00e8s permet aux Lausannois de remonter au troisi\u00e8me rang \u00e0 deux points du leader Zoug.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nUn temps bien ensoleill\u00e9. Quelques nuages tout de m\u00eame ce matin sur le Plateau, ils vont se dissiper vers la mi-journ\u00e9e... \r\nQuelques passages nuageux aussi en fin d'apr\u00e8s midi... Temp\u00e9ratures: 1 \u00e0 4 degr\u00e9s ce matin... 11 l'apr\u00e8s midi... et jusqu'\u00e0 14 en Valais... Et une bise faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D3/CINEMA CAPTAIN FANTASTIC PI) Sortie aujourd'hui (mer) de \u00abViggo Mortensen interpr\u00e8te un p\u00e8re qui \u00e9l\u00e8ve ses six enfants dans une cabane hors de la soci\u00e9t\u00e9 moderne. \r\nAvec sa famille, il a construit un paradis libertaire dans les for\u00eats du nord-ouest am\u00e9ricain. \r\nMais lorsque la m\u00e8re se suicide, le microcosme utopique menace d'imploser. \r\nUn film qui \u00e9voque des valeurs atypiques dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, Rafael Wolf.\r\n  1'38''\r\nune am\u00e9rique loin de la campagne pr\u00e9sidentielle....\r\nVoil\u00e0 pour la trame de Captain Fantastic \u00bb de Matt Ross...\u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui au cin\u00e9ma...", "durationSec": 831, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8066878", "ece-8066862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:12:11Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ropert, Nicolas", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31E7332E-F1E5-432F-B864-83D83EC7E3AD", "internalArchiveId": "31E7332E-F1E5-432F-B864-83D83EC7E3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La solution \"light\" d'application du vote du 9 f\u00e9vrier ne convainc pas l'UE", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale\r\nLes juristes de l'Union europ\u00e9enne doutent de la solution \"light\" propos\u00e9e par le Conseil national pour l'application de l'initiative sur l'immigration de masse, d'apr\u00e8s un document confidentiel obtenu par SRF.\r\n\r\n* * La solution \"light\" d'application du vote du 9 f\u00e9vrier ne convainc pas l'UE  \r\nNous poursuivons ce Forum avec un arr\u00eat sur image... Retour sur les propos tenus hier soir ici m\u00eame par Doris Leuthard, qui lan\u00e7ait sa campagne contre l'initiative des Verts \"pour sortir du nucl\u00e9aire\". La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'\u00e9nergie a insist\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 des centrales suisses. On l'\u00e9coute.\r\nSON 22''\r\n*** Pietro Bugnon. On va reprendre avec vous point par point la d\u00e9claration de Doris Leuthard. D'abord sa premi\u00e8re affirmation: \"nos centrales sont renouvel\u00e9es \u00e0 90%\". C'est correct?\r\nBen en fait personne ici \u00e0 Berne ne sait vraiment o\u00f9 Doris Leuthard est all\u00e9e chercher ce taux de 90%. Et surtout: 90% de quoi? 90% de la valeur \u00e0 neuf des centrales? 90% du nombre de pi\u00e8ces? Et pourquoi 90%? Pourquoi pas 92? Personne n'a la r\u00e9ponse.\r\nContact\u00e9s, les services de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sont bien emprunt\u00e9s. On explique que Doris Leuthard a donn\u00e9 un ordre de grandeur. \"Elle a voulu dire que les centrales sont plus s\u00fbres aujourd'hui qu'au moment de leur mise en service\", indique un porte-parole, qui rappelle que sa cheffe s'est exprim\u00e9e dans une langue qui n'est pas la sienne. Il n'emp\u00eache que factuellement, l'affirmation de Doris Leuthard est impr\u00e9cise et inv\u00e9rifiable. Un peu \u00e9tonnane de la part d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en campagne.\r\n*** Autre point \u00e9voqu\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: \"nos centrales sont les plus s\u00fbres en Europe\". C'est vraiment le cas?\r\nOui, mais attention, l\u00e0 aussi il faut bien voir de quoi on parle.\r\nEn 2011, l'Union europ\u00e9enne a mis sur pied des tests de r\u00e9sistance, ces fameux stress tests. Objectif: v\u00e9rifier si les centrales pouvaient r\u00e9sister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement type Fukushima: s\u00e9ismes, inondations, perte d'alimentation \u00e9lectrique, explosion d'hydrog\u00e8ne.\r\n*** Et l\u00e0, les centrales suisses sont \"les plus s\u00fbres\".\r\nIl n'y a pas de classement... on ne peut donc pas dire que les centrales helv\u00e9tiques sont les plus s\u00fbres. Mais oui, elles sont tr\u00e8s bien not\u00e9es en comparaison europ\u00e9enne.\r\nLe probl\u00e8me c'est que cet examen n'\u00e9value pas la s\u00e9curit\u00e9 globale d'une installation. Pour cela, il faudrait prendre en compte d'autres \u00e9l\u00e9ments: quel est l'\u00e2ge, respectivement l'usure du r\u00e9acteur? Est-ce que le personnel est bien form\u00e9? Quelle est la culture d'entreprise de l'exploitant? Bref, l'affirmation de Doris Leuthard est correcte, mais elle se focalise sur certains \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 uniquement.\r\n*** La troisi\u00e8me et derni\u00e8re affirmation que vous allez nous d\u00e9crypter Pietro... elle concerne la centrale de Leibstadt.\r\nOui ce r\u00e9acteur est \u00e0 l'arr\u00eat depuis le mois d'ao\u00fbt. Mais plus pour longtemps, du moins selon Doris Leuthard. Ecoutez...\r\nSON 5''\r\nSelon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Leibstadt red\u00e9marera en f\u00e9vrier. Le probl\u00e8me c'est qu'aucune autorisation n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par l'inspection f\u00e9d\u00e9rale pour la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Seul l'IFSN peut d\u00e9livrer un permis de red\u00e9marrage. Autrement dit, Doris Leuthard peut peut-\u00eatre esp\u00e9rer que cette centrale red\u00e9marre en f\u00e9vrier, mais elle n'en a pas la certitude, et encore moins la comp\u00e9tence pour l'annoncer.\r\n*** On l'a dit, Doris Leuthard joue son bilan sur cette question du nucl\u00e9aire. Elle s'expose, mais elle va loin dans son argumentation...\r\nOui Doris Leuthard grossit le trait. Le probl\u00e8me c'est qu'elle semble oublier qu'apr\u00e8s le 27 novembre, elle aura un autre combat \u00e0 mener, pour sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Ce discours tr\u00e8s pro-nucl\u00e9aire sera \u00e0 coup s\u00fbr r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par ses futurs opposants: l'UDC notamment, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. Les pro-nucl\u00e9aires n'h\u00e9siteront pas \u00e0 reprendre ses arguments: conservons ces centrales, puisqu'elles sont les meilleures europe et presque totalement modernis\u00e9es... Doris Leuthard leur donne des munitions. Ses exc\u00e8s d'aujourd'hui pourraient s'av\u00e9rer, \u00e0 terme, contre-productifs.", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066837", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La solution \"light\" d'application du vote du 9 f\u00e9vrier ne convainc pas l\u2019UE / FOR_2016-10-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les juristes de l'Union europ\u00e9enne doutent de la solution \"light\" propos\u00e9e par le Conseil national pour l'application de l'initiative sur l'immigration de masse, d'apr\u00e8s un document confidentiel obtenu par SRF."], "variantIds": ["ece-8066837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:05Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FAE2E99-4793-48C4-A47B-060AF3C3BBF9", "internalArchiveId": "0FAE2E99-4793-48C4-A47B-060AF3C3BBF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels enjeux pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises?", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Racine, Cynthia\r\nLe premier tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises aura lieu le 6 novembre prochain. Quels en seront les principaux enjeux? D\u00e9bat entre trois candidats au Conseil d'Etat, Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Olivier Curty (PDC) et St\u00e9phane Peiry (UDC).\r\n\r\n* * Quels enjeux pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises?  \r\nNotre grand d\u00e9bat fribourgeois pour le conseil d'Etat, on y arrive.\r\nD\u00e9bat de challengers : trois candidats qui cherchent \u00e0 se faire une des 7 places au conseil d'Etat\r\nSt\u00e9phane Peiry, candidat UDC au conseil d'Etat\r\nJean-Francois Steiert, conseiller national socialiste\r\nOlivier Curty, PDC, vice-chancelier de l'Etat de Fribourg\r\nJuste avant d'ouvrir le d\u00e9bat... on va bri\u00e8vement retracer les enjeux de cette \u00e9l\u00e9ction au Conseil d'Etat... avec vous Maurice Doucas...\r\nL'UDC va-t-elle oui ou non entrer au sein du gouvenement fribourgeois le 6 novembre prochain. Il y a ceux qui pensent que ce parti a maintenant la force de frappe n\u00e9cessaire pour revenir au Conseil d'Etat, apr\u00e8s 20 ans d'absence.. Pour op\u00e9rer ce retour... l'UDC mise sur St\u00e9phane Peiry qui est un bloch\u00e9rien bon teint... \r\nSi l'UDC entre au gouvernement...  va-t-elle  piquer un si\u00e8ge.... \u00e0 la gauche ou \u00e0 la droite... \r\n\u00e7a c'est la question... \r\nEt puis, il y a une autre inconnue... l'avenir au gouvernement fribourgeois de la Verte Marie Garnier...\r\nOui l'actuelle directrice des institutions pourrait \u00eatre menac\u00e9e. Marie Garnier \u00e9tait en 2011 la grande surprise des \u00e9lections cantonales. Elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue dans la foul\u00e9e de Fukushima... Ing\u00e9nieur agronome de formation, Marie Garnier avait alors aussi re\u00e7ue des voix du monde agricole. Aujourd'hui, Marie Garnier se positionne au centre alors qu'elle figure sur une liste de gauche... et cela exasp\u00e8re aussi bien le PS... que le PDC.. . \r\n================================================================================= \r\nMais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale... Maurice Doucas... quels sont les th\u00e8mes de cette campagne \u00e9lectorale...\r\nIl faut d'abord savoir que la population fribourgeoise est en constante augmentation... Elle a pass\u00e9 le cap.... au cours de cette l\u00e9gislature... des 300'000 habitants..Et tous les th\u00e8mes majeurs de cette campagne sont justement li\u00e9 \u00e0 cette croissance d\u00e9mographique...  comme par exemple la mobilit\u00e9... le vieillissement de la population... le d\u00e9veloppement \u00e9conomique avec la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 valeur ajout\u00e9e... ou la formation... \r\nCes th\u00e8mes sont au centre des pr\u00e9occupations du monde politique fribourgeois... qui se demande aussi ce qu'il faut faire avec la fortune du canton qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1 mrd de franc...", "durationSec": 1118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066843", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quels enjeux pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises? / FOR_2016-10-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le premier tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises aura lieu le 6 novembre prochain. Quels en seront les principaux enjeux? D\u00e9bat entre trois candidats au Conseil d'Etat, Jean-Fran\u00e7ois Steiert (PS), Olivier Curty (PDC) et St\u00e9phane Peiry (UDC)."], "variantIds": ["ece-8066843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:04Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16DF5374-87CC-49AC-B324-CE480EA9C8D8", "internalArchiveId": "16DF5374-87CC-49AC-B324-CE480EA9C8D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La transparence des Verts sur \"Sortir du nucl\u00e9aire\" mise en cause", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Racine, Cynthia\r\nLe Blick critique le manque de transparence du budget de la campagne pour l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\" qui devrait r\u00e9colter deux millions de francs. Le parti a pourtant toujours fait de la transparence l'un de ses chevaux de bataille. Interview d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD).\r\n\r\n* * La transparence des Verts sur \"Sortir du nucl\u00e9aire\" mise en cause  \r\nFinancement campagne\r\nAd\u00e8le Thorens, vous restez avec nous. \r\nLe Blick vous \u00e9pingle ce matin, sur le financement de votre campagne pour le 27 novembre. \r\nLe parti a jou\u00e9 la transparence sur le montant global \u00e0 disposition . et  il est consid\u00e9rable : 2 millions. \r\nOr probl\u00e8me, votre effort de transparence s'arr\u00eate l\u00e0. On ne sait pas qui met combien, combien paie par exemple Greenpeace, ou le WWF, ou qui sont les autres gros donateurs priv\u00e9s. \r\nAlors : vous n'\u00eates bien sur pas oblig\u00e9s de donner ces d\u00e9tails. Mais quand m\u00eame, votre parti s'est toujours battu - aux c\u00f4t\u00e9s du PS - pour la transparence totale dans le financement des campagnes. Vous soutenez m\u00eame l'initiative populaire qui le demande (nommer toutes les dons qui d\u00e9passent 10 000 francs). \r\n-\tFaites ce que je dit, pas ce que je fais ? deux poids deux mesures ?\r\n-\tFinalement, vous d\u00e9montrez par l'exemple que la transparence est impossible .\r\n-\tPour une fois vous roulez sur l'or !! exemples : pour la caisse unique ou l'imposition des successions, le PS avait moins de 300 000 francs \u00e0 dispo, et parlaient d\u00e9j\u00e0 de gros budgets !\r\n-\tEnjeu \u00e9norme : si vous perdez, ce serait un signal tr\u00e8s n\u00e9gatif pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui d\u00e9sormais est attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum !! \r\nR\u00e9ax candidats\r\n-\tSteiert : d\u00e9cu de l'attitude des Verts ?? la preuve que la transparence est impossible ?? \r\n-\tPeiry : quand m\u00eame, la transparence, n'est-ce pas juste fondamental dans la d\u00e9mocratie ? vous dont le parti accorde autant d'importance \u00e0 la d\u00e9mocratie directe . et donc les campagnes sont des black-box .", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066841", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La transparence des Verts sur \"Sortir du nucl\u00e9aire\" mise en cause / FOR_2016-10-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Blick critique le manque de transparence du budget de la campagne pour l'initiative des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\" qui devrait r\u00e9colter deux millions de francs. Le parti a pourtant toujours fait de la transparence l'un de ses chevaux de bataille. Interview d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-8066841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:05Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pdte, CN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEDD225B-8B32-462C-8054-F32FC8AB872F", "internalArchiveId": "CEDD225B-8B32-462C-8054-F32FC8AB872F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giovanni Ferro-Luzzi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve;Frank Berton, avocat fran\u00e7ais de Salah Abdeslam;ArmoricHe\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:23-08:00:41 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(02/DORIS QUI DIT NON PUIS OUI PA) D'abord non... et ensuite oui... Doris Leuthard devra tenir une position un peu compliqu\u00e9e sur un m\u00eame sujet, la sortie du nucl\u00e9aire... Et surtout mener deux campagnes successives sur ce th\u00e8me... \r\nSa position en r\u00e9sum\u00e9, c'est \"oui, \u00e0 une sortie de l'atome mais pas trop t\u00f4t\"...comprenez par l\u00e0 pas l'ann\u00e9e prochaine... Ce qui serait le cas, si l'initiative des Verts passait le 27 novembre prochain... \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a lanc\u00e9 sa campagne contre ce texte hier... Le point sur un exercice d\u00e9licat... avec St\u00e9phane Deleury...  \r\n  1'03''\r\n(23/Reprise frontaliers) Travailleurs genevois d'abord!\r\nA Gen\u00e8ve, le MGC et l'UDC veulent chacun d\u00e9poser un projet de loi pour favoriser l'embauche des travailleurs indig\u00e8nes face aux frontaliers...\r\nLeur objectif: inscrire la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale dans la Constitution genevoise...\r\nEt pourtant une \u00e9tude publi\u00e9e hier montre que le PIB du canton d\u00e9pend \u00e0 20% des travailleurs frontaliers...\r\nAlors la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne permettra-t-elle aux ch\u00f4meurs genevois de retrouver un emploi plus facilement? r\u00e9ponse de Giovanni Ferro-Luzzi, auteur de cette \u00e9tude...\r\ndes propos recueillis tout \u00e0 l'heure par Simon Mathey Doret...\r\n(24/ABANDON AVOCATS ABDESLAM) En France, les avocats de Salah Abdeslam renoncent \u00e0 d\u00e9fendre leur client... Les deux d\u00e9fenseurs, l'un belge, l'autre fran\u00e7ais, l'ont dit ce matin sur BFM TV... Plus question de d\u00e9fendre le suspect cl\u00e9 des attentats de Paris... \r\nL'avocat fran\u00e7ais de Salah Abdeslam, Frank Berton... \r\nSalah Abdeslam, mise en examen pour assassinat terroriste est \u00e0 l'isolement depuis le 27 avril dans une prison du sud de Paris... Il est plac\u00e9 sous vid\u00e9osurveillance 24 heures sur 24...\r\n(12/IRLANDE BUDGET ANTI CHOC BREXIT PA) Le Brexit est observ\u00e9 avec inqui\u00e9tude en Europe... Et le voisin Irlandais n'est pas en reste... \r\nM\u00eame si l'Irlande continue son redressement avec des pr\u00e9visions de croissance qui sont les plus fortes de l'Union Europ\u00e9enne...\r\nMalgr\u00e9 tout... le Ministre des finances irlandais a pr\u00e9sent\u00e9 hier au Parlement un budget anti-Brexit...  \r\nComprenez avec des incitations fiscales, pour se pr\u00e9munir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes de la sortie du Royaume Unis de l'UE... (comme la chute de la livre)\r\nDublin, Herv\u00e9 Amoric... \r\n  54''\r\nEt concernant le fameux Brexit... Les plus hauts magistrats d'Angleterre doivent se pencher d\u00e8s demain sur des recours contre la d\u00e9cision de la Premi\u00e8re Miniszte de lancer la proc\u00e9dure du Brexit sans consulter le Parlement... \r\nDes actions en justice introduites par des citoyens aux profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, du coiffeur, au gestionnaire de fonds de pension...\r\n(20/OMS TAXE SUCRE PA) Stop au sucre... L'OMS pr\u00e9conise les grands moyens... Et surtout l'argument du portefeuille... A savoir taxer les boissons sucr\u00e9s... pour combattre l'ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te ou les carries dentaire... Dans un rapport publi\u00e9 hier, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 appelle les gouvernements \u00e0 suivre l'exemple de pays, comme le Mexique ou la Grande Bretagne... Simon Corthay... \r\n  48''\r\n(D3/CINEMA CAPTAIN FANTASTIC PI) Et eux... n'ont sans doute pas droit aux sept sucres des sodas... Vous allez l'entendre... Eux se sont les enfants du film Captain Fantastic... de MAtt Ross... Le film sort aujourd'hui... \r\nL'histoire d'un p\u00e8re qui \u00e9l\u00e8ve six enfants, dans une cabane hors de la soci\u00e9t\u00e9 moderne... Avec sa famille il a construit un paradis libertaire dans les for\u00eats du nord-ouest am\u00e9ricain... Mais lorsque la m\u00e8re se suicide le microcosme utopique menace d'imploser... Un film qui \u00e9voque des valeurs atypiques dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, Rapha\u00ebl Wolf... \r\n  1'38''\r\nCaptain Fantastic de Matt Ross avec Viggo Mortensen dans le r\u00f4le de ce p\u00e8re si contrast\u00e9... en salle d\u00e8s aujourd'hui...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/VS TETE DE BALME PA) En Valais, le projet d'extension du domaine skiable de T\u00eate de Balme sur le territoire de la commune de Trien subit un coup d'arr\u00eat. \r\nLe Tribunal cantonal valaisan vient de donner raison \u00e0 plusieurs organisations \u00e9cologistes et au Club alpin suisse qui recouraient contre l'homologation par le Conseil d'Etat du plan d'am\u00e9nagement d\u00e9taill\u00e9 du secteur. \r\nUne nouvelle \u00e9tape, Yves Terrani, d'un feuilleton qui dure depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es...\r\n  54''", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8066848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8066867", "ece-8066848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:08Z", "webPublicationDate": "2016-10-12T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}