{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=925&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=950&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=900&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-EB8972B9-610E-4A8D-A87E-7163A967E334", "internalArchiveId": "EB8972B9-610E-4A8D-A87E-7163A967E334", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Gr\u00e8ce et l'Allemagne se rapprochent face \u00e0 la crise des migrants", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "* * La Gr\u00e8ce et l'Allemagne se rapprochent face \u00e0 la crise des migrants  \r\nIl ne faut pas laisser la Gr\u00e8ce seule face \u00e0 la crise des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nCet appel du gouvernement allemand aux EM de l'UE aujourd'hui.... dans la foul\u00e9e de la d\u00e9cision de la commission d'allouer 700 mio d'euros aux pays qui en ont besoin pour les aider \u00e0 accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\nCette aide humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent ira en priorit\u00e9 \u00e0 la Gr\u00e8ce. Ath\u00e8nes demande pr\u00e8s de 500 millions d'euros pour financer l'accueil de 100 milles personnes.\r\nL'Allemagne.... la Gr\u00e8ce... qui se rapprochent ...... ils nous avaient plut\u00f4t habitu\u00e9s \u00e0 des regards en chiens de fa\u00efence.\r\nAlain Franco, on connaissait le couple franco-allemand. Merkel-Tsipras, c'est quand m\u00eame plus \u00e9tonnant non ?\r\nC'est vrai que si on se souvient de l'ambiance ultra-tendue des Sommets Europ\u00e9ens de juillet dernier, quand la Gr\u00e8ce \u00e9tait \u00e0 un cheveu de la sortie de la zone euro, que Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait oblig\u00e9 de faire l'arbitre et le m\u00e9diateur entre Tispras et Merkel, ce rapprochement actuel a de quoi \u00e9tonner.\r\nMais il faut aussi se rappeler que la Chanceli\u00e8re a aussi tout fait pour \u00e9viter que les ponts soient rompus avec le Premier ministre grec, malgr\u00e9 les insultes et les attaques contre sa personne venue de la rue \u00e0 Ath\u00e8nes mais aussi venues des proches de Tsipras, \u00e0 commencer par son ministre des Finances, Yannis Varoufakis.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'opinion publique allemande n'en pouvait plus de la Gr\u00e8ce, elle r\u00e9clamait le Grexit. Au lieu de choisir cette solution de facilit\u00e9, Merkel a us\u00e9 de tous ses pouvoirs pour faire plier Tsipras, pour qu'il accepte d'avaler la potion am\u00e8re de l'aust\u00e9rit\u00e9, mais sans aller jusqu'\u00e0 la rupture.\r\nPour une simple et bonne raison : Merkel est une europ\u00e9enne convaincue. qui a mis tout en ouvre pour \u00e9viter le d\u00e9litement de l'UE. Tsipras, lui, savait qu'un Grexit signifierait l'appauvrissement pour des d\u00e9cennies de son pays. Les deux dirigeants avaient beau s'affronter vertement en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, ils avaient aussi un int\u00e9r\u00eat commun, mais pour des motifs diff\u00e9rents : pr\u00e9server l'unit\u00e9 de la zone euro.\r\n*** Et c'est aussi par int\u00e9r\u00eat commun que les deux dirigeants se sont rapproch\u00e9s ces derniers temps ?  \r\nAbsolument. Mais ce n'est pas par affection. Plut\u00f4t par soucis de sauver la maison commune qui menace de s'effondrer.\r\nMerkel fait un triple constat :\r\n1 Tsiprars est loyal, il m\u00e8ne les r\u00e9formes et joue le jeu dont les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es par Bruxelles et ses partenaires.\r\n2 Pour elle, la Gr\u00e8ce assume son r\u00f4le d'acceuil avec autant d'humanit\u00e9 que possible malgr\u00e9 son manque de moyens financiers, et contrairement aux pays de l'Est.\r\n3  Merkel voit que sa politique d'ouverture aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens \u00e0 totalement d\u00e9stabilis\u00e9 et divis\u00e9 l'Union Europ\u00e9ene, Les dirigeants hongrois et polonais m\u00e8nent une violente campagne contre elle, Hollande regarde ailleurs. Elle est isol\u00e9e, en qu\u00eate d'alli\u00e9s. Tsipras est bienvenu !\r\nSurtout que sur les r\u00e9fugi\u00e9s, Merkel la conservatrice protestante et Tsipras le gauchiste la\u00efc partagent les m\u00eames valeurs : l'Europe doit les accueillir et les traiter de fa\u00e7on humaine..\r\nAngela et Alexis se retrouvent embarqu\u00e9s sur la m\u00eame gal\u00e8re : ils doivent ramer ensemble pour sauver l'unit\u00e9 europ\u00e9enne ou bien ils couleront ensemble, entra\u00eenant la zone schengen dans leur plongeon. Raison pour laquelle, apr\u00e8s Merkozy, et Merkollande, nous voici face \u00e0 un nouveau couple de circonstance : On l'appellera si vous voulez bien, Merkalexis.", "durationSec": 503, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519770", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Gr\u00e8ce et l'Allemagne se rapprochent face \u00e0 la crise des migrants / FOR_2016-03-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement allemand ne veut pas laisser la Gr\u00e8ce seule face \u00e0 la crise des migrants, tandis que la commission europ\u00e9enne \u00e0 allouer 700 millions d'euros pour aider les Etats membres qui se trouvent en premi\u00e8re ligne face aux arriv\u00e9es de migrants. Interview de Bashkim Iseni, sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s albanophone, directeur d'Albinfo.ch."], "variantIds": ["ece-7519770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T17:07:37Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T17:36:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1498285", "internalArchiveId": "AA1602498166", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1821, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7540953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7540952.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Quatre permis de p\u00eache professionnelle sont mis au concours pour le Lac L\u00e9man", "Audiences 2015 de la RTS: l\u2019usage du mobile est toujours plus important chez les Suisses romands", "Les pourparlers sur la Syrie: Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l\u2019Onu sur la Syrie, d\u00e9voile son plan pour la reprise des n\u00e9gociations", "Etats-Unis / Elections am\u00e9ricaines: l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine en Suisse Suzi LeVine souligne l\u2019aspect unique du parcours de Donlad Trump", "La sortie de la Suisse du nucl\u00e9aire est de plus en plus incertaine", "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2015: le Conseil national relativise sa sortie du nucl\u00e9aire", "Ski alpin: l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn met un terme \u00e0 sa saison \u00e0 cause de sa blessure au genou", "GE: le Salon de l\u2019auto abrite \u00e9galement le Forum mondial de l\u2019ONU sur les v\u00e9hicules", "L'Union europ\u00e9enne va d\u00e9bloquer 700 millions d'Euros pour faire face \u00e0 l\u2019afflux de migrants", "Etats-Unis / Clinton et Trump gagnats au Super Tuesday: les observations de Pierre Gobet, \u00e0 Houston", "FR: le d\u00e9sistement d\u2019une femme \u00e9lue \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif pour son mari cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La profession de p\u00eacheur est d\u00fbment patent\u00e9e. Cette ann\u00e9e, beaucoup de candidats se sont pr\u00e9sent\u00e9s, mais seules quatre places sont propos\u00e9es.", "Une deuxi\u00e8me tendance s'observe chez les utilisateurs : l'augmentation de la fr\u00e9quentation des r\u00e9seaux sociaux.", "Les experts d\u00e9battent \u00e0 l'infini sur la notion de sortie du nucl\u00e9aire. 30 ans apr\u00e8s Tchernobyl, 5 ans apr\u00e8s Fukushima, la peur s'est \u00e0 nouveau \u00e9loign\u00e9e.", "\u00c0 part M\u00fchleberg, les centrales suisses auraient une dur\u00e9e de vie illimit\u00e9e. Le ton n\u2019est plus le m\u00eame qu\u2019apr\u00e8s Fukushima.", "La skieuse domine pourtant la Coupe du monde de ski alpin. Ce d\u00e9part est une occasion d\u00e9cisive pour Lara Gut de prendre les devants.", "Cette instance de r\u00e8glementation inter\u00e9tatique dans le domaine automobile est en charge de plus de 130 r\u00e8glements techniques.", "L\u2019argent est destin\u00e9 \u00e0 certains pays membres.", "Le mari est le premier des viennent-ensuite. Magouilles ou tromperies, les attaques sont virulentes envers le couple qui se d\u00e9fend de toute man\u0153uvre."], "variantIds": ["ece-7428722", "ece-7428720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-23T14:10:40Z", "subTitles": ["19:30:00:23  19:30:16:03\r\n...\r\n\r\n19:30:16:08  19:30:18:07\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:21:12\r\n        La Suisse redessine\r\n      la strat\u00e9gie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:24:18\r\nMuehleberg sera d\u00e9branch\u00e9e en 2019.\r\n\r\n19:30:24:23  19:30:27:21\r\n         Mais le National\r\n     veut laisser fonctionner\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:31:18\r\n   les quatre autres centrales.\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:35:17\r\n        Le n\u00e9gociateur pour\r\n       la Syrie S.de Mistura\r\n\r\n19:30:35:22  19:30:38:18\r\n    annonce son plan du 9 mars\r\n           sur la RTS.\r\n\r\n19:30:38:23  19:30:41:20\r\n          Il organisera\r\n     des rencontres s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:30:42:01  19:30:45:07\r\n     Il salue la collaboration\r\n    entre Am\u00e9ricains et Russes.\r\n\r\n19:30:45:18  19:30:50:10\r\n  Hillary Clinton et Donald Trump,\r\ngrands vainqueurs du \"Super Tuesday\".\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:53:02\r\n         Est-ce l'affiche\r\n      de la pr\u00e9sidentielle ?\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:57:05\r\nLa repr\u00e9sentante des USA en Suisse\r\n        est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n19:30:57:15  19:31:02:04\r\n     A Romont, une femme \u00e9lue\r\n     \u00e0 l'ex\u00e9cutif se d\u00e9siste.\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:05:13\r\n      Son mari est candidat.\r\n\r\n19:31:05:18  19:31:07:17\r\n     Les r\u00e9actions sont vives.\r\n\r\n19:31:08:19  19:31:11:22\r\n     Puis le Salon de l'auto\r\n met l'accent sur les nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n19:31:12:03  19:31:17:02\r\nL'ONU joue un r\u00f4le sur les crit\u00e8res\r\nque doivent suivre les conducteurs.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:20:18\r\n C'est le coup de th\u00e9\u00e2tre en sport\r\n\r\n19:31:20:23  19:31:24:23\r\net peut-\u00eatre une occasion d\u00e9cisive\r\n   pour la Suisse et Lara Gut.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:28:07\r\n           Lindsey Vonn\r\n     met un terme \u00e0 sa saison.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:33:17\r\nSa blessure au genou en est la cause.\r\n\r\n19:31:36:14  19:31:43:10\r\n-Lindsey Vonn a confirm\u00e9 \u00e0 13h20\r\n   qu'elle arr\u00eate sa saison.\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:54:05\r\n       La faute \u00e0 sa chute\r\n    dans le super-G de samedi\r\n\r\n19:31:54:10  19:31:56:17\r\n       qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\r\n     plus grave que pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:31:56:21  19:32:01:02\r\nLes premi\u00e8res radios avaient montr\u00e9\r\nun trait de fracture sur le tibia,\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:04:19\r\n      ce qui lui avait permis\r\nde disputer le combin\u00e9 de dimanche.\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:08:20\r\n    D'autres examens ont montr\u00e9\r\nqu'elle souffre de trois fractures.\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:11:07\r\nA un an des Mondiaux de St-Moritz,\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:16:06\r\nelle a d\u00e9cid\u00e9 de jouer la prudence \r\npour \u00e9viter une nouvelle op\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:20:14\r\n   Ce retrait met fin au duel\r\n    que Vonn livrait \u00e0 L.Gut\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:22:19\r\n   pour le classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:23:00  19:32:25:16\r\n    La Tessinoise a d\u00e9sormais\r\n      de nombreuses courses\r\n\r\n19:32:25:21  19:32:30:16\r\n     pour combler son retard\r\n et remporter la Coupe du monde.\r\n\r\n19:32:30:21  19:32:35:00\r\nEn partance pour la Slovaquie, pour\r\n y disputer le g\u00e9ant ce week-end,\r\n\r\n19:32:35:05  19:32:38:23\r\n L.Gut n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir, \r\n sinon sur le site de Swiss-Ski.\r\n\r\n19:32:46:14  19:32:49:03\r\n Si L.Gut enl\u00e8ve le gros Globe,\r\n\r\n19:32:49:08  19:32:54:07\r\n   elle succ\u00e9dera \u00e0 V.Schneider,\r\nderni\u00e8re Suissesse sacr\u00e9e, en 1995.\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:58:17\r\n-Cinq ans ont pass\u00e9 depuis Fukushima.\r\n\r\n19:32:58:22  19:33:00:18\r\n    Le ton a chang\u00e9 nettement.\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:05:16\r\nLa Suisse avait fait les gros titres\r\nen annon\u00e7ant une sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:33:05:21  19:33:08:08\r\nLe National relativise cette notion;\r\n\r\n19:33:08:12  19:33:12:09\r\n   4 de nos 5 centrales auraient\r\n    une dur\u00e9e de vie illimit\u00e9e.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:16:06\r\n      -Vid\u00e9 de sa substance\r\n        sur le nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:19:19\r\n  le programme \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n      est revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:33:20:00  19:33:25:06\r\n Le Conseil national se rapproche \r\ndes positions du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:16\r\n   Il a gard\u00e9 l'interdiction de\r\nconstruire de nouvelles centrales,\r\n\r\n19:33:29:21  19:33:32:06\r\nmais a biff\u00e9 le concept de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:37:11\r\n  qui pr\u00e9voyait l'encadrement\r\ndes centrales de plus de 40 ans.\r\n\r\n19:33:37:16  19:33:39:10\r\n    D\u00e9ception pour les Verts.\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:41:17\r\n   -On pr\u00e9voit de faire marcher\r\n\r\n19:33:41:22  19:33:43:07\r\n       de vieilles centrales\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:48:04\r\n     plus longtemps que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:33:48:09  19:33:52:06\r\n Avant Fukushima, jamais on aurait\r\n   imagin\u00e9 les faire fonctionner\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:53:12\r\n          jusqu'\u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:33:53:17  19:33:56:23\r\n      Dans le monde, on ferme\r\n    les centrales apr\u00e8s 38 ans.\r\n\r\n19:33:57:04  19:33:59:20\r\n  -L'avenir des cinq centrales\r\n        reste incertain.\r\n\r\n19:34:00:01  19:34:03:05\r\n   La plus ancienne, Beznau 1,\r\n     47 ans, est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:34:03:10  19:34:08:18\r\n Sa voisine, Beznau 2, fonctionne\r\net Muehleberg sera ferm\u00e9e en 2019.\r\n\r\n19:34:08:23  19:34:12:20\r\n Les plus r\u00e9centes, Goesgen et \r\n Leibstadt restent en activit\u00e9.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:15:17\r\n          Pour le PLR,\r\n   pas d'urgence \u00e0 les fermer.\r\n\r\n19:34:16:21  19:34:19:01\r\n-C'est un gaspillage de les fermer\r\n\r\n19:34:19:06  19:34:20:07\r\n          tout de suite.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:22:22\r\n C'est une production importante.\r\n\r\n19:34:23:03  19:34:25:16\r\n     Que faire si on les ferme\r\n           maintenant ?\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:28:17\r\nOn prend l'\u00e9lectricit\u00e9 d'ailleurs ?\r\n\r\n19:34:28:22  19:34:31:23\r\n     Tant qu'elles sont s\u00fbres,\r\n       il faut les utiliser.\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:36:04\r\n  -Le National veut favoriser \r\n la production d'\u00e9nergie verte,\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:41:14\r\nen soutenant des projets \u00e9oliens\r\n      ou photovolta\u00efques.\r\n\r\n19:34:41:19  19:34:44:14\r\nLes Suisses auront le dernier mot.\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:52:08\r\n   Ils voteront sur l'initiative\r\ndes Verts pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:34:53:21  19:34:58:03\r\n       -Les experts d\u00e9battent\r\nsur la notion de sortie du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:34:58:08  19:35:00:03\r\n   mais le retournement est l\u00e0.\r\n\r\n19:35:00:08  19:35:03:01\r\n La peur s'est \u00e0 nouveau \u00e9loign\u00e9e.\r\n\r\n19:35:03:06  19:35:06:10\r\n  On parlait des autres \u00e9nergies\r\n          \u00e0 trouver vite\r\n\r\n19:35:06:13  19:35:11:07\r\n       pour 2036, pour 2050,\r\n   l'horizon devient plus vague.\r\n\r\n19:35:12:23  19:35:16:20\r\n  -Tout d\u00e9bute avec l'explosion\r\n    du r\u00e9acteur de Fukushima.\r\n\r\n19:35:17:01  19:35:20:01\r\n      Le d\u00e9but de la sortie\r\n     du nucl\u00e9aire en Suisse.\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:26:11\r\n      Deux mois plus tard,\r\nD.Leuthard annonce l'impensable.\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:33:04\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut plus\r\nde nouvelles centrales atomiques.\r\n\r\n19:35:34:04  19:35:36:07\r\n  -Techniquement c'est possible.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:38:06\r\n       Economiquement aussi.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:42:06\r\n            Une chance\r\n pour notre politique \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:35:42:17  19:35:45:10\r\n       -Explosion de joie \r\n      chez les \u00e9cologistes.\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:48:18\r\n   Le National puis les Etats\r\n    approuvent la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:35:48:23  19:35:53:05\r\nAvec le soutien de s\u00e9nateurs PDC, \r\ndont les convictions pronucl\u00e9aires\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:56:15\r\n  ont d\u00fb c\u00e9der au coup de fouet\r\n     de leur chef de groupe.\r\n\r\n19:35:57:02  19:35:59:00\r\n  -Oui, j'ai d\u00fb faire un effort.\r\n\r\n19:35:59:05  19:36:03:11\r\n  J'en ai encore des s\u00e9quelles !\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:07:13\r\n    -Commence alors une phase\r\n  d'enthousiasme parlementaire.\r\n\r\n19:36:07:18  19:36:09:20\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:14:06\r\n  un mix d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie \r\n et de soutien au renouvelable.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:17:09\r\n       Le National rajoute\r\n des contraintes suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:36:17:13  19:36:21:02\r\n   pour l'exploitation maximum\r\n    des centrales existantes.\r\n\r\n19:36:21:07  19:36:24:18\r\n    Le projet passe la rampe,\r\n     malgr\u00e9 des oppositions.\r\n\r\n19:36:25:14  19:36:28:07\r\n -Nous devons nous priver de 40 %\r\n\r\n19:36:28:11  19:36:30:11\r\n    de la production d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:36:30:15  19:36:33:03\r\n      provenant du nucl\u00e9aire\r\n         et la remplacer\r\n\r\n19:36:33:08  19:36:38:08\r\n  avec des \u00e9oliennes et d'autres\r\n  installations subventionn\u00e9es !\r\n\r\n19:36:38:12  19:36:41:12\r\n      Ce sont des illusions !\r\n\r\n19:36:42:00  19:36:45:15\r\n         -Mais d\u00e8s 2015\r\n  commence une phase de doute.\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:48:02\r\nLa crise du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:36:48:07  19:36:52:05\r\n fait craindre pour les soci\u00e9t\u00e9s \r\npropri\u00e9taires des grands barrages.\r\n\r\n19:36:52:10  19:36:55:15\r\nEn septembre, leurs repr\u00e9sentants\r\n      au Conseil des Etats\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:57:07\r\n   demandent des subventions.\r\n\r\n19:36:57:11  19:37:01:20\r\n    La Chambre haute renonce\r\n      sur certains points.\r\n\r\n19:37:02:01  19:37:05:04\r\nUne tendance confirm\u00e9e aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:05:09  19:37:09:12\r\n      dans ce palais domin\u00e9\r\n   par une majorit\u00e9 de droite.\r\n\r\n19:37:11:19  19:37:15:11\r\n    -L'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'\u00e9tranger: \r\n   l'affiche du \"Super Tuesday\",\r\n\r\n19:37:15:15  19:37:17:22\r\n12 Etats ont vot\u00e9 lors des primaires.\r\n\r\n19:37:18:03  19:37:20:11\r\n  Clinton et Trump sont gagnants.\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:22:22\r\n          On va entendre\r\n      la s\u00e9quence enregistr\u00e9e\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:27:02\r\n       avec la repr\u00e9sentante\r\n       am\u00e9ricaine S.LeVine.\r\n\r\n19:37:27:07  19:37:31:23\r\n     Beaucoup de journalistes\r\navaient pr\u00e9dit l'usure de Trump...\r\n\r\n19:37:33:02  19:37:42:06\r\n      Aujourd'hui, ils sont\r\n    un peu t\u00e9tanis\u00e9s, P.Gobet.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:48:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:51:12\r\n            Les experts\r\n   de la politique sont nombreux\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:56:12\r\n   \u00e0 devoir manger leur cravate.\r\n\r\n19:37:56:14  19:38:01:17\r\n Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 il y a 9 mois\r\n        comme un amateur.\r\n\r\n19:38:01:19  19:38:05:12\r\n           Donald Trump\r\n    est en train de s'imposer.\r\n\r\n19:38:05:17  19:38:08:23\r\n            Il a gagn\u00e9\r\n    dans le sud, dans le nord.\r\n\r\n19:38:09:01  19:38:14:12\r\n      Ses principaux rivaux\r\n   ont aussi marqu\u00e9 des points.\r\n\r\n19:38:14:14  19:38:20:08\r\n    Ils restent dans la course.\r\n\r\n19:38:20:10  19:38:29:11\r\nIl continue \u00e0 assurer un cheminement\r\nvers la nomination du milliardaire.\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:35:17\r\n    Le parti r\u00e9publicain craque\r\n      comme un vieux galion.\r\n\r\n19:38:35:22  19:38:42:04\r\nIl n'y a pas beaucoup de sc\u00e9narios\r\n  viables pour \u00e9chapper \u00e0 Trump.\r\n\r\n19:38:42:09  19:38:45:00\r\n    Le parti risque d'exploser.\r\n\r\n19:38:45:00  19:38:49:02\r\n  -Le grand vainqueur du \"Super\r\n   Tuesday\", c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain:\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:52:12\r\n            D.Trump,\r\nqui pense sa nomination acquise.\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:54:17\r\n     -Je suis un unificateur.\r\n\r\n19:38:54:22  19:38:56:06\r\n       Quand tout sera fini,\r\n\r\n19:38:56:11  19:39:00:22\r\n   je vais affronter H.Clinton,\r\n    si elle peut se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:03:17\r\n  -M\u00eame r\u00e9flexe c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:08:12\r\n    Objectif pour H.Clinton:\r\n se pr\u00e9parer pour le futur duel.\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:11:10\r\n    -L'enjeu de cette \u00e9lection\r\n\r\n19:39:11:14  19:39:13:20\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:20:02\r\n      La rh\u00e9torique en face\r\n  n'est jamais tomb\u00e9e aussi bas.\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:28:23\r\n   Tenter de diviser l'Am\u00e9rique\r\n   entre eux et nous est faux,\r\n\r\n19:39:29:04  19:39:32:15\r\n         nous n'allons pas\r\n        laisser faire cela.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:34:23\r\n      -Chez les d\u00e9mocrates,\r\n\r\n19:39:35:04  19:39:39:20\r\n H.Clinton remporte sept Etats,\r\n       B.Sanders quatre.\r\n\r\n19:39:40:01  19:39:44:16\r\n    Le socialiste du Vermont\r\n     ne s'avoue pas battu.\r\n\r\n19:39:45:05  19:39:47:08\r\n    -L'enjeu de cette campagne,\r\n\r\n19:39:47:12  19:39:52:22\r\nc'est aussi de transformer les USA.\r\n\r\n19:39:53:09  19:39:57:11\r\n    -Chez les r\u00e9publicains,\r\nTrump l'emporte dans sept Etats.\r\n\r\n19:39:57:16  19:40:02:13\r\n Cruz en empoche trois, et Rubio\r\n d\u00e9croche sa premi\u00e8re victoire.\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:07:09\r\nRubio: l'espoir auquel se raccroche\r\n  l'aile traditionnelle du parti.\r\n\r\n19:40:07:13  19:40:11:09\r\n      La Floride, son Etat,\r\n       vote dans 15 jours.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:15:01\r\n     Mais Trump est en t\u00eate\r\n       dans les sondages.\r\n\r\n19:40:15:11  19:40:17:03\r\n   -Nous n'allons pas permettre\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:19:12\r\n que le parti de Lincoln et Reagan\r\n\r\n19:40:19:17  19:40:22:01\r\n tombe dans les mains d'un escroc.\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:26:09\r\n    -Les prochaines semaines\r\n de campagne resteront agit\u00e9es.\r\n\r\n19:40:28:19  19:40:30:13\r\n      -Suzi LeVine, bonsoir.\r\n\r\n19:40:30:18  19:40:32:12\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:35:20\r\n         -Vous repr\u00e9sentez\r\n     les Etats-Unis en Suisse.\r\n\r\n19:40:36:01  19:40:42:07\r\n     Sur la r\u00e9alit\u00e9 am\u00e9ricaine,\r\nd'abord, ce match H.Clinton-D.Trump,\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:45:13\r\n       c'est un beau match ?\r\n\r\n19:40:45:18  19:40:48:10\r\n-Ce qu'on a, c'est beaucoup de gens\r\n\r\n19:40:48:14  19:40:51:09\r\n  passionn\u00e9s de part et d'autre.\r\n\r\n19:40:51:13  19:40:54:23\r\n     Qu'ils soient d\u00e9mocrates\r\n         ou r\u00e9publicains,\r\n\r\n19:40:55:04  19:40:57:01\r\n     ou m\u00eame les ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:40:57:06  19:41:00:15\r\n     Tout le monde est engag\u00e9\r\n        dans la campagne.\r\n\r\n19:41:00:20  19:41:07:03\r\n  Que ce soit H.Clinton, D.Trump,\r\n   B.Sanders, M.Rubio, T.Cruz...\r\n\r\n19:41:07:08  19:41:12:22\r\n     -En Suisse, on est frapp\u00e9s\r\npar le c\u00f4t\u00e9 agressif de la campagne.\r\n\r\n19:41:13:03  19:41:15:11\r\n           C'est sain ?\r\n\r\n19:41:15:15  19:41:21:15\r\n   -Ce que je vois, c'est plut\u00f4t\r\n    une question d'engagement.\r\n\r\n19:41:21:20  19:41:26:07\r\nBeaucoup de gens sont tr\u00e8s motiv\u00e9s\r\n        par les candidats.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:28:22\r\n      C'est \u00e7a, une \u00e9lection.\r\n\r\n19:41:29:03  19:41:31:21\r\n       -Le ph\u00e9nom\u00e8ne Trump,\r\n        c'est particulier.\r\n\r\n19:41:32:02  19:41:36:04\r\n On le compare parfois \u00e0 R.Reagan,\r\n      cette mani\u00e8re de casser\r\n\r\n19:41:36:09  19:41:39:16\r\n      les sch\u00e9mas habituels;\r\n         vous approuvez ?\r\n\r\n19:41:39:21  19:41:42:22\r\n-Ce que j'ai pu voir, comme quelqu'un\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:48:14\r\n   qui suit de fa\u00e7on passionn\u00e9e\r\n        tout le processus,\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:53:12\r\n     c'est que ses strat\u00e9gies\r\n       ont \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:56:09\r\n de tout ce qu'on a vu auparavant.\r\n\r\n19:41:56:13  19:41:58:23\r\nIl a organis\u00e9 une campagne unique.\r\n\r\n19:41:59:04  19:42:02:03\r\n      -Il y a de l'inqui\u00e9tude\r\n        autour de D.Trump.\r\n\r\n19:42:02:08  19:42:06:07\r\n     Le repr\u00e9sentant allemand\r\n parle d'une politique de la peur\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:07:21\r\n      qui inqui\u00e8te l'Europe.\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:09:23\r\n     Ca devient un probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:42:10:04  19:42:15:08\r\nBeaucoup s'inqui\u00e8tent que l'homme le\r\nplus puissant du monde soit D.Trump.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:22:06\r\n  -Je ne vais pas parler au nom \r\n  d'un candidat quel qu'il soit.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:14\r\n     Mais comme repr\u00e9sentante\r\n      de mon administration,\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:30:06\r\n j'ai foi en le peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:42:30:11  19:42:32:21\r\n  Deux fois, on a choisi B.Obama.\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:38:23\r\n Au cours de l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale,\r\n       le citoyen am\u00e9ricain\r\n\r\n19:42:39:04  19:42:42:15\r\n      va poser des questions,\r\n      chercher des r\u00e9ponses,\r\n\r\n19:42:42:20  19:42:47:07\r\n      et choisir le candidat\r\n    qui le repr\u00e9sente le mieux.\r\n\r\n19:42:47:11  19:42:51:13\r\n      Si un citoyen am\u00e9ricain\r\n       a des pr\u00e9occupations,\r\n\r\n19:42:51:18  19:42:56:01\r\n     quel que soit le candidat\r\n       pour lequel il vote,\r\n\r\n19:42:56:06  19:42:59:11\r\nil peut faire quelque chose: voter.\r\n\r\n19:42:59:15  19:43:04:10\r\n-Vous avez une exp\u00e9rience personnelle\r\n     des campagnes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:43:04:14  19:43:07:02\r\n    Vous \u00eates amie de B.Obama.\r\n\r\n19:43:07:07  19:43:09:21\r\nVous avez contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:12:13\r\nOn va vous entendre, mais d'abord,\r\n\r\n19:43:12:18  19:43:17:11\r\n     on va voir ce qui se fait\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:23:21\r\n-Ces trois activistes s'engagent\r\n  aux c\u00f4t\u00e9s de Bernie Sanders.\r\n\r\n19:43:24:02  19:43:27:06\r\n      Un quartier g\u00e9n\u00e9ral \r\n     de campagne \u00e0 Houston.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:34:23\r\n     Sahra encha\u00eene les appels\r\npour inciter les \u00e9lecteurs \u00e0 voter.\r\n\r\n19:43:35:04  19:43:41:09\r\n Elle est \u00e9tudiante, mais c'est\r\nsa 3\u00e8me campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:44:11\r\n          -Si vous voulez\r\n\r\n19:43:44:16  19:43:46:11\r\n    changer les choses aux USA,\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:48:05\r\n      il faut des activistes.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:53:12\r\n Le message de Bernie est que notre\r\nsyst\u00e8me politique ne fonctionne pas,\r\n\r\n19:43:53:17  19:43:59:04\r\nqu'il faut changer le vieux syst\u00e8me \r\ndomin\u00e9 par l'argent des entreprises.\r\n\r\n19:43:59:09  19:44:04:07\r\n S'engager comme volontaire, c'est\r\n transformer vos id\u00e9es en actions.\r\n\r\n19:44:04:18  19:44:09:00\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 ses supporters,\r\nB.Sanders ne manque pas d'argent.\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:12:00\r\nIl a r\u00e9uni 42 mios le mois pass\u00e9.\r\n\r\n19:44:12:05  19:44:15:01\r\nContribution moyenne: 29 dollars.\r\n\r\n19:44:16:14  19:44:20:02\r\n      -Suzi LeVine, vous avez\r\n      fait cela pour B.Obama.\r\n\r\n19:44:20:07  19:44:25:06\r\n L'action sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n les campagnes ont chang\u00e9 aux USA.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:29:14\r\n       -Ce que vous avez vu\r\n        est une \u00e9volution\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:34:11\r\n  de la fa\u00e7on dont la technologie\r\n    se marie avec l'activisme.\r\n\r\n19:44:34:16  19:44:38:11\r\n    Vous n'allez peut-\u00eatre pas\r\n         \u00e0 chaque porte.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:43:13\r\n L'information qui est disponible,\r\n    par des listes d'\u00e9lecteurs,\r\n\r\n19:44:43:18  19:44:50:01\r\n  combin\u00e9e aux donn\u00e9es de votants,\r\npermet aux campagnes d'\u00eatre cibl\u00e9es.\r\n\r\n19:44:50:06  19:44:56:15\r\n   Vous avez dans votre t\u00e9l\u00e9phone\r\nune liste pour savoir o\u00f9 vous rendre,\r\n\r\n19:44:56:20  19:45:02:02\r\npour aller voir ceux qui ne sont pas\r\n     convaincus d'aller voter,\r\n\r\n19:45:02:07  19:45:07:02\r\nmais qui, s'ils votaient, voteraient\r\n  pour le candidat de votre choix.\r\n\r\n19:45:07:07  19:45:11:02\r\n   -Les Am\u00e9ricains ont le g\u00e9nie\r\n    des campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:14:16\r\n       Vous \u00eates suractifs\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:45:14:21  19:45:17:21\r\n          C'est naturel,\r\n    vous avez \u00e7a dans le sang ?\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:24:22\r\n -C'est quelque chose que je vois,\r\n         et que j'adopte.\r\n\r\n19:45:25:03  19:45:30:18\r\n  C'est la fa\u00e7on dont on s'ouvre\r\net comment on accepte la diversit\u00e9,\r\n\r\n19:45:30:23  19:45:34:18\r\n     comment on am\u00e8ne des gens\r\n          dans nos vies.\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:38:20\r\nC'est une caract\u00e9ristique am\u00e9ricaine,\r\n         mais pas seulement.\r\n\r\n19:45:39:01  19:45:40:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:40:05  19:45:42:09\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:45:43:15  19:45:46:19\r\n         -D.Trump peut-il\r\n    devenir pr\u00e9sident des USA ?\r\n\r\n19:45:47:00  19:45:50:11\r\n           D\u00e9bat ce soir\r\n   dans \"Infrarouge\" sur RTS Un.\r\n\r\n19:45:51:14  19:45:55:14\r\n  L'Union europ\u00e9enne va d\u00e9bloquer\r\n   700 mios d'euros en trois ans\r\n\r\n19:45:55:19  19:45:59:14\r\n   pour aider des pays membres \r\n   face \u00e0 l'afflux de migrants.\r\n\r\n19:45:59:19  19:46:03:13\r\n  Beaucoup estiment que l'Europe\r\n      en fait bien trop peu,\r\n\r\n19:46:03:18  19:46:06:17\r\n     laissant la Gr\u00e8ce seule.\r\n\r\n19:46:08:06  19:46:12:02\r\n  -La Gr\u00e8ce, le pays d'arriv\u00e9e\r\n   sur le continent europ\u00e9en\r\n\r\n19:46:12:07  19:46:15:06\r\n        pour des milliers\r\n  de migrants fuyant la guerre.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:17:00\r\n    Le pays subit en premier\r\n\r\n19:46:17:05  19:46:20:06\r\n          la fermeture\r\n des fronti\u00e8res de ses voisins.\r\n\r\n19:46:20:11  19:46:22:01\r\n   Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:25:06\r\n    plus de 122'000 personnes\r\n     sont arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:29:18\r\n     En f\u00e9vrier, 1'904 migrants\r\nen moyenne sont arriv\u00e9s chaque jour.\r\n\r\n19:46:29:23  19:46:34:00\r\n       Actuellement, pr\u00e8s\r\nde 30'000 migrants sont en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:36:07\r\nLes ports du Pir\u00e9e et de Diavata\r\n\r\n19:46:36:11  19:46:39:21\r\n    ont des centres d'accueil\r\n      compl\u00e8tement satur\u00e9s.\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:44:04\r\n           A Idomeni,\r\n  \u00e0 la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne,\r\n\r\n19:46:44:09  19:46:48:19\r\nplus de 10'000 personnes campent\r\ndans des conditions difficiles.\r\n\r\n19:46:49:00  19:46:52:10\r\nTous les jours des manifestations\r\n           y ont lieu.\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:57:06\r\n  La Mac\u00e9doine ne laisse passer\r\nles migrants qu'au compte-gouttes.\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:01:03\r\n        La nuit derni\u00e8re,\r\n 200 personnes ont pu traverser.\r\n\r\n19:47:01:08  19:47:04:13\r\n Les organisations humanitaires\r\n        crient \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:47:05:00  19:47:06:23\r\n     -On ne peut pas attendre.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:09:21\r\n     Les gens sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:12:10\r\n -Les migrants arrivant en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:47:12:14  19:47:17:05\r\n        sont des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n  syriens, afghans et irakiens.\r\n\r\n19:47:17:10  19:47:20:11\r\nLes enfants sont plus d'un tiers.\r\n\r\n19:47:20:15  19:47:25:04\r\n  Le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU\r\ncondamne le blocage des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:28:06\r\n-Ces restrictions ne respectent pas\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:30:11\r\n   la l\u00e9gislation internationale\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:33:00\r\n      et la dignit\u00e9 humaine.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:37:18\r\n    -Sur les 700 mios d'euros\r\n       d\u00e9bloqu\u00e9s par l'UE,\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:42:07\r\n300 mios seront vers\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:49:07\r\n-En Syrie, la tr\u00eave sur le terrain\r\n  est entr\u00e9e dans son 5\u00e8me jour.\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:51:12\r\n Damas et les rebelles s'accusent\r\n\r\n19:47:51:17  19:47:54:11\r\n     de violations ponctuelles\r\n         du cessez-le-feu.\r\n\r\n19:47:54:16  19:47:57:20\r\n       Moscou et Washington\r\n    confirment un r\u00e9pit relatif\r\n\r\n19:47:58:01  19:48:00:12\r\n         dans les combats\r\n       et les bombardements.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:04:15\r\n  C'est ce que dit S.de Mistura,\r\n  l'homme cl\u00e9 des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:48:04:20  19:48:08:22\r\n     Il donnait cet apr\u00e8s-midi\r\n  \u00e0 la RTS un entretien exclusif.\r\n\r\n19:48:10:12  19:48:12:18\r\n   Staffan de Mistura, bonjour.\r\n\r\n19:48:12:23  19:48:16:13\r\n    Vous \u00eates l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial\r\n     de l'ONU pour la Syrie.\r\n\r\n19:48:16:18  19:48:19:13\r\n Cinqui\u00e8me jour de cessez-le-feu.\r\n\r\n19:48:19:18  19:48:22:13\r\n       C'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n19:48:22:18  19:48:24:17\r\n   -C'est beaucoup, mais il faut\r\n\r\n19:48:24:22  19:48:27:11\r\n    continuer \u00e0 \u00eatre attentifs.\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:30:06\r\nJ'ai pas vu, dans toute ma carri\u00e8re,\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:35:05\r\n une tr\u00eave qui \u00e9tait imm\u00e9diatement\r\n     miraculeusement parfaite.\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:38:17\r\n          Mais celle-ci\r\n est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:38:22  19:48:43:00\r\n68 groupes, 87 diff\u00e9rentes positions,\r\n\r\n19:48:43:05  19:48:48:11\r\n          plusieurs pays,\r\n      une guerre de cinq ans.\r\n\r\n19:48:48:16  19:48:52:19\r\n     -Le 9 mars, vous esp\u00e9rez\r\nremettre les pourparlers en marche.\r\n\r\n19:48:53:00  19:48:54:20\r\n   Qui sera autour de la table ?\r\n\r\n19:48:55:01  19:48:58:14\r\n-Ce sera une nouvelle forme de table.\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:01:02\r\n        Il y en aura plein.\r\n\r\n19:49:01:07  19:49:05:18\r\n   La formule que j'utiliserai,\r\n   ce sera lesproximity talks.\r\n\r\n19:49:05:23  19:49:09:12\r\n       On a uneproxy war,\r\n   on aura desproximity talks.\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:13:17\r\n      Chacune des composantes\r\ndu gouvernement ou de l'opposition,\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:17:22\r\n     ou de la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n     va rencontrer mon \u00e9quipe\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:21:15\r\ns\u00e9par\u00e9ment, dans une pi\u00e8ce s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:49:21:20  19:49:27:14\r\n     Et tout \u00e7a devrait mener\r\n         \u00e0 une zone grise\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:32:09\r\n   dans laquelle on peut trouver\r\n        des points communs.\r\n\r\n19:49:32:13  19:49:33:20\r\n         -Des \u00e9lections ?\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:36:07\r\n     Pour un nouveau pouvoir ?\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:40:02\r\n        Les acteurs actuels\r\n       pourront-ils rester ?\r\n\r\n19:49:40:07  19:49:44:09\r\n     -C'est la grande question\r\n  qu'il faudra poser aux Syriens.\r\n\r\n19:49:44:13  19:49:47:11\r\n    Nous disons que la solution\r\n           est syrienne,\r\n\r\n19:49:47:15  19:49:49:22\r\n      qu'ils doivent d\u00e9cider.\r\n\r\n19:49:50:03  19:49:54:02\r\n Ce sera l'occasion de le montrer.\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:56:17\r\nIl y a eu des pays, comme le Liban,\r\n\r\n19:49:56:22  19:50:03:11\r\no\u00f9, quand la tr\u00eave a eu lieu, ils \r\nont trouv\u00e9 des formules cr\u00e9atives.\r\n\r\n19:50:03:16  19:50:07:18\r\n    Mais la Syrie, quand m\u00eame,\r\n         300'000 morts...\r\n\r\n19:50:07:23  19:50:10:09\r\n      Un million de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:13:06\r\n      C'est \u00e0 eux de d\u00e9cider.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:16:02\r\n        -Carla del Ponte,\r\n      commissaire onusienne,\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:23:03\r\n disait que l'action de la Russie \r\navait positivement chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n19:50:23:08  19:50:25:00\r\n     Vous partagez cet avis ?\r\n\r\n19:50:25:05  19:50:32:13\r\n -Normalement, on partage pas des \r\nopinions sur une analyse militaire.\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:38:07\r\n Mais ce que je peux dire, c'est \r\nque l'intervention militaire russe\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:40:15\r\n a chang\u00e9 l'\u00e9quation, les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:43:09\r\n  Ca a produit l'effet que tous,\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:48:13\r\ny compris les Russes, qui ne veulent\r\n    pas rester coinc\u00e9s en Syrie,\r\n\r\n19:50:48:18  19:50:55:07\r\n ont compris qu'il faut une sortie\r\n strat\u00e9gique \u00e0 la crise syrienne.\r\n\r\n19:50:55:11  19:50:57:22\r\n       -Merci, bonne chance.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:00:03  19:51:04:03\r\n  -Retrouvez l'interview compl\u00e8te\r\n     sur notre site Internet.\r\n\r\n19:51:06:03  19:51:09:17\r\n     A Romont, une femme \u00e9lue\r\n     \u00e0 l'ex\u00e9cutif se d\u00e9siste.\r\n\r\n19:51:09:22  19:51:12:02\r\n   Son propre mari est candidat.\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:17:06\r\n Le couple se d\u00e9fend de manoeuvre,\r\nmais les r\u00e9actions sont virulentes.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:23:03\r\n     -On l'appelle l'affaire\r\n        des \u00e9poux Bardet.\r\n\r\n19:51:23:08  19:51:27:18\r\n   Nicole a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue dimanche\r\n  \u00e0 l'ex\u00e9cutif avec les Verts.\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:31:07\r\n       A gauche, son mari,\r\n     premier vienne-ensuite.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:35:06\r\nMais Nicole a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:40:07\r\n        Son mari si\u00e9gera\r\n      au Conseil communal.\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:43:11\r\n   -Si je voulais le faire bien,\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:45:00\r\n        il faudrait arr\u00eater\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:46:12\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:50:12\r\n La pr\u00e9sidence de la FRC Fribourg\r\n    compte beaucoup pour moi.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:54:03\r\n    Ce n'\u00e9tait pas envisageable\r\n      d'arr\u00eater mon travail.\r\n\r\n19:51:54:08  19:51:59:19\r\n       Je me suis inscrite \r\n       pour tirer la liste.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:03:10\r\n        -Pour certains,\r\n   la manoeuvre est immorale.\r\n\r\n19:52:03:13  19:52:08:11\r\n   Magouille, sexisme: c'est la\r\nd\u00e9ferlante sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:52:08:16  19:52:15:02\r\nLes socialistes se disent d\u00e9\u00e7us,\r\n   le PDC y voit un copinage,\r\n\r\n19:52:15:07  19:52:19:15\r\n     pour le PLR et l'UDC: \r\n     un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:52:20:15  19:52:21:19\r\n         -C'est un m\u00e9pris\r\n\r\n19:52:22:00  19:52:23:22\r\n     de ses propres \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:27:01\r\n         Ceux qui ont vot\u00e9\r\n     ont mis le nom de Madame,\r\n\r\n19:52:27:06  19:52:29:14\r\n ils n'ont pas vot\u00e9 pour Monsieur.\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:31:09\r\n         C'est d\u00e9plorable.\r\n\r\n19:52:31:19  19:52:34:09\r\n      -Le couple est sid\u00e9r\u00e9\r\n        par ces attaques.\r\n\r\n19:52:34:13  19:52:36:23\r\n Surtout celles sur le sexisme.\r\n\r\n19:52:37:04  19:52:41:07\r\n    Selon eux, les \u00e9lecteurs\r\n    ont vot\u00e9 pour des id\u00e9es.\r\n\r\n19:52:43:04  19:52:45:04\r\n  -Nous menons la m\u00eame politique.\r\n\r\n19:52:45:09  19:52:47:07\r\n  -Vous \u00eates interchangeables ?\r\n\r\n19:52:47:11  19:52:51:19\r\n         -Pour les id\u00e9es,\r\n  nous sommes sur la m\u00eame ligne.\r\n\r\n19:52:52:00  19:52:54:09\r\n-Personne ne voudrait que je fasse\r\n\r\n19:52:54:13  19:52:56:09\r\n   un burn-out parce qu'il faut\r\n\r\n19:52:56:13  19:52:58:10\r\n     que je si\u00e8ge \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:03:18\r\n   -Certains Verts s'inqui\u00e8tent\r\naussi des r\u00e9percussions possibles.\r\n\r\n19:53:04:11  19:53:08:15\r\n  -Des fois, le syst\u00e8me politique\r\n   peut \u00eatre remis en question.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:12:06\r\n        Et les Verts aussi.\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:17:14\r\n    Et la population de Romont\r\n     peut s'estimer tromp\u00e9e.\r\n\r\n19:53:18:02  19:53:21:05\r\n     -La pol\u00e9mique pourrait\r\n     co\u00fbter cher aux Verts\r\n\r\n19:53:21:10  19:53:25:16\r\n surtout que Nicole Bardet doit\r\nmener la campagne dans la Glane.\r\n\r\n19:53:26:20  19:53:30:08\r\n     -La croissance en Suisse \r\n     est meilleure que pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:53:30:12  19:53:35:16\r\n        Le PIB a progress\u00e9\r\n        en 2015 de 0,9 %.\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:40:23\r\nLes sc\u00e9narios les plus pessimistes\r\n apr\u00e8s l'abandon du taux plancher\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:42:17\r\n       ne se confirment pas.\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:47:23\r\nUn faux m\u00e9canicien a fait sensation\r\n        au Salon de l'auto.\r\n\r\n19:53:48:04  19:53:50:11\r\n     Alors que l'un des cadres\r\n           de Volkswagen\r\n\r\n19:53:50:15  19:53:52:17\r\n pr\u00e9sentait la nouvelle citadine,\r\n\r\n19:53:52:22  19:53:57:04\r\n   le com\u00e9dien S.Brodkin a pos\u00e9\r\n un bo\u00eetier truqu\u00e9 sur le mod\u00e8le.\r\n\r\n19:53:57:09  19:53:58:22\r\n      C'est ce m\u00eame com\u00e9dien\r\n\r\n19:53:59:03  19:54:02:16\r\n         qui avait lanc\u00e9\r\nles billets de banque \u00e0 S.Blatter.\r\n\r\n19:54:03:22  19:54:07:02\r\n           Gen\u00e8ve abrite\r\n    la plus importante instance\r\n\r\n19:54:07:07  19:54:11:23\r\n de r\u00e9glementation inter\u00e9tatique \r\n dans le domaine de l'automobile.\r\n\r\n19:54:12:04  19:54:15:00\r\n     Le Forum mondial de l'ONU\r\n         sur les v\u00e9hicules\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:18:17\r\n regroupe 55 pays et est en charge\r\n   de 130 r\u00e8glements techniques.\r\n\r\n19:54:19:16  19:54:22:18\r\n      -Toutes ces voitures\r\n      ont un point commun:\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:29:19\r\nces marquages, signes que le mod\u00e8le\r\nrespecte les quelques 130 r\u00e8glements\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:33:09\r\n    du Forum mondial de l'ONU\r\n       sur les v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:54:34:20  19:54:36:14\r\n    -Ca diff\u00e9rencie un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:54:36:19  19:54:39:07\r\nde basse qualit\u00e9 d'un bon v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:54:39:11  19:54:43:06\r\n  Ceux qui n'ont pas ce marquage\r\n     ne peuvent \u00eatre vendus.\r\n\r\n19:54:43:16  19:54:48:00\r\n  -C'est au palais des Nations\r\n    que les 55 Etats membres\r\n\r\n19:54:48:05  19:54:53:01\r\n      n\u00e9gocient les r\u00e8gles\r\n  pour les voitures de demain.\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:56:05\r\n    -Au lendemain de la guerre,\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:59:17\r\n          on a travaill\u00e9\r\n sur la r\u00e9glementation automobile.\r\n\r\n19:54:59:22  19:55:05:12\r\nPar exemple, les phares n'\u00e9taient pas\r\n     partout de la m\u00eame couleur.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:08:08\r\n-Les d\u00e9cisions ont un impact direct\r\n\r\n19:55:08:12  19:55:12:04\r\n         sur le moteur,\r\n    les freins ou le design.\r\n\r\n19:55:13:14  19:55:15:03\r\n           -Nos travaux\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:17:18\r\n    sur la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons\r\n\r\n19:55:17:23  19:55:21:11\r\n      ont impact\u00e9 le design.\r\n\r\n19:55:21:17  19:55:24:21\r\n    Le v\u00e9hicule est plus bomb\u00e9\r\n          vers l'avant.\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:30:14\r\n         En cas de choc,\r\n     \u00e7a limite les blessures.\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:35:01\r\n   -S\u00e9curit\u00e9 et environnement\r\n   sont au coeur des r\u00e8gles.\r\n\r\n19:55:35:06  19:55:39:08\r\nMais les consid\u00e9rations \u00e9conomiques\r\n      ne sont pas n\u00e9glig\u00e9es.\r\n\r\n19:55:40:20  19:55:43:20\r\n       -Notre r\u00e9glementation\r\n       permet l'innovation.\r\n\r\n19:55:44:01  19:55:49:03\r\n   Il ne faut pas que nos r\u00e8gles\r\n emp\u00eachent de nouvelles solutions.\r\n\r\n19:55:50:03  19:55:53:12\r\n    -Prochain grand chantier:\r\n       la voiture autonome\r\n\r\n19:55:53:17  19:55:56:15\r\n       qui devrait arriver\r\n      dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:56:13:20  19:56:18:08\r\n -Voici d'o\u00f9 viennent les poissons\r\n    du L\u00e9man que nous mangeons.\r\n\r\n19:56:18:12  19:56:21:17\r\n     La profession de p\u00eacheur\r\n      est d\u00fbment surveill\u00e9e.\r\n\r\n19:56:21:22  19:56:26:03\r\nQuatre permis professionnels de p\u00eache\r\n        sont mis au concours.\r\n\r\n19:56:26:08  19:56:28:23\r\nPeu d'\u00e9lus, beaucoup de candidats.\r\n\r\n19:56:30:14  19:56:34:16\r\n        -Tous les matins,\r\nc'est le m\u00eame rituel pour J\u00e9r\u00e9mie.\r\n\r\n19:56:34:21  19:56:39:11\r\n   R\u00e9veil aux aurores et d\u00e9part\r\nsur le lac pour p\u00eacher en famille.\r\n\r\n19:56:39:23  19:56:41:20\r\n   -J'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n19:56:42:01  19:56:43:03\r\n           par la p\u00eache.\r\n\r\n19:56:43:08  19:56:46:20\r\nD\u00e8s que je pouvais aller sur le lac,\r\n            j'y allais.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:48:11\r\n       J'ai \u00e7a dans le sang.\r\n\r\n19:56:48:21  19:56:52:11\r\n   -J\u00e9r\u00e9mie ne peut pas encore\r\n     sortir seul sur le lac.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:57:00\r\nIl vient de s'inscrire au concours\r\n  qui lui permettrait d'obtenir\r\n\r\n19:56:57:05  19:56:59:09\r\nson permis de p\u00eache professionnel.\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:01:14\r\n Cette ann\u00e9e, sur 13 postulants,\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:06:11\r\n  seuls quatre pourront ouvrir\r\n       une exploitation.\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:09:07\r\n     -Le lac pourrait h\u00e9berger\r\n\r\n19:57:09:11  19:57:11:18\r\n une dizaine de nouveaux p\u00eacheurs\r\n\r\n19:57:11:23  19:57:16:14\r\n mais on ne veut pas cr\u00e9er de faux\r\n espoirs \u00e0 ces nouveaux candidats.\r\n\r\n19:57:16:19  19:57:21:05\r\nCa devient tr\u00e8s difficile de pouvoir\r\ns'implanter sur les rives l\u00e9maniques.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:23:19\r\n         Il y a une grosse\r\n       pression immobili\u00e8re.\r\n\r\n19:57:24:00  19:57:28:03\r\nOn sait que ces quatre exploitations\r\n         pourront se loger.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:33:07\r\n       -Le nombre de p\u00eacheurs\r\nprofessionnels ne cesse de diminuer.\r\n\r\n19:57:44:16  19:57:47:10\r\n    Pourtant, niveau poisson,\r\n      la ressource est l\u00e0.\r\n\r\n19:57:47:14  19:57:50:06\r\n On enregistre m\u00eame des tonnages\r\n            records,\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:52:19\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une qualit\u00e9 d'eau\r\n          tr\u00e8s propre.\r\n\r\n19:57:53:06  19:57:54:23\r\n    -On a le droit \u00e0 92 permis\r\n\r\n19:57:55:04  19:57:57:10\r\n  sur les rives suisses du L\u00e9man.\r\n\r\n19:57:57:14  19:58:01:05\r\n   On n'est pas encore au quota\r\n     de ce nombre de permis.\r\n\r\n19:58:01:10  19:58:04:06\r\nCa serait bien d'arriver au quota.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:10:09\r\n           Tout le monde\r\n  peut avoir sa place au paradis.\r\n\r\n19:58:10:19  19:58:14:16\r\n     -Les apprentis p\u00eacheurs\r\n   seront fix\u00e9s cette automne.\r\n\r\n19:58:15:04  19:58:16:19\r\n     -Je ne suis pas inquiet.\r\n\r\n19:58:17:00  19:58:18:21\r\n       Il y a de quoi faire.\r\n\r\n19:58:19:02  19:58:22:18\r\n         Le lac est grand.\r\n\r\n19:58:23:07  19:58:27:20\r\n-Les mises au concours sont rares.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:31:14\r\n      Les derniers permis\r\navait \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s il y a 4 ans.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:36:02\r\n          -La RTS publie\r\n     ses audiences annuelles.\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:40:11\r\nL'usage du mobile, le fait de voir\r\n    les \u00e9missions sur le Net;\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:44:11\r\n  tout cela s'installe davantage.\r\n\r\n19:58:47:19  19:58:51:15\r\n   -2015: la RTS se maintient\r\n   dans le coeur des Romands.\r\n\r\n19:58:51:20  19:58:54:10\r\n         Mais le public\r\n     a chang\u00e9 ses habitudes;\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:58:12\r\n  la consultation par portable\r\n   ou via Internet augmente.\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:02:02\r\n  -Il y a la victoire du mobile.\r\n\r\n19:59:02:07  19:59:04:22\r\nNos programmes sont de plus en plus\r\n\r\n19:59:05:03  19:59:07:04\r\n     regard\u00e9s sur les mobiles.\r\n\r\n19:59:07:13  19:59:10:07\r\n        -Pr\u00e8s de 11 mios\r\n     de visites mensuelles.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:13:01\r\n2\u00e8me tendance: les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:59:14:09  19:59:15:15\r\n       -Les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:59:15:20  19:59:18:04\r\ntouchent une population plus jeune\r\n\r\n19:59:18:09  19:59:22:15\r\n     qui consomme l'information\r\net se divertit \u00e0 travers ces r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:25:03\r\nNous veillons \u00e0 ce que nos programmes\r\n\r\n19:59:25:08  19:59:28:17\r\n          soient propos\u00e9s\r\n     sur ces distributions-l\u00e0.\r\n\r\n19:59:29:03  19:59:32:15\r\n -Pour la RTS, une augmentation\r\n      de 31 % sur YouTube\r\n\r\n19:59:32:20  19:59:34:17\r\n    et de 45 % sur Facebook.\r\n\r\n19:59:34:22  19:59:41:07\r\nCette vid\u00e9o d'archive d'Iggy Pop\r\na \u00e9t\u00e9 vue par 180'000 personnes.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:18\r\n L'ann\u00e9e 2016 semble prometteuse\r\n       pour les audiences\r\n\r\n19:59:44:23  19:59:48:08\r\n avec l'inauguration du Gothard\r\n       et les JO de Rio.\r\n\r\n19:59:48:19  19:59:50:04\r\n           -Formidable !\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:55:22\r\n    -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:56:03  19:59:59:13\r\n         Ensuite, le film\r\n      \"Apr\u00e8s moi le bonheur\".\r\n\r\n19:59:59:18  20:00:03:06\r\nPuis \"Infrarouge\" consacr\u00e9 \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:06:03\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:06:08  20:00:12:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  R.Aubry, T.Bongi, F.Froidevaux,\r\n  E.Gattlen, V.Gerber, M.Kastrati\r\n\r\n20:00:12:15  20:00:17:22\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n    20h10 Apr\u00e8s moi le bonheur\r\n         21h55 Infrarouge\r\n\r\n20:00:18:03  20:00:20:03\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n  20h45 Football Coupe de Suisse\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-02T19:12:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499854", "durationSec": 123, "title": "FRIGO PECHEURS LEMAN 02 PAD_RTS000000747396", "excerpt": "J\u00e9r\u00e9mie Clerc, apprenti p\u00eacheur, vient de s'inscrire au concours qui lui permettra peut-\u00eatre d'obtenir son permis de p\u00eache professionnelle sur le Lac L\u00e9man, mais l'inspection cantonale \"Chasse et p\u00eache\" restreint le nombre de p\u00eacheurs professionnels.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "P\u00caCHEUR"], "sequenceIds": ["1504848"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499855", "durationSec": 25, "title": "SO ALEP_RTS000000748412", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn a annonc\u00e9 qu'elle mettait un terme \u00e0 sa saison suite \u00e0 sa chute le 20160227 lors du Super-G de Soldeu \u00e0 Andorre. Son retrait, alors qu'elle \u00e9tait en t\u00eate du classement de la Coupe du monde de ski alpin dames, augmente sensiblement les chances de victoire finale pour sa dauphine, la skieuse suisse Lara Gut."}, {"internalArchiveId": "AA1603499856", "durationSec": 80, "title": "SO ARRET VONN 02_RTS000000748620", "excerpt": "Les taux d'audiences de la RTS pour 2015 sont stables, les Suisses regardent toujours autant la t\u00e9l\u00e9vision. Gilles Marchand, le directeur de la RTS, note une importante consultation des programmes d'information sur les t\u00e9l\u00e9phones mobiles et tient \u00e0 proposer au public plus jeune des programmes via les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["VONN, LINDSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499857", "durationSec": 66, "title": "SO AUDIENCES 02_RTS000000748467", "excerpt": "La nouvelle \u00e9lue du parti Les Verts fribourgeoise Nicole Bardet d\u00e9missionne de la municipalit\u00e9 de Romont, laissant sa place au Conseil communal \u00e0 son mari Luc Bardet. La pol\u00e9mique qui s'ensuit les surprend. Les attaques viennent autant des autres partis que d'anonymes sur les r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499858", "durationSec": 96, "title": "SO GRECE HUMANITAIRE MIGRANTS_RTS000000748550", "excerpt": "Preprod et historique \u00e0 base d'archives sur la politique nucl\u00e9aire suisse au moment o\u00f9 le Conseil national d\u00e9lib\u00e8re sur le programme \u00e9nerg\u00e9tique. La d\u00e9cision de sortir du nucl\u00e9aire prise il y a 5 ans est maintenant remise en question. La majorit\u00e9 de droite a pes\u00e9 de tout son poids sur ces d\u00e9cisions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603499859", "durationSec": 129, "title": "SO MARI FEMME ROMONT_RTS000000748575", "excerpt": "A gen\u00e8ve le Forum mondial de l'ONU sur les v\u00e9hicules regroupe 55 pays et est en charge de plus de 130 r\u00e8glements techniques sur les automobiles. Seules les voitures qui respectent ces normes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 sont homologu\u00e9es et peuvent \u00eatre mises en vente sur le march\u00e9. Expliquations de Fran\u00e7ois Guichard, expert au Forum mondial de l'ONU sur les v\u00e9hicules, interview\u00e9 au Salon de l'auto de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "sequenceIds": ["1504828"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499860", "durationSec": 120, "title": "SO REMISE EN CAUSE NUCLEAIRE_RTS000000748592", "excerpt": "Le Conseil national d\u00e9lib\u00e8re sur le programme \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse. La d\u00e9cision de sortir du nucl\u00e9aire prise il y a 5 ans est maintenant remise en question et  l'avenir des 5 centrales nucl\u00e9aires reste incertain. Le parlement conserve par contre l'interdiction de construire de nouvelles centrales. La majorit\u00e9 de droite a pes\u00e9 de tout son poids sur ces d\u00e9cisions contre l'avis du parti \u00e9cologiste Les Verts suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499861", "durationSec": 101, "title": "SO SALON AUTO NOUVEAUTES APPROUVEES_RTS000000748581", "excerpt": "Les candidats aux primaires pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines multiplient les meetings \u00e9lectoraux, mais ce sont Donald Trump c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain et Hillary Clinton chez les d\u00e9mocrates qui sortent vainqueurs dans la majorit\u00e9 des Etats. Les outsiders, le candidat r\u00e9publicain Marco Rubio et le candidat d\u00e9mocrate Bernie Sanders ne peuvent inverser la tendance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "R\u00c9GLEMENTATION", "SALON DE L'AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499862", "durationSec": 102, "title": "SO STRATEGIE ENERGETIQUE 2050_RTS000000748628", "excerpt": "Aux USA les volontaires b\u00e9n\u00e9voles et activistes sympathisants du candidat Bernie Sanders incitent les \u00e9lecteurs \u00e0 aller voter lors des primaires de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Sahra Harvin et ses amis t\u00e9l\u00e9phonent, font du porte \u00e0 porte et versent de l'argent pour financer la campagne \u00e9lectorale du candidat Bernie Sanders.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499863", "durationSec": 107, "title": "SO USA SUPER TUESDAY 2_RTS000000748624", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD", "CLINTON, HILLARY", "RUBIO, MARCO", "SANDERS, BERNIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499864", "durationSec": 59, "title": "SO VOLONTAIRES SANDERS 2_RTS000000748397", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HOUSTON"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499865", "durationSec": 22, "title": "SO VW_RTS000000748615"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499962", "summary": "Vu sur site Internet de Lindsey Vonn, m\u00e9decin pratiquant ponction sur le genou bless\u00e9 de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn. Images c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te de Lindsey Vonn et de la skieuse suisse Lara Gut lors d\u00e9fil\u00e9 et course de ski.", "id": "1500041", "visualThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualPersons": ["VONN, LINDSEY", "GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504564", "summary": "Plateau : itw Suzi Levine, ambassadrice des Etats-Unis (USA) en Suisse.", "id": "1504603", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504774", "summary": "Plateau : itw Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU sur la Syrie.", "id": "1504813"}, {"internalArchiveId": "AA1603504789", "summary": "Itw Nicole Bardet, conseill\u00e8re communale d\u00e9missionnaire Vert Romont.\nItw Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC Fribourg.\nItw Luc Bardet, futur conseiller communal Les Verts Romont.\nItw Laurent Thevoz, membre comit\u00e9 central Les Verts Fribourg.", "id": "1504828", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["ROMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603504809", "summary": "P\u00eacheur professionnel p\u00eachant poissons avec filet sur son bateau sur le Lac L\u00e9man.\nItw J\u00e9r\u00e9mie Clerc, apprenti p\u00eacheur.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Hofmann, inspecteur cantonal vaudois chasse et p\u00eache.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Clerc, p\u00eacheur professionnel et p\u00e8re de J\u00e9r\u00e9mie.", "id": "1504848", "visualThemes": ["P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "P\u00caCHEUR"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643711", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023990", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FB766842-B199-4CC1-ABD6-1EFF136444FE", "internalArchiveId": "FB766842-B199-4CC1-ABD6-1EFF136444FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... les suites de l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre et cette information mise en valeur par le Tages Anzeiger: Christoph Blocher veut freiner le nombre d'initiatives de son parti...\r\n\"Nous devons prendre garde \u00e0 ne pas lancer une initiative chaque fois que nous ne sommes pas contents\".  Christoph Blocher, vice pr\u00e9sident de l'UDC appelle ce matin son parti \u00e0 la retenue. D'autant plus que l'UDC a maintenant  un deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral en la personne de Guy Parmelin. La direction de l'UDC ne veut pas soutenir l'initiative de l'ASIN, Action pour Une Suisse ind\u00e9pendante et Neutre, pour introduire un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res et sortir de Schengen, qui est en cours de validation \u00e0 la chancellerie.Ce n'est pas le bon instrument .. L'UDc suisse ne va pas non plus contribuer \u00e0 la r\u00e9colte de signatures pour l'interdiction de la Burka, qui commence la semaine prochaine. Nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que cette initiative contre la burka ne soit pas lanc\u00e9e dit Christoph Blocher au Tagi.Il appelle le parti \u00e0 r\u00e9server ses forces pour la m\u00e8re de toutes les batailles: celle contre un accord cadre avec l'Union Europ\u00e9enne. \r\nMoins d'initiatives, mais des campagnes plus hargneuses...\r\nSi Christoph Blocher veut tirer le frein pour les initiatives, le pr\u00e9sident du groupe UDC aux chambres, Adrian Amstutz, veut, lui, l\u00e2cher les chevaux, \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Quotidien jurassien, ou le Nouvelliste: pour la campagne de la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, soumise au vote en juin, il veut un parti plus engag\u00e9, qui corrige plus vertement, dit-il, les mensonges de ses contradicteurs. Sur la mise en oeuvre, il a trouv\u00e9 l'UDC \"trop sage\". \r\nD'apr\u00e8s la NZZ, l'UDC craint en  tout cas une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle. Un \u00e9lu UDC zurichois, sous couvert de l'anonymat, d\u00e9clare: il faut prendre garde \u00e0 ne pas se voir coller une image de perdant.  Cet \u00e9lu, issu pourtant de la ligne dure du parti, s'oppose m\u00eame \u00e0 l'initiative pour la supr\u00e9matie du droit national sur le droit international., qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 les 100'000 signatures n\u00e9cessaires. A l'UDC zurichoise, la mauvaise humeur se fait sentir apr\u00e8s la d\u00e9faite de dimanche : l'initiative de mise en oeuvre nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sans que la base du parti puisse s'exprimer dit Claudio Schmidt conseiller d'Etat zurichois.  Autre enseignement de la votation de dimanche, tir\u00e9 par le Tagesanzeiger:  C'est parmi la tranche d'\u00e2ge des 55 \u00e0 64 ans que l'initiatibve de mise en oeuvre a \u00e9t\u00e9 la plus soutenue, selon un sondage en ligne sur 67'00 personnes deux jours avant la votation.  \r\n***La menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum, cette fois-ci, contre le camion de transport militaire Duro, d\u00e9battu aux chambres la semaine prochaine...\r\nIls sont trois partisans d'une arm\u00e9e de milice forte, et ils ont pass\u00e9 beaucoup de temps sous les drapeaux.  Ces cadres miliatires du nom de Richard Fischer, Roland Schmid et Rieny Buhl, qui ont fond\u00e9 le Forum bourgeois, veulent emp\u00eacher le contrat d'armement qui vise \u00e0 remettre \u00e0 neuf 2200 camions de transport militaires  Duro.  Co\u00fbt du projet: 558 millions. Guy Parmelin s'appr\u00eate \u00e0 le d\u00e9fendre devant le conseil des Etats lundi prochain. La Baslerzeitung r\u00e8v\u00e8le ce matin: Si le projet passe la rampe, ces trois cadres de l'arm\u00e9e projettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum: C'est trop cher \u00e0 leury yeux. et ils estiument:..Un tel proc\u00e9d\u00e9 nuit \u00e0 la confiance du peuple en l'arm\u00e9e.\r\nLa piscine contre les requ\u00e9rants d'asile. Le match qui se joue dans le canton de Lucerne, raconte ce matin le gratuit 20 minutes, reprenant un al\u00e9manique du dimanche. Un b\u00e9n\u00e9vole a voulu emmener un groupe de requ\u00e9rants \u00e0 la piscine couverte de Meggen, pour les sortir de leur quotidien. Mais il s'est vu refuser l'entr\u00e9e. La psicine, avant tout scolaire, stipule dans son r\u00e9glement que seuls 3 requ\u00e9rants \u00e0 la fois sont accept\u00e9s, et seulement 2 jours par semaine. Car qui dit piscine scolaire, dit \"zone sensible\", explique la socialiste en charge des affaires sociales de la commune. Attention, r\u00e9pond un professeur de droit de l'Uni de B\u00e2le: des restrictions d'horaire et de capacit\u00e9, oui, mais qui doivent s'appliquer \u00e0 tout le monde, et pas aux seuls requ\u00e9rants, sinon, il y a discrimination. \r\nUn immam contest\u00e9 pr\u00eache denouveau \u00e0 la mosqu\u00e9e de Zurich. Le tagesanzeiger raconte que le Cheik Youssef Ibram, ouvertement partisan de la lapidation pour les femmes adult\u00e8res, officie dans la plus belle et la plus importante Mosqu\u00e9e du canton, la Mosqu\u00e9e Zayed \u00e0 Volketswil. Il avait quitt\u00e9 Zurich pour travailler \u00e0 la mosqu\u00e9e du Petit Saconnex de Gen\u00e8ve, financ\u00e9e par les saoudiens. D'apr\u00e8s le journal, c'est le seul imamd e Suisse \u00e0 appartenir au conseil de la fawoua, un gremium qui promeut les lois islamiques, notamment pour les femmes.,\r\n***Une photo officielle qui fait grand bruit, celle du conseil d'Etat valaisan...\r\nPol\u00e9mique, cat\u00e9gorie dans laquelle le Nouvelliste place son article, intitul\u00e9: la photo officielle du conseil d'Etat prise chez constantin. Le quotidien valaisan revient sur une information de l'\u00e9mission Mise au Point, dimanche soir, qui a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux. \r\nCelle ce matin du pr\u00e9sident dudit gouvernement, Jacques Melly: ce choix n'a rien \u00e0 voir avec le patron du FC Sion. Nous avons choisi la villa qui fait la couverture d'un livre sur l'architecture en Valais. C'est un hasard que la b\u00e2tisse lui appartienne. \r\nEn en guise de conclusion \u00e0 cette petite affaire, citons Christian Constantin: soit tu vois le message diffus\u00e9, soit tu cherches \u00e0 faire une pol\u00e9mique \u00e0 la petite semaine.\r\nLui il a touch\u00e9 1 million 240 mille francs dans la vente du tour op\u00e9rateur Kuoni \u00e0 un investisseur su\u00e9dois . Lui c'est Heinz Karrer, le pr\u00e9sident d'Economie Suisse. Il est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Kuoni. Et ces 3350 actions lui ont valu cette somme raconte ce matin Le Blick. \r\nLes revenus, justement... ceux des am\u00e9ricains. Coup de projecteur aujourd'hui sur les in\u00e9galit\u00e9s salariales aux Etats-Unis, qui occupent une place importante dit la Libert\u00e9, qui reprend Lib\u00e9ration, un place importante dans la campagne \u00e9lectorale c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate. 12 dollars minimum pour Hillary Clinton, 15 pour son concurrent Bernie Sanders. On en s'embarasse pas c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicains: on ne veut pas de minimum ! Un article pour vous mette en jambes, car aujourd'hui, c'est Super Tuesday, une dizaine de primaires et de caucus sont au menu...\r\nEt c'est aussi un super tuesday pour le journal de Morges... le journal qui ne sort d'habitude que le vendredi, se fend d'un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e9lections communales aujourd'hui. Avec notamment un \"grand t\u00e9moin\", comme ils l'appellent... adolf Ogi. Qui donne ce conseil aux \u00e9lus locaux: ne faites pas de politique, juste ce qui est le mieux pour la commune. \r\n***La femme qui a sauv\u00e9 la vie de Gianni Infantino, nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, est la vedette du Blick ce matin...\r\nBlick - \u00e9crit \u00e0 part !\r\nSois sage \u00f4 ma douleur, et tiens-toi plus tranquille... Baudelaire pour terminer, pour illustrer l'int\u00e9ressant aticle du Temps: la douleur, \u00e9ternelle compagne du sportif, avec ce sous-titre \u00e9loquent: bless\u00e9e samedi, op\u00e9r\u00e9e le soir, sur les skis dimanche, Lidnsey Vinn n'a pas simul\u00e9, elle est juste habitu\u00e9e \u00e0 souffrir. Alors que justement, des accusation sont apparues ce week-end: elle aurait exag\u00e9r\u00e9 sa blessure, serait rest\u00e9e le plus longtemps possible sur la piste alors qu'il neigeait, pour g\u00eaner Lara Gut, sa rivale.\r\n(6h45 presse al\u00e9manique) La presse, les suites de l'\u00e9chec de  l'initiative de mise en oeuvre, et cette information mise en valeur par le Tagesanzeiger: Christoph Blocher veut freiner le nombre d'initiatives de son parti \r\n\"Nous devons prendre garde \u00e0 ne pas lancer une initiative chaque fois que nous ne sommes pas contents\".  Christoph Blocher, vice pr\u00e9sident de l'UDC appelle ce matin son parti \u00e0 la retenue. D'autant plus que l'UDC a maintenant  un deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral en la personne de Guy Parmelin. La direction de l'UDC ne veut pas soutenir l'initiative de l'ASIN, Action pour Une Suisse ind\u00e9pendante et Neutre, pour introduire un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res et sortir de Schengen, qui est en cours de validation \u00e0 la chancellerie.Ce n'est pas le bon instrument .. L'UDc suisse ne va pas non plus contribuer \u00e0 la r\u00e9colte de signatures pour l'interdiction de la Burka, qui commence la semaine prochaine. Nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que cette initiative contre la burka ne soit pas lanc\u00e9e dit Christoph Blocher au Tagi.Il appelle le parti \u00e0 r\u00e9server ses forces pour la m\u00e8re de toutes les batailles: celle contre un accord cadre avec l'Union Europ\u00e9enne. \r\n. presse romande\r\nD'apr\u00e8s la NZZ, l'UDC craint en  tout cas une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle. Un \u00e9lu UDC zurichois, sous couvert de l'anonymat, d\u00e9clare: il faut prendre garde \u00e0 ne pas se voir coller une image de perdant.  Cet \u00e9lu, issu pourtant de la ligne dure du parti, s'oppose m\u00eame \u00e0 l'initiative pour la supr\u00e9matie du droit national sur le droit international., qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 les 100'000 signatures n\u00e9cessaires. A l'UDC zurichoise, la mauvaise humeur se fait sentir apr\u00e8s la d\u00e9faite de dimanche : l'initiative de mise en oeuvre nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sans que la base du parti puisse s'exprimer dit Claudio Schmidt conseiller d'Etat zurichois.  Autre enseignement de la votation de dimanche, tir\u00e9 par le Tagesanzeiger:  C'est parmi la tranche d'\u00e2ge des 55 \u00e0 64 ans que l'initiatibve de mise en oeuvre a \u00e9t\u00e9 la plus soutenue, selon un sondage en ligne sur 67'00 personnes deux jours avant la votation.  \r\nLa menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum cette fois-ci plane ... cette fois-ci contre le camion de transport militaire Duro, d\u00e9battu aux Chambres la semaine prochaine\r\nIls sont trois partisans d'une arm\u00e9e de milice forte, et ils ont pass\u00e9 beaucoup de temps sous les drapeaux.  Ces cadres miliatires du nom de Richard Fischer, Roland Schmid et Rieny Buhl, qui ont fond\u00e9 le Forum bourgeois, veulent emp\u00eacher le contrat d'armement qui vise \u00e0 remettre \u00e0 neuf 2200 camions de transport militaires  Duro.  Co\u00fbt du projet: 558 millions. Guy Parmelin s'appr\u00eate \u00e0 le d\u00e9fendre devant le conseil des Etats lundi prochain. La Baslerzeitung r\u00e8v\u00e8le ce matin: Si le projet passe la rampe, ces trois cadres de l'arm\u00e9e projettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum: C'est trop cher \u00e0 leury yeux. et ils estiument:..Un tel proc\u00e9d\u00e9 nuit \u00e0 la confiance du peuple en l'arm\u00e9e.\r\nR\u00e9fugi\u00e9s piscine - Lucerne\r\nUn immam contest\u00e9 pr\u00eache denouveau \u00e0 la mosqu\u00e9e de Zurich. Le tagesanzeiger raconte que le Cheik Youssef Ibram, ouvertement partisan de la lapidation pour les femmes adult\u00e8res, officie dans la plus belle et la plus importante Mosqu\u00e9e du canton, la Mosqu\u00e9e Zayed \u00e0 Volketswil. Il avait quitt\u00e9 Zurich pour travailler \u00e0 la mosqu\u00e9e du Petit Saconnex de Gen\u00e8ve, financ\u00e9e par les saoudiens. D'apr\u00e8s le journal, c'est le seul imamd e Suisse \u00e0 appartenir au conseil de la fawoua, un gremium qui promeut les lois islamiques, notamment pour les femmes., \r\nUne photo officielle qui fait grand bruit: celle du Conseil d'Etat valaisan ...\r\nNouvelliste\r\nLui il a touch\u00e9 1 million 240 mille francs dans la vente du tour op\u00e9rateur Kuoni \u00e0 un investisseur su\u00e9dois . Lui c'est Heinz Karrer, le pr\u00e9sident d'Economie Suisse. Il est \u00e9tait aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Kuoni, et il a donc perdu son job. Mais il n'est pas \u00e0 plaindre: ces 3350 actions lui ont valu cette coquette somme raconte ce matin Le Blick. \r\nIn\u00e9galit\u00e9s salariales USA\r\nSuper tuesday journal de Morges\r\n*** La femme qui a sauv\u00e9 la vie de Gianni Infantino , de la Fifa, est la vedette du Blick\r\nInfantino\r\nsois sage \u00f4 ma douleur ..", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516315", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-03-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7516333", "ece-7516315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:48:55Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi c'est la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco et les suites de l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, cette information qui est mis en valeur par le Tages Hassan Saghir, ce matin, Christoph Blocher veut freiner le nombre d'initiatives de son parti, c'est un peu ce que ce que demandait Pierre-Yves Maillard sur cette m\u00eame antenne hier matin en disant mais il faut que l'UDC arr\u00eate comme \u00e7a de il y a des initiatives de vouloir modifier la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nAlors Christophe le d\u00e9clarant : nous devons prendre garde \u00e0 ne pas lancer une initiative \u00e0 chaque fois que nous ne sommes pas contents, Christoph Blocher, qui est aussi vice- pr\u00e9sident de l'UDC appelle ce matin, sont parties \u00e0 la retenue d'autant plus que l'UDC a maintenant un deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral en la personne de Guy Parmelin, la direction de l'UDC ne veut pas soutenir l'initiative de l'ASIN, l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et Neutre pour introduire un contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res et sortir de Schengen, initiative qui est en cours de validation \u00e0 la chancellerie, ce n'est pas le bon instrument, d\u00e9clare Christophe Blocher, l'UDC suisse ne va pas non plus contribuer \u00e0 la r\u00e9colte de signatures pour l'interdiction de la burqa qui commence la semaine prochaine, nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que cette initiative contre la burka ne soit pas lanc\u00e9e dit Christoph Blocher ou Taghi il appelle donc son parti \u00e0 pr\u00e9server ses forces pour la m\u00e8re de toutes les batailles, \u00e0 ses yeux, celle contre un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors moins d'initiatives, mais des campagnes plus hargneuses si Christoph Blocher veut tirer le frein pour ses textes, le pr\u00e9sident du groupe UDC aux Chambres Ariel Amstutz veut lui l\u00e2cher les chevaux \u00e0 lire dans la Libert\u00e9 le Quotidien jurassien ou le Nouvelliste pour la campagne de la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, soumise au vote en juin, il veut un parti plus engag\u00e9 qui corrige plus vertement dit -il, les mensonges de ses contradicteurs, car sur la mise en oeuvre, h\u00e9 bien il a trouv\u00e9 l'UDC trop sage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [95%] :\r\nEn tout cas, d'apr\u00e8s la NZZ de l'UDC craint une nouvelle d\u00e9b\u00e2cle un \u00e9lu UDC zurichois sous couvert de l'anonymat, d\u00e9clare : il faut prendre garde \u00e0 ne pas se voir coller une image de perdant cet \u00e9lu issu pourtant de la ligne dure du parti s'oppose m\u00eame \u00e0 l'initiative pour la supr\u00e9matie du droit national sur le droit international, qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 les 100000 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 l'UDC z\u00fcrichoises la mauvaise humeur se fait sentir apr\u00e8s la d\u00e9faite de dimanche l'initiative de mise en oeuvre, nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sans que la base du parti ne puisse s'exprimer, qui, par exemple, Claudio Schmidt conseiller d'\u00c9tat zurichois. Autre enseignement de la votation de dimanche tir\u00e9 cette fois -ci par le Tages Anzeiger c'est parmi la tranche d'\u00e2ge des 55 \u00e0 64 ans, que l'initiative de mise en oeuvre a \u00e9t\u00e9 la plus soutenue, selon un sondage en ligne effectu\u00e9 2 jours avant la votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nLa menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum, cette fois -ci contre le camion de transport militaire Douro, c'est tr\u00e8s concret, d\u00e9battu aux Chambres la semaine prochaine, ils doivent \u00eatre ouverts en principe ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [89%] :\r\nEn principe, oui, ils sont trois partisans figurez -vous aussi mon une arm\u00e9e de milice forte et ils ont pass\u00e9 beaucoup de temps sous les drapeaux, ce sont des cadres militaires du nom de Richard Fischer Roland Schmid et boule qui ont fond\u00e9 le Forum bourgeois et qui veulent emp\u00eacher, emp\u00eacher le contrat d'armement qui vise \u00e0 remettre \u00e0 neuf 2200 camions de transport militaires Duro, co\u00fbt du projet : 558 millions de francs selon la Bavi\u00e8re Zeitung Guy Parmelin s'appr\u00eatent \u00e0 le d\u00e9fendre devant le conseil des \u00e9tats, lundi prochain, ce projet, si le projet est bien passe la rampe, ces 3 cas de l'arm\u00e9e projettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est bien trop cher \u00e0 leurs yeux et ils estiment untel proc\u00e9d\u00e9 nuit \u00e0 la confiance du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [94%] :\r\nPeuple en l'arm\u00e9e la piscine contre les requ\u00e9rants d'asile le match qui se joue dans le canton de Lucerne, raconte ce matin le gratuit 20 minutes reprenant un al\u00e9manique du dimanche, un b\u00e9n\u00e9vole a voulu emmener en groupe de requ\u00e9rants \u00e0 la piscine couverte de M\u00e9gane dans le canton de Lucerne, donc pour les sortir un peu de leur quotidien, mais il s'est vu refuser l'entr\u00e9e gravissime avant tout scolaire stipule dans son r\u00e8glement que seuls 3 requ\u00e9rants, \u00e0 la fois sont accept\u00e9s et seulement 2 jours par semaine, car qui dit piscine scolaire dit zone sensible, explique la socialiste en charge des affaires sociales de la commune, mais attention, r\u00e9pond un professeur de droit de l'Uni de B\u00e2le des restrictions d'horaires et de capacit\u00e9, oui, mais qui doivent s'appliquer \u00e0 tout le monde et pas aux seuls requ\u00e9rants parce que sinon, h\u00e9 bien il y a discrimination. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [93%] :\r\nUn immam contest\u00e9 pr\u00eache denouveau \u00e0 la mosqu\u00e9e de Zurich, le Tages un sa guerre raconte que le Cheik puis Youssef Ibram ouvertement partisan de la lapidation pour les femmes adult\u00e8res officie dans la plus belle et la plus importante mosqu\u00e9e du canton, la mosqu\u00e9e Zayed affole 4 civils, il avait quitt\u00e9 Zurich pour travailler \u00e0 la mosqu\u00e9e du Petit Saconnex de Gen\u00e8ve, financ\u00e9e par les saoudiens, d'apr\u00e8s le journal, c'est le seul imam de Suisse \u00e0 appartenir au conseil de la fatwa un gremium qui promeut les lois islamiques en Europe, notamment pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [98%] :\r\nUne photo officielle qui fait grand bruit, c'est celle du Conseil d'\u00c9tat valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [93%] :\r\nOui Pol\u00e9mique cat\u00e9gorie dans laquelle le Nouvelliste place son article ce matin intitul\u00e9 la photo officielle du Conseil d'\u00c9tat prise chez Constantin le quotidien valaisan revient sur une information de l'\u00e9mission Mise au Point, dimanche soir, qui a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux et seul ce matin aussi une r\u00e9action du pr\u00e9sident dudit gouvernement Jacques Melly alors ce choix de poser sur cette terrasse n'a rien \u00e0 voir avec le patron du FC Sion, nous avons dit -il choisi la villa qui fait la couverture d'un livre sur l'architecture en Valais et caetera hasard total que la b\u00e2tisse lui appartienne et en guise de conclusion \u00e0 cette petite affaire dirons nous citons Christian Constantin dans le Nouvelliste toujours, soit tu vois le message diffus\u00e9 soit tu cherches \u00e0 faire une pol\u00e9mique \u00e0 la petite semaine, on l'entend, ah oui j'entends bien la marchandise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [92%] :\r\n\u00e9crit alors lui il a touch\u00e9 1 1000000 200 40 1000 francs dans la vente du tour op\u00e9rateur Kuoni \u00e0 un investisseur su\u00e9dois lui c'est Heinz Karrer, le pr\u00e9sident d'\u00e9conomie, Suisse, il est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Kuoni et ces 3350 actions lui ont valu cette coquette somme, raconte ce matin Le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [90%] :\r\nEt les revenus justement ceux des Am\u00e9ricains, coup de projecteur aujourd'hui sur les in\u00e9galit\u00e9s salariales aux \u00c9tats-Unis qui occupe une place importante, dit la Libert\u00e9 qui reprend le fran\u00e7ais Lib\u00e9ration une place importante dans la campagne \u00e9lectorale, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate 12 dollars minimum pour Hillary Clinton 15 pour son son concurrent, Bernie Sanders, on ne s'embarrasse pas c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, on ne veut pas de minimum tout simplement un article pour vous mettre en jambes car aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est Super Tuesday un une dizaine de primaires et de caucus sont au menu outre- Atlantique et c'est aussi un peu Super Tuesday pour le journal de Morges aujourd'hui le journal qui ne sont d'habitude que le vendredi, se font ce matin d'un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e9lections communales, avec notamment un grand t\u00e9moin, comme il l'appelle Adolf guy qui donne ce conseil aux \u00e9lus locaux, ne faites pas de politique, juste ce qui est le mieux pour la commune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [88%] :\r\nPour parler de lui dans dans Sport matin avec Robert de Gianni Infantino, la femme qui lui a sauv\u00e9 la vie, la vie du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, c'est la vedette du Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [85%] :\r\nOui, elle s'appelle Milic \u00e0 Muchelli cas, elle avait 95 ans elle de Belgrade sans mensonge, il ne serait pas devenu pr\u00e9sident t\u00e9moignage t\u00e9moigne cette citoyenne qui en mars 1970 a re\u00e7u cet appel d'un m\u00e9decin en lui demandant de donner son sang de toute urgence pour un b\u00e9b\u00e9 suisse l'organe Infantino \u00e9tait menac\u00e9e en tant que b\u00e9b\u00e9, il \u00e9tait hospitalis\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital de Brigue, un v\u00e9ritable miracle, seulement 18 personnes dans le monde avait le bon groupe sanguin, les 350 grammes de sang de cette d\u00e9sormais octog\u00e9naire ont donc sauv\u00e9 la vie de l'actuel pr\u00e9sident de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [95%] :\r\nSois sage, \u00f4 ma douleur, et tiens -toi plus tranquille, Baudelaire, pour terminer, pour illustrer l'int\u00e9ressant article du Temps la douleur \u00e9ternelle compagne du sportif avec ce sous- titre \u00e9loquent bless\u00e9e samedi op\u00e9r\u00e9e le soir sur les skis dimanche Lindsay Vonn n'a pas simul\u00e9, jamais, jamais, elle est juste habitu\u00e9e \u00e0 souffrir alors que justement des accusation sont apparues ce week- end, elle aurait exag\u00e9r\u00e9 sa blessure serait rest\u00e9e le plus longtemps possible sur la piste alors qu'il neigeait, tout \u00e7a pour g\u00eaner Lara Gut \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [74%] :\r\nMais quel suspense, dites -moi qui finit portier non c'est la po\u00e9sie qui de Rabat Sarkozy restera toujours ma\u00eetresse merci beaucoup mesdames, c'\u00e9tait la revue de pr\u00e9ciser. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T06:18:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-349059DB-BB62-4681-856D-E4CF4DFD1056", "internalArchiveId": "349059DB-BB62-4681-856D-E4CF4DFD1056", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Chiffelle risque l'exclusion du Parti socialiste vaudois", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "* * Pierre Chiffelle risque l'exclusion du Parti socialiste vaudois  \r\nIl a pris tout le monde de court... Pierre Chiffelle est entr\u00e9 dans la course \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Vevey... Une candidature de derni\u00e8re minute, annonc\u00e9e apr\u00e8s le premier tour du scrutin des \u00e9lections communales... La d\u00e9cision du tr\u00e8s controvers\u00e9 ancien conseiller d'Etat vaudois suscite les critiques de tous les bords politiques... Au coeur des reproches: sa rente \u00e0 vie d'ex-ministre per\u00e7ue en plus de ses revenus d'avocat. Michael Peuker...\r\nOui, et cette fameuse rente a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre... Pierre Chiffelle per\u00e7oit plus de 100'000 francs par ann\u00e9e d'indemnit\u00e9s maladie.Il avait en effet quitt\u00e9 le gouvernement suite \u00e0 de grave probl\u00e8mes de sant\u00e9. Et apr\u00e8s son d\u00e9part il a repris ses activit\u00e9s d'avocat. De son propre aveu, il gagne aujourd'hui en plus de cette rente, 150'000 francs de revenus annuels avec cette activit\u00e9. C'est ce qui lui est reproch\u00e9: \u00eatre un avocat actif et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 tout en usant du droit \u00e0 cette fameuse rente maladie. Il se soumet toutefois \u00e0 une limite\u00a0: son revenu cumul\u00e9 ne doit pas d\u00e9passer le salaire d'un ministre en fonction, soit 250'000 francs au total. Il reverse la diff\u00e9rence \u00e0 l'Etat.\r\n***Une situation qui mets son parti dans l'embarras...\r\nOui, le malaise est bien pr\u00e9sent... les diff\u00e9rents \u00e9lus PS contact\u00e9s rechignent \u00e0 revenir sur cette affaire de rente... La plupart peine encore \u00e0 dig\u00e9rer ce qu'ils consid\u00e8rent comme un v\u00e9ritable coup de poignard dans le dos... A savoir l'annonce hier de sa candidature sauvage, sou la banni\u00e8re \"Gauche Libre\"... Son retour s\u00e8me la pagaille \u00e0 gauche et risque bien de nuire au ticket rose-vert local... Joint tout \u00e0 l'heure, le principal int\u00e9ress\u00e9 persiste et signe: il dit se r\u00e9jouir du buzz que provoque sa candidature surprise...\r\n***Le PS vaudois, lui, ne se r\u00e9jouit pas du tout... Face \u00e0 cet affront, il envisage m\u00eame l'exclusion...\r\nOui, cette solution est tr\u00e8s s\u00e9rieusement envisag\u00e9e... Pour l'heure, le pr\u00e9sident St\u00e9phane Montangero botte en touche... Pour, lui, la balle est dans le camp de l'avocat veveysan... Il dit attendre de pieds ferme sa lettre de d\u00e9mission... De son c\u00f4t\u00e9, Pierre Chiffelle est cat\u00e9gorique: il ne d\u00e9missionera pas.", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516290", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Chiffelle risque l'exclusion du Parti socialiste vaudois / FOR_2016-03-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parti socialiste vaudois (PSV) St\u00e9phane Montangero consid\u00e8re que le d\u00e9p\u00f4t de la candidature de Pierre Chiffelle \u00e9quivaut \u00e0 une lettre de d\u00e9mission. Son interview."], "variantIds": ["ece-7516290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-08T17:10:14Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:58:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F12DC7E9-2F73-40AF-ABF0-C99543F18F3F", "internalArchiveId": "F12DC7E9-2F73-40AF-ABF0-C99543F18F3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vives critiques contre la candidature de Pierre Chiffelle \u00e0 Vevey", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "* * Vives critiques contre la candidature de Pierre Chiffelle \u00e0 Vevey  \r\nIl a pris tout le monde de court... Pierre Chiffelle est entr\u00e9 dans la course \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Vevey... Une candidature de derni\u00e8re minute, annonc\u00e9e apr\u00e8s le premier tour du scrutin des \u00e9lections communales... La d\u00e9cision du tr\u00e8s controvers\u00e9 ancien conseiller d'Etat vaudois suscite les critiques de tous les bords politiques... Au coeur des reproches: sa rente \u00e0 vie d'ex-ministre per\u00e7ue en plus de ses revenus d'avocat. Michael Peuker...\r\nOui, et cette fameuse rente a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre... Pierre Chiffelle per\u00e7oit plus de 100'000 francs par ann\u00e9e d'indemnit\u00e9s maladie.Il avait en effet quitt\u00e9 le gouvernement suite \u00e0 de grave probl\u00e8mes de sant\u00e9. Et apr\u00e8s son d\u00e9part il a repris ses activit\u00e9s d'avocat. De son propre aveu, il gagne aujourd'hui en plus de cette rente, 150'000 francs de revenus annuels avec cette activit\u00e9. C'est ce qui lui est reproch\u00e9: \u00eatre un avocat actif et bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 tout en usant du droit \u00e0 cette fameuse rente maladie. Il se soumet toutefois \u00e0 une limite\u00a0: son revenu cumul\u00e9 ne doit pas d\u00e9passer le salaire d'un ministre en fonction, soit 250'000 francs au total. Il reverse la diff\u00e9rence \u00e0 l'Etat.\r\n***Une situation qui mets son parti dans l'embarras...\r\nOui, le malaise est bien pr\u00e9sent... les diff\u00e9rents \u00e9lus PS contact\u00e9s rechignent \u00e0 revenir sur cette affaire de rente... La plupart peine encore \u00e0 dig\u00e9rer ce qu'ils consid\u00e8rent comme un v\u00e9ritable coup de poignard dans le dos... A savoir l'annonce hier de sa candidature sauvage, sou la banni\u00e8re \"Gauche Libre\"... Son retour s\u00e8me la pagaille \u00e0 gauche et risque bien de nuire au ticket rose-vert local... Joint tout \u00e0 l'heure, le principal int\u00e9ress\u00e9 persiste et signe: il dit se r\u00e9jouir du buzz que provoque sa candidature surprise...\r\n***Le PS vaudois, lui, ne se r\u00e9jouit pas du tout... Face \u00e0 cet affront, il envisage m\u00eame l'exclusion...\r\nOui, cette solution est tr\u00e8s s\u00e9rieusement envisag\u00e9e... Pour l'heure, le pr\u00e9sident St\u00e9phane Montangero botte en touche... Pour, lui, la balle est dans le camp de l'avocat veveysan... Il dit attendre de pieds ferme sa lettre de d\u00e9mission... De son c\u00f4t\u00e9, Pierre Chiffelle est cat\u00e9gorique: il ne d\u00e9missionera pas.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516298", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vives critiques contre la candidature de Pierre Chiffelle \u00e0 Vevey / FOR_2016-03-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Pierre Chiffelle est entr\u00e9 dans la course \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Vevey, une candidature de derni\u00e8re minute annonc\u00e9e apr\u00e8s le premier tour du scrutin. Figure controvers\u00e9e du paysage politique, l'ancien conseiller d'Etat socialiste suscite de nombreuses critiques avec sa d\u00e9cision, \u00e0 commencer par celles de son propre parti politique."], "variantIds": ["ece-7516298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-08T17:10:11Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:54:33Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A070C919-A033-4C8B-96CC-F04EDD8FD4BF", "internalArchiveId": "A070C919-A033-4C8B-96CC-F04EDD8FD4BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chypre, de part et d'autre de la \"ligne verte\"", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "* * Pour la plupart des Chypriotes, la fronti\u00e8re qui coupe l'\u00eele en deux depuis plus de 40 ans est une cicatrice difficile \u00e0 regarder.\r\nLa zone tampon g\u00e9r\u00e9e par l'ONU s\u00e9pare Chypriotes turcs et Chypriotes grecs, s'immisce dans les histoires de famille et traverse le quotidien des habitants, comme une erreur avec laquelle on aurait appris \u00e0 vivre.\r\nPourtant les barbel\u00e9s ne sont plus aussi infranchissables, et nombreux sont aujourd'hui celles et ceux qui franchissent la fronti\u00e8re tous les jours. Entre les miradors et les b\u00e2timents en ruine se d\u00e9voile alors une autre Chypre, un espace d'\u00e9change et de dialogue entre deux communaut\u00e9s que la \"ligne verte\" n'a jamais tout \u00e0 fait s\u00e9par\u00e9es. \r\nUn reportage de Mathieu P\u00e9risse et Antoine V\u00e9deilh\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Carmen Algarrada.", "durationSec": 3329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498809", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 01.03.2016", "Chypre, de part et d'autre de la \"ligne verte\" / DET_2016-03-01T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 01.03.2016", "Chypre, de part et d'autre de la \"ligne verte\" / DET_2016-03-01T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Pour la plupart des Chypriotes, la fronti\u00e8re qui coupe l'\u00eele en deux depuis plus de 40 ans est une cicatrice difficile \u00e0 regarder.\n\nLa zone tampon g\u00e9r\u00e9e par l'ONU s\u00e9pare Chypriotes turcs et Chypriotes grecs, s'immisce dans les histoires de famille et traverse le quotidien des habitants, comme une erreur avec laquelle on aurait appris \u00e0 vivre.", "Pour la plupart des Chypriotes, la fronti\u00e8re qui coupe l'\u00eele en deux depuis plus de 40 ans est une cicatrice difficile \u00e0 regarder.\n\nLa zone tampon g\u00e9r\u00e9e par l'ONU s\u00e9pare Chypriotes turcs et Chypriotes grecs, s'immisce dans les histoires de famille et traverse le quotidien des habitants, comme une erreur avec laquelle on aurait appris \u00e0 vivre."], "variantIds": ["ece-7498810", "ece-7498809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-08T14:11:48Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T15:12:25Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "V\u00e9deilh\u00e9, Antoine", "role": "journaliste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e9risse, Mathieu", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B74F665C-BDA2-4AD8-9090-9366713218EA", "internalArchiveId": "B74F665C-BDA2-4AD8-9090-9366713218EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats. Les Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux.\r\n\r\n* * Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats Dans le canton de Vaud... au lendemain des \u00e9lections communales... certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats!\r\nLes Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e8ger dans des conseils communaux. \r\nMarc Menichini.\r\nLa situation a de quoi surprendre... plusieurs partis vaudois se r\u00e9veillent aujourd'hui avec davantage de si\u00e8ges que de candidats... dans des localit\u00e9s plus ou moins grandes. Prenez la commune de Blonay par exemple; les Verts ont obtenu 11 si\u00e8ges mais il n'avait que 7 candidats. dans la m\u00eame commune l'UDC elle gagne 6 mandats... elle ne proposait que 3 personnes. En tout les d\u00e9mocrates du centre cherchent 8 conseillers communaux, les Verts 13 et le PS 4 dans diff\u00e9rentes localit\u00e9s.\r\nPlusieurs \u00e9lements viennent expliquer cette situation: l'effet de la nouveaut\u00e9, \u00e0 Orbe et \u00e0 Blonay notamment o\u00f9 l'UDC pr\u00e9sentait une liste de candidats pour la premi\u00e8re fois. Les Verts parlent eux de personnalit\u00e9 locale forte qui ont su convaincre bien au del\u00e0 des pr\u00e9visions les plus optimistes. \r\nSi le parti \u00e9cologiste peut compter sur un r\u00e9seau de personnes \u00e0 disposition pour remplir les si\u00e8ges vacants, l'UDC entend proc\u00e9der \u00e0 des auditions, pour  \u00e9carter je cite les opportunistes.", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats / 12H30_2016-02-29T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats. Les Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux."], "variantIds": ["ece-7513491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:53Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt dans le canton de Vaud au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats, les Verts notamment l'UDC aussi cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nLa situation a de quoi surprendre, plusieurs partis Vaudois se r\u00e9veillent aujourd'hui avec davantage de si\u00e8ges que de candidats dans des localit\u00e9s plus ou moins grande, prenez la commune de Blonay, les Verts ont obtenu 11 si\u00e8ges, mais il n'avait que 7 candidats dans la m\u00eame commune, l'UDC elle gagne 6 mandats elle ne proposait que 3 personnes en tout, les d\u00e9mocrates du centre cherchent 8 conseillers communaux, les Verts 13 et le PS 4 dans diff\u00e9rentes localit\u00e9s plusieurs \u00e9l\u00e9ments viennent expliquer cette situation, l'effet de la nouveaut\u00e9, \u00e0 Orbe et \u00e0 Blonay notamment UDC pr\u00e9sent\u00e9 une liste de candidats pour la premi\u00e8re fois les Verts le parlent quant \u00e0 eux de personnalit\u00e9 locale forte qui ont su convaincre bien au-del\u00e0 des pr\u00e9visions les plus optimistes si le parti \u00e9cologiste peut compter sur un r\u00e9seau de personnes \u00e0 disposition pour remplir les si\u00e8ges vacants, l'UDC entend proc\u00e9der \u00e0 des auditions pour \u00e9carter, je cite, les opportunistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:51:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "internalArchiveId": "B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toni Brunner, UDC SG, pdt d\u00e9missionnaire de l'UDC;Yannick Buttet, CN PDC VS;Laurent Favre, CE PLR NE,  chef du Dpt du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement;Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques;Ali,  \u00e9tudiant en neurosciences;Nader, \u00e9tudiant en Suisse;Manon Schick , directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'AI;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/UDC: ITV BRUNNER/IV T. BRUNNER/TRADUIT) Le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9 par l'UDC lui explose en pleine figure: l'initiative de mise en oeuvre, con\u00e7ue pour contourner le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour renvoyer les \u00e9trangers criminels, a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire... avec - 59% de non. \r\nC'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur - avec plus de manoeuvre pour les juges. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC, Toni Brunner, prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance....\r\n   SON 0'48''\r\n((Oui, nous avons perdu, aujourd'hui. Maintenant on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement. Voir ce qu'il se passe... et surtout voir si cette loi conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions.\r\nQ\r\nNous voulions une pratique tr\u00e8s stricte. Et maintenant le peuple a dit que la loi du Parlement lui suffisait, que l'initiative allait trop loin. Il faut le respecter, et aussi l'accepter. Mais rappelez-vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi est si dure. Vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation.))\r\nToni Brunner avec Muriel Ballaman\r\n(03/QU'EST-CE QUE L'UDC A PERDU/PA ANALYSE) 59% : c'est donc un non tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers....  Ce dimanche, elle a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation, Alexandra Richard:\r\n  SON 1'07\r\n((\"C'\u00e9tait une campagne contre l'UDC\", analysait Toni Brunner. Le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines: le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui-m\u00eame. Un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible. Mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales: les droits humains, l'Etat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et aux Secondos.\r\nEt c'est ce d\u00e9bat de fonds qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique. Un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication. Avec au final, une participation de 63%, du jamais vu depuis 1992.\r\nCe que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9. Elle y est peu habitu\u00e9e. Mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation - la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 - alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations - en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier.))\r\n(04/INITIATIVE PDC/IV Y.BUTTET) Il y avait trois autres objets f\u00e9d\u00e9raux, hier... \r\nAvec deux r\u00e9sultats tr\u00e8s clair: le oui \u00e0 57% au second tube au Gothard... et le rejet \u00e0 60% de l'initiative socaliste contre la sp\u00e9culation alimentaire.\r\nLe seul suspense est venu de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s... rejett\u00e9e par 50,8% des votants... malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons....\r\nA la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s. Toute la question est de savoir comment.... Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC voient la voie royale pour l'imposition individuelle. Mais les D\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens ne s'avouent pas encore vaincu. \r\nA l'instar du Conseiller national valaisan Yannick Buttet...\r\n MAG\r\nYannick Buttet avec Chrystel Domenjoz.\r\nUn mot sur la participation: 63%. C'est rare. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'EEE, en 1992...\r\n(14/SUCCES GAUCHE LAUSANNE/PA ANALYE) Voil\u00e0 pour les votations f\u00e9d\u00e9rales d'hier...  c'\u00e9tait aussi une journ\u00e9e d'\u00e9lections dans les cantons de Vaud et Fribourg... \r\nLa gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausannne: pour la 3e fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au premier tour. A savoir les socialistes Florence Germond, Oscar Tosato, Gregoire Junod, les Verts Jean-Yves Pidoux et Natacha Litzistorf ainsi que le Popiste David Payot.\r\nIl faudra un second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge... puisque le premier candidat de droite, le PLR Pierre-Antoine Hildebrand, n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu.\r\nA Lausanne, la gauche reste donc ominpotente.... aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz\r\n  SON 0'56''\r\n((Tous sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergeances partisanes. Comme il y a 5 ans, les Roses Rouge Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9  la division. Une tactique payante, renforc\u00e9e  par une fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte.  Mais ca n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e ici. C'est  aussi le fruit d' une politique  centriste adopt\u00e9es par le PS  en particulier, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nAlors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la Municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire. en retirant la police au POP  pour la confier au socialiste Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic. Aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9  davantage de rigueur budg\u00e9taire apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge. Des choix qui ont  convaincu  l'\u00e9lectorat lausannois, aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche. \r\n Malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer. Les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement  au programme du PS.\r\n Les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. ))\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon, mais en faveur du PLR, qui place quatre \u00e9lus  d\u00e8s le premier tour. \r\nA Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, avec deux socialistes.\r\nUn seul \u00e9lu \u00e0 Montreux, le syndic Laurent Wehrli.\r\nBallotage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges, \u00e0 Renens et \u00e0 Vevey.\r\nDans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville.... \r\nLa Ville de Fribourg o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e. Arriv\u00e9e en t\u00eate, le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic.\r\nL'UDC a rat\u00e9 son coup dans le canton de Berne, o\u00f9 elle esp\u00e9rait s'emparer des deux si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'Etat. Un seul \u00e9lu, apr\u00e8s le premier tour: le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann. Il faudra attendre 3 avril pour conna\u00eetre le second. Et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse \u00e0 droite.\r\n(13/MOBILITE 2030 NE/IV L. FAVRE) Le psychodrame du Transrun est oubli\u00e9, \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nTrois ans apr\u00e8s le refus du Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 le nouveau projet de RER.... baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030.... qui a convaincu  84% des votants.\r\nNeuch\u00e2tel doit maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil d'Etat esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement... un emprunt de 900 millions de francs...  somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un deuxi\u00e8me temps.\r\nUne tactique qui est clairement la plus opportune, selon le Conseiller d'Etat en charge des transports, le PLR Laurent Favre... \r\n  SON 0'48''\r\nLaurent Favre r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.  \r\nPas tr\u00e8s loin de l\u00e0, deux tiers des  Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules.\r\n(09/NON AU MAH - COMMENT REBONDIR/PA - REP 22H30) Cette claque, pour les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve: les citoyens \r\nont dit non \u00e0 l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire...\r\nA 54%, le Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation, qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions, pour la Villle... alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engager \u00e0 financer l'autre partie, \u00e0 savoir 67 millions.\r\nAutant dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou, Tania Sazpinar...\r\n  SON 0'54''\r\n((Il faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir te vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire ne pourra pas attendre des ann\u00e9es vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement. Et cette urgence fait l'unanimit\u00e9... \r\nHier le Conseil Administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter, avant cet \u00e9t\u00e9, ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet. Selon lui une r\u00e9novation seule n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation aux besoins actuels. Il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe.\r\nEnsuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9, un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9. On l'a compris, la proc\u00e9dure recommence \u00e0 z\u00e9ro.\r\nPour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e, mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des oeuvres, du personnel et du public.))\r\nSur le plan cantonal, les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin. L'arm\u00e9e pourra donc quitter les Vernets, ce qui doit permettre la construction de 1500 logements.\r\n(D2/BILAN VOYAGE JSA EN IRAN/PI) En Iran, la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi... \r\nLes r\u00e9sultats sont encore partiels - il reste encore 30% des bulletins \u00e0 d\u00e9pouiller -  mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs.\r\nC'est dans ce contexte que Johann Schneider Ammann a termin\u00e9 sa visite d'Etat de trois jours en Iran... \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9rtion a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse. Des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s devant un parterre d'\u00e9tudiants euphoriques. Pietro Bugnon \u00e9tait dans l'auditoire. \r\n  SON 1'32''\r\n((SON 2'' Ces Jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne et T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales. La signature de ces d\u00e9clarations d'intensions acad\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 accueillie par des \u00ab hourras \u00bb. Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques. Elle r\u00eave de venir en Suisse. SON 8''((( TRAD : La Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs au monde. Le pays s'occupe beaucoup de ses habitants. C'est \u00e7a l'image que je me fais de la Suisse. )))\r\nMais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9. Ali est \u00e9tudiant en neurosciences. Il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais attend toujours son visa.\r\nSON 20'' ((( TRAD : Mes cours ont commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e et \u00e7a fait deux mois que j'attends mon visa. C'est vraiment compliqu\u00e9. Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. Pour les autres pays vous le recevez en un mois. Je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles. Mais non. C'est vraiment dommage. )))\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse. D'autres souhaitent y retourner, \u00e0 l'image de Nader. SON 16''\r\n((( TRAD : A cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse. J'ai d\u00fb rentrer en Iran. Depuis, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre. Et ici, je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse ne sont pas tr\u00e8s bien reconnus. \r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques, qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Sur le plan acad\u00e9mique, c'est les hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es. Iran et Suisse. A chacun son eldorado.))\r\n(25/REMISE DES OSCARS/PA 6h) Un autre El Dorado maintentant... Hollywood, o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nQue vous suivez pour nous, Tessa Graumann,  \u00e0 Los Angeles, bonjour, ou bonsoir.\r\nEst-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette?\r\n DIRECT\r\n(D3/10EME SESSION DROIT DE L'HOMME/PI M SCHICK) La 31eme session du Conseil des droits de l'homme s'ouvre ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDix ans apr\u00e8s son lancement sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es. Nicolas Vultier.\r\n  SON 1'32'' \r\n((Un bilan mitig\u00e9. un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petit pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes  c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ationDigas 1Pour Manon Schick, la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise choseDigas 2L'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel. une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty SuisseDigas 3Enfin reste le plus dur. trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les Etats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains. Mainte fois condamn\u00e9es la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord par exemple n'ont en rien chang\u00e9 de politique. ))\r\n(SPORT) Au chap\u00eetre sportif enfin, \u00e0 retenir: \r\nLa deuxi\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre.\r\nLes  qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny  pour les demi-finales des play-off de LNB... en hockey sur glace...\r\nEt les matchs nul de B\u00e2le et de GC hier en Super League de football..\r\n(METEO) METEO\r\nLa journ\u00e9e sera nuageux, avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e...\r\nIl pourrait neiger jusqu'en plaine... de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intense sur les reliefs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCiel couvert, bise temp\u00e9tueuse sur le bassin l\u00e9manique, arriv\u00e9e de pr\u00e9cipitations d'abord dans les\r\nAlpes, puis \u00e0 partir du nord. Limite pluie-neige g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'en plaine.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 1 mars 2016 et tendance\r\nLa matin\u00e9e commence sous un ciel tr\u00e8s nuageux, avec une bise temp\u00e9tueuse sur l'ouest l\u00e9manique.\r\nLa neige continue de tomber sur les versants sud des Alpes valaisannes et la r\u00e9gion du SImplon. En\r\ncours de journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendront en toutes les r\u00e9gions mais avec des intensit\u00e9s bien\r\ndiff\u00e9rentes. Elles seront fr\u00e9quentes et localement abondantes sur le Nord du Jura et l'Ajoie,\r\nintermittentes sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes. Alors que sur le bassin l\u00e9manique les pr\u00e9cipitations\r\nresteront sporadiques. La limite pluie-neige s'abaissera jusqu'en plaine. La bise faiblira l'apr\u00e8s-midi, le\r\nthermom\u00e8tre indiquera au mieux 5 \u00e0 8\u00b0. Mardi sera une journ\u00e9e d'accalmie, les pr\u00e9cipitations\r\ns'arr\u00eatront pour laisser place \u00e0 quelques \u00e9claircies en plaine, avant la reprise des pr\u00e9cipitations en\r\nsoir\u00e9e.\r\nAvis:\r\nForte bise sur l'ouest l\u00e9manique, fortes chutes de neige r\u00e9gion Simplon.\r\n--> Durant la nuit nous avons relev\u00e9 une bise de 74 km/h \u00e0 Gen\u00e8ve et 79 km/h \u00e0 Bi\u00e8re.", "durationSec": 994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7513535", "ece-7513516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:05:55Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res c'est le journal de J\u00e9r\u00f4me Jeannin, une d\u00e9faite pour l'UDC oui, m\u00eame si son pr\u00e9sident la relativise la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a fait capoter son initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels d'\u00e9trangers, un r\u00e9veil citoyen qui pourrait bien influencer les prochaines votations nous dira Alexandra Richard parmi les autres scrutins d'hier, le nouveau carton plein de la gauche \u00e0 Lausanne la mobilit\u00e9 retrouv\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel et le rejet du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve sur ce dernier point, c'est une claque, hein, pour le Conseil administratif Genevois et pour les responsables du mus\u00e9e d'Art et d'histoire \u00e9galement son directeur Jean-Yves marin sera tout \u00e0 l'heure en Direct avec nous, il sera l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 ce sera dans une vingtaine de minutes direction Hollywood \u00e9galement dans ce journal pour savoir si Leonardo DiCaprio a enfin remport\u00e9 l'Oscar du meilleur acteur, il fut conseiller d'\u00c9tat membre mod\u00e9r\u00e9 de la Lega, il est depuis quelques ann\u00e9es, le maire de Lugano, Marco Borradori, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, a rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 53, le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nPar l'UDC lui a donc explos\u00e9 en pleine figure, \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre pour renvoyer les \u00e9trangers criminels a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire avec 59 pourcent de de non, c'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur avec davantage de manoeuvre pour les juges, le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC : Toni Brunner prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [79%] :\r\nIl y avait ramen\u00e9 de souhaiter faire l'apport air vernis qui, oui nous avons perdu aujourd'hui, maintenant, on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement parce voir ce qui se passe et surtout voir si cette loi les conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions d'de gu\u00e9rir pas ou Atalanta s'estimer \u00e0 Oshawa font fureur, c'est donc pas le coup de trop pour l'UDC cette initiative m\u00e9tis \u00e0 lunette cette Tiffert \u00e0 Oufa \u00e9merge aussi, nous voulions une pratique tr\u00e8s stricte et maintenant le peuple cela dit que la loi du Parlement lui suffisait pour que ce que l'initiative allait trop loin, ce qui est bon, il faut le respecter, il fait aussi l'accepter ce bac mais rappelez -vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi existe pour une cor\u00e9enne pire vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation, c'est-\u00e0-dire les gens \u00e9taient sauf il passe et hop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nToni Brunner avec Muriel Balamandji 59 pourcent de de non, c'est donc un nom tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers ce dimanche, l'UDC a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une campagne contre l'UDC propos de Toni Brunner, le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines, le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui- m\u00eame un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales, les droits humains \u00e0 l'\u00e9tat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et au sec Windows et c'est ce d\u00e9bat de fond qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s, avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication, avec au final une participation de 63 pourcent,, du jamais vu depuis 1992 ce que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9 elle peu habitu\u00e9e mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation, la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [94%] :\r\nBon, il y avait 3 autres objets f\u00e9d\u00e9raux hier avec 2 r\u00e9sultats tr\u00e8s clair : le oui \u00e0 57 pourcent au au second tube au Gothard et le rejet \u00e0 60 pourcent de de l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire en fait le seul suspense est venue de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s rejeter finalement par50,8 pourcent des des votants malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons \u00e0 la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s, toute la question c'est de savoir comment on parle de plus en plus de l'imposition individuelle, mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ne s'avoue pas encore vaincu le conseiller national valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [89%] :\r\nQuoi, il s'agira vraiment d'avoir des discussions tr\u00e8s s\u00e9rieuses, du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, il y a toujours cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement, d\u00e9nonc\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a plus de 30 ans et aujourd'hui la plupart des gens ont en tout cas dans ce que je peux lire sur r\u00e9seaux sociaux on entend nous reprochent la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans cette initiative, mais en aucun cas, ou tr\u00e8s rarement le le type d'imposition, donc je ne perds pas espoir dans notre proposition du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9tablissement d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement des couples mari\u00e9s, les couples concubins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que PDC pourraient revenir au Parlement avec une proposition, une motion initiative parlementaire avec la m\u00eame solution, mais sans la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [93%] :\r\nIl s'agira d'abord d'en discuter avec les autres partis, mais effectivement, \u00e7a n'est pas exclu dans la mesure o\u00f9 la majorit\u00e9 des cantons ont soutenu cette initiative et dans la mesure aussi o\u00f9 le peuple suisse a soutenu fortement satisfait, a -t-il m\u00eame s'il a manqu\u00e9 quelques milliers de voix, il y a Camas signal clair de la population, donc notre proposition \u00e0 mes yeux n'est pas encore enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nIl Yannick Buttet avec Chrystel Demangeot, un mot sur la participation, Simon 63 pourcent,, c'est rare, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les votations f\u00e9d\u00e9rales hier, c'est aussi une journ\u00e9e hier d'\u00e9lections cantonales un dans les cantons de Vaud et Fribourg il y avait des \u00e9lections municipales notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9lections communales, la gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausanne pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au 1er tour il faudra au second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge puisque le 1er candidat de droite le PLR Pierre-Antoine de Rembrandt n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 Lausanne, la gauche reste donc omnipotente aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [93%] :\r\nTout sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergences partisanes, comme il y a 5 ans, les Roses Rouge, Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9 la division une tactique payante, renforc\u00e9e par un fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte mais \u00e7a n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e, ici, c'est aussi le fruit d'une politique centriste adopt\u00e9es par le PS en particulier durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire en retirant la police au POPB pour la confier au socialiste, Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9 davantage de rigueur budg\u00e9taire, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge, les choix qui ont convaincu la lectorat lausannois aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche, malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement au programme du PS, les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes, ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [92%] :\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon mais en faveur du PLR qui place 4 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec 2 socialistes, un seul \u00e9lu \u00e0 Montreux le syndic Laurent Verly ballottage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [88%] :\r\nEt \u00e0 Vevey, puis dans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [92%] :\r\nPour la ville de Fribourg, o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e, arriv\u00e9 en t\u00eate le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic et l'UDC a rat\u00e9 son coup, dans le canton de Berne o\u00f9 elle esp\u00e9rait des 2 si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'\u00c9tat, un seul \u00e9lu apr\u00e8s le 1er tour le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann, il faudra attendre le 3 avril pour conna\u00eetre le second et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour Fribourg Neuch\u00e2tel maintenant le psychodrame parce que c'en \u00e9tait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque le psychodrame du TransRun et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [89%] :\r\nTout oublier, 3 ans apr\u00e8s le refus de ce TransRun les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 84 pourcent le le nouveau projet de RER baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030 Neuch\u00e2tel va maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est s't\u00e2che le Conseil d'\u00c9tat, esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement un emprunt de 900 millions somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un 2\u00e8me temps une tactique qui est clairement la plus opportune, selon le conseiller d'\u00c9tat en charge des Transports Laurent Favre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [90%] :\r\nClairement, elle permet de mieux convaincre les instances f\u00e9d\u00e9rales que de montrer qu'on est pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte pour la financer une infrastructure par ailleurs \u00e0 Neuch\u00e2tel ce pr\u00e9financement permet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9aliser des \u00e9conomies probablement substantielle en limitant l'entretien de la ligne historique ce double effet de pr\u00e9financement et d'\u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser, nous le pensons renforce mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, le projet neuch\u00e2telois, d'autant plus avec un soutien populaire \u00e0 plus de 80 pourcent le le Conseil d'\u00c9tat va continuer avec les parlementaires, son travail de fond pour d\u00e9montrer les besoins de modernisation de nos notre r\u00e9seau de de transport avec cette solidarit\u00e9 inter- que nous voulons, nous la donnons pour le Gothard, h\u00e9 bien, nous esp\u00e9rons obtenir le soutien des champs au plus tard en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [98%] :\r\nPas tr\u00e8s loin de Neuch\u00e2tel, 2 tiers des Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:02) [87%] :\r\nEt puis cette claque pour les autorit\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve, les citoyens qui disent non \u00e0 seulement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [94%] :\r\n34 pourcent les les Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions pour la ville alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 financer l'autre partie 67 millions temps dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou Tania. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir et vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, ne pourra pas attendre des ann\u00e9es, vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement et cette urgence fait l'unanimit\u00e9 hier le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et adore c'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter avant cet \u00e9t\u00e9 ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet selon lui une r\u00e9novation, seule, n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation, besoins actuels, il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe, ont plus de la r\u00e9novation, ensuite et seulement ensuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9 un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9, on l'a compris la proc\u00e9dure recommence \u00e0 0 pour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Oeuvres du personnel et du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [98%] :\r\nEt sur le plan cantonal les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin l'arm\u00e9e pourra quitter les Vernets ce qui doit permettre la construction de 1500 logements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [93%] :\r\nEt puis on rappelle hein, \u00e0 propos du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, on sera en Direct avec son directeur Jean-Yves marin, ce sera dans Intercit\u00e9s dans 10 minutes dans 10 minutes \u00e0 6 heures 20 en Iran maintenant la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [92%] :\r\nOr, les r\u00e9sultats sont encore partiels 1 70 70 pourcent de de de d\u00e9pouillement \u00e0 ce stade, mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [91%] :\r\nDans ce contexte que Yann Schneider- Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a termin\u00e9 sa visite d'\u00c9tat de 3 jours en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [93%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s et tous de tout cela devant un parterre d'\u00e9tudiants litt\u00e9ralement euphorique Pietro Bugnon s'est gliss\u00e9e dans l'auditoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [90%] :\r\nCes jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales, la signature de ces d\u00e9clarations d'intention acad\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 accueillie par des hourras il Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques, elle r\u00eave de venir en Suisse, c'est s\u00fbr, oui, et la Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs du monde, le pays s'occupait beaucoup de ses habitants, c'est \u00e7a l'image, je me fais de la Suisse serait mais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9 \u00e0 est \u00e9tudiant en neurosciences, il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais attend toujours son VISA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [82%] :\r\nMa classe \u00e0 B\u00e9lem l'assumer cours commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, \u00e7a fait 2 mois que j'attends mon VISA, c'est vraiment compliqu\u00e9, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais pour les autres pays vous le recevez non moi je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles, mais non, c'est vraiment dommage et s'aimer de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [98%] :\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse, d'autres souhaitent y retourner \u00e0 l'image de Nader. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [84%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Sele\u00e7ao a commenc\u00e9 une semaine \u00e0 cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse, j'ai d\u00fb rentrer dans les bombes depuis la semaine, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre et si je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse de sont pas tr\u00e8s bien reconnus, il va, a estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [89%] :\r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s sur le plan acad\u00e9mique hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es, Iran et Suisse, \u00e0 chacun son eldorado Pietro Bugnon rtsinfo terrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [86%] :\r\nEt un autre El Dorado maintenant Hollywood o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars que vous suivez pour nous Tessa Grauman \u00e0 Los-Angeles bonjour bonsoir, oui bonsoir J\u00e9r\u00f4me est-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette est -ce qu'on le sait d\u00e9j\u00e0, oui, et l'art. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:01) [83%] :\r\nTu vas statuette en fait tailler la la c\u00e9r\u00e9monie est termin\u00e9e et la plus grande surprise de la soir\u00e9e c'est que Spotlight a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film de l'ann\u00e9e, l'Acad\u00e9mie des Oscars consacre ainsi l'histoire vraie d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, un film r\u00e9aliste pour le reste, effectivement, L\u00e9onide Leonardo DiCaprio, meilleur acteur, Alejandro INRA il n'arrive, leur meilleur r\u00e9alisateur, comme pr\u00e9vu, les autres grands prix sont revenus \u00e0 un petit favori, celui de meilleure actrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Larsson pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage avec son fils dans le film de Wim mais la voie la plus r\u00e9compens\u00e9e de la soir\u00e9e, c'est sans aucun doute, le film d'action Mad Max, si on y aborde avec pas moins de Citrix dans des cat\u00e9gories aussi vari\u00e9s que : costumes, maquillages mixage quant \u00e0 l'autre surprise de la soir\u00e9e elle venue de Sylvester Stallone qui repart sans statuette alors qu'il partait favori pour son \u00e9ni\u00e8me r\u00f4le de Rocky Balboa dans quid enfin, Chris Rock commune que nous ne comique noir et ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie a tenu promesse en rappelant avec sarcasme et humour, l'absence de noir dans la liste des nomin\u00e9s aux Oscars pour rtsinfo le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [86%] :\r\nTessa Grauman qui \u00e9tait donc en Direct, vous l'aurez compris de Los-Angeles oui Madmax, elle en a parl\u00e9, qui \u00e9tait v\u00e9ritable petit chef-d'voir et la revoir, si vous en avez la possibilit\u00e9 d'un commentaire personnel, voil\u00e0 on on parle aussi maintenant de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme qui s'ouvrent ce matin, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [95%] :\r\n10 ans apr\u00e8s son lancement, sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes, mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es, Nicolas MultiAir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:30) [97%] :\r\nUn bilan mitig\u00e9, un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petits pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes, c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, 10 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:43) [88%] :\r\nOn est surtout, je dirais, confront\u00e9s au fait que ce Conseil des droits de l'homme est d'abord un conseil ou les \u00c9tats qui se r\u00e9unissent et compte les \u00c9tats ne veulent pas prendre des mesures pour am\u00e9liorer les droits humains, h\u00e9 bien tout simplement, ils s'entendent entre eux et donc on voit que malheureusement la les \u00c9tats \u00e9chouent souvent \u00e0 faire progresser le la situation des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:03) [98%] :\r\nPour Manon Schick la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:09) [93%] :\r\nIl vaut mieux parfois les avoir, \u00e0 la m\u00eame table pour essayer de faire pression, plut\u00f4t que de les boycotter, donc je crois qu'aujourd'hui, l'id\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9cide d'exclure les pays qui ne respectent pas les droits humains de ce conseil, mais parlons de trouver les m\u00e9canismes qui vont obliger ces pays \u00e0 r\u00e9pondre de la situation qui est en vigueur dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:27) [94%] :\r\nL'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel, une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:34) [95%] :\r\nD'abord parce que c'est un outil qui permet effectivement de forcer tous les \u00c9tats \u00e0 passer sous la loupe et ensuite, c'est un outil qui permet aussi aux ONG de se prononcer de fa\u00e7on beaucoup plus importante qu'elle ne pouvait le faire \u00e0 l'\u00e9poque avec la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:48) [92%] :\r\nEnfin, reste le plus dur : trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les \u00c9tats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate, et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains mainte fois condamn\u00e9es, la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord, par exemple, n'ont en rien chang\u00e9 de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [95%] :\r\nEt au chapitre sportif, enfin \u00e0 retenir la 2\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre et les qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny pour les demi- finales des play- off de Ligue nationale bien hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:16) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jourdain, c'\u00e9tait le journal dans un instant, la revue une la journ\u00e9e sera nuageuse avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e il pourrait m\u00eame neiger jusqu'en plaine aujourd'hui de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intensive sur les reliefs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:36:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F891139A-C627-4027-BCD2-6C6D4AADD85A", "internalArchiveId": "F891139A-C627-4027-BCD2-6C6D4AADD85A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Feu vert sous condition \u00e0 l'alliance SSR, Swisscom et Ringier sur la publicit\u00e9", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016;Philipp Metzger, directeur de l'OFCOM\r\nLa SSR obtient le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM) pour la coentreprise publicitaire avec Swisscom et Ringier, mais sous condition.\r\n\r\n* * Feu vert sous condition \u00e0 l'alliance SSR, Swisscom et Ringier sur la publicit\u00e9 Le deal publicitaire entre la SSR, Swisscom et Ringier obtient le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication a valid\u00e9 la cr\u00e9ation de cette coentreprise, qui vise \u00e0 d\u00e9crocher des contrats publicitaires... La SSR n'aura pourtant toujours pas le droit de faire de la publicit\u00e9 en ligne ou des publicit\u00e9s cibl\u00e9es sur ses cha\u00eenes. Reste la question de la distorsion: la SSR participe avec certains acteurs - Ringier - et pas d'autres. Pas de probl\u00e8mes de distorision pour Philipp Metzger, directeur de l'OFCOM.\r\nSON\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513482", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Feu vert sous condition \u00e0 l'alliance SSR, Swisscom et Ringier sur la publicit\u00e9  / 12H30_2016-02-29T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["La SSR obtient le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication (OFCOM) pour la coentreprise publicitaire avec Swisscom et Ringier, mais sous condition."], "variantIds": ["ece-7513482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:54Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'alliance publicitaire entre la SSR Swisscom et Ringier obtient le feu Vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, valid\u00e9 la cr\u00e9ation de cette contre- prise qui vise \u00e0 d\u00e9crocher des contrats publicitaires, la SSR n'aura pourtant toujours pas le droit de faire de la publicit\u00e9 en ligne ou des publicit\u00e9s cibl\u00e9es sur ses cha\u00eenes reste la question de la distorsion, la SSR participe avec certains acteurs Ringier et pas d'autres, alors pas de probl\u00e8me de distorsion pour Philipp Metzger, directeur de l'Ofcom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nMoi je pense : premi\u00e8rement, on se rend compte que quand il va falloir coop\u00e9rer de mani\u00e8re plus \u00e9troite \u00e0 l'avenir, il suffira pas de d'\u00eatre chacun dans ses tranch\u00e9es de faire la guerre, on est un march\u00e9 trop petit pour \u00e7a en Suisse, on a beaucoup de convoitises aussi de l'\u00e9tranger, les grandes entreprises qui sont pr\u00e9sentes en ligne, etc, et donc je pense que l'esprit de coop\u00e9ration, c'est quelque chose qui va devoir \u00eatre renforc\u00e9e \u00e0 l'avenir, pour qu'on ait ce paysage m\u00e9diatique mari\u00e9 qui a d'une part bien s\u00fbr aliment\u00e9e par les prestations de la SSR et d'autres prestataires de services publics, mais aussi par les priv\u00e9s et donc le la notion de coop\u00e9ration, je pense, elle est et l'est et le innovatrice en tant que telle, et du coup, je dirais que le la la logique l\u00e0 aussi in fine est la logique, c'est la bonne logique apr\u00e8s des \u00e7a d\u00e9pend toujours des conditions de cadres et jusqu'\u00e0 quelle dans quelle proportion, on puisse laisser faire \u00e7a, et j'aimerais quand m\u00eame rappeler que la commission de la concurrence \u00e0 examiner toutes cet aspect de de dossiers de distorsion de concurrence tout en d\u00e9tail dans une une prise de position du 14 d\u00e9cembre qui est extr\u00eamement et qu'elle a trouv\u00e9 que, il y avait en tout cas pour ces prochaines ann\u00e9es, pas lieu de craindre que le la concurrence ne serait pas ce qu'il faut, c'est en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:48:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "internalArchiveId": "8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Ueli Maurer, CF UDC ZH, chef du Dpt f\u00e9d\u00e9ral des finances;Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne genevois;Christian Levrat,  Conseiller aux Etats PS FR, pdt du PSS\r\n* Infotrafic: 07:00:17-07:00:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01bisbis/INITIATIVE UDC/IV A. ROESTI - REP 22H30) 63%...\r\nLa participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records..\r\nDu jamais vu depuis 24 ans...\r\nLa derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter c'\u00e9tait en 1992 contre l'Espace Economique Europ\u00e9en. \r\nHier c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s, massivement...\r\nPour dire NON \u00e0 59% \u00e0 l'initiative de mise sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite...\r\n((qui a invers\u00e9 la tendance. D'habitude l'UDC est seule contre touS, l\u00e0 touS \u00e9tait contre l'UDC...))\r\nC'est l'analyse qu'en fait Albert R\u00f6sti... probable futur pr\u00e9sident du parti.\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti...au micro de Rouven Gueissaz.\r\n(D5/LA MOBILISATION DU 28 FEVRIER EST-ELLE POSSIBLE LE 5 JUIN/PI M. LANDOLT) La d\u00e9ception de l'UDC d'un c\u00f4t\u00e9...et la joie de ses adversaires de l'autre...\r\nIls r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers...\r\nsur la r\u00e9forme de l'asile...et l'application de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n(si votation il y a)\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile s'est r\u00e9v\u00e9ill\u00e9e...Le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser.\r\nEt l\u00e0, rien n'est jou\u00e9! \r\nMuriel Ballaman.\r\n***la forte mobilisation d'hier marque-t-elle un tournant dans la politique suisse? est-elle reconductible, si oui comment? 2 invit\u00e9s pour en parler de 7h15 \u00e0 8h. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois et Roger K\u00f6ppel conseiller national UDC.\r\n(D6/LE DEVENIR DE LA FISCALITE DES COUPLES MARIES/IV U. MAURER) Un NON du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe NON \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n50,8% des suisses l'ont rejet\u00e9e...mais une large majorit\u00e9 de cantons l'a accept\u00e9e. \r\n***Le message est donc clair: les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral...et le ministre des finances Ueli Maurer.\r\nUeli Maurer (entre soupirs et d\u00e9termination)...r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard...\r\nL'imposition individuelle...le conseil national en d\u00e9battra le 10 mars d\u00e9j\u00e0. Il se prononce sur une motion. Le PDC et l'UDC y sont oppos\u00e9s. Le PS et le PLR favorables.\r\n(06/GOTHARD/LA ROUTE A GAGNE/PA) ***Parlons transport \u00e0 pr\u00e9sent! avec le seul OUI sorti des urnes hier. \r\nLe feu vert des Suisses au percement d'un 2\u00e8me tube sous le Gothard. \r\n57% de oui. \r\nTous les cantons acceptent l'ouvrage m\u00eame le Tessin, touS sauf: Vaud et Gen\u00e8ve \r\nC'est une victoire pour Doris Leuthard, la ministre des transports. \r\nMais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes...22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes.\r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite.\r\nSt\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\net avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale...sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne sera pas interdite. L'initiative des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 60% des votants.\r\n(D4/DIALOGUE DIRECT RESULTATS GLOBAUX VD-FR)  \r\nOn votait aussi dans les cantons hier...\r\nElections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg...\r\nDelphine Gendre bonjour...\r\n...\r\nAlors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir...\r\nAvec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer celle de la gauche vaudoise... \r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef lieu, qui affiche clairement la couleur, ou plut\u00f4t les couleurs: rose-rouge-vert. L'alliance de gauche a fait un carton presque plein, en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 qu compte conseil municipal de Lausanne. Le P-O-P r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 maintenir son si\u00e8ge. Le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif. A Nyon le PS se maintient... ainsi qu' \u00e0 Morges et Renens, o\u00f9 tous les candidats sont en ballotage,  mais les socialistes sortent en t\u00eate. \r\nCC: Du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le premier parti du canton de Vaud? \r\nEffectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 % dans les conseils commumaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, selon le parti. Mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes..  Il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne Mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon, Payerne et Aigle.\r\nUn mot encore de l'UDC qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les grandes villes, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne... Alors que le Centre - PDC- Vert lib\u00e9raux, y d\u00e9croche 6 si\u00e8ges\r\nCC: Le PDC justement, il perd du terrain dans le canton de Fribourg?\r\nA Bulle en particulier: le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC, une premi\u00e8re. Ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens, souvent du canton de Vaud, qui s'installent en Gruy\u00e8re, et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s partisanes. Dans la capitale cantonale aussi, le PDC n'arrive pas \u00e0 se refaire... il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9xucutif: et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif alors que la gauche, forte de son alliance, \u00e9tend sa majorit\u00e9, et comptera 43 si\u00e8ges sur 80. Partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite, qui pourrait en tirer une le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021.\r\n(Br\u00e8ve communales+cantonales) ***Autre canton autre \u00e9lection...\r\nCelle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois.\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher. d\u00e9missionnaire.\r\nReste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura Bernois le 3 avril.\r\n\u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg. et le socialiste Roberto Bernasconi.\r\nsi l'UDC l'emporte, le gouvernement basculera \u00e0 gauche...pour la premi\u00e8re fois en 10 ans.\r\nLes neuch\u00e2telois eux sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans un train direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel...\r\nIls ont plebiscit\u00e9 hier \u00e0 84% la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.\r\n3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du transrun.\r\nDans le camp des nein-sager. les jurassiens qui ont refus\u00e9 de privatiser l'Office des v\u00e9hicules, un projet combattu par la gauche et soutenu par le gouvernement.\r\n(10/NON AU MAH - COUP DE FROID SUR LES MECENES/IV M. ARDITI) ***Autre nein-sager, les genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\nC'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions...\r\net suscit\u00e9 des d\u00e9bats pluS que vifs/sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n54% de non et une explication...\r\nentre le coeur et la raison.\r\nMetin Arditi (se prononce M\u00e9tine), \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne pr\u00e9cise l'id\u00e9e..\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\nEt les Genevois ont largement accept\u00e9 hier de constuire une nouvelle caserne pour l'arm\u00e9e \u00e0 Meyrin afin de lib\u00e9rer l'actuel aux Vernets et y construire 1500 logements.\r\n(Br\u00e8ve Inter) Dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde...\r\n(26 REMISE DES OSCARS/PA 7H) Simon, vous avez enfiler votre smoking, nou\u00e9 votre noeuf papillon?\r\n...\r\nj'ai mis ma robe de soir\u00e9e. je vous em\u00e8ne \u00e0 LA. \r\nOscars obligent...\r\nLeonardo di Caprio vous connaissez? \r\nil a d\u00e9croch\u00e9 son premier oscar de meilleur acteur.\r\nMais celui du meilleur film revient \u00e0 \u00ab\u00a0Spotlight\u00bb.\r\nles d\u00e9tails avec notre guide sur place Tessa Grauman....\r\nSON \r\nExtro: \r\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qui pla\u00e7ait de grands espoirs dans\r\n\"Mustang\", du meilleur film \u00e9tranger, devra encore patienter pour trouver\r\nun successeur \u00e0 \"Indochine\", r\u00e9compens\u00e9 en 1993.\r\nLe fils de Saul, du Hongrois L\u00e1szl\u00f3 Nemes, sur\r\nl'Holocauste.\r\n(Br\u00e8ve sport) on change de costume...\r\ncombinaison de ski...\r\npour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Sold\u00e9-ou hier...en Andorre.\r\n\u00e9preuve remport\u00e9e par la Canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon.\r\nLara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom.\r\ndu co\u00fbt elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn.\r\nChez les hommes, Alexis Pinturaults a remport\u00e9 hier le g\u00e9ant d'Hinter-stolder hier. Meilleur Suisse Carlo Janka 7\u00e8me rang.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nbeaucoup de nuages, de la pluie, \u00e9parse sur le bassin l\u00e9manique plus forte sur le nord du Jura et l'Ajoie. \r\nLa limite pluie neige s'abaissera \u00e0 400 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e.\r\nMaximum 5 degr\u00e9s.\r\net pas mal de bise sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/LE PS POUR LES DONS DES ENTREPRISES/IV C. LEVRAT) Et si le parti socialiste se mettait \u00e0 accepter les dons des entreprises priv\u00e9es? \r\nAujourd'hui, le PS les refuse... En 2011, les socialistes avaient par exemple renonc\u00e9 \u00e0 presque 300 mille francs offert par des banques et des assureurs. \r\nMais au vu des sommes engag\u00e9es dans la campagne \u00e9lectorale de l'an dernier, dont les trois quarts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9es par l'UDC et le PLR, le parti socialiste remet la question sur la table. Son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\nil n'y a que les imb\u00e9ciles qui ne changent pas d'avis. \r\n SON\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7513532", "ece-7513514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:34:45Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nLes 7 heures une heure \u00e0 17 Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nTous contre l'UDC les Suisses se sont mobilis\u00e9s en masse pour refuser l'initiative sur le renvoi des criminels cette la participation tutoie des records, les vainqueurs d'hier en sont conscients, ils ont gagn\u00e9 une bataille, pas la guerre, il faudra transformer l'essai lors des prochaines votations sur l'asile ou les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [95%] :\r\nAlors justement, cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, peut -elle se reproduire pour d'autres scrutins pourquoi apr\u00e8s de nombreuses votations qui d\u00e9montrer le contraire, pourquoi les \u00e9lecteurs cette fois sont rest\u00e9s majoritairement sourd aux appels de l'UDC, \u00e9mission sp\u00e9ciale tout \u00e0 l'heure de 7 heures et quart \u00e0 8 heures avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous, le socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat et l'UDC Roger Koeppel, conseiller national Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEt maintenant, comment imposer les couples mari\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sort la table ronde pour tenter de mettre tout le monde d'accord apr\u00e8s le rejet de l'initiative du PDC, objectif : pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici la fin de l'ann\u00e9e une mission difficile o\u00f9 les Maurer, le ministre des Finances, soupire mais retrousse ses manches, la route sera longue, sur la route, justement, les automobilistes inflige une premi\u00e8re d\u00e9faite au lobby de la protection des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nOn a un 2\u00e8me tube sera bel et bien perc\u00e9 sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [82%] :\r\nUne bonne nouvelle pour Doris lecteur son fonds sur les routes nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [99%] :\r\n\u00e9lections communales hier aussi dans les cantons de Fribourg et de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [89%] :\r\nBless\u00e9 qui n'\u00e9cartons pour la gauche, \u00e0 Lausanne, elle rafle 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 la municipalit\u00e9 progresse au conseil communal, le PS persistante d'autres villes vaudoises mais vous ne troque pas pour autant le bleu du PLR pour un d\u00e9grad\u00e9 rose- rouge- Vert le coeur a ses raisons que la raison n'a pas, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve, c'est la raison qui l'a emport\u00e9 hier et qui explique le refus du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'histoire, parole de Metin Arditi m\u00e9c\u00e8ne lui aussi et pour terminer ce journal, on enfile smokings, robes de soir\u00e9e et ne pas direction Hollywood ou Leonardo DiCaprio vient de d\u00e9crocher son 1er Oscar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\n63 pourcent de de la participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records, du jamais vu depuis 24 ans, la derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter, c'\u00e9tait en 1990 de contre l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en hier, c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s massivement pour dire non \u00e0 59 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers une mobilisation in\u00e9dite qui a invers\u00e9 la tendance, d'habitude, l'UDC Seul contre tous l\u00e0, tous \u00e9t\u00e9 contre l'UDC l'analyse qu'en fait, Albert Rusty probable futur pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [80%] :\r\nOn avec une campagne, ceux qui \u00e9taient contre initiatif depuis les quelques semaines qui \u00e9tait \u00e9norme, les artistes se sont prononc\u00e9s ce que presque jamais v\u00e9cu avant, \u00e7a a mobilis\u00e9 peut-\u00eatre plut\u00f4t la gauche dans les villes aussi, aujourd'hui, on est d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [94%] :\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois alors la d\u00e9ception de l'UDC, d'un c\u00f4t\u00e9 et la joie de ses adversaires, de l'autre, ils r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers, sur la r\u00e9forme de l'asile ou encore l'application de l'initiative contre l'immigration de masse si votations il y a la soci\u00e9t\u00e9 civile hier s'est r\u00e9veill\u00e9 le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser et l\u00e0 rien n'est jou\u00e9, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [91%] :\r\nOn a gagn\u00e9 un combat contre l'UDC mais la guerre n'est pas termin\u00e9, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer les positions des partis qui font face \u00e0 l'UDC sur la question des \u00e9trangers : la mobilisation a cette fois -ci, fonctionner ce vote a amen\u00e9 aux urnes des personnes qui ne votent pas habituellement pour le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, cette soci\u00e9t\u00e9 civile a saisi que les enjeux, aller au-del\u00e0 du vote sur les criminels z'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [73%] :\r\nOn apercevait les gens on peut n'agissait pas qu'il notations sur les \u00e9trangers criminels, mais surtout des notations sur notre d\u00e9mocratie, c'est notre valeur suisse et pour moi c'\u00e9tait une votation pour les valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nMettre en avant les valeurs suisses aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 civile, la recette a fonctionn\u00e9 hier mais en juin, le peuple devra se prononcer sur la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, c'est l'UDC qui a lanc\u00e9 s'r\u00e9f\u00e9rendum cette forte mobilisation va -t-elle se r\u00e9p\u00e9ter, pas s\u00fbr pour Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:12) [83%] :\r\nPour donner la preuve \u00e0 la votation prochain je suis tr\u00e8s curieux, on est aussi tr\u00e8s motiv\u00e9, avec plus de confiance maintenant pour les votations prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [96%] :\r\nAujourd'hui, les opposants \u00e0 l'UDC \u00c9tienne donc un d\u00e9but de recettes pour contrer les initiatives et r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC sur la question de la politique des \u00e9trangers une recette qu'ils tenteront de resservir, si le peuple vote sur le maintien des bilat\u00e9rales apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014 et le r\u00e9sultat sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est toute la question, enfin une des une des questions principales cette forte mobilisation d'hier marque -t-elle un tournant dans la politique suisse est -ce que ce socle d\u00e9mocratique et reconductible pour d'autres votations en de\u00e7\u00e0 et d'autres choses aussi d'autres questions, nous parlerons tout \u00e0 l'heure dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale entre 7 heures et quart et 8 heures avec nos 2 invit\u00e9s, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois et Roger Koeppel, conseiller national UDC Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [88%] :\r\nUn nom du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent le non \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s50,8 pourcent des des suisses ont rejet\u00e9 mais une large majorit\u00e9 des cantons, l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [96%] :\r\nLe message est donc clair, les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre des Finances oui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [83%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il veut lui trouver une solution pour ce probl\u00e8me qui existe en AOC les je f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9, dans ce cas et les parlements est aussi en route avec des propositions avec \u00e9motion et pour le moment, c'est pr\u00e9vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire une proposition chez ce cas fin d'ann\u00e9e, quelle attitude est -ce qu'il a aujourd'hui pour venir avec ses propres propositions ah \u00e7a, c'est vraiment difficile on m\u00eame d\u00e9j\u00e0 30 ans pour trouver une solution et je pense pas qu'on a une solution qui est accept\u00e9 des monde chez ce au fin de l'ann\u00e9e, mais chez France il faut trouver des solutions peut-\u00eatre avec un temple ronde avec tous les partis qui cherche une solution, \u00e7a ferait monter fissile aussi apr\u00e8s cette votation d'aujourd'hui, majorit\u00e9 \u00e9tait quant \u00e0 voter Vaud oui la majorit\u00e9 population \u00e0 voter nos bon alors \u00e7a cette \u00e7a c'\u00e9tait difficile pour trouver une solution, mais c'est la mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant \u00e9chec esp\u00e8re aussi pour le Parlement, pour peut-\u00eatre un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [93%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 aussi de l'autre proposition qui relie notamment le le le PS et le PLR \u00e0 l'imposition individuelle, \u00e7a pourrait \u00eatre une des pistes est -ce que c'est une piste que vous avez d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [76%] :\r\nOui, sa semaine la hausse est ouverte \u00e0 nouveau le Parlement veut d\u00e9cider pour une proposition peut-\u00eatre c'est apr\u00e8s ouvert aussi du Parlement ou non, mais je pense assez une proposition or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, les Maurer entre d\u00e9termination r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard l'imposition individuelle, le conseil national en d\u00e9battra donc le 10 mars d\u00e9j\u00e0, il se prononce sur une motion le PDC l'UDC y sont oppos\u00e9s, le PS et le PLR favorables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nOn va parler transport \u00e0 pr\u00e9sent avec le seul oui qui est sorti des urnes hier, c'est le feu Vert des Suisses au percement d'un second tube routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\n57 pourcent de de oui tous les cantons acceptent l'ouvrage tous sauf Vaud et Gen\u00e8ve, c'est donc une victoire pour Doris oeil tarde la ministre des transports, mais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes, 22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes, les d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite et St\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [94%] :\r\nDepuis 1994 la protection des Alpes figure dans la Constitution 19 cantons et 52 pourcent du du peuple, demander \u00e0 ce que les marchandises traversent d\u00e9sormais la Suisse par le rail, un s\u00e9isme politique que n'ont jamais accept\u00e9 les milieux routiers invalidation du vote initiative Avanti toutes ses tentatives ont \u00e9chou\u00e9 en acceptant clairement de percer un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, le peuple suisse a donc assoupli sa position en mati\u00e8re de protection des Alpes il d\u00e9savoue pour la 1\u00e8re fois depuis 2 d\u00e9cennies, les d\u00e9fenseurs de l'environnement sur ce th\u00e8me, l'interdiction d'augmenter la capacit\u00e9 de transite inscrite dans la loi, a visiblement rassur\u00e9 et les promesses d'une meilleure s\u00e9curit\u00e9 pour les usagers, a fait mouche, les citoyens ont aussi \u00e0 coeur d'\u00e9quilibrer les investissements entre la route et le rail ce vote en faveur des automobilistes \u00e0 3 mois tout juste de l'inauguration du plus grand tunnel ferroviaire du monde sous le Gothard on est l'illustration de quoi rassurer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, elle qui devra encore faire accepter par le peuple et les cantons son nouveau fonds forte pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [92%] :\r\nMais avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es z'alimentaires ne sera pas interdite en Suisse, l'initiative des Jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants, on votait aussi hier dans les cantons \u00e9lections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg Bonjour Delphine Gendre bonjour alors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir, avec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer par celle de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [93%] :\r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef, lieu o\u00f9 l'alliance rose- rouge- verte a fait un carton presque plein en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 que compte la municipalit\u00e9 de Lausanne, le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif \u00e0 Nyon, le PS se maintient ainsi qu'\u00e0 Morges et Renan o\u00f9 tous les candidats sont en ballottage mais les socialistes sortent en t\u00eate du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le 1er parti du canton de Vaud alors oui effectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 pourcent dans dans les conseils communaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, c'est les, les, ce que dit le parti en tout cas, mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes, il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne, mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon Payerne et Aigle, un mot encore de l'UDC vaudoise qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les centres urbains, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne, alors que le centre- PDC Verts lib\u00e9raux y d\u00e9croche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [94%] :\r\n6 si\u00e8ges au centre, le PDC justement le parti perd du terrain dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 Bulle en particulier le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC c'est une premi\u00e8re, ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens souvent du canton de Vaud qui s'installe, Hongrie hier et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s politiques en ville de Fribourg aussi le PDC n'arrivent pas \u00e0 se refaire, il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif, alors que la gauche forte de son alliance \u00e9tend sa majorit\u00e9 et comptera 43 si\u00e8ges sur 80, moralit\u00e9 partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite fribourgeoise qui pourrait en tirer le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021 Delphine Gendre merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [98%] :\r\nAutre canton autre \u00e9lection, celle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [94%] :\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher, d\u00e9missionnaire reste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura bernois le 3 avril \u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg quel socialiste Roberto Bernasconi si l'UDC remporte ce second tour, h\u00e9 bien le gouvernement basculera \u00e0 gauche pour la 1\u00e8re fois en 10 ans les neuch\u00e2telois, eux, sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans le train Direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, ils ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier \u00e0 84 pourcent la la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030, 3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [90%] :\r\nBon, nous avons d'autres Marines, ce sont les Genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 27 d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [94%] :\r\nEffectivement, c'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions et suscit\u00e9 des d\u00e9bats plus que sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve 54 pourcent de de non et une explication entre le coeur et la raison Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne, pr\u00e9cise cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:35) [93%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame que s'il fallait d\u00e9gager une explication, ce serait qu'il a manqu\u00e9 dans ce processus politique, sentiment d'attachement r\u00e9el \u00e0 ce projet \u00e0 la ville, au mus\u00e9e, on n'a pas assez vu Monsieur il s'est tenu \u00e0 l'\u00e9cart et il n'y a pas eu cette dimension \u00e9motionnelle qui doit accompagner, je crois, tout grand projet de m\u00e9c\u00e9nat, c'est la raison pour laquelle je pense que cette votation ne va pas d\u00e9courager de futurs m\u00e9c\u00e8nes parce que le m\u00e9canisme de d\u00e9cision d'un grand projet de m\u00e9c\u00e9nat r\u00e9pond \u00e0 des fondamentaux qui sont tr\u00e8s simples et qui doivent inclure une dimension \u00e9motionnelle incontestable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [92%] :\r\nMetin Arditi interrog\u00e9 par Katia dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde, le cessez-le-feu en Syrie qui est globalement respect\u00e9e, selon Moscou et Washington, m\u00eame si les protagonistes s'accusent mutuellement de l'avoir viol\u00e9e : l'ONU va mettre \u00e0 profit cette tr\u00eave sans pr\u00e9c\u00e9dent pour renforcer ses op\u00e9rations humanitaires dans des localit\u00e9s syriennes assi\u00e9g\u00e9es et puis en Iran, selon des r\u00e9sultats partiels des \u00e9lections au Parlement, les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani font une tr\u00e8s belle perc\u00e9e les Coalition des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s ont pris la t\u00eate face aux conservateurs, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs attendus entre aujourd'hui et demain, Simon est -ce que vous avez enfiler votre smoking nou\u00e9 votre mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [89%] :\r\n\u00e7a m'arrive tr\u00e8s rarement ce genre de choses mais allons -y pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [90%] :\r\nPuisque je vous emm\u00e8ne \u00e0 Los-Angeles oscars obligent Leonardo DiCaprio a d\u00e9croch\u00e9 son 1er Oscar de meilleur acteur et puis, la surprise vient du meilleur film, qui revient \u00e0 spot Light Tessa Grauman, vous \u00eates en Direct de Los-Angeles c'est vraiment \u00e7a la surprise, l'Oscar du meilleur film \u00e0 Spot Light. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:29) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est la surprise alors va parler peut-\u00eatre d'abord de ce qu'il n'\u00e9tait pas une surprise, Leonardo DiCaprio, qui repart avec l'Oscar du meilleur acteur pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, C\u00e9dric et qui n'ont pas une surprise, tant sa cons\u00e9cration \u00e9tait annonc\u00e9, tout comme celle du Mexicain Alejandro idiot pour le m\u00eame film devrait banal mais si le Mexicain obtient pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur, celui du meilleur film n'\u00e9chappe, il revient en effet \u00e0 Spotlight qui retrace l'histoire v\u00e9ridique d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, l'autre grand gagnant de cette c\u00e9r\u00e9monie des Oscars c'est Madmax sur les routes qui rafle pas moins de 6 r\u00e9compenses, la com\u00e9dienne la personne elle a re\u00e7u le prix de la meilleure actrice pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage s\u00e9questr\u00e9e avec son fils dans le film de Louis hommes quant \u00e0 l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, comme \u00e7a, d'\u00eatre attendu office de \u00e7a ou l'dont l'action se passe dans un camp d'extermination pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\nTessa Grauman pour rtsinfo je laisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [87%] :\r\nLos-Angeles o\u00f9 vous \u00e9tiez Tessa Grauman en Direct du tapis rouge c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui vient de se terminer cette nuit et puis on change de costume, on enfile la combinaison de ski, juste pour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Soldeu diff\u00e9rentes de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats en ce dernier jour et que c'est mieux que la goutte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom, hier, du coup, elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [80%] :\r\nQui est bless\u00e9e, mais qui malgr\u00e9 tout continuent de faire elle de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats fait 15\u00e8me je crois hier au 16\u00e8me et d'une fracture de fatigue et des et \u00e7a c'est une championne et 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T06:26:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F13D477-D57E-4921-AE2F-B66653E05179", "internalArchiveId": "1F13D477-D57E-4921-AE2F-B66653E05179", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swisscom, Salt et Sunrise ne respectent pas la loi sur la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "* * Invit\u00e9 dans l'\u00e9mission \"On en parle\", Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, estime que les op\u00e9rateurs ne jouent pas le jeu. Il compte intervenir dans un avenir proche pour discuter avec les op\u00e9rateurs et trouver une solution qui soit conforme \u00e0 la loi. Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller Verts zurichois, invit\u00e9 \u00e9galement de l'\u00e9mission, consid\u00e8re qu'il s'agit d'une violation grave et compte sur la justice pour r\u00e9gler le litige. Autre invit\u00e9, \u00e9conduit \u00e9galement par Swisscom, Fran\u00e7ois Charlet, juriste \u00e0 Sion, ne compte pas en rester l\u00e0 non plus malgr\u00e9 les multiples d\u00e9marches d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9es. Une demi-heure consacr\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate ouverte Donnez-moi mes donn\u00e9es. Par Henry Buxant et Bastien von Wyss.", "durationSec": 1307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7496344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Swisscom, Salt et Sunrise ne respectent pas la loi sur la protection des donn\u00e9es / OEP_2016-02-29T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission \"On en parle\", Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, estime que les op\u00e9rateurs ne jouent pas le jeu. Il compte intervenir dans un avenir proche pour discuter avec les op\u00e9rateurs et trouver une solution qui soit conforme \u00e0 la loi. Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller Verts zurichois, invit\u00e9 \u00e9galement de l\u2019\u00e9mission, consid\u00e8re qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une violation grave et compte sur la justice pour r\u00e9gler le litige. Autre invit\u00e9, \u00e9conduit \u00e9galement par Swisscom, Fran\u00e7ois Charlet, juriste \u00e0 Sion, ne compte pas en rester l\u00e0 non plus malgr\u00e9 les multiples d\u00e9marches d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9es. Une demi-heure consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019enqu\u00eate ouverte Donnez-moi mes donn\u00e9es. Par Henry Buxant et Bastien von Wyss."], "variantIds": ["ece-7496344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:02:02Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEt depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, on en parle, m\u00e8ne une enqu\u00eate ouverte : donnez -moi mes donn\u00e9es : une enqu\u00eate en cours, une enqu\u00eate \u00e0 laquelle nous vous invitons tous nos auditeurs, a particip\u00e9 d'ailleurs vous auditeurs qui poss\u00e9dait tous \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s, \u00e0 t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'appareil qui collectent beaucoup donn\u00e9 \u00e0 votre sujet, \u00e0 telle point que votre op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique en sait beaucoup sur vous \u00e0 cela on ajoute la fourniture d'acc\u00e8s Internet et la t\u00e9l\u00e9vision, le tout \u00e9tant interconnect\u00e9 de quoi constituer un volume de donn\u00e9es personnelles extr\u00eamement important, pourtant, on a fait le test, quand on demande \u00e0 notre op\u00e9rateurs nos donn\u00e9es prendre soit pratiquement rien Henri Buc sans et j'en sais quelque chose puisque j'ai essay\u00e9 moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0, prenons -en un au hasard, tiens suisse, comme par exemple quand vous lui \u00e9crivez et que vous lui demandez vos donn\u00e9es, c'est ce que vous avez fait Julien, vous venez de le dire, vous recevez vos donn\u00e9es contractuels les diff\u00e9rents abonnements que vous poss\u00e9dez quelques \u00e9changes de courriers, bref des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales agr\u00e9ment\u00e9 d'un charabia incompr\u00e9hensible par contre rien concernant votre consommation proprement dite, rien sur les sites que vous visitez ou les programmes t\u00e9l\u00e9 que vous regardez les appels que vous avez pass\u00e9 la g\u00e9olocalisation, bref le plus int\u00e9ressant en terme de profilage n'appara\u00eet pas dans les donn\u00e9es obtenues, nous avons effectu\u00e9 la m\u00eame d\u00e9marche aupr\u00e8s de Sandra et est -ce Holt pour le second cit\u00e9 les informations fournies sont encore plus indigentes dopage avec quelques donn\u00e9es personnelles mais rien non plus sur la consommation et d'apr\u00e8s les r\u00e9ponses que Rice nous a fourni, on peut en conclure que tous les op\u00e9rateurs en Suisse agissent de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui de laisse sur notre faim, c'est le moins que l'on puisse dire, tout comme un de nos auditeurs, juriste, avec qui nous collaborons pour cette enqu\u00eate, bonjour Fran\u00e7ois Charlet bonjour, vous \u00eates en duplex de Sion, parlez -nous de de votre exp\u00e9rience, \u00e9galement avec l'op\u00e9rateur historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [83%] :\r\nC'est la m\u00eame que la v\u00f4tre, j'avais demand\u00e9 en Automne de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais donn\u00e9es \u00e0 suisse comme j'ai re\u00e7u 40 pages de de donn\u00e9es personnelles de captures d'\u00e9cran \u00e9videmment j'avais pas non plus de de donn\u00e9es concernant la facturation, les appels et SMS, ce genre de choses ce qui m'avait le plus choqu\u00e9, c'\u00e9tait que je n'avais pas non plus laisser les donn\u00e9es concernant la localisation qui est une qui est \u00e0 mon avis n'donn\u00e9es personnelles, donc j'avais interpell\u00e9 suisse comme \u00e0 ce sujet et puis la la r\u00e9ponse que j'avais re\u00e7u \u00e9tait un petit peu lacunaires pour, pour rester Poli, j'\u00e9tais donc j'\u00e9tais assez d\u00e9\u00e7u je j'avais tent\u00e9 de l'air, mais j'avais pas, j'avais pas eu plus de r\u00e9ponses vous jugez -vous ce que vous avez re\u00e7u, c'est c'est insuffisant, oui effectivement le le comme la r\u00e9ponse \u00e9tait lacunaire, il y avait pas vraiment de base l\u00e9gale dont concernant la g\u00e9olocalisation, il y a tr\u00e8s par un monde mention de base l\u00e9gale peut donner peu d'explications suisse com consid\u00e9r\u00e9 que les donn\u00e9es de localisation a \u00e9t\u00e9 des donn\u00e9es anonymes, d\u00e8s lors qu'il les avait chiffr\u00e9es, mais pour moi, en fait, \u00e7a reste des donn\u00e9es personnelles, d\u00e8s lors qu'elles sont associ\u00e9es \u00e0 McCarthy ma mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone est associ\u00e9 \u00e0 mon identit\u00e9, donc pour moi une donn\u00e9es de localisation et c'est une donn\u00e9e personnelle et puis suisses comme laissait sous- entendre que parce que les donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9 et les dons localisation \u00e9tait chiffr\u00e9 ce n'\u00e9tait pas des donn\u00e9es personnelles, ce que je trouve ce que je trouve assez choquant et puis \u00e7a m'a fait sourire aussi de voir que finalement Swisscom apparemment que les donn\u00e9es de localisation et par les autres donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [92%] :\r\nOn aura l'occasion d'y revenir dans cette matin\u00e9e, nous sommes \u00e9galement en duplex de Z\u00fcrich ce matin avec vous Balthasar Gl\u00e4ttli bonjour, bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates conseiller national vers Z\u00fcrichois comment est -ce que vous vous jugez la maigre quantit\u00e9s de donn\u00e9es qu'on obtient suite \u00e0 nos demandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [87%] :\r\nMoi je trouve personnellement ce que c'est vraiment un scandale parce qu'en fait c'\u00e9tait des donn\u00e9es qu'on produit nous-m\u00eames toute utilisateurs Tintin mobile d'un acc\u00e8s mobile \u00e0 l'Internet et c'est clair que c'est en et doivent \u00eatre doivent \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 ceux qui qui les ont produits, moi j'ai fait aussi une telle d\u00e9marche est officiellement chez la m\u00eame r\u00e9ponse : derri\u00e8re les coulisses, j'ai pu obtenir une une demi- ann\u00e9e une dur\u00e9e pour une dur\u00e9e de 2000 King de de 6 mois ces donn\u00e9es et j'ai pu faire aussi une d\u00e9monstration du contenu de de s'\u00e9tonner, alors on peut regarder maintenant vraiment \u00e0 \u00e0 la minute quand j'y \u00e9tais ou quand j'ai communiqu\u00e9 avec qui, quand j'ai \u00e9chang\u00e9 des e-mails avec qui tous ces donn\u00e9es qui sont r\u00e9guli\u00e8rement stocker de toute tout suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [86%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez fait, voil\u00e0, vous avez fait l'exercice 1 sur votre page personnelle, vous avez publi\u00e9 une carte de vos d\u00e9placements avec les messages que vous avez envoy\u00e9 l'\u00e9tude que vous avez \u00e9crit : c'est joli \u00e0 pass\u00e9 radioactive en plus on se rend compte qu'\u00e0 chaque alors c'est quand vous vous r\u00e9veillez quand vous voil\u00e0, vous \u00e9teignez votre t\u00e9l\u00e9phone, on sera un peu compte de de votre vie en fait au travers de cette carte Balthasar Glaettli vous avez pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir ces donn\u00e9es de mani\u00e8re normale, on va dire, vous avez fait jouer vos relations pour les obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en fait toutes toutes les op\u00e9rateurs comment on l'a dit \u00e0 l'il y a quelques minutes ici ils d\u00e9fendent la m\u00eame position, ils d\u00e9fendent la position que c'est pas eux qui sont responsables, pour qui sont propri\u00e9taires de ces donn\u00e9es, mais c'est seulement pour la poursuite p\u00e9nale pour le but pouvoir soutenir la poursuite p\u00e9nale que c'est que ces donn\u00e9es sont stock\u00e9es, mais si l'on demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration au service de la surveillance, eux, ils ont la position qu'ils disent, c'est seulement un juge qui peut leur ordonner de Toto, c'est tourner ces ces informations alors c'est dans l\u00e9gal c'est pas accessible par par personne et j'ai j'ai effectivement d\u00fb ressortir des oui \u00e0 des connaissances personnelles pour pour obtenir ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [85%] :\r\nRien ou en tout cas qu'elles sont tr\u00e8s importantes, h\u00e9 bien on va parler avec un un autre interlocuteur bonjour Jean-Philippe Valter bonjour, on vous accueille r\u00e9guli\u00e8rement dans cette \u00e9mission, et notamment en ce qui concerne les donn\u00e9es puisque vous \u00eates le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, la d'int\u00e9rim jugez -vous les r\u00e9ponses donc obtenu de la part des op\u00e9rateurs suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [87%] :\r\nNon, effectivement, elles sentent insuffisante, il se cache derri\u00e8re une interpr\u00e9tation de de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications en avocat en des des dispositions de telle que celle sur le secret des t\u00e9l\u00e9communications, or le secret des t\u00e9l\u00e9communications, on ne peut pas \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la personne concern\u00e9e, elle s'oppose au tiers, ils invoquent des dispositions qui sont l\u00e0 pour voir et qui sont des r\u00e8gles de consommation, notamment la possibilit\u00e9 de recevoir une facture d\u00e9taill\u00e9e de de ces appels t\u00e9l\u00e9phoniques, qui sont l\u00e0 des vraiment des vagues de consommation ou qui permettent, dans certaines situations, d'avoir des informations pour identifier un appelant qui vous a envoy\u00e9 une bouteille vous d\u00e9range vous harc\u00e8le de 2 coups de t\u00e9l\u00e9phone et cela le plus souvent avec des des num\u00e9ros, c'est ces dispositions de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications ne sont pas des exceptions, l'article 8 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la la protection des donn\u00e9es, il est clair qu'ils peuvent, dans certaines situations, recourir \u00e0 l'article 9 qui pr\u00e9voit des exceptions de Casablanca pour le droit d'acc\u00e8s, notamment lorsqu'il s'agit de de prot\u00e9ger des int\u00e9r\u00eats de tiers, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, ils doivent donner acc\u00e8s aux donn\u00e9es qu'il conservait qu'il g\u00e8re dans le cadre de la t\u00e9l\u00e9phonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [80%] :\r\nAlors on aimerait bien vous pr\u00e9sentez autour de la table \u00e0 vous 3 messieurs ben 4\u00e8me invit\u00e9 dans cette \u00e9mission, \u00e0 savoir ben repr\u00e9sentant des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie Arm\u00e9nie suisse comme malgr\u00e9 nos invitations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es Nissan Rais ni ont accept\u00e9 de participer \u00e0 l'\u00e9mission Henry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [88%] :\r\nPourtant, on peut quand m\u00eame dire que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 remarquable au niveau de la transparence, mais on doit se contenter malheureusement de r\u00e9ponses \u00e9crites alors concernant suisses comme si on reprend les choses dans l'ordre en d\u00e9but d'ann\u00e9e, nous avons soumis les premiers r\u00e9sultats de notre enqu\u00eate a Jean-Philippe Valter donc qui qui est avec nous ce matin qui a jug\u00e9 les r\u00e9ponses de l'op\u00e9rateur, tout \u00e0 fait insuffisante, il vient de le confirmer \u00e0 nouveau, on l'a donc contact\u00e9 suisse comment lui demandant qu'il est incompr\u00e9hensible qu'ils ne fournissent pas une une partie plus importante des donn\u00e9es personnelles de ses clients, comme la localisation des appels pass\u00e9s en t\u00e9l\u00e9phonie mobile historique des visionnement TV pour les utilisateurs de Suisse comme TV ainsi que l'historique de navigation web et du trafic e-mail parce qu'on rappelle, ils peuvent donner, par exemple \u00e0 la justice si elle en a besoin, si rien dire Balzinc les Tilda exactement que r\u00e9ponse puisqu'valeur h\u00e9 bien, je cite, en ce qui concerne les donn\u00e9es relatives au trafic et \u00e0 la facturation, y compris les donn\u00e9es de localisation, ainsi que le trafic web suisse com traite les demandes des clients de mani\u00e8re restrictive, on ne peut pas \u00eatre plus clair comment justifie -t-il cette position suisse com h\u00e9 bien pour faire \u00e7a, enfin, je vais essayer, parce que l\u00e0 on rentre dans le dans dans des termes juridiques suisses comme invoquent, comme le disait Jean-Philippe Valter, la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications qui supplante tr\u00e8s selon la loi sur la protection des donn\u00e9es, l'op\u00e9rateur num\u00e9ro en Suisse dit ceci : le l\u00e9gislateur stipule de mani\u00e8re compl\u00e8te et exhaustive dans la FTC quelles donn\u00e9es, le client doit recevoir en relation avec les communications, pour cette raison, l'article 45 de la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications prime l'article 8 de la loi sur la protection des donn\u00e9es, cette opinion selon laquelle l'article 45 de la LTC constitue une restriction valable du droit d'acc\u00e8s, en application de l'article 9 de la LPD dans la litt\u00e9rature juridique qui dit que la LDC doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme loi particuli\u00e8re et par cons\u00e9quent encore une r\u00e9glementation exhaustive \u00e0 ce sujet, voil\u00e0 donc la r\u00e9ponse que puisque vous nous a fourni pour expliquer sa position, malgr\u00e9 vos efforts Henri en gros pour l'\u00e9v\u00e9nement, juriste que positif vient tout simplement que la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications qui dit que les donn\u00e9es de facturation doivent \u00eatre transmises aux clients est plus forte que la loi sur la protection des donn\u00e9es, qui pr\u00e9voit l'acc\u00e8s complet \u00e0 ses donn\u00e9es personnelles selon les op\u00e9rateurs, seules les donn\u00e9es facturation doivent \u00eatre transmises aux clients, ce dernier n'a pas acc\u00e8s aux autres donn\u00e9es personnelles comme les donn\u00e9es de localisation navigation pas r\u00e9p\u00e9ter toutes les donn\u00e9es, il y en a des tonnes pour les op\u00e9rations, donc c'est pour les op\u00e9rateurs, c'est clair, la LDC supplante la loi sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [79%] :\r\nBonjour Philippe est -ce que l'argumentation de Suisse comme est valable est -ce que comme dans la l\u00e9galit\u00e9 en ne nous donnant pas ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement 2 interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes de l'application de, de, de lois pour notre part, on consid\u00e8re que le droit d'acc\u00e8s doit \u00eatre garanti, donc en ce sens, on estime que les op\u00e9rateurs, que ce soit 6 comme Soltau d'ailleurs ne respecte pas la la loi actuellement et donc c'est un appel \u00e0 un d\u00e9bat qui devra -t-\u00eatre trancher, je pense, par par la justice \u00e0 un moment donn\u00e9, donc d'une part les les personnes concern\u00e9es peuvent, par le biais des actions civiles contest\u00e9 la position des op\u00e9rateurs devant la justice civile et d'autre part nous vraisemblablement dans un futur plus ou moins proche, nous allons intervenir aussi de notre c\u00f4t\u00e9 pour l'heure, discuter avec les op\u00e9rateurs et essayer de trouver une une solution qui soit conforme \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [88%] :\r\nJean-Philippe Voltaire donc vous trouvez que que comme que ce Drive ne respectent pas la loi, et vous allez faire quelque chose, c'est \u00e7a qu'on peut entendre si on est un citoyen et qu'on a vu ces donn\u00e9es refus\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [85%] :\r\nVraisemblablement que nous allons intervenir, je peux pas vous dire quand tout \u00e7a d\u00e9pend aussi de donner des ressources \u00e0 disposition, mais effectivement, l\u00e0 il y a une erreur, ce qu'on appelle une erreur de syst\u00e8mes de la part des op\u00e9rateurs qui ont une interpr\u00e9tation qui ne respectent pas les, les, les conditions de la l'arriv\u00e9e d'un de droits d'acc\u00e8s de la LPD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Charlet, vous \u00eates toujours avec nous en Direct de de Sion rappelle en vous \u00eates juriste et vous avez aussi vous- m\u00eame, demandez vous donnez vous avez essuy\u00e9 le m\u00eame refus de Suisse comme qu'est -ce que vous allez faire, vous allez laisser tomber ou vous allez agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [87%] :\r\nJ'ai provisoirement laiss\u00e9 tomber, mais c'est vrai que je me suis pos\u00e9 la question ces derniers temps de d'agir, d'agir en justice pour enfin, donc l\u00e0, ce serait contre compte suisse com donc agir en justice pour pour exercer mon droit d'acc\u00e8s, ce qui me ce qui me retient, c'est finalement c'est c'est c'est les contraintes actuelles de, de, de la justice suisse, c'est-\u00e0-dire qu'il faut faire des avances de frais, que \u00e7a va prendre des semaines, si ce n'est des mois et puis qu'\u00e0 la fin, je ne suis finalement m\u00eame pas sur du du du r\u00e9sultat et donc finalement que je sois d\u00e9bout\u00e9 aux que Suisses comme en l'occurrence l'd\u00e9bout\u00e9, il y aura certainement un recours, on risque encore d'aller jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'il le faut, dire si a utilis\u00e9 rassurer ouvertement, vous \u00eates rassur\u00e9 par le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral j'je suis plut\u00f4t content d'apprendre que quand Monsieur Valter envisage \u00e0 tout le moins, donc, de, de, de, d'intervenir aupr\u00e8s de aupr\u00e8s des op\u00e9rateurs, j'esp\u00e8re j'esp\u00e8re que ce sera couronn\u00e9e de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [93%] :\r\nEt vous Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert serait quoi, vous \u00eates aussi toujours avec nous en Direct de Z\u00fcrich et que vous inspire la : la position des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et des des fournisseurs d'Internet et de de t\u00e9l\u00e9vision et puis cette r\u00e9action du du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:34) [84%] :\r\nPendant, par, je dois dire que je parte \u00e0 100 pourcent la la position de monsieur Walter et je jugerai utile que le pr\u00e9pos\u00e9 pour la peau, \u00e0 la protection des donn\u00e9es agit plus vite pour vraiment mettre \u00e7a c'est sur la table parce que je trouve, c'est quand m\u00eame une vie \u00e0 la C1 grave qui touche tout le monde, c'est pas une vie \u00e0 la science sp\u00e9cifique de d'une entreprise ou d'une autre, mais c'est une violation tr\u00e8s grave de l'autre c\u00f4t\u00e9, je dois -je depuis peu ajouter que moi personne m\u00eame manger agit en justice chez porter plainte contre le service contre la surveillance, le service de surveillance de la correspondance par poste et t\u00e9l\u00e9communication, c'est cette institution qui, normalement, \u00e0 la demande de la justice toi ces ces informations de g\u00e9olocalisation, etc, dont on a parl\u00e9, alors pour moi c'est clair que \u00e7a se peut pas alors chez chez chez chez chez choisi le chemin de ne pas attaquer les fournisseurs d'acc\u00e8s, la Suisse comme Sonera s etc mais \u00e0 attaquer l'autre c\u00f4t\u00e9, alors le le PS s'effriter ou pour dire que \u00e7a, \u00e7a se peut pas que le CCPS. CPT ne donne pas acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es quand les fournisseurs de t\u00e9l\u00e9communications se mettent sur la position que c'est pas eux qui sont responsables pour les donn\u00e9es, alors c'est une c'est l'autre piste que j'ai choisi avec l'\u00e9tat d'avocat naturellement et j'attends toujours les r\u00e9sultats mais pour vous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:18) [86%] :\r\n\u00e7a Gl\u00e4ttli parce que finalement, c'est aussi une question qu'on nous pose souvent pourquoi est -ce qu'on doit avoir acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, pourquoi est -ce que pour vous c'est important que je puisse demander \u00e0 Swisscom ou Hassan Rice vous insulte de savoir mais donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation, etc, qu'est ce qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [83%] :\r\nLe 1er point c'est un point de 1 point de principes, c'est que les donn\u00e9es que je que que je cr\u00e9e moi- moi m\u00eame les donn\u00e9es qui sont stock\u00e9s de mois dans une entreprise dans des bases de donn\u00e9es, oui, ils doivent \u00eatre accessibles \u00e0 moi de pour que je puisse voir si les donn\u00e9es \u00e7a correct ou non pour que je puisse aussi corriger, le cas \u00e9ch\u00e9ant, si les donn\u00e9es sont pas correct et pour pouvoir estimer aussi ici ces donn\u00e9es qu'on stocke mois sans vraiment tr\u00e8s l\u00e9gal ou si c'est plus large que le le monde si je ne rien ne permettent oui, reportage de l'eau, oui c'est vrai, c'\u00e9tait comme vous voulez, vous pouvez voir dans 37 ans fait d\u00e9monstration qui est accessible aussi sur mon site web c'est vraiment des donn\u00e9es qui et qui donne une connaissance intime de ma vie du du jour en jour alors c'est pas vraiment des donn\u00e9es n'importe quoi, alors on pourrait dire m\u00eame les donn\u00e9es par exemple qui sont collect\u00e9s par la Migros qu'est -ce que \u00e7a jette etc, voil\u00e0, c'est pas si personnelles que \u00e7a que ces informations o\u00f9 je passe la nuit avec qui je parle de mon r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9communication mon r\u00e9seau social dans la vie, dans la vie r\u00e9elle ordinaire \u00e9lectronique, la f\u00eate, \u00e7a c'est vraiment des informations tr\u00e8s tr\u00e8s personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:09) [77%] :\r\nEt puis on on va mettre un \u00e9videmment le lien vers votre d\u00e9monstration parce c'est s\u00fbr que de de l'avoir, c'est peut-\u00eatre aussi diff\u00e9rentes en parlant, t\u00e9l\u00e9vision Henry comment est -ce que suisse comme justifie cette fois de garder aussi pour pour lui, c'est lui donner t\u00e9l\u00e9vision de consommation de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [86%] :\r\nBien l\u00e0 c'est r\u00e9gl\u00e9 par les conditions g\u00e9n\u00e9rales Swisscom TV donn\u00e9es pour des recommandations de programmer et de la publicit\u00e9 pour des produits du 6 comme ou des tiers, donc il ils admettent tout \u00e0 fait qu'ils utilisent les donn\u00e9es de d'utilisation de Suisse comme TV et donc, et je cite les clients la possibilit\u00e9 d'interdire \u00e0 tout moment l'exploitation personnelle de leur donn\u00e9es de leur donner les informations relatives \u00e0 la conception des Viscom sont utilis\u00e9s exclusivement, exclusivement de mani\u00e8re anonymis\u00e9s et ces informations ne sont pas transmises \u00e0 des tiers hors du but d\u00e9crit dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales Swisscom TV donc l'exportation des des fins publicitaires et commerciales, au surplus, elles sont automatiquement supprim\u00e9s apr\u00e8s un d\u00e9lai de 30 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:07) [91%] :\r\nAnonymiser ce que nous disait Fran\u00e7ois Charlet en d\u00e9but d'\u00e9mission, on a rencontr\u00e9 aussi un petit peu cette excuse plusieurs fois dans nos recherches de donn\u00e9es peut -on se r\u00e9fugier derri\u00e8re l'anonymisation Jean-Philippe Walter de de donn\u00e9es pour dire on vous les donne pas ces donn\u00e9es, elles sont personnelles, mais chez nous ce n'est qu'une suite de chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [84%] :\r\nAlors il faudrait savoir ce qu'ils entendent par anonymiser \u00e9galement si, v\u00e9ritablement, les donn\u00e9es sont anonymis\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'elles peuvent pas \u00eatre reli\u00e9es \u00e0 une personne identifi\u00e9e ou identifiable, l\u00e0 on a des donn\u00e9es anonymes, c'est effectivement pas donner un droit d'acc\u00e8s mais par compte si ces donn\u00e9es restent \u00e0 un client et qu'on peut la vie relativement facilement identifier la personne, ce sont des donn\u00e9es personnelles, m\u00eame si elles ont \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9es d\u00e8s le moment o\u00f9 vous avez la cl\u00e9 de d\u00e9chiffrage et donc l'acc\u00e8s devrait \u00eatre donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [78%] :\r\nMais ce qu'on peut dire par exemple que si voil\u00e0 ma t\u00e9l\u00e9vision, programmes de t\u00e9l\u00e9 me sugg\u00e8re des programmes, c'est-\u00e0-dire que, ils savent ce que je consomme et en sugg\u00e8re d'autres, c'est-\u00e0-dire que les donn\u00e9es sont li\u00e9s \u00e0 mon donc que je comprends pas comment elles peuvent \u00eatre anonymiser et en m\u00eame temps mobile du programme personnellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:12) [87%] :\r\nVraisemblablement qu'il y a un lien avec vous, peut-\u00eatre pas nominatifs mais en tout cas avec une information qui permet de vous identifier \u00e0 coup s\u00fbr comme \u00e9tant le t\u00e9l\u00e9spectateur derri\u00e8re tels qu'un poste de t\u00e9l\u00e9vision et qu'on vous qu'on nous propose, en fonction de vos habitudes ou des habitudes qu'on pense \u00eatre des v\u00f4tres des des programmes mais cela on le vend aussi sur Internet, lorsque vous allez sur Google faire disons cherchant vous fait aussi des suggestions Google n'a peut-\u00eatre pas le nom mais il peut savoir que \u00e7a s'adresse \u00e0 telle personne n'est pas une honte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:46) [88%] :\r\nDonc c'est pas pas forc\u00e9ment le nom anonymiser ainsi ne pas ne pas pouvoir reconna\u00eetre la personne, ce qui dans ce cas, nous sommes quand m\u00eame assez douteux Balthasar Gl\u00e4ttli vous \u00eates conseiller national Vert, vous \u00eates durer quoi, vous \u00eates donc un politicien, vous \u00eates au Parlement qu'est -ce qu'on peut faire \u00e0 ce niveau l\u00e0 peut-\u00eatre pour pour conclure est -ce que il y a besoin de faire quelque chose au niveau du Parlement, peut-\u00eatre on en parlait dans la derni\u00e8re \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:10) [87%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que la s', discussions sur la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es pourrait nous permettre de discuter effectivement de la mani\u00e8re comment, comment on peut autant dans l'air du Bic Tata dans le temps du Bic Tata toujours garantir la loi pour la protection des donn\u00e9es pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, parce que \u00e7a c'est vraiment un enjeu gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:41) [88%] :\r\nMais, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quand quand Jean-Philippe Voltaire dit on va peut-\u00eatre discuter avec les op\u00e9rateurs, mais \u00e7a va d\u00e9pendre de nos moyens, on entend aussi, \u00e7a veut dire qu'il y en a pas assez la Serbie reposer salles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:51) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est la c'est la question des comp\u00e9tences aussi du du pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es, parce que pour le moment le protection le pr\u00e9pos\u00e9 ne peut pas, il ne peut faire que des r\u00e9compenses \u00e0 Sion il y a pas de pouvoir l\u00e9gal pour interdire, par exemple, ou pour octroyer une une une une une une certaine mani\u00e8re, poursuivre ses demandes alors, et \u00e7a c'est pas suffisant et le comp\u00e9tence oh il faut il faudrait donner des comp\u00e9tences toutes les choses ont pr\u00e9pos\u00e9 comme il l'a d'ailleurs dans le domaine de la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:21) [85%] :\r\nEt bien, merci beaucoup \u00e0 vous bazar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert serait quoi Fran\u00e7ois Charlet, juriste et Jean-Philippe 21 pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 protection des donn\u00e9es, merci \u00e0 vous 3, on vous retrouvera \u00e9videmment tout au long cours de cette enqu\u00eate ouverte que vous pouvez suivre sur 3 fois W RTL ce point CH barre oblique mais donn\u00e9es notre groupe Facebook qui est d\u00e9di\u00e9 bien s\u00fbr si vous voulez tenter l'exp\u00e9rience, et demandez -vous donner \u00e0 quelqu'un qui en d\u00e9tient, on vous y aide bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T08:58:23Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12105F50-DDEF-4B8E-A93C-D51B129BD476", "internalArchiveId": "12105F50-DDEF-4B8E-A93C-D51B129BD476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Payot, David\r\nDavid Payot est un des vainqueurs surprise des municipales de dimanche \u00e0 Lausanne. Un popiste qui se hisse dans l'Ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse, le fait n'est pas courant. Son interview.\r\n\r\n* * Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne  \r\nEt \u00e0 18h ., nous accueillons un des vainqueurs surprise des municipales d'hier \u00e0 Lausanne, c'est vous David Payot ! Bonsoir Monsieur !\r\nUn popiste qui se hisse dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse, ce n'est pas courant. Vous avez habilement profit\u00e9 de l'alliance rose-rouge-verte, qui a d\u00e9croch\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 !\r\nQuasi tous les observateurs estimaient que le si\u00e8ge de votre camarade sortant Marc Vuilleumier allait passer au PLR . et bien non. Vous avez cr\u00e9\u00e9 la surprise David Payot .\r\n-\tA t\u00eate repos\u00e9e, 24h plus tard, serein, ou un peu effray\u00e9 par les responsabilit\u00e9s dont vous venez d'h\u00e9riter ??\r\n-\tC'est qui a gagn\u00e9, le candidat David Payot, avec son charisme, avec son programme politique, sa personnalit\u00e9, ou le popiste qui \u00e9tait habillement plac\u00e9 sur la liste rouleau-compresseur de la gauche ?? \r\n-\tUn popiste, et un PLR seulement . est-ce un \u00e9quilibre raisonnable pour une ville comme Lausanne ? 6 contre 1, est-ce sain ?\r\n-\tVous allez \u00eatre le junior partner des locomotives de gauches, Florence Germond, Oscar Tosato, Gr\u00e9goire Junod . des centristes . ou alors vous allez porter une vrai vision de gauche combative, en porte-\u00e0-faux ?? vous allez avoir de la peine avec la coll\u00e9gialit\u00e9 ?? \r\n-\tQuand la municipalit\u00e9 va poursuivre sa politique s\u00e9curitaire dans les rues de lausanne, vous allez vous aligner sans broncher ?  \r\n-\tQuand la municipalit\u00e9 voudra serrer la vis aux migrants ill\u00e9gaux lors d'occupation de b\u00e2timents ?? \r\n-\tque sera quoi la patte David Payot \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne ?? Quel dicast\u00e8re vous visez, avec quelles visions concr\u00e8tes ?? quelles ambitions ??\r\n-\tUn projet concret qui vous tiens \u00e0 cour ?? \r\n-\tVotre p\u00e8re, Pierre Payot, est l'une des grandes figures du POP vaudois. Il a si\u00e9g\u00e9 39 ans au Grand conseil et 12 ans au Conseil communal. Vous m\u00eame y si\u00e9gez depuis 10 ans..on vous dit bosseur, mais discret, certains disent effac\u00e9.......qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513468", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de Lausanne / FOR_2016-02-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["David Payot est un des vainqueurs surprise des municipales de dimanche \u00e0 Lausanne. Un popiste qui se hisse dans l\u2019Ex\u00e9cutif d\u2019une grande ville de Suisse, le fait n'est pas courant. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:50Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis de Vevey, on va passer \u00e0 Lausanne, on reste dans le canton de Vaud et on accueille \u00e0 un des vainqueurs surprise des municipales d'hier c'est vous David Payot, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates un popiste qui se hisse dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse c'est pas courant, vous avez \u00e9t\u00e9 habile vous avez habilement profit\u00e9 de l'alliance rose- rouge- verte qui a d\u00e9croch\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 c'est une avalanche quasi tous les observateurs estimaient que le si\u00e8ge de votre camarade sortant Marc Vuilleumier allait passer au PLR h\u00e9 bien non, vous avez cr\u00e9\u00e9 la surprise David Payot \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, 24 heures plus tard est -ce que vous \u00eates tout \u00e0 fait serein ou un petit peu effray\u00e9 quand m\u00eame par les grandes responsabilit\u00e9s dont vous venez d'h\u00e9riter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nAlors, naturellement, que ce sera une nouveaut\u00e9 que je peux pas promettre maintenant que je ma\u00eetrise Reto mais je pense que il y a un certain nombre de de cartes en main pour pour le faire, je trouve aussi que le le groupeP.O.P. solidarit\u00e9 maintenant ensemble la gauche au conseil communal et en collectif int\u00e9ressant et j'esp\u00e8re qu'on pourra faire en jeu, un jeu collectif aussi pour repr\u00e9senter une gauche de transformation sociale au Parlement et \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates quelqu'un grand qu'on n'est pas encore tr\u00e8s bien, en tout cas en dehors de de la ville de Lausanne, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0 au niveau cantonal, c'est qui qui a gagn\u00e9 hier, c'est le candidat David Payot avec son son charisme, son bagage politique ces id\u00e9es, sa personnalit\u00e9, ou bien c'est le popiste qui \u00e9tait Abidal habilement plac\u00e9 sur cette liste rouleau-compresseur de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nUn peu des 2, je pense que c'est aussi ce que je repr\u00e9sente, j'ai l'impression d'avoir j'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 construire un personnage pendant les les 15 ans de d'activit\u00e9 politique que j'ai eu quand m\u00eame c'est voil\u00e0 depuis depuis mes d\u00e9buts, donc j'ai quand m\u00eame une certaine exp\u00e9rience aussi au conseil communal aussi dans un certain nombre de de campagne d'appareils de parti, mais effectivement j'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 le mettre en avant \u00e0 construire un personnage j'ai l'impression qu'il appara\u00eet un petit peu Jean-Jean c'est parfois un peu surpris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [85%] :\r\nQuelle politique vous allez faire par rapport \u00e0 ces locomotives de gauches, hein, qui qui ont, gr\u00e2ce \u00e0 elle, vous avait effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9lue Florence Germond Oscar Tosato Gr\u00e9goire Junod sont des centristes, vous allez tout \u00e0 l'heure leur du Nord Partenaires ou alors tout de suite vous imposer en faisant une politique plus \u00e0 gauche de la gauche combative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nLe but c'est pas fort \u00e0 tout prix de vouloir se se distinguer des autres, mais c'est simplement de d'essayer d'avoir une une politique qui soit radical dans le bon sens du terme qui qui soit, qui prennent les choses, autant que possible aux fondements et qui essayent de le construire aussi avec l'ensemble de la population avec des mouvements sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [85%] :\r\nMais on va attendre \u00e7a de vous, votre parti, la gauche de la gauche va attendre que vous distancer un tout petit peu quand m\u00eame de 2 de ses 3 socialistes plut\u00f4t sombres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors on sait, on est quand m\u00eame parti sur une liste d'alliance quand m\u00eame parce que il y a aussi un certain nombre de de choses qu'on peut d\u00e9fendre dans un dans dans un bilan, comment, et puis effectivement, peut-\u00eatre qu'il y a aussi des choses qui nous nous distingue dont on peut qu'on m\u00e9rite de de mettre en avant, \u00e0 mon avis, effectivement, l'extr\u00eame gauche \u00e0 une autre fa\u00e7on de de voir le la politique plut\u00f4t la mani\u00e8re de, de faire la politique ou les si\u00e8ge dans les ex\u00e9cutifs sont en compl\u00e9ment \u00e0 un travail collectif qui se fait beaucoup en amont dans les les mouvements sociaux qu'il peut y avoir auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [82%] :\r\nDavid Payot, on vous reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 maintenant votre perfecto de cuir qui sent vous coller \u00e0 la peau, \u00e7a va \u00eatre quoi la patte politique cette fois -ci de David Payot, qu'elle est d\u00e9j\u00e0, par exemple le dicast\u00e8re que vous souhaiteriez h\u00e9riter avec quel type de combat \u00e0 mener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [83%] :\r\nAlors, de l\u00e0, je donnerai une r\u00e9ponse tout \u00e0 fait coll\u00e9giale, je trouve que \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9 lorsque nous nous serons 7 dans un coll\u00e8ge municipal pour se partager les 6 nous envie quand m\u00eame, il y a beaucoup d'choses qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes naturellement \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents endroits, mais je pr\u00e9f\u00e8re pas les dire ici pour que on n'\u00e9num\u00e8re pas, ensuite, tout ce que je n'ai pas obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [85%] :\r\nUn dernier mot sur votre p\u00e8re, Pierre Payot inquiets qui est l'une des des grandes figures du POPB Vaudois, qui a si\u00e9g\u00e9 39 ans au Grand Conseil et 12 ans au conseil communal vous- m\u00eame y si\u00e9gez depuis 10 ans David Payot, on vous dit bosseur mais discret, certains vous disent que de que vous \u00eates effac\u00e9 parce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [88%] :\r\nVraiment, j'aime mieux mettre en avant les les actes que la personne, c'est vrai que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un en risque dans cette campagne et puis dans l'autre c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi porter porter un certain succ\u00e8s, du coup j'ai donn\u00e9 peu de prise aux attaques, aux attaques du Parti radical, qui prenait visiblement le si\u00e8ge du P O P comme cibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nMais justement, il y a quand m\u00eame un seul PLR dans une, dans un coll\u00e8ge de cet \u00e9lu, 6 \u00e0 gauche, un seul, \u00e0 droite, vous \u00eates le le le maillon le plus \u00e0 gauche, le popiste est -ce que c'est vraiment sain et \u00e9quilibr\u00e9 pour une grande ville comme Lausanne d'avoir un d\u00e9calage dans son ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame aussi une une majorit\u00e9 de 60 si\u00e8ges, si mes souvenirs sont bons au conseil communal, il me semble qu'il est logique que la majorit\u00e9 du de l'ex\u00e9cutif repr\u00e9sente aussi ce ce rapport de force naturellement qu'ensuite l'ex\u00e9cutif proposant certains nombres de 2 projets qui reste soumis au vote du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nDavid Payot merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, vous \u00eates le l'\u00e9lu popiste de la municipalit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 de Lausanne, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:57:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497652", "internalArchiveId": "AA1602497533", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7533828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7533833.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Elections communales / VD: la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les Conseils communaux", "Oscars: Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 son premier Oscar pour sa performance dans The Revenant", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Camille Bertholet donne son nom \u00e0 son premier album", "Minimag / BE: Jean-Pierre Morand rejoint tous les jours son lieu de travail en course \u00e0 pied", "Votations / GE: des logements remplaceront bient\u00f4t la caserne des Vernets", "D\u00e9but de la session parlementaire / BE: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Syrie: l\u2019ONU compte profiter de la tr\u00eave pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire", "Sentiment de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse: entretien avec Martin Killias", "Elections communales / FR: la gauche renforce sa majorit\u00e9 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudois reste relativement inchang\u00e9e. La razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n\u2019a pas eu lieu.", "C'est Spotlight, long-m\u00e9trage \u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, qui est sacr\u00e9 meilleur film.", "La violoniste et violoncelliste de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet.", "Ce mordu de course \u00e0 pied a d\u00e9cid\u00e9 de faire de ses trajets vers son lieu de travail ses s\u00e9ances d'entra\u00eenements, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.", "Les Genevois ont accept\u00e9e de verser 21 millions de francs pour financer le d\u00e9m\u00e9nagement de la caserne.", "En effet la famine a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs milliers de morts dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie. La tr\u00eave suscite donc l\u2019espoir chez les populations concern\u00e9es.", "Les grands gagnants sont les socialistes, avec 5 si\u00e8ges de plus."], "variantIds": ["ece-7425853", "ece-7428396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-06T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023930\r\nDate de transcription : 06-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce lundi 29 f\u00e9vrier lendemain de votations f\u00e9d\u00e9rales, marqu\u00e9e notamment par l'\u00e9chec de l'UDC et la victoire de Doris nous rejoindrons Pierre N\u00e9bel \u00e0 Berne, o\u00f9 la session parlementaire d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi nous reviendrons \u00e9galement sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections et votations dans les cantons romands le point complet dans un instant, le reste de l'actualit\u00e9 avec la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de police qui font le point ce matin sur le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 dans la population suisse sentiment plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, ce qui peut surprendre, le criminologue et responsable de l'\u00e9quipe, Martin Killias, sera en Direct avec nous, nous reviendrons sur la nuit des Oscars L\u00e9o Mad Max au Spotlight id\u00e9e r\u00e9compense qu'on n'attendait plus haut, plus en passant par les surprises tous les d\u00e9tails dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:40) [89%] : \r\nAutre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux moyens de transports alternatifs et en 1er reportage en mode sportif avec un jeune grand- p\u00e8re du Jura bernois qui se rend tous les jours, \u00e0 v\u00e9lo, voire en courant au travail et retour et le plaisir de recevoir la violoniste Camille Bertholet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9 crochet, elle fait para\u00eetre un 1er disque allant de Vivaldi \u00e0 fourrer avec son idole Gautier Capu\u00e7on et l'Orchestre d'Auvergne, l'occasion de constater qu'\u00e0 17 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 tout d'une grande ce sera dans un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [89%] : \r\nPlus d'une heure, le d\u00e9but de la session parlementaire de printemps au programme plusieurs gros dossiers, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dentes sessions on va y venir, mais en ce 29 f\u00e9vrier les d\u00e9bats s'ouvrent dans un climat a forc\u00e9ment un peu particulier Pierre N\u00e9bel il faut dig\u00e9rer les r\u00e9sultats de ce dimanche 28 f\u00e9vrier un dimanche, parti en en votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:48) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, l'ambiance sera un peu sp\u00e9cial, avec m\u00eame peut-\u00eatre un petit reste de et tous les partis en dehors de l'UDC, bien \u00e9videmment, alors il faut comprendre les parlementaires si l'initiative de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 cela aurait \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable claque pour l'UDC aurait r\u00e9ussi \u00e0 leur dicter exactement comment appliquer sa 1\u00e8re initiative sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels court circuitant ainsi cette latitude qui a traditionnellement le Parlement pour interpr\u00e9ter la votation populaire alors face au sourire des hein, il y aura \u00e9videmment aussi la grimace des h\u00f4tels, des membres de l'UDC qui jusqu'\u00e0 il y a quelques mois, s'\u00e9tait montr\u00e9 extr\u00eamement confiant en pensant qu'ils allaient emporter cette votation haut la main pour eux ce week- end est une lourde d\u00e9faite sur une f\u00ealure, en tout cas, dont l'aura d'invincibilit\u00e9 du parti sur un petit th\u00e8me phare, la question des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour le contexte et puis je le disais il y a l'agenda assez charg\u00e9 des dossiers importants sur la table, des parlementaires, ces 3 prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:43) [92%] : \r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, durant cette session, c'est que, on verra si la nouvelle majorit\u00e9 de droite du Parlement, on va vraiment commencer \u00e0 d\u00e9ployer ses effets, il y a plusieurs dossiers importants qui s'y pr\u00eatent, par exemple celui de la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature le nous, le Conseil national avait insist\u00e9 pour fixer une date limite \u00e0 l'exploitation des centrales nucl\u00e9aires, ce mercredi, d\u00e9j\u00e0, il devra se prononcer \u00e0 nouveau sur la question, il y a une bonne chance pour que, dans sa nouvelle composition, il change d'avis pour le plus grand malheur \u00e9videmment des antinucl\u00e9aires je pas vous faire la liste de tous les sujets, mais retenez simplement encore celui-ci, le budget de l'arm\u00e9e le 7 mars le Conseil des \u00c9tats devra dire s'il confirme qu'il veut accorder un budget de 5 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il le fait, ce sera un signe de plus, le Parlement est plus \u00e0 droite et \u00e7a commence \u00e0 se sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:05:01) [93%] : \r\nOn aura l'occasion d'en reparler tout au long de la session, merci beaucoup, Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne la stabilit\u00e9, c'est le choix des citoyens Vaudois hier au moment d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s communales, contrairement \u00e0 ce que les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins laissait pr\u00e9sager, la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les conseiller dans les conseils pardon communaux Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:01 > 0:05:02) [79%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:19) [87%] : \r\nDes PLR qui r\u00e9unit \u00e0 Yverdon des P O P maussade \u00e0 Renan et une gauche rayonnante \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 de quelques \u00e9clats ici et l\u00e0, la r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire Vaudois reste relativement inchang\u00e9 la razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:29) [88%] : \r\nIl y a pas de grand vainqueur il y a pas de grand perdant, non plus, mais, mais il y a des petites variations qu'il faut analyser et qui permettent de de construire pour les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait salutaire pour la droite, quelque part, se retrouver un peu plus haut mur comme comme comme on peut le voir dans certaines grandes localit\u00e9s, \u00e7a nous oblige \u00e0 \u00e0 resserrer un petit peu les boulons \u00e0 se mettre en dehors de bataille pour aborder les accents cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:06:01) [86%] : \r\nAu final, les 4 grands partis PLR PS UDC Verts gagnent tous quelques si\u00e8ges gr\u00e2ce au passage de 17 communes au syst\u00e8me proportionnel, le P O P lui perd des plumes dans son fief, Renan, o\u00f9 il \u00e9tait le 1er parti depuis 2011, une perte de 6 si\u00e8ges imputables notamment au d\u00e9part de la tr\u00e8s charismatiques syndic Marianne Huguenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:01 > 0:06:14) [90%] : \r\nCe que je peux regretter, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 avancer ensemble tous les Verts, le PS nous en devrait avancer montres sur la droite mordre sur l'UDC mordre sur les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [93%] : \r\n\u00e0 Lausanne aussi le POPB perd 2 si\u00e8ges mais les socialistes en gagne 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:30) [93%] : \r\nOn n'a pas gagn\u00e9 seulement des suffrages \u00e9ventuellement au d\u00e9triment d'autres partis, on a aussi gagn\u00e9 visiblement des gens qui n'avaient pas pris part \u00e0 l'\u00e9lection en 2011, qui cette fois se sont d\u00e9plac\u00e9s pour \u00e9lire je pense \u00e7a, c'est un excellent signal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:40) [91%] : \r\nBoost\u00e9 par les votations f\u00e9d\u00e9rales et notamment l'opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la participation aux \u00e9lections communales d'hier a en effet atteint des records, un peu partout dans le canton redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:41 > 0:06:57) [89%] : \r\n\u00c9lection \u00e9galement en ville de Fribourg la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, les grands gagnants sont les socialistes avec 5 si\u00e8ges de plus, des si\u00e8ges gagn\u00e9s au d\u00e9triment du parti historique du canton, le PDC qui n'en finit pas de perdre des plumes Val\u00e9rie Gillot mais qui remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:57 > 0:06:58) [71%] : \r\nOui, il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:38) [90%] : \r\nGrisaille matinale et caf\u00e9 noir sans cr\u00e8me ni sucre au go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement amer pour le PDC Ville de Fribourg, les centristes, c'est de si\u00e8ges au conseil g\u00e9n\u00e9ral, une d\u00e9faite qui ne fait que confirmer la tendance en 10 ans, le PDC a perdu 8 si\u00e8ges et ne compte plus que 15 conseillers, il y a un caract\u00e8re un peu inqui\u00e9tant, mais encore une fois, c'est pas du faux pas de reproches \u00e0 se faire \u00e0 nous ici au PDC, la ville de Fribourg, c'est s\u00fbr qu'il y a une tendance tr\u00e8s lourdes dans les centres urbains, \u00e0 ce que le lectorat passe \u00e0 gauche, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 Fribourg, cette tendance-l\u00e0 s'il reste le principal parti d'opposition, la d\u00e9gringolade du PDC semble inexorable, m\u00eame si l'on mise beaucoup sur les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:50) [90%] : \r\nUne baisse globale effectivement du du d'une \u00e9rosion, pourrait-on dire, non, mais on constate aussi des des signaux positifs et \u00e7a il faut le relever des des candidats qui ont fait d'excellents r\u00e9sultats, une jeunesse qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:08) [88%] : \r\nEn face, c'est plut\u00f4t ambiance lendemain du grand soir, avec un gain de 5 si\u00e8ges, les socialistes placent d\u00e9sormais 30 \u00e9lus au Parlement la majorit\u00e9 de gauche atteint d\u00e9sormais 43 conseillers, m\u00eame si les traditionnels alli\u00e9s verts et chr\u00e9tiens-sociaux sont en fort recul au point d'inqui\u00e9ter l\u00e9g\u00e8rement oui et j'\u00e9tais assez surpris aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:21) [86%] : \r\nCe fait parce que moi je ne m'attendais pas du tout, hein, \u00e7a c'est bon pour nous, en tant que le Parti socialiste, c'est clair, mais pour l'Alliance de gauche, c'est \u00e7a, \u00e7a peut aussi avoir quelques probl\u00e8mes quelques crispations, mais on esp\u00e8re maintenant aussi de se mettre autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa gauche semble en tous les cas, plus forte que jamais \u00e0 Fribourg, un constat alarmant pour l'opposition, \u00e0 quelques mois des cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:27 > 0:08:28) [58%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:47) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les \u00e9lections et au chapitre des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le soulagement pour le Conseil d'\u00c9tat, les Genevois ont dit oui \u00e0 68,5 pourcent au au d\u00e9part de l'Arm\u00e9e du centre ville en jeu la cr\u00e9ation de 1500 logements sur le site de la caserne des Vernets un projet soutenu, il faut le dire par les principaux partis Julien VON retenez Azergui Nolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:08:48) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:09:01) [98%] : \r\nC'est une victoire \u00e9crasante \u00e0 68,5 pourcent et et \u00e0 l'unanimit\u00e9 des communes les Genevois ont accept\u00e9 de verser 21 millions de francs pour financer la 1\u00e8re partie du d\u00e9m\u00e9nagement de l'arm\u00e9e de la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:15) [85%] : \r\nOn attendait une victoire mais pas de cette ampleur, je crois que ce score est extr\u00eamement nette, on se dit que les Genevois ont bien compris que finalement le d\u00e9bat \u00e9tait pas trop pro ou anti- arm\u00e9e mais bien est ce qu'on veut des logements \u00e0 la place d'une caserne militaire, la r\u00e9ponse est franchement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:15 > 0:09:32) [97%] : \r\nLa parcelle doit accueillir 1500 nouveaux appartements dont 1000 logements d'utilit\u00e9 publique, au total, l'\u00c9tat devra d\u00e9bourser plus de 70 millions de francs pour reloger l'arm\u00e9e sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie du canton, c'est le principe de ce financement que le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:50) [91%] : \r\nPar voie de r\u00e9f\u00e9rendum ces millions que le compte, on offre \u00e0 l'arm\u00e9e ne sont pas d\u00e9pens\u00e9s pour lib\u00e9rer les Vernets pourrait construire des logements, mais ils sont d\u00e9pens\u00e9s pour maintenir une pr\u00e9sence forte de la m\u00eame dimension qu'au temps de la guerre froide de l'arm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:00) [88%] : \r\nLe GSsA n'entend pas en rester l\u00e0, il pourrait \u00e0 nouveau tenter de bloquer les cr\u00e9dits cantonaux qui doivent permettre le r\u00e9am\u00e9nagement de 2 autres sites militaires \u00e0 \u00e9paisse et \u00e0 R. la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:01 > 0:10:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce dimanche de votations passe au reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve encore presque aucun taxi ne circule ce matin en gr\u00e8ve, ils se rendent en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne, pour protester contre la concurrence du beurre, on parle d'une action historique au total pr\u00e8s de 350 voitures en provenance de Gen\u00e8ve, mais le mouvement est suivi dans plusieurs cantons notamment le Valais vous ou Z\u00fcrich, les manifestants doivent \u00eatre re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par une d\u00e9l\u00e9gation du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9clame l'interdiction stricte des chauffeurs ind\u00e9pendants le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication \u00e0 la co- entreprise publicitaire SSR Suisse comme Ringier pour le moment, je cite, rien n'indique que cette co- entreprise nuirait au d\u00e9veloppement des autres m\u00e9dias, ni qu'elle aurait un impact n\u00e9gatif sur l'ex\u00e9cution des programmes de la SSR, fin de citation mais ce feu Vert est assorti de conditions, la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en sera exclu et la SSR sera contrainte d'informer r\u00e9guli\u00e8rement l'Ofcom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:57 > 0:10:58) [99%] : \r\nFaut-il virer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:37) [94%] : \r\nUn chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 85,3 pour 100 100 des Suisses plus de 8 personnes sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude command\u00e9e par la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales une \u00e9tude dont l'objectif \u00e9tait notamment d'obtenir le tableau des besoins de la population dans ce domaine, dans le d\u00e9tail, le vandalisme et l'un des probl\u00e8mes les plusieurs gens \u00e0 r\u00e9gler selon les personnes sond\u00e9es au m\u00eame titre que les cambriolages, les vols et les brigandages avec nous pour en parler, professeur Martin Killias bonjour, vous \u00eates le responsable de cette \u00e9tude, alors les Suisses qui apparemment se sentent en s\u00e9curit\u00e9 mais on disait il y a quelques jours, qui par ailleurs ach\u00e8tent de plus en plus d'armes, on peut y voir un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:12:07) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, parce que nous avons \u00e9galement relev\u00e9 le pourcentage de Midas qui dispose encore d'une arme \u00e0 feu chez eux et ce chiffre montre aussi que l'on a une forte baisse des possesseurs d\u00e9m\u00e9nage possesseurs d'armes \u00e0 feu, donc je crois que c'est une pr\u00e9occupation une inqui\u00e9tude largement superficielle, il y a quelques semaines, oui, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:11) [96%] : \r\nAlors ce qui frappe dans votre \u00e9tude, c'est ce sont les diff\u00e9rences r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:47) [90%] : \r\nOui, effectivement, cela nous a surpris effectivement l'\u00e9lu r\u00e9gion diverge consid\u00e9rablement, en mati\u00e8re de sant\u00e9 Monde 5 IT mais aussi en mati\u00e8re de du niveau de la criminalit\u00e9 et enfin encore au niveau de l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9, parce qu'on a sond\u00e9 les m\u00eames communes les m\u00eames content il y a 4 ans, et quand on fait la comparaison, alors on voit qu'il y a une tr\u00e8s forte variation de l'\u00e9volution \u00e0 travers le pays, cela me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:47 > 0:12:51) [83%] : \r\nLes commandes se dessine les lignes de fracture, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:51 > 0:13:16) [88%] : \r\nOh ben \u00e9coutez c'est \u00e7a fait partie encore de l'objet de d'analyses approfondies parce que les facteurs qui de comment dirais je, se trouve se cache derri\u00e8re ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9celer, par contre ce qui me para\u00eet important comme message, c'est que le lundi, le nid, la moyenne nationale, bah, c'est une moyenne, mais la moyenne cache souvent une r\u00e9alit\u00e9 toute autre quand se tient certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:16 > 0:14:02) [93%] : \r\nMartin Killias merci beaucoup pour ces explications \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, les premi\u00e8res images de la destruction de la fameuse Jungle de Calais : le d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9but\u00e9 ce matin sous tr\u00e8s forte protection polici\u00e8re, des ouvriers s'attaque aux baraques de la partie sud de la zone o\u00f9 r\u00e9sideraient encore environ 3000 immigrants des hommes, des femmes et des enfants, pr\u00eates \u00e0 tout pour rallier la Grande-Bretagne des milliers de morts c'est le bilan articuler ce matin par le haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme en ouverture du conseil \u00e0 Gen\u00e8ve au moment d'\u00e9voquer le bilan de la famine dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie les sports aujourd'hui pour ces populations, c'est la tr\u00eave initi\u00e9e vendredi soir et qui semble globalement respect\u00e9e, l'ONU compte en profiter pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d'aide humanitaire de grande ampleur, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9, les armes se sont tues en Syrie la tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur vendredi \u00e0 minuit, semble tenir les \u00c9tats-Unis et la Russie qui ont initi\u00e9 ce cessez-le-feu avalis\u00e9e par l'ONU, se montre prudemment optimiste, les habitants des villes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, respire un peu, comme ici \u00e0 Douma, dans la banlieue Rebelde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:34) [90%] : \r\nDamas a la tr\u00eave dans la Ghouta orientale et dans toute la Syrie nous permet de respirer de nouveau apr\u00e8s 5 ans de guerre et de destruction du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n'avoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:36) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:55) [92%] : \r\nDe part et d'autre, seuls quelques violations du cessez-le-feu sans signal\u00e9s, pas de nature cependant \u00e0 le remettre en question pour l'instant, mais plus de la moiti\u00e9 de la Syrie ne profite pas de cette tr\u00eave tous les territoires contr\u00f4l\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique et le Front Al-Nosra la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:56 > 0:15:14) [94%] : \r\nLargages d'aide humanitaire sur une ville assi\u00e9g\u00e9e avait manqu\u00e9 sa cible juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, l'ONU et les organisations d'entraide pr\u00e9voit de multiplier leurs op\u00e9rations d'assistance, leur but est de livrer, dans les 5 prochains jours une aide vitale \u00e0 154000 Syriens dans les villes assi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nSelon le Haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, la fin pourraient avoir d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:22 > 0:15:43) [94%] : \r\nEn Iran, le d\u00e9pouillement partiel des l\u00e9gislatives de vendredi donne pour l'heure, une l\u00e9g\u00e8re avance au camp des mod\u00e9r\u00e9s et des r\u00e9formateurs favorables au pr\u00e9sident Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il l'emporte, il remporte la totalit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, une grande majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e des experts charg\u00e9s d'\u00e9lire le guide supr\u00eame, mais le d\u00e9compte qui se poursuit hors de la capitale pourrait favoriser les conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:45 > 0:15:59) [90%] : \r\nIl a eu Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 hier soir son 1er Oscar pour sa performance dans I Wave Nantes Spotlight qui on mettra j'\u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise qui est sacr\u00e9 meilleur film, retour sur la soir\u00e9e avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:01 > 0:16:05) [61%] : \r\nOn est, en ce que c'\u00e9tait, oui et non les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nL'annonce n'est pas une surprise et pourtant, le soulagement est d'envergure pour lui comme pour toute l'assembl\u00e9e, sa 6\u00e8me nomination et donc la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:26) [81%] : \r\nIl a fallu braver le Grand Nord canadien en trappeur vengeurs pour convaincre l'Acad\u00e9mie allez au DiCaprio reconnaissant qui en a profit\u00e9 pour glisser son message \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:47) [88%] : \r\nMais qui doivent l'impose de revenante est un film sur le rapport entre l'homme et la nature, et cette nature, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaude qu'en 2015, un peu d'Habsheim des de l'\u00e9quipe de production a d\u00fb aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame sud pour trouver de la neige, le r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:48 > 0:16:58) [92%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie rythm\u00e9e par d'autres th\u00e8mes \u00e0 caract\u00e8re politique, l'absence d'artistes noirs parmi les nomm\u00e9s, bien s\u00fbr, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Chris Rock habill\u00e9s en noir et blanc ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:07) [87%] : \r\nOuais, ok, je suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche, moi aussi, on est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:09 > 0:17:16) [91%] : \r\nPlus \u00e9galement l'intervention du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe donne accompagn\u00e9 par Lady GaGa dans une campagne contre les abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:42) [83%] : \r\nMais revenons au cin\u00e9ma si l'Europe ne peut offrir 5 premi\u00e8res statuettes \u00e0 DiCaprio, il permet aussi \u00e0 son r\u00e9alisateur Alejandro tout d'entrer dans la l\u00e9gende en devenant le 3\u00e8me cin\u00e9aste a gagn\u00e9 2 Oscars de suite apr\u00e8s John Ford et Joseph Mankiewicz sur le suivi des soins l'Oscar de la meilleure actrice revient Tabriz Larsson pour son r\u00f4le de bouleversantes captifs dans Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:44) [74%] : \r\n3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:51) [87%] : \r\nQuant \u00e0 l'Oscar supr\u00eame, celui du meilleur film il hier remport\u00e9 par spot lights saga journalistique sur une vaste affaire de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:15) [93%] : \r\nEn cette semaine de salon de l'auto, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion prend le contre- pied avec un coup de projecteur sur les moyens de transport alternatifs dans le Jura bernois, un jeune homme de 50 ans parcourt tous les jours les 15 kilom\u00e8tres qui le s\u00e9parent de son travail, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame en courant, matin et soir Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne pour Bianco ont tent\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:27) [92%] : \r\nCourir est une seconde nature pour Jean-Pierre Morand, c'est donc tout logiquement qu'il troque son v\u00e9lo contre ces basket durant la p\u00e9riode hivernale de novembre \u00e0 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:34) [87%] : \r\nBon, maintenant on va travailler, \u00e7a fait un peu plus que 7 kilom\u00e8tres ce terme 300 pour 40 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:35 > 0:18:50) [95%] : \r\nInfatigable, il avale pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres par jour, rien d'exceptionnel \u00e0 ses yeux, ce mordu de course \u00e0 pied, a d\u00e9cid\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, de faire de ces trajets vers son lieu de travail, ces s\u00e9ances d'entra\u00eenement, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:07) [84%] : \r\nHayatou qui va avec, disons que d'un peu de c'est \u00e7a, \u00e7a fait disons j'ai jamais eu la grippe, je supporte le froid peut facilement non mais c'est c'est un mode de vie qui me convient tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:07 > 0:19:10) [78%] : \r\nMais c'est pas, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:23) [82%] : \r\nOui, c'est une question de volont\u00e9 sur sur des personnes qui voudraient le faire, suffit de commencer et puis cette remont\u00e9e des mais moi je pense que c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:34) [95%] : \r\n\u00e0 57 ans, son \u00e9tat le a de quoi faire des envieux, le fruit de nombreuses ann\u00e9es de pratique pour ce p\u00e8re de 4 enfants et grand- p\u00e8re de 12 petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:54) [72%] : \r\nEt \u00e7a vaut autant qu'elle commence matin non c'\u00e9tait c'\u00e9tait agr\u00e9able, \u00e7a passe \u00e0 17 pas, c'\u00e9tait une bonne temp\u00e9rature moins de mais c'est c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:54 > 0:20:08) [89%] : \r\nAllure moyenne pr\u00e8s de 12 kilom\u00e8tres heure et ce n'est pas une fois arriv\u00e9s sur son lieu de travail qu'il peut souffler puisqu'il est cantonnier, un m\u00e9tier physiquement exigeants, du coup, ces courses matinales lui serve de mise en jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:16) [86%] : \r\nJe sais pas si \u00e7a m'apporte un plus, mais en tout cas \u00e7a une endurance physique qui est, qui est l\u00e0 et puis qui aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:17) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:22) [86%] : \r\nSon travail est termin\u00e9, ils s'appr\u00eatent \u00e0 rentrer chez lui, comme il est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:26) [78%] : \r\n\u00e0 la fatigue de la journ\u00e9e serait pas trop senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:26 > 0:20:40) [83%] : \r\nNon, pas du tout si c'est une habitude, c'est un moment important pour d\u00e9compresser maintenant pour entrer oui sur le trajet, temps de d\u00e9compresser sur le passage entre la vie professionnelle et puis la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nJean-Pierre Morand ne s'arr\u00eate jamais, il participe \u00e0 une trentaine de comp\u00e9titions par ann\u00e9e et y a depuis longtemps transmis le virus de la course \u00e0 pied, \u00e0 toute sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:05) [87%] : \r\nCamille Bertholet, elle donne son nom \u00e0 son 1er album paru il y a peu, la violoniste et violoncelliste de 17 ans, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet de France 2 et votre invit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:23) [89%] : \r\nEt c'est peu dire qu'a 17 ans, elle a fait une entr\u00e9e fracassante dans le monde, pourtant souvent assez velout\u00e9e de la visite classique, son 1er disque est d\u00e9j\u00e0 disque d'or \u00e0 et puis elle a l'air, vous, vous le voyez, tout droit sorti d'un tableau de Botticelli, mais avec cet album, elle prouve qu'elle a tout d'une grande bonjour quel nivernais, bonjour, vous avez l'impression de vivre un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nOui, totalement, je m'attendais pas \u00e0 avoir autant de choses qui arrivent si vite, \u00e9videmment, l'enregistrement d'un album, c'\u00e9tait un r\u00eave pour moi et ma soeur depuis toute petite, mais par le fer \u00e0 16 ans dans une telle maison de disques faire plein de concerts avec orchestre qui, souvent, c'est g\u00e9nial, c'est ce que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:40 > 0:21:47) [82%] : \r\nAlors votre maman qui vous accompagnent et qui disait : bon, ce qui est difficile, c'est qu'elle doit dormir 10 heures par nuit, ici, vous \u00eates une marmotte se fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:21:52) [86%] : \r\nJ'ai donc beaucoup de soleil pour la transformer pour pouvoir jouer correctement, donc je prends ce temps- l\u00e0, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:22:05) [87%] : \r\nSi n'en savent pas alors on va faire un bref retour sur votre parcours jusqu'ici, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd, alors qu'il a commenc\u00e9 vraiment en 2014 avec l'\u00e9mission prodige, m\u00eame si vous jouez d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant et il est sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:11 > 0:22:22) [93%] : \r\n4 millions de spectateurs \u00e0 15 ans elle remporte le concours de prodige 2014, un concours de jeunes talents et pourtant elle n'avait jamais jou\u00e9 avec un orchestre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:31 > 0:22:43) [86%] : \r\nUn v\u00e9ritable prodige Bertholet, originaire de Haute-Savoie, elle a fait ses classes \u00e0 Annecy, Gen\u00e8ve, puis les grandes capitales de la musique classique, une surdou\u00e9e qui joue du violon, du violoncelle et du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:22:57) [81%] : \r\nOui, c'est un peu hard quand vous une maman prof de sport, un papa ing\u00e9nieur, rien ne la pr\u00e9destinait sauf l'envie, la soif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:10) [82%] : \r\n\u00e0 3 ans, elle voit un orchestre et Flash sur le violoncelle et tr\u00e8s t\u00f4t avec sa soeur passionnel aussi, elle commence \u00e0 jouer en duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:24 > 0:23:35) [96%] : \r\nUne enfance \u00e0 apprendre juste pour le plaisir 3 \u00e0 6 heures d'entra\u00eenement par jour \u00e0 suivre une scolarit\u00e9 par correspondance, histoire de pouvoir se donner enti\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:40 > 0:23:56) [89%] : \r\nDes concerts de New-York \u00e0 Moscou prodigieux \u00e0 17 ans, Camille enregistre aujourd'hui son 1er disque sur lequel son idole Gautier Capu\u00e7on a accept\u00e9 de jouer en duo, avec elle, une \u00e9toile est n\u00e9e avec cet album Warner Classics l'immortalise \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:01) [77%] : \r\nAlors qu'par parlons enregistr\u00e9 avec Gautier Capu\u00e7on c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait incroyable quant \u00e0 la maison 10 m'a dit que propos\u00e9 3 en duo avec moi pour moi, c'est une chance inou\u00efe, et j'en suis vraiment consciente de pouvoir jouer avec lui, j'apprends tellement rien quand, en regardant jouer, j'avais d\u00e9j\u00e0 pu jouer avec lui une fois avant l'enregistrement de l'album dans une \u00e9mission et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait des moments que je voulais jamais je pense alors, il y a une personne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:33) [77%] : \r\nLaquelle vous aimez beaucoup jou\u00e9, on vous a vue m\u00eame, vous reconnaissez, c'est votre coiffeur votre grande \u00e7a en fait, donc j'ai pu aussi \u00eatre dans l'\u00e9mission, dit, elle dit juste un tout petit peu trop vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:24:52) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, l'\u00e9mission avait demand\u00e9 aussi qui est parce que vous savez si cach\u00e9s sur elle ce qu'elle avait 3 mois trop mais elle fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et si c'est une violoniste incroyable, donc j'ai beaucoup d'chance d'avoir une soeur comme \u00e7a sur qui je peux m'appuyer qui est meilleur que moi environ parce que comme \u00e7a, \u00e7a me fait une idole Tinois c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:58) [69%] : \r\nMais c'est codes particuliers quand on a ce lien, 2 soeurs ne jouent ensemble, c'est qu'on a besoin de se parler, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:22) [86%] : \r\nNon, c'est \u00e7a, juste en se regardant, on se comprend et c'est super tous ceux qui pratiquent en concert parce que voil\u00e0, regard pour comprendre ce qui se passe ou ce qu'on a envie de faire et puis \u00e7a va tr\u00e8s vite quand on travaille ensemble, donc, voyons, c'est un peu pareil pour les fr\u00e8res Capu\u00e7on je pense et d'\u00eatre en famille, c'est une chance parce que en plus on joue 3 instruments chacune qui prendre r\u00e9pertoire c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:22 > 0:25:34) [91%] : \r\nAlors, vous avez d\u00fb prendre des cours par correspondance, parce que \u00e7a prend beaucoup de temps, vous avez quand m\u00eame l'impression d'avoir encore une vie un peu normal de l'entreprise, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, de radio, vous avez pas le temps de voir vos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:34 > 0:25:52) [85%] : \r\nThis celle de 17 ans, c'est important et j'adore voir mes amis perdus shopping hallucin\u00e9, ou bien j'fortement, c'est important, mais apr\u00e8s, j'ai une chance \u00e9norme de pouvoir voyager et vivre de ma passion d\u00e9j\u00e0 mon \u00e2ge, donc, mais c'est important d'avoir une vie comme tout le monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:25:57) [94%] : \r\nCet album il est rempli de tubes, on en a entendu quelques-uns, c'est vous qui avez choisi comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:37) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est fait, la programmation de la en 30 secondes, en fait, j'ai rencontr\u00e9 la maison de disques, lors d'une \u00e9mission et puis le lendemain on s'est revu, il y avait ma maman, ma soeur et puis sur le plan de la nappe en mangeant le repas avec ma soeur on on a dit plein de pi\u00e8ces qu'on avait vraiment envie d'enregistrer et en fait c'est rest\u00e9 comme \u00e7a et la liste de l'album, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait on on va en seconde, donc c'est tr\u00e8s spontan\u00e9e, c'est il y a du violon, du violoncelle pour moi bio avec Julie des pi\u00e8ces avec orchestre, avec piano et c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9e, parce qu'on avait envie de montrer tout ce qu'on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:26:49) [83%] : \r\nAlors il y a une pi\u00e8ce que vous a accept\u00e9 dont vous acceptez de jouer un petit bout parce qu'\u00e9videmment, n'a pas beaucoup de temps, c'est la vie \u00e0 un extrait d'Alice de similaire, oui c'est \u00e7a, oui, il y avait suffisamment fait toujours en vie, j'esp\u00e8re bien beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:28:04) [90%] : \r\nEt on aimerait avoir une foule en d\u00e9lire, bien que ce nouveau pour applaudir, merci beaucoup, Camille, d'avoir accept\u00e9 de jouer sur notre plateau, vous \u00eates en concert, donc avec votre soeur, ce sera le 5 mars mars prochain rapport entre 8 et puis le 13 heures au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, l'album s'appelle donc Camille Bertholet comme noms qu'on retient en serait juive suivre en tout cas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:04 > 0:28:07) [75%] : \r\nOh merci m\u00ealant carri\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nComme tous les lundis, TV5 Monde vous propose le meilleur d'\u00e9t\u00e9, les journaux francophones Zapping cin\u00e9 Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:20 > 0:29:03) [88%] : \r\nInjustice g\u00e9ographique malgr\u00e9 des salaires sup\u00e9rieurs, les habitants des grandes villes parisien en t\u00eate, sont les plus mal log\u00e9s, 3400 euros par foyer et par mois, de quoi emprunter 220000 euros pour 1 26 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois moins cher \u00e0 Bordeaux et sa chute encore dans le centre du pays, dans des villes comme Saint-\u00c9tienne, on va avoir une bien meilleure qualit\u00e9 de vie en terme de surface habitable qu'on peut la voir \u00e0 Paris, cette \u00e9tude le confirme : gagner plus pour acheter moins, c'est le sort des Parisiens, les perspectives de croissance du Canada se sentent de tirelires bien fini l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le gouvernement canadien 10 milliards de dollars, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire sous- estim\u00e9 lui explose \u00e0 la figure un antibiotique qui va payer tout \u00e7a du pain b\u00e9ni pour l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:11) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s des pour le public de ne pas devenir S\u00e9n\u00e8que face \u00e0 un homme grandissant comme \u00e7a de promesses fondamentale, il y a \u00e0 peine 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:20) [90%] : \r\nPr\u00e9sentation du budget le 22 mars les Canadiens ont jusque-l\u00e0 pour int\u00e9grer la nouvelle, ce fut douloureuse mais les rem\u00e8des de cheval appliqu\u00e9 \u00e0 Peugeot ont pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:20 > 0:29:33) [89%] : \r\n2000 euros de prime pour tous les salari\u00e9s de PSA Peugeot Citro\u00ebn travaillant collectivement de mani\u00e8re constructive, nous pouvons cr\u00e9er plus de richesses cr\u00e9\u00e9es en plus de richesses en se donne effectivement l'opportunit\u00e9 de la redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:33 > 0:29:38) [93%] : \r\nPlus d'un 1000000000 de b\u00e9n\u00e9fices en 2 1000 15 heures du coup Peugeot d\u00e9passe son vieux rival Renault non sans casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:45) [98%] : \r\n17000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en France depuis les derni\u00e8res les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et des salaires bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:45 > 0:29:54) [89%] : \r\nOubli\u00e9s les temps difficiles : ouverture d'une usine en Chine, retour en fin son avenir, la direction de Peugeot ne l'envisage que florissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:54 > 0:29:55) [89%] : \r\nReportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:55 > 0:30:00) [80%] : \r\nTout, tout, tout, et si on parlait autrement plus modernes, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:00 > 0:30:05) [59%] : \r\nSi participera comme pour saluer l'eau qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:12) [76%] : \r\nConnu pour ses r\u00e9seaux islamistes \u00e0 Mol\u00e8ne Beck a aussi ses p\u00e9pites comme cette chor\u00e9graphie pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:12 > 0:30:19) [73%] : \r\nEt c'est tout a commenc\u00e9 vers vers l'\u00e2ge de 13 ans mais Kivu qui suivent des cours qui ne qui monte le pas ensemble, regardez cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:19 > 0:30:27) [85%] : \r\nApprentissage Anne autodidacte, hein, opposition de sa famille, un parcours du combattant que le succ\u00e8s venu, il tient \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:30) [92%] : \r\nJ'ai envie de faire en sorte que, m\u00eame dans un petit coin de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:37) [79%] : \r\n\u00e7a \u00e7a et point dans dans l'acad\u00e9mie de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:31:04) [86%] : \r\nCe soir locales vous pr\u00e9sente un homme \u00e0 la volont\u00e9 de faire ros\u00e9 bio est un passionn\u00e9 d'ultra- marathon atteint d'un cancer en 2012, il a pris la maladie comme une longue course d'endurance en r\u00e9mission, aujourd'hui, il continue de courir et d'alimenter sa collection personnelle de troph\u00e9es portrait \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 dans Couleurs locales dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, a tout dit, a toujours trouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:13 > 0:31:17) [84%] : \r\nLa suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:21 > 0:32:04) [69%] : \r\nPoint c'est tr\u00e8s c'est alors c'est-\u00e0-dire poil c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:04 > 0:32:19) [88%] : \r\nC'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:21 > 0:32:23) [74%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:28) [70%] : \r\nJuste rapprocher sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:44 > 0:32:53) [63%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est parce que j'donc on peut pas dire c'est bon hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:29 > 0:33:31) [74%] : \r\nNon, non, \u00e7a va tr\u00e8s gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:05 > 0:34:09) [65%] : \r\nAu Parlement, ou direction qui sont 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:25) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:38:41) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et des pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Schaffhouse du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich aussi le long des Pr\u00e9alpes et \u00e7a va gentiment par exemple la joie dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec une nuit de la neige assez variable mais en gros, \u00e7a se situe entre 700 800 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres pour la pour la l'altitude \u00e0 plus bas, \u00e7a fait tout de suite le point sur l'animation satellite en fait nous sommes sous l'influence de ces retours d'Est une d\u00e9pression qui est toujours centr\u00e9e sur la Corse et puis le nord de la Sardaigne et puis elle entra\u00eene des paquets, les nuages qui arrivent au bien, par le sud et puis ces fameux retour et tout ceci, h\u00e9 bien va provoquer quelques flocons, on attend entre 2 et 5 centim\u00e8tres sur la Suisse romande et entre 5 et 10 sur la Suisse al\u00e9manique d'ici ce soir 18 heures en regardant ce comit\u00e9 aussi \u00e7a pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi pour la Suisse Romande un petit d\u00e9grad\u00e9 nos sud- ouest avec pour l'instant encore c'est sec sur l'arc l\u00e9manique, mais on voit que donc graduellement les flocons atteindront le les cr\u00eates du Jura, avec cette fameuse limite de la neige qui se situe en moyenne autour de 500 m\u00e8tres c'est encore sec en Valais central et puis sur le plateau al\u00e9manique, je vous le disais, donc il y a d\u00e9j\u00e0, ces pr\u00e9cipitations trouveront des giboul\u00e9es actuellement les flocons, le long des Pr\u00e9alpes sur le Tessin du Nord l\u00e0 c'est sous forme de neige en revanche Tessin central c'est des giboul\u00e9es et le th\u00e9 \u00e7a m\u00e9ridional, pour l'instant, c'est de la pluie, alors regardons pour ce soir, h\u00e9 bien tout ceci donc je vous le disais va gentiment gagner l'ensemble des r\u00e9gions et puis la limite devrait se situer en moyenne autour de 400 m\u00e8tres les routes risquent d'\u00eatre glissantes au-dessus de 300 m\u00e8tres donc prudence au niveau des temp\u00e9ratures, on a plus ou moins attendu, d\u00e9j\u00e0 avec des valeurs comprises entre 2 degr\u00e9s pour la plus basse et 5 \u00e0 7 degr\u00e9s pour la plus \u00e9lev\u00e9e, il fera jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s \u00e0 Sion, en Valais et puis 8 degr\u00e9s \u00e9galement pour le th\u00e9 c'est 1 0 degr\u00e9s \u00e0 Lille m\u00e8tres moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les banques, alors ce matin, nous avions de bonnes rafales donc de bise soufflant m\u00eame jusqu'\u00e0 septembre 75\u00e8me mettre alors sur l'arc al\u00e9manique, on aura donc toujours un reste assez soutenue dans les Alpes, petit peu moins Larque l\u00e9manique et puis assez faible sur les cr\u00eates du Jura et demain matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, la d\u00e9pression sera d\u00e9cal\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Venise avec encore sur l'extr\u00eame Est les tout derniers flocons et puis par vent du Nord, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9gag\u00e9 au Tessin l'apr\u00e8s- midi, on gagnera en ensoleillement surtout sur l'l\u00e9manique et le Valais, \u00e7a reste un petit peu plus nuageux sur LES voire m\u00eame sur l'extr\u00eame Est bien nuageux mais en tout cas ce sera une assez belle journ\u00e9e pour les r\u00e9gions qui profiteront de de du soleil au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous aurons compris en moyenne entre 0 et 3 degr\u00e9s localement, moins 2 degr\u00e9s tout \u00e0 l'Est, et puis au meilleur de la journ\u00e9e, compter entre 1 et 6 degr\u00e9s sur le plateau 8 et 9 en Valais \u00e0 16 degr\u00e9s au Tessin, pardon du Nord la \u00e7a, il y aura une une assez grande diff\u00e9rence entre l'aube et puis les maxima et puis au niveau des vents, nous aurons un secteur nord mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes et puis peut-\u00eatre tendance au sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura mais ce sera en fin de journ\u00e9e, \u00e7a va annoncer l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o humide relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:42 > 0:38:43) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:44 > 0:38:45) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:51 > 0:39:17) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T12:26:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499221", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2902_RTS000000743236", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499222", "durationSec": 22, "title": "MI CALAIS EVACUATION_RTS000000746117", "excerpt": "Portrait de la jeune musicienne classique Camille Berthollet qui s'est fait conna\u00eetre suite \u00e0 sa victoire lors d'un t\u00e9l\u00e9 crochet de la cha\u00eene France2. Elle joue du violoncelle, du violon et du piano et vient d'enregistrer son premier album \u00e9ponyme de musique classique."}, {"internalArchiveId": "AA1602499223", "durationSec": 112, "title": "MI CAMILLE BERTHOLLET_RTS000000746139", "excerpt": "En ville de Fribourg, le PS gagnent 5 si\u00e8ges et la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9triment du PDC lors des \u00e9lections communales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MUSICIEN", "MUSIQUE CLASSIQUE", "VIOLON", "VIOLONCELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499224", "durationSec": 24, "title": "MI DEBUT SESSION_RTS000000746072", "excerpt": "Les genevois ont accept\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GGSA) et Ensemble \u00e0 gauche sur le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires du site de la caserne des Vernets afin de construire des logements lors des votations cantonales du 28.02.2016"}, {"internalArchiveId": "AA1602499225", "durationSec": 91, "title": "MI FR CONSEILS GENERAUX_RTS000000746137", "excerpt": "Portrait de Jean-Pierre Morand qui privil\u00e9gie la course \u00e0 pied comme moyen de transport et qui se rend \u00e0 pied \u00e0 son travail de cantonnier cantonal quotidiennement. Il parcourt pr\u00e8s de 15km par jour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1499630"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499226", "durationSec": 73, "title": "MI GE RESULTAT VOTE CASERNE_RTS000000746080", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, les citoyens ont \u00e9lu leurs autorit\u00e9s communales et ont privil\u00e9gi\u00e9 la stabilit\u00e9. La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudoise reste relativement inchang\u00e9. La gauche remporte la majorit\u00e9 \u00e0 Lausanne tandis que le PLR l'emporte \u00e0 Yverdon-les-Bains. A Renens, le POP perd 6 si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "CASERNE", "ARM\u00c9E", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1499649"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499227", "durationSec": 25, "title": "MI IRAN_RTS000000745955"}, {"internalArchiveId": "AA1602499228", "durationSec": 161, "title": "MI MAG JOGGER_RTS000000745943", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEVILARD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499229", "durationSec": 116, "title": "MI RESUME OSCARS_RTS000000746116", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499230", "durationSec": 24, "title": "MI SENTIMENT SECURITE_RTS000000745941"}, {"internalArchiveId": "AA1602499231", "durationSec": 28, "title": "MI SSR RINGIER_RTS000000746152"}, {"internalArchiveId": "AA1602499232", "durationSec": 79, "title": "MI SYRIE HUMANITAIRE_RTS000000746120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499233", "durationSec": 20, "title": "MI TAXIS GE 3_RTS000000746157"}, {"internalArchiveId": "AA1602499234", "durationSec": 101, "title": "MI VD RETOUR COMMUNALES_RTS000000746140", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "RENENS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "POP"], "sequenceIds": ["1499666"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499534", "summary": "Fribourg : Itw de Marc Bugnon, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00f6el Gapany, pr\u00e9sident du PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00e9r\u00f4me Hayoz, pr\u00e9sident du PS Ville de Fribourg.", "id": "1499630", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499553", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat Les Verts genevois en charge du logement.\nItw de Tobia Schnebli, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.", "id": "1499649", "visualThemes": ["CASERNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499557", "summary": "Duplex Berne : Itw de Martin Killias, professeur et criminologue UNIZH.", "id": "1499653", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499560", "summary": "Plateau : Itw de Camille Berthollet, musicienne.", "id": "1499656", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499570", "summary": "Itw de Philippe Miauton secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud. Itw de Kevin Grangier, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral  UDC Vaud. Volontaires triant les bulletins des votations. Itw de Marianne Huguenin, syndic sortante POP Renens. Itw de Beno\u00eet Gaillard, secr\u00e9taire PS Lausanne. Anonymes mettant leur enveloppe de vote dans l'urne.", "id": "1499666", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["HUGUENIN, MARIANNE", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497561", "internalArchiveId": "AA1602497442", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-28T20:13:00Z", "durationSec": 3228, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7532220", "imageURL": "http://www.rts.ch/7532227.image", "backgrounds": ["Gen\u00e8ve, le conseiller d'Etat genevois Les Verts Antonio Hodgers travaillant \u00e0 son bureau.", "Emotion d'Elisabeth Logean qui annonce \u00e0 la fin de l'\u00e9mission le d\u00e9c\u00e8s de Marouane."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Rupperswil cherche tueur / Propri\u00e9taires frileux, locataires frigorifi\u00e9s / Secret bunker", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Rupperswil cherche tueur", "Hommage \u00e0 Marouane", "Secret bunker", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Propri\u00e9taires frileux, locataires frigorifi\u00e9s", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "- Recherche tueur d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\n- Viens chez moi, j'habite dans un appart pourri !\n- R\u00e9duit digital", "Retour sur une conqu\u00eate f\u00e9ministe oubli\u00e9e, celle du droit de courir. Il y a 40 ans, les femmes devaient courir Morat-Fribourg dans la clandestinit\u00e9. R\u00e9cit avec le r\u00e9alisateur de \u00ab Free to run \u00bb, Pierre Morath.", "Deux mois apr\u00e8s le quadruple meurtre qui a sem\u00e9 l\u2019\u00e9moi en Argovie, la police promet une r\u00e9compense de 100'000 francs \u00e0 toute personne qui permettrait d\u2019identifier le tueur. Une m\u00e9thode autoris\u00e9e par notre code p\u00e9nal mais rarement utilis\u00e9e. La Suisse a-t-elle une guerre de retard en mati\u00e8re d\u2019enqu\u00eate ? Le reportage d\u2019Olivier Tornay.", "Frapp\u00e9 par le cancer, Marouane s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 10 ans. Il nous avait livr\u00e9 un t\u00e9moignage poignant dans notre s\u00e9rie documentaire \u00ab Une maladie de grand \u00bb. Hommage.", "C\u2019est un march\u00e9 en plein essor: le stockage de donn\u00e9es num\u00e9riques. Et la Suisse est particuli\u00e8rement pris\u00e9e par les entreprises qui veulent mettre leurs fichiers en s\u00e9curit\u00e9. Un reportage de Yannick Tenet et Charles Reinmann.", "Un d\u00e9codage de l\u2019actualit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e par S\u00e9bastien Faure.", "Le parc immobilier est souvent vieillissant dans les villes de Suisse Romande et  pourtant les propri\u00e9taires peinent \u00e0 r\u00e9nover. A Gen\u00e8ve, on lance des mesures avec des amendes \u00e9nerg\u00e9tiques. Le reportage d\u2019Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann."], "variantIds": ["ece-7425863", "ece-7425849", "ece-7425887", "ece-7425786", "ece-7428455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:57:36Z", "webPublicationDate": "2016-02-28T20:47:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511470805", "title": "Secret bunker", "excerpt": "De nombreuses entreprises suisses, comme les soci\u00e9t\u00e9s Deltalis ou Krios se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans le stockage et l'h\u00e9bergement de donn\u00e9es informatiques. Soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9s et institutions sont de plus en plus nombreuses \u00e0 confier leurs donn\u00e9es \u00e0 ces serveurs externalis\u00e9s. Les donn\u00e9es informatiques sont encore tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9es sur le plan juridique en Suisse, mais le nouveau projet de loi sur le renseignement pourrait faciliter l'acc\u00e8s de l'Etat aux donn\u00e9es stock\u00e9s dans les serveurs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REINMANN, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "ENTREPRISE", "BANQUE DE DONN\u00c9ES"], "sequenceIds": ["1509276", "1509284", "1509304"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497446", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Chronique \u00e0 base d'archives \u00e9voquant la difficile conqu\u00eate par les femmes du droit \u00e0 participer \u00e0 des comp\u00e9titions sportives de courses \u00e0 pied, comme Morat-Fribourg ou les marathons. Odette Vetter, femme athl\u00e8te ayant particip\u00e9 clandestinement \u00e0 la course Morat-Fribourg et Pierre Morath, historien du sport et r\u00e9alisateur du film \"Free to run\"  donnent leur avis sur la question.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602497447", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602497494", "title": "Wanted!", "excerpt": "Apr\u00e8s deux mois de vaine enqu\u00eate sur le quadruple meurtre de Rapperswil, la police argovienne promet 100000 francs de r\u00e9compense \u00e0 toute personne qui fournirait un indice d\u00e9terminant sur cette affaire. Tr\u00e8s fr\u00e9quent aux USA, ce proc\u00e9d\u00e9, autoris\u00e9 par le code p\u00e9nal suisse, est rarement utilis\u00e9 dans notre pays. Malgr\u00e9 les apparences, le montant de la r\u00e9compense reste peu \u00e9lev\u00e9 au regard des co\u00fbts globaux d'une enqu\u00eate. Dans les milieux de la m\u00e9decine l\u00e9gale, certains sp\u00e9cialistes pensent de plus qu'une lev\u00e9e partielle des restrictions impos\u00e9es dans l'exploitation des traces ADN par le code p\u00e9nal pourrait \u00e9galement am\u00e9liorer les r\u00e9sultats des enqu\u00eates.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1509191", "1509194", "1509197", "1509203"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498661", "title": "Les plaies du logis", "excerpt": "Le nombre d'immeubles insalubres est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. La demande de logement est tellement forte que les propri\u00e9taires n'ont souvent aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 engager des travaux co\u00fbteux. La mauvaise isolation des appartements, qui est le probl\u00e8me le plus important, est non seulement une cause d'inconfort pour les locataires, mais provoque \u00e9galement un \u00e9norme gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique. Le conseiller d'Etat genevois Antonio Hodgers annonce que la canton va pour la premi\u00e8re fois infliger des amendes \u00e9nerg\u00e9tiques aux propri\u00e9taires ne respectant pas les normes actuelles tandis que la commune l'Onex, avec son projet pilote \"Onex r\u00e9nove\", met d\u00e9j\u00e0 en oeuvre des mesures incitatives pour encourager les actions de r\u00e9novation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HABITAT INSALUBRE", "POLITIQUE DU LOGEMENT", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1509222", "1509234", "1509241"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509192", "summary": "Bougies, bouquets de fleurs et messages de soutien autour de la maison o\u00f9 a eu lieu le quadruple meurtre. Journaliste Olivier Tornay discutant avec policiers arriv\u00e9s sur place. Itw Rudolf Hediger, maire de Rupperswil. Affiche diffus\u00e9e par la police avec photo de la m\u00e8re assassin\u00e9e. Affiches de la police r\u00e9dig\u00e9es en fran\u00e7ais, promettant  r\u00e9compense de 100000 francs pour informations sur les meurtres. Scell\u00e9s sur la porte de la maison. Archives, still et graphique \u00e9voquant les 2 retraits bancaires effectu\u00e9s par Carla, m\u00e8re des enfants. Itw Fiona Strebel, porte-parole du Procureur g\u00e9n\u00e9ral. Itw villageois. Extrait \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision allemande Aktenzeichen.", "id": "1509191", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509195", "summary": "Itw Olivier Gu\u00e9niat, chef de la police judiciaire de Neuch\u00e2tel.", "id": "1509194", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GUENIAT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509198", "summary": "Itw John Sette, pr\u00e9sident de la fondation CrimeStoppers. T\u00e9l\u00e9phoniste r\u00e9pondant \u00e0 la hotline de la fondation CrimeStoppers. Sh\u00e9rif travaillant avec collaboratrice dans bureau de police. Itw Edward Rochford, sh\u00e9rif du comt\u00e9 de Morris.", "id": "1509197", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["NEW JERSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509204", "summary": "Itw Daniel Eisenhart, m\u00e9decin Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale d'Aarau. Int laboratoire de la police scientifique, m\u00e9decin effectuant analyse g\u00e9n\u00e9tique compl\u00e8te d'une trace de sang. Ecran affichant r\u00e9sultats de l'analyse ADN de la trace de sang, et indiquant notamment la couleurs des yeux et des cheveux suppos\u00e9s de la personne. Itw Fran\u00e7ois-Xavier Laurent, ing\u00e9nieur police scientifique.", "id": "1509203", "visualThemes": ["LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "ADN"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509223", "summary": "Cit\u00e9 d'Onex : ext\u00e9rieur immeuble locatif des ann\u00e9es 60 insalubre et tr\u00e8s d\u00e9labr\u00e9. Itw habitante. Morceaux de b\u00e9ton s'effritant. Ext immeuble insalubre \u00e0 Plan-les Ouates.  Ridvan Avdi, patron du restaurant Le Feuillu pr\u00e9sentant les d\u00e9fauts du b\u00e2timent. Delphine Bonjour, locataire, montrant sa salle de bain insalubre. Jean-Marc Bonjour, locataire souffrant de handicap faisant couler de l'eau dans salle de bain en attendant eau chaude en vain. Itw Nicolas Rufener, pr\u00e9sident Fondation HBM Emma Kammacher, responsable immeuble Plan-Les-Ouates.  Int\u00e9rieur locaux de l'ASLOCA, membre suivant avocat dans son bureau. Itw Christian Dandr\u00e8s, avocat ASLOCA. Ext\u00e9rieur immeuble locatif insalubre \u00e0 Onex. Itw  Pascal Fardel, locataire. Itw L\u00e9onore Buscaglia, locataire. Itw Peter Rupf, responsable immeuble Onex appartenant \u00e0 la Caisse de pr\u00e9voyance de la Construction", "id": "1509222", "visualThemes": ["HABITAT INSALUBRE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["ONEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509235", "summary": "Jad Khoury, collaborateur Groupe Energie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sentant pistolet thermique, permettant de calculer les d\u00e9perditions d'\u00e9nergie des logements \u00e0 travers les murs et les fen\u00eatres. Itw Jad Khoury. Jad Khoury effectuant diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique des  immeubles jug\u00e9s insalubres. Ecran du pistolet affichant importantes d\u00e9perditions de chaleur via les fen\u00eatres simples.", "id": "1509234", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509242", "summary": "Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois en charge du logement, travaillant \u00e0 son bureau et buvant \u00e0 la paille. Itw Antonio Hodgers. Neigeux : ext\u00e9rieur b\u00e2timent de la mairie d'Onex. Itw Ruth Baenziger, conseill\u00e8re administrative Onex. Itw Pierre Olivier, responsable projet \"Onex r\u00e9nove\". Itw Christian Freudiger, responsable \"Onex r\u00e9nove\" pour Office cantonal de l'Energie.", "id": "1509241", "visualThemes": ["POLITIQUE DU LOGEMENT", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ONEX"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509277", "summary": "Journaliste Charles Reinmann visitant centre de donn\u00e9es de l'entreprise Deltalis, install\u00e9 dans ancien abri antiatomique de l'arm\u00e9e suisse, accompagn\u00e9 par Frank Harzheim, directeur. Itw Frank Harzheim. Fils et c\u00e2blages des serveurs. R\u00e9servoir d'eau du bunker qui sert au refroidissement des serveurs. Grands locaux encore vacants.", "id": "1509276", "visualThemes": ["ABRI ANTIATOMIQUE", "SERVEUR INFORMATIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "BANQUE DE DONN\u00c9ES", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["URI"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509285", "summary": "Yan Pardo, directeur technique du centre de donn\u00e9es Krios, faisant visiter locaux de stockage \u00e0 Claude Tornay, client. C\u00e2blages et armoires \u00e0 serveurs de l'entreprise Krios. Itw Claude Tornay. Itw Yan Pardo.", "id": "1509284", "visualThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "SERVEUR INFORMATIQUE", "BANQUE DE DONN\u00c9ES", "\u00c9QUIPEMENT INFORMATIQUE", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509305", "summary": "Journaliste Charles Reinmann visitant le chantier de l'entreprise Safe Host en compagnie de son directeur G\u00e9rard Sikias. Itw Charles Sikias. Divers plans du chantier. Itw Sylvain M\u00e9tille, avocat.", "id": "1509304", "visualThemes": ["BANQUE DE DONN\u00c9ES", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GLAND"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643190", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023919", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497068", "internalArchiveId": "AA1602496960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-02-28T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels (initiative de mise en oeuvre)\", la r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard, l'initiative populaire du PDC intitul\u00e9e \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" et l'initiative populaire des Jeunesses socialistes intitul\u00e9e \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\". Figuraient \u00e9galement comme objets la votation communale \u00e0 Gen\u00e8ve sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire et les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7537577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7537571.image", "backgrounds": ["Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC.", "Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VOTATION", "TUNNEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "SP\u00c9CULATION", "CRIMINALIT\u00c9", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "MUS\u00c9E", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7428466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:22Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:12:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689940", "durationSec": 111, "title": "SO RECOURS COUPLE MARIES_RTS000001513262", "excerpt": "Le PDC demande que le peuple suisse puisse \u00e0 nouveau voter, apr\u00e8s le 28.02.2016, sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus, avec des enfants. Les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t seraient 454000 et non pas 80000 comme estim\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "COUPLE (RELATION)", "VOTATION"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499151", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois.", "id": "1499252", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BARAZZONE, GUILLAUME", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499155", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1499256", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499170", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Claudine Esseiva, membre PLR.", "id": "1499271", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499174", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison, et Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.", "id": "1499275", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499180", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1499281", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499181", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande economiesuisse, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise puis de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499282", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499184", "summary": "Einsiedeln, en duplex : itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois.", "id": "1499285", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499187", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Caroline Beglinger, copr\u00e9sidente de l'Association Transport et Environnement (ATE).", "id": "1499288", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499190", "summary": "Lausanne, en duplex : itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1499291", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499194", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Natacha Litzistorf, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1499295", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499196", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1499297", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Einsiedeln", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642965", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023886", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "internalArchiveId": "C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises La droite va-t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg? Une droite, qui a le vent en poupe, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier. Cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9... Il faut dire que la gauche et la droite sont, dans la cit\u00e9 des Zaerinhgen, au coude \u00e0 coude... Maurice Doucas...\r\nLes jeux sont absoluement ouverts, d'autant que seuls deux des 5 sortants se repr\u00e9sentent... \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Steiert. C'est logiquement l'un des deux qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic, en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9. \r\nMais la droite part divis\u00e9... Le PDC a refus\u00e9 de s'allier \u00e0 l'UDC... pour les communales... Et l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale... Mais \u00e7a semble assez compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans... \r\nLa gauche s'est, quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment. Elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis plus de 10 ans... Il y a certe une union de la Gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi-d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne...\r\nDonc.... tout est donc possible...     \r\nLe suspence... est \u00e0 son comble.. aujourd'hui... \u00e0 Fribourg...", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises / 12H30_2016-02-28T12:04:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens fribourgeois renouvelaient ce dimanche leurs autorit\u00e9s communales. La droite, qui a le vent en poupe depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, va-t-elle reconqu\u00e9rir la ville de Fribourg? Elle est au coude-\u00e0-coude avec la gauche."], "variantIds": ["ece-7511748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:05:40Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFlorence Germond m\u00eame exercice \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il y a \u00e9galement des \u00e9lections municipales, la droite va -t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg, une droite qui a le vent en poupe, \u00e9galement, que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9, il faut dire que la gauche et la droite sont dans la cit\u00e9 des Tsering une gaine au coude \u00e0 coude, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, les je sentais extr\u00eamement ouvert, d'autant que seuls 2 et 5 sortants se repr\u00e9sentent, \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Gita\u00ef c'est logiquement l'un des 2 ans qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9, mais la droite part divis\u00e9 le PDC a refus\u00e9 de s'allie \u00e0 l'UDC pour les communales et de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale, une ambition qui semble \u00e0 premi\u00e8re vue un peu r\u00e9aliste dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans, la gauche s'est quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment, elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis 10 ans, il y a certes une union de la gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi- d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne, donc tout est possible, le suspense est \u00e0 son comble aujourd'hui \u00e0 Fribourg 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nCe qui sera lev\u00e9 sans doute au cours de l'apr\u00e8s- midi avec vous Maurice Doucas ici toute la r\u00e9daction vaudoise \u00e9galement pour les \u00e9lections communales vaudoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:59:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94C44E1D-A429-474E-8844-9BCACDE41CE6", "internalArchiveId": "94C44E1D-A429-474E-8844-9BCACDE41CE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gothard: feu vert \u00e0 la construction d'un 2e tube au tunnel routier", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * La construction d'un second tube au tunnel routier du Gothard a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 57% des votants, rejetant ainsi le r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. D\u00e9bat entre le conseiller national tessinois Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et le conseiller national vaudois Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511706", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gothard: feu vert \u00e0 la construction d'un 2e tube au tunnel routier / FOR_2016-02-28T17:04:00_developpement-3", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["La construction d'un second tube au tunnel routier du Gothard a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 57% des votants, rejetant ainsi le r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. D\u00e9bat entre le conseiller national tessinois Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et le conseiller national vaudois Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-7511706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:22:59Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt la route, on va passer du cirque, objet de votation, un 2\u00e8me tive autoroutier sera donc bel et bien construit au Gothard, le passage entre le nord et le sud de la Suisse restera ainsi ouvert pendant la r\u00e9fection du 1er tube, les Suisses ont donc dit oui \u00e0 ce 2\u00e8me tube au Gothard \u00e0 57 pourcent,, les travaux devraient durer de 2020 \u00e0 2030 dans le meilleur des cas, c'est ce qu'a annonc\u00e9, dans la campagne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Vincent Bourquin, juste un mot sur \u00e7a, hein, sur cette votation le 2\u00e8me tube a \u00e9t\u00e9 facilement approuv\u00e9 Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, a, finalement, c'est une belle victoire pour Doris militaire quand vous avez parl\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Doris, les tartes, qui s'est tr\u00e8s fortement engag\u00e9 dans cette campagne, elle \u00e9tait pr\u00e9sente un peu partout, elle ne voulait pas revivre ce qui s'est pass\u00e9, notamment avec la redevance SSR ou la Lex Weber ou encore la vignette autorouti\u00e8re, o\u00f9 elle avait perdu fort engagement de sa part partout \u00e9galement au Tessin parce que c'\u00e9tait \u00e7a, un peu une des grandes inconnues \u00e0 ce que finalement le Tessin allait se faire imposer ce 2\u00e8me tube du Gothard par le reste de la Suisse, et notamment par les Al\u00e9maniques alors la r\u00e9ponse est clairement non, hein, puisque les Tessinois ont accept\u00e9 ce 2\u00e8me tube du Gothard et on voit que c'est surtout finalement l'argument de la s\u00e9curit\u00e9 qui a finalement fait la diff\u00e9rence avec \u00e9galement une petite question concernant les romans, hein, on se disait est -ce que si un vote fort des romans qui serait contre ce Gothard est -ce que \u00e7a pourrait avoir des cons\u00e9quences pour la suite, alors l\u00e0 on se rend compte qu'il y a 2 cantons romands qui ont dit non c'est Gen\u00e8ve et c'est le canton de Vaud, alors on verra s'il y a des mesures et des cons\u00e9quences probablement pas vu que finalement il y a eu cette acceptation, acceptation finalement assez Net. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [89%] :\r\n2 pr\u00e9sidents de groupe Auchan f\u00e9d\u00e9rales sont avec nous, Filippo Lombardi Roger Nordmann bonsoir bonsoir Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe PDC tessinois et Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste Vaudois Filippo Lombardi qui qui a gagn\u00e9 aujourd'hui dans dans cette votation les Tessinois o\u00f9 le lobby de la construction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [82%] :\r\nLa Suisse, la Suisse et l'unit\u00e9 de la Suisse, on n'aurait pas l'id\u00e9e de d'exclure pendant 3 ans du r\u00e9seau autoroutier tuer n'importe quel canton qui s'appelle Gen\u00e8ve ou ou que, et c'\u00e9tait pour nous insupportable l'id\u00e9e qu'on qu'on prenne en compte tenu \u00e0 la fermeture pendant 3 ans du Tessin cl\u00f4ture qui a, qui aurait isol\u00e9 que \u00e7a, la voil\u00e0 donc c'est la Suisse qui a gagn\u00e9 h\u00e9 non, vous demandiez si, il y aurait des mesures de r\u00e9torsion contre la les cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud jaune, on est jeune, on est pr\u00e9vu aucune, j'appr\u00e9cie le fait que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [49%] :\r\nC'est important, vivez 21, soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [84%] :\r\nChristine, j'appr\u00e9cie le fait que 4 enfants en commun dit oui et que, m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve et Vaud le nom n'est pas massif, \u00e7a veut dire qu'on a quand m\u00eame eu assez de compr\u00e9hension pour ce probl\u00e8me et je maintiens ce que j'ai dit au Parlement et ce que je dis \u00e0 mes coll\u00e8gues comment tout au cours de cette campagne, mon soutien a pour que dans les infrastructures et ferroviaires et routi\u00e8res avant m'a dit qu'il y a un certain retard, qui sont aussi donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [80%] :\r\nRassurez Roger no man, il n'y aura pas de mesures de r\u00e9torsion sur les projets romands notamment Vaudois aujourd'hui et c'est une victoire de la voiture hein aussi aujourd'hui Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un peu, c'est un peu d\u00e9cevant je vous cache pas que je ne sache pas si d\u00e9\u00e7u pour moi l'essentiel maintenant, c'est que, bon, j'accepte le r\u00e9sultat, l'essentiel c'est que les promesses soient tenues, c'est-\u00e0-dire principalement 2 choses : que la Libye il y a qu'une seule voie de circulation par sens ce qui soit ouverte au moment o\u00f9, o\u00f9 les 2 tunnels seront construits en service et puis l'autre, c'est qu'on poursuive la politique de transf\u00e8rement de transfert des marchandises de la route vers le rail, c'est au fond, les 2 promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, j'imagine que une partie des gens qui ont vot\u00e9 oui, on peut voter oui, sur la base de cette promesse, donc elle doit \u00eatre, elle doit \u00eatre tenu pour moi, c'est une petite consolation effectivement comme on compte, on est celui qui est le plus du nom et qui est rejet\u00e9 ce ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [92%] :\r\nFilippo Lombardi, il y a une question qui est venu beaucoup dans la campagne, je dirais m\u00eame surtout en fin de la campagne, c'est la question finalement de la qualit\u00e9 de vie \u00e0 travers la qualit\u00e9 de l'air et c'est tessinois qui s'inqui\u00e8tent d'un canton qui va devenir vraiment un axe important dans le trafic Nord-Sud avec toutes les nuisances que \u00e7a provoque, et puis qu'est -ce qu'on constate quand on voit les r\u00e9sultats, c'est le r\u00e9sultat d'une m\u00eame de risotto la partie sud du canton o\u00f9 l\u00e0 c'est le non qui l'emporte, visiblement, il y a aussi beaucoup de tessinois aujourd'hui qui sont inquiets. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [81%] :\r\nDonc c'est vrai que la qualit\u00e9 de l'air m\u00eame risotto est moins bonne que dans le reste de la Suisse, et c'est moins malien ces derni\u00e8res 25 ann\u00e9es, on a les pacifiques qui d\u00e9montrent, ceci dit, le probl\u00e8me de Mendrisiotto et c'\u00e9tait bien l\u00e0 l'enjeu de la discussion sur ce 2\u00e8me tour le part ne d\u00e9pend pas du Saint-Gothard certains probl\u00e8mes r\u00e9gional du trafic frontalier, on avait 30000 frontaliers il y a 15 ans, il y en a 60000 maintenant ils entrent entre tous avec une voiture individuelle et et donc \u00e9videmment \u00e7a crie et de la pollution et de l'engorgement c'est \u00e7a ce lieu, les gens du m\u00eame les autos ont r\u00e9agi \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [86%] :\r\nOn appelle \u00e0 la mais quand m\u00eame il y a pour Lombardi que, une fois qu'il aura les 2 tubes que le trafic ne va pas augmenter, m\u00eame si on reste dans du mono- directionnels de chacun des 2 tubes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [92%] :\r\n\u00e9coutez vous reposer, on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [80%] :\r\nOn aura une approche tout 9 qui sera tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, autant pour la raquette Nord-Sud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:49) [86%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, et c'est tr\u00e8s joli, mais on aura d'ici l\u00e0, \u00e9videmment, la meilleure on aura termin\u00e9 l\u00e0 on aura atteint l'objectif de, de, de, de ce d\u00e9placement du trafic lourd sur le rail, quand on aura la l'ann\u00e9e compl\u00e8te et donc moi je ne vois pas ce danger \u00e9norme se d\u00e9faire sa d\u00e9ferlante de de 2 camions notamment, on la voit pas les camions diminue au Saint-Gothard depuis 15 ans, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on constate, on avait en trafic Nord-Sud1,4 1000000 de camions, il y a 15 ans, on a plus qu'un 1000000 maintenant donc, et la part de march\u00e9 de s\u00e9duction a augment\u00e9 au cours de 6 ann\u00e9es, alors on va, on va continuer dans cette politique, c'est tr\u00e8s clair, on avait lieu invent\u00e9 avant l'initiative des Alpes puisque le peuple a vot\u00e9 sur les nouvelles transversales alpines en donnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [68%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [79%] :\r\nBonjour, meilleurs, il avait pris le r\u00e9f\u00e9rendum et les services de qu'on 94 donc, cette politique, elle a une constante de la dans dans le dans la dans dans toute la la politique de renforcer, on va la continuer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [90%] :\r\nAlors la constance de cette politique s'int\u00e9ressant ce que nous dit Philippe mardi Roger Nordmann est -ce que finalement le vote d'aujourd'hui aura un impact n\u00e9gatif sur l'a\u00een\u00e9 atteint les transversales alpines avec tr\u00e8s bient\u00f4t l'ouverture du tunnel de base du Gothard qui pr\u00e9voir de mettre beaucoup de containers camions sur le rail pour faire ce ce, ce fameux ferroutage est -ce qu'aujourd'hui avec cette nouvelle infrastructure qui est promise, \u00e7a risque d'\u00eatre un petit peu plus compliqu\u00e9 que ceux qui, on l'imagine en terme d'attractivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [83%] :\r\nBah, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend un peu, si on a une vie politique ambitieuse ou pas de de transfert et puis, l\u00e0 est la question de la concurrence par le 2\u00e8me tunnel se pose que le jour o\u00f9 les le 2\u00e8me tunnel est construit, elle aussi, un tunnel et et c'est-\u00e0-dire aux aux alentours de 2030 alors effectivement si vraiment l\u00e0 les limites des capacit\u00e9s est maintenu, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 promis, on peut imaginer que ce soit comme le gros qui qui reste sur le rail, si on en revanche comme beaucoup de gens sont belles comme le craindre, heure o\u00f9 le croire finalement \u00e0 la fin, les 4 pistes sont ouvertes et les promesses de ce week- end sont bris\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 on brise avoir une augmentation du trafic des camions f\u00e2che je suis pas devin, ce qui est s\u00fbr, c'est que c'\u00e9tait pas un D hotspots du du du r\u00e9seau routier, dans lequel il fallait investir massivement mais voil\u00e0, bon moi je suis d\u00e9mocrate, les bijoux ont tranch\u00e9 ce ce 2\u00e8me tunnel se fera voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [87%] :\r\nSur la suite Roger Nordmann Filippo non mardi nous dit \u00e0 aucun souci \u00e0 avoir sur les autres projets routiers notamment, ailleurs en Suisse romande, comment allez- vous faire pour \u00eatre s\u00fbrs qu'ils ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s, vous allez jouer les chiens de garde, au Parlement ou est -ce que vous vous faites confiance \u00e0 ce qu'on vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [85%] :\r\nMe dire qu'on va essayer, on va pas jouer les chiens de garde nous disons on va essayer de fond les projets romands, ce qui est s\u00fbr, c'est que la construction du du Gothard et l'assainissement vont mobiliser de m\u00e9moire environ 150 millions par ann\u00e9e voil\u00e0 jusqu'\u00e0 la fin de la construction, donc de l'argent qui qui sont, qui sera pas l\u00e0 pendant toutes ces ann\u00e9es pour d'autres projets et comme c'est c'est financ\u00e9 par la la la, l'imp\u00f4t sur les unes min\u00e9ral l\u00e0 L \u00e0 l'imposition sur \u00e0 l'importation des automobiles, h\u00e9 bien, c'est des moyens qui est celle des moyens qui manqueront \u00e0 ailleurs et l\u00e0 y a pas de miracle, il faudra faire des choix, apr\u00e8s c'est difficile de dire quel projet sera p\u00e9nalis\u00e9 au ralenti par, par par le projet par le la construction du 2\u00e8me tube dose du Gothard \u00e7a et emmerder. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:56) [77%] :\r\nIl y a une belle contradiction dans ce raisonnement, rien, mon cher coll\u00e8gue, n\u00e9anmoins, et n\u00e9anmoins ami Roger Nordmann, il y a une belle contrarie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [76%] :\r\nLe chef de groupe, un seul h\u00f4tel et c'est celle de groupe socialiste qu'il y allogreffe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [81%] :\r\nC'est le le les routes, elles font du mal au Tessin au Saint-Gothard ou m\u00eame construit par contre chez nous \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne font du bien, il faut les cons\u00e9quences, celle qui savait si on aime pas, niet mais ce ce cependant, j'ai dit et je maintiens, j'ai fait ma part en commission des transports pour les projets ferroviaires et le fond, nous recevons de financement il privil\u00e8ge la commandite, parce qu'il \u00e9tait juste de rattraper un retard et je vivais tenir ma parole en ce qui concerne les routes en Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [92%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:40) [76%] :\r\nMais le probl\u00e8me, c'est jamais de coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [86%] :\r\nJ'm\u00eame Filippo Lombardi, moi je suis de ceux qui pensent que les les routes doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s de mani\u00e8re raisonnable n'est pas excessif, par exemple, je suis favorable \u00e0 l'ach\u00e8vement du r\u00e9seau routier, je suis l\u00e0, favorable au contournement de La Chaux-de-Fonds et du Locle par une route d'ailleurs techniquement, elle s'appellera une autoroute mais elle a, elle, y a qu'une piste de circulations par sens, par contre, je suis oppos\u00e9 aux grandes extensions autorouti\u00e8res autour des agglom\u00e9rations, j'ai m\u00eame lanc\u00e9 une p\u00e9tition contre le passage \u00e0 3 voix de de l'autoroute entre Belmont \u00e0 Lausanne, parce que c'est compl\u00e8tement d\u00e9raisonnable d'amener plus de voitures dans des agglom\u00e9rations qui sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s, non je suis pas du tout fait, pas du toute partie de ceux qui pensent qu'une autoroute est bonne si elle est construite chez moi et mauvaise si elle est constructive, mort et d'ailleurs le l'objectif qu'on a par exemple dans l'agglom\u00e9ration lausannoise ces concerts le tram, c'est construire le M3 des projets comme \u00e7a qui sont d'ailleurs financ\u00e9es par cette m\u00eame caisse mais c'est pas les projets d'autoroutes d'autoroute, c'est plut\u00f4t des projets de transports publics de l'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [84%] :\r\nFilippo Lombardi alors immacul\u00e9 pour l'avoir dirig\u00e9 l'on arrive au terme de ce d\u00e9bat, j'aimerais vous entendre encore sur un \u00e9l\u00e9ment : c'est le r\u00f4le de de votre Filippo Lombardi, Doris Leuthard, vous lui tirez votre chapeau aujourd'hui \u00e0, \u00e0 madame l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:47) [85%] :\r\nAbsolument, je l'ai suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s ce dossier \u00e9videmment en cours de ces ann\u00e9es, je sais comment la SPLA approfondit le th\u00e8me avant de, de, de, de choisir leur camp et le semaine m\u00eame trop d\u00e9pass\u00e9e doit dire elle approfondissement, elle a eu l'Intelligence de comprendre, c'\u00e9tait la bonne solution et pour le Tessin et pour la Suisse, et pour les infrastructures et les pour la compl\u00e9mentarit\u00e9 route-rail qu'il nous faut d\u00e9fendre et il a eu l'Intelligence de choisir ce chemin et de se battre, malgr\u00e9 les, les, les, que cela pouvait comporter je la remercie et \u00e7a fait du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [85%] :\r\nRoger Nordmann une petite r\u00e9action \u00e0 la campagne de respect parce qu'on a vu absolument partout au carcan de la Suisse, certains ont estim\u00e9 que, dans un petit peu trop quel est votre regard posture il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [84%] :\r\nBon, chapeau bas, elle s'est bien battue, elle a gagn\u00e9 revenir le ce qui me console d'avoir perdu sur le fond, c'est que c'est plut\u00f4t de bonne augure ciel c'est le sommaire de la m\u00eame fa\u00e7on pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est plut\u00f4t de bonne augure, je crois, et \u00e7a pourrait m\u00eame \u00e9ventuellement d\u00e9courager les les r\u00e9f\u00e9rendaires, on va avoir une ou 2 votations sur l'\u00e9nergie, ce sont les des vertes et puis des Verts et puis peut-\u00eatre une r\u00e9f\u00e9rendum contraste rat\u00e9 j'\u00e9nerg\u00e9tique et l\u00e0 je je m'imagine qu'elle va s'engager, de la m\u00eame fa\u00e7on, en tout cas \u00e7a souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [91%] :\r\nC'est pas le moment de se f\u00e2cher avec Madame L\u00e9tard, du c\u00f4t\u00e9 de Roger Nordmann, on l'a bien compris, merci, avec nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres Filippo Lombardi, le pr\u00e9sident du groupe PDC au Palais f\u00e9d\u00e9ral conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois merci beaucoup messieurs une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous l'horreur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T16:36:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-21EC653E-7DB5-4898-B2C9-0581F6A03A10", "internalArchiveId": "21EC653E-7DB5-4898-B2C9-0581F6A03A10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9sultats des votations cantonales et communales \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Les Genevois se pronon\u00e7aient \u00e9galement ce dimanche sur huit objets cantonaux. Ils ont accept\u00e9 notamment le cr\u00e9dit d'ouvrage pour le d\u00e9placement des b\u00e2timents de l'arm\u00e9e du site des Vernets \u00e0 Meyrin. En ville de Gen\u00e8ve, les citoyens rejettent le cr\u00e9dit pour l'agrandissement et la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH). Avec les interviews du conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE), de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE).", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511736", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9sultats des votations cantonales et communales \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2016-02-28T12:02:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les Genevois se pronon\u00e7aient \u00e9galement ce dimanche sur huit objets cantonaux. Ils ont accept\u00e9 notamment le cr\u00e9dit d'ouvrage pour le d\u00e9placement des b\u00e2timents de l'arm\u00e9e du site des Vernets \u00e0 Meyrin. En ville de Gen\u00e8ve, les citoyens rejettent le cr\u00e9dit pour l'agrandissement et la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH). Avec les interviews du conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE), de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-7511736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:02:21Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt aussi des des scrutins cantonaux et communaux \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui une votations communales notamment qui, que tout le monde attendait c'est la r\u00e9novation et l'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire, la La\u00ebtitia Guinand, les citoyens ont dit non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nAlors effectivement, c'\u00e9tait le budget que tout le monde attendait un ce Mus\u00e9e d'art et d'histoire qui qui qui tombe en ruine, les salles qu'on qu'on ne peut plus utiliser et c'est le sc\u00e9nario du pire, enfin en tout cas pour ce qui est nous Aubertin, maire me dire allez -vous pas du tout, c'est le sc\u00e9nario en tout cas pas parce qu'il n'existe pas de plan B, qu'on ne sait pas comment on va faire maintenant pour pour maintenir pour maintenir ouvert ce ce mus\u00e9e d'art et d'histoire dont les Genevois pensent qu'il est un des fleurons de leur canton et et donc maintenant, voil\u00e0 les Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 exactement comme il avait dit avait d\u00e9cid\u00e9 en 2001 \u00e0 propos du du cr\u00e9dit qui devait ouvrir un mus\u00e9e d'ethnographie sur la place que non, il ne d\u00e9cidait d\u00e9cidait de de pas voter ce cr\u00e9dit d'investissement et d'agrandissement pour le Mus\u00e9e d'art et d'histoire, et ils ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a assez massivement \u00e054,13 pourcent contre contre45,4 25 pourcent,, m\u00eame si on rappelle encore une fois, que 6, ce ne sont que des r\u00e9sultats encore provisoires, alors qu'il est et donc laisser les, les, le camp du non c'est il faut le rappeler, hein, c'\u00e9tait \u00e0 la fois Patrimoine c'\u00e9tait les associations du Patrimoine c'\u00e9tait Ensemble \u00e0 gauche, c'\u00e9tait les Verts aussi, c'\u00e9tait des 7 \u00e0 l'UDC c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des cantons de 7 encore, donc du nom qui qui r\u00e9unissait des parties assez diverses et qui aujourd'hui l'emporte et on verra alors l\u00e0 on vient de, on vient la, la, la r\u00e9action de, de, de Jean-Claude Gandur puisque il s'agissait aussi tout tout \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le le d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9 beaucoup polaris\u00e9 autour de ce milliardaire Jean-Claude Gandur qui promettait notamment de co- financer une grande partie de cette, de cette r\u00e9novation de cet agrandissement Jean-Claude Gandur qui promettait aussi de, de, de, de, de, de, de, d'installer sa sa sa sa collection sa collection dans le dans le futur mus\u00e9e h\u00e9 bien Jean-Claude Van dur vient de dire qu'il prenait acte de la volont\u00e9 du du peuple souverain et que naturellement la convention qui liait la Fondation Gandur pour l'art et la ville, devenez actuellement \u00e0 des facto caduques et voil\u00e0 donc cette r\u00e9action vient de nous parvenir mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [94%] :\r\nC'est La\u00ebtitia Guillaume Barazzone vous \u00eates conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve si ce sc\u00e9nario du pire qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [88%] :\r\nC'est en tout cas une \u00e9norme d\u00e9ception du conseiller administratif j'aimerais remercier tous celles et ceux qui sont engag\u00e9s pour le oui, c'est vrai que le mus\u00e9e danseurs \u00e7a tombe de ces parties est un dans un \u00e9tat crapoteux, il va de toute fa\u00e7on falloir le r\u00e9nover, \u00e7a je crois que tout le monde \u00e9tait d'accord sur cette question- l\u00e0, cette r\u00e9novation, ce qu'on sait aussi, c'est qu'elle va co\u00fbter plus cher que le projet de r\u00e9novation et agrandissement qui \u00e9taient propos\u00e9s, donc j'esp\u00e8re vraiment que tous ceux qui se sont oppos\u00e9s au mus\u00e9e seront l\u00e0 pour faire des propositions constructives pour l'avenir en ce qui concerne le conseiller administratif, nous allons nous r\u00e9unir ces prochains jours et puis nous ferons part de de nous intentions pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [86%] :\r\nGuillaume Barazzone vous regarder avec insistance, Robert Kramer, hein, parce qu'il est \u00e9galement pr\u00e9sident de Patrimoine suisse Gen\u00e8ve qui est un de ceux qui auraient pu d\u00e9poser des des recours contre ce projet d'agrandissement cesser ce sc\u00e9nario du pire, il y a pas de plan B qu'est -ce qu'on fait maintenant, avec ce mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [89%] :\r\nT\u00e9moin j'aimerais dire \u00e0 La\u00ebtitia Guinand, que la campagne est termin\u00e9e, alors y a pas de sc\u00e9nario du pire au moment o\u00f9 il y a 55 pourcent des des gens qui ont pris une d\u00e9cision, apr\u00e8s tout c'est leur argent, c'est leur mus\u00e9e, c'est quand m\u00eame eux qui d\u00e9cident ce qui est le pire ou le meilleur pour eux oui au-del\u00e0, au-del\u00e0, on va maintenant compter ce qu'on fait alors le danger j'arrive tranquillement apr\u00e8s avoir quand m\u00eame exprim\u00e9 que cette campagne est d\u00e9termin\u00e9e, puis \u00e0 des gens qui ont gagn\u00e9 pour des gens qui ont perdu alors qu'est -ce qu'on fait maintenant, h\u00e9 bien on fait exactement ce que l'on a fait pour le mus\u00e9e de l'Ariana et on fait exactement ce que l'on a fait pour le Mus\u00e9e d'ethnographie ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour le mus\u00e9e de l'Ariana, c'est exactement ce qui est en train de se passer pour le Mus\u00e9e d'art et d'histoire, c'est-\u00e0-dire il y avait un mus\u00e9e qui avait une importance patrimoniale, on a voulu profiter de la r\u00e9novation pour faire toute une s\u00e9rie de modifications extr\u00eamement contestable, au point de vue architectural le les Genevois ont vot\u00e9, ils ont refus\u00e9 ces agrandissement \u00e0 l'int\u00e9rieur du mus\u00e9e de l'Ariana on a restaur\u00e9 le mus\u00e9e de l'Ariana de fa\u00e7on parfaite et aujourd'hui ce mus\u00e9e est un des plus importants Mus\u00e9e de porcelaines du monde et les correspondants du mus\u00e9e de l'Ariana, c'est pas un mus\u00e9e, le tout juste r\u00e9veill\u00e9 les oies en France, c'est les grands mus\u00e9es japonais, c'est tout le mal que je souhaite, au mus\u00e9e de au mus\u00e9e d'art et du citoyen, le mus\u00e9e de qui c'est un peu le m\u00eame sc\u00e9nario pour ma part, \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais favorable au projet des autorit\u00e9s, il sait qu'il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, h\u00e9 bien, quelques ann\u00e9es plus tard, on a juste en face de l'immeuble qui nous accueille, c'est la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 Gen\u00e8ve, un magnifique mus\u00e9e les la donc voil\u00e0, on peut dire non et puis on peut faire de belles choses et en tout cas, sachez que les opposants \u00e0 ce mauvais projet seront tr\u00e8s proactifs pour favoriser un autre projet Guillaume Barazzone je suis enchant\u00e9 de l'avoir entendu, mais je suis assez r\u00e9guli\u00e8rement, d'accord avec lui, il faut maintenant qu'on se mette au travail ensemble pour faire quelque chose qui sera approuv\u00e9 par les Genevoises et Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [89%] :\r\nAlors, l'engagement est pris sans doute on va revenir, hein, sur ce sujet plus plus tard dans l'\u00e9mission, merci \u00e0 tous les 3, C\u00e9line Amaudruz concert national UDC genevoise, Guillaume Barazzone, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers, je ne vois, je vous souhaite une belle apr\u00e8s- midi \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:55:47Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-ABEDB32E-E554-472A-904D-843DDA5B7DC2", "internalArchiveId": "ABEDB32E-E554-472A-904D-843DDA5B7DC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve rejette les quatre objets f\u00e9d\u00e9raux soumis \u00e0 votation", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Gen\u00e8ve rejette les quatre objets f\u00e9d\u00e9raux soumis \u00e0 votation  \r\nL'initiative du PDC, 45 et 55 % de oui\r\nL'initiative de mise en oeuvre, vers un non, \r\nEgalement refus initiative denr\u00e9es alimentaires\r\nVers un oui pour le Gothard", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve rejette les quatre objets f\u00e9d\u00e9raux soumis \u00e0 votation / 12H30_2016-02-28T12:01:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les genevois refusent le projet de 2e tube au Gothard par un peu plus de 54%,  l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC par pr\u00e8s de 64%; l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 des couples par quelque 53%, et l'initiative sur les denr\u00e9es alimentaires par un peu moins de 55% des votants. Avec les interviews du conseiller aux Etats Robert Cramer (Verts/GE), de la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz (UDC/GE) et du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-7511741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:48:55Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n23 on a par contre un canton dont on a quasiment les les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est celui de de Gen\u00e8ve les La\u00ebtitia Guinand que que qu'on dit les 2 les Genevois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nAlors sur les objets f\u00e9d\u00e9raux, on va commencer par eux parce que je dis effectivement les Genevois Voltaire et pas moins de 13 objets de votation, une mobilisation qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte hein, puisque51,63 pourcent des des Genevois se sont mobilis\u00e9s les sur les objets f\u00e9d\u00e9raux, ils disent 4 fois non et ils se sont surtout fortement mobilis\u00e9s contre l'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, beaucoup plus massivement qu'en 2010 pour la la preuve initiative cette fois, ils se sont mobilis\u00e9s \u00e063,71 pourcent contre contre55,7 pourcent en en 2010 il refuse \u00e9galement l'initiative du PDC, non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage \u00e053,11 pourcent tout tout comme le 2\u00e8me, tube du Gothard, qui n'a pas du tout r\u00e9ussi \u00e0 concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est, ma foi, tr\u00e8s loin de de ces consid\u00e9rations et qui a d'autres probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, ici, dans le canton de Gen\u00e8ve et pour oui, pardon, oui, pour les ramener la derni\u00e8re initiative sur la sp\u00e9culation alors la derni\u00e8re initiative a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement balay\u00e9 autour des 54 pourcent,, c'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant dans un canton qui est sp\u00e9cialement concern\u00e9s par le Trading des marchandises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nMerci La\u00ebtitia Guinand, on vous retrouve dans dans quelques minutes, un pour les r\u00e9sultats des scrutins cantonaux et communaux, mais on va r\u00e9agir d'abord \u00e0 ses r\u00e9sultats f\u00e9d\u00e9raux et avec nos 3 invit\u00e9s 3 3 je vois tous \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux C\u00e9line Amaudruz concert national UDC genevoise, Guillaume Barazzone, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien je et Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers vois bonsoir \u00e0 tous les 3 oui bonsoir, bonjour \u00e0 littoral si vous \u00eates \u00e0 l'\u00e2ge horaire un petit peu s\u00e9quence avec vous C\u00e9line Amaudruz on le voit, c'est une tendance, non pour l'initiative de l'UDC, donc le r\u00e9sultat semble relativement claire, \u00e0 12 heures 35 d\u00e9j\u00e0 le canton de Gen\u00e8ve qui dit non encore plus fort qu'en qu'en 2010 est ce que c'\u00e9tait pas le le coup de trop pour l'UDC de relancer cette initiative alors que le Parlement avait fait son travail et l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question du renvoi des criminels d'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je ne pense pas que de lancer une initiative, c'est un coup de trop, la population apr\u00e8s d\u00e9cide se prononce, vous avez raison de raisons raison sur un aspect le nom se dessiner, je, je pense que je regretterai ce r\u00e9sultat, la fin de la journ\u00e9e, mais j'aimerais attirer une petite pr\u00e9cision par rapport \u00e0 \u00e0 vos cours pas raison de chiffre que vous faites par rapport \u00e0 2010, rappelons -nous quand m\u00eame qu'en 2010 il y avait le contre- projet et que de ce fait, les voix ou non, ou se dispersaient la aujourd'hui, c'\u00e9tait soit l'initiative soit rien, et donc en 2010, nous avions eu44,2 pourcent de de oui et aujourd'hui on est environ \u00e0 37 pourcent,, donc je ne sais pas si on peut faire totalement cette comparaison, cela \u00e9tant donn\u00e9 une indication \u00e7a avec \u00e0 Sion assez clair que je pense \u00eatre ni sciatique ne tiendra pas la double majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [85%] :\r\nEt effectivement, mais avait quand m\u00eame des ce qu'on voit \u00e0 Z\u00fcrich, les projections de 66 pourcent de de de rejet, il y a eu une mobilisation assez massive, c'est un peu tout ce qu'on ne contre vous, c'est de rue et peut-\u00eatre aussi un r\u00e9veil du citoyen et pas seulement des des \u00e9lites que que l'UDCM. a d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez c'est clair que nous avions peu de gens qui soutenait notre initiative que nous \u00e9tions les seuls, cela \u00e9tant, c'est le jeu de la d\u00e9mocratie et c'est aussi la beaut\u00e9 de notre syst\u00e8me c'est que tout citoyen peut se finalement se se mobiliser, se prononcer, je crois qu'il faut prendre acte, moi la seule chose que que je peux que je vais maintenant avec l'UDC \u00e7a qu'elle va s'atteler cette surveiller que c'est finalement cette marge d'appr\u00e9ciation et les cas de rigueur ne soit pas trop mise en application et qu'il y effectivement des revoit comme cela a \u00e9t\u00e9 soutenu lors de la campagne par aux opposants Thibault, salaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [88%] :\r\nOn voit l'UDC hein, qui d'habitude est en power- play, seul contre tous adorent cette situation UDC qui a peut-\u00eatre un peu trop tir\u00e9 sur la corde avec un outil nouveau initiative de mise en oeuvre revoter sur sur une initiative sur laquelle on avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 l'UDC qui, \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0 ce ce petit jeu d'avoir invent\u00e9 un nouvel outil d\u00e9mocratique semblent aujourd'hui perdre et, dans une mesure assez assez forte, on se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 pourcent en en dessous de, du r\u00e9sultat de 2010. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [87%] :\r\nGuillaume Barazzone on entend S\u00e9l\u00e9na mots prendre acte et et dire vouloir surveiller ce qui ce qui va se passer, c'est vrai que si, si le non se se confirme \u00e0 cette initiative, il y a une loi qui est pr\u00eate qui entrera en vigueur d\u00e8s que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral or aura d\u00e9cid\u00e9 de de Sadate, entr\u00e9 en vigueur, donc il y aura des renvois de criminels \u00e9trangers, avec peut-\u00eatre une marge de manoeuvre pour pour les juges, c'est \u00e7a qui a fait la diff\u00e9rence et laisser cette cette marge de manoeuvre cette lessive au fond la justice pouvoir faire son travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [90%] :\r\nOui, je pense que les Suisses ont voulu une loi s\u00e9v\u00e8re mais une loi juste, c'est-\u00e0-dire une loi qui respecte les principes fondamentaux de la Suisse, l'\u00e9tat de droit, les droits fondamentaux et cette possibilit\u00e9 qu'a le juge dans certains cas, de tenir compte des circonstances du principe de proportionnalit\u00e9, enfin bref des principes qui sont dans notre constitution et qui font l'essence m\u00eame de notre pays, donc une loi sa m\u00e8re mais non juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [89%] :\r\nEt ce sursaut de de la soci\u00e9t\u00e9 civile si on si on peut l'appeler comme \u00e7a, il y a rarement eu autant de, de, de, de, de, de gens qui se sont investis dans la campagne qui est il y a peu, c'\u00e9tait finalement c'est pas une campagne qui est rest\u00e9 au seulement du du politique, mais aussi du citoyen, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le le l'initiative de trop, c'\u00e9tait aussi une question de de vivre ensemble qui \u00e9taient en jeu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la remise en question d'un syst\u00e8me qui fait que les initiatives peuvent \u00eatre par le peuple, initiative constitutionnelle et que c'est le Parlement qui fait les lois et l'UDC voulait compl\u00e8tement changer les r\u00e8gles du jeu, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution, donc je crois que la population a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 cet argument, mais aussi \u00e0 l'argument de dire il faut qu'on respecte la s\u00e9paration des pouvoirs, qu'on doit respecter dans notre pays et les droits fondamentaux et je crois que les Suisses et les Suissesses \u00e9taient \u00e9galement tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, les accords bilat\u00e9raux qui aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 en cas d'acceptation de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot aussi sur la la mobilisation n'a vu l'\u00e9conomie se mobiliser assez peu investir assez peu d'argent dans cette campagne au d\u00e9but et et peut-\u00eatre que \u00e7a a dop\u00e9 l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on a vu des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, des artistes se se mobiliser, peut-\u00eatre que si l'\u00e9conomie avait pris le leader de la campagne sera \u00e9tait une mobilisation moins forte de la soci\u00e9t\u00e9 civile Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [88%] :\r\nJe pense que la Suisse jouait gros, et l'ensemble de la population sur les du comt\u00e9 et on a appris de nos erreurs s'il ose dire suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier de l'initiative de contrer les migrations de masse o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on s'\u00e9tait dit apr\u00e8s coup : ah mince, on aurait d\u00fb \u00eatre davantage sur le terrain et je crois que la soci\u00e9t\u00e9 civile, les politiques et l'ensemble des partis politiques, l'\u00e9conomie s'est rendu compte que la Suisse jouait gros, et a voulu rappeler un certain nombre de valeurs fondamentales \u00e0 laquelle les Suisses et les Suisses sa soutane sont attach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [88%] :\r\nRobert Kramer sur ce sujet encore entre, on va passer aux autres, mais c'est un peu une victoire \u00e0 la Pyrrhus pour les verts vous recommande est le le nom aujourd'hui, mais au fond, la loi sur d'application vous y \u00e9tait les c'est une loi assez assez forte sur le renvoi des criminels \u00e9trangers donc quel quel est le sentiment du c\u00f4t\u00e9 des Verts aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [86%] :\r\nEt moi, je suis membre aussi de la commission des institutions politiques au Conseil des \u00c9tats, et je dois dire la loi d'application, c'est un moindre mal, parce qu'au d\u00e9but on avait le conseil national qui souhaitez riche cr\u00e9er une loi d'application qui sont -ils, quelle question l'initiative qui vient d'\u00eatre qui sera refus\u00e9 aujourd'hui par le peuple, quand les cantons et le Conseil des \u00c9tats choisit de faire une autre loi d'application justement il d'application qui, avec une clause de rigueur conserve un certain pouvoir d'appr\u00e9ciation au juge, donc au fond d\u00e8s le moment o\u00f9 l'initiative avait pass\u00e9, fallait bien appliqu\u00e9e et je pense que c'est un moindre mal avec la loi d'application que l'on aurait qui est une loi d'application comme Guillaume Barazzone la relever qui extr\u00eamement rigoureuse, on n'est pas on parle pas de laxisme ici, au-del\u00e0 de cela, je tiens quand m\u00eame \u00e0 exprimer un immense soulagement, cette initiative elle repr\u00e9sentait une remise en cause frontale de nos institutions d\u00e9mocratiques et de notre constitution, et aussi un autre soulagement peut-\u00eatre un peu plus, je ne vois, c'est que cette initiative, c'\u00e9tait le dernier clou dans le cercueil des bilat\u00e9rales \u00e7a doit \u00eatre dit encore tr\u00e8s fortement cette initiative qui est pass\u00e9 \u00e7a condamn\u00e9 finalement d\u00e9finitivement tout accord possible dans le domaine Gallup circulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [91%] :\r\nAlors soulagement pour cet objet- l\u00e0, Robert Kramer, peut-\u00eatre moins de de soulagement peut-\u00eatre plus triste pour le Gothard puisqu'il semble que le oui se sortent des urnes selon les les projections SSR premi\u00e8res projections, on avait vu dans dans les sondages que le camp du non regagn\u00e9 un peu de terrain mais finalement, on s'achemine vers un oui votre votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [87%] :\r\nEh bien je le regretterai veut regretterais \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait 54 pourcent de de non contre ce financement, je pense que en Suisse romande, on dira tr\u00e8s largement non parce que on comprend bien que les 3 milliards que l'on mette dans le Gothard, h\u00e9 bien c'est l'argent qui a manqu\u00e9 \u00e0 des r\u00e9alisations n\u00e9cessaire en Suisse romande, au-del\u00e0 de cela, ben ma foi, je veux dire le bleu peut planter puis on va faire ce trou inutile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [83%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il faudra regarder les les r\u00e9sultats de canton par canton, parce que les les r\u00e9sultats de de 2 ouvriers du Tessin de part et d'autre du Gothard assez int\u00e9ressant \u00e0 observer si il devait dire non, ce serait peut-\u00eatre effectivement de d'assez particulier o\u00f9 le reste de la Suisse impose quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [87%] :\r\nQuand vous dites tr\u00e8s clairement, ce serait assez piquant que la Suisse impose aux uranais, aux Tessinois des flots de voitures dont ils veulent pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [94%] :\r\nAlors le suspense de l'apr\u00e8s- midi, ce sera l'initiative du PDC sur la p\u00e9nalisation du mariage pour l'instant pas de tendance se dire c'est tr\u00e8s serr\u00e9, Guillaume Barazzone, vous \u00eates encore confiant \u00e0 12 heures 42. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [90%] :\r\nOui, confiant, parce que j'ai rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens qui ne votent pas PDC d'habitude et qui \u00e9tait tr\u00e8s sensible \u00e0 cette initiative, parce qu'elle permet de combattre une injustice fiscale crasseux qui p\u00e9nalise aujourd'hui les couples mari\u00e9s et les retrait\u00e9s, donc quoi que soit le r\u00e9sultat, aujourd'hui, de l'initiative, il faudra que le Parlement r\u00e8gle cette question une bonne fois pour toutes apr\u00e8s 32 ans que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9nonce cette situation, c'est vraiment le moment que les politiques, le parlement mettent fin \u00e0 cette injustice entre les les coupes marier les couples concubins et puis les retrait\u00e9s qui sont mari\u00e9s ou non, c'est vraiment l'un des principes fondamentaux aussi notre constitution l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et c'est \u00e7a que voulait r\u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:18) [82%] :\r\nMe initiative alors l\u00e0, les jeux sont faits de toute fa\u00e7on, plus personne ne peut voter, on va voir dans l'apr\u00e8s- midi, c'est aussi si cette initiative \u00e0 \u00e0 la double majorit\u00e9 St\u00e9phane Deleury faisait peut-\u00eatre de nouveaux r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:27) [88%] :\r\nNon, sur l'initiative du PDC simplement de de r\u00e9sultats, Gen\u00e8ve, hein, on, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit d\u00e9pouillement partiel mais 53 pourcent de de non \u00e0 cette initiative compte la p\u00e9nalisation du mariage et puis projection dans le canton de de Z\u00fcrich o\u00f9 l\u00e0 l'initiative du PDC serait rejet\u00e9 par54,6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [89%] :\r\nPourcent des des votants, C\u00e9line Amaudruz, l'UDC \u00e9tait le seul autre parti \u00e0 soutenir cette initiative, si \u00e7a devait \u00eatre un oui, ce sera un peu du baume sur votre coeur pour par rapport \u00e0 votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on n'est pas l\u00e0 pour chercher du beau ou pas du beau monde, est l\u00e0 pour prendre acte des d\u00e9cisions populaires effectivement l'UDC \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle s'engage pour la suppression de la p\u00e9nalisation du mariage, donc je ne peux \u00eatre que satisfaite si aujourd'hui le oui ressort des unes mais l\u00e0 je je dirais je suis tout \u00e0 fait de l'avis de de Monsieur Barazzone du fait que le score soit comme \u00e7a aussi serr\u00e9, je crois qu'on dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale Madame vont vraiment devoir prendre ce dossier en main et faire en sorte qu'il n'y ait plus de peine laisse p\u00e9nalisation du mariage ou d'injustice entre les couples concubins et des couples mari\u00e9s de chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz peut-\u00eatre un autre argument qui va vous mettre du baume au coeur, c'est le 1er pays d'Europe occidentale qui interdirait le mariage gay aujourd'hui, la Suisse, \u00e7a vous \u00e9voque \u00e7a vous \u00e9voque quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, je suis pas l\u00e0 pour bon coeur quoi, je veux dire c'est un argument pour vous, non, je crois que l\u00e0 c'\u00e9tait pas l'argumentation par rapport au mariage homosexuel ou non, on est en train en train d'un parler du d'une institution \u00e0 savoir est -ce que le fait d'\u00eatre, on doit \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement c'est tout, je crois qu'il faut pas d\u00e9vier aujourd'hui de 2 sujets : les, les, les Suisses ont vot\u00e9 sur cela, \u00e0 savoir si quand on est mari\u00e9, oui ou non on est on est p\u00e9nalis\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [87%] :\r\nGuillaume Barazzone rapidement, je vais vous manifester. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [91%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait en fait la question secondaire qui a \u00e9t\u00e9 implicitement introduite par les les opposants c'\u00e9tait ce que oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:22) [75%] :\r\nAussi, donc, d'autres projets qui \u00e9taient au Parlement cette question- l\u00e0 aussi occuper le oui ben on y compris dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:28) [89%] :\r\nVous avez raison, on a aujourd'hui la d\u00e9finition du mariage, elle est dans le code civil, elle a \u00e9t\u00e9 reprise dans cet article constitutionnel j'ai toujours dit, il y \u00e0 titre personnel, si on devait faire ce combat, je serai du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui d\u00e9fendent le mariage pour tous, mais \u00e7a c'est un d\u00e9bat en tant que telle et qui doit \u00eatre men\u00e9e aussi au niveau de la population, je pense que la population, comme d'ailleurs dans les pays qui nous entourent, doit se prononcer sur cette question fondamentale, je le dis \u00e0 titre personnel, je serai de ce combat -l\u00e0 avec ceux qui souhaitent que laisser ouvert le mariage pour tous les sexes, je lis, j'ai vot\u00e9 l'initiative des Verts lib\u00e9raux, je sais qu'au sein du PDC, c'est une question qui fait d\u00e9bat, mais en tout cas personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve, je serai l\u00e0 pour ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:06) [88%] :\r\nJe pense que cet engagement a \u00e9t\u00e9 entendu et qui vous sera rappel\u00e9 le cas \u00e9ch\u00e9ant, ont donc c'est vrai, c'est le suspense de cet apr\u00e8s- midi, le sort de cette initiative PDC, \u00e9videmment, on va vous faire vivre tout \u00e7a en Direct jusqu'\u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:50:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497404", "internalArchiveId": "AA1602497285", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 2292, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7531906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7531927.image", "backgrounds": ["Suisse, journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales dans le pays."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations / Initiative UDC: le commentaire de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9", "Votations / Tunnel du Gothard: les habitants du Tessin sont soulag\u00e9s de ce r\u00e9sultat", "Votations: le peuple a refus\u00e9 clairement l'initiative de mis en \u0153uvre de l'UDC", "Votations: l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e", "Votations / Initiative PDC: entretien avec Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, depuis Berne", "Les travaux de r\u00e9fection du tunnel du Gothard commenceront en 2020", "Votations / Tunnel du Gothard: les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo", "Votations / Initiative PDC: le suspens \u00e9tait intense toute la journ\u00e9e", "Votations cantonales / Fribourg: la gauche formera la majorit\u00e9 pour la prochaine l\u00e9gislature en ville de Fribourg", "Votations cantonales / Neuch\u00e2tel: le \"oui\" l'emporte largement pour le projet \"Mobilit\u00e9 2030\"", "Votations cantonales / Vaud: l'alliance Rouge-Rose-Verte rafle six si\u00e8ges sur sept \u00e0 la Municipalit\u00e9", "Votations: l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage du PDC \u00e9choue de peu", "Votations cantonales / Gen\u00e8ve: les objets cantonaux \u00e9taient nombreux", "Les \u00e9trangers de seconde g\u00e9n\u00e9ration \u00e9taient aussi concern\u00e9s par l'initiative UDC", "Votations / Initiative UDC: l'ampleur du \"non\" a surpris dans les deux camps", "Votations / Initiative UDC: entretien avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations / Tunnel du Gothard: interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations (GE): la campagne autour du Mus\u00e9e d'art et d'histoire a \u00e9t\u00e9 chaude", "Votations cantonales / Vaud: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, depuis Lausanne", "Votations / Initiative UDC: la mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le canton craignait d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant les travaux de r\u00e9fection.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Ils devraient durer 10 ans.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Sur les cinq \u00e9lus, il y a trois nouveaux visages.", "C'est un signal fort qui est envoy\u00e9 \u00e0 Berne avec 84% de \"oui\".", "Le dernier si\u00e8ge reste au PLR comme il y a 4 ans.", "Une majorit\u00e9 des cantons se sont prononc\u00e9s en faveur de l\u2019initiative du PDC mais le peuple a dit non.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "C'est le soulagement pour eux car ils ont v\u00e9cu une campagne tendue.", "L'UDC \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Einsiedeln pour cette journ\u00e9e de votations.", "C'est une grosse d\u00e9faite pour les autorit\u00e9 de la ville de Gen\u00e8ve.", "Tous les partis ont fait front commun contre cette initiative de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7428433", "ece-7428435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:30:40Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:17\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:21:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:26:15\r\nLes Suisses disent NON \u00e0 l'initiative\r\n dite de \"Mise en oeuvre\" de l'UDC.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:31:03\r\nIls refusent le renvoi automatique\r\n     de criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:38:13\r\n    Un NON tr\u00e8s clair: 58,9 %.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:44:22\r\n       Il y aura un nouveau\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:30:45:03  19:30:48:11\r\n         57 % des Suisses\r\n   ont accept\u00e9 ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:30:48:16  19:30:52:04\r\n      La campagne a \u00e9t\u00e9 rude.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:57:11\r\nEn charge du dossier, Doris Leuthard\r\n  s'est investie personnellement.\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:01:18\r\n     Ca a \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n       de cette apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:04:15\r\n  Cela ne passe pas pour le PDC.\r\n\r\n19:31:04:20  19:31:09:01\r\nSon initiative contre la p\u00e9nalisation\r\n       du mariage est rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:11:06\r\n       Un petit NON: 50,8 %.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:15:07\r\nChristophe Darbellay sera en direct\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:19:15\r\n   Le raz-de-mar\u00e9e de la gauche\r\n  \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:23:19\r\n           Elle conserve\r\n    six repr\u00e9sentants sur sept.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:29:19\r\n       Le PLR rate son pari\r\n    de placer un deuxi\u00e8me \u00e9lu.\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:36:06\r\n   Gen\u00e8ve refuse le cr\u00e9dit pour\r\n la r\u00e9novation et l'agrandissement\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:39:03\r\n   du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:31:39:08  19:31:43:04\r\nLe camps du NON l'emporte facilement,\r\n               \u00e0 54 %.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:47:23\r\n   On commence avec ce chiffre:\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:52:11\r\n        62,3 % des Suisses\r\n   sont all\u00e9s voter aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:52:16  19:31:57:14\r\n   La participation n'avait plus\r\n   \u00e9t\u00e9 aussi forte depuis 1992.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:02:19\r\nLes citoyens ont refus\u00e9 l'expulsion \r\nautomatique des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:13:11\r\n        C'est un NON clair\r\n   qui sort des urnes, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:15:16\r\n\u2015Oui, l'UDC voulait aller plus loin.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:21:03\r\n        Mais le peuple non.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:24:05\r\n Il rejette l'initiative \u00e0 58.9 %.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:30:07\r\n   Voici la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:36:08\r\n Quelques cantons comme le Tessin\r\n           disent OUI.\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:42:10\r\n  En Suisse romande, c'est le NON\r\n            g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:45:13\r\nDans le canton de Vaud, plus de 66 %\r\n              de non.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:06\r\n  -Tous les partis ont fait front\r\ncommun contre l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:51:20\r\n            Mais aussi\r\n  d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:56:07\r\nles milieux \u00e9conomiques et culturels\r\n  et les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:05\r\n  La mobilisation a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\nforte au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:33:00:10  19:33:04:11\r\nUne pr\u00e9sence massive sur les r\u00e9seaux\r\n  sociaux qui a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:09:11\r\n -C'est une histoire de moutons\r\n  qui a mis le feu au poudre.\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:13:08\r\n     Un mouton blanc bottant\r\nl'arri\u00e8re-train d'un mouton noir.\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:15:02\r\n    Il n'en fallait pas plus\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:18:16\r\npour que \"le complot des moutons\"\r\n        monte au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:22:02\r\n      Le collectif Bi\u00e8vre,\r\n   compos\u00e9 de jeunes vaudois,\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:25:19\r\n  entend clamer son opposition\r\n    \u00e0 l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:30:06\r\nLa vid\u00e9o est post\u00e9e sur Internet,\r\n      bilan: 600'000 vues.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:34:09\r\n  Camille aussi fait un carton,\r\n   cette Valaisanne de 19 ans,\r\n\r\n19:33:34:13  19:33:37:21\r\n    qui r\u00e9agit au tout m\u00e9nage\r\n      de l'UDC avec humour.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:39:13\r\n             -Oh non !\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:43:10\r\n        O\u00f9 sont nos hommes\r\n       forts et t\u00e9n\u00e9breux ?\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:45:19\r\n     -Plus de 250'000 vues.\r\n\r\n19:33:46:00  19:33:49:02\r\n        Le front anti-UDC\r\n       r\u00e9agit massivement.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:54:03\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise\r\n     d'une mani\u00e8re in\u00e9dite.\r\n\r\n19:33:54:13  19:33:57:05\r\n   -Lorsqu'on a un texte qui va\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:00:23\r\ntr\u00e8s loin, \u00e7a provoque une r\u00e9action.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:08:23\r\n     On a vu une mobilisation\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:12:13\r\n      -Et les appels au NON\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:09\r\nOnze anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n       prennent position,\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:20:05\r\n      tout comme l'\u00e9conomie\r\n ou les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:22:16\r\n  Lanc\u00e9 par 200 personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:34:22:21  19:34:26:02\r\n        \"l'Appel Urgent\r\n aux Suissesses et aux Suisses\"\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:32:08\r\n   recueille 50'000 signatures\r\n      et un million de frs.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:35:12\r\n     -C'est beaucoup d'argent\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:38:15\r\n     de beaucoup de personnes.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:45:07\r\n           Ca t\u00e9moigne\r\n    de la contre-mobilisation.\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:48:21\r\n-Aujourd'hui, la Suisse a parl\u00e9:\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:55:09\r\n l'histoire des vilains moutons\r\n est, pour cette fois, oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:34:56:09  19:34:58:14\r\n   -L'ampleur du NON a surpris,\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:20\r\n   dans un contexte de crise des\r\n   migrants, avec des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:35:03:01  19:35:06:21\r\n      comme ceux de Cologne\r\nqui ont marqu\u00e9 l'opinion publique.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:11:09\r\n  Ce rejet marque un coup d'arr\u00eat\r\n    dans les victoires de l'UDC\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:16:11\r\n sur la th\u00e9matique des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:22:11\r\n-Ils viennent d'apprendre le NON sec\r\n         \u00e0 leur initiative.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:11\r\n       C'est un jour noir\r\n     pour l'UDC et pourtant,\r\n\r\n19:35:25:15  19:35:28:01\r\nc'est parfois difficile d'y croire.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:06\r\nC'est un ton r\u00e9sign\u00e9 parmi les rares\r\n    notables du parti pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:33:13\r\n          peu surpris.\r\n\r\n19:35:34:00  19:35:36:08\r\n -On a perdu, il faut l'accepter.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:38:19\r\n  Mais le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 important.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:45:21\r\nCeux qui \u00e9taient contre l'initiative\r\n\u00e9taient pour le renvoi des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:09\r\n       -C'est \u00e0 Einsiedeln,\r\ndans une r\u00e9gion acquise \u00e0 sa cause,\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:53:09\r\n que l'UDC a install\u00e9 son stamm.\r\n\r\n19:35:53:13  19:35:59:04\r\nLe 28 f\u00e9vrier marque les esprits,\r\n  mais pas comme on l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n19:35:59:13  19:36:01:19\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:36:02:00  19:36:04:14\r\n    qu'on met un article de loi\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:07:22\r\n       dans la Constitution.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:12:06\r\n        C'est le Parlement\r\nqui nous a forc\u00e9s \u00e0 proc\u00e9der ainsi.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:14:04\r\n    Le peuple n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:16:06\r\n   -Les gens ont peut-\u00eatre pens\u00e9\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:18:09\r\n       que c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:24:08\r\n   Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup\r\n   avec la premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:26:05\r\n     -La bataille de trop ?\r\n\r\n19:36:26:10  19:36:30:08\r\n Tous ne partagent pas cet avis\r\n   mais la campagne fut rude.\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:32:08\r\n  Dans les villes al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:36:07\r\n   les opposants ont mobilis\u00e9\r\n  une force citoyenne in\u00e9dite.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:04\r\n     De quoi faire peut-\u00eatre\r\n         trembler l'UDC.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:41:16\r\n     -Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:43:15\r\n        C'est un bon signe\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:08\r\n    pour la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:36:46:12  19:36:49:22\r\n     M\u00eame si ce n'est pas all\u00e9\r\n         dans notre sens.\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:54:12\r\n  -L'UDC avait un autre message\r\n        pour ses fid\u00e8les,\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:58:19\r\n    le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile\r\n        de juin prochain.\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:04:08\r\n  -Simonetta Sommaruga, bonsoir.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:09:00\r\n   Est-ce que vous \u00eates surprise\r\n     par la force de ce NON ?\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:21:13\r\n  \u2015Je suis surtout tr\u00e8s contente\r\n\r\n19:37:21:15  19:37:23:17\r\nde l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:29:05\r\n      pendant cette campagne.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:35:07\r\n Cette journ\u00e9e est tr\u00e8s importante\r\n  pour tous les citoyens du pays.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:42:13\r\nNous avons vu que cette initiative\r\n       posait des questions\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:47:05\r\nbien au-del\u00e0 du renvoi des criminels\r\n             \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:53:07\r\n    Je suis contente d'avoir pu\r\n     convaincre la population\r\n\r\n19:37:54:00  19:38:00:00\r\n et que la population ait dit non.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:06:10\r\n\u2015On a entendu certains politiciens\r\n   parler d'un r\u00e9veil citoyen.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:11:13\r\n  \u2015J'esp\u00e8re que cet engagement va\r\n            continuer.\r\n\r\n19:38:11:15  19:38:16:17\r\n  Dans notre d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n19:38:16:19  19:38:22:19\r\n il est important que chacun sache\r\n  qu'on peut s'engager et voter.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:29:19\r\n    Cet engagement est nouveau.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:35:02\r\nLes gens se sont exprim\u00e9s \u00e0 travers\r\n        beaucoup de canaux.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:41:04\r\nCe sont des questions fondamentales\r\n      de notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:18\r\n    Pour le gouvernement, c'est\r\n         important de voir\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:53:04\r\n que la population veut mener ces\r\n           discussions.\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:56:12\r\n\u2015C'est la premi\u00e8re fois qu'on vote\r\n      sur la mise en oeuvre\r\n\r\n19:38:56:14  19:39:00:19\r\n      d'une autre initiative.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:05:17\r\n Est-ce que c'est \u00e0 la m\u00e9thode que\r\n     les Suisses ont dit NON ?\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:08:18\r\n    \u2015Je pense que la population\r\n    a compris que le Parlement\r\n\r\n19:39:08:20  19:39:14:20\r\n        a fait son travail.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:23:11\r\nLe Parlement a durci les lois suite\r\n              \u00e0 2010.\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:32:19\r\nLe travail du Parlement a \u00e9t\u00e9 fait\r\n          correctement.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:37:14\r\n  Avec cette mise en oeuvre, nous\r\n      sommes all\u00e9s plus loin.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:43:01\r\n   Les citoyens et citoyennes ne\r\n           voulaient pas\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:47:06\r\n   que les droits humains soient\r\n            restreints.\r\n\r\n19:39:47:08  19:39:53:08\r\n  Et il y avait aussi la question\r\n\r\n19:39:53:21  19:39:59:21\r\n  de comment traiter les millions\r\n           d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:11:05\r\n   Cette votation montre que les\r\n   Secundos font partie du pays.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:14:11\r\n  -Ce soir, c'est le soulagement\r\n       pour les \"secondos\",\r\n\r\n19:40:14:15  19:40:17:01\r\nces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:06\r\n     Ils \u00e9taient aussi vis\u00e9s \r\n    par l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:22:12\r\n  Cynthia Gani a pass\u00e9 la journ\u00e9e\r\n\r\n19:40:22:17  19:40:25:04\r\n         avec trois jeunes\r\n     n\u00e9s de parents portugais.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:30:00\r\n-Trois amis de longue date, trois\r\njeunes n\u00e9s de parents portugais,\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:31:11\r\n      naturalis\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:35:16\r\nIl est 14h30, les jeux sont faits,\r\n  c'est l'\u00e9pilogue d'un scrutin\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:39:07\r\n       sous haute tension\r\npour Claudio, Bruno et Patricia.\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:42:06\r\n     -Je n'\u00e9tais pas confiant.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:49:22\r\n-J'\u00e9tais inquiet parce que le titre\r\n de l'initiative \u00e9tait aguicheur.\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:55:04\r\n    -Apr\u00e8s une campagne v\u00e9cue\r\n    douloureusement, la joie.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:57:11\r\n       -C'est un soulagement\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:00:11\r\n     de voir que c'est rejet\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:16  19:41:07:15\r\n Je suis fils d'immigr\u00e9 portugais,\r\n donc \u00e7a fait mal de voir ce parti\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:13:05\r\n        remettre en cause\r\n  notre attachement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:16:02\r\n   Il ne faut pas s'y r\u00e9signer.\r\n\r\n19:41:16:12  19:41:18:04\r\n        -Je trouve dommage\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:20:05\r\n       qu'on ait autant peur\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:25:10\r\ndes immigr\u00e9s alors qu'ils ram\u00e8nent\r\n   une plus-value \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:16\r\n       -L'UDC va comprendre\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:29:21\r\nqu'il y a des valeurs avec lesquelles\r\n\r\n19:41:30:02  19:41:31:17\r\n   le peuple ne veut pas jouer.\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:33:14\r\n     -Plus qu'une certitude,\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:36:13\r\n     c'est l'espoir auquel \r\n    ils veulent s'accrocher.\r\n\r\n19:41:36:18  19:41:40:01\r\n     Peut-\u00eatre disent-ils,\r\n que l'UDC est all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:44:16\r\n  Et nombreux sont les Suisses \r\n qui partagent leur soulagement.\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:48:20\r\n-C'est bien de r\u00e9pondre par l'humour\r\n         aux provocations.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:52:23\r\n     -Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:56:11\r\n  Vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef\r\n       de cette r\u00e9daction.\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:01:16\r\n    Ce soir, c'est la victoire\r\n    de l'\u00e9lectorat rationnel.\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:10:19\r\n \u2015Oui, ce soir, on va c\u00e9l\u00e9brer la\r\n  maturit\u00e9 des citoyens suisses.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:16:00\r\nC'est la victoire du rationnel face\r\n          \u00e0 l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:22:03\r\nDans un contexte difficile de flux\r\n           migratoires,\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:33:19\r\n c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'information\r\n       la plus importante.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:42:03\r\n  Les Suisses ont voulu d\u00e9fendre\r\n       leurs institutions.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:47:08\r\n   Mais il faut rappeler que les\r\n Suisses ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 un texte\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:53:10\r\n   qui permet de s'attaquer aux\r\n       criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:58:13  19:43:01:14\r\nOn se rend compte qu'il ne faut pas\r\n       du c\u00f4t\u00e9 des gagnants\r\n\r\n19:43:01:16  19:43:02:14\r\n         s'enthousiasmer.\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:08:16\r\n Il y aura de nouvelles batailles.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:13:06\r\n Ce soir, les gagnants c\u00e9l\u00e8bres la\r\n         nouvelle sagesse\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:15:11\r\n         du peuple suisse.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:19:13\r\n       -On passe maintenant\r\nau deuxi\u00e8me objet de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:43:19:18  19:43:23:13\r\n    Il y aura bien un deuxi\u00e8me\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:30:07\r\n Les Suisses ont tr\u00e8s clairement \r\naccept\u00e9, \u00e0 57 %, ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:33:07\r\n      Jennifer Covo, bonsoir.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:36:12\r\n   Vous nous donnez les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:43:45:06  19:43:51:06\r\n\u2015Deux tunnels vont relier le Tessin\r\n              \u00e0 Uri.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:02:07\r\n  Regardez la carte, c'est un OUI\r\n          quasi unanime.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:13:06\r\n       Seuls Gen\u00e8ve et Vaud\r\n    refusent cette initiative.\r\n\r\n19:44:13:06  19:44:15:14\r\n -Au Tessin, c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:15:19  19:44:17:10\r\n        Le canton craignait\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:22:16\r\n  d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant\r\nles travaux de r\u00e9fection du Gothard.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:27:00\r\n         -Les partisans\r\n   du deuxi\u00e8me tube jubilent.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:31:17\r\n  Les associations \u00e9conomiques\r\n    et la droite tessinoise\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:37:14\r\nse battaient depuis pr\u00e8s de 15 ans;\r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:39:04  19:44:41:10\r\n  -C'est une victoire historique\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:44:02\r\n   pour le Tessin et la Suisse.\r\n\r\n19:44:44:07  19:44:50:21\r\n On a eu le courage de confirmer \r\n une proposition de Mme Leuthard.\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:58:05\r\n  -Mais la victoire est \u00e9corn\u00e9e\r\n  par le vote du sud du Tessin,\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:01:22\r\n         qui a dit NON\r\n    contrairement au canton.\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:06:08\r\n        Le Mendrisiotto,\r\n d\u00e9j\u00e0 \u00e9touff\u00e9 par les bouchons,\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:10:00\r\n  craint une hausse du trafic.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:12:21\r\n      -C'est un avertissement\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:15:00\r\n     au gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:18:23\r\n     Pour dire: continuez avec\r\n   ces politiques pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:23:02\r\n    la mobilit\u00e9 avec le trafic\r\n         transfrontalier.\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:28:12\r\n -Les opposants au deuxi\u00e8me tube\r\n     appellent les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:31:05\r\n  \u00e0 respecter leurs promesses.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:33:23\r\n   -Il faut tenir compte du 44 %\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:36:18\r\nde la population qui n'en veut pas.\r\n\r\n19:45:36:23  19:45:40:16\r\n      Et il faut donner suite\r\n      \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 promis:\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:44:18\r\nque le trafic ne va pas augmenter.\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:56:15\r\n -Il faudra attendre 2030 pour \r\nl'inauguration du deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:03:05\r\n     -Doris Leuthard, bonsoir.\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:07:05\r\nIl n'y a pas de clivage linguistique.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:10:11\r\n   C'est la solidarit\u00e9 nationale\r\n            qui gagne ?\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:02\r\n    \u2015Oui, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s\r\n    important de notre coh\u00e9sion\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:30:04\r\n            nationale.\r\n\r\n19:46:30:08  19:46:34:10\r\n      \u2015La campagne a \u00e9t\u00e9 apre\r\n           \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:05\r\n\u2015Oui, la question \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:44:07\r\nChaque canton \u00e0 des projets pour ses\r\n              routes.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:06:10\r\n      \u2015On vous a vu partout.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:12:11\r\n         Vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:13:10  19:47:18:13\r\n   \u2015C'est la victoire du Conseil\r\n     f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:23:01\r\n   Mais aussi du Tessin et de la\r\n        coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:27:22\r\n   On peut r\u00e9aliser des projets \r\n   qui sont bons pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:35:13\r\net qui augmentent la s\u00e9curit\u00e9 dans\r\n           les tunnels.\r\n\r\n19:47:50:17  19:47:56:17\r\n \u2015Ce qui se dit dans une campagne\r\n       s'oublie assez vite.\r\n\r\n19:47:56:20  19:48:02:20\r\nVous pensez qu'il n'y aura jamais de\r\n   circulation bidirectionnelle ?\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:19\r\n \u2015Dans la loi, le peuple suisse a\r\n               vot\u00e9\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:14:15\r\n  sur le faite qu'on ne peut pas\r\n     augmenter les capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:14:17  19:48:20:04\r\n   Chaque tube n'a qu'une ligne.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:26:09\r\n  Pour changer cela, il faudrait\r\n     changer la constitution.\r\n\r\n19:48:28:14  19:48:32:03\r\nMais la protection des Alpes est un\r\n        \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:35:14\r\n    -La d\u00e9cision d'aujourd'hui\r\n       n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n19:48:35:19  19:48:38:05\r\n     Le premier coup de pioche\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:42:08\r\n sera donn\u00e9 en 2020 et les travaux\r\n      devraient durer 10 ans.\r\n\r\n19:48:43:02  19:48:46:16\r\n   -Les murs de cette galerie\r\n     doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:49:16\r\nRien ne va changer pendant 10 ans.\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:53:05\r\n     Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9\r\n   de percer un tunnel voisin.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:56:11\r\n        Le trafic actuel\r\n     sera d'abord maintenu.\r\n\r\n19:48:56:16  19:49:00:10\r\n    Le premier coup de pioche\r\n      est pr\u00e9vu pour 2020.\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:04:05\r\n        Il faudra 7 ans\r\n  pour terminer cette galerie.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:06:17\r\n   Co\u00fbt pr\u00e9vu: 2 mias de frs.\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:11:20\r\n    Les travaux de r\u00e9novation\r\nde l'ancien tube d\u00e9buteront alors.\r\n\r\n19:49:12:01  19:49:15:07\r\n     Le trafic sera d\u00e9rout\u00e9 \r\n    vers la nouvelle galerie.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    Une op\u00e9ration \u00e0 800 mios.\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:21:17\r\nC'est en 2030 que les deux tubes\r\n  devraient \u00eatre fonctionnels.\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:25:19\r\nLe trafic pourra alors se r\u00e9partir\r\n     entre les deux tunnels,\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:27:18\r\n   un par sens de circulation.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:07\r\n      Pas question d'ouvrir\r\n   plus d'une voie par tunnel.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:36:06\r\n  On compte aujourd'hui 5 mios de\r\nvoitures par an et 900'000 camions.\r\n\r\n19:49:37:15  19:49:40:17\r\n     -Ca \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:45:14\r\n C'est NON \u00e0 l'initiative du PDC \r\ncontre la p\u00e9nalisation du mariage.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:51:03\r\n Un NON qui tient \u00e0 un fil: 50,8 %\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:58:05\r\n      La majorit\u00e9 des cantons\r\n         accepte ce texte.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:06:11\r\n\u2015Si tout le monde s'accorde \u00e0 dire\r\n     qu'il faut supprimer les\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:05\r\n          discriminations\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:14:18\r\n  en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts entre les \r\n couples mari\u00e9s et les concubins,\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:18:23\r\nl'initiative PDC n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:25:01\r\n Les cantons \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:33:08\r\n  En Suisse romande, c'est OUI \u00e0\r\n   Fribourg, dans le Jura et \u00e0\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:39:10\r\n            Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:42:15\r\n     Mais c'est NON \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:09\r\n -Le texte \u00e9choue vraiment de peu.\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:48:01\r\n        Le suspense a dur\u00e9 \r\n        toute l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:48:17  19:50:53:15\r\n  -Christophe Darbellay compte les\r\nvoix, mais le NON semble l'emporter.\r\n\r\n19:50:53:20  19:51:00:04\r\n    Pour termine son mandat, le\r\npr\u00e9sident du PDC esp\u00e9rait un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:04:21\r\n   -Je sens mon devoir accompli.\r\n\r\n19:51:05:02  19:51:08:15\r\nIl y a une victoire nette des cantons\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:12:11\r\nmais une courte d\u00e9faite du peuple.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:17:07\r\n         On peut vendre \u00e7a\r\ncomme une victoire pour les couples.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:21:05\r\n    -Disons une semi-d\u00e9faite \r\n    pour le pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:25:09\r\n  Plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s-midi, \r\n  le parti est plein d'espoir.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:28:00\r\nPour G.Pfister, chef de campagne,\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:32:15\r\n  la mobilisation est un atout\r\n       pour l'initiative.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:04\r\n        -Le PDC est capable\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:16\r\n     de lancer une initiative\r\n\r\n19:51:37:21  19:51:42:01\r\net d'avoir une chance de la gagner.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:48:08\r\n-Autre ambiance chez les militants\r\n pour les droits des homosexuels.\r\n\r\n19:51:48:12  19:51:53:03\r\n       L'initiative du PDC\r\ntorpillerait le mariage pour tous.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:58:00\r\n    En milieu d'apr\u00e8s-midi, \r\n    le pessimisme l'emporte.\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:02:05\r\n     -Le peuple est divis\u00e9 car\r\n\r\n19:52:02:10  19:52:05:11\r\nl'initiative porte sur deux sujets.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:09:08\r\nLa taxation et le mariage pour tous.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:13:23\r\n       Quand on met l'argent\r\n      face aux homosexuels...\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:19:15\r\n    -Mais le verdict tombe: \r\n   un NON du bout des l\u00e8vres.\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:21:20\r\n    La d\u00e9finition du mariage\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:26:01\r\n     a sans doute particip\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative du PDC.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:29:00\r\n  -Christophe Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:52:29:05  19:52:30:22\r\n    Cela s'est jou\u00e9 \u00e0 un rien.\r\n\r\n19:52:31:03  19:52:34:16\r\n    C'est votre dernier combat\r\n    comme pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:37:00\r\n  Qu'est-ce qu'il vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:13\r\n\u2015C'est un peu rageant d'\u00e9chouer sur\r\n              le fil.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:49:15\r\n   On ne pouvait pas attendre un\r\n     r\u00e9sultat aussi important.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:56:09\r\n     20 cantons ont dit OUI \u00e0\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:03:19\r\n Je pense que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trop\r\n     discut\u00e9 pendants 32 ans.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:09:05\r\n   Le probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:15:07\r\n  \u2015Qu'est-ce qui vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:19:08\r\n\u2015Il y a eu une mobilisation massive\r\n            des m\u00e9dias\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:24:11\r\n    en faveur de l'initiative.\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:29:04\r\n   Et en faveur d'une imposition\r\n           individuelle.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:19\r\n  pour l'imposition individuelle,\r\n         c'est mal barr\u00e9.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:38:21\r\nLa plupart des cantons ne sont pas\r\n         pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:42:17\r\n  \u2015Le PDC n'est pas coutumier des\r\n           initiatives.\r\n\r\n19:53:42:19  19:53:46:03\r\nVous en avez perdu une l'an dernier.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:52:05\r\n      Allez-vous continuer ?\r\n\r\n19:53:52:07  19:53:57:14\r\n  Si je regarde l'exp\u00e9rience des \r\n jeunesses socialistes et de l'UDC\r\n\r\n19:53:57:16  19:54:03:17\r\nqui subissent des revers cinglants,\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:13:16\r\n je vais continuer, je ne veux pas\r\n         l\u00e2cher le combat.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:18:06\r\n    Nous essaierons par la voie\r\n          parlementaire.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:21:05\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:25:04\r\n    Et dernier objet f\u00e9d\u00e9ral, \r\n   celui des Jeunes socialistes\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:17\r\n       contre la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:54:28:22  19:54:31:12\r\nC'est le NON qui l'emporte, \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:35:04\r\n          Jennifer Covo,\r\n     un seul canton a dit OUI.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:42:13\r\n\u2015L'initiative des jeunes socialistes\r\n              \u00e9choue.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:49:11\r\nPas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es\r\n          alimentaires.\r\n\r\n19:54:49:13  19:54:55:01\r\nTout le monde ou presque est contre\r\n         cette initiative.\r\n\r\n19:54:55:03  19:55:01:03\r\nSeul le Jura a accept\u00e9 de justesse\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:55:02:10  19:55:08:03\r\n     Sinon, c'est NON partout.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:12:22\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:15:10\r\n  Les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s tard.\r\n\r\n19:55:16:22  19:55:18:14\r\n     Dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:22:04\r\n     il y avait des \u00e9lections\r\ncompl\u00e9mentaires au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:26:05\r\n Sur les six candidats en lice pour\r\nremplacer les d\u00e9missionnaires du PS,\r\n\r\n19:55:26:10  19:55:29:01\r\n   seul le socialiste al\u00e9manique\r\n         Christoph Ammann\r\n\r\n19:55:29:06  19:55:30:22\r\n   a obtenu la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:34:02\r\n Il y aura donc un deuxi\u00e8me tour \r\npour d\u00e9signer le conseiller d'Etat\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:35:02\r\n         du Jura bernois.\r\n\r\n19:55:35:07  19:55:38:11\r\n    Ce deuxi\u00e8me tour se jouera\r\n entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg,\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:40:11\r\n le socialiste Roberto Bernasconi\r\n\r\n19:55:40:16  19:55:43:02\r\n    et le repr\u00e9sentant du PEV,\r\n        Patrick Gsteiger.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:49:16\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:55:49:21  19:55:54:10\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:56:18\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:55:56:23  19:56:00:08\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:07\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:12\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:09:21\r\nle nouvel entrant Laurent Dietrich,\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:13:01\r\n       juste devant la PLR,\r\n    Antoinette de Weck, r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:56:19:06  19:56:22:15\r\n      -A Lausanne, la gauche\r\n      fait un carton plein.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:11\r\n        Comme il y a 4 ans,\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:28:23\r\n       le PLR n'a pas r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 conqu\u00e9rir un second fauteuil.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:34:18\r\n Les Lib\u00e9raux-Radicaux resteront \r\n ultra-minoritaires \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:38:12\r\n  -Le sourire des conqu\u00e9rants,\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:13\r\n      \"Lausanne la rouge\" \r\n     porte bien son surnom.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:43:12\r\n       Comme il y a 5 ans,\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:47:03\r\n        la gauche emporte\r\n         6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:51:03\r\n         Et voici celui\r\n   qui devrait devenir syndic.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:54:07\r\n  -On fait un score fantastique.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:03\r\n         C'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:00:12\r\n  donc c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:04:09\r\n        -L'extr\u00eame-gauche\r\n       conserve son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:08:15\r\n      A 37 ans, David Payot\r\n      est lui-m\u00eame surpris.\r\n\r\n19:57:09:01  19:57:10:21\r\n        -C'\u00e9tait incertain.\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:12:22\r\n      En \u00e9tant le personnage\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:22\r\n  le plus marginal de l'alliance\r\n     et relativement nouveau.\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:19:18\r\n          -Juste apr\u00e8s\r\n    l'annonce des r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:23:04\r\n     la d\u00e9faite est lourde \r\n    \u00e0 encaisser pour le PLR.\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:24:21\r\n       -Pas de commentaire.\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:28:12\r\n -Le PLR croyait pouvoir placer\r\n  ses champions \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:33:04\r\nMais comme il y a 5 ans, le parti\r\n devra se contenter d'un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:35:04\r\n      -Au fond, le Lausannois\r\n\r\n19:57:35:09  19:57:36:23\r\n      est content de sa ville\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:39:19\r\n     et donc il y a une prime\r\n        au parti en place.\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:42:16\r\n        Mais on va encore\r\n      essayer de convaincre.\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:45:14\r\n     -Quant \u00e0 l'embl\u00e9matique\r\n         Daniel Br\u00e9laz,\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:50:02\r\nil s'en va et n'est pas m\u00e9content\r\n       d'\u00eatre spectateur.\r\n\r\n19:57:50:12  19:57:52:23\r\n-Cette fois je ne vais pas mesurer\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:55:11\r\n  mon nombre de coups de crayons.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:59:08\r\n   -Sa succession est assur\u00e9e,\r\n    Natacha Litzidorf devient\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:03:02\r\n   la premi\u00e8re femme des Verts\r\n     \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:05:18\r\n    -C'\u00e9tait une responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:58:05:23  19:58:07:18\r\n     que de d\u00e9fendre le si\u00e8ge\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:09:21\r\n         de Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:14:09\r\n  -Une domination de la gauche\r\n  qui se confirme au Parlement\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:18:14\r\n puisque selon les estimations,\r\n  la gauche s'y maintiendrait.\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:21:11\r\n     -Laurent Dufour, bonsoir.\r\n\r\n19:58:21:15  19:58:23:13\r\n   Avec les r\u00e9sultats partiels,\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:27:22\r\n      quelle est la situation\r\ndans les grandes villes vaudoises ?\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:36:23\r\n \u2015Difficile de d\u00e9gager de grandes\r\n            tendances.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:40:21\r\n On attendait une pouss\u00e9e PLR dans\r\n       les villes vaudoises.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:44:06\r\nLe PLR est pr\u00e9sent dans les villes\r\n    o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:47:18\r\n      C'est le cas \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:51:05\r\n    Dans la majorit\u00e9 des villes\r\n            vaudoises,\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:57:07\r\n  la gauche a toujours le vent en\r\n              poupe.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:07:08\r\nDaniel Rosselat est largement r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:16:08\r\nIl y a un ballottage \u00e0 Morges et \u00e0\r\n             Renens.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:23:19\r\n Mais l\u00e0 aussi le PS devrait \u00eatre\r\n              r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:26:09\r\n\u00c0 Lausanne, l'alliance du centre de\r\n            son retour\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:28:20\r\n       au conseil communal.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:33:01\r\nDifficile de d\u00e9gager des tendances.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:36:05\r\n  De nombreuses villes n'ont pas\r\n  encore rendu leurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:59:36:05  19:59:40:23\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:46:00\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:59:46:05  19:59:48:11\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:59:48:16  19:59:52:23\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:55:18\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:57:16\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:03:10\r\n   -Rien ne bouge, et pourtant\r\nil y a quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:00:03:14  20:00:06:09\r\n     En ville de Fribourg, \r\n     la coalition de gauche\r\n\r\n20:00:06:13  20:00:08:20\r\nconserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n20:00:09:01  20:00:11:18\r\n       Un chr\u00e9tien-social\r\n      et deux socialistes.\r\n\r\n20:00:12:04  20:00:13:21\r\n    -On voit toutes les villes\r\n\r\n20:00:14:02  20:00:16:11\r\n     basculer vers la gauche.\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:18:01\r\n         Ca nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:22:09\r\n  -La sortante PLR, Antoinette\r\n  de Weck, am\u00e9liore son score\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:24:23\r\npar rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n20:00:25:04  20:00:28:00\r\n  Pas assez pour faire trembler\r\n           la gauche.\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:29:15\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n20:00:29:20  20:00:31:08\r\n      se fixer des objectifs\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:33:19\r\n  que l'on ne peut pas atteindre.\r\n\r\n20:00:34:00  20:00:36:04\r\n Je voulais consolider mon si\u00e8ge.\r\n\r\n20:00:36:13  20:00:40:07\r\n -Elle si\u00e9gera dans l'opposition\r\n  avec le PDC Laurent Dietrich,\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:43:10\r\n l'un des trois nouveaux visages\r\n      de cette l\u00e9gislature\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:46:07\r\n     avec le chr\u00e9tien-social\r\n       Pierre-Olivier Nobs\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:49:08\r\n        et la socialiste\r\n    Andrea Burgener Woeffray.\r\n\r\n20:00:50:00  20:00:52:01\r\n      -Je m'engagerai \u00e0 fond\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:56:01\r\n   et j'apporterai du dynamisme\r\n\r\n20:00:56:06  20:00:58:03\r\n          et du travail.\r\n\r\n20:00:58:14  20:01:02:11\r\n   -Reste \u00e0 conna\u00eetre le nom\r\n du nouveau syndic de la ville.\r\n\r\n20:01:02:15  20:01:05:13\r\n        Mais l\u00e0 non plus,\r\n    pas beaucoup de suspense.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:08:12\r\n-Les 5 \u00e9lus d\u00e9cideront le 16 avril.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:12:15\r\n      -Vous partez favori.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:14:10\r\n         -Je pars favori.\r\n\r\n20:01:14:21  20:01:18:03\r\n      -La derni\u00e8re inconnue\r\n     concerne la r\u00e9partition\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:20:10\r\n   des diff\u00e9rentes directions.\r\n\r\n20:01:22:00  20:01:26:21\r\n-Des objets cantonaux dans le Jura\r\n et dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:01:27:02  20:01:30:08\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:01:40:23  20:01:46:23\r\n   \u2015Les jurassiens disent NON \u00e0\r\n        l'autonomisation.\r\n\r\n20:01:53:14  20:01:57:11\r\n      \u00c0 Neuch\u00e2tel, c'est OUI\r\n       pour \"Mobilit\u00e9 2030\"\r\n\r\n20:01:57:12  20:02:01:23\r\n       qui reliera Neuch\u00e2tel\r\n       \u00e0 La Chaux-de- Fonds.\r\n\r\n20:02:01:23  20:02:06:15\r\n -A Neuch\u00e2tel, c'est un v\u00e9ritable\r\n pl\u00e9biscite pour \"Mobilit\u00e9 2030\".\r\n\r\n20:02:06:20  20:02:11:10\r\n 84 % de la population a dit OUI \r\n\u00e0 ce projet qui comprend notamment\r\n\r\n20:02:11:14  20:02:16:13\r\n    une ligne directe ferroviaire\r\nentre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:18:16  20:02:21:08\r\n-C'est le soulagement \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:02:21:12  20:02:24:14\r\n   84 % de OUI pour le projet\r\n        \"Mobilit\u00e9 2030\",\r\n\r\n20:02:24:19  20:02:28:20\r\n le score d\u00e9passe les esp\u00e9rances\r\n       du conseil d'Etat.\r\n\r\n20:02:29:06  20:02:31:12\r\n     -On pensait que ce projet\r\n\r\n20:02:31:17  20:02:33:14\r\n      rassemblerait, mais l\u00e0,\r\n\r\n20:02:33:19  20:02:36:01\r\n          c'est inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:02:38:11  20:02:42:23\r\n  -Ce OUI massif permettra aux\r\n  parlementaires neuch\u00e2telois\r\n\r\n20:02:43:03  20:02:46:06\r\nde d\u00e9fendre ces projets \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:02:46:11  20:02:50:18\r\n  Une ligne ferroviaire directe\r\nentre le haut et le bas du canton\r\n\r\n20:02:50:23  20:02:55:10\r\n et les contournements routiers \r\ndu Locle et de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:55:14  20:02:59:14\r\n   Des projets appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre\r\n financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:02:59:19  20:03:01:18\r\n Mais la concurrence sera rude.\r\n\r\n20:03:02:05  20:03:03:20\r\n     -C'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9,\r\n\r\n20:03:04:01  20:03:05:15\r\n      il faut que ces projets\r\n\r\n20:03:05:20  20:03:09:18\r\n    soient retenus par Berne, \r\n   via les fonds FAIF et FORTA.\r\n\r\n20:03:09:23  20:03:14:12\r\n   Pour \u00e7a, nous pourrons parler\r\n     avec un poids plus grand\r\n\r\n20:03:14:17  20:03:18:21\r\n      en ayant cette immense\r\n       majorit\u00e9 du peuple.\r\n\r\n20:03:19:09  20:03:26:21\r\n  -C'est en 2019 que Neuch\u00e2tel \r\n saura si son projet est retenu.\r\n\r\n20:03:28:12  20:03:33:06\r\n -Les \u00e9lecteurs genevois ont eu du\r\n pain sur la planche ce week-end.\r\n\r\n20:03:33:11  20:03:33:11\r\n  Neuf objets f\u00e9d\u00e9raux, cantonaux\r\n et communaux leur \u00e9taient soumis.\r\n\r\n20:03:33:15  20:03:42:01\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:45:06  20:03:50:07\r\n\u2015Il y avait beaucoup de r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:50:09  20:03:53:14\r\n  L'initiative pas de cadeau aux\r\n         multinationales\r\n\r\n20:03:53:16  20:03:58:16\r\n          a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n20:03:58:18  20:04:03:01\r\n  Le contre-projet du Parlement a\r\n       \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n20:04:03:03  20:04:06:13\r\n  Sur la question des all\u00e9gements\r\n              fiscaux\r\n\r\n20:04:06:15  20:04:12:15\r\npour certaines entreprises, c'est le\r\n             statu quo.\r\n\r\n20:04:17:10  20:04:20:10\r\n     Deuxi\u00e8me votation, sur le\r\n   d\u00e9placement de la caserne des\r\n\r\n20:04:20:11  20:04:26:05\r\n             Vernets.\r\n\r\n20:04:26:07  20:04:31:01\r\n            C'est OUI.\r\n\r\n20:04:31:03  20:04:37:03\r\n1500 logements seront construits aux\r\n              Vernets.\r\n\r\n20:04:41:08  20:04:44:12\r\n  Et c'est NON au cr\u00e9dit pour la\r\n   r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et\r\n\r\n20:04:44:14  20:04:48:11\r\n            d'histoire.\r\n\r\n20:04:48:11  20:04:50:20\r\n  -Le projet de partenariat avec\r\n   la fondation du milliardaire\r\n\r\n20:04:51:01  20:04:52:21\r\nJean-Claude Gandur n'a pas convaincu.\r\n\r\n20:04:53:12  20:04:57:05\r\n-Le projet se voulait rassembleur,\r\n  il va finir dans les cartons.\r\n\r\n20:04:57:10  20:04:59:09\r\n       Pour les opposants \r\n       \u00e0 la transformation\r\n\r\n20:04:59:13  20:05:02:22\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire,\r\n le message des urnes est clair.\r\n\r\n20:05:03:09  20:05:04:19\r\n    -Les gens \u00e9taient inquiets\r\n\r\n20:05:05:00  20:05:06:15\r\n    sur cette non transparence\r\n\r\n20:05:06:20  20:05:09:02\r\n      de la Fondation Gandur\r\n         et sur l'argent.\r\n\r\n20:05:09:07  20:05:11:13\r\n140 mios, c'est quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n20:05:11:18  20:05:17:03\r\nLes Genevois n'ont pas envie que ce\r\nmus\u00e9e appartienne \u00e0 une ing\u00e9rence.\r\n\r\n20:05:17:12  20:05:21:04\r\n -Exit donc la collection d'art\r\n    de la Fondation Gandur.\r\n\r\n20:05:21:09  20:05:25:11\r\nExit aussi le projet d'architecture\r\n          de Jean Nouvel.\r\n\r\n20:05:26:09  20:05:28:09\r\n        -Nous sommes d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n20:05:28:13  20:05:30:22\r\nJean Nouvel est un des plus grands\r\n\r\n20:05:31:03  20:05:32:20\r\n     architectes de son temps.\r\n\r\n20:05:33:01  20:05:37:23\r\nC'est dommage pour Gen\u00e8ve qu'il ne \r\nsoit pas \u00e0 la base d'un tel projet.\r\n\r\n20:05:38:09  20:05:42:14\r\n-Le mus\u00e9e a besoin de r\u00e9novations.\r\n\r\n20:05:44:00  20:05:46:22\r\n-Ils doivent se remettre au travail\r\n\r\n20:05:47:03  20:05:50:09\r\n afin de proposer un projet viable\r\n\r\n20:05:50:13  20:05:52:09\r\n        pour la population\r\n\r\n20:05:52:13  20:05:57:22\r\n et pour les finances de la Ville.\r\n\r\n20:05:58:03  20:06:00:01\r\n       -On va mettre \u00e0 jour\r\n\r\n20:06:00:06  20:06:02:12\r\n  le cahier des charges du projet\r\n\r\n20:06:02:17  20:06:07:04\r\n pour voir quelles sont les bonnes\r\n  solutions en terme de b\u00e2timents\r\n\r\n20:06:07:09  20:06:08:14\r\n         et d'\u00e9quipements.\r\n\r\n20:06:08:19  20:06:12:03\r\n    Il y aura un cr\u00e9dit d'\u00e9tude\r\n          et un concours.\r\n\r\n20:06:12:08  20:06:15:06\r\n          Il faudra voir\r\n     s'il y a des oppositions.\r\n\r\n20:06:16:15  20:06:21:07\r\n-Un nouveau projet pourrait prendre\r\n  20 ans avant de se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n20:06:22:06  20:06:24:11\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n20:06:24:15  20:06:28:07\r\nun r\u00e9sultat qui redonne le sourire\r\n        \u00e0 Hillary Clinton.\r\n\r\n20:06:28:11  20:06:32:18\r\n  Elle a largement remport\u00e9 hier \r\n  la primaire en Caroline du Sud.\r\n\r\n20:06:32:23  20:06:38:02\r\nProchain rendez-vous, ce sera mardi\r\n     avec le \"Super Tuesday\".\r\n\r\n20:06:38:06  20:06:44:13\r\n        Lorsque onze Etats\r\n    tiendront leurs primaires.\r\n\r\n20:06:46:06  20:06:50:09\r\n   La Syrie a connu aujourd'hui \r\n   son deuxi\u00e8me jour d'accalmie.\r\n\r\n20:06:50:13  20:06:55:07\r\n   Le gouvernement et les rebelles\r\ns'accusent mutuellement d'avoir viol\u00e9\r\n\r\n20:06:55:11  20:06:57:12\r\n  la tr\u00eave dans certaines zones.\r\n\r\n20:06:57:17  20:07:01:14\r\n Moscou et Washington estiment que\r\n le cessez-le-feu est globalement\r\n\r\n20:07:01:19  20:07:05:14\r\n respect\u00e9, \u00e0 l'exception des raids\r\n   a\u00e9riens men\u00e9s contre Al-Qa\u00efda\r\n\r\n20:07:05:19  20:07:07:10\r\n   et le groupe Etat islamique.\r\n\r\n20:07:08:17  20:07:12:20\r\n  Je vous rappelle les principaux\r\n    r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n20:07:13:01  20:07:17:04\r\nLes Suisses ont refus\u00e9 l'initiative\r\n    de mise en oeuvre de l'UDC.\r\n\r\n20:07:17:09  20:07:18:21\r\n      Un NON clair, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n20:07:19:02  20:07:23:05\r\n C'est OUI en revanche au deuxi\u00e8me\r\n    tunnel au Gothard, \u00e0 57 %.\r\n\r\n20:07:23:10  20:07:27:09\r\n     L'initiative PDC contre\r\nla p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s\r\n\r\n20:07:27:13  20:07:29:18\r\n est rejet\u00e9e de justesse: 50,8 %.\r\n\r\n20:07:29:23  20:07:33:05\r\n     Et un NON \u00e0 l'initiative\r\n      des Jeunes socialistes\r\n\r\n20:07:33:10  20:07:36:17\r\n        sur la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n20:07:37:21  20:07:39:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:07:40:03  20:07:41:19\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:07:42:00  20:07:46:08\r\nPuis \"Mise au Point\", qui s'int\u00e9resse\r\n      aux logements insalubres\r\n\r\n20:07:46:12  20:07:50:09\r\n   et aux mesures pour inciter \r\n   les propri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n20:07:50:13  20:07:52:14\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:07:52:19  20:07:57:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, L.Martignetti,\r\n       Y.Methenitis, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023894\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [73%] : \r\nC'est \u00e7a qui c'est qui va, lui, Jennifer Covo, sur ce plateau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:08) [69%] : \r\nEt merde oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:17) [76%] : \r\nPeut \u00eatre, pour la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:20 > 0:00:24) [81%] : \r\nAhmed se sente quand je termine sur la t\u00eate, Bertrand, \u00e7a veut dire que j'ai fini pas plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:27 > 0:00:29) [79%] : \r\nBon, on va y aller un peu la fra\u00eeche quand m\u00eame, hein, je vous dis tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:57) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche 28 f\u00e9vrier les Suisses disent non \u00e0 l'initiative dite de mise en Oeuvres de l'UDC, il refuse donc le renvoi automatique de criminels \u00e9trangers un nom tr\u00e8s clair 58,9 pourcent l'ampleur a surpris, nous verrons que la mobilisation citoyenne a \u00e9t\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent durant cette campagne, il y aura bien un nouveau tunnel routier au Gothard 57 pourcent des Suisses ont accept\u00e9 ce 2\u00e8me tube qui doit permettre \u00e0 l'assainissement de la galerie actuel, la campagne a \u00e9t\u00e9 rude, c'est une grosse victoire pour Doris Leuthard qui s'est personnellement investi dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:31) [91%] : \r\nEt puis cela a \u00e9t\u00e9 le gros suspense de cet apr\u00e8s- midi, mais au final, cela ne passe pas pour le PDC son initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage est rejet\u00e9e en tout petit, non 50,8 pourcent le pr\u00e9sident du parti, Christophe Darbellay, sera en Direct dans ce journal le raz-de-mar\u00e9e de la gauche \u00e0 la menace, municipalit\u00e9 de Lausanne, elle conserve si repr\u00e9sentants sur 7, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au 1er tour le PLR rate son pari de placer en 2\u00e8me \u00e9lu, nous verrons avec Laurent Dufour les tendances dans les autres villes du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:32 > 0:02:43) [93%] : \r\nEnfin, Gen\u00e8ve refuse le cr\u00e9dit pour la r\u00e9novation et l'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire, la compagnie a \u00e9t\u00e9 haute en couleur dans la ville mais le camp du non l'emporte facilement \u00e0 54 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:03:06) [93%] : \r\nOn commence ce journal avec ce chiffre : 62 \u00e0 3 pour 100 des Suisses sont all\u00e9s voter aujourd'hui la participation n'avait plus \u00e9t\u00e9 aussi forte depuis 1992 et ces citoyens ont refus\u00e9 l'expulsion automatique des criminels \u00e9trangers, c'est un nom tr\u00e8s clair qui sort des urnes Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:06 > 0:03:40) [90%] : \r\nEh oui, l'UDC voulaient aller plus loin en mati\u00e8re de renvoi effectif des \u00e9trangers criminels, h\u00e9 bien le peuple n'visiblement puisque le peuple rejette l'initiative UDC \u00e0 58,9 pourcent je vous propose de regarder la carte de la Suisse, regardez, c'est le non \u00e0 peu pr\u00e8s partout hein quelques cantons disent oui quand m\u00eame, comme le Tessin Oury, par exemple, on va regarder dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats en Suisse romande en Suisse romande, c'est le nom g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e Berne dit non \u00e0 59,9 pourcent par exemple ou encore le Jura \u00e0 plus de 60 pourcent regardez aussi dans le canton de Vaud, c'est plus de 70 pourcent de non pour cette initiative UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:40 > 0:04:02) [93%] : \r\nMerci Jennifer et tous les partis ont fait front commun contre cette initiative de l'UDC, mais aussi des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les milieux \u00e9conomiques et culturels, les gouvernements cantonaux, la mobilisation a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte in\u00e9dite, m\u00eame au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, appel au vote vid\u00e9o une pr\u00e9sence massive sur les r\u00e9seaux sociaux qui a port\u00e9 ses fruits, C\u00e9dric Verdin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:05 > 0:04:36) [89%] : \r\nC'est une histoire de moutons qui a mis le feu aux poudres un mouton blanc, beau temps l'arri\u00e8re- train d'un mouton noir, il n'en fallait pas plus pour que le complot des moutons d\u00e9cide de monter au cr\u00e9neau, le collectif Bi\u00e8vre compos\u00e9 de jeunes Vaudois entend clamer son opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la vid\u00e9o est post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, bilan 600000 vues en fait sur la touche, Camille aussi, fait un carton, cette jeune Valaisanne de 19 ans qui r\u00e9agit au tout m\u00e9nage de l'UDC avec humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:37 > 0:04:43) [72%] : \r\nNon, o\u00f9 nos hommes forts et t\u00e9n\u00e9breux vite d\u00e9part parviennent venez nous cach\u00e9s dans la grange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:43 > 0:04:52) [93%] : \r\nPlus de 250000 vues le front anti- UDC r\u00e9agi massivement la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise, d'une mani\u00e8re in\u00e9dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:09) [95%] : \r\nLorsqu'on a un texte, une initiative qui va tr\u00e8s loin, qui demandent des choses parfois jug\u00e9s comme excessive, \u00e7a provoque une r\u00e9action et c'est ce qui s'est pass\u00e9 en la en la circonstance, on a vraiment vu une mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile j'oserais presque dire un sursaut r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:10 > 0:05:32) [92%] : \r\nEt les appels au nom se multiplient 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux prennent position, tandis que l'\u00e9conomie s'engage tout comme l'ensemble des gouvernements cantonaux lanc\u00e9e fin janvier par 200 personnalit\u00e9s l'appel urgent aux Suissesses et au Suisses recueillant en quelques jours, plus de 50000 signatures et plus d'un 1000000 de francs destin\u00e9s \u00e0 financer une campagne d'affichage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:46) [90%] : \r\nC'est beaucoup d'argent, de beaucoup de personnes, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ce sont des montants modestes d'un homme tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de personnes et \u00e7a t\u00e9moigne aussi je crois, de de la mobilisation qui a \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9e par cette initiative UDC de la contre- mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:05:55) [89%] : \r\nAujourd'hui, la Suisse a parl\u00e9 pour cette fois, l'histoire des villes un mouton est oubli\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:56 > 0:06:16) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 cette mobilisation, l'ampleur du non a surpris dans un contexte de crise des migrants avec des \u00e9v\u00e9nements comme ceux de colonnes qui ont marqu\u00e9 l'opinion publique en Suisse \u00e9galement ce rejet de l'initiative marque un coup d'arr\u00eat dans les victoires de l'UDC sur la th\u00e9matique des \u00e9trangers Anne Fournier a pass\u00e9 la journ\u00e9e au stamm du parti \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:18 > 0:06:32) [93%] : \r\nIls viennent de l'apprendre un non sec \u00e0 leur initiative, c'est un jour noir pour l'UDC pourtant c'est parfois difficile d'y croire certes des mines d\u00e9faites, mais surtout un ton r\u00e9sign\u00e9, notamment parmi les rares notables du parti pr\u00e9sent peu surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:46) [89%] : \r\nOn a perdu, \u00e7a il faut accepter \u00e7a, mais, mais, en fait, le d\u00e9bat \u00e9tait tr\u00e8s important tout en cours aussi sont ceux qui qui \u00e9taient contre l'initiative fond\u00e9e mais il faut \u00eatre pour le renvoi des \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:46 > 0:06:59) [95%] : \r\nCet incident en face de la c\u00e9l\u00e8bre abbaye et dans une r\u00e9gion acquise \u00e0 sa cause que l'UDC a install\u00e9 son Stamm pour ces votations tr\u00e8s vite les id\u00e9es sont claires, ce 28 f\u00e9vrier marquera les esprits mais pas comme on l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:59 > 0:07:11) [92%] : \r\nC'\u00e9tait probablement la premi\u00e8re fois qu'on discute sur tels sujets qu'on met un article de loi de la constitution, mais il faut savoir que c'est le Parlement qui nous a forc\u00e9s \u00e0 proc\u00e9der ainsi, puis apparemment le peuple n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:23) [89%] : \r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre que les gens ont aussi pens\u00e9, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 de notre part, parce que nous avons avec l'initiative \u00e0 premi\u00e8res initiatives et avec la loi, nous avons d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:23 > 0:07:38) [95%] : \r\nBeaucoup, beaucoup, la bataille de trop, tous ne partagent pas cet avis, mais s'entendent pour souligner que la campagne fut rude dans les villes al\u00e9maniques notamment les opposants ont mobilis\u00e9 une force citoyenne plut\u00f4t in\u00e9dite en Suisse, de quoi peut-\u00eatre faire trembler l'UDC pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:07:50) [92%] : \r\n\u00e7a ne me fait pas peur, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est beaucoup mais, mais c'est plut\u00f4t un signe que la d\u00e9mocratie directe, m\u00eame si c'est pas aller dans notre sens, aujourd'hui elle fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:50 > 0:07:58) [94%] : \r\nUne nette d\u00e9faite comme pour mieux la dig\u00e9rer l'UDC avait aujourd'hui un autre message pour ses fid\u00e8les, le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile de juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:59 > 0:08:10) [91%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir, bonsoir madame le contexte international ne vous \u00e9tait pas franchement favorable \u00e0 ce que, comme d'autres, aujourd'hui vous \u00eates surprise par l'ampleur du non des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:11 > 0:08:49) [94%] : \r\nBon, je suis surtout tr\u00e8s contente de l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile, qu'on a v\u00e9cu pendant cette campagne et je pense que cette journ\u00e9e aujourd'hui, elle est tr\u00e8s importante pour les citoyens et les citoyennes de notre pas pays parce qu'on a vu que, avec cette initiative, il y a des questions qui allait beaucoup au-del\u00e0 de la question sur les \u00e9trangers criminels, mais s'il y avait des questions sur la d\u00e9mocratie, sur l'\u00e9tat de droit sur les droits humanitaires et c'est pourquoi je suis content avec le gouvernement que on a pu convaincre la population et que la population cette elles-m\u00eames pour dire non \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:49 > 0:08:57) [93%] : \r\nOn a entendu dans l'apr\u00e8s- midi, certains commentateurs certains politiciens parler de sorte de r\u00e9veil citoyen vous appelleriez \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:59 > 0:09:45) [94%] : \r\nBon de toute fa\u00e7on, j'esp\u00e8re que cet engagement de la Civic soci\u00e9t\u00e9 civile continue parce que dans notre d\u00e9mocratie directe, c'est tellement important que chacun sait qu'on peut s'engager dans la politique, on peut voter apr\u00e8s et je pense avec cette initiative, c'est vrai qu'on a eu un engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile que peut-\u00eatre, c'\u00e9tait vraiment nouveau sur tous les canaux, les gens se sont exprim\u00e9s, mais ils ont senti aussi que avec cette initiative, on a pos\u00e9 des questions vraiment sur des questions fondamentales de notre l'\u00c9tat justement de notre \u00e9tat de droit, et je pense pour les gouvernements aussi, c'est important de savoir que la population, elle veut aussi mener ces discussions et dans ce sens, j'esp\u00e8re bien s\u00fbr que cet engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:45 > 0:09:56) [96%] : \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'on votait sur une initiative de mises en Oeuvres d'une autre initiative \u00e0 ce que vous pensez que c'est \u00e0 \u00e7a que les Suisses ont dit non \u00e0 la plus qu'au fond \u00e0 la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:11:03) [92%] : \r\nOn a un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai que je pense que la population a compris que le Parlement, il a fait son travail apr\u00e8s l'initiative vot\u00e9e en 2010 sur le renvoi des \u00e9trangers criminels le Parlement, il a fait son travail, il a durci les lois, les lois maintenant peuvent entrer en vigueur alors le travail du Parlement a \u00e9t\u00e9 fait et fait correctement avec cette initiative sur l'est de mise en oeuvre, on voulait aller plus loin, on a touch\u00e9 des choses que je pense, pour notre \u00c9tat de droit sont fondamentaux et que, apparemment, beaucoup de citoyens et citoyennes ne voulait pas parce que les droits humains, les trois humain, par exemple, dans notre pays, c'est important, on ne veut pas les restreindre et pour finir, je crois, il y avait aussi une chose, la question, comment est ce qu'on veut traiter les \u00e9trangers, les 2 millions d'\u00e9trangers qui vivent dans notre pays que les secundo par exemple aussi qui sont n\u00e9s dans notre pays et je pense avec la votation, aujourd'hui, c'est tr\u00e8s clair que les s\u00e9quences dont ils font partie de nous, de notre pays de notre soci\u00e9t\u00e9 et on veut le traiter comme \u00e7a parce qu'ils font partie de nous, de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:03 > 0:11:23) [89%] : \r\nCe mot, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, vous me permettez de faire une transition, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous parlez des secundo, ces \u00e9trangers de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ils \u00e9taient aussi vis\u00e9s par l'initiative de l'UDC Xynthia gagn\u00e9 a pass\u00e9 la journ\u00e9e avec 3 jeunes n\u00e9e de parents portugais, il lui ont confi\u00e9 la tension v\u00e9cue durant cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:24 > 0:11:37) [95%] : \r\n3 amis de longue date, 3 jeunes n\u00e9e de parents portugais naturalis\u00e9 suisse, il est 14 heures 30, les jeux sont faits, c'est l'\u00e9pilogue d'un scrutin sous haute tension pour Claudio Bruno et Patricia les estomacs se d\u00e9noue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:38 > 0:11:50) [87%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais assez, moi je n'ai pas du tout confiance jusqu'\u00e0 la forme ah oui, j'\u00e9tais assez inquiet parce que c'est une initiative qui \u00e9tait dangereuse et je pense que le titre \u00e9tait tellement aguicheur tellement simpliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:51 > 0:11:54) [92%] : \r\nApr\u00e8s une campagne v\u00e9cue douloureusement la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:54 > 0:12:29) [91%] : \r\nEt c'est un soulagement, c'est un grand ouf de soulagement de voir que que c'est rejet\u00e9 et aussi massivement, bon je suis fils d'\u00e9migr\u00e9s portugais, donc \u00e7a fait toujours un petit peu mal de voir sur le m\u00eame parti, remettre en cause notre attachement \u00e0 la Suisse remettent toujours taper sur les m\u00eames personnes, on s'y habitue, mais faut pas s'y r\u00e9signer, je trouve dommage qu'on ait autant peur des immigr\u00e9s alors finalement il il ram\u00e8ne quand m\u00eame une grande plus- Value \u00e0 la Suisse, et je pense que l'UDC, maintenant on va comprendre qu'il y a des valeurs avec lesquelles le peuple suisse ne veut pas qu'on joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:30 > 0:12:43) [92%] : \r\nPlus qu'une certitude : c'est l'espoir auquel ils veulent d\u00e9sormais s'accrocher, peut-\u00eatre, disent-ils, que cette fois, l'UDC est all\u00e9 trop loin en tout cas, nombreux sont les Suisses qui partagent le soulagement de ses 52.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:50) [86%] : \r\nAlors moi c'est bien de r\u00e9pondre \u00e0 l'humour comme \u00e7a ces provocations quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:50 > 0:12:58) [92%] : \r\nBernard Rapp ah, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de cette r\u00e9daction est ce qu'on peut dire ce soir que c'est la victoire de l'\u00e9lectorat rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:58 > 0:13:30) [93%] : \r\nOui, ce soir, ces prochaines heures on va c\u00e9l\u00e9brer la sagesse du peuple suisse la maturit\u00e9 des des citoyens et c'est vrai que c'est la victoire du rationnel contre l'\u00e9motionnel, dans un contexte difficile, la crise des migrants, on voit un peuple suisse refuser un texte critiqu\u00e9 par ses opposants, parce qu'il se mettait en travers du bon fonctionnement du parlement car il emp\u00each\u00e9 les juges de fonctionner de mani\u00e8re ind\u00e9pendante bref remettait en question l'\u00e9tat de droit et c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'information la plus importante, ce soir, c'est qu'\u00e0 travers une formidable mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 suivi les Suisses ont voulu dire, nous d\u00e9fendons nos institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:30 > 0:13:34) [92%] : \r\nMais les opposants \u00e0 l'UDC Bernard aurait tout de m\u00eame tort de de triompher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:14:11) [92%] : \r\nOui, parce qu'il faut quand m\u00eame le rappeler, ce soir, les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9, un texte qui permet de de s'attaquer aux criminels \u00e9trangers alors avec 40 pourcent des Suisses qui ont pu imaginer aujourd'hui qu'on pouvait donner un tout, d'un nouveau tour de vice, on se rend compte qu'il ne faut pas du c\u00f4t\u00e9 des gagnants s'enthousiasmer, il est clair qu'il y aura de nouvelles batailles politiques difficile, on pense \u00e0 l'initiative sur les juges \u00e9trangers, il n'en reste pas moins qu'il y a un arr\u00eat tr\u00e8s nette dans cette dynamique de victoire de l'UDC sur le th\u00e8me qui lui est cher, les \u00e9trangers, alors ce soir les gagnants effectivement c\u00e9l\u00e8bres, la nouvelle sagesse, la sagesse retrouv\u00e9e du peuple suisse Bernard Rapp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:11 > 0:14:15) [86%] : \r\nMerci pour ce commentaire, on passe maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:15 > 0:14:35) [94%] : \r\n2\u00e8me, objet de cette journ\u00e9e \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 la fin, la campagne a \u00e9t\u00e9 virulente, mais il y aura bien un 2\u00e8me tunnel routier au Gothard, les Suisses ont m\u00eame tr\u00e8s clairement accept\u00e9 ce 2\u00e8me tube pour permettre l'assainissement de la galerie actuel Jennifer Covo, je me tourne vers vous pour regarder dans le d\u00e9tail ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:15:10) [92%] : \r\nEh bien oui, vous avez raison de tunnel vont relier dor\u00e9navant le canton durer au canton du Tessin, puisque les Suisses disent oui aujourd'hui au 2\u00e8me tunnel au Gothard oui \u00e0 57 pourcent, regardez la carte de la Suisse, vous le voyez, c'est un oui quasi unanime, les seuls noms se situe en Suisse romande en Suisse romande, o\u00f9 on va l\u00e0 aller regarder les r\u00e9sultats dans le d\u00e9tail, h\u00e9 bien c'est le canton de Gen\u00e8ve est le canton de Vaud qui refusent ce soir le 2\u00e8me tunnel, sinon c'est un oui \u00e0 Berne \u00e0 plus de 57 pourcent ah oui \u00e0 Fribourg, \u00e0 plus de 55 pourcent \u00e0 Neuch\u00e2tel assez serr\u00e9 50,6 pourcent ou encore en Valais \u00e0 plus de 56 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:10 > 0:15:23) [90%] : \r\nEt au Tessin, on l'imagine, c'est le soulagement, le canton craignaient d'\u00eatre coup\u00e9es de la Suisse durant les travaux de r\u00e9fection du Gothard, mais aujourd'hui la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale a fonctionn\u00e9 Fabio Salinas et Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:16:07) [89%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi \u00e0 mais l'id\u00e9e, les partisans du 2\u00e8me tube laissent \u00e9clater leur joie, association \u00e9conomique et droite tessinoise se battait depuis pr\u00e8s de 15 ans pour le doublement du Gothard, ce soir, c'est le soulagement, c'est une victoire historique pour le Tessin je pense pour la Suisse aussi, on a eu le courage de confirmer une proposition de madame Leuthard qui a eu le courage de de changer la politique de Monsieur le hamburger le une victoire toutefois \u00e9corn\u00e9 par le vote du sud du Tessin qui, contrairement au canton a dit non, car le Mendrisiotto d\u00e9j\u00e0 \u00e9touff\u00e9 par le smog et les bouchons craint une hausse du train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:23) [93%] : \r\nC'est une carte jaune au gouvernement cantonal comme un avertissement pour dire continuer avec les politiques, on est en train de faire pour am\u00e9liorer la Mobilit\u00e9, Mobilit\u00e9 sur le territoire suisse merci transfrontali\u00e8re parce qu'on a plut\u00f4t probl\u00e8me avec le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:23 > 0:16:31) [96%] : \r\nDans son atelier, les opposants au 2\u00e8me tube ont du mal \u00e0 cacher leur d\u00e9ception, ils appellent les autorit\u00e9s \u00e0 respecter leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:31 > 0:16:48) [92%] : \r\nLa m\u00eame : il faut tenir compte du 43 44 pourcent de la population qui ne veut pas un 2\u00e8me tube et, surtout, il faut donner suite \u00e0 ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 promis pendant la campagne de votation donc que le trafic sur la route au nord- sud va pas augmenter et continuer la politique de transfert des marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:16:59) [91%] : \r\nSelon Paris, il faudra attendre 2030 pour l'inauguration du 2\u00e8me tube mais, d\u00e8s ce soir, une majorit\u00e9 de Tessinois se sent d\u00e9j\u00e0 mieux reli\u00e9e \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:01 > 0:17:08) [91%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir, bonsoir madame pas de clivage linguistique, aujourd'hui, c'est une victoire de la solidarit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:09 > 0:17:17) [90%] : \r\nJe pense, oui, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important de notre coh\u00e9sion nationale que dans chaque canton, vous savez aussi de relations d'infrastructures routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:18 > 0:17:23) [92%] : \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 \u00e2pre, Doris Leuthard, on a vu quelque chose quasiment d'\u00e9motionnel dans cet objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:24 > 0:17:56) [90%] : \r\nOui, \u00e9coutez, c'\u00e9tait une question assez difficile Jacques content a aussi ses projets de la route et naturellement on avait tant beaucoup d'comptant aussi des parlementaires et d'ici italienne qui ont pens\u00e9 \u00e0 mes projets sont beaucoup plus importants que l'assainissement du Gothard au Gothard, je constate aussi, on a l\u00e0 quasiment toute la discussion de notre politique de transport \u00e0 la protection des Alpes les les bouchons, les goulets d'\u00e9tranglement, alors on discute quasiment toute la politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:04) [90%] : \r\nOn vous a vu partout Madame Letarte durant cette campagne, si vous aviez perdu ce soir, on ne vous aurez pas \u00e9pargn\u00e9s, l\u00e0 vous avez gagn\u00e9, c'est votre victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:05 > 0:18:44) [90%] : \r\nC'est la victoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du Parlement, et je pense aussi du Tessin de la coh\u00e9sion nationale, mais aussi qu'on peut encore aujourd'hui r\u00e9aliser des projets avec des arguments que c'est bon pour l'\u00e9conomie, \u00e7a augmente la s\u00e9curit\u00e9 dans nos tunnels et je pense, c'est un projet qui sera vot\u00e9 aussi pour que la cour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue avec la politique de transports, soit qu'on investi dans le rail et la route qu'on accepte la protection des qu'on n'augmente pas les capacit\u00e9s au Gothard je pensais l'ensemble de ses arguments qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:44 > 0:18:52) [94%] : \r\nJustement, ce qui se dit dans une campagne s'oublient parfois assez vite, vous pensez sinc\u00e8rement ce soir qu'il n'y aura jamais de circulation bidirectionnel dans ces tunnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:19:29) [90%] : \r\nOui, on a maintenant vraiment dans la Constitution et m\u00eame dans la loi, dans la loi le peuple Smith suisse \u00e0 voter sur l'argument qu'on peut pas augmenter les capacit\u00e9s que Jacques type est seulement avec une ligne \u00e0 disposition et si une future g\u00e9n\u00e9ration aimerait changer \u00e7a, il faut vraiment changer la Constitution, comme aujourd'hui, et je pensais pas le cas, parce que la protection des Alpes, la limitation des poids lourds, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort de notre population suisse Doris la \u00e9tape merci beaucoup pour ce Direct merci \u00e0 vous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:30 > 0:19:39) [98%] : \r\nAlors la d\u00e9cision d'aujourd'hui n'est que le d\u00e9but, le 1er coup de pioche sera donn\u00e9 en 2020 et les travaux devraient durer 10 ans Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:41 > 0:19:56) [94%] : \r\nLes murs de cette galerie doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s mais pour eux, rien ne va changer pendant 10 ans, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 avant d'assainir le tunnel du Gothard de lui percer un voisin en suivant cet agenda le trafic actuel sera d'abord maintenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:06) [95%] : \r\nLe 1er coup de pioche est pr\u00e9vu pour 2020 et il faudra 7 ans au moins, pour terminer cette galerie de 17 kilom\u00e8tres co\u00fbt pr\u00e9vu 2 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:08 > 0:20:36) [94%] : \r\nLes travaux de r\u00e9novation de l'ancien tube pourront alors d\u00e9buter et le trafic sera d\u00e9rout\u00e9 vers la nouvelle galerie, une op\u00e9ration \u00e0 800 millions pour 2 ans de travaux, c'est en 2030, que les 2 tubes devrait \u00eatre fonctionnel, le trafic pourra alors se r\u00e9partir entre les 2 tunnels un par sens de circulation, et pas question d'ouvrir plus d'une voix par tunnel pour ne pas augmenter le trafic, un trafic qui se monte aujourd'hui \u00e0 5 millions de voitures par an et 900000 camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:37 > 0:20:57) [94%] : \r\nOn passe maintenant en gros suspense de cette journ\u00e9e, le r\u00e9sultat est tomb\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e et c'est finalement non \u00e0 l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage a un nom qui tient \u00e0 un fil, alors que la majorit\u00e9 des cantons acceptent ce texte Jennifer qu'on vous on regarde dans le d\u00e9tail ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:57 > 0:21:35) [92%] : \r\nEh oui, si tout le monde s'accorde \u00e0 dire qu'il faut supprimer les discriminations en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts entre les couples mari\u00e9s et les concubins, la solution du PDC n'a visiblement pas convaincu aujourd'hui mais alors de justesse, hein, vous le voyez le r\u00e9sultat, c'est un non \u00e0 50,8 pourcent et regardez la carte, les cantons \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s, un certain canton pour certains quand on compte, regardons dans le d\u00e9tail, peut-\u00eatre en Suisse romande, m\u00eame la division entre les cantons, on a un oui \u00e0 Fribourg ou dans le Jura, soit plus de 60 pourcent \u00e0 Neuch\u00e2tel ou en Valais \u00e0 57 pourcent et c'est un nom dans le canton de Berne \u00e0 53,8 pourcent ou encore \u00e0 Gen\u00e8ve ou dans le canton de Vaud un non \u00e0 plus de 66 pourcent merci Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:36 > 0:21:46) [92%] : \r\nEt le texte \u00e9choue vraiment de peu, on vient de le voir, le suspense a dur\u00e9 toute l'apr\u00e8s- midi, il a fallu attendre le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re commune pour \u00eatre fix\u00e9, retour sur cette journ\u00e9e avec Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:48 > 0:22:01) [91%] : \r\n16 heures 30 Christophe Darbellay compte les voix c'est serr\u00e9 mais le nom semble l'emporter d\u00e9finitivement pour terminer son mandat, le pr\u00e9sident du PDC esp\u00e9rait sans doute un succ\u00e8s, c'est une d\u00e9faite perdu sur le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:01 > 0:22:17) [93%] : \r\nAh bah, je me sens aujourd'hui tr\u00e8s bien avec le sens du devoir accompli, il y a une victoire tr\u00e8s nette du point de vue des cantons il y a une d\u00e9faite malheureusement tr\u00e8s courte d'un point de vue du pape, mais je pense qu'on peut vendre \u00e7a comme une victoire comme une victoire pour les coupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:17 > 0:22:33) [94%] : \r\nUne victoire, disons une semi- d\u00e9faite pour le pr\u00e9sident du PDC, plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, le parti du centre et plein d'espoir pour Gerhard Pfister, chef de campagne et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, la forte mobilisation est un atout pour l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:33 > 0:22:43) [94%] : \r\nJ'ai appris que le PDC capable de de lancer une initiative de, de, d'avoir une chance de gagner cette initiative, nous l'avons encore toujours maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:44 > 0:22:55) [95%] : \r\nAutre lieu, autre ambiance chez les militants pour les droits des homosexuels pour eux, l'initiative du PDC en cas de oui torpiller le mariage pour tous et en milieu d'apr\u00e8s- midi, c'est plut\u00f4t le pessimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:55 > 0:23:13) [91%] : \r\nQui l'emporte, la carte nous montrent qu'en tout cas le peuple et est divis\u00e9e, il est divis\u00e9 parce que cette initiative porte sur 2 sujets : la taxation et le mariage pour tous et dans ce sens-l\u00e0, \u00e9videmment quand on met l'argent face aux homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:15 > 0:23:24) [94%] : \r\nPourtant, un peu plus tard, le verdict tombe, c'est un nom du bout des l\u00e8vres, la d\u00e9finition du mariage a sans doute contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:24 > 0:23:25) [58%] : \r\nLa encore le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:25 > 0:23:32) [96%] : \r\nChristophe Darbellay cela s'est vraiment jou\u00e9 \u00e0 un rien c'est votre dernier combat en tant que pr\u00e9sident de du PDC, j'imagine que c'est rageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:33 > 0:24:05) [92%] : \r\nC'est un petit peu rageant d'\u00e9chouer sur le fil de si proche, je crois qu'on ne pouvait pas attendre un r\u00e9sultat aussi important, il y a aujourd'hui pratiquement 20 cantons qui ont dit oui \u00e0 l'initiative il y a effectivement a ou un nom sur le fil au niveau du peuple moi je regrette, je pense que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trop discuter pendant 32 ans, il y a une discrimination fondamentale et crasse qui doit \u00eatre enfin r\u00e9solue une fois pour toutes et j'esp\u00e8re que le Parlement, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comprendra ce message qui est tout de m\u00eame tr\u00e8s clair vis-\u00e0-vis du politique, de trouver maintenant enfin une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:05 > 0:24:07) [91%] : \r\nQu'est-ce qui vous a manqu\u00e9, Christophe Darbellay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:07 > 0:24:32) [94%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 la fin il y a eu quand m\u00eame une mobilisation massive des m\u00e9dias, il y a eu quelques m\u00e9dias qui est en faveur de l'initiative et c'\u00e9tait \u00e0 la portion congrue, il y a eu l'alliance entre les radicaux et les socialistes en faveur d'une imposition individuelle au moins ce qu'on pourra dire ce soir, c'est que pour l'imposition individuelle, c'est quand m\u00eame relativement mal barr\u00e9 puisque les cantons aujourd'hui on redit \u00e0 une grande majorit\u00e9 qui n'\u00e9tait pas pour ce syst\u00e8me et qu'il fallait construire visiblement sur le mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:32 > 0:24:42) [91%] : \r\nAlors, le PDC n'est pas coutumier des initiatives, vous en avait perdu une assez massivement l'an dernier, ce soir, c'est c'est plus c'est plus serr\u00e9 mais est-ce que vous allez continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:43 > 0:25:14) [90%] : \r\nAh ben si je regarde l'exp\u00e9rience aujourd'hui des jeunesses socialistes ou l'UDC qui subissent les 2 \u00e0 revers tout \u00e0 fait cinglant l'exp\u00e9rience du PDC est quand m\u00eame int\u00e9ressante puisqu'un parti qui fait 11 12 pourcent qu'on va aujourd'hui, la majorit\u00e9 impressionnant des cantons et puis pratiquement une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse minorit\u00e9 de la population suisse, donc on va continuer, on ne va pas l\u00e2cher ce combat parce que ce n'est pas acceptable qui ait discrimination pareil qui perdurent aussi longtemps, on va essayer par la voie parlementaire, en priorit\u00e9, mais si c'est n\u00e9cessaire, on peut aussi relancer une initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:14 > 0:25:17) [94%] : \r\nChristophe Darbellay, merci et bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:19 > 0:25:29) [93%] : \r\nEt derni\u00e8re objet f\u00e9d\u00e9ral, celui des jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires et sans surprise, c'est le non qui l'emporte, on va regarder le d\u00e9tail des r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:29 > 0:26:05) [92%] : \r\nAvec vous, Jennifer oui l'initiative des Jeunes socialistes \u00e9chouent un ce soir, c'est un non \u00e0 59,9 pourcent \u00e0 l'initiative, pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, regardez la carte de la Suisse, c'est assez flagrant puisque tout le monde ou presque et contre cette initiative, on a juste regarder dans dans le d\u00e9tail les cantons romands, vous allez voir que c'est le Jura, le Jura, qui accepte aujourd'hui, mais de justesse, \u00e0 50,5 pourcent l'initiative c'est non c'est non partout en Suisse romande, non \u00e0 Berne \u00e0 58 pourcent \u00e0 Fribourg, \u00e0 plus de 59 pourcent ou encore \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 54,4 pourcent et puis en Valais \u00e0 plus de 63 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:05 > 0:26:38) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Jennifer voil\u00e0 pour les objets cantonaux on part maintenant dans le canton de Berne, il y avait des \u00e9lections compl\u00e9mentaires au Conseil d'\u00c9tat sur les 6 candidats en lice pour remplacer les 2 d\u00e9missionnaires socialiste, seul le socialiste al\u00e9manique Christoph Amann a obtenu la majorit\u00e9 absolue, il y aura donc un 2\u00e8me tour, ce sera le 3 avril pour d\u00e9signer le conseiller d'\u00c9tat, du Jura bernois et ce 2\u00e8me tour se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schneck le socialiste Roberto Bernasconi et le repr\u00e9sentant du p\u00e8re Patrick, ex- Steiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:39 > 0:27:09) [88%] : \r\nEn ville, de Fribourg, la coalition de gauche Parti socialiste Christian chr\u00e9tiens sociaux et Vert a remport\u00e9 pr\u00e8s de 50 pourcent des voix, elle conserve donc la majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats de socialistes Thierry Steiner et Andr\u00e9a Burgener, The frais et un chr\u00e9tien social, Pierre Olivier Knox, le PDC arrive 2\u00e8me avec 17 pourcent des suffrages et conserve un candidat au sein de l'ex\u00e9cutif, le nouvel entrant Laurent Dietrich, juste devant la PLR Antoinette de Weck r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:12 > 0:27:35) [92%] : \r\nLausanne, je pense qu'on passe maintenant \u00e0 Lausanne, oui, la gauche fait un carton plein, puisque l'alliance rouge, rose, verte rafle 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 la municipalit\u00e9, comme il y a 4 ans, le PLR n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir un second fauteuil les lib\u00e9raux- radicaux resteront donc ultra- minoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif, le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e, c'est avec J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:36 > 0:27:50) [91%] : \r\nLe pas des gagnants, le sourire des conqu\u00e9rants Lausanne la rouge porte bien son surnom, comme il y a 5 ans, l'alliance de gauche emporte 6 si\u00e8ges sur 7 d\u00e8s le 1er tour et voici celui qui devrait devenir le futur syndic de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:50 > 0:28:01) [88%] : \r\nC'est vrai qu'on fait un un score fantastique tout \u00e7a toute toute l'Alliance \u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9e de faire un score pareil, donc c'est c'est moi, c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:01 > 0:28:07) [97%] : \r\nL'extr\u00eame gauche conserve donc son si\u00e8ge \u00e0 37 ans, le jeune David Payot est lui- m\u00eame un peu surpris de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:28:07 > 0:28:15) [89%] : \r\nBien s\u00fbr \u00e7a tr\u00e8s incertain avec, en \u00e9tant un peu le le personnage le plus marginale de l'Alliance en \u00e9tant relativement nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:15 > 0:28:32) [92%] : \r\nJuste apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, la d\u00e9faite est lourde \u00e0 encaisser pour le PLR monsieur Blanc, une r\u00e9action \u00e0 ce commentaire : maintenant, nous aurions le PLR croyait pouvoir placer ses 2 champions \u00e0 l'ex\u00e9cutif, mais comme il y a 5 ans, le parti devra se contenter d'un seul si\u00e8ge, alors on cherche des explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:32 > 0:28:41) [88%] : \r\nMais au fond lausannois est content de sa vie, aime sa ville et donc il y a une forme de prime pour le parti en place, mais voil\u00e0, on va essayer de continuer \u00e0 convaincre lausannois que plus d'\u00e9quilibres c'est mieux pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:41 > 0:28:50) [94%] : \r\nQuant \u00e0 l'embl\u00e9matique Daniel Br\u00e9laz 26 ans de municipalit\u00e9, il s'en va et il n'est pas m\u00e9content d'\u00eatre pour une fois, simple spectateur de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:50 > 0:28:54) [84%] : \r\nC'est pas de risque de mesurer mon nombre de coups de cr\u00e9ances pourraient avoir que ceux des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:54 > 0:29:01) [89%] : \r\nSa succession est assur\u00e9e, Natacha litige Dorff devient la premi\u00e8re femme candidate des Verts \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:02 > 0:29:10) [93%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait aussi pour moi un poids assez grand que de devoir conserver le si\u00e8ge de Daniel Br\u00e9laz, conserver le si\u00e8ge Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:10 > 0:29:18) [89%] : \r\nUne ultra domination de la gauche qui se confirme au Parlement lausannois puisque selon les premi\u00e8res estimations, l'alliance rose- verte il maintient dress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:18 > 0:29:19) [91%] : \r\nForce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:20 > 0:29:26) [96%] : \r\nLaurent Dufour, avec les r\u00e9sultats partiels que vous avez est-ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 avoir une tendance dans les autres grandes villes du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:28 > 0:30:31) [92%] : \r\nAlors difficile de d\u00e9gager de grandes tendances, on attendait une pouss\u00e9e PLR dans les villes vaudoises Le PLR est l\u00e0, mais plut\u00f4t dans les villes o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent, c'est le cas \u00e0 Yverdon o\u00f9 ce parti place quatre \u00e9lu au 1er tour mais dans la majorit\u00e9 des villes vaudoises, h\u00e9 bien c'est la gauche qui semble avoir toujours le vent en poupe, exemple \u00e0 Lyon ou sur les 3 \u00e9lus du 1er tour 2 sont socialistes, en plus de l'Ind\u00e9pendant syndic Daniel Rossellat qui est tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9lu, puis il y a en ballottage g\u00e9n\u00e9ral dans des villes comme Morges et comme Renan et l\u00e0 aussi, le PS est en position de force mais des r\u00e9sultats qui devront \u00eatre confirm\u00e9s au 2\u00e8me tour et puis un petit mot encore des des conseils communaux, on l'a dit dans le sujet au niveau de Lausanne, le parti socialiste semble avoir le vent en poupe, tout comme \u00e0 Renan au d\u00e9triment de l'extr\u00eame gauche \u00e0 Lausanne et encore le l'Alliance du Centre fait son retour au conseil communal d'o\u00f9 elle \u00e9tait absente ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, difficile de d\u00e9gager des tendances pr\u00e9cise puisque de nombreuses villes n'ont pas encore rendu leur r\u00e9sultat aux conseils communaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:31 > 0:30:32) [100%] : \r\nMerci beaucoup Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:33 > 0:30:55) [93%] : \r\nEn ville, de Fribourg, la gauche n'a pas trembl\u00e9 2 socialistes et un chr\u00e9tien social formeront la majorit\u00e9 pour la prochaine l\u00e9gislature PLR et PDC se partagent les 2 si\u00e8ges de l'opposition sur les 5 \u00e9lus, 3 sont des nouveaux visages, reste la question du futur syndic de la ville, l\u00e0 non plus, le suspense ne devrait pas vraiment \u00eatre au rendez- vous mais que Robert Pierre Ienny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:56 > 0:31:09) [94%] : \r\nRien ne bouge, et pourtant il y a quelque chose d'un peu diff\u00e9rent en ville de Fribourg, la coalition de gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif avec plus de 50 pourcent des suffrages un chr\u00e9tien social et 2 socialistes, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:10 > 0:31:17) [91%] : \r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que qu'on qu'on voit un peu dans toutes les villes, hein, les villes, on a commenc\u00e9 par les grandes villes basculer vers la gauche, \u00e9videmment \u00e7a nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:17 > 0:31:26) [95%] : \r\nEn face, la sortons de PLR Antoinette de Weck conserve et am\u00e9liore largement son score par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, pas assez pour faire trembler la majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:26 > 0:31:34) [92%] : \r\nDans la vie faut pas se se se fixer des victoires qu'on sait qu'on ne peut pas atteindre des objectifs qu'on veut pas atteint l'objectif, pour moi, c'\u00e9tait de consolider mon si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:34 > 0:31:49) [94%] : \r\nElle si\u00e9gera dans l'opposition avec le PDC Laurent Dietrich, l'un des 3 nouveaux visages de cette l\u00e9gislature avec le chr\u00e9tien-social Pierre-Olivier et la socialiste Andr\u00e9a Burj nerveux frais car si les forces en pr\u00e9sence ne bouge pas, il souffle comme un vent de fra\u00eecheur sur le nouveau conseil communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:49 > 0:31:58) [93%] : \r\nPour ma part, je vais m'engager \u00e0 fond \u00e9videmment et puis apporter peut-\u00eatre du dynamisme des id\u00e9es puis plus du travail surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:58 > 0:32:03) [98%] : \r\nReste \u00e0 conna\u00eetre le nom du nouveau syndic de la ville, mais l\u00e0 non plus pas beaucoup de suspense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:04 > 0:32:11) [92%] : \r\nBah, ce sont les 5 personnes \u00e9lus qui vont en d\u00e9cider le 16 avril lors de la s\u00e9ance de reconstitution et on va attendre jusque-l\u00e0, mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:11 > 0:32:20) [90%] : \r\nIl une probabilit\u00e9 disons : partez quand m\u00eame un peu favoris je part favori, la derni\u00e8re inconnue concerne la r\u00e9partition des diff\u00e9rentes directions un remaniement g\u00e9n\u00e9ral n'est pas exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:21 > 0:32:29) [94%] : \r\nEt il y avait des objets cantonaux \u00e9galement dans le Jura et dans le canton de Neuch\u00e2tel, Jennifer Covo, vous nous donner tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:29 > 0:32:59) [91%] : \r\nOui, les Jurassiens, tout d'abord disent non \u00e0 l'autonomisation de l'Office cantonal des v\u00e9hicules c'est un an \u00e0 64,8 pourcent et puis il y avait une votations aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 Neuch\u00e2tel, apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun aujourd'hui, c'est un oui et un oui bien massif au projet Mobilit\u00e9 2030 \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc les deux chaque toile veulent d'un RER qui reliera de rectum en Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds maintenant, reste \u00e0 convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration de financer une bonne partie de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:59 > 0:33:16) [91%] : \r\nMerci, Jennifer, \u00e2g\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, justement, c'est donc un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite pour ce Mobilit\u00e9 2030, qui comprend notamment une ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds 3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun ce oui massif est un signal fort en direction de Berne Sergio Vilar Marzo et L\u00e9a Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:18 > 0:33:27) [94%] : \r\nC'est le soulagement \u00e0 Neuch\u00e2tel 84 pourcent de la population a accept\u00e9 le projet Mobilit\u00e9 2030, ce score d\u00e9passe les esp\u00e9rances du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:27 > 0:33:37) [85%] : \r\nPensions que nous pouvions rassembl\u00e9s avec la strat\u00e9gie route rails il y a de compl\u00e9mentarit\u00e9 que nous avons d\u00e9velopp\u00e9 de l\u00e0 \u00e0 obtenir en 84 pourcent effectivement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:33:38 > 0:33:40) [82%] : \r\nQuasi inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:41 > 0:33:59) [93%] : \r\nCe oui massif permettra aux parlementaires neuch\u00e2telois de d\u00e9fendre ses diff\u00e9rents projets de mobilit\u00e9 \u00e0 Berne une ligne ferroviaire directe entre le haut et le bas du canton et les contournements routiers du Locle et de La Chaux-de-Fonds des projets de viser \u00e0 plus de 2 milliards de francs, appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais la concurrence sera rude avec les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:00 > 0:34:20) [90%] : \r\nLoin d'\u00eatre gagn\u00e9, il faut maintenant que les projets neuch\u00e2telois tant au plan ferroviaires que routiers soient retenus par Berne avec le financement f\u00e9d\u00e9ral pour le FAIF, le fortin de l'autre c\u00f4t\u00e9, et dans ce sens-l\u00e0, h\u00e9 bien, nous pourrons parler avec un poids plus grand en ayant vraiment cet immense majorit\u00e9 du peuple qui nous soutient dans nos d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:20 > 0:34:27) [91%] : \r\nC'est en 2019 que Neuch\u00e2tel sera c'est son projet de liaison ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds est retenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:29 > 0:34:40) [92%] : \r\nEt les \u00e9lecteurs Genevois ont eu du pain sur la planche ce week- end, pas moins de 9 objets f\u00e9d\u00e9raux cantonaux et communaux leur \u00e9taient soumis et Jennifer Covo, vous nous donner quelques r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:40 > 0:35:37) [91%] : \r\nExactement, il avait beaucoup mais en tout cas nous avons ces r\u00e9sultats cela l'initiative : pas de cadeaux aux multinationales, h\u00e9 bien, cette initiative a \u00e9t\u00e9, vous le voyez, rejet\u00e9e par les Genevois 58 8 pourcent et le contre- projet du Parlement, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e aujourd'hui, ce qui veut dire que sur la question des all\u00e9gements fiscaux attribu\u00e9s \u00e0 certaines entreprises dans notre canton, c'est le statu quo \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement 2\u00e8me votation sur le d\u00e9placement de la caserne des Vernets sur le site de Miramas Tonya h\u00e9 bien c'est un oui, ah oui \u00e0 68,5 pourcent ce qui veut dire que 1500 logements seront construits sur le site des Vernets et puis 3\u00e8me objet \u00e0 Gen\u00e8ve, mais cette fois, un objet municipal avec une campagne, vous le savez, qui a \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9, h\u00e9 bien vous le voyez, aujourd'hui c'est un nom au cr\u00e9dit pour la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve un non au projet, Jean Nouvel, \u00e0 54,3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:37 > 0:35:49) [91%] : \r\nOui, et ce nom \u00e0 \u00e0 54 pourcent est une grosse d\u00e9faite pour les autorit\u00e9s de la ville, le projet de partenariat avec la fondation du milliardaire Jean-Claude Gandur n'a manifestement pas convaincu Julien fin de Rothen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:50 > 0:35:59) [96%] : \r\nLe projet se voulait rassembleur, il va pourtant finir dans les cartons pour les opposants \u00e0 la transformation du mus\u00e9e d'art et d'histoire, le message des urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:00 > 0:36:18) [91%] : \r\nIl y avait une grande inqui\u00e9tude des gens sur cette non- transparence, de la fondation Gandur sur la question de l'argent aux 140 millions c'est quand m\u00eame beaucoup, m\u00eame si la moiti\u00e9 \u00e9taient pris en charge par des priv\u00e9s, et je crois que les Genevois ont pas envie que ce mus\u00e9e il y appartiennent au parti \u00e0 une ing\u00e9rence quelconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:18 > 0:36:25) [95%] : \r\nExit donc les 40 millions et la collection d'art de la fondation Gandur existe aussi le projet d'architecture de Jean Nouvel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:25 > 0:36:37) [96%] : \r\nBien s\u00fbr que nous sommes d\u00e9\u00e7us, c'est un tr\u00e8s beau projet, je pense surtout que Jean Nouvel est un des plus grands architectes de son temps, \u00e7a j'en suis convaincu et c'est dommage pour Gen\u00e8ve que Jean Nouvel ne soit pas \u00e0 la base d'un projet comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:37 > 0:36:44) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, le mus\u00e9e a absolument besoin de r\u00e9novation, il va falloir se remettre rapidement autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:44 > 0:36:58) [92%] : \r\nIl faut simplement qu'ils se remettent au travail afin de proposer un projet qui soit, qui soit viable pour la population, pour les pour, les, les, les finances de la ville et qui soit \u00e0 \u00e9chelle humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:58 > 0:37:15) [87%] : \r\nOn va faire les choses, m\u00e9thodiquement, on va construire un cahier des charges, on va mettre \u00e0 jour le cahier des charges du projet en partant de mission du mus\u00e9e et voir apr\u00e8s quelles sont les bonnes solutions en terme de b\u00e2timents et de d'\u00e9quipement pour r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'il y a des charges sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, il y aura un concours, c'est un cri r\u00e9alisations, il faudra voir s'il y a des oppositions va \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 bien s\u00fbr avec les opposants mais \u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:16 > 0:37:21) [98%] : \r\nEt de la patience, un nouveau projet pourrait prendre pr\u00e8s de 20 ans avant de se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:22 > 0:37:44) [95%] : \r\nEt dans le reste de l'actualit\u00e9 en bref \u00e0 l'\u00e9tranger ce r\u00e9sultat qui redonne le sourire \u00e0 Hillary Clinton, elle, a largement remport\u00e9 hier la primaire en Caroline du Sud par 75 pourcent des voix, contre 25 \u00e0 son rival, Bernie Sanders, prochain rendez- vous crucial pour les candidats d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, ce sera mardi avec le Super Tuesday lorsque 11 \u00c9tats tiendront leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:46 > 0:38:05) [95%] : \r\nEt la Syrie, a connu aujourd'hui son 2\u00e8me jour d'accalmie, le gouvernement et les rebelles s'accusent mutuellement d'avoir viol\u00e9 la tr\u00eave dans certaines zones, mais Moscou et Washington souligne que le cessez-le-feu est globalement respect\u00e9, \u00e0 l'exception des raids a\u00e9riens men\u00e9s contre Al-Qa\u00efda et le groupe \u00c9tat islamique qui sont exclus du processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:07 > 0:38:37) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle donc les principaux r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e dense \u00e9lectoral, les Suisses ont refus\u00e9 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC un non clair \u00e0 58,9 pourcent c'est oui en revanche au 2\u00e8me tunnel au Gothard \u00e0 57 pourcent l'initiative PDC contre la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s est rejet\u00e9 de justesse 50,8 pourcent et enfin un nom sans surprise \u00e0 l'initiative des Jeunes socialistes sur la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:39 > 0:38:56) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite, vous retrouvez Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o, et ne manquez pas mise au point qui s'int\u00e9resse ce soir aux logements insalubres et aux mesures pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9nover, merci de nous avoir suivis demain vous retrouvez Darius Rochebin tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:04 > 0:39:07) [99%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:17 > 0:39:57) [78%] : \r\nPense que c'est pas \u00e7a va pas assez vite, oui bon ben j'ai dit : moi je ne suis pas mais c'\u00e9tait \u00e9crit Robin \u00e7a fait tellement oui parce qu'il sait qu'il y a ce qu'il dit : bon sang, c'est la c'est ici la voix, c'est la voie, c'est la droite \u00e0 mon Dieu j'y crois pas, l\u00e0, c'est que je ne peux plus bouger, j'avais mal au dos des policiers, des prix total des mais mon fils dans 10 minutes, mais on s'en fout, m\u00e8res de famille, lit et je ne comprends pas, \u00e7a je ne peux pas qu'on a enjoint ses bouffons 35 mon si \u00e7a se posent les oui mais bon on pr\u00e9voir \u00e0 l'avance qu'il peut lib\u00e9rer me d\u00e9livrer, mais tout ce que tu veux, l\u00e0 je vais partir moi aussi, oui, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:57 > 0:40:02) [91%] : \r\nEt on nous \u00e9coute, il y a pas si oui oui, non mais je veux bien croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:02 > 0:40:07) [83%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 tu as su pourquoi j'\u00e9tais l\u00e0 autour, offrira ce qui lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:07 > 0:40:28) [88%] : \r\nOui, oui, on va d'accord oui juste un petit placement merde j'aurais pas du tout bouger tout de suite le d\u00e9cor voil\u00e0 voil\u00e0, mes amis, alors bonsoir \u00e0 tous, la vie de degr\u00e9 3 pour fortes chutes de neige au sud des Alpes a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, c'est un autre avis qui prendra le relais pour chutes de neige, cette fois-ci, concernant le l'est, le nord et le nord- ouest du pays, je, je pars \u00e0 r\u00e9citer mon texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:33 > 0:40:35) [83%] : \r\nC'est ferm\u00e9 la porte, l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:41 > 0:40:43) [91%] : \r\nUn 29 f\u00e9vrier neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:46 > 0:40:58) [88%] : \r\nUn 29 f\u00e9vrier neigeux sur de nombreuses r\u00e9gions, un clin d'oeil \u00e0 la fin, demain de l'hiver m\u00e9t\u00e9orologique jur\u00e9 un coup de sa peine vu je s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:18 > 0:44:41) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, l'avis de fortes chutes de neige pour le sud des Alpes a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e vers 18 heures il y a eu beaucoup de quantit\u00e9 \u00e0 1 70 \u00e0 90 centim\u00e8tres localement et c'est un autre avis de degr\u00e9 3 qui va prendre le relais pour de la neige, cette fois-ci sur l'est, le nord et le nord- ouest du pays, o\u00f9 on attend 10 \u00e0 30 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche en pleine et ce sur 24 heures alors on voit bien ces importantes poches d'humidit\u00e9 qui remontait de M\u00e9diterran\u00e9e qui sont venus vraiment se coller contre les Alpes d'o\u00f9 je vous le disais 70 \u00e0 90 centim\u00e8tres de neige dans la r\u00e9gion du Simplon, celle du nous final ont encore 40 \u00e0 60, du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt et 73 millim\u00e8tres sur Domodossola alors le barrage est lev\u00e9, puisque la d\u00e9pression va gentiment se combler tout en se d\u00e9calant du c\u00f4t\u00e9 des balcons et cette fois-ci, elle va g\u00e9n\u00e9rer en fait un retour d'Est qui va donc par cette fois-ci du Nord simplement de pr\u00e9cipitation et sociaux sur peut-on et aussi un gradient de pression assez serr\u00e9 qui va g\u00e9n\u00e9rer une pi\u00e8ce, ce qui va se montrer \u00e0 forte voire temp\u00e9tueuses entre ce soir et demain matin et ensuite de quoi, nous aurons une accalmie n'embellie pour la journ\u00e9e de mardi, le 1er mars pour demain, nous aurons selon Didier Ulrich de m\u00e9t\u00e9o Suisse donc ces fortes chutes de neige vraiment \u00e0 partir de Saint-Gall en direction des Franches-Montagnes et \u00e7a englobe la r\u00e9gion d'Engelberg par exemple ou de gazole et donc c'est de degr\u00e9 3 vraiment concerne ces r\u00e9gions : l'Ouest n'aura pas encore de pr\u00e9cipitations, les autres oui, mais dans une moindre mesure, c'est dans l'apr\u00e8s- midi que le sud- ouest du pays sera concern\u00e9e vraiment des pr\u00e9cipitations faibles dans ces r\u00e9gions, de m\u00eame qu'on valait et toujours importante dans ces r\u00e9gions, avec une limite des chutes de neige, entre 400 et 600 m\u00e8tres ce sera carr\u00e9ment de la neige en plaine pour la joie, les temp\u00e9ratures seront plus homog\u00e8ne qu'aujourd'hui, o\u00f9 nous avions 12 op\u00e9rations et 13,8 \u00e0 Davos et du c\u00f4t\u00e9 de Coire, alors l\u00e0 il y a \u00e9videmment plus de Fun, donc \u00e7a sera 4 \u00e0 5 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau et le sensation de froid tr\u00e8s nettement renforc\u00e9 puisque la baisse va souffler entre ce soir 21 heures et demain midi entre 55 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'ouest entre Morges Gen\u00e8ve en passant par 105 et cela devrait aller Jacques cal\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, alors que nous aurons des vents de nord- est bien soutenu \u00e9galement dans les Alpes pour la suite, mardi 1er jour du mois de mars 1er jour du printemps m\u00e9t\u00e9orologique, h\u00e9 bien cette embellie \u00e0 la faveur d'une dorsale et mercredi d\u00e9j\u00e0 l'arriv\u00e9e d'un front froid qui donnera des pr\u00e9cipitations en toutes r\u00e9gions avec une limite des chutes de neige vers 1000 ma\u00eetres d'altitude jeudi \u00e0 l'arri\u00e8re, ce sera un temps de tra\u00eene un temps de giboul\u00e9es de mars de saison donc cette fois-ci et vendredi \u00e0 nouveau une d\u00e9gradation comme mercredi avec une limite des chutes de neige vers 1000 ma\u00eetres, c'est dire que sur ces jours- ci, on aura \u00e0 peu pr\u00e8s 50 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans les Pr\u00e9alpes un tout petit peu moins dans les Alpes valaisannes mais tout de m\u00eame, nous aurons le m\u00eame sc\u00e9nario dans l'Est avec un l\u00e9ger d\u00e9calage et puis au sud gr\u00e2ce au vent du nord, du soleil et des temp\u00e9ratures vraiment tr\u00e8s doux 16 degr\u00e9s pour ce 1er mars 14 degr\u00e9s pour mercredi et jeudi, et nous aurons aussi quelques pluies par contre pour la journ\u00e9e de vendredi, voil\u00e0 je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, demain, nous f\u00eaterons les Romains, mais surtout les natifs et native du 29 f\u00e9vrier qui f\u00eatent leur anniversaire, une fois tous les 4 ans, on pense bien \u00e0 eux dans quelques instants, Isabelle \u00c9lisabeth Logean commande de mise au point, avec entre autres un sujet sur l'insalubrit\u00e9 des habitations des locatif voil\u00e0 tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T19:21:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499072", "durationSec": 86, "title": "SO VILLE FRIBOURG_RTS000000745569", "excerpt": "La coalition de gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises du 28.02.2016 avec plus de 50% des suffrages. Laurent Dietrich, nouveau conseiller communal PDC fribourgeois va apporter du dynamisme et de nouvelles id\u00e9es. Thierry Steiert est d\u00e9j\u00e0 pressenti au poste de syndic.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499073", "durationSec": 102, "title": "SO TESSINNOIS VOTATION_RSI20160228000000000783", "excerpt": "Les partisans du 2e tube au Gothard jubilent apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel routier du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le conseiller national PDC tessinois Fabio Regazzi a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 \"Il s'agit d'une victoire historique pour le Tessin\". Le pr\u00e9sident au gouvernement tessinois Norman Gobbi a relev\u00e9 les probl\u00e8mes de trafic routier li\u00e9 aux frontaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD", "TESSIN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "TUNNEL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499074", "durationSec": 23, "title": "SO SYRIE 02_RTS000000745535", "excerpt": "T\u00e9moignages de secundos, ces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vivant en Suisse, sur l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Ils sont inquiets et scandalis\u00e9s par cette nouvelle initiative qui les visent \u00e9galement. Les Suisses ont dit non \u00e0 58,9% \u00e0 cette initiative populaire au terme de la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1602499075", "durationSec": 90, "title": "SO SECUNDOS 02_RTS000000745553", "excerpt": "Les Genevois ont dit non au projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire par 54% des voix au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. La moiti\u00e9 du financement du projet \u00e9tait assur\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, dont 20 \u00e0 40 millions par la fondation de l'homme d'affaires Jean-Claude Gandur. Le projet dessin\u00e9 par l'architecte Jean Nouvel \u00e9tait devis\u00e9 \u00e0 132 millions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499076", "durationSec": 32, "title": "SO PRIMAIRES US CAROLINE SUD_RTS000000745465", "excerpt": "Les Neuch\u00e2telois ont dit oui au projet Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030 avec 84,17 % au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le canton se dotera donc d'une ligne ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds."}, {"internalArchiveId": "AA1602499077", "durationSec": 94, "title": "SO MUSEE ART ET HISTOIRE_RTS000000745454", "excerpt": "La mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux contre l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les Suisses ont refus\u00e9 par 58,9% l'initiative populaire dite de mise en oeuvre \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non. Le politologue Pascal Sciarini souligne le sursaut r\u00e9publicain de la soci\u00e9t\u00e9 civile face \u00e0 cette initiative populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "VOTATION", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1499348"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499078", "durationSec": 72, "title": "SO MOBILITE NEUCHATEL_RTS000000745525", "excerpt": "Six repr\u00e9sentants de la gauche sur 7 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Meilleure \u00e9lue, la municipale des finances Florence Germond (PS) est suivie d'Oscar Tosato (PS) et de Gr\u00e9goire Junod (PS). Les Verts les talonnent avec Jean-Yves Pidoux et la nouvelle Natacha Litzistorf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "LIGNE FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1499345"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499079", "durationSec": 115, "title": "SO MOBILISATION RESAUX SOCIAUX_RTS000000745534", "excerpt": "Les partisans et sympathisants de l'UDC ont suivi la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016  depuis leur stamm. Les Suisses ont dit non \u00e0 l'initiative populaire UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels \u00e9trangers\" \u00e0 58,9% des voix. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499080", "durationSec": 105, "title": "SO MATCH GAUCHE DROITE LAUSANNE_RTS000000745555", "excerpt": "Les partisans de l'initiative populaire PDC, \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\", rejet\u00e9e par 50,8% des Suisses au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016, ont suivi l'\u00e9volution de cet objet \u00e9lectoral depuis leur stamm.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1499306"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499081", "durationSec": 102, "title": "SO JOURNEE UDC_RTS000000745558", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur l'organisation et le calendrier des travaux au tunnel du Gothard apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EINSIEDELN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499246"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499082", "durationSec": 99, "title": "SO JOURNEE PDC_RTS000000745557", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE FISCALE", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1499300"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499083", "durationSec": 59, "title": "SO GOTHARD PREPROD_RTS000000745385", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRAVAUX PUBLICS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499145", "summary": "Partisans et sympathisants de l'UDC mangeant et \u00e9coutant les r\u00e9sultats de l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Itw Albert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC. Ext de l'abbaye partiellement enneig\u00e9e. Itw Lucas Fatton, d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois. Itw Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois. Partisans et sympathisants de l'UDC \u00e9coutant un discours.", "id": "1499246", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499147", "summary": "Duplex Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.", "id": "1499248", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499178", "summary": "Duplex Berne : itw Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports.", "id": "1499279", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499199", "summary": "Christophe Darbellay comptant les voix sur son mobile. Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. Partisans PDC discutant dans un salon. Itw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois. Militants homosexuels suivant les r\u00e9sultats des votations. Itw Mehdi Kuenzle, copr\u00e9sident Pink Cross. Petite statuette symbolisant le mariage homosexuel.", "id": "1499300", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499204", "summary": "Duplex Berne : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC.", "id": "1499305", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499205", "summary": "Elus \u00e0 la municipalit\u00e9 de la Ville de Lausanne posant pour les m\u00e9dias et les photographes. Itw Gr\u00e9goire Junod, \u00e9lu PS \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw David Payot, \u00e9lu POP \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw Mathieu Blanc, candidat PLR \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Daniel Brelaz observant. Itw Daniel Brelaz, syndic de Lausanne. Itw Natacha Litzistorf, \u00e9lue Verts \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne. Mains d\u00e9pouillant des bulletins de vote.", "id": "1499306", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "BRELAZ, DANIEL", "PAYOT, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499244", "summary": "Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois participant \u00e0 un l\u00e2cher de ballons pour le oui au projet Mobilit\u00e9 2030 . Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois buvant un verre. Train ferroviaire roulant sur une ligne ferroviaire l\u00e9g\u00e8rement enneig\u00e9e. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Int d'un wagon de train avec voyageurs assis.", "id": "1499345", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499247", "summary": "Animation montrant la r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Marcellin Barthassat, architecte du patrimoine suisse de Gen\u00e8ve. Maquette montrant le nouveau mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Jean-Yves Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Int salle avec peinture s'\u00e9caillant et ext du mus\u00e9e d'art et d'histoire avec stores v\u00e9tustes. Itw Maria Perez, conseill\u00e8re municipale Ensemble \u00e0 gauche. Itw Sami Kanaan, conseiller administratif de Gen\u00e8ve. Vues a\u00e9riennes par drone du b\u00e2timent du mus\u00e9e d'art et d'histoire par temps pluvieux.", "id": "1499348", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KANAAN, SAMI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643126", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6BD8964C-6322-41FB-9418-42BCAC4A51CE", "internalArchiveId": "6BD8964C-6322-41FB-9418-42BCAC4A51CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Cyrulnik, neuropsychiatre;Adrian Amstutz, udc bernois et conseiller national;Olivier Feller, conseiller national vaudois;Lucian Malan, d\u00e9put\u00e9 de Forza Italia;Jean Laville, sp\u00e9cialiste de la finance durable;Berset, Marc-Andr\u00e9;Machael Lang, joueur de football au FC B\u00e2le;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/MULTI EVACUATION CALAIS, PA) C'est bient\u00f4t la fin pour la jungle de Calais... En tous cas pour la zone sud... qui sera bel et bien \u00e9vacu\u00e9e... Le tribunal administratif de Lille a rejet\u00e9 hier, le recours des associations qui s'yopposaient.  \r\nUne expulsion qui ne s'appliquera pas toutefois aux \u00ab lieux de vie \u00bb du camps... Il s'agit de lieux de cultes, d'une \u00e9cole, d'une biblioth\u00e8que, d'un abris r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'accueil des femmes et des enfants, de th\u00e9\u00e2tres, ou encore d'un espace d'acc\u00e8s au droit\". \r\nCe sont des lieux \u00ab soigneusement am\u00e9nag\u00e9s et qui r\u00e9pondent \u00e0 un besoin r\u00e9el \u00bb, note la juge dans l'ordonnance... Les pr\u00e9cisions d'Anissa Barbier... \r\n  47''\r\nDes migrants qui doivent quitter Calais pour \u00eatre mis \u00e0 l'abri, pr\u00e9cise le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... La juge du Tribunal administratif de Lille \u00e9voque aussi l'ins\u00e9curit\u00e9, l'insalubrit\u00e9 et les violences, notamment entre migrants pour justifier cette \u00e9vacuation... \r\nPour le neropsychiatre Boris Cyrulnik par d\u00e9finition, les camps sont la pire des solutions... \r\nson 55''\r\n(18/MULTI CALAIS, ITV CYRULNIK SUR LA NOTION DE \"CAMP\")   55''\r\nBoris Cyrulnik que vous pourrez \u00e9couter plus longuement dans Haute d\u00e9finition avec Manuela Salvi, le 6 mars prochain. Et le neuropsychiatre a donn\u00e9 une conf\u00e9rence hier soir au Club 44 \u00e0 la Chaux-de-Fonds\r\n(04/CP PARMELIN SUR L'ARMEE, REACTION ITV AMSTUTZ) Parlement / Conseil F\u00e9d\u00e9ral... La confrontation continue srur le budget militaire. \r\nMalgr\u00e9 l'insistance des Chambres pour un budget de 5 milliards par am, le gouvernement pr\u00f4ne un plafond plus bas \u00e0 4 milliards 700 millions de francs...\r\nMais l'UDC et les autres partis bourgeois l'entendent pas de cette oreille... L'UDC qui est m\u00eame pr\u00eate \u00e0 sacrifier la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, le \"DEVA\", s'il n'obtient pas 20 milliards de francs sur 4 ans, 5 milliards par ans...\r\nEcoutez le chef du groupe UDC, le conseiller national bernois Adrian Amstutz.\r\n SON 47''\r\nAdrian Amstutz interrog\u00e9 par Thibault Schaller...\r\n(06/GD CONSEIL GE - ELECTION BUREAU PA) A Gen\u00e8ve, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par balles dans un supermarch\u00e9 dans le quartier des Palettes.... Des blessures par des coups de feu commis lors d'un bringandage, peu apr\u00e8s 19h... Les deux suspects ont pris la fuite... \r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve... Au Parlement, l'\u00e9chec du MCG... Eric Stauffer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire \u00e0 la pr\u00e9sidence du parlement cantonal... Le Mouvement citoyen genevois deuxi\u00e8me parti du canton, briguait ce poste qu'il avait d\u00e9j\u00e0 loup\u00e9 l'an pass\u00e9...\r\nC'est le PDC Jean-Marc Guinchard qui obtient la pr\u00e9sidence... Son \u00e9lection s'est jou\u00e9e tr\u00e8s rapidement... Et c'est finalement l'\u00e9lection des vices-pr\u00e9sidents qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 de longs d\u00e9bats et... \u00e0 des sc\u00e8nes surprenantes... Mathieu Cupelin... \r\n  54''\r\n(07/VS/PAPIER AUDIT VERBIER PA) Quinze dossiers en causes... et touss pr\u00e9sentent des irr\u00e9gularit\u00e9s...\r\nVoil\u00e0 le constat du rapport d'expertise dans l'affaire des chalets de Verbiers... Des experts ind\u00e9pendants, un architecte et un juriste \u00e9taient mandat\u00e9s par la commune de bagne pour faire toute la lumi\u00e8re sur ces quinze cas, apr\u00e8s des d\u00e9nonciations... \r\nR\u00e9sultat... Non respect de la loi cantonale sur les construction, de la lex Weber ou de la proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate... Un total de cinquante infractions... Marie Giovanola... \r\n  57''\r\n(D5/CINEMATHEQUE, IL Y A L'ARGENT POUR LE FOND D'ARCHIVES) La saga du chantier num\u00e9rique de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse touche \u00e0 sa fin. \r\nApr\u00e8s plusieurs annonces de retard et un blocage complet l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un compromis a enfin \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec Berne. Et on peut parler d'un coup de th\u00e9\u00e2tre, Ludovic Rocchi. \r\n  01'34''\r\n(13/MULTI ITALIE: VOTE SUR L'UNION CIVILE ITV MALAN) En Italie, le S\u00e9nat a adopt\u00e9 hier soir un projet de loi sur le mariage gay.... Projet vot\u00e9 \u00e0 une assez large majorit\u00e9... Et d\u00e9sormais, le passage \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s ne devrait plus \u00eatre qu'une formalit\u00e9... \r\n***L'Italie \u00e9tait le seul pays europ\u00e9en \u00e0 ne pas avoir reconnu une certaine forme d'union, quelle qu'elle soit, pour les coupes homosexuels... \r\nPour le Premier Ministre Matteo Renzi c'est \"une page historique qui se tourne pour le pays\". L'opposition d\u00e9nonce un texte qui ouvre la voie aux adoptions pour les couples homosexuels, m\u00eame si l'adoption pour les couples gays a \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9e hier. \r\nLucio Malan est d\u00e9put\u00e9 de Forza Italia, le parti de Silvio Berlusconi... \r\n  53''\r\nDes propos recueillis par notre correspondant Eric Jozsef...\r\n(D4/EMERGENCE DES OBLIGATIIONS SOCIALES) En \u00e9conomie, on connaissait les obligations vertes, respectueuses de l'environnement, voici maintenant les obligations \u00e0 impact social! \r\nDe nouveaux placements qui permettent de financer des programmes sociaux, et qui ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves dans plusieurs pays dont la Grande-Bretagne. Elles arrivent en France, et pourraient peut-\u00eatre int\u00e9resser la Suisse... Francesca Argiroffo.\r\n  01'37''\r\n((Quand les caisses sont vides il faut faire preuve d'imagination. Les anglo-saxons tr\u00e8s pragmatiques ont lanc\u00e9 il y a cinq ans des nouveaux produits financiers \u00e0 vocation sociale. L'id\u00e9e est de lever des fonds priv\u00e9s pour financer la prise en charge de programmes sociaux, par le biais de partenariat public-priv\u00e9. Les investisseurs se r\u00e9mun\u00e8rent en fonction du succ\u00e8s du programme, c'est \u00e0 dire des \u00e9conomies qu'il g\u00e9n\u00e8re pour l'Etat. Jean Laville, sp\u00e9cialiste de la finance durable\r\nmag 21\"\r\nLes programmes varient en fonction des pays. En Grande-Bretagne le premier contrat \u00e0 impact social a vis\u00e9 la r\u00e9insertion d'anciens prisonniers. L'Etat fran\u00e7ais, plus jaloux de ses pr\u00e9rogatives, se lance dans la pr\u00e9vention du cancer ou des chutes chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Jean Laville pense que cela pourrait aussi int\u00e9resser la Suisse\r\nmag 20\r\nBien sur ces programmes doivent \u00eatre bien encadr\u00e9, des organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile pourraient se porter garants d'une certaine moralit\u00e9. Mais l'entr\u00e9e de la finance dans  l'\u00e9conomie sociale et solidaire risque bien de provoquer de nombreux d\u00e9bats))\r\n(Fifa) La FIFA se choisit un nouveau pr\u00e9sident aujourd'hui \u00e0 Zurich... Il lui reviendra la lourde t\u00e2che de r\u00e9former l'institution \u00e9branl\u00e9e par le scandale plan\u00e9taire de corruption... Pour prendre le fauteuil de Seep Blatter....\r\nDeux favoris... Gianni infantino, italo suisse, num\u00e9ro 2 de l'UEFA ou le Cheikh Salman, Bahre\u00efni et patron de la f\u00e9d\u00e9ration asiatique... D\u00e9but des votes d\u00e8s 14h... On parle dans sport matin dans une vingtaine de minutes...\r\n(22/BS-ST-ETIENNE EN EUROPA-LEAGUE) Le FC B\u00e2le s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8me de finale de l'Europa League, en battant hier St-Etienne 2 \u00e0 1, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vaincu par les St\u00e9phanois 3 \u00e0 2 en match aller. \r\nUne rencontre qui a vu B\u00e2le marquer le but d\u00e9cisif dans les arr\u00eats de jeu, juste apr\u00e8s l'\u00e9galisation de St-Etienne. \r\nR\u00e9action du h\u00e9ros du jour Luka Zuffi, auteur des deux buts b\u00e2lois... \r\nB\u00e2le conna\u00eetra son adversaire aujourd'hui sur le coup de midi apr\u00e8s le tirage au sort qui aura lieu \u00e0 Nyon.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du gris pour tout le monde ce matin, sauf en haute montagne... Mais les nuages vont se dissiper en cours de journ\u00e9e, pour faire place \u00e0 de belles \u00e9claircies, notamment en Valais... Temp\u00e9ratures, 0 degr\u00e9s au minimum, 5 au maximum... Du vent en montagne et une tendance \u00e0 la bise sur le plateau... Demain du soleil le matin et de plus en plus de nuages l'apr\u00e8s midi... Avec des pr\u00e9cipitations le long des alpes valaisannes...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nNuageux jusque vers 2000 m\u00e8tres d'altitude, bien ensoleill\u00e9 au-dessus. Nuages se d\u00e9chirant en\r\ncours de journ\u00e9e. 5 \u00e0 7 degr\u00e9s.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 27 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nUne couche nuageuse compacte recouvre la Suisse romande ce matin jusque vers 2000 m\u00e8tres. Il\r\nfait beau au-dessus. Ces nuages se d\u00e9chireront r\u00e9gionalement en cours de journ\u00e9e laissant de\r\nlarges \u00e9claircies, notamment en Valais central et sur l'ouest du Plateau. Cet apr\u00e8s-midi, des\r\npassages nuageux arriveront \u00e0 partir du sud. Il fait environ 0 degr\u00e9 ce matin en plaine. On peut\r\nesp\u00e9rer entre 5 et 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi malgr\u00e9 une petite bise.\r\nDemain, le temps sera d'abord assez ensoleill\u00e9 sur une grande partie de la Suisse romande, sauf le\r\nlong des Alpes valaisannes o\u00f9 le ciel est d\u00e9j\u00e0 bouch\u00e9 avec de fr\u00e9quentes chutes de neige\r\nnotamment dans la r\u00e9gion du Simplon. Le foehn soufflera dans les vall\u00e9es alpines. Il fera doux : 7\r\ndegr\u00e9s sur le Plateau et 11 en Valais. Le foehn cessera dimanche et permettra l'arriv\u00e9e de\r\npr\u00e9cipitations en toutes r\u00e9gions.", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7507421", "ece-7507402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T05:09:40Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:07:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D54D3AE-CE29-4882-A5E7-E3F2047B2CE8", "internalArchiveId": "9D54D3AE-CE29-4882-A5E7-E3F2047B2CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) ***************la presse Sandra Viscardi, Sandra Zimmerli......et pour commencer ce malade dont personne ne veut!\r\nDominique Warluzel d\u00e9clar\u00e9 personna non grata \u00e0 la clinique La Colline...l'avocat incarc\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour un cou de feu en direction de son aide soigante...devait y \u00eatre admis apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution....un geste violent envers un autre soignant du quartier cellulaire des HUG...r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la presse...pousse la clinique priv\u00e9e \u00e0 jetter l'\u00e9pponge...alors qu'elle avait pr\u00e9par\u00e9 une suite pour accueillir l'ancien avocat victime d'un AVC il y a quelques ann\u00e9es. 24H, LA TRIBUNE DE GENEVE et LE MATIN s'y arr\u00eatent ce matin....pr\u00e9cisant que si le tribunal des mesures de contraites donne son feu vert...c'est au secteur priv\u00e9 des HUG que Dominique Warluzel sera hospitalis\u00e9....\r\nUne mesure obtenue par le d\u00e9sormais unique avocat de l'ancien t\u00e9nor du barreau...Me Jacques Barillon, r\u00e9ench\u00e9rit LE TEMPS....car l'autre d\u00e9fenseur, Me Pascal Maurer a jett\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\n***********on reste \u00e0 l'h\u00f4pital, mais dans un tout autre domaine: \u00e0 Z\u00fcrich contre tout attente, il y a soudain trop de lits!\r\nComme quoi les choses changent tr\u00e8s vite: au milieu de l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, une \u00e9tude du cr\u00e9dit Suisse affirmait que le besoin en lits de soin allait augmenter...et voil\u00e0, que selon le TAges Anzeiger, il y a d\u00e9j\u00e0 une sur-offre dans certains quartiers: dans 10 centres ou h\u00f4pitaux de soins de la ville, l'occupation est rest\u00e9e bien en-dessous de la moyenne l'ann\u00e9e derni\u00e8re. R\u00e9sultats: des dizaines de lits y ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s et le personnel r\u00e9duit en cons\u00e9quence...alors pourquoi un changement de tendance aussi radical?  deux explications selon les experts:  premi\u00e8rement plus tous les patients qui arrivent dans une maison de soins y restent jusqu'\u00e0 la fin de leur vie, comme c'\u00e9tait le cas avant. aujourd'hui en moyenne la moiti\u00e9 rentrent chez eux, les autres changent pour une maison de retra\u00eete ou des appartements prot\u00e9g\u00e9s...et puis il y a l'offre qui a fortement augment\u00e9, des priv\u00e9s ont flair\u00e9 les bonnes affaires dans ce march\u00e9...mais attention la r\u00e9alit\u00e9 montre qu'il a de grandes diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions: si en Ville il y a trop de place actuellement...ce n'est pas le cas \u00e0 D\u00fcbendorf par exemple...\r\nA Neuch\u00e2tel une nouvelle initiative hospitali\u00e8re serait dans le pipe-line....explique L'EXPRESS...pour r\u00e9pondre \u00e0 l'audit d\u00e9sastreux sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois....l'id\u00e9e serait de cr\u00e9er une direction bi-c\u00e9phale, avec un patron pour le haut, un autre pour le bas du canton...deux entit\u00e9s publiques donc, sans concurrence ente les deux....ce n'est encore qu'une id\u00e9e...mais elle commence \u00e0 r\u00e9unir de plus en plus de partisans dans les trav\u00e9es du Grand Conseil.\r\n***************Ces effets inattendus \u00e0 pr\u00e9sent, de l'augmentation des migrants qui re\u00e7oivent l'asile en Suisse....\r\nles cellules qui leur \u00e9taient destin\u00e9es, donc \u00e0 ceux qui devaient \u00eatre renvoy\u00e9s, restent vides, selon La Neue Luzerner Zeitung: bien oui, puisque de plus en plus de r\u00e9fugi\u00e9s viennent bien de zone en guerre, ils re\u00e7oivent, provisoirement en tous cas,  l'asile...donc moins de renvois, et moins besoin de ces cellules o\u00f9  ils \u00e9taient plac\u00e9s avent leur renvoi. D'ailleurs,  ces derniers mois Z\u00fcrich a cherch\u00e9 activement des r\u00e9sidants dans les autres cantons pour essayer de remplir son centre de renvois \u00e0 l'a\u00e9roport, et toujours selon la NZZ, beaucoup de cantons estiment aujourd'hui leur  besoin de ces places inf\u00e9rieur \u00e0 il y a encore trois ans...en 2013 ils se sont d'ailleurs accord\u00e9 avec la conf\u00e9d\u00e9ration pour cr\u00e9er 500 \u00e0 700 nouvelle places ...or aujourd'hui deux de ces projets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9t stopp\u00e9s: en suisse centrale et dans la r\u00e9gion de Soleure-Argovie....\r\n****************Le retour de Dani le rouge....\r\nC'est LE TEMPS qui nous le pr\u00e9dit....Daniel Cohn Bendit...un nom qui revient tr\u00e8s souvent dans les papables \u00e0 gauche pour l'Elys\u00e9e...sir Fran\u00e7ois Hollande ne se repr\u00e9sente pas, l'ann\u00e9e prochaine. L'homme de Mai 68 a beau avoir 70 ans...il est toujours vif \u00e0 contester et \u00e0 proposer des solutions. Dani le rouge est signataire de la lettre de Martine Aubry qui d\u00e9gomme l'action du pr\u00e9sident Hollande...on rapp\u00e8lera aussi qu'il \u00e9tait l'un des premiers \u00e0 r\u00e9clamer des primaires \u00e0 gauche pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nUn autre homme de gauche serait tapi dans l'ombre..:Arnaud Montebourg, silencieux depuis son d\u00e9part du gouvernement en ao\u00fbt 2014...mais affair\u00e9 \u00e0 consolider ses r\u00e9seaux!\r\n...\u00e9lections fran\u00e7aises \u00e9galement dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung avec \"le d\u00e9sespoir au palace de l'Elys\u00e9e\": il n'est pas s\u00fbr du tout que Fran\u00e7ois Hollande se repr\u00e9sente, selon le quotidien,  le fait que le secr\u00e9taire du parti socialiste soutienne des primaires pour d\u00e9signer le candidat de la gauche...montre bien \u00e0 quel point les actions de Hollande ont chut\u00e9....\r\net il y en a un autre qui perd des points  Guy Parmelin, au sein m\u00eame de son parti: \"stoppez ce gaspillage\" lui dit, le doigt lev\u00e9, Ulrich Giezendanner,dans le Blick. Alors c'est pas pour le Grippen que le conseiller national UDC attaque son ministre de l'arm\u00e9e non, c'est pour le renouvellement, la r\u00e9vision des fameux  v\u00e9hicules tout terrains, les pins, sur lesquel le conseil des \u00e9tats se prononcera dans deux semaines: 250'000.- par v\u00e9hicule...quand on sait qu'il y en a plus de 2200...la facture est sal\u00e9e, TROP selon Ulrich Giezendanner, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 montrer comment on \u00e9conomise 100 millions avec une autre solution....\r\n***********L'Afrique....pour faire pencher la balence dans l'\u00e9lection \u00e0 lapr\u00e9sidence de la FIFA....\r\nC'est le calcul du Haut-valaisan qui r\u00eave de remplacer un autre haut-valaisan....demain \u00e9 Z\u00fcrich....explique LE NOUVELLISTE...pour \u00eatre \u00e9lu, Gianni Infantino esp\u00e8re grignotter quelques voix en Afrique...lui qui a d\u00e9j\u00e0 le soutien de l'Am\u00e9rique du sud, du nord et du centre ainsi que celle de l'Europe...le briguois a d'ailleurs beaucoup voyag\u00e9 dans ce continent ces derni\u00e8res semaines pour y faire campagne. Reste son manque de charisme....  \r\nReste aussi \u00e0 savoir s'il pourra r\u00e9former l'institution....dans LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H, Pascal Boniface, le directeur d el'institut de relatioons internationales et strat\u00e9giques en est persuad\u00e9....la pression ext\u00e9rieure est tellement forte que r\u00e9forme il y aura...assure ce passionn\u00e9 de foot.\r\n....et si Gianni Ifantino gagne, et bien il aura son propre pain oui: un pain de seigle aux fruits, son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9...c'est qu'\u00e0 Brig l'homme est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, comme son p\u00e8re, immigr\u00e9 italien l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0: \"les infantinos sont des simples ouvriers, honn\u00eates, modestes et toujours korrect....\u00e0 Brig on veut un Infantino \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, Blick a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifier... \r\n************Cela ressemble \u00e0 un polard...mais c'est pourtant la vrai vie!\r\nLE MATIN r\u00e9v\u00e8le la mort \u00e0 deux semaines d'intervalles des deux plus \u00e9minants responsables de la lutte anti-dopage en Russie....le premier patron de la Rusada  et le directeur ex\u00e9cutif de l'agence jusqu'en d\u00e9cembre...ce dernier...Nikita Kama\u00efev, aurait succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque apr\u00e8s un tour \u00e0 skis de fond...\u00e9trange...lorsqu'on sait qu'il cherchait un co-auteur pour \u00e9crire un livre sur la v\u00e9ritable histoire de la pharmacologie du sport et le dopage en Russie depuis 1987....il assurait avoir des documents explosifs r\u00e9colt\u00e9s lorsqi'il tait jeune scientifique dans un laboratoire secret \u00e0 l'institut de m\u00e9decine du sport de l'URSS...des documents qu'il n'a pas pu partager avant don d\u00e9c\u00e8s...\r\nKama\u00efev aurait pu raconter les pressions du Minist\u00e8re des sports sur la Rusada!\r\nEt sa mort est plus que suspecte...la crise cardiaque pour un homme plut\u00f4t ind\u00e9pendant, sportif et en parfaite sant\u00e9...c'est louche.\r\n(presse romande) 6H45...la presse avec Sandra Zimmerli et Sandra Viscardi....et pour commencer ce malade dont personne ne veut!\r\nDominique Warluzel d\u00e9clar\u00e9 personna non grata \u00e0 la clinique La Colline...l'avocat incarc\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour un cou de feu en direction de son aide soigante...devait y \u00eatre admis apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution....un geste violent envers un autre soignant du quartier cellulaire des HUG...r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la presse...pousse la clinique priv\u00e9e \u00e0 jetter l'\u00e9pponge...alors qu'elle avait pr\u00e9par\u00e9 une suite pour accueillir l'ancien avocat victime d'un AVC il y a quelques ann\u00e9es. 24H, LA TRIBUNE DE GENEVE et LE MATIN s'y arr\u00eatent ce matin....pr\u00e9cisant que si le tribunal des mesures de contraites donne son feu vert...c'est au secteur priv\u00e9 des HUG que Dominique Warluzel sera hospitalis\u00e9....\r\nUne mesure obtenue par le d\u00e9sormais unique avocat de l'ancien t\u00e9nor du barreau...Me Jacques Barillon, r\u00e9ench\u00e9rit LE TEMPS....car l'autre d\u00e9fenseur, Me Pascal Maurer a jett\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\nZIM h\u00f4pitaux\r\nA Neuch\u00e2tel une nouvelle initiative hospitali\u00e8re serait dans le pipe-line....explique L'EXPRESS...pour r\u00e9pondre \u00e0 l'audit d\u00e9sastreux sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois....l'id\u00e9e serait de cr\u00e9er une direction bi-c\u00e9phale, avec un patron pour le haut, un autre pour le bas du canton...deux entit\u00e9s publiques donc, sans concurrence ente les deux....ce n'est encore qu'une id\u00e9e...mais elle commence \u00e0 r\u00e9unir de plus en plus de partisans dans les trav\u00e9es du Grand Conseil.\r\nZIM Prisons\r\nLe retour de Dani le rouge....\r\nC'est LE TEMPS qui nous le pr\u00e9dit....Daniel Cohn Bendit...un nom qui revient tr\u00e8s souvent dans les papables \u00e0 gauche pour l'Elys\u00e9e...sir Fran\u00e7ois Hollande ne se repr\u00e9sente pas, l'ann\u00e9e prochaine. L'homme de Mai 68 a beau avoir 70 ans...il est toujours vif \u00e0 contester et \u00e0 proposer des solutions. Dani le rouge est signataire de la lettre de Martine Aubry qui d\u00e9gomme l'action du pr\u00e9sident Hollande...on rapp\u00e8lera aussi qu'il \u00e9tait l'un des premiers \u00e0 r\u00e9clamer des primaires \u00e0 gauche pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nUn autre homme de gauche serait tapi dans l'ombre..:Arnaud Montebourg, silencieux depuis son d\u00e9part du gouvernement en ao\u00fbt 2014...mais affair\u00e9 \u00e0 consolider ses r\u00e9seaux!\r\nZIM Hollande + Parmelin\r\nL'Afrique....pour faire pencher la balence dans l'\u00e9lection \u00e0 lapr\u00e9sidence de la FIFA....\r\nC'est le calcul du Haut-valaisan qui r\u00eave de remplacer un autre haut-valaisan....demain \u00e9 Z\u00fcrich....explique LE NOUVELLISTE...pour \u00eatre \u00e9lu, Gianni Infantino esp\u00e8re grignotter quelques voix en Afrique...lui qui a d\u00e9j\u00e0 le soutien de l'Am\u00e9rique du sud, du nord et du centre ainsi que celle de l'Europe...le briguois a d'ailleurs beaucoup voyag\u00e9 dans ce continent ces derni\u00e8res semaines pour y faire campagne. Reste son manque de charisme....  \r\nReste aussi \u00e0 savoir s'il pourra r\u00e9former l'institution....dans LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H, Pascal Boniface, le directeur d el'institut de relatioons internationales et strat\u00e9giques en est persuad\u00e9....la pression ext\u00e9rieure est tellement forte que r\u00e9forme il y aura...assure ce passionn\u00e9 de foot.\r\nZIM foot \r\nCela ressemble \u00e0 un polard...mais c'est pourtant la vrai vie!\r\nLE MATIN r\u00e9v\u00e8le la mort \u00e0 deux semaines d'intervalles des deux plus \u00e9minants responsables de la lutte anti-dopage en Russie....le premier patron de la Rusada  et le directeur ex\u00e9cutif de l'agence jusqu'en d\u00e9cembre...ce dernier...Nikita Kama\u00efev, aurait succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque apr\u00e8s un tour \u00e0 skis de fond...\u00e9trange...lorsqu'on sait qu'il cherchait un co-auteur pour \u00e9crire un livre sur la v\u00e9ritable histoire de la pharmacologie du sport et le dopage en Russie depuis 1987....il assurait avoir des documents explosifs r\u00e9colt\u00e9s lorsqi'il tait jeune scientifique dans un laboratoire secret \u00e0 l'institut de m\u00e9decine du sport de l'URSS...des documents qu'il n'a pas pu partager avant don d\u00e9c\u00e8s...\r\nKama\u00efev aurait pu raconter les pressions du Minist\u00e8re des sports sur la Rusada!\r\nEt sa mort est plus que suspecte...la crise cardiaque pour un homme plut\u00f4t ind\u00e9pendant, sportif et en parfaite sant\u00e9...c'est louche.", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7504505", "ece-7504486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:10:46Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:07:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70321772-B70D-4AE2-8F65-506DEC55C606", "internalArchiveId": "70321772-B70D-4AE2-8F65-506DEC55C606", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Morin, CE Vert BS, m\u00e9decin\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin (MP3, GUY MORIN, EP3) 6h53 MP3 \r\nGuy Morin est notre invit\u00e9 dans MP3 cette semaine...\r\nPremier \u00e9cologiste \u00e0 faire son entr\u00e9e au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville, il en est actuellement le pr\u00e9sident...\r\nAu micro d'Alain Croubalian, il \u00e9voque ce matin ses premiers pas dans l'engagement politique, \u00e0 commencer par l'antimilitarisme...\r\n    04'39'' ( FIN DE PAROLE 03'43'')\r\n((Boris Vian. Le d\u00e9serteur\r\nJanis Joplin. Summertime\r\nJethro Tull. Bourr\u00e9e))\r\nC'\u00e9tait le choix de Guy Morin, invit\u00e9 cette semaine de MP3, avec Alain Croubalian.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7501496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-24T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-24T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Le d\u00e9serteur\", Boris Vian - \"Summertime\", Janis Joplin - \"Bourr\u00e9e\", Jethro Tull", "- \"Le d\u00e9serteur\", Boris Vian - \"Summertime\", Janis Joplin - \"Bourr\u00e9e\", Jethro Tull", "- \"Le d\u00e9serteur\", Boris Vian - \"Summertime\", Janis Joplin - \"Bourr\u00e9e\", Jethro Tull"], "variantIds": ["ece-7501513", "ece-7501496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-02T05:09:26Z", "webPublicationDate": "2016-02-24T06:21:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1496657", "internalArchiveId": "AA1602496538", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1876, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7521629", "imageURL": "http://www.rts.ch/7521618.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Amnesty International d\u00e9nonce le non-respect des droits humains en Europe", "La Belgique r\u00e9tablit les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res fran\u00e7aises", "USA: Donald Trump remporte l'\u00e9lection primaire r\u00e9publicaine du Nevada", "Les h\u00f4pitaux peuvent \u00eatre la cible de cyberattaques", "Hockey / LNA: le r\u00e9sum\u00e9 de la 48\u00e8me journ\u00e9e", "Football / Ligue des Champions: Barcelone s'impose contre Arsenal", "NE: le Mus\u00e9e des beaux-arts du Locle expose les premiers dessins d\u2019Andy Warhol", "Europe / Non-respect des droits humains: entretien avec Manon Schick, dir. Amnesty International Suisse", "Les F\u00eates de Gen\u00e8ve seront fortement modifi\u00e9es", "Minimag: les transporteurs hospitaliers parcourent des kilom\u00e8tres de couloirs", "Le rendez-vous sant\u00e9: un lien existe entre le virus Zika et le changement climatique", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Avec la crise des migrants et les menaces terroristes, de nombreux pays, y compris la Suisse, ne prot\u00e8gent plus ces droits.", "R\u00e9cemment chass\u00e9s de la \"Jungle de Calais\", des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s pourraient arriver sur le territoire.", "Il s'agit de sa troisi\u00e8me victoire de suite apr\u00e8s la Caroline du Sud et le New Hampshire.", "La protection des donn\u00e9es est mise en danger dans ces situations o\u00f9 l'\u00e9tablissement vis\u00e9 est informatiquement paralys\u00e9.", "La Juventus de Turin a quant \u00e0 elle remont\u00e9 un d\u00e9ficit de deux buts pour finalement faire match nul contre le Bayern de Munich.", "Avant de devenir le roi du pop art, l'artiste am\u00e9ricain a commenc\u00e9 avec du dessin dans les ann\u00e9es 1950.", "La p\u00e9riode de festivit\u00e9s durera d\u00e9sormais 10 jours plut\u00f4t que 25 ; la surface disponible sera elle aussi r\u00e9duite.", "Ces employ\u00e9s ont la t\u00e2che d'amener les patients dans les divers endroits de l'h\u00f4pital.", "L'\u00e9pid\u00e9mie s\u00e9vit en Am\u00e9rique Latine depuis pr\u00e8s d'un mois, pour en parler: le professeur Antoine Flahault de l'UNIGE."], "variantIds": ["ece-7407152", "ece-7406758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T15:20:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023814\r\nDate de transcription : 01-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:00 > 0:00:00) [97%] : \r\nRegarde de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:20) [66%] : \r\nOui, il a, c'est vrai, Poitiers, mais qu'il \u00e9tait un petit et puis plus l'aussi c'est quoi peut-\u00eatre l'\u00e9t\u00e9 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:38) [81%] : \r\nMais pour \u00eatre admis la veste par- dessus, alors c'est \u00e7a, c'est comme au talon, c'\u00e9tait c'est sexy mais c'est compliqu\u00e9, oui, c'est ce qu'on m'avait dit il y avait un probl\u00e8me d'ordinateurs a fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:40) [73%] : \r\nEt puis quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:44 > 0:00:44) [94%] : \r\nSi je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:00:49) [95%] : \r\nC'est pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:21) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont je vous propose de d\u00e9couvrir le salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:39) [94%] : \r\nL'Europe crie sa gestion de la crise des migrants mais aussi l'attitude de nombreux pays face \u00e0 la menace terroriste dans le viseur d'Amnesty International, l'organisation publi\u00e9 ce matin son rapport annuel, un rapport qui n'\u00e9pargne pas non plus la Suisse, la directrice d'Amnesty Suisse Manon Schick est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:40 > 0:01:54) [98%] : \r\nCe nouvel accroc aux accords de Schengen la Belgique r\u00e9tablir provisoirement les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res avec la France, une d\u00e9cision motiv\u00e9e par la menace d'une \u00e9vacuation imminente de la jungle de Calais Bruxelles craint l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s chass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:02:06) [87%] : \r\nDe donn\u00e9es m\u00e9dicales sont-elles en lieu sur la question se pose apr\u00e8s que les h\u00f4pitaux allemands et am\u00e9ricains, ont \u00e9t\u00e9 la cible de cyber attaque nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont men\u00e9 l'enqu\u00eate en Suisse.\r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse tout \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:08 > 0:02:40) [94%] : \r\nAndy Warhol comme vous ne le connaissez sans doute pas au Locle, le mus\u00e9e des Beaux-Arts expose les premiers dessins de celui qui deviendra le roi du visite guid\u00e9e dans ce journal et nous recevons le professeur Antoine Flahault, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous reviendrons sur l'\u00e9pid\u00e9mie de virus Zika qui frappe l'Am\u00e9rique latine, l'OMS annonce 3 \u00e0 4 millions de cas cette ann\u00e9e, l'occasion de faire le point sur la mani\u00e8re dont se propage un virus de mettre notamment en \u00e9vidence le lien avec les changements climatiques des institutions qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:40 > 0:02:56) [92%] : \r\nProt\u00e8ge nos droits fondamentaux sont en danger et c'est le sens du rapport d'Amnesty International, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui en ligne de mire, la r\u00e9ponse de l'Europe \u00e0 la crise migrants mais aussi les mesures prises par plusieurs pays dans le cadre de la lutte contre le terrorisme, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:57 > 0:03:06) [95%] : \r\nDans cette derni\u00e8re mouture d'Amnesty International, bah les pulsations d'un monde en proie \u00e0 de nombreuses convulsions avec un cri d'alarme \u00e0 l'adresse de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:24) [83%] : \r\nSyst\u00e8me de prot\u00e9ger le syst\u00e8me pour prot\u00e9ger les droits de l'homme est aujourd'hui s\u00e9v\u00e8rement menac\u00e9e et il a besoin de protection, c'est ce que vous a construit avec soin pendant plus de 70 ans pour prot\u00e9ger les droits de l'homme, peut-\u00eatre, il est actuellement gravement expos\u00e9s aussi attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:24 > 0:03:54) [94%] : \r\nDans son rapport, Amnesty d\u00e9nonce le sort du tout ce qui non seulement subissent gu\u00e8re et exactions mais qui, une fois en Europe font face \u00e0 des gouvernements qui pr\u00e9sente la protection du droit de l'homme comme une menace contre la s\u00e9curit\u00e9, la loi l'ordre et les valeurs nationales, une allusion \u00e0 cette Europe qui s'\u00e9rige en forteresse face \u00e0 des migrants ayant v\u00e9cu le pire de simples civils oubli\u00e9s du droit international ici mais d'abord chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:10) [83%] : \r\nCause most \u00e7a nous brise exactions, c'est le plus criant est celui de la Syrie, o\u00f9 250000 personnes sont mortes suite \u00e0 des attaques men\u00e9es par le pr\u00e9sident Assad n'a pas et d\u00e9sormais par la Russie et d'autres nations fond ce sont les civils qui ne sont absolument pour rien, P\u00e9n\u00e9lope un avec un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:12 > 0:04:25) [93%] : \r\nDans son \u00e9tat des lieux chiffr\u00e9 Amnesty rapporte que 98 \u00c9tats ont pratiqu\u00e9 la torture et les mauvais traitements 2015 30 autres ont-ils \u00e9galement forc\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 rentrer dans des pays o\u00f9 ils \u00e9taient menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:26 > 0:04:36) [93%] : \r\nConfront\u00e9 au terrorisme, l'Europe n'est pas en reste : Amnesty d\u00e9nonce des mesures liberticides des mesures dict\u00e9es par des imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:38 > 0:04:48) [84%] : \r\nMaintenant j'ai bonjour, vous \u00eates jaloux directives prises par Brandt Amnesty Suisse pr\u00e9cis\u00e9ment la Suisse qui n'est pas non plus \u00e9pargn\u00e9 par ce rapport, il y a un point qui revient chaque ann\u00e9e, c'est la question de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:48 > 0:05:19) [92%] : \r\nOui, la question de l'asile qui nous pr\u00e9occupent \u00e9videmment en m\u00eame temps, cette ann\u00e9e, on peut dire qu'il y a eu un pas positif qui a \u00e9t\u00e9 fait par le parlement, l'adoption d'une nouvelle loi sur l'asile qui, si elle est accept\u00e9e par le peuple en juin prochain, repr\u00e9senterait quand m\u00eame un certain b\u00e9n\u00e9fice je dirais dans la protection juridique et aussi dans la scolarisation des requ\u00e9rants d'asile parce qu'on voit que, malheureusement, aujourd'hui, dans les villes, \u00e7a fonctionne, mais quand on se retrouve \u00e0 la campagne ou \u00e0 la montagne, \u00e7a fonctionne beaucoup moins bien, donc ce serait sans doute positif que cette loi soit accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:19 > 0:05:28) [94%] : \r\nAlors, autre source d'inqui\u00e9tude pour vous, ce sont les attaques de l'UDC, contre les institutions supranationales on on va dire pour vous ce sont nos droits fondamentaux qui qui sont en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:28 > 0:05:57) [92%] : \r\nOui, ce sont nos droits qui sont en danger, parce que je rappelle la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, notamment qui une convexe convention absolument mod\u00e8le au niveau des des diff\u00e9rents continents cette convention prot\u00e8ge d'abord les droits des habitants des des pays europ\u00e9ens et donc de la Suisse, la Suisse est membre de du Conseil de l'Europe et donc cette protection b\u00e9n\u00e9ficie aujourd'hui \u00e0 chaque habitant de de notre pays et, malheureusement, cette convention est en danger parce qu'il y a une initiative qui veut vraiment sciemment faire que la Suisse sortent de cette convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:02) [93%] : \r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est une initiative que faire quand le peuple lui- m\u00eame des sites inscrire ce genre de r\u00e9serve, dans une constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:02 > 0:06:31) [89%] : \r\nAlors, il faudrait effectivement cherch\u00e9 au niveau du Parlement au niveau de nos autorit\u00e9s, comment concilier mieux les droits populaires et aussi les conventions internationales, je rappelle que la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'adh\u00e9rer tout \u00e7a l\u00e0, cette convention, donc ensuite il y a population d\u00e9cide quelque chose qui est contradictoire avec cette convention, il faudrait presque faire voter les 2 objets en m\u00eame temps et dire qu'est-ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez la convention europ\u00e9enne ou faire passer cette initiative mais en tout cas, il faudrait effectivement trouver une solution parce qu'on endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:34) [91%] : \r\nDonner conscience aux gens dans le fond, sur quoi ils votent exactement c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:34 > 0:06:43) [96%] : \r\nAbsolument, parce que sinon on se retrouve avec tout simplement des \u00e9l\u00e9ments de notre constitution qui sont en contradiction avec ses droits fondamentaux et avec notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:44 > 0:07:01) [94%] : \r\nMaintenant j'ai merci beaucoup, merci la d\u00e9cision de la Belgique hier de r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France Bruxelles craint l'afflux des r\u00e9fugi\u00e9s chass\u00e9s de la jungle de Calais, m\u00eame si le d\u00e9mant\u00e8lement du bidonville pr\u00e9vu hier soir a \u00e9t\u00e9 suspendu dans l'attente d'une d\u00e9cision de justice Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:27) [95%] : \r\nC'est un nouveau coup dur port\u00e9 \u00e0 l'espace Schengen, la Belgique a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, pr\u00e8s de 300 policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour intensifier la surveillance de zones consid\u00e9r\u00e9es comme sensibles, les autorit\u00e9s belges se sont justifi\u00e9s aupr\u00e8s de ses partenaires europ\u00e9ens on \u00e9voquant l'arriv\u00e9e potentielle de milliers de migrants sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:07:48) [87%] : \r\nOn observe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui un mouvement de migrants transitent sur le terrain hier soir on a on a intercept\u00e9 32 personnes avec donc le mouvement et commencer le pot le potentiel qui peut \u00eatre qui peut venir, ce sont des milliers de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:49 > 0:07:59) [92%] : \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de France arrivent quotidiennement Belgique qui redoute aussi la perspective d'une \u00e9vacuation du camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:00 > 0:08:12) [86%] : \r\nD\u00e9veloppent ce serait qu'est-ce nous sommes particuli\u00e8rement inquiets par la fermeture du camp de Calais ces personnes vont faire ici et nous ne voulons pas d'un nouveau Camp dans ma vie, j'aurais pu tuer, c'est comme une drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:24) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'Autriche et le Danemark, la Belgique est le 7\u00e8me, pays membre de l'espace Schengen \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les temporaires \u00e0 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:24 > 0:08:27) [81%] : \r\nLe crash d'un petit avion au N\u00e9pal, les 23 occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:08:41) [93%] : \r\nDans l'appareil sont morts dans l'accident, l'avion avait d\u00e9coll\u00e9 de Pokhara 125 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Katmandou, il se rendait \u00e0 Johnson dans la r\u00e9gion du Mustangs tr\u00e8s pris\u00e9 des amateurs de trekking, un \u00e9pais brouillard recouvrait la zone au moment de l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:43 > 0:08:57) [88%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la victoire haut la main de Donald Trump lors de la primaire r\u00e9publicaine du Nevada 3\u00e8me victoire d'affil\u00e9e pour le milliardaire a un peu plus d'une sum\u00e9rienne d'une semaine du Super Thursday \u00e9ch\u00e9ance majeure de ces primaires, Claude All\u00e8gre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:14) [90%] : \r\nDe la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 a peut-\u00eatre bient\u00f4t la r\u00e9alit\u00e9, la Star de t\u00e9l\u00e9vision se rapproche de l'investiture r\u00e9publicaine, les r\u00e9sultats sont encore provisoires mais Donald Trump caracole en t\u00eate dans le Nevada, avec 47 pourcent des des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:25) [77%] : \r\nOui, Juan dire nous avons gagn\u00e9 chez les \u00e9vang\u00e9liser chez les jeunes ou alors chez les vieux oui oui les gens croyaient ailleurs oui oui oui oui, j'aime les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:28 > 0:09:43) [85%] : \r\n\u00e0 une semaine de primaires d\u00e9terminantes dans 12 \u00c9tats ils d\u00e9signeront la moiti\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la convention r\u00e9publicaine, les concurrents du milliardaire vivent comme un mauvais r\u00eave, Marco Rubio, telle serait chacun rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 plus de 20 points de troll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:10:00) [87%] : \r\nSouhaite revenir \u00e0 et il parle avec son coeur et il va rendre l'Am\u00e9rique encore plus grande, le pays a besoin \u00e0 nouveau d'un grand leader oui oui et les gens comprennent enfin que le pays est une entreprise et que nous avons besoin de quelqu'un qui sait n\u00e9gocier, \u00e9tablir des relations et g\u00e9rer les choses de la bonne fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:15) [97%] : \r\nCelui sur qui aucun observateur n'aurait pari\u00e9 un dollar qui passe son temps \u00e0 insulter ses concurrents et le reste de la plan\u00e8te, celui qui ne m\u00e9rite pas le qualificatif de chr\u00e9tiens selon le pape Donald Trump est peut-\u00eatre en train de gagner son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:16 > 0:10:33) [94%] : \r\nRetour en Suisse avec la question de la protection des donn\u00e9es dans les h\u00f4pitaux, une question \u00e9videmment cruciale, or la semaine derni\u00e8re, plusieurs \u00e9tablissements d'Allemagne et des \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 la cible de cyber attaques nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont saisi cette occasion pour faire le point de la situation en Suisse, un reportage comment\u00e9 par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:34 > 0:10:53) [90%] : \r\nIl n'existe aucun rem\u00e8de contre ce type de virus on parle l\u00e0 de virus informatiques ravageant les h\u00f4pitaux paralysie des syst\u00e8mes de pilotage de machines \u00e0 distance, blocage des donn\u00e9es, le danger est r\u00e9el en Allemagne et aux \u00c9tats-Unis, 6 h\u00f4pitaux ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 victimes de cyber attaque gonflage rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:53 > 0:11:06) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre que les h\u00f4pitaux en g\u00e9n\u00e9ral ont sous- estim\u00e9 l'ampleur du danger, un h\u00f4pital \u00e9tait pendant de son syst\u00e8me informatique de son syst\u00e8me de diagnostic et aussi de l'\u00e9change d'informations qu'on a eu ce probl\u00e8me ici et on ne veut plus jamais le revivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:07 > 0:11:23) [83%] : \r\nLe risque de telles attaques des op\u00e9rations report\u00e9es des laboratoires paralys\u00e9 des donn\u00e9es vol\u00e9es ou effacer pour conna\u00eetre le degr\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 de syst\u00e8mes informatiques hospitaliers, Martine d'armes \u00e7a analyser en d\u00e9tail 500 r\u00e9seau d'h\u00f4pitaux suisses conclusion : les failles sont nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:23 > 0:11:24) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:37) [82%] : \r\nUne autre histoire, nous on a \u00e9tudi\u00e9 2 choses : d'une part, la probabilit\u00e9 d'attaques de l'ext\u00e9rieur et l\u00e0, les r\u00e9sultats sont donc des c\u00f4tes, d'autre part, l'accessibilit\u00e9 depuis le syst\u00e8me interne et l\u00e0 il y a de grosses faiblesses, c'est une clause que je marche de la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:38 > 0:11:44) [88%] : \r\nPour minimiser les risques, cet employ\u00e9 de Compass \u00e9curie qui a pour mission de tester les failles des syst\u00e8mes informatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:44 > 0:11:45) [55%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:45 > 0:12:03) [83%] : \r\n58 si fiche va sur place, l'h\u00f4pital est un espace public on essaye de brancher votre ordinateur ou on essaye de percer le syst\u00e8me par des virus ou des chevaux de Troie, on fait \u00e7a, via internet, ils peuvent monter une partie, le but est de voir si on parvient \u00e0 pomper les donn\u00e9es des patients ou par exemple \u00e0 obtenir les factures des caisses maladie parce que les partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:03 > 0:12:20) [89%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration met en garde les h\u00f4pitaux contre le risque croissant de cyber attaques mais ce type de menace, a d\u00e9j\u00e0 pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par la direction des institutions hospitali\u00e8res, selon le pr\u00e9sident de l'Association suisse des directeurs d'h\u00f4pitaux Marcoussis chaotique, la TNT est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:20 > 0:12:30) [91%] : \r\nOn se donne beaucoup de mal pour supprimer les \u00e9ventuelles failles nos h\u00f4pitaux sont tout \u00e0 fait conscient de l'importance des donn\u00e9es des patients au m\u00eame titre que des donn\u00e9es bancaires, on s'engage \u00e0 prot\u00e9ger tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:31 > 0:12:43) [93%] : \r\nFace \u00e0 l'\u00e9volution drastique des technologies, les astuces Des hackeurs ne laissent aucun r\u00e9pit aux h\u00f4pitaux pour y rem\u00e9dier, les experts en s\u00e9curit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9toffe d\u00e9sormais leurs activit\u00e9s dans le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:45 > 0:13:28) [87%] : \r\nOn conna\u00eet le nom du successeur de Patrick Aebischer, \u00e0 la t\u00eate de l'NPFL Martin fait early a \u00e9t\u00e9 choisi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prendre la t\u00eate de la Haute \u00e9cole le 1er janvier prochain neuch\u00e2telois 58 ans, form\u00e9 \u00e0 Stanford et Docteur de les PFL Martin fait early travaille depuis 1995 dans le domaine des syst\u00e8mes de communication, il a \u00e9galement enseign\u00e9 durant 10 ans aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Columbia et Berkley et Martin fait qui sera ce soir l'invit\u00e9 du 19 30 les f\u00eates de Gen\u00e8ve change de format et dureront 10 jours d\u00e9sormais, au lieu de 25 la surface pour les forains sera r\u00e9duite, les stands revue avec un niveau plus qualitatif beaucoup d'changements qui bouleverse les habitudes \u00c9ric Jacquin \u00c9lisa casher au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:29 > 0:13:55) [87%] : \r\nFestival, c'est le nom qui seraient utilis\u00e9 en parall\u00e8le aux f\u00eates de Gen\u00e8ve pour promouvoir l'\u00e9v\u00e9nement, une volont\u00e9 de voir plus grand, plus moderne, bref diff\u00e9remment car le changement est au coeur de la prochaine \u00e9dition qui passe de 25 \u00e0 10 jours Exit les man\u00e8ges au bord de l'eau, la promenade sera conserv\u00e9e pour les passants, la sc\u00e8ne des clubs qui accueillaient des concerts sera d\u00e9plac\u00e9 et revu avec des Didier \u00e0 la place le nouveau concept qui n'est pas encore abouti, se veut plus qualitatif pour r\u00e9pondre \u00e0 certains objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:11) [90%] : \r\nLe 1er enjeu c'est de garder une image d'un total autofinancement cet \u00e9v\u00e9nement se fait sans apport financier de l'\u00c9tat ou de la ville, donc c'est \u00e7a qui est le plus important, le 2\u00e8me enjeu, c'est de r\u00e9duire les nuisances et puis troisi\u00e8mement je quitte valoriser cette rade qui est la plus belle radio ondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:11 > 0:14:21) [89%] : \r\nMais l'\u00e9volution n'est pas toujours facile \u00e0 accepter les surfaces globale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite, ce qui f\u00e2che, notamment les forains, autre point d'inqui\u00e9tude, c'est le changement \u00e0 la t\u00eate des feux, le point d'orgue des f\u00eates de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:45) [87%] : \r\nLes f\u00eates attire beaucoup de passion et c'est : c'est bien, c'est la preuve que beaucoup de gens sont int\u00e9ress\u00e9s passionn\u00e9, il y a beaucoup d'\u00e9motionnel et nous nous devons raison garder et rester les pieds sur terre, pour ce qui est des grands feux il y aura une \u00e9volution, mais le le le le l'\u00e9v\u00e9nement par lui- m\u00eame va \u00eatre dans des dimensions similaires aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, mais avec une \u00e9volution artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:45 > 0:14:55) [91%] : \r\nAvec 1,2 1000000 de visiteurs par ann\u00e9e, c'est la plus grande f\u00eate en Suisse et le comit\u00e9 ambitionne de rester \u00e0 ce niveau, malgr\u00e9 la dur\u00e9e plus courte, et peut-\u00eatre aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'enveloppe budg\u00e9taire qui, elle, est revue \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:55 > 0:14:56) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:56 > 0:15:01) [97%] : \r\n\u00e0 Fribourg, ce nouveau rebondissement dans l'affaire de la paroisse Christeroi son pr\u00e9sident Laurent parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:01 > 0:15:15) [94%] : \r\nSert annonce qu'il d\u00e9missionne de son poste de conseiller juridique \u00e0 l'administration cantonale, le haut fonctionnaire est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir puis\u00e9 dans la caisse de la paroisse, entre 50000 et 100000 francs pour son usage personnel, une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour abus de confiance et toujours en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:17 > 0:15:26) [93%] : \r\nEt on ouvre une page sport avec vous Pascal Thurnherr bonjour, on va commencer avec du hockey sur glace Lausanne n'a pas jou\u00e9 hier soir mais Lausanne a pass\u00e9 une plut\u00f4t une mauvaise soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:15:40) [96%] : \r\nOui, parce que les adversaires Directs du LHC ont gagn\u00e9 hier soir et du coup, le LHC passe sous la barre alors qu'il ne reste que 2 matches \u00e0 disputer pour les Play-offs \u00e7a rigole pour Kloten \u00e7a rigole aussi pour berner les Bernois qui ont r\u00e9ussi la grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:16:23) [87%] : \r\nPerformance de la soir\u00e9e en battant Gen\u00e8veServette 4 1 avec, on le voit ici le 3 \u00e0 1 r\u00e9ussi par Cory, hier, du coup le public bernois retrouve un peu de fiert\u00e9, d'autant que, quelques secondes plus tard, c'est 4 \u00e0 1 par Martine plus le v\u00e9t\u00e9ran bernois qui se retrouve au meilleur moment, auteur d'un doubl\u00e9 d\u00e9cisif hier soir, mais cette victoire n'arrache m\u00eame pas un sourire au patron du CP Berne Marc L\u00fcthi que l'Automne, de son c\u00f4t\u00e9 s'est arrach\u00e9 hier soir pour aller chercher les 3 points \u00e0 l'image de ce 3 \u00e0 0 sign\u00e9 Danny sur le Stein mais les Aviateurs s'impose finalement 5 4 vraiment au bout du bout du suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:23 > 0:16:51) [89%] : \r\n\u00e7a alors ces victoires au de de Kloten et de Berne, on va le voir au classement chamboule un petit peu la donne en ce qui concerne la lutte pour la barre Lausanne et Ambri qui se retrouve sous cette fameuse barre \u00e0 la 9\u00e8me et la 10\u00e8me place Berne et que l'Automne respectivement 8\u00e8me et 7\u00e8me d\u00e9sormais, il reste, je l'ai dit 2 matches \u00e0 disputer vendredi et samedi et vendredi soir, notamment un certain Berne Lausanne : malheur au vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:51 > 0:16:56) [81%] : \r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0, c'\u00e9tait pour le hockey sur glace ou de \u00e0 pr\u00e9sent il y avait une grosse soir\u00e9e de Ligue des champions aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:56 > 0:17:09) [94%] : \r\nMais hier soir, le FC Barcelone ne s'est pas laiss\u00e9 pi\u00e9ger par Arsenal, gr\u00e2ce \u00e0 un Lionel Messi \u00e9tincelant et puis le 2\u00e8me match entre la Juventus et le Bayern a \u00e9t\u00e9 tout simplement splendide c'est Pierre-Alain Dupuis qui nous raconte cette soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:10 > 0:18:40) [85%] : \r\nBelle soir\u00e9e il europ\u00e9enne Arsenal avec pr\u00e8s de 60000 spectateurs pour la venue de Barcelone, les Anglais auraient d\u00fb ouvrir la marque sur ce Tir d'Oxlade-Chamberlain mais il tire, on va le revoir au ralenti, directement sur le gardien Andr\u00e9 c'est toujours 0 \u00e0 0 arsenal menace Barcelone mais \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame Bar\u00e7a qui gagne, voici cette action de rupture avec bien \u00e9videmment \u00e0 la conclusion, Lionel Messi 1 \u00e0 0, c'\u00e9tait la 71\u00e8me minute bien seul Messi pour facilement ouvrir la marque quelques instants plus tard, Lionel Messi va \u00eatre bouscul\u00e9 l'arbitre n'h\u00e9site pas \u00e0 ces penalties, l'occasion pour Messi d'inscrire le 2 \u00e0 0 finale, la qualification est quasiment acquise pour Barcelone, Rama tient tant c'est magnifique \u00e0 Turin entre Bayern en rouge \u00e0 la Juventus de Turin aura \u00e0 0 avant la mi- temps par M\u00fcller 43\u00e8me minute puis Robin ne va doubler la mise en retire magnifique, un beau but, peut-\u00eatre le plus beau de la soir\u00e9e, hier soir, on le revoie bouffonne et battu ne peut rien faire mais Juventus a du caract\u00e8re, du vin, tout cela revenir dit bah l\u00e0 \u00e0 la 63\u00e8me minute un \u00e0 2 et \u00e0 l'arrach\u00e9 \u00e0 la 76\u00e8me minute \u00e9galise, score final 2 \u00e0 2 suspense avant le match retour dans 15 jours \u00e0 M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:41 > 0:18:47) [86%] : \r\nC'\u00e9tait la Ligue des champions et puis ce soir, il \u00e0 l'Europa Ligue le FC Sion doit r\u00e9side r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit ce soir au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:47 > 0:18:54) [78%] : \r\nOui, le probl\u00e8me c'est que jeudi dernier, le FC Sion 7 inclin\u00e9 \u00e0 domicile 1 face \u00e0 la hausse et Braga les pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:54 > 0:19:16) [90%] : \r\nBill FC Braga lors du match aller, donc de ces 16\u00e8me de finale de cession qui n'est pas vraiment en confiance et du coup son sa d\u00e9fense et particuli\u00e8rement perm\u00e9able, on voit ici sur le, sur le 1 \u00e0 0 et puis il y a aussi le 2\u00e8me but de Braga en fin de match qui fait vraiment tr\u00e8s mal, alors oui, le FC Sion a \u00e9galement marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:19 > 0:19:28) [89%] : \r\nC'est le but de l'espoir par par que l'invit\u00e9 mais pour remonter ce score de 2 1 ce soir les Valaisans doivent s'imposer par 2 buts d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:28 > 0:19:37) [89%] : \r\nL'\u00e9quipe de Christian Constantin surtout ce soir face \u00e0 ces d\u00e9fis impossibles qu'elle affectionne mais franchement le mot impossible la r\u00e9sonne particuli\u00e8rement fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:37 > 0:20:03) [87%] : \r\nBon alors, verdict tout \u00e0 l'heure, ce sera \u00e0 17 heures 45 sur RTS 2, coup d'envoi \u00e0 18 ans, merci beaucoup Pascal Thurnherr notre p\u00e9riple \u00e0 la d\u00e9couverte des coulisses des h\u00f4pitaux nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, il parcourent des kilom\u00e8tres de couloirs tous les jours, ce sont les transporteurs des hommes et des femmes charg\u00e9s d'acheminer les passions de leurs chambres salles d'examen au bloc op\u00e9ratoire, reportage Alexandre grosse Didier Charton Elsa 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:03 > 0:20:10) [71%] : \r\nOui, mais je vais vous devez pouvoir vraiment non, mais vous \u00e9tiez-vous ce faire, voil\u00e0 c'est fait c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:10 > 0:20:14) [93%] : \r\nDelphine Bernard et transporteuses aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve depuis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:14 > 0:20:18) [58%] : \r\nLev\u00e9e voil\u00e0 donc dans la vie, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:24) [98%] : \r\nChaque jour, elle parcourt le site hospitalier de long en large pour acheminer les patients un service \u00e0 un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:24 > 0:20:44) [76%] : \r\nOn a des journ\u00e9es o\u00f9 on n'arr\u00eate pas, on est tout le temps en mouvement et \u00e0 la fin de journ\u00e9e, vous savez, comme ces critiques oui et on peut faire de Toulouse ce seuil des vies d\u00e9chets les tubes de sang, une com\u00e9die sont en urgence pour les blocs ou dans les unit\u00e9s apr\u00e8s vous avez \u00e9cout\u00e9, car pour moi rigolo, c'est pas forc\u00e9ment des d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:45 > 0:20:57) [77%] : \r\nC'est sur son t\u00e9l\u00e9phone que Delphine Bernard re\u00e7oit ses missions actuelles au sein, quel changement passion pour l'en g\u00e9ologie Doppler en fonction des besoins des unit\u00e9s de soins Percival en janvier la sur la pour la Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:57 > 0:21:01) [85%] : \r\nD'accord, tr\u00e8s bien not\u00e9, d'accord, alors je vais donner \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:01 > 0:21:05) [88%] : \r\nLes 50 employ\u00e9es du service g\u00e8re entre 800 et 1000 transports par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:05 > 0:21:23) [87%] : \r\nIl y a des heures de pointe au d\u00e9marrage, surtout la journ\u00e9e c'est on remplit tous les blocs partir de 7 heures jusqu'\u00e0 8 heures et apr\u00e8s \u00e0 partir de mi- temps, les consultations \u00e0 l'h\u00f4pital commence les \u00e9cographie Les dermatologie l'ORL commence tout \u00e0 partir de 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:23 > 0:21:30) [96%] : \r\nEt le travail des transporteurs se poursuit en sous- sol une dizaine de kilom\u00e8tres de tunnel relient les diff\u00e9rents sites de l'h\u00f4pital cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:52) [83%] : \r\nAlors l\u00e0, on parle de l'h\u00f4pital pour aller bosser jour ces tunnels qui relient beau s\u00e9jour en maternit\u00e9 et la p\u00e9diatrie et puis le CMU voil\u00e0 on transportait patients par l\u00e0, \u00e7a \u00e9vite de les sortir, oui \u00e7a bouchonne d\u00e9j\u00e0 ce qui me pla\u00eet, c'est le contact avec les passions \u00e0 mon tour, c'est partager un moment avec eux de leur mont\u00e9e de morale et d'\u00eatre utile surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:52 > 0:22:00) [93%] : \r\nLes transporteurs Genevois sont form\u00e9s \u00e0 l'interne par l'h\u00f4pital, ils esp\u00e8rent la cr\u00e9ation \u00e0 terme d'une formation unifi\u00e9e pour toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:01 > 0:22:18) [87%] : \r\nC'est une facette m\u00e9connue d'Andy Warhol, que le mus\u00e9e des Beaux-Arts au Locle propose de d\u00e9couvrir, avant de devenir le roi du pop art tu et de d'\u00e9lever les bo\u00eetes de soupe comme Bell au rang d'ic\u00f4ne, le jeune graphiste am\u00e9ricain a r\u00e9alis\u00e9 de nombreux dessins au crayon et \u00e0 l'encre, d\u00e9couverte il y a Delbourg qui Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:19 > 0:22:41) [93%] : \r\nPortrait de la Star hollywoodienne Greta Garbo ou encore, apparition de la violence urbaine, tout l'art naissant du jeune Andy Warhol, nous sommes au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 le graphiste gagne sa vie comme illustrateur publicitaire \u00e0 New York, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il r\u00e9alise ses premiers dessins des d\u00e9calque du magazine Life, symbole de la culture de masse am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:41 > 0:22:54) [95%] : \r\nIl va s'occuper de la silhouette, il va vraiment choisir des d\u00e9tails de ces images, il y a vraiment une id\u00e9e de chercher une iconographie et m\u00eame \u00e0 caract\u00e8re \u00e9conomique de certaines de ses figures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:54 > 0:23:01) [85%] : \r\nParmi ces visages en tous genres, beaucoup de portraits masculins Andy Warhol \u00e0 20 ans, il d\u00e9couvre son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:01 > 0:23:16) [82%] : \r\nOn voit le libell\u00e9 petit coeur qui d\u00e9corent la chemise de ce personnage, donc il y a quelque chose de presque adolescent, aussi bien dans la dans la mani\u00e8re dont ces messages d'amour sans donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:16 > 0:23:27) [88%] : \r\nUne centaine de ses dessins in\u00e9dits sont expos\u00e9es ici au Locle le fruit d'une d\u00e9couverte miraculeuse faites il y a 5 ans par ce collectionneur allemand, dont la Fondation Warhol \u00e0 New-York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:28 > 0:23:49) [83%] : \r\nCe match Real pass\u00e9 que de mat\u00e9riel qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 la mort de Hamdi a \u00e9t\u00e9 r\u00e9parti, il y a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, il ne savait pas quoi en faire, \u00e0 la Fondation Warhol il y avait une armoire sur laquelle il \u00e9tait marqu\u00e9 archives ce n'\u00e9tait destin\u00e9, oui \u00e0 la vente li\u00e9e au mus\u00e9e et durant 20 ans, ils ne l'ont pas ouverte jusqu'\u00e0 ce que cet idiot d'Allemands arrivent d\u00f4me dor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:49 > 0:23:57) [88%] : \r\nChaque rame, des dessins exhum\u00e9s, t\u00e9moin de la machine Warhol en train de se mettre en place les pr\u00e9mices du roi du pop art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:57 > 0:24:13) [87%] : \r\nLes visages int\u00e9resse beaucoup et Andy Warhol au moment il va d\u00e9couvrir le Polaro\u00efd, dans les ann\u00e9es 60 il va faire \u00e9norm\u00e9ment portrait et finalement c'est comme si le descend va \u00eatre remplac\u00e9e par l'appareil Polaro\u00efd, un peu plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:13 > 0:24:22) [92%] : \r\nAujourd'hui pr\u00e8s de 30 ans apr\u00e8s sa mort, l'artiste am\u00e9ricain fascine toujours ses premiers dessins sont \u00e0 voir jusqu'\u00e0 la fin du mois de mai, au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:23 > 0:24:40) [91%] : \r\nEt on revient aujourd'hui sur le virus Zika dans notre rendez- vous sant\u00e9 voil\u00e0 presque en moi que l'OMS a d\u00e9clar\u00e9 urgence mondiale de sant\u00e9 publique, c'est seulement la 4\u00e8me \u00e9pid\u00e9mie que l'OMS qualifie ainsi la 3\u00e8me set \u00eatre Ebola, il y a quelques mois, Daniel Schick et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de prendre un peu de la hauteur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:40 > 0:25:09) [86%] : \r\nOui, c'est n\u00e9cessaire de prendre petit peu de hauteur pour comprendre justement comment ce ce virus se propage au niveau mondial et surtout pourquoi et c'est pour en parler avec vous, vous inviter sur ce plateau en fin d'Flahault, bonjour, bonjour, alors qu'on sait qu'aujourd'hui la propagation des virus et les changements climatiques sont vraiment li\u00e9s les uns aux autres, vous travaillez sur le sujet parce que vous \u00eates directeur de l'institut de sant\u00e9 globale, la facult\u00e9 de m\u00e9decine, diversit\u00e9 de Gen\u00e8ve, comment, comment sont l'influence des changements climatiques sur notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:09 > 0:26:14) [89%] : \r\nAlors il y en a de plusieurs types hein d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre de fa\u00e7on tr\u00e8s imm\u00e9diate les les la canicule et les, les, ces vagues de chaleur que nous observons l'\u00e9t\u00e9 sous nos latitudes, sont de plus en plus fr\u00e9quentes et sont aujourd'hui, je pense qu'il y a un grand consensus dans la communaut\u00e9 des climatologues pour dire qu'ils sont tr\u00e8s li\u00e9s au changement climatique, or ces vagues de chaleur ont un impact Direct sur la sant\u00e9 des personnes les plus fragiles et les, les, les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es ou les les tout nourrisson alors les changements climatiques ont probablement et on on va le voir des des effets sur la sant\u00e9 \u00e0 plusieurs niveaux, sur les maladies transmissibles, on le voit pour Zika on en reparlera mais aussi sur d'autres maladies transmissibles, probablement m\u00eame sur la grippe de nos hivers \u00e9galement en fait sur d'autres \u00e9l\u00e9ments, par exemple, la, la pollution de l'air qui est aussi constitu\u00e9 par les les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 une r\u00e9percussion en mati\u00e8re de sant\u00e9 respiratoire dans nos villes, on respire de moins en moins bien et les changements climatiques, ou en tout cas les causes de ces changements climatiques peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de ces ses effets sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:14 > 0:26:21) [93%] : \r\nAlors justement puisque c'est l'actualit\u00e9, ce qui vous int\u00e9resse et Zika, je vous propose de faire le point sur ce virus, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques jours qu'on vous en avait pas parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:21 > 0:26:22) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:22 > 0:26:39) [91%] : \r\nZika c'est aujourd'hui un 1000000 et demi de cas suspect\u00e9s au Br\u00e9sil, c'est le pays le plus touch\u00e9 d'Am\u00e9rique latine, viennent ensuite la Colombie et le Salvador, m\u00eame si une trentaine de pays sont touch\u00e9s aujourd'hui dans le monde par le virus, les pies d\u00e9mis explose, surtout en Am\u00e9rique latine et en Am\u00e9rique centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:40 > 0:27:16) [89%] : \r\nOn sait que le virus est transmis principalement par piq\u00fbres de moustiques pas n'importe lesquels, le moustique et DES albopictus qu'on appelle moustiques-tigres et de Moustic et DS ces moustiques transmettent aussi des maladies comme la dengue le chicon Konya o\u00f9 la fi\u00e8vre jaune, la femme enceinte peut le transmettre \u00e0 son enfant et on suspecte une possible contamination par voie sanguine et sexuelle 80 pourcent de de personnes atteintes par le virus ne le remarque m\u00eame pas les sympt\u00f4mes quand ils existent, ressemblent \u00e0 ceux de la grippe ou aux t\u00eates et courbatures d'\u00e9ruptions cutan\u00e9es, conjonctivites ou des mains et des pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:17 > 0:27:34) [93%] : \r\nCe sont les complications qui font peur, d'une part, les femmes enceintes atteintes par le virus peuvent donner naissance \u00e0 des enfants atteints de micro- c\u00e9phal\u00e9es, ce qui provoque des troupes du d\u00e9veloppement du cerveau, d'autre part la survenue du syndrome de Guillain-Barr\u00e9, une maladie neurologique potentiellement grave inqui\u00e8te aussi le monde m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:35 > 0:27:43) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, aucun traitement contre le virus n'a encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, reste la pr\u00e9vention et la destruction des larves de moustiques \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:43 > 0:27:44) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:44 > 0:27:48) [90%] : \r\nUn professeur est-ce qu'on sait aujourd'hui pourquoi ce virus se propage aussi rapidement en Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:49 > 0:29:12) [86%] : \r\nAlors c'est virus l\u00e0 se propage rapidement de toute fa\u00e7on, on l'a vu pour la dingue qu'on a vu pour le chikungunya, on avait vu pour Ebola, alors pourquoi en Am\u00e9rique latine, \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a plusieurs explications possibles, une des hypoth\u00e8ses aujourd'hui qui tient assez bien la route, les climatologues ont avanc\u00e9, c'est l'hypoth\u00e8se El Nino, vous vous connaissez peut-\u00eatre cette oscillation climatique, elle est, elle n'est pas li\u00e9 au changement climatique, mais probablement le changement climatique, le d\u00e9r\u00e8glement climatique entra\u00eene que les ph\u00e9nom\u00e8nes El Nino, sont de plus en plus important, alors on on a une carte ainsi alors on pourrait comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne El Nino dans le fond, le ph\u00e9nom\u00e8ne El Nino la ici on est plut\u00f4t dans un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est normal, lorsqu'il y a pas une ligne o\u00f9 il y a des aliz\u00e9s qui sont tr\u00e8s puissants dans le le le Pacifique sud, on va dire entre le P\u00e9rou et Tahiti et ses ces aliz\u00e9s tr\u00e8s puissant entra\u00eene de l'eau froide et \u00e7a, c'est la p\u00e9riode normale ou voir la p\u00e9riode la ni \u00e0 le le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 Nyon, c'est le contraire, c'est lorsque les aliz\u00e9s se renverse dans l'autre sens, ou voire m\u00eame s'arr\u00eate et, \u00e0 ce moment-l\u00e0 tout ce tapis d'eaux chaudes, tropicales revient de Tahiti, vers le P\u00e9rou et entra\u00eene un d\u00e9r\u00e8glement un changement climatique majeur sur l'ensemble de la plan\u00e8te parce que le le Pacifique oc\u00e9an Pacifique, c'est la plus grande masse d'eau de la plan\u00e8te, donc quand vous avez un ph\u00e9nom\u00e8ne El Nino, vous allez avoir des r\u00e9percussions dans la Corne d'Afrique en Indon\u00e9sie opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:12 > 0:29:20) [88%] : \r\nHistoire voyez la Russie aura une carte qui va para\u00eetre sur les cons\u00e9quences justement avec des, des, des r\u00e9gions qui sont tout \u00e0 coup beaucoup plus s\u00e8che, l'armement oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:20 > 0:30:07) [86%] : \r\nCar elle est tr\u00e8s bien parce qu'elle montre que ces cons\u00e9quences ne sont pas les m\u00eames partout lorsqu'il y a de l'eau chaude pr\u00e8s du P\u00e9rou, h\u00e9 bien c'est en train de la pluie en d'une abondance depuis cette zone verte qui est pr\u00eat de toute la la la zone P\u00e9rou Mexique de de de l'Am\u00e9rique latine, au Br\u00e9sil, qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, \u00e0 cause de, de, de, du probl\u00e8me du Zika de cette \u00e9mergence du Zika au Br\u00e9sil, il y a une s\u00e9cheresse importante dans le Nord-Est du Br\u00e9sil et cette s\u00e9cheresse favorise la pullulation de ces moustiques qui s'appelle IDS \u00c9gypte I ou Had\u00e8s albopictus ici c'est plut\u00f4t et d'SPJ, petit au Br\u00e9sil parce que ces moustiques sont presque des moustiques domestique, c'est-\u00e0-dire qu'on les \u00e9l\u00e8ves dans des jarres d'eau qu'on va collecter, quand il y a une s\u00e9cheresse importante \u00e0 l'abri de sa case dehors et qui vont \u00eatre des g\u00eetes larvaires pour c'est le le le d\u00e9veloppement de ces mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:21) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire que, en observant tout \u00e7a, ces ph\u00e9nom\u00e8nes atmosph\u00e9riques, etc, et en regardant la la biodiversit\u00e9 aussi vous pouvez pr\u00e9voir les \u00e9pid\u00e9mies qu'est-ce que vous faites avec \u00e7a est-ce que vous transmettez vos donnez-vous \u00e0 l'OMS pour qu'ils puissent en faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:21 > 0:31:26) [90%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on commence vraiment, on a, on est \u00e0 l'aube, on va dire, on commence \u00e0 pr\u00e9voir ce type d'\u00e9pid\u00e9mie, personne n'\u00e9tait capable de dire qui allait avoir une \u00e9pid\u00e9mie de Zika de si grande ampleur au Br\u00e9sil cette cette ann\u00e9e en tout cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a d\u00e9marr\u00e9 vraiment \u00e0, au milieu de l'ann\u00e9e 2015, personne ne pouvait le pr\u00e9dire, mais on pouvait pr\u00e9dire que \u00e0 cause de ce ph\u00e9nom\u00e8ne El Nino qui lui \u00e9tait bien observables par les climatologues, on pouvait penser qu'il y aurait des maladies transmises par ce moustique Aedes petit si vous m'aviez demand\u00e9 probablement \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, j'aurais dit : il y a un risque que de la dingue surviennent la dingue et et transmise est un virus qui est transmis aussi par le m\u00eame type de moustique ou du chikungunya et d'ailleurs, aujourd'hui, il y a au Br\u00e9sil en ce moment beaucoup de 4 chikungunya et beaucoup de cas dingue en m\u00eame temps que cette \u00e9pid\u00e9mie d'IKEA, donc il est vrai que de plus en plus les scientifiques arrivent \u00e0 fournir aux organismes r\u00e9gulateurs comme l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, ce type de d'outils qui permettent de dire : attention, si on doit faire de la pr\u00e9vention si on doit faire de la lutte contre les moustiques, c'est \u00e0 cet endroit du globe en particulier qu'il faut le faire, parce qu'\u00e0 des risques parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:26 > 0:31:34) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine Flahault on doit d\u00e9j\u00e0 s'arr\u00eater l\u00e0 merci, \u00e7a nous a d\u00e9j\u00e0 ouvert des portes, et puis on va surveiller de pr\u00e8s tous ces virus, merci, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:35 > 0:31:39) [83%] : \r\nSujet j'ai \u00e9tonnant ce soir dans Couleurs locales qui a suivi le champion du monde de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:39 > 0:31:51) [79%] : \r\nPizza acrobatique, c'\u00e9tait pas il y a eu lieu hier soir dans le Jura bernois pour faire conna\u00eetre ses talents de jongleurs, il obtenait cette fois le titre supr\u00eame une discipline spectaculaire mais peu pratiqu\u00e9e en Suisse partage \u00e0 B\u00e9vilard ce soir \u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:53 > 0:32:00) [91%] : \r\nDans un instant, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Harris rejoint un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain avec plaisir midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:09 > 0:32:11) [72%] : \r\nLa suite de l'information un petit monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:24 > 0:32:46) [65%] : \r\nOui, oui, oui, oui, voil\u00e0 et alors pourquoi oui c'est oui moi point si vous pouvez, si l'on ne sait si l'on fait oui c'est certain aussi bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:46 > 0:32:53) [86%] : \r\nOn aurait pu parler de l'art, battant la m\u00e9ningite en Afrique oui point vaste sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:53 > 0:32:54) [60%] : \r\nEt ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:54 > 0:32:56) [90%] : \r\nAh oui, alors on peut faire une \u00e9mission compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:17 > 0:33:21) [88%] : \r\nBon, va, va rester \u00e0 la maison apr\u00e8s tout ce qui s'est dit pendant cette \u00e9dition de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:26 > 0:33:34) [83%] : \r\nNon, je n'ai rien, je suis confiant, Patrick non non non j'ai pas \u00e9t\u00e9 sage aujourd'hui ah oui voyou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:42 > 0:33:44) [96%] : \r\nOui, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:44 > 0:34:47) [79%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien, chasseur de mani\u00e8re bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:11 > 0:35:12) [69%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:20 > 0:37:56) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations continueront de circuler sur la Suisse ces prochaines 24 heures les am\u00e9liorations, ce devrait \u00eatre pour vendredi, ce matin, la couverture nuageuse augment\u00e9 un peu plus vite que pr\u00e9vu sur l'ouest, nous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avant de cette perturbation, il s'agit d'un front chaud une entra\u00een\u00e9s par les courants du sud- ouest, il va nous amener ses premi\u00e8res pr\u00e9cipitations cet apr\u00e8s- midi et demain tout ce flux perturb\u00e9 continuera de circuler sur l'autel, mais cette fois, elle devrait s'accompagner d'air plus froid, ce qui va faire baisser les temp\u00e9ratures et la limite des chutes de neige cet apr\u00e8s- midi, le ciel restera nuageux sur l'ouest, mais peu \u00e0 peu les pr\u00e9cipitations vont faire leur apparition, elles toucheront d'abord le Jura Vaudois le bassin l\u00e9manique ouest du Plateau ou bien encore le Chablais, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais attention la limite des chutes de neige sera assez variable d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, elle devrait osciller entre 600 et 1100 m\u00e8tres laisse de la Suisse, les Grisons ou bien encore le Tessin devrait normalement rester au sec jusqu'en fin de journ\u00e9e, mais en soir\u00e9e bien notre perturbation va progresser et les pr\u00e9cipitations devraient arriver en toutes r\u00e9gions, elles resteront faibles, mais une fois de plus, la limite des chutes de neige sera assez variable d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre comprise encore entre 600 et 1000 100 m\u00e8tres pour les temp\u00e9ratures les valeurs seront proches des normales saisonni\u00e8res, on devrait atteindre les 6 \u00e0 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi au nord 14 au Tessin, il fera 3000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres quant au vent, ils seront de secteur ouest sud- ouest ces vents vont se renforcer en montagne, mais ils resteront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine pendant la journ\u00e9e de jeudi, les perturbations continueront de circuler la grisaille en toutes r\u00e9gions en d\u00e9but de journ\u00e9e, avec des pr\u00e9cipitations qui seront mod\u00e9r\u00e9es au nord, un peu plus soutenu le long des Pr\u00e9alpes par fait barrage sur le Tessin la les pr\u00e9cipitations devraient diminuer au fil des heures quant \u00e0 la limite des chutes de neige, elle se situera dans un 1er temps vers 1100 m\u00e8tres et puis elle s'abaissera peu \u00e0 peu vers 800 m\u00e8tres vers la mi- journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi toujours para\u00eet fait barrage quelques \u00e9claircies pourront se produire tout au sud l\u00e0 le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec au nord des \u00e9claircies pourront \u00e9galement se d\u00e9velopper mais plut\u00f4t sur l'ouest du Plateau ou bien autour du \u00e9l\u00e9ment toujours entre 2 averses, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, nous serons dans l'air plus froid et la limite des chutes de neige pourra ses jusque vers 600 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera un petit peu comme aujourd'hui l'apr\u00e8s- midi, ou plut\u00f4t au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait pas d\u00e9passer les 6 \u00e0 7 degr\u00e9s au nord, il fera quand m\u00eame 10 au Tessin 2000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront de secteur ouest sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 en montagne m\u00eame localement forts en d\u00e9but de journ\u00e9e, ils tourneront au nord- ouest l'apr\u00e8s- midi avec une tendance au joueur en entre la r\u00e9gion 3, laquelle Bassan magnifique, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve toute une histoire tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:08 > 0:38:14) [70%] : \r\nOui, moi, pour moi, a parl\u00e9 \u00e0 l'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-24T12:29:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498017", "durationSec": 84, "title": "FRIGO ZIKA TANIA 02_RTS000000741367", "excerpt": "Preprod faisant le point sur le virus Zika et sa propagation notamment en Am\u00e9rique du Sud.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["ZIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498018", "durationSec": 84, "title": "MI BELGIQUE FRONTIERE_RTS000000741487", "excerpt": "En match aller des 8e de finale de la Ligue des Champions de football 2015-2016, le FC Barcelone s'est impos\u00e9 \u00e0 Londres 2 buts \u00e0 0 face \u00e0 Arsenal tandis que la Juventus de Turin faisait match nul contre le Bayern de Munich 2 buts partout.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498019", "durationSec": 93, "title": "MI CHAMPIONS LEAGUE_RTS000000741438", "excerpt": "Le domaine de la sant\u00e9 et les h\u00f4pitaux sont la cible de nombreuse cyberattaque part des hacker qui cherchent \u00e0 bloquer le syst\u00e8me informatique, \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger des informations sensibles ou \u00e0 trouver des informations sur des patients ou des factures d'assurances. Les experts en s\u00e9curit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse d\u00e9veloppent leur strat\u00e9gie de protection des donn\u00e9es pour l'\u00e9tendre au domaine de la sant\u00e9 et am\u00e9liorer le s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "JUVENTUS DE TURIN", "BAYERN MUNICH"], "sequenceIds": ["1499558", "1499559"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498020", "durationSec": 24, "title": "MI CRASH AVION NEPAL 2_RTS000000741457", "excerpt": "La conservatrice du mus\u00e9e des beaux-arts du Locle Nathalie Herschdorfer et le collectionneur allemand et galeriste Daniel Blau pr\u00e9sentent l'exposition de dessins au crayon et \u00e0 l'encre de l'artiste et graphiste am\u00e9ricain Andy Wahrol. Ces premi\u00e8res oeuvres sont pr\u00e9sent\u00e9 au mus\u00e9e des beaux-arts du Locle."}, {"internalArchiveId": "AA1602498021", "durationSec": 132, "title": "MI CYBERATTAQUES_RTS000000741428", "excerpt": "Le producteur ex\u00e9cutif F\u00eates de Gen\u00e8ve Emmanuel Mongon et le pr\u00e9sident Fondation Gen\u00e8ve Tourisme et Congr\u00e8s Paul Muller pr\u00e9sentent le nouveau format des f\u00eates de Gen\u00e8ve. Les f\u00eates se d\u00e9rouleront sur 10 jours au lieu de 25 et auront comme 2e patronyme Geneva Lake Festival.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "VIRUS INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1498329"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498022", "durationSec": 29, "title": "MI EPFL_RTS000000741562", "excerpt": "Gen\u00e8ve Servette HC a \u00e9t\u00e9 battu par CP Berne 4 buts \u00e0 1 tandis que les Kloten Flyers battaient le HC Lugano 5 buts \u00e0 4 en championnat suisse de hockey sur glace LNA."}, {"internalArchiveId": "AA1602498023", "durationSec": 125, "title": "MI EXPO WARHOL_RTS000000741464", "excerpt": "La profession de transporteur est indispensable au bon fonctionnement de l'H\u00f4pital universitaire genevois (HUG). Les transporteurs acheminent les patients d'un endroit \u00e0 l'autre de l'h\u00f4pital en fonction du besoin des services et selon un horaire pr\u00e9cis.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "PEINTURE"], "thematicPersons": ["WARHOL, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498024", "durationSec": 89, "title": "MI FETES DE GE_RTS000000741545", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTES DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498025", "durationSec": 35, "title": "MI FOOTBALL BRAGA SION_RTS000000741378"}, {"internalArchiveId": "AA1602498026", "durationSec": 52, "title": "MI HOCKEY_RTS000000741456", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498027", "durationSec": 118, "title": "MI MAG TRANSPORTEURS HOPITAL_RTS000000741335", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498028", "durationSec": 79, "title": "MI NEVADA CAUCUS REPUBLICAIN_RTS000000741527", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498029", "durationSec": 31, "title": "MI PC PASSER DEMISSION V2_RTS000000741499"}, {"internalArchiveId": "AA1602498030", "durationSec": 103, "title": "MI RAPPORT AMNESTY_RTS000000741543", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498119", "summary": "Plateau : Itw de Manon Schick, directrice Amnesty International Suisse.", "id": "1498238", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SCHICK, MANON"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498124", "summary": "Plateau : Itw d'Antoine Flahault, directeur de l'institut de sant\u00e9 globale UNIGE.", "id": "1498243", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498210", "summary": "Main anonyme \u00e9crivant sur un clavier. Chiffres verts d\u00e9filant \u00e0 l'\u00e9cran d'un ordinateur. Ordinateurs et c\u00e2bles informatiques dans la p\u00e9nombre. Itw de Martin Darms, ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique. Itw d'Ivan Buetler, compass security. Itw de Markus Gautschi, pr\u00e9sident de l'association des directeurs d'h\u00f4pitaux. Salle de radiographie et \u00e9cran pr\u00e9sentant des scanners de patients.", "id": "1498329", "visualThemes": ["MAIN", "ORDINATEUR", "CLAVIER", "C\u00c2BLE DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499462", "summary": "Arsenal Stadium : but de Lionel Messi footballeur du FC Barcelone. Faute sur Lionel Messi \u00e0 la 73e minute. But sur penalty marqu\u00e9 par Lionel Messi.", "id": "1499558", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL"], "visualCorporations": ["ARSENAL", "FC BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499463", "summary": "But de Thomas Mueller pour Bayern Munich. \nBut d'Arjen Robben pour Bayern Munich, battant le gardien turinois Gianluigi Buffon.\nBut de Paulo Dybala pour la Juventus Turin.\nBut de Stefano Sturato pour la Juventus.", "id": "1499559", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["TURIN"], "visualPersons": ["ROBBEN, ARJEN"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH", "JUVENTUS DE TURIN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642680", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023814", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1496656", "internalArchiveId": "AA1602496537", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1822, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7522576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7522585.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Suisse: le prix des m\u00e9dicaments ne baissera pas", "La Belgique r\u00e9tablit ses contr\u00f4les aux fronti\u00e8res fran\u00e7aises", "La FIFA doit effectuer de grandes r\u00e9formes", "Amnesty International estime que les initiatives UDC ne respectent pas les droits de l\u2019homme", "Entretien avec Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL", "L'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant est une habitude difficile \u00e0 perdre", "La fourrure synth\u00e9tique fait le bonheur des stylistes", "Martin Vetterli est nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'EPFL", "Un logiciel permet aux agriculteurs de recenser leurs ressources", "Belgique / Fronti\u00e8res: les explications de Thi Diem Quach, \u00e0 Bruxelles", "Football / Europa League: Sion n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier face \u00e0 Braga", "JU: des classes \u00e0 degr\u00e9s multiples pourront r\u00e9appara\u00eetre", "Un radar d\u00e9tecte les avalanches au moment o\u00f9 elles se d\u00e9clenchent", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le r\u00e9examen des tarifs des m\u00e9dicaments jusqu'en 2017.", "Cette mesure est surprenante puisqu'elle touche l\u00e0 un pays pionnier de la libre circulation europ\u00e9enne.", "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de corruption et une omnipotence de ses pr\u00e9sidents, l'organisation est contrainte de se restructurer.", "Pour les uns, l'organisation est dans son r\u00f4le, pour les autres, elle s'engage sur un terrain qui n'est pas le sien.", "En direct de Lausanne.", "Si les pr\u00e9ventions sont nombreuses, les sanctions restent floues malgr\u00e9 le fait que cette pratique augmente les risques d'accident.", "Ce mat\u00e9riel est aujourd'hui clairement assum\u00e9 tandis que la vraie fourrure a d\u00e9sormais plus de mal \u00e0 \u00eatre vendue.", "Actuellement professeur ordinaire, il succ\u00e9dera \u00e0 Patrick Aebischer d\u00e8s le 1er janvier 2017.", "Cet outil informatique enregistre tous les types de cultures,d'\u00e9levages ou de contributions \u00e9cologiques.", "Malgr\u00e9 les deux buts inscrits au match retour, le FC Sion n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur sur l'ensemble des deux rencontres.", "L'enjeu, en faisant cohabiter ces \u00e9l\u00e8ves de degr\u00e9s diff\u00e9rents, est de maintenir les \u00e9coles dans certains petits villages.", "Ce syst\u00e8me permet d\u00e8s lors d'\u00e9viter que des skieurs ou autres randonneurs ne restent sous une zone dangereuse."], "variantIds": ["ece-7406718", "ece-7406720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:30:09Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:16:01\r\n...\r\n\r\n19:30:16:06  19:30:18:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:03  19:30:22:11\r\n    Le prix de nos m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:27:08\r\n      Le r\u00e9examen des tarifs\r\n    est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:32:18\r\n        Amnesty s'en prend \r\n        aux initiatives UDC\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:38:17\r\n        et se montre s\u00e9v\u00e8re\r\n    sur la situation en Suisse.\r\n\r\n19:30:39:19  19:30:44:08\r\n         Martin Vetterli\r\n     succ\u00e9dera \u00e0 P.Aebischer.\r\n\r\n19:30:44:12  19:30:49:09\r\n    Sera-t-il aussi comp\u00e9titif\r\net ouvert au monde de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n19:30:50:08  19:30:55:01\r\n    Il nous le dira en direct.\r\n\r\n19:30:55:13  19:30:58:03\r\n   Si vous t\u00e9l\u00e9phonez au volant,\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:02:12\r\n      vous vous reconna\u00eetrez\r\n    dans l'\u00e9tude qu'on va voir.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:08:07\r\n 3'500 conducteurs ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:14:10\r\n      Puis la fausse fourrure\r\n        est tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:19\r\n     Les cr\u00e9ateurs l'emploient\r\n       de mani\u00e8re inventive.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:23:07\r\nChaque centime a des effets \u00e9normes\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:26:10\r\n           \u00e0 l'\u00e9chelle\r\n  de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:30:18\r\n      Le prix des m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:18\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend\r\nl'examen des tarifs jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:38:11\r\n  -Les m\u00e9dicaments sous brevet\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:41:18\r\n           rembours\u00e9s\r\npar l'assurance-maladie de base;\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:15\r\n     chaque ann\u00e9e, leurs prix\r\nsont compar\u00e9s \u00e0 ceux de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:50:08\r\n      600 mios d'\u00e9conomies\r\n   ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:50:12  19:31:56:09\r\n    Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na tranch\u00e9 en faveur des pharmas.\r\n\r\n19:31:56:22  19:31:58:08\r\n       -Le tribunal nous dit\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:00:08\r\n    qu'il ne faut pas regarder\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:04:06\r\n     que les prix, mais aussi\r\n      l'effet du m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:32:04:16  19:32:07:09\r\n-Cons\u00e9quence: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:11:20\r\n        suspend l'examen\r\n    des tarifs jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:15:12\r\n Les assur\u00e9s vont le ressentir.\r\n\r\n19:32:16:20  19:32:18:11\r\n     -Nous souhaitions baisser\r\n\r\n19:32:18:16  19:32:20:10\r\n     les prix des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:23:02\r\n   \u00e0 hauteur de 100 mios de frs.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:26:12\r\n        On devra repousser\r\n      ces \u00e9conomies en 2017.\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:31:07\r\n      Nous devons respecter\r\n la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:37:04\r\n      -Pour Monsieur Prix,\r\n c'est une victoire des pharmas.\r\n\r\n19:32:38:16  19:32:41:02\r\n -Le syst\u00e8me favorise les pharmas\r\n\r\n19:32:41:07  19:32:43:20\r\nparce qu'avec le droit de recours,\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:47:10\r\n      ils ont la possibilit\u00e9\r\n      de diriger le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:32:47:14  19:32:52:18\r\n C'est pour \u00e7a qu'il faut donner un\r\ndroit de recours aux caisses maladie,\r\n\r\n19:32:52:23  19:33:00:11\r\n  afin de trouver des compromis \r\n qui tiennent compte des assur\u00e9s.\r\n\r\n19:33:00:21  19:33:04:11\r\n   -Les pharmas ont fait part\r\n     de leur satisfaction.\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:08:07\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    vise d\u00e9j\u00e0 les g\u00e9n\u00e9riques,\r\n\r\n19:33:08:11  19:33:11:04\r\n deux fois plus chers en Suisse.\r\n\r\n19:33:12:16  19:33:16:22\r\n   -Amnesty s'en prend \u00e0 l'UDC \r\n   et publie son rapport annuel\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:18:12\r\n        qui tombe \u00e0 4 jours\r\n\r\n19:33:18:17  19:33:22:10\r\n   de la votation sur le renvoi\r\n     des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:26:15\r\n     Amnesty d\u00e9nonce ce texte\r\n et d'autres initiatives de l'UDC.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:30:23\r\n          Pour les uns,\r\n    Amnesty est dans son r\u00f4le,\r\n\r\n19:33:31:04  19:33:34:18\r\n         pour les autres,\r\n elle d\u00e9rape de mani\u00e8re partisane.\r\n\r\n19:33:36:14  19:33:41:23\r\n    -Hasard du calendrier, c'est\r\naujourd'hui qu'Amnesty International\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:46:12\r\n   se prononce sur l'\u00e9tat des\r\ndroits de l'homme dans le monde.\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:54:04\r\n    Et en Suisse, l'UDC est\r\n  au premier rang des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:15  19:33:56:12\r\n   -L'UDC utilise une rh\u00e9torique\r\n\r\n19:33:56:17  19:33:58:14\r\n   pr\u00e9sentant les droits humains\r\n\r\n19:33:58:19  19:34:03:08\r\ncomme un \u00e9l\u00e9ment \u00e9tranger alors que\r\n ce sont des droits fondamentaux,\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:07:20\r\n inscrits dans notre Constitution\r\n et dans la Convention europ\u00e9enne\r\n\r\n19:34:08:01  19:34:10:21\r\n       des droits de l'homme\r\n    dont la Suisse fait partie.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:13:08\r\n -Une autre initiative de l'UDC\r\n\r\n19:34:13:12  19:34:17:04\r\naimerait d'ailleurs se d\u00e9barrasser\r\n       des juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:34:17:09  19:34:21:11\r\n      Pour l'UDC, ce projet\r\n est conforme \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:23:15\r\n         -C'est ridicule.\r\n\r\n19:34:23:20  19:34:25:16\r\n     La cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Amnesty\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:02\r\n  tient au fait qu'elle d\u00e9nonce\r\nla torture l\u00e0 o\u00f9 elle se pratique.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:32:16\r\n Et elle utilise cette cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:34:32:21  19:34:36:09\r\n        pour la retourner\r\n  contre un peuple d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:39:05\r\n    Cela d\u00e9cr\u00e9dibilise Amnesty.\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:44:02\r\n-La d\u00e9mocratie est compos\u00e9e du peuple\r\n\r\n19:34:44:07  19:34:46:11\r\n     mais aussi du Parlement,\r\n\r\n19:34:46:15  19:34:50:14\r\nde la justice et de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:56:17\r\n       -Un d\u00e9saccord sur\r\n   une question fondamentale.\r\n\r\n19:34:56:22  19:34:59:01\r\nQui, en Suisse, a le dernier mot\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:01:14\r\n         quand il s'agit\r\n     des droits de l'homme ?\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:05:15\r\n       -Un groupe d'experts\r\n   se penchera sur la livraison\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:10:13\r\nde nouveaux appareils d\u00e8s 2020 pour\r\nremplacer les Tigers et les F/A-18.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:13:20\r\n   Le d\u00e9partement de G.Parmelin\r\n        relance le dossier\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:15:18\r\n    apr\u00e8s le refus des Gripen.\r\n\r\n19:35:17:00  19:35:21:11\r\nLa Belgique a r\u00e9tabli les contr\u00f4les\r\n  aux fronti\u00e8res avec la France.\r\n\r\n19:35:21:16  19:35:25:14\r\nIl ne s'agit pas de r\u00e9cents arriv\u00e9s\r\n     dans l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:29:06\r\n     mais du coeur historique\r\n    de l'Europe communautaire.\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:31:19\r\nLa d\u00e9rogation \u00e0 Schengen est caus\u00e9e\r\n\r\n19:35:32:00  19:35:34:14\r\n          par la crainte\r\n     d'un afflux de migrants.\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:40:01\r\n      -La Belgique r\u00e9tablit\r\n les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:35:40:06  19:35:44:19\r\n    d\u00e9ployant de grands moyens:\r\n300 hommes pour traquer les migrants\r\n\r\n19:35:45:00  19:35:50:21\r\n arrivant par la route et r\u00eavant\r\n de rallier la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:35:51:02  19:35:58:11\r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s iraniens sont aussit\u00f4t\r\nexpuls\u00e9s \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 Calais.\r\n\r\n19:35:58:22  19:36:02:03\r\n    -Je veux aller en Belgique,\r\n          j'y arriverai.\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:06:06\r\n      Je vais essayer encore.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:09:03\r\nLa Belgique, puis la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:36:09:14  19:36:14:09\r\n-Le gouvernement justifie la mesure\r\n    pour pr\u00e9server la Belgique\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:18:11\r\n  de l'incapacit\u00e9 de la France\r\n    et de la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:21:07\r\n \u00e0 g\u00e9rer la \"Jungle de Calais\".\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:24:08\r\n   -On observe d\u00e9j\u00e0 un mouvement\r\n\r\n19:36:24:12  19:36:27:02\r\n      de migrants de transit.\r\n\r\n19:36:27:07  19:36:31:07\r\nHier, on a intercept\u00e9 32 personnes.\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:10\r\n     Le mouvement a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:41:08\r\n   Le potentiel qui peut venir,\r\n ce sont des milliers de migrants.\r\n\r\n19:36:41:18  19:36:44:16\r\n-Des r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en Belgique,\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:51:00\r\n qui redoute un nouvel afflux de \r\nmigrants fuyant l'enfer de Calais.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:54:22\r\n       -Nous sommes inquiets\r\n\r\n19:36:55:03  19:36:57:19\r\nde la fermeture du camp de Calais.\r\n\r\n19:36:58:00  19:36:59:16\r\n    Ces personnes fuiront ici.\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:03:15\r\n   Nous ne voulons pas d'un camp\r\n           en Belgique.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:05:13\r\n      -La Belgique devient\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:09:02\r\n        le septi\u00e8me pays\r\n   membre de l'espace Schengen\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:12:17\r\n    \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les\r\n       \u00e0 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:18:04\r\n     -Thi Diem Quach, bonsoir.\r\n\r\n19:37:18:09  19:37:19:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:22:12\r\n      -Vous \u00eates journaliste\r\n      \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:27:04\r\nLa d\u00e9cision de r\u00e9tablir les contr\u00f4les\r\n   aux fronti\u00e8res frappe beaucoup.\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:28:22\r\n    L'opinion belge a chang\u00e9...\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:14\r\n-En Belgique, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 grande\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:34:12\r\nlorsqu'on a vu les migrants arriver.\r\n\r\n19:37:34:17  19:37:38:00\r\nOn a aussi vu un \u00e9lan de solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:43:08\r\n Mais l'\u00e9motion a laiss\u00e9 la place\r\n  \u00e0 un sentiment de trop-plein.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:48:13\r\n Une s\u00e9rie de faits divers comme \r\ndes bagarres violentes, des viols,\r\n\r\n19:37:48:18  19:37:55:21\r\n ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9s dans les m\u00e9dias \r\net par des mouvements extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:37:56:02  19:38:00:03\r\n     Selon un r\u00e9cent sondage,\r\n 72 % des Belges veulent r\u00e9duire,\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:05\r\nvoire stopper l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:09:14\r\n    -Sur la libre circulation, \r\n   le pays amorce un changement.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:15\r\n-En 2015, 30'000 personnes ont fait\r\n      une demande d'accueil.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:23:01\r\n Theo Franke, le secr\u00e9taire d'Etat\r\n     \u00e0 l'asile \u00e0 la migration,\r\n\r\n19:38:23:06  19:38:26:22\r\n    a mis en place une campagne\r\n     sur Internet pour casser\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:31:00\r\nl'image d'une Belgique \"eldorado\".\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:34:17\r\n          Les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n qui font la file pour l'accueil,\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:39:14\r\n    re\u00e7oivent des documents pour\r\nun retour volontaire dans leur pays.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:41:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:47:14\r\nLe nom du successeur de P.Aebischer\r\n        \u00e9tait tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:38:47:19  19:38:50:06\r\n Martin Vetterli dirigera l'EPFL.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:54:10\r\n L'actuel titulaire a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9,\r\n\r\n19:38:54:14  19:38:58:07\r\n        mais aussi critiqu\u00e9\r\n  pour son sens de la comp\u00e9tition\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:02:18\r\n   et son mod\u00e8le tr\u00e8s am\u00e9ricain\r\n de collaboration avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:06:14\r\n     On va voir si le nouveau\r\n     poursuit sur cette voie.\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:10:14\r\n          -M.Vetterli\r\n est le futur patron de l'EPFL.\r\n\r\n19:39:10:19  19:39:14:16\r\n  Le Neuch\u00e2telois, sp\u00e9cialiste \r\n  en syst\u00e8mes de communication,\r\n\r\n19:39:14:21  19:39:18:22\r\n est pass\u00e9 par de prestigieuses\r\n    universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:39:19:03  19:39:22:21\r\nIl a \u00e9t\u00e9 retenu parmi 98 candidats.\r\n\r\n19:39:24:08  19:39:26:07\r\n    -Sa r\u00e9putation scientifique\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:29:10\r\n  est cruciale pour \u00eatre accept\u00e9\r\n\r\n19:39:29:14  19:39:33:05\r\npar ses coll\u00e8gues, par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:39:33:10  19:39:36:05\r\n         C'est primordial.\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:40:07\r\nEt il \u00e9tait vice-pr\u00e9sident de l'EPFL,\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:43:23\r\n       mais il a aussi fait\r\n       un excellent travail\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:46:10\r\n    au sein du Fonds national.\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:51:22\r\n -A l'EPFL, ce choix est salu\u00e9.\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:55:06\r\n      -De toutes les options,\r\n\r\n19:39:55:11  19:39:57:19\r\n    c'est de loin la meilleure.\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:03:04\r\nC'est quelqu'un qui sera capable...\r\n\r\n19:40:03:09  19:40:06:09\r\n        Parce que la suite\r\n     sera difficile \u00e0 assumer,\r\n\r\n19:40:06:13  19:40:10:18\r\n  apr\u00e8s le succ\u00e8s de P.Aebischer.\r\n\r\n19:40:10:23  19:40:16:00\r\n   C'est une des rares personnes\r\nqui sera capable de porter l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:20:05\r\n     -Ce brillant chercheur\r\n   s'est aventur\u00e9 en allemand\r\n\r\n19:40:20:10  19:40:22:09\r\n     sur le plan politique.\r\n\r\n19:40:22:20  19:40:24:09\r\n         -Je veux rappeler\r\n\r\n19:40:24:13  19:40:26:08\r\n      qu'une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:29:04\r\nest suspendue au-dessus de la Suisse,\r\n\r\n19:40:29:09  19:40:33:03\r\n         avec une votation\r\n      importante ce week-end.\r\n\r\n19:40:33:18  19:40:38:18\r\n-Une attitude qui ne d\u00e9range pas\r\n      J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:41:07\r\n         -C'est son r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:23\r\n  Il nous faut des personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:40:44:04  19:40:48:11\r\n          de la science\r\n qui s'int\u00e9ressent au monde r\u00e9el.\r\n\r\n19:40:48:20  19:40:53:03\r\n-M.Vetterli prendra ses fonctions\r\n      le 1er janvier 2017.\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:09:13\r\n       -M.Vetterli, d'abord,\r\n comment prononce-t-on votre nom ?\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:13:15\r\n-Vous succ\u00e9dez \u00e0 Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:19:17\r\n     -On recherche les d\u00e9fis.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:25:09\r\n          -L'\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9,\r\n   c'\u00e9tait le rapport d\u00e9complex\u00e9\r\n\r\n19:41:25:13  19:41:28:00\r\n   avec le monde de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:34:02\r\n          -Je suis pass\u00e9\r\n     par le syst\u00e8me am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:39:12\r\n         La Silicon Valley\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:10\r\n   est le r\u00e9sultat d'une osmose\r\n    avec le milieu \u00e9conomique.\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:46:07\r\n        \u00c7a doit \u00eatre fait\r\n     avec des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:51:12\r\nC'est \u00e7a qui permet de transf\u00e9rer \r\nla technologie dans le monde r\u00e9el.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:11\r\n-Beaucoup d'ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:41:54:13  19:41:57:13\r\n          -Une douzaine.\r\n\r\n19:41:57:15  19:42:02:03\r\n      \u00c7a m'a beaucoup marqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:08:05\r\n    -Ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:18:18\r\n- Le syst\u00e8me de recherche am\u00e9ricain\r\n est le plus performant au monde.\r\n\r\n19:42:18:20  19:42:24:19\r\nIl y a beaucoup de choses \u00e0 apprendre\r\n   et des erreurs \u00e0 ne pas faire.\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:30:04\r\nL'erreur aux \u00c9tats-Unis,\r\n\r\n19:42:30:09  19:42:32:23\r\n    c'est que les contribuables\r\n      ne se sont pas investis\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:35:06\r\n  dans le domaine de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:41:08\r\n En Suisse, on a un contrat social\r\n          qui fonctionne.\r\n\r\n19:42:43:23  19:42:51:12\r\n-La crise avec l'Union europ\u00e9enne,\r\n      on a parl\u00e9 de danger.\r\n\r\n19:42:51:17  19:42:54:19\r\n    - Il y a une vraie menace.\r\n\r\n19:42:55:00  19:43:00:23\r\n         La recherche vit\r\n      de l'internationalit\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:07:01\r\n  La Suisse a bas\u00e9 son innovation\r\n       sur l'international.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:21:06\r\n Si on ferme les fronti\u00e8res \u00e0 la \r\nrecherche, l'innovation va partir.\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:31:10\r\n   -Les ann\u00e9es Patrick Aebischer\r\n            ont marqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:37:11\r\n     Il a tout fait exploser.\r\n\r\n19:43:37:12  19:43:42:19\r\n         -La trajectoire\r\n    de l'EPFL est fantastique.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:44:11\r\n     Il s'est mis au firmament\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:47:13\r\n      des meilleures \u00e9coles \r\n     de technologie au monde.\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:49:19\r\nOn ne peut pas critiquer le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:43:49:21  19:43:55:21\r\n Il faut essayer de le stabiliser.\r\n\r\n19:43:58:02  19:43:59:18\r\n      Saisir les opportunit\u00e9s\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:03:23\r\n pour continuer d'\u00eatre une \u00e9toile\r\n     au firmament des \u00e9coles.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:06:19\r\n-Comment prononce-t-on votre nom ?\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:12:11\r\n -Cela d\u00e9pend si je suis en Suisse\r\n  romande ou en Suisse allemande.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:01\r\n    -L'informatique bouleverse\r\n    le monde de l'agriculture.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:20:05\r\nUn logiciel permet en quelques heures\r\n       un recensement complet\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:23:09\r\n     des ressources agricoles\r\n      de plusieurs cantons.\r\n\r\n19:44:24:16  19:44:27:20\r\n       -Georges Castella\r\n conna\u00eet son domaine par coeur.\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:08\r\n     28 hectares, 70 bovins\r\n  et des cultures fourrag\u00e8res.\r\n\r\n19:44:31:12  19:44:36:01\r\nFin d\u00e9cembre, il remettra les cl\u00e9s\r\n  de l'exploitation \u00e0 son fils.\r\n\r\n19:44:36:17  19:44:38:10\r\n    -C'est une belle situation\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:39:10\r\n           \u00e0 reprendre.\r\n\r\n19:44:39:14  19:44:44:06\r\n     Nous avons beaucoup de lait\r\nde fromagerie et un \u00e9levage de veaux.\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:49:04\r\n -Les Castella vont enregistrer ce\r\nrecensement 2016 \u00e0 Grangeneuve (FR).\r\n\r\n19:44:49:09  19:44:53:08\r\n  Ils y disposent d'un logiciel\r\n    d\u00e9velopp\u00e9 expr\u00e8s pour eux\r\n\r\n19:44:53:12  19:44:58:11\r\nqui enregistre cultures, \u00e9levages\r\n  ou contributions \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:02:01\r\n-La masse de donn\u00e9es nous permettra\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:05:08\r\nde calculer les paiements directs.\r\n\r\n19:45:05:12  19:45:10:18\r\n        Ils peuvent saisir \r\n        toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:45:11:05  19:45:13:02\r\n  -Le logiciel permet au paysan\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:16:17\r\n    d'estimer les subventions\r\n     auxquelles il a droit.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:02\r\n Et de localiser chaque parcelle\r\n          sur un plan.\r\n\r\n19:45:20:12  19:45:23:21\r\n       -Tu choisis l'outil \r\n      \"Agrandir la surface\",\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:29:06\r\n    tu cliques et tu dessines.\r\n\r\n19:45:29:16  19:45:32:21\r\n -Il permet ensuite de pr\u00e9ciser\r\n       pour chaque champ\r\n\r\n19:45:33:02  19:45:36:04\r\n  quelle c\u00e9r\u00e9ale est cultiv\u00e9e.\r\n\r\n19:45:36:16  19:45:42:05\r\n  -Lors d'une campagne de vaccin,\r\n    on doit avoir le lieu exact\r\n\r\n19:45:42:10  19:45:47:18\r\n     de d\u00e9tention des animaux\r\n         et leur nombre.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:52:15\r\n  -Dans cet onglet, les Castella\r\nont introduit une nouvelle donn\u00e9e:\r\n\r\n19:45:52:20  19:45:56:10\r\n une halle d'engraissement neuve\r\n      pour 12'000 poulets.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:13\r\n     -Le Jura veut autoriser\r\n les classes de plusieurs degr\u00e9s.\r\n\r\n19:46:01:18  19:46:04:18\r\nDes \u00e9l\u00e8ves de trois ann\u00e9es scolaires\r\n            diff\u00e9rentes\r\n\r\n19:46:04:23  19:46:07:08\r\n        devraient coexister\r\n       dans une m\u00eame classe.\r\n\r\n19:46:07:12  19:46:10:14\r\n          Cette pratique\r\n  reste exceptionnelle en Suisse,\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:16\r\n  mais l'enjeu est de maintenir\r\ndes \u00e9coles dans certains villages.\r\n\r\n19:46:19:10  19:46:23:01\r\n -Dans cette classe de Pontenet,\r\n      dans le Jura bernois,\r\n\r\n19:46:23:06  19:46:25:16\r\nsix ann\u00e9es scolaires sont r\u00e9unies.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:28:20\r\n   -On va r\u00e9citer le verbe \u00eatre.\r\n\r\n19:46:29:07  19:46:33:07\r\n -Pendant que l'enseignante fait\r\nde la conjugaison avec les 4\u00e8mes,\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:37:05\r\n     les 5\u00e8mes et les 3\u00e8mes\r\ntravaillent de mani\u00e8re autonome.\r\n\r\n19:46:37:10  19:46:39:19\r\n Ce syst\u00e8me oblige \u00e0 s'adapter.\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:41:16\r\n           -L'avantage,\r\n\r\n19:46:41:21  19:46:43:13\r\n     c'est que c'est motivant.\r\n\r\n19:46:43:18  19:46:45:05\r\n      On ne peut pas rentrer\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:50:07\r\n         dans une routine\r\n   quand on a une telle classe.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:52:15\r\nC'est un challenge de tous les jours.\r\n\r\n19:46:53:01  19:46:56:21\r\n  -En Suisse romande, de telles\r\n classes ne sont pas souhait\u00e9es.\r\n\r\n19:46:57:02  19:46:58:19\r\n Mais il existe des exceptions.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:02:19\r\nLe Valais en autorise quelques-unes\r\n    dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n19:47:03:00  19:47:04:12\r\n  Fribourg tente une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:08:14\r\n  en regroupant les 4 premi\u00e8res\r\nann\u00e9es scolaires dans une classe.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:11:17\r\n     Les d\u00e9put\u00e9s jurassiens,\r\n    en autorisant les classes\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:15:12\r\n  \u00e0 plusieurs degr\u00e9s, ont voulu\r\n  soutenir les petits villages.\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:18:18\r\n  -C'est dans les petits villages\r\n     que la demande est forte\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:20:05\r\n      de la part des parents,\r\n\r\n19:47:20:10  19:47:22:00\r\n     des commissions d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:47:22:05  19:47:27:02\r\n      Un village sans \u00e9cole, \r\n     c'est un village dortoir.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:30:15\r\n     -Pourtant, le ministre\r\n   de l'Education jurassienne\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:33:19\r\njuge cette proposition trop rigide.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:36:17\r\n-Quand les enseignants, les parents,\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:38:23\r\n  les autorit\u00e9s sont satisfaits,\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:40:20\r\n   il faut maintenir ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:44:15\r\n   Mais ancrer \u00e7a dans une loi \r\n  deviendrait trop contraignant.\r\n\r\n19:47:44:20  19:47:47:16\r\n     Ca poserait des probl\u00e8mes\r\n      inutiles actuellement.\r\n\r\n19:47:48:02  19:47:50:04\r\n-Mais les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:53:18\r\n      sont-elles favorables\r\n \u00e0 l'apprentissage des enfants ?\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:56:08\r\n       Certains p\u00e9dagogues\r\n       en sont convaincus.\r\n\r\n19:47:56:19  19:48:00:01\r\n  -Les \u00e9l\u00e8ves peuvent d\u00e9velopper\r\n         leur autonomie,\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:01:15\r\n       leurs responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:03:08\r\n       dans l'apprentissage.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:08:07\r\n  Et le c\u00f4t\u00e9 empathique: savoir \r\n se mettre \u00e0 la place de l'autre,\r\n\r\n19:48:08:11  19:48:12:10\r\nprendre le point de vue de l'autre\r\n          pour l'aider.\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:02\r\n   -Professeurs et politiques\r\n    s'accordent sur le fait\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:19:15\r\nque les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples\r\n         sont une r\u00e9ponse\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:23:23\r\n   \u00e0 des situations particuli\u00e8res\r\net ne doivent pas \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:29:06\r\n-La pratique du t\u00e9l\u00e9phone au volant\r\n          est quantifi\u00e9e.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:35:13\r\n       R\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone\r\n       divertit l'attention.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:42:02\r\n Mais c'est une forme d'addiction\r\n      difficile \u00e0 supprimer.\r\n\r\n19:48:42:07  19:48:45:11\r\n       Un institut am\u00e9ricain\r\n     a film\u00e9 3'500 conducteurs\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:52:05\r\n         pour l'observer\r\n  et contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:48:54:17  19:48:58:12\r\n    -Le volant dans une main,\r\n    le t\u00e9l\u00e9phone dans l'autre\r\n\r\n19:48:58:17  19:49:00:19\r\n et les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:49:01:00  19:49:04:06\r\n        Un comportement\r\n   potentiellement dangereux.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:09:23\r\nEn Suisse, 40 % des automobilistes\r\n    a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en conduisant,\r\n\r\n19:49:10:04  19:49:14:11\r\nun tiers a \u00e9crit des sms en roulant.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:17:21\r\n  -Un sondage montre que les gens\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:19:21\r\n       connaissent le risque\r\n\r\n19:49:20:02  19:49:28:19\r\n     de t\u00e9l\u00e9phoner au volant\r\n   mais ils le font quand m\u00eame.\r\n\r\n19:49:29:07  19:49:38:05\r\n  -Une \u00e9tude am\u00e9ricaine a film\u00e9 le\r\ncomportement de 3'500 automobilistes\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:40:11\r\n       pendant trois ans.\r\n\r\n19:49:40:16  19:49:46:14\r\nLes images montrent que le t\u00e9l\u00e9phone\r\n     est l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur\r\n\r\n19:49:46:19  19:49:49:05\r\n pendant la moiti\u00e9 des trajets.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:54:16\r\n   -Je ne pense pas qu'il faille\r\n    \u00e9largir l'arsenal juridique\r\n\r\n19:49:54:21  19:50:02:05\r\nmais plut\u00f4t sensibiliser les gens.\r\n\r\n19:50:02:15  19:50:07:03\r\n -R\u00e9cemment, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a\r\nconsid\u00e9r\u00e9 qu'il ne fallait pas punir\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:10:13\r\n       une automobiliste\r\nqui avait son t\u00e9l\u00e9phone en main.\r\n\r\n19:50:10:18  19:50:15:14\r\nMotif: c'est comme tenir une pomme,\r\n   un mouchoir ou une cigarette.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:17:16\r\n   -Il faudrait alors interdire\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:20:11\r\n   aussi le GPS ou autre chose.\r\n\r\n19:50:20:16  19:50:22:11\r\n     Il est impossible de dire\r\n\r\n19:50:22:16  19:50:26:01\r\n ce qu'on le droit de faire ou pas\r\n         dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:28:17\r\n Par contre, il faut rester s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:34:11\r\n       quand les gens sont \r\n      inattentifs au volant.\r\n\r\n19:50:34:22  19:50:40:02\r\n-Donc \u00e9crire un message est interdit\r\n     et sanctionn\u00e9 par la loi.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:45:07\r\n      Reste la pr\u00e9vention:\r\n    envoyer un sms au volant\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:53:12\r\n   multiplie par 23 le risque\r\n      d'avoir un accident.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:01:07\r\n-Dans la pr\u00e9vention des avalanches,\r\n   c'est une premi\u00e8re \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:51:01:11  19:51:04:04\r\n         Un radar est l\u00e0\r\n  pour interrompre imm\u00e9diatement\r\n\r\n19:51:04:09  19:51:06:23\r\n       le trafic des skieurs\r\n         en cas de coul\u00e9e.\r\n\r\n19:51:07:04  19:51:09:17\r\n  Le syst\u00e8me est tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n19:51:12:21  19:51:16:16\r\n  -Les zones expos\u00e9es au risque\r\n  d'avalanches sont nombreuses.\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:20:17\r\n     A Zermatt, on d\u00e9clenche\r\n300 coul\u00e9es pr\u00e9ventives par hiver.\r\n\r\n19:51:20:22  19:51:24:23\r\n      Principale difficult\u00e9:\r\nd\u00e9tecter les avalanches spontan\u00e9es\r\n\r\n19:51:25:04  19:51:28:10\r\n   avant qu'elles n'atteignent\r\n      des zones sensibles.\r\n\r\n19:51:28:14  19:51:32:09\r\n   Il faut truffer la montagne\r\n       d'engins de mesure.\r\n\r\n19:51:32:13  19:51:37:01\r\n     Une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise\r\n a peut-\u00eatre trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n19:51:37:06  19:51:41:01\r\n Un radar, \u00e0 1'800 m d'altitude,\r\n     analyse 2 km de large.\r\n\r\n19:51:41:06  19:51:45:20\r\n  Il r\u00e9agit en cas de mouvement\r\n          sur la pente.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:49:11\r\n-Le syst\u00e8me envoie des ondes radars\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:52:04\r\n         sur la montagne.\r\n\r\n19:51:53:00  19:51:55:18\r\n          -Les donn\u00e9es\r\n sont transmises en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:51:55:23  19:52:00:19\r\nSi le syst\u00e8me d\u00e9tecte une avalanche,\r\n  il ferme la route en contrebas.\r\n\r\n19:52:01:17  19:52:06:16\r\n-On observe avec le radar sup\u00e9rieur\r\n  la partie haute de la montagne.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:11:00\r\n      Pour que nous puissions\r\n        d\u00e9tecter rapidement\r\n\r\n19:52:11:05  19:52:13:17\r\n  si une avalanche se d\u00e9clenche,\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:18:02\r\n    car nous n'avons que 30 s\r\navant qu'elle n'atteigne la route.\r\n\r\n19:52:18:18  19:52:21:11\r\n      -Comme cette coul\u00e9e \r\n      film\u00e9e il y a un an.\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:23:23\r\n       Un deuxi\u00e8me radar \r\n      donne des pr\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:13\r\nsur la quantit\u00e9 de neige d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:31:01\r\n     Le responsable s\u00e9curit\u00e9\r\n   \u00e9value la nature du danger.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:33:14\r\n          -Sans ce radar,\r\n\r\n19:52:33:19  19:52:35:20\r\n nous n'aurions eu aucune alarme.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:39:15\r\nNous pouvons d\u00e9cider imm\u00e9diatement\r\n       de rouvrir la route.\r\n\r\n19:52:40:03  19:52:42:13\r\n      -Le syst\u00e8me int\u00e9resse\r\n      le canton du Valais.\r\n\r\n19:52:42:18  19:52:47:05\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur cinq sites\r\n o\u00f9 il a d\u00e9tect\u00e9 200 avalanches.\r\n\r\n19:52:47:15  19:52:49:23\r\n -On est \u00e0 l'\u00e9coute des nouveaut\u00e9s\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:51:07\r\n           et on regarde\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:53:20\r\n    si elles sont applicables.\r\n\r\n19:52:54:07  19:52:58:05\r\n-Impossible de mettre un sp\u00e9cialiste\r\n   derri\u00e8re chaque zone \u00e0 risque.\r\n\r\n19:52:58:10  19:53:01:13\r\n      Le combat doit passer\r\n      par l'automatisation.\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:09:16\r\n -On a appris que les suspensions\r\n    de S.Blatter et M.Platini\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:13:19\r\n  \u00e9taient r\u00e9duites de 8 \u00e0 6 ans.\r\n\r\n19:53:24:00  19:53:28:08\r\n  -L'\u00e9lection du futur pr\u00e9sident\r\n  de la FIFA aura lieu vendredi.\r\n\r\n19:53:28:12  19:53:32:18\r\n  Le Tribunal arbitral du sport \r\n  a rejet\u00e9 la demande de report.\r\n\r\n19:53:32:23  19:53:35:12\r\n        Une nouvelle \u00e9poque\r\n        s'ouvre peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:53:35:17  19:53:43:04\r\n      Le congr\u00e8s de vendredi\r\n    devrait voter des r\u00e9formes\r\n\r\n19:53:43:09  19:53:46:21\r\n       sur le fonctionnement\r\n        de l'organisation.\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:52:15\r\n-Des mois de scandale \u00e0 la FIFA,\r\n   des dirigeants corrompus.\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:55:21\r\n      Le pr\u00e9sident Blatter,\r\n     un des vice-pr\u00e9sidents,\r\n\r\n19:53:56:02  19:53:59:11\r\n     le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n    ou les anciennes gloires\r\n\r\n19:53:59:16  19:54:04:00\r\nMichel Platini ou Franz Beckenbauer.\r\n\r\n19:54:04:05  19:54:07:22\r\n   Ils ont tous \u00e9t\u00e9 suspendus\r\n      ou mis sous enqu\u00eate.\r\n\r\n19:54:08:03  19:54:12:05\r\n    Il a fallu l'intervention\r\n    de la justice am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:20\r\n        et l'arrestation\r\n   de sept hauts responsables\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:19:08\r\npour que commence la grande lessive.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:22:08\r\n      Ce vendredi, la FIFA\r\n      joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:25:17\r\n      Le nom du successeur\r\n de Blatter est moins important\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:21\r\n         que la volont\u00e9\r\n   de changer les structures.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:32:15\r\n      Me F.Carrard, mandat\u00e9\r\n  pour r\u00e9former la gouvernance,\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:36:00\r\n    insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n        de transparence.\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:02\r\n  -C'est un changement culturel.\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:40:22\r\n       Les r\u00e9formes sont l\u00e0\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:45:18\r\n   pour assurer la transparence,\r\n    la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n19:54:45:23  19:54:54:14\r\n     Il faut assurer qu'il y a\r\n     un contr\u00f4le des d\u00e9penses.\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:59:06\r\n        Parmi les r\u00e9formes \r\n       que nous pr\u00e9conisons,\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:04:21\r\n    il y a contr\u00f4ler la mani\u00e8re\r\n       dont l'argent entre,\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:10\r\n       et surtout la mani\u00e8re\r\n         dont il ressort.\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:10:23\r\n -Depuis 40 ans, la culture FIFA\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:14:02\r\n            acceptait\r\n   l'omnipotence du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:14:07  19:55:17:08\r\n    Tel Havelange ou Blatter.\r\n\r\n19:55:17:12  19:55:21:16\r\n    La FIFA est-elle capable\r\n      d'un autre mod\u00e8le ?\r\n\r\n19:55:22:07  19:55:24:19\r\n   -On ne change pas en une nuit\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:30:17\r\n  tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait de bien\r\n   et de moins bien jusqu'ici.\r\n\r\n19:55:30:22  19:55:34:15\r\n        Mais ce 26 f\u00e9vrier \r\n       marquera un tournant,\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:39:08\r\n    le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re\r\n     pour le football mondial,\r\n\r\n19:55:39:12  19:55:44:19\r\nqui reste un sport extraordinaire.\r\n\r\n19:55:45:07  19:55:48:22\r\n-Vendredi, les membres de la FIFA\r\n     ne devront pas trembler\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:52:04\r\n     et voter une r\u00e9duction\r\n   des pouvoirs du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:55:55:08  19:55:59:13\r\n-L'\u00e9v\u00e9nement sportif de la soir\u00e9e,\r\n    c'est le FC Sion \u00e0 Braga.\r\n\r\n19:55:59:18  19:56:02:22\r\n      C'est la qualification \r\n     pour les 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:08:10\r\n        Et alors, F.Jaton ?\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:15:12\r\n         -C'\u00e9tait chaud.\r\n\r\n19:56:15:17  19:56:18:17\r\n     \u00c7a vient de se terminer.\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:23:20\r\n    Sion ne s'est pas qualifi\u00e9.\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:29:22\r\n  Il ne s'est rien pass\u00e9 pendant\r\n    le premier quart d'heure.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:39:17\r\n       Sion ouvre le score.\r\n\r\n19:56:41:23  19:56:47:23\r\n       Mais Didier Thollot\r\n   perd rapidement son sourire.\r\n\r\n19:56:50:18  19:56:54:23\r\n           Josue \u00e9galise\r\n    \u00e0 la vingt-septi\u00e8me minute.\r\n\r\n19:56:55:01  19:57:01:01\r\nCela donne des ailes aux Valaisans.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:07:11\r\n Deuxi\u00e8me but \u00e0 la vingt-neuvi\u00e8me.\r\n\r\n19:57:14:20  19:57:18:23\r\n   2 \u00e0 2 \u00e0 la quarante-huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:57:19:01  19:57:21:21\r\n   Les Portugais se qualifient.\r\n\r\n19:57:21:23  19:57:25:10\r\nC'est fini pour l'Europe pour Sion.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:27:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:27:16  19:57:32:01\r\n   La fourrure a beaucoup perdu \r\n  dans les habitudes des Suisses.\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:36:18\r\nLa Suisse en importe deux fois moins\r\n    qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:57:36:23  19:57:42:05\r\n        La fausse fourrure\r\n     a vu son usage augmenter.\r\n\r\n19:57:46:05  19:57:48:21\r\n -Sur les capuches ou les sacs,\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:54:03\r\n   cet hiver, dans nos magasins,\r\nla fausse fourrure est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n19:57:54:08  19:57:59:18\r\nUne aubaine pour cette \u00e9tudiante\r\n   qui raffole de la texture.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:02:23\r\n   -Ca donne un effet cocooning.\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:05:11\r\n  On a envie de se mettre dedans.\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:10:08\r\n   -Pendant longtemps, la fausse\r\nfourrure tentait d'\u00e9galer la vraie.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:12:09\r\n  D\u00e9sormais, on assume le faux.\r\n\r\n19:58:12:18  19:58:16:05\r\n    -La qualit\u00e9 s'est am\u00e9lior\u00e9e\r\n    et les regards ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:17:20\r\n     Avec tout ce qui se passe\r\n\r\n19:58:18:01  19:58:20:02\r\n  autour de la condition animale,\r\n\r\n19:58:20:07  19:58:22:07\r\n  les gens ne voient plus le fait\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:26:09\r\n  de porter de la vraie fourrure\r\n   comme un signe de richesse.\r\n\r\n19:58:26:20  19:58:29:02\r\n-La cause animale s'est renforc\u00e9e\r\n\r\n19:58:29:07  19:58:33:07\r\nsuite aux op\u00e9rations des militants\r\n      pour la cause animale.\r\n\r\n19:58:33:11  19:58:38:15\r\n Des actrices et des chanteuses \r\n ont \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 leur image.\r\n\r\n19:58:38:20  19:58:43:06\r\nLa mode surfe sur cette tendance.\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:45:10\r\n  A la Fashion Week de Londres,\r\n\r\n19:58:45:14  19:58:49:13\r\n         les alternatives\r\n\u00e0 la fourrure animale fleurissent.\r\n\r\n19:58:50:00  19:58:51:19\r\n    -Le fait que ce ne soit pas\r\n\r\n19:58:52:00  19:58:53:19\r\n   acceptable devient un terrain\r\n\r\n19:58:54:00  19:58:54:20\r\n           d'expression,\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:09\r\n   car la mode est opportuniste,\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:04:19\r\n   pour r\u00e9inventer, transformer\r\nce qui est signe de quelque chose.\r\n\r\n19:59:05:06  19:59:08:00\r\n        -Il y a deux ans,\r\n      Schrimps s'est lanc\u00e9e\r\n\r\n19:59:08:05  19:59:12:03\r\n       avec une collection\r\n   100 % fourrure synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:59:12:13  19:59:15:03\r\n  -C'est une mati\u00e8re incroyable.\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:17:03\r\n      Ca tient les couleurs,\r\n\r\n19:59:17:08  19:59:21:06\r\n     c'est souple, mall\u00e9able.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:27:23\r\n     On peut faire des motifs\r\n   impossibles sur la fourrure.\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:33:11\r\n    -Ca permet plus de libert\u00e9.\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:36:16\r\n        C'est moins lourd\r\n    qu'un manteau de fourrure.\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:41:21\r\n-Voyons si la fourrure synth\u00e9tique\r\n   passera l'hiver prochain...\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:47:11\r\n         -Je vous rappelle\r\n  l'une des informations du jour:\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:51:11\r\n    le prix de nos m\u00e9dicaments\r\n         ne baissera pas.\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:56:06\r\n      Le r\u00e9examen des tarifs\r\n    est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:02:05\r\n         Ce soir, \u00e0 21h30,\r\n      \"Infrarouge\" se demande\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:05:16\r\n      si l'Union europ\u00e9enne \r\n     va d\u00e9sarmer les Suisses.\r\n\r\n20:00:05:21  20:00:08:14\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9es \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:15:18\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nJ.Deffaugt, F.Froidevaux, E.Gattlen,\r\n   M.Kastrati, R.Pawlak, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023813\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:28) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le prix de nos m\u00e9dicaments ne baissera pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se base sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le r\u00e9examen des tarifs est suspendu jusqu'en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:02:19) [92%] : \r\nAmnesty International s'invite dans la campagne, il s'en prend aux initiatives de l'UDC, celle notamment sur les criminels \u00e9trangers, il se montre s\u00e9v\u00e8re sur la situation en Suisse voici Martin Vetterli qui succ\u00e9dera \u00e0 Patrick Aebischer sera-t-il aussi sur actifs aussi comp\u00e9titifs et aussi ouvert au monde de l'\u00e9conomie et de l'entreprise, le nouveau patron de l'EPFL et de ces 10000 \u00e9tudiants nous le dira en Direct si vous t\u00e9l\u00e9phonez au volant ou si la pratique vous \u00e9nerve chez les autres reconna\u00eetrez dans l'\u00e9tude qu'on va voir 3500 conducteurs ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, l'habitude est dangereuse, les difficiles \u00e0 perdre beaucoup d'entre nous, et puis la fausse fourrure est tr\u00e8s \u00e0 la mode, d\u00e9barrass\u00e9 de son image ringarde et cr\u00e9ateurs l'emploi de fa\u00e7on inventive et ludique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:35) [95%] : \r\nChaque centime en plus ou en moins, \u00e0 des effets \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9chelle de l'industrie pharmaceutique, c'est aujourd'hui une \u00e9tape d\u00e9cisive dans ce bras de fer, le prix des m\u00e9dicaments ne baissera pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend l'examen des tarifs jusqu'en 2017 Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:36 > 0:02:56) [92%] : \r\nIl soigne, mais \u00e0 quel prix les m\u00e9dicaments sous brevet rembours\u00e9s par l'assurance maladie de base, chaque ann\u00e9e, leurs tarifs sont compar\u00e9s avec les prix de l'\u00e9tranger 600 millions d'\u00e9conomies ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, seulement voil\u00e0, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 en faveur de l'industrie pharmaceutique diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:56 > 0:03:04) [92%] : \r\nCe que le tribunal nous dit \u00e7a, il ne faut pas seulement regarder les prix avec l'\u00e9tranger, il faut aussi regarder l'effet du m\u00e9dicament, pas faux, simplement \u00e7a rend le syst\u00e8me beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:05 > 0:03:15) [97%] : \r\nMieux prendre en compte l'effet th\u00e9rapeutique cons\u00e9quence, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend l'examen des tarifs jusqu'en 2017 et ce sont les assur\u00e9s qui vont ressentir les effets secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:16 > 0:03:31) [92%] : \r\nNous souhaitions pouvoir baisser les prix des m\u00e9dicaments en 2016 de 100 millions de de francs au total et ces \u00e9conomies l\u00e0 on va devoir maintenant les repousser \u00e0 2017, \u00e7a c'est vraiment la la mauvaise nouvelle, nous n'avons pas d'autre choix que de respecter la d\u00e9cision du tribunal du tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:31 > 0:03:36) [95%] : \r\nPour Monsieur Prix : c'est clairement une victoire de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:37 > 0:04:00) [92%] : \r\nVisiblement le syst\u00e8me telle qu'il est aujourd'hui, il favorise l'industrie pharmaceutique, parce que, avec le droit de recours, ils ont la possibilit\u00e9 de diriger un peu le syst\u00e8me, c'est pour \u00e7a qu'il faut installer une sorte d'\u00e9quilibre, de terreur, donner un droit de recours aussi aux caisses maladie afin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puissent trouver des compromis qui tienne compte des int\u00e9r\u00eats des payeurs de primes et aussi de l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:01 > 0:04:12) [97%] : \r\nDans un communiqu\u00e9, les pharmas ont fait part aujourd'hui de leur satisfaction, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a d\u00e9j\u00e0 dans son viseur les g\u00e9n\u00e9riques en moyenne 2 fois plus cher en Suisse que dans les pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:35) [91%] : \r\nAmnesty s'en prend \u00e0 l'UDC l'organisation publie son rapport annuel, mais il tombe \u00e0 4 jours d'une votation cruciale sur le renvoi des criminels \u00e9trangers l'organisation d\u00e9nonce ce texte et d'autres initiatives de l'UDC elles critiquent plus g\u00e9n\u00e9ralement, un climat qui selon elle s'installe en Suisse pour les uns, Amnesty est dans sa mission pour les autres, elle d\u00e9rape de mani\u00e8re partisane Marc quelques vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:53) [97%] : \r\nIl y a des hasards du calendrier qui font parfois plus de bruit que d'autres, c'est le cas du rapport annuel d'Amnesty sur l'\u00e9tat des droits de l'homme dans le monde, or pour la Suisse, \u00e0 quelques jours de la votation sur le renvoi des criminels \u00e9trangers l'UDC et ses initiatives figurent au 1er rang des accus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:54 > 0:05:08) [94%] : \r\nL'UDC utilise une rh\u00e9torique en pr\u00e9sentant les droits humains comme quelque chose d'\u00e9tranger alors que ces droits sont des droits fondamentaux, qu'ils sont inscrits dans notre constitution et qu'ils sont bien s\u00fbr d\u00e9fendues par la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, dont la Suisse fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:09 > 0:05:21) [95%] : \r\nLa convention europ\u00e9enne, allusion \u00e0 l'autre initiative du 1er parti de Suisse, cette fois contre les juges \u00e9trangers un projet dangereux selon Amnesty mais parfaitement conforme \u00e0 la Constitution, selon l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:21 > 0:05:40) [91%] : \r\nJe trouve \u00e7a assez ridicule la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Amnesty, tient au fait que cette organisation a d\u00e9nonc\u00e9 la torture, l\u00e0 o\u00f9 elle se pratique utiliser cette cr\u00e9dibilit\u00e9 ainsi acquises pour la retourner contre un peuple qui a le mauvais go\u00fbt d'\u00eatre d\u00e9mocratique, c'est compl\u00e8tement hors sujet et \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise amnistie pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:41 > 0:05:53) [92%] : \r\nLa d\u00e9mocratie, elle est compos\u00e9e de diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, elle est compos\u00e9e de la volont\u00e9 du peuple, mais elle est aussi compos\u00e9 des repr\u00e9sentants qui sont \u00e9lus au Parlement, elle est aussi compos\u00e9e de la Justice et de l'\u00e9tat de droit et tous ces \u00e9l\u00e9ments ensemble forment une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:53 > 0:05:54) [88%] : \r\nDans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:06:00) [98%] : \r\nUn d\u00e9saccord sur une question fondamentale qui en Suisse, a le dernier mot lorsqu'il s'agit des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:05) [99%] : \r\nUn groupe d'experts se penchera sur la livraison de nouveaux appareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:05 > 0:06:15) [89%] : \r\nD\u00e8s 2020 pour remplacer les Tiger et les FA- 18 actuel d\u00e9partement de Guy Parmelin relance le dossier apr\u00e8s le refus des Gripen par le peuple en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:17 > 0:06:35) [93%] : \r\nLa Belgique a r\u00e9tabli les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res avec la France la d\u00e9cision frappe les esprits, il ne s'agit pas de r\u00e9cents arriv\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, il s'agit du coeur historique de l'Europe communautaire, l\u00e0 o\u00f9 l'esprit de la libre circulation semblait sacro-saint la d\u00e9rogation \u00e0 Schengen est caus\u00e9 par la crainte d'un afflux de migrants Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:37 > 0:06:57) [93%] : \r\nLa Belgique a r\u00e9tabli les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res, d\u00e9ployant de grands moyens policiers 300 hommes charg\u00e9s de traquer des migrants arrivant par la route et r\u00eavons de rallier la Grande-Bretagne comme ces 2 r\u00e9fugi\u00e9s iraniens arriv\u00e9s dans la nuit, et aussit\u00f4t expuls\u00e9 \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 Calais en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:58 > 0:07:10) [84%] : \r\nUn beau tout belge, je veux aller en Belgique, j'y arriverai tous aujourd'hui, demain, je vais essayer, essayer, essayer encore, la Belgique ou la Grande-Bretagne, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:10 > 0:07:21) [95%] : \r\nLe gouvernement belge justifie le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res pour pr\u00e9server la Belgique de l'incapacit\u00e9 de la France et de la Grande-Bretagne \u00e0 g\u00e9rer la jungle de Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:21 > 0:07:41) [91%] : \r\nOn observe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui un mouvement de migrants de transit sur le terrain hier soir on a on a intercept\u00e9 32 personnes \u00e0 \u00e0 Dunkerque donc le mouvement et et commencer le pot le potentiel qui peut \u00eatre en qui peut venir, ce sont des milliers de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:42 > 0:07:51) [94%] : \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s arrivent quotidiennement en Belgique, qui redoute maintenant un nouvel afflux de migrants fuyant l'enfer de Calais en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:53 > 0:08:03) [91%] : \r\nS. nous sommes particuli\u00e8rement inquiets par la fermeture du camp de Calais ces personnes vont fuir ici et nous ne voulons pas d'un nouveau camp en Belgique de comme M. Borg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:04 > 0:08:14) [96%] : \r\nDans la foul\u00e9e du Danemark et de l'Autriche, la Belgique devient le 7\u00e8me pays membre de l'espace Schengen \u00e0 r\u00e9tablir des contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:17) [64%] : \r\nCeci dit, M. courage bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:18 > 0:08:26) [96%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates journaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge, cette d\u00e9cision de r\u00e9tablir les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res frappe beaucoup l'opinion belge a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:27 > 0:09:03) [94%] : \r\nAlors au d\u00e9but, c'est vrai qu'en Belgique il y a eu un grand sentiment d'\u00e9motions lorsqu'on a vu ces milliers de personnes arriv\u00e9es chez nous, on a vu aussi un \u00e9norme \u00e9lan de solidarit\u00e9 qui s'est mis en place \u00e0 Bruxelles mais aussi dans le reste du pays, et c'est vrai que, petit \u00e0 petit et vers l'\u00e9motion a laiss\u00e9 la place, un sentiment de trop- plein ces derni\u00e8res semaines, il y a eu une s\u00e9rie de faits divers comme par exemple des bagarres violentes des agressions, des viols dans des centres d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s, des faits qui ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es dans les m\u00e9dias, mais aussi par des mouvements extr\u00e9mistes et, aujourd'hui, dans un r\u00e9cent sondage, 72 pourcent des belges disent vouloir r\u00e9duire voire carr\u00e9ment stopper l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:03 > 0:09:10) [97%] : \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, sur la libre- circulation sur la Belgique, pays d'immigration le pays amorce un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:11 > 0:09:40) [96%] : \r\nAlors il faut savoir qu'en 2015, plus de 30000 personnes ont fait une demande d'accueil dans notre pays, alors souvent vant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme une terre d'accueil depuis plusieurs mois, le ton a chang\u00e9 Theo Francken, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'Asile et la migration a mis en place toute une campagne sur internet sur les r\u00e9seaux sociaux pour casser cette image de Belgique, eldorado de l'accueil et aujourd'hui ces r\u00e9fugi\u00e9s qui font la file pour entreprendre des d\u00e9marches d'asile re\u00e7oivent par la m\u00eame occasion toute une s\u00e9rie de documents pour un \u00e9ventuel retour volontaire dans leur pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:41) [69%] : \r\nMerci Diem coche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:42 > 0:10:06) [94%] : \r\nVoil\u00e0 ce duplex enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le nom du successeur de Patrick \u00e9tait tr\u00e8s attendue, le voici Martin Vetterli dirigera l'EPFL devenu embl\u00e8me de la Suisse romande l'actuel titulaire a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 parfois aussi critiqu\u00e9 pour son activit\u00e9, son sens de la comp\u00e9tition, son mod\u00e8le tr\u00e8s am\u00e9ricain de collaboration avec l'\u00e9conomie, on va voir si le nouveau poursuit sur cette voie, Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:07 > 0:10:23) [93%] : \r\nVoici Martin Vetterli, le futur patron de l'EPFL neuch\u00e2telois sp\u00e9cialiste en syst\u00e8mes de communication pass\u00e9es par les plus prestigieuses universit\u00e9s am\u00e9ricaines o\u00f9 il enseigna sur les Anglais, il a \u00e9t\u00e9 retenu parmi 98 candidats et voici pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:24 > 0:10:48) [90%] : \r\nSa r\u00e9putation scientifique qui est crucial pour l'axe \u00eatre accept\u00e9e par ses coll\u00e8gues par les \u00e9tudiants, tout \u00e7a, \u00e7a c'est primordial, d'une part et d'autre part, il \u00e9tait vice- pr\u00e9sident de cette de l'EPFL mais il a aussi fait un excellente travaille au sein du du Front national et \u00e7a nous a convaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:48 > 0:10:52) [95%] : \r\n\u00e0 l'EPFL, ce choix est salu\u00e9 avec enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:52 > 0:11:07) [97%] : \r\nDe tous les choix de toutes les options que j'aurais pu imaginer, c'est la meilleure, et de loin, c'est quelqu'un qui je pense sera capable parce que il faut bien voir la suite sera difficile \u00e0 assumer, apr\u00e8s les 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:09 > 0:11:16) [87%] : \r\nPlein de succ\u00e8s de Patrick Aebischer croit que c'est une erreur, personne qui sera capable de continuer \u00e0 porter les \u00e0 apporter l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:16 > 0:11:22) [98%] : \r\nEt de fait, ce brillant chercheur n'a pas h\u00e9sit\u00e9 ce matin \u00e0 s'aventurer en allemand sur le plan politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:22 > 0:11:33) [92%] : \r\nHycm Tahir dans je veux rappeler ici qu'une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s suspendue au-dessus de la Suisse, de la recherche et de l'innovation avec une votation importante le week- end prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:33 > 0:11:38) [91%] : \r\nM\u00eame pas une attitude qui ne d\u00e9range pas le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:38 > 0:11:48) [88%] : \r\nOui, \u00e7a, c'est son r\u00f4le, apr\u00e8s moi, absolument, il nous faut des personnalit\u00e9s de la science qui s'int\u00e9resse pour le montrent-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:48 > 0:11:53) [100%] : \r\nMartin Vetterli prendra officiellement ses fonctions au 1er janvier de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:55 > 0:11:57) [92%] : \r\nMartin Vetterli, bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:58 > 0:12:06) [87%] : \r\nMerci beaucoup, vous succ\u00e9dez un patron de l'EPFL rock Star, un Patrick h\u00e9misph\u00e8re cette personnalit\u00e9 tellement hors norme, c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:07 > 0:12:11) [82%] : \r\nC'est un d\u00e9fi mais on recherche un chercheur cherche des d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:12 > 0:12:20) [81%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9, c'\u00e9tait ce rapport tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e avec le monde de l'\u00e9conomie, l'argent, les chaires sponsoris\u00e9es, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup frapp\u00e9, hein, est ce que vous continuerez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:21 > 0:12:46) [91%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'ai pass\u00e9 par le syst\u00e8me am\u00e9ricain, si vous regardez Silicon Valley, c'est le r\u00e9sultat d'une osmose entre des universit\u00e9s de pointe, Stanford et Berkley et le milieu \u00e9conomique, il faut que ce soit fait avec des r\u00e8gles claires et avec une certaine transparence, \u00e9videmment, mais c'est \u00e7a qui va amener, qui va transf\u00e9rer le savoir, la technologie dans le monde r\u00e9el et qui, in fine, va faire que la Suisse va \u00eatre prosp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:46 > 0:12:49) [90%] : \r\nBeaucoup d'ann\u00e9es am\u00e9ricaines \u00e0 combien vous avez pass\u00e9 de l'ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:50 > 0:12:55) [96%] : \r\nEn tout une douzaine d'ann\u00e9es je pense \u00e7a, \u00e7a vous a marqu\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:56 > 0:13:05) [89%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, vous savez, ce mod\u00e8le, on a beaucoup dit, ah on influence un peu l\u00e0 certaines nominations de professeurs, on est trop proche des milieux \u00e9conomiques qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:06 > 0:13:32) [94%] : \r\n\u00e9coutez le syst\u00e8me de recherche am\u00e9ricain est le plus performant au monde, on peut, on doit le reconna\u00eetre et donc il y a beaucoup de choses \u00e0 apprendre, il y a aussi les erreurs \u00e0 ne pas faire l'erreur qui est faite aux \u00c9tats-Unis, c'est que le contribuable am\u00e9ricain le taxe payeurs comme on dit en fait, ne se sont pas vraiment investi dans le domaine de l'\u00e9ducation, de la recherche et l'innovation en Suisse, on a cette chance, on a un contrat social qui fonctionne, il faut absolument le maintenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:32 > 0:13:41) [90%] : \r\nLa crise avec l'Union europ\u00e9enne, apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse ah, on a tout dit un danger ou pas pour des \u00e9coles comme la v\u00f4tre, est ce que, finalement, en 2017, une vraie menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:42 > 0:14:14) [90%] : \r\nIl y a une vraie menace, parce que si vous voulez la recherche vie de l'internationalit\u00e9, la recherche ne s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res, la Suisse a bas\u00e9 son succ\u00e8s dans la recherche et l'innovation sur son ouverture internationale, la cr\u00e9ation de l'\u00e9ther de Z\u00fcrich au milieu du XIXe si\u00e8cle \u00e9tait exactement l'exemple auquel il faut se rappeler, c'\u00e9tait une \u00e9cole tout de suite extr\u00eamement international si on ferme les fronti\u00e8res \u00e0 la recherche, l'innovation va en p\u00e2tir et le transfert technologie et les succ\u00e8s \u00e9conomiques de la Suisse, ont mis en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:14 > 0:14:29) [88%] : \r\nMartin Vetterli les ann\u00e9es \u00e7a \u00e9t\u00e9 un changement culturel, hein, les \u00e9coles polytechniques c'\u00e9tait un monde les hommes en gris, un petit les ing\u00e9nieurs un peu calviniste aux luth\u00e9riens tr\u00e8s s\u00e9rieux pour coincer, souvent, il a fait exploser \u00e7a les b\u00e2timents, les collaborations c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:30 > 0:14:55) [93%] : \r\nBah, \u00e9coutez, il faut regarder le r\u00e9sultat, la trajectoire de l'EPFL est fantastique, elle se mit au firmament des meilleures \u00e9coles de technologie au monde, donc on ne peut pas critiquer le succ\u00e8s, il faut essayer de continuer, il faut essayer de stabiliser, voire de durabilit\u00e9 ce succ\u00e8s continuer leur trajectoire saisir les opportunit\u00e9s pour continuer d'\u00eatre une \u00e9toile au firmament des \u00e9coles au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:55 > 0:15:01) [80%] : \r\nMerci Vetterli facteurs li\u00e9s \u00e0 la z\u00fcrichoises Les c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entre autres \u00e0 la question : qu'est ce que vous dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:02 > 0:15:07) [86%] : \r\nVetterli quand je suis ici, attendez, quand je suis \u00e0 Z\u00fcrich, je suis un cam\u00e9l\u00e9on des langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:07 > 0:15:13) [93%] : \r\nMerci Martin Vetterli bonne chance merci beaucoup l'informatique bouleverse le monde de la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:13 > 0:15:22) [93%] : \r\nSur un logiciel permet en quelques heures, un recensement complet des ressources agricoles de plusieurs cantons l'outil permet aux paysans de mieux estimer le revenu Nicolas Bay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:24 > 0:15:36) [94%] : \r\nGeorges Castella conna\u00eet son domaine par coeur 28 hectares une septantaine de bovins et des cultures fourrag\u00e8res mais ce recensement, c'est le dernier le 31 d\u00e9cembre il remettra les clefs de l'exploitation \u00e0 son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:36 > 0:15:43) [93%] : \r\nC'est une belle situation reprendre, nous avons beaucoup de lait de fromagerie et puis on a un \u00e9levage de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:44 > 0:15:58) [88%] : \r\nCe recensement 2016, 7 \u00e0 Grangeneuve pr\u00e8s de Fribourg, que les Castella vont l'enregistrer comme leurs coll\u00e8gues bernois et ce, le roi, il dispose d'un logiciel d\u00e9velopp\u00e9 tout expr\u00e8s pour eux, il enregistre tous les types de cultures, \u00e9levages ou contribution \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:58 > 0:16:11) [84%] : \r\nEt en mars devant n'est que que nous ont dans un disposition qui me permet, calculer, c'est ces paiements Directs pour chaque exploitation et puis ils ont la possibilit\u00e9 de vraiment saisir toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:11 > 0:16:20) [91%] : \r\nGr\u00e2ce au logiciel le paysan peut estimer les subventions auxquelles il a le droit, le programme ai on lui permet aussi, depuis une ann\u00e9e de localiser chaque parcelle sur un plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:20 > 0:16:29) [74%] : \r\nDonc l\u00e0 dois choisir l'outil agrandir la surface diff\u00e9rente \u00e7a voil\u00e0 je dirais qui es tu commence \u00e0 dessiner pr\u00e9cis\u00e9ment de soit cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:30 > 0:16:36) [84%] : \r\nIl permet ensuite de pr\u00e9ciser pour chaque Champ quelles c\u00e9r\u00e9ales et ou sur quelle alpage, les vaches passeront l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:36 > 0:16:49) [79%] : \r\nPar exemple on quand parle de vaccins bien ou bien, autre pour une une sorte d'animaux, on en Raymond avant le lieu exemple o\u00f9 les animaux sont d\u00e9tenus, a-t-il nombre et en particulier d'animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:49 > 0:16:55) [91%] : \r\nDans cet onglet les Castella ont introduit cette ann\u00e9e une nouvelle donn\u00e9e une halle d'engraissement flambant neuve pour 12000 poulets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:58 > 0:17:18) [91%] : \r\nLe Jura veut autoriser les classes de plusieurs degr\u00e9s sur le territoire du canton des \u00e9l\u00e8ves de 3 ann\u00e9es scolaires diff\u00e9rentes devraient co- exister dans une m\u00eame classe, c'est une pratique qui peut sembler appartenir au pass\u00e9, elle reste d'ailleurs tr\u00e8s exceptionnel en Suisse, mais l'enjeu est de maintenir des \u00e9coles dans certains petits villages, le reportage de Miroslav Marev, S\u00e9bastien Fasnacht et Julien ce Leclerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:19 > 0:17:19) [68%] : \r\nP\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:19 > 0:17:25) [90%] : \r\n\u00e9cole primaire de Pontenet, petit village du Jura bernois dans cette classe 6 ann\u00e9es scolaires diff\u00e9rentes sont r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:25 > 0:17:30) [83%] : \r\nEt on va r\u00e9citer le verbe oc\u00e9ane le Soudan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:30 > 0:17:40) [88%] : \r\nPendant que l'enseignante fait de la conjugaison avec les 4\u00e8me ann\u00e9e, les 5\u00e8me et les troisi\u00e8mes travaille de mani\u00e8re autonome, un syst\u00e8me qui oblige les responsables de la classe a constamment s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:40 > 0:17:52) [95%] : \r\nL'Avantage principal, c'est que c'est tr\u00e8s motivant, on n'est absolument pas dans une routine, on peut pas rentrer dans une routine, quand on a une classe avec 3, 4, 5 ou 6 niveaux, c'est vraiment un challenge de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:52 > 0:18:13) [93%] : \r\nEn Suisse romande, ses classes \u00e0 degr\u00e9s multiples ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas souhait\u00e9 mais il existe partout des exceptions le Valais, par exemple en autorise quelques-unes dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales alors que Fribourg tente une exp\u00e9rience pilote en regroupant les 4 premi\u00e8res ann\u00e9es scolaires dans une classe, dans le Jura en acceptant aujourd'hui d'autoriser les classes \u00e0 plus de 2 degr\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ont voulu soutenir les petits villages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:13 > 0:18:28) [94%] : \r\nC'est dans les plus petits villages que la demande est forte de la part des parents de la part de la part des des commissions d'\u00e9cole aussi parce que on sait tr\u00e8s bien qu'un village sant\u00e9 sans \u00e9cole, c'est c'est un village mort, c'est un village dortoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:28 > 0:18:34) [92%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le ministre de l'\u00e9ducation jurassien n'\u00e9tait pourtant pas favorable \u00e0 cette proposition, il la juge trop rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:34 > 0:18:48) [92%] : \r\nQuand il y a ces cas l\u00e0 o\u00f9 les enseignants, les parents, les autorit\u00e9s, tout le monde est satisfait bien s\u00fbr qu'il faut maintenir ces ces cas-l\u00e0 maintenant ancr\u00e9 \u00e7a dans une loi, \u00e7a deviendrait un peu contraignant et \u00e7a poserait des probl\u00e8mes \u00e0 mon avis qui n'est pas utile de cr\u00e9er maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:48 > 0:18:56) [93%] : \r\nReste une question : les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples sont-elles favorables au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'apprentissage des enfants certains p\u00e9dagogues en sont en tous les cas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:56 > 0:19:14) [96%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper comme \u00e7a leur leur autonomie, leur responsabilit\u00e9 dans l'apprentissage dans leurs apprentissages et puis le c\u00f4t\u00e9 empathique aussi \u00e0 savoir se mettre \u00e0 la place de l'autre, prendre la position de l'autre et le point de vue pour pour l'aider dans son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:24) [94%] : \r\nProfessionnels de l'\u00e9ducation et responsables politiques s'accordent sur une chose : les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples sont une r\u00e9ponse \u00e0 des situations particuli\u00e8res et ne doivent pas \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:26 > 0:19:54) [90%] : \r\nOn reparle du t\u00e9l\u00e9phone portable au volant, le danger de cette pratique et quantifi\u00e9 \u00e9crire un SMS en conduisant multiplie le risque d'accident par 23 le fait de r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone divertit d'attention : \u00e0 preuve, les automobilistes qu'on voit souvent zigzaguer sur l'autoroute, mais c'est une forme d'addiction, difficile \u00e0 supprimer un institut am\u00e9ricain a film\u00e9 3500 conducteurs pour l'observer et pour contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention pour ce qui est de la r\u00e9pression, l'usage reste encore incertain, plus 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:56 > 0:20:15) [94%] : \r\nLe volant dans une main, le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'autre et les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran au final plusieurs secondes d'inattention et un comportement potentiellement dangereux que beaucoup de conducteurs en r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse 40 pourcent des automobilistes admettent avoir t\u00e9l\u00e9phoner en conduisant une personne sur 3 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit des SMS en roulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:15 > 0:20:32) [91%] : \r\nD'apr\u00e8s un sondage qu'on a effectu\u00e9, on sait que les personnes \u00e7a savent le risque, ils savent la danger de dangerosit\u00e9 de, de, de t\u00e9l\u00e9phoner au volant, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il est que les personnes aussi vont vont se comporter de cette m\u00eame de cette mani\u00e8re, en sachant que c'est dangereux, on le fait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:33 > 0:20:49) [92%] : \r\nUne r\u00e9cente \u00e9tude am\u00e9ricaine vient de confirmer ce constat pendant 3 ans, les faits et gestes de 3500 automobilistes ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s, l'analyse des images offre cadre assez pr\u00e9cis de ce qui se passe dans les habitacles des voitures, le t\u00e9l\u00e9phone et l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur pendant la moiti\u00e9 des trajets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:49 > 0:21:02) [91%] : \r\nJe ne pense pas qu'il faut maintenant se concentrer \u00e0 vouloir encore \u00e9largir l'arsenal arsenal juridique, mais plut\u00f4t de sensibiliser les gens faire mani\u00e8re qu'ils sachent que il faut pas se comporter de certaines fa\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:03 > 0:21:12) [89%] : \r\nCar les sanctions restent floues, r\u00e9cemment, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a consid\u00e9r\u00e9 qu'il ne fallait pas punir un automobiliste qui tenait son t\u00e9l\u00e9phone dans une main, raison invoqu\u00e9e par les juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:12 > 0:21:15) [98%] : \r\nC'est comme tenir une pomme un mouchoir ou une cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:15 > 0:21:34) [92%] : \r\nIl faudrait interdire alors de multiples objets qu'on emploie de son v\u00e9hicule peut-\u00eatre le GPS ou d'autres choses, il est impossible de dire ce qu'on a le droit de faire ou pas faire dans un que je fume une cigarette par l\u00e0 sa femme, je ne sais donc il ne faut pas interdire le t\u00e9l\u00e9phone, par contre, il faut rester s\u00e9v\u00e8re lorsque les gens sont inattentifs au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:35 > 0:21:52) [86%] : \r\nEn clair, tenir t\u00e9l\u00e9phone moins de 15 secondes \u00e0 la main sont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9s est autoris\u00e9e en revanche \u00e9crire un message est interdit et sanctionn\u00e9 par la loi reste la pr\u00e9vention, les messages chocs rappelle aux automobilistes qu'\u00e9crivent en SMS au volant multiplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:52 > 0:21:54) [85%] : \r\n23 le risque d'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:58 > 0:22:12) [92%] : \r\nDans la pr\u00e9vention des avalanches, c'est une premi\u00e8re Zermatt un radar et l\u00e0 pour interrompre imm\u00e9diatement le trafic des skieurs en cas de couler le syst\u00e8me est tr\u00e8s prometteur, il permettrait de sauver des vies, le reportage de SRF est adapt\u00e9 par Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:13 > 0:22:21) [86%] : \r\nLes zones expos\u00e9es au risque d'avalanches sont nombreuses dans la r\u00e9gion de Zermatt, le responsable s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9clenche pr\u00e8s de 300 coul\u00e9es pr\u00e9ventives par explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:21 > 0:22:23) [93%] : \r\nChaque hiver pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:23 > 0:22:33) [88%] : \r\nPrincipal probl\u00e8me : la difficult\u00e9 de d\u00e9tecter les avalanches spontan\u00e9es avant qu'elle n'atteigne des zones sensibles, il faut pour cela truff\u00e9 la montagne d'engins de mesure presque mission impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:34 > 0:22:46) [91%] : \r\nSauf qu'une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise vient peut-\u00eatre de trouver la solution, un radar positionn\u00e9 \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude qui analyse de kilom\u00e8tres de large sur la montagne oppos\u00e9 il r\u00e9agit en cas de mouvements rapides sur la pente comme pour les voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:46 > 0:22:52) [86%] : \r\nJeter le syst\u00e8me fonctionne sur le m\u00eame principe, il envoie des ondes radar sur la montagne s'il voit du mouvement territoire doit un signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:54 > 0:23:01) [88%] : \r\nLes donn\u00e9es sont transmises en temps r\u00e9el, si le syst\u00e8me d\u00e9tecte une avalanche, il ferme instantan\u00e9ment la route en contrebas entre t\u00e2cher d'Hermann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:01 > 0:23:18) [82%] : \r\nMais avocat aupr\u00e8s l'entendre, on observe avec le radar sup\u00e9rieur, la partie haute de la montagne, \u00e0 environ 2400 il avait une \u00e9meute leur Schmidt au peu de ce but pour que nous puissions d\u00e9tecter le plus rapidement possible, c'est une avalanche se d\u00e9clenche car nous n'avons que 30 secondes avant qu'elle n'atteigne la route et puis s'il faut pas puisqu'on nous \u00e9coute Strauss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:19 > 0:23:47) [90%] : \r\nComme cette coul\u00e9e film\u00e9 dans la zone, il y a un an, dans le m\u00eame dispositif Un 2\u00e8me radar donne des pr\u00e9cisions sur la quantit\u00e9 de neige d\u00e9plac\u00e9s, ce qui permet au responsable s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9valuer la vraie nature du danger, m\u00eame pour de petites avalanches, on a le retard sans ce radar, nous n'aurions eu aucune alarme nous pouvons d\u00e9cider imm\u00e9diatement si nous pouvons ouvrir la route pour le canton du Valais dont certaines zones sont fortement expos\u00e9es le syst\u00e8me int\u00e9resse ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur 5 sites o\u00f9 il y a d\u00e9tect\u00e9 plus de 200 avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:47 > 0:23:54) [92%] : \r\nTous ces nouveaux syst\u00e8mes qu'on nous propose, on est \u00e0 l'\u00e9coute et on essaye de voir si sont applicables ou pas pour notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:54 > 0:24:02) [94%] : \r\nImpossible de mettre un sp\u00e9cialiste derri\u00e8re chaque zone \u00e0 risque, le combat contre les avalanches semblent donc devoir passer par des syst\u00e8mes automatiques de d\u00e9tection performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:04 > 0:24:48) [93%] : \r\nSepp Blatter et Michel Platini ont \u00e9t\u00e9 en partie entendu pour le recours, les suspensions sont r\u00e9duites de 8 \u00e0 6 ans en appel, la commission de recours de la FIFA maintient les culpabilit\u00e9s qu'elle estime en mati\u00e8re de code d'\u00e9thique Coupable notamment de conflits d'int\u00e9r\u00eats, ce que les 2 int\u00e9ress\u00e9s contestent l'\u00e9lection du futur pr\u00e9sident de la FIFA aura lieu ce vendredi le Tribunal arbitral du sport rejette la demande de report du prince jordanien Ali lui- m\u00eame candidat, c'est une nouvelle \u00e9poque qui s'ouvrent, peut-\u00eatre pour la FIFA, une \u00e9tude de Pr\u00e9sence Suisse a montr\u00e9 que le mot FIFA a \u00e9t\u00e9 un de ceux, le plus associ\u00e9 \u00e0 la Suisse sur Google toute l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le Congr\u00e8s devrait voter sur les r\u00e9formes sur le fonctionnement, l'organisation Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:49 > 0:25:18) [92%] : \r\nDe longs mois de scandale \u00e0 la FIFA avec des dirigeants corrompus par le go\u00fbt du pouvoir ou de l'argent, le pr\u00e9sident Blatter, l'un des vice- pr\u00e9sidents chaque Blaise de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral J\u00e9r\u00f4me Valcke, ou encore les anciennes gloires du ballon rond, Michel Platini ou Franz Beckenbauer, ils ont tous \u00e9t\u00e9 suspendus ou mis sous enqu\u00eate par la commission d'\u00e9thique de la FIFA, un peu moins West, il a fallu l'intervention de la justice am\u00e9ricaine le 27 mai dernier et l'arrestation de 7 hauts responsables de la FIFA pour que commence la grande laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:20 > 0:25:36) [94%] : \r\nCe vendredi, la FIFA joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9, le nom du successeur de Blatter est moins important que la volont\u00e9 des membres de changer les structures, ma\u00eetre Fran\u00e7ois Carrard mandat\u00e9 pour r\u00e9former le syst\u00e8me de gouvernance de la FIFA, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:36 > 0:26:08) [91%] : \r\nJe pense que c'est un un changement culturel, les r\u00e9formes sont l\u00e0 pour assurer la transparence notamment la s\u00e9paration des pouvoirs, des pouvoirs politiques et ce qui a op\u00e9rationnel de management financier, et l\u00e0 il y a une question de s'assurer qu'il y a un contr\u00f4le des d\u00e9penses, contr\u00f4le des investissements, encore une fois, on va vers plus de transparence et parmi les r\u00e9formes que nous pr\u00e9conisons, il y a au fond l\u00e0 on on dit contr\u00f4ler la mani\u00e8re dont l'argent et surtout aussi de la mani\u00e8re dont il ressort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:09 > 0:26:22) [87%] : \r\nDepuis 40 ans, la culture, FIFA et d'accepter l'omnipotence de ses pr\u00e9sidents telle Havelange ou Blatter les membres de la FIFA sont-ils capables d'un autre mod\u00e8le de direction, vous savez que aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:22 > 0:26:44) [94%] : \r\nL'Iran, vous savez on ne change pas en une nuit, tout ce qui a tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait de bien, peut-\u00eatre moins bien jusqu'ici mais je pense que certainement ce vendredi 26 f\u00e9vrier marquera un tournant, le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e9tape et d'une nouvelle \u00e8re pour le football mondial qui reste quand m\u00eame le sport le plus extraordinaire au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:44 > 0:26:51) [95%] : \r\nVendredi, les membres de la FIFA ne devront pas trembler et voter fermement une r\u00e9duction des pouvoirs du futur pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:53 > 0:27:03) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement sportif de la soir\u00e9e c'est le FC Sion \u00e0 Braga le match vient de se terminer en jeu pour les Valaisans face aux Portugais, c'est la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Europa League alors Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:03 > 0:27:13) [91%] : \r\nEffectivement, c'\u00e9tait chaud, vous l'avez dit, \u00e7a vient tout juste de se terminer, il y a de cela quelques secondes et, bien s\u00fbr, on ne s'est pas qualifi\u00e9e si on qui a perdu, on vous le rappelle, un jeudi dernier au match aller \u00e0 Tourbillon \u00e0 domicile 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:13 > 0:27:45) [89%] : \r\nFace \u00e0 cette \u00e9quipe de Braga et qui devait aller chercher un exploit ce soir, il ne s'est rien pass\u00e9 dans ce match durant le 1er quart d'heure et puis si on s'est montr\u00e9 dangereux pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la 16\u00e8me minute Carlitos \u00e0 6 fois sur le c\u00f4t\u00e9 droit, le centre et l'ouverture du score de Gekas le grec d\u00e9rivations ont fort au d\u00e9but du mois, c'est lui qui offrent le 1 0 s\u00e9dunois pas mal \u00e0 35 ans les affaires valaisannes sont relanc\u00e9es, mais Didier Tholot perd rapidement son sourire, faute de main \u00e0 6 fois dans les 16 m\u00e8tres c'est penalty je suis \u00e9galise \u00e0 la vingt-septi\u00e8me et tout est \u00e0 refaire, bien s\u00fbr pour le FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:28:15) [87%] : \r\nUne \u00e9galisation qui donne des ailes aux Valaisans retrouve Carlitos en centre- dans la m\u00eal\u00e9e \u00e0 6 fois pour le 2 1 non Cegeka qui conclut et qui marque, il a 2\u00e8me, but de la soir\u00e9e \u00e0 la 29\u00e8me de 1 \u00e0 la pause, puis 2 \u00e0 2 \u00e0 la 48\u00e8me Braga qui revient encore une fois dans ce match et avec ce score, il n'y aura pas de prolongation sur les 2 rencontres Bragard m\u00e8ne 4 \u00e0 3 les Portugais qui se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale, si on est \u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:15 > 0:28:23) [93%] : \r\nFini l'Europe, il va maintenant falloir se ruent se reconcentrer sur le championnat et la Coupe de Suisse, vous allez me dire Darius, c'est un petit peu moins glamour, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:23 > 0:28:45) [91%] : \r\nMerci Fabrice la fourrure a beaucoup perdu dans les habitudes des Suisses, regardez la courbe la Suisse importe aujourd'hui environ 2 fois moins d'fourrure que c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 parall\u00e8lement la fausse fourrure a vu son usage augmenter aujourd'hui les cr\u00e9ateurs en raffolent, il emploie de mani\u00e8re souvent color\u00e9 et ludique, le reportage est sign\u00e9 Marie- \u00c9milie Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:46 > 0:28:59) [88%] : \r\nSur les capuches ou les sacs d\u00e9tail ou int\u00e9grale coeur flashy cet hiver dans nos magasins la fausse fourrure est omnipr\u00e9sente, une aubaine pour cet \u00e9tudiant qui a d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 presque toutes les sauces et raffole de la texture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:59 > 0:29:04) [94%] : \r\nEn effet, que \u00e7a donne le cocooning plus voil\u00e0, on a envie de semaine dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:04 > 0:29:10) [90%] : \r\nSi, pendant longtemps, la fourrure synth\u00e9tique essayer d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'\u00e9galer la vraie d\u00e9sormais on assume le faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:10 > 0:29:24) [91%] : \r\nMaintenant, il y a la qualit\u00e9 s'est am\u00e9lior\u00e9e, puis les regards ont chang\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a aussi avec tout ce qui se passe autour de la condition animale, la maltraitance, les gens, ils devraient \u00eatre plus comme un signe de richesse, de porter de la vraie fourrure, maintenant c'est vraiment c'est chacun avec sa conscience le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:25 > 0:29:47) [89%] : \r\nLa cause animale, une pr\u00e9occupation qui s'est renforc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, suite notamment aux op\u00e9rations chocs des militants pour la condition animale des Stars comme l'actrice Charlize Th\u00e9ron, les chanteuses Natalie Imbruglia ou Pink ont \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 leur image c\u00f4t\u00e9 mode on surfe, du coup, sur cette tendance \u00e9colo- responsable \u00e0 la Fashion Week de Londres, les alternatives \u00e0 cette fourrure animale temps r\u00e9prouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:47 > 0:30:05) [88%] : \r\nFleurissent, c'est que ce ne soit pas acceptable devient un terrain d'expression parce que la mode est tr\u00e8s opportuniste, les stylistes sont tr\u00e8s opportunistes, terrain d'expression pour r\u00e9inventer transform\u00e9 ben ce qui est signe de quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:11) [91%] : \r\nIl y a 2 ans, Shrimps s'est lanc\u00e9 avec une collection 100 pourcent fourrure synth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:11 > 0:30:28) [84%] : \r\nEt donc \u00e7a ne apr\u00e8s tout \u00e0 quoi, c'est une mati\u00e8re incroyable \u00e0 travailler, \u00e7a tient les couleurs extr\u00eamement bien c'est sous, \u00e7a se coupe bien mall\u00e9able, on peut s'amuser et en plus on peut faire des motifs impossible sur la fourrure, comme par exemple des visages ou des roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:30 > 0:30:35) [91%] : \r\nC'est une r\u00e9cr\u00e9ation parce que \u00e7a permet plus de libert\u00e9, c'est moins lourd comme un taux de fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:36 > 0:30:42) [98%] : \r\nComme pour toutes les r\u00e9cr\u00e9ations et toutes les modes, voyons si la fourrure synth\u00e9tique passera l'hiver prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:44 > 0:31:06) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le prix de nos m\u00e9dicaments ne baissera pas cette ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se base sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le r\u00e9examen des tarifs est suspendu jusqu'en 2017 parce que le tr\u00e8s bien ce soir, la m\u00e9thode Philippe Jeanneret et \u00e0 21 heures 35 infrarouge sur le th\u00e8me : l'Union europ\u00e9enne va-t-elle d\u00e9sarmer les Suisses tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:15 > 0:31:18) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:48 > 0:31:49) [90%] : \r\nQu'en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:52 > 0:31:58) [89%] : \r\n3 minutes oh ben l\u00e0 on peut se prendre un caf\u00e9, discuter, c'est la belle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:04 > 0:32:15) [90%] : \r\nMais je peux dire que c'\u00e9tait chaud le match pendant la fin du du journal parce que ils ont failli marquer un but, \u00e7a, \u00e7a fait le poteau tu tu verras la l'action Patrice tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:17 > 0:32:23) [91%] : \r\nMais est-ce que tu aimes le foot Darius non, je ne savais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:31 > 0:32:36) [84%] : \r\nMais \u00e9coutez, moi je ne suis pas sp\u00e9cialement aff\u00fbt\u00e9 non plus, j'ai \u00e9tais joueur de quand j'\u00e9tais petit, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:37 > 0:32:39) [89%] : \r\nMais bon accueil des belles actions moi je j'aime bien regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:51 > 0:33:02) [78%] : \r\nOui, oui, c'est ce qu'ils disent qu'il faisait, nouveau, oui, oui, ce sont les bonnes et pas de me rhabiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:04 > 0:33:05) [85%] : \r\nSinc\u00e8rement, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:12 > 0:33:15) [65%] : \r\nC'est ce que j'ai ces cris cria urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:19 > 0:33:23) [93%] : \r\nBen voil\u00e0, on a pris notre caf\u00e9 ensemble \u00e0 midi, on se retrouve maintenant c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:24 > 0:33:26) [65%] : \r\nEt il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:26 > 0:33:28) [98%] : \r\nVoil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:37 > 0:33:38) [88%] : \r\nMais si c'est pour toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:41 > 0:33:49) [91%] : \r\nDemain soir, \u00e7a on peut avoir de la neige quand m\u00eame \u00e0 600 m\u00e8tres un valet, \u00e7a devrait le faire apr\u00e8s quand tu montes, faut avoir des pneus neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:57 > 0:33:59) [71%] : \r\nOui, on peut dire qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir, tu vois c'est truc examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:10 > 0:34:11) [60%] : \r\nBah quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:12 > 0:34:13) [85%] : \r\nMerci Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:36 > 0:37:19) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations continueront de circuler sur la Suisse ces prochaines 24 heures elles s'accompagneront d'air plus froid, les am\u00e9liorations, ce sera pour vendredi, ce matin, les nuages sont arriv\u00e9s un peu plus vite que pr\u00e9vu sur l'ouest, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avant de ce front chaud les pr\u00e9cipitations, elles sont arriv\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, elle s'accompagne en ce moment de limites de chutes de neige assez variable d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre comprise en moyenne entre 500 et 800 m\u00e8tres demain cette perturbation continuera de circuler sur la Suisse, elle va progressivement s'accompagner d'air plus froid mais d\u00e9j\u00e0 vendredi nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire en attendant cette zone d\u00e9pressionnaire qui va se loger sur la M\u00e9diterran\u00e9e pendant les journ\u00e9es de samedi et du dimanche et qui nous m\u00e8nera \u00e0 une situation de fait donc ce soir, les pr\u00e9cipitations vont encore circuler en toutes r\u00e9gions, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, avec localement de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude et Suisse annonce des chauss\u00e9es glissantes sur le plateau, ou bien encore dans les vallons jurassiens demain matin, ces pr\u00e9cipitations resteront mod\u00e9r\u00e9es au nord, elles seront encore localement assez soutenu le long des Pr\u00e9alpes, par effet de barrage quant \u00e0 la limite des chutes de neige, elle remontera temporairement vers 1100 m\u00e8tres puis elle s'abaissera dans un 1er temps vers 800 m\u00e8tres et m\u00eame jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres dans le courant de l'apr\u00e8s- midi toujours l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations vont sensiblement diminuer au nord et les \u00e9claircies en profiteront pour se d\u00e9velopper des \u00e9claircies discr\u00e8tes qu'on trouvera, entre 2 averses sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du logement, notez que toujours l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien ces principes de stations devrait s'arr\u00eater au Tessin et l\u00e0, les \u00e9claircies pourront aussi se d\u00e9velopper.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons dans les normales saisonni\u00e8res le matin, il fera entre 1 \u00e0 4 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit en moyenne 5 \u00e0 6 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore 10 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents enfin seront de secteur ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine avec l'apr\u00e8s- midi du en entre \u00e0 la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pour la journ\u00e9e de vendredi, une accalmie va donc se produire mais les stratus risque d'\u00eatre assez fr\u00e9quents sur le plateau pour profiter du soleil, il faudrait plut\u00f4t se trouver dans les Alpes samedi, nous serons donc dans une situation de Fun avec d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9cipitations de barrages sur les versants sud des Alpes, mais ailleurs, le temps sera aux \u00e9claircies dimanche m\u00eame chose avec peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9bordements humide sous forme de pr\u00e9cipitations donc vers le Valais central enfin lundi, nous devrions cette fois \u00eatre dans une situation de Business avec peut-\u00eatre des pr\u00e9cipitations sur le plateau, enfin, dans l'Est, cette situation de feu ne va se traduire par les \u00e9claircies, samedi et dimanche, mais au sud, la les pluies devraient \u00eatre assez importante, affaire \u00e0 suivre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve le fictions sur la RTS demain soir \u00e0 cette place Dominique Chibli tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-24T19:15:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602498133", "durationSec": 119, "title": "FRIGO FAUSSE FOURRURE_RTS000000740914", "excerpt": "La fausse fourrure est l'une des grandes tendance de l'hiver 2015 - 2016. Elle se d\u00e9cline de toutes les couleurs et permet une plus grande souplesse que la vraie fourrure. Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par diff\u00e9rents cr\u00e9ateurs de mode dans leur collection et lors de d\u00e9fil\u00e9s et offre une alternative ludique \u00e0 la vraie fourrure que combat fortement les d\u00e9fenseurs de la cause animale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOURRURE", "MODE VESTIMENTAIRE", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1498466"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498134", "durationSec": 96, "title": "SO AGRI LOGICIEL_RTS000000741969", "excerpt": "Un logiciel sp\u00e9cialis\u00e9 permet un recensement complet des ressources agricoles des agriculteurs de plusieurs cantons. Gr\u00e2ce \u00e0 cet outil, il est possible pour les agriculteurs de mieux estimer leur revenu, les subventions auxquelles ils ont droit et d'avoir un vue d'ensemble de leur exploitation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR", "POLITIQUE AGRICOLE", "\u00c9CONOMIE AGRICOLE", "LOGICIEL"], "sequenceIds": ["1498376"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498135", "durationSec": 85, "title": "SO AMNESTY UDC SUISSE_RTS000000741945", "excerpt": "Amnesty International a publi\u00e9 son rapport annuel et critique les initiatives d\u00e9pos\u00e9es par l'UDC qui installent un climat anxiog\u00e8ne dans la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["AMNESTY INTERNATIONAL", "UDC"], "sequenceIds": ["1498369"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498136", "durationSec": 111, "title": "SO BARRIERE AVALANCHES 2_RTS000000741805", "excerpt": "Un radar permettant de d\u00e9tecter si une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Zermatt et permet d'indiquer aux responsables s\u00e9curit\u00e9 s'il faut fermer temporairement la route entre Taesch et Zermatt. Ce dispositif int\u00e9resse \u00e9galement en Romandie comme l'explique le chef des dangers naturels du canton du Valais Pascal Stoebener.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "TAESCH"], "thematicThemes": ["RADAR", "AVALANCHE", "PROTECTION ANTI-AVALANCHES", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498137", "durationSec": 102, "title": "SO BELGIQUE FRONTIERE_RTS000000741984", "excerpt": "Les d\u00e9put\u00e9s du canton du Jura ont accept\u00e9 d'autoriser les classes \u00e0 degr\u00e9s multiples dans tous les canton afin de pr\u00e9server les \u00e9coles de petits villages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602498138", "durationSec": 128, "title": "SO CLASSES NIVEAUX_RTS000000741820", "excerpt": "Suite au rejet par le tribunal du sport de la demande de report de l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de la FIFA par le Prince jordanien Ali Ben Al-Hussein, le congr\u00e8s de la FIFA du vendredi 26.02.2016 se d\u00e9roulera comme pr\u00e9vu. Le congr\u00e8s de vendredi devrait voter des r\u00e9formes sur le fonctionnement de l'organisation et sur l'\u00e9lection de son nouveau pr\u00e9sident. L'avocat Fran\u00e7ois Carrard qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour r\u00e9former le syst\u00e8me de gouvernance de la FIFA, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de transparence.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PONTENET", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1498418"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498139", "durationSec": 125, "title": "SO FIFA ENJEUX 2_RTS000000741935", "excerpt": "Match nul 2 buts partout entre le FC Braga et le FC Sion au terme du match retour des 16es de finale de l'UEFA Europe League de football. Avec cette d\u00e9faite, les S\u00e9dunois sont \u00e9limin\u00e9s de cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CORRUPTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498140", "durationSec": 64, "title": "SO FOOT BRAGA SION_RTS000000742001", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 le g\u00e8le du prix des m\u00e9dicaments et suspend l'examen des tarifs pratiqu\u00e9s par l'industrie pharmaceutique suite \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui soutient l'industrie pharmaceutique.", "thematicGeographicals": ["BRAGA"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498141", "durationSec": 98, "title": "SO PHARMA  PRIX 2_RTS000000741966", "excerpt": "De r\u00e9centes \u00e9tudes montrent qu'\u00e9crire un sms au volant augment le risque de faire un accident de 23 fois. Malgr\u00e9 ces chiffres, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'estime pas que l'utilisation du t\u00e9l\u00e9phone au volant doit \u00eatre interdite mais r\u00e9glement\u00e9e. Le porte-parole du bureau de pr\u00e9vention des accidents Daniel Menna pr\u00f4ne la sensibilisation aupr\u00e8s des usagers de la route.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "M\u00c9DICAMENT", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1498362"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498142", "durationSec": 20, "title": "SO PROJET AVION_RTS000000741792", "excerpt": "Portrait de Martin Vetterli qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 future pr\u00e9sident de l'EPFL et qui prendra ses fonctions au 1er janvier 2017. Il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 parmi 98 candidats."}, {"internalArchiveId": "AA1602498143", "durationSec": 123, "title": "SO SANCTIONS ROUTES_RTS000000741922", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SMS", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498144", "durationSec": 109, "title": "SO VETTERLI PORTRAIT_RTS000000741980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NOMINATION"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1498371"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498243", "summary": "Tiroir de pharmacie avec des m\u00e9dicaments. Clients \u00e0 la caisse d'une pharmacie. Itw d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PS fribourgeois et chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur. Gros plan sur des pilules et des g\u00e9lules de m\u00e9dicament. Itw de Stefan Meierhans, surveillant des prix.", "id": "1498362", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MEIERHANS, STEFAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498250", "summary": "Itw de Manon Schick, directrice Amnesty International Suisse. Itw d'Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1498369", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHICK, MANON", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498252", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL, suite \u00e0 sa nomination. Itw de Fritz Schiesser, pr\u00e9sident du conseil des EPF. Itw d'Andreas Mortensen, professeur \u00e0 l'institut des mat\u00e9riaux EPFL. Itw de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois.", "id": "1498371", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498255", "summary": "Duplex Lausanne : Itw de Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL.", "id": "1498374", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498257", "summary": "Grangettes, Fribourg : Vaches mangeant du foin dans une \u00e9table. Itw Georges Castella, agriculteur. \nGrangeneuve, Fribourg : \u00c9cran d'ordinateur avec logiciel de recensement agricole. Itw de David Stoeckli, service de l'agriculture. Halle d'engraissement avec des poussins.", "id": "1498376", "visualThemes": ["AGRICULTEUR", "AGRICULTURE", "VACHE", "\u00c9TABLE", "POUSSIN", "ORDINATEUR", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "POSIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498299", "summary": "Pontenet : Tableau noir avec \u00e9criture \u00e0 la craie. Ma\u00eetresse enseignant dans une classe primaire avec plusieurs \u00e9coliers. Itw de Nathalie Kaempf, vice-directrice \u00e9cole primaire de Valbirse.\nDel\u00e9mont : Itw d'Erica Hennequin, d\u00e9put\u00e9e Les Verts jurassien. Itw de Martial Courter, ministre de l'\u00e9ducation jurassien. Itw de St\u00e9phanie Breux, institut psychologie et \u00e9ducation UNINE.", "id": "1498418", "visualThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "TABLEAU NOIR"], "visualGeographicals": ["PONTENET", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602498347", "summary": "Fausse fourrure de toutes les couleurs dans un magasin de v\u00eatements. D\u00e9fil\u00e9 de mode avec des mannequins portant de la fausse fourrure. Itw de Franck Belaich, directeur du master management de la mode \u00e0 l'\u00e9cole Crea. Itw d'Hannah Weiland, designer pour Shrimps.", "id": "1498466", "visualThemes": ["FOURRURE", "COULEUR", "MANNEQUIN (PROFESSION)", "MANNEQUIN (VITRINE)", "D\u00c9FIL\u00c9 DE MODE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "QUACH, Thi Diem", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642679", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023813", "position": "1"}}]}]}