{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-E606EAE8-D15A-4770-9E91-995E0F086F7B", "internalArchiveId": "E606EAE8-D15A-4770-9E91-995E0F086F7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries des f\u00eates de l'Info 1 : Les proches aidants (4/5) - F\u00e9licienne Villoz-Muamba", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : F\u00e9licienne Vuilloz Muamba, ancienne d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand conseil bernois;Marie-Jos\u00e9e, m\u00e8re de F\u00e9licienne Vuilloz Muamba\r\nUne s\u00e9rie sur les \"proches aidants\", qui se d\u00e9vouent sans compter pour aider un proche handicap\u00e9. Rencontre avec F\u00e9licienne Villoz-Muamba. Cette m\u00e8re de famille tr\u00e8s engag\u00e9e, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil bernois a d\u00fb r\u00e9duire ses activit\u00e9s apr\u00e8s une grave maladie, il y a 10 ans. Aujourd'hui, en plus du travail, elle consacre beaucoup de temps \u00e0 sa m\u00e8re, qu'elle a fait venir du Congo.\r\n\r\n* * Les proches aidants (4/5) - F\u00e9licienne Villoz-Muamba Notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux proches aidants nous emm\u00e8ne \u00e0 Bienne, mais aussi un peu \u00e0 Kinshasa. Voil\u00e0 des d\u00e9cennies que F\u00e9licienne Vuilloz Muamba s'est install\u00e9e dans la cit\u00e9 bilingue. Cette m\u00e8re de famille tr\u00e8s engag\u00e9e, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil bernois, a d\u00fb r\u00e9duire ses activit\u00e9s apr\u00e8s une grave maladie, c'\u00e9tait il y a 10 ans. Aujourd'hui, en plus du travail, elle consacre beaucoup de temps \u00e0 sa m\u00e8re, qu'elle a fait venir du Congo. Un reportage d'Alain Arnaud . \r\n  4'48\r\n((Intervenants: F\u00e9licienne Vuilloz Muamba, Maman Marie Jos\u00e9))", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8259834", "imageURL": "http://www.rts.ch/8271713.image", "alternativeTitle": ["Les proches aidants (4/5) - F\u00e9licienne Villoz-Muamba", "Les proches aidants (4/5) - F\u00e9licienne Villoz-Muamba / JDM_2016-12-29T06:41:00_les-series-des-fetes-de-l-info-1", "Les proches aidants (4/5) - F\u00e9licienne Villoz-Muamba / JDM_2016-12-29T06:41:00_les-series-des-fetes-de-l-info-1"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie sur les \"proches aidants\", qui se d\u00e9vouent sans compter pour aider un proche handicap\u00e9. Rencontre avec F\u00e9licienne Villoz-Muamba. Cette m\u00e8re de famille tr\u00e8s engag\u00e9e, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil bernois a d\u00fb r\u00e9duire ses activit\u00e9s apr\u00e8s une grave maladie, il y a 10 ans. Aujourd\u2019hui, en plus du travail, elle consacre beaucoup de temps \u00e0 sa m\u00e8re, qu\u2019elle a fait venir du Congo.", "Une s\u00e9rie sur les \"proches aidants\", qui se d\u00e9vouent sans compter pour aider un proche handicap\u00e9. Rencontre avec F\u00e9licienne Villoz-Muamba. Cette m\u00e8re de famille tr\u00e8s engag\u00e9e, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil bernois a d\u00fb r\u00e9duire ses activit\u00e9s apr\u00e8s une grave maladie, il y a 10 ans. Aujourd\u2019hui, en plus du travail, elle consacre beaucoup de temps \u00e0 sa m\u00e8re, qu\u2019elle a fait venir du Congo.", "Une s\u00e9rie sur les \"proches aidants\", qui se d\u00e9vouent sans compter pour aider un proche handicap\u00e9. Rencontre avec F\u00e9licienne Villoz-Muamba. Cette m\u00e8re de famille tr\u00e8s engag\u00e9e, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil bernois a d\u00fb r\u00e9duire ses activit\u00e9s apr\u00e8s une grave maladie, il y a 10 ans. Aujourd\u2019hui, en plus du travail, elle consacre beaucoup de temps \u00e0 sa m\u00e8re, qu\u2019elle a fait venir du Congo."], "variantIds": ["ece-8259850", "ece-8259834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:18Z", "speechToTexts": ["04.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne s\u00e9natrice s\u00e9rie consacr\u00e9e aux proches aidants et nous emm\u00e8ne ce matin \u00e0 Bienne, mais aussi un peu \u00e0 Kinshasa, voil\u00e0 des d\u00e9cennies que F\u00e9licienne Vuilloz Mwamba s'est install\u00e9e dans la cit\u00e9 bilingue, cette m\u00e8re de famille tr\u00e8s engag\u00e9e, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil bernois a d\u00fb r\u00e9duire ses activit\u00e9s apr\u00e8s une grave maladie s'\u00e9tait il y a 10 ans, aujourd'hui, en plus du travail, elle consacre beaucoup de temps \u00e0 sa maman qu'elle a fait venir du Congo, c'est un reportage d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [81%] :\r\nBonjour maman, \u00e7a va donc maman Marie- Jos\u00e9e et tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [87%] :\r\nMaman Marie- Jos\u00e9, vous \u00eates la maman de F\u00e9licienne vit au Mwamba vous venez r\u00e9guli\u00e8rement voir votre maman qui, qui est originaire du Congo, mais qui est en Suisse, 2 pays \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [84%] :\r\nOisans rela et puis depuis 3 ans, je viens souvent la voix quand je peux passer, j'ai 2 soeurs qui peuvent passer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:51) [82%] :\r\nQuand j'aime mes enfants, j'aime vivre bien quand je suis au Congo, celle, je ne peux pas les p\u00e8res la personne l\u00e0- bas, tout le monde, mais enfin les 10 enfants, il \u00e9tait n\u00e9cessaire en Europe, c'est pourquoi m\u00eame les m\u00e9decins, m\u00eame les autres pour vivre, il faut \u00eatre dans la famille avec des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [91%] :\r\nBon, moi j'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 et je travaille \u00e0 30 pourcent mais mais j'aurais pu travailler \u00e0 50 pourcent et et puis avec quelques doit compter 10 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 je m'occupe de ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [76%] :\r\nJ'ai voit quand il vient, il me fait triste parce qu'est -ce qui est malade et il faut rester calme, les autres \u00e9taient tout m\u00eame m\u00eame en moi, je n'ai pas la force, je n'ai pas les moyens quand il fait, il fait part de par leurs mots les les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [82%] :\r\nF\u00e9licienne est -ce que \u00e7a change quelque chose, le fait qu'elle soit congolaise est pas suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [87%] :\r\nOui, justement, l\u00e0 o\u00f9 on a demand\u00e9 \u00e0 ses consignes officiellement des papiers qui stipule que l'on nous la prenons en charge compl\u00e8tement loyer, sant\u00e9, loisirs enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [73%] :\r\nEt puis je vois que, en Suisse et Andr\u00e9 Guiraud pour les enfants avec les les recharges \u00e0 venir Mario bien les femmes qui le prendrait, mais ensemble pour \u00e7a, il m'a fait triste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [68%] :\r\nAlors qu'est ce qui veut face pour, \u00e0 la cuisine, oui, des insultes de alors je vais aller faire un peu la vaisselle c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [90%] :\r\nVotre maman je crois \u00e0 peu pr\u00e8s 7, amputant la vaisselle, la cuisine, \u00e7a vient de plus en plus difficile pour elle de de le faire elle- m\u00eame oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nQuelquefois, il le fait tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement, elle le fait quand m\u00eame si on ne passe pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps j'imagine dans votre pays d'origine, au Congo, c'est parfaitement normal que les enfants s'occupent de leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [85%] :\r\nOui alors chez nous, quand un enfant r\u00e9ussit, elle ach\u00e8te une maison normalement, elle a toujours dans un Studio dans sa maison pour ses parents, d'autant plus que moi, mes parents, ils ont fait des \u00e9tudes m'envoyer en Belgique je suis reconnaissant, moi je l'emm\u00e8ne cong\u00e9 des groupes de femmes migrantes ou j'anime des ateliers sur l'int\u00e9gration je l'emm\u00e8ne l\u00e0 et et ces femmes l'accueil tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, ils sont tous contents d'avoir une rencontre une maman, l\u00e0, elle se retrouve un peu comme mon pays, donc \u00e7a je fais pour la recadrer un peu maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [93%] :\r\nD'ailleurs, \u00e7a tombe bien, justement, une rencontre aujourd'hui, on va y aller tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [63%] :\r\nExactement, donc il est pas pr\u00eat \u00e0 tu papa homme, a -t-elle soulign\u00e9. \r\nSalut, il manquait ce F\u00e9licienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [93%] :\r\nPour moi, je m'occupe de ma m\u00e8re, j'aimerais entendre de vous, comment \u00e7a se passe chez vous, quand une m\u00e8re est malade ou un fr\u00e8re ou une soeur, 37. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [76%] :\r\nPar je sais pas, au Liban, comment \u00e7a se passe, oui, c'est la famille qui occupe les pertes sont vieux, c'est pas l'\u00c9tat, et on a pas par exemple des assurances obligatoires qui ont paye chaque mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [82%] :\r\nMaman, Marie- Jos\u00e9 F\u00e9licienne, vous amen\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 cette rencontre professionnelle, hein, et \u00e7a c'est une bonne mani\u00e8re de s'occuper de vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [87%] :\r\nOui, oui, oui, oui, tout \u00e7a c'est : c'est bien, il y a de l'ambiance et c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [88%] :\r\nBon, sinon, elle reste \u00e0 la maison, c'est difficile de la faire d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [88%] :\r\nVous me dites aujourd'hui et aussi maintenant vous vous consacrez peut-\u00eatre un 10 pourcent \u00e0 \u00e0 peu plus de votre temps \u00e0 vous occuper de votre m\u00e8re, on imagine qu'\u00e0 l'avenir, ben \u00e7a va plut\u00f4t augmenter que peut-\u00eatre vous allez devoir encore diminuer votre travail pour mieux pouvoir vous occuper d'elles vous \u00eates pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [86%] :\r\nJe je suis quelqu'un d'optimiste, je crois que je pense que \u00e7a va aller, je, je suis toujours pr\u00eate, j'ai toujours des strat\u00e9gies d'homme \u00e0 t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [87%] :\r\nDe toute fa\u00e7on c'est un devoir moral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [86%] :\r\nUn devoir moral et spirituel, c'\u00e9tait un un reportage d'Alain Arnaud, on passe \u00e0 l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-29T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A1FEB50-29B9-4F2A-B3D2-BD686935CA02", "internalArchiveId": "4A1FEB50-29B9-4F2A-B3D2-BD686935CA02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gassot;Susanne Wegenast, responsable de la division contr\u00f4le du march\u00e9 du m\u00e9dicament chez Swissmedic;Joy Demeulemeester, responsable de la politique de la sant\u00e9 au sein de la FRC;Anny Duperey, actrice fran\u00e7aise;M\u00e9chaussie;M\u00e9chaussie, Julien ;Burkard Dregger, d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate du s\u00e9nat de Berlin;Benedikt Lux, porte-parole des Verts allemands;Pialat;Pialat, Lo\u00efc ;Pierre-Philippe Blaser, pr\u00e9sident du conseil synodal dans le canton Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/SANCTIONS US CONTRE RUSSIE) A trois semaines de la fin de son mandat... Barack Obama r\u00e8gle ses comptes... \r\nEt annonce des sanctions contre la Russie... Moscou qui est accus\u00e9e de piratage informatique des institutions d\u00e9mocrates... piratages... destin\u00e9s \u00e0 faire gagner Donald Trump... \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \r\nPlusieurs pistes sont \u00e9voqu\u00e9es concernant ces sanctions... \u00e9conomiques... restrictions visant des diplomates... \r\nEt sur ces sanctions... Barack Obama est soutenu par le chef de file des R\u00e9publicains... Philippe Gassot... \r\n  59''\r\n(06/DISCOURS KERRY, REAX ISRAEL PA) Et autre dossier... amen\u00e9 par une administration Obama...sur le d\u00e9part... \r\nLe dossier Isra\u00e9lo-Palestinien... avec le discours de John Kerry hier... Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a d\u00e9crit en d\u00e9tail sa vision de la politique \u00e0 mener au Proche Orient... \r\nIl a soulign\u00e9 l'importance d'une solution \u00e0 deux Etats pour r\u00e9soudre le conflit... Il s'est montr\u00e9 pessimiste sur sa r\u00e9alisation, pointant du doigt la colonisation isra\u00e9lienne. \r\nFait exceptionnel aussi Washington s'est la semaine derni\u00e8re lors du vote d'une r\u00e9solution r\u00e9clamant l'arr\u00eat par Isra\u00ebl des colonies... Abstention au lieu du v\u00e9to habituel... \r\nEn Isra\u00ebl, la r\u00e9action au discours de John Kerry ne s'est pas faite attendre et s'est montr\u00e9e tr\u00e8s s\u00e8che. \r\nAude Marcovitch...\r\n  57''\r\n((Le discours du secr\u00e9taire d'Etat John Kerry et la r\u00e9action qui s'en est suivie \u00e0 J\u00e9rusalem sont le point d'orgue des relations orageuses qui ont \u00e9maill\u00e9 les deux mandats de Barack Obama entre les Etats Unis et Isra\u00ebl. La politique men\u00e9e par les colons \u00ab est en train de d\u00e9cider de l'avenir d'Isra\u00ebl \u00bb, a dit en substance le secr\u00e9taire d'Etat. Ce \u00e0 quoi le premier ministre isra\u00e9lien Binyamin N\u00e9tanyahou qualifiant ce discours de \u00ab biais\u00e9 \u00bb a r\u00e9pondu dans un communiqu\u00e9 : \u00ab Pendant plus d'une heure, M. Kerry s'en est pris obstin\u00e9ment aux colonies et a tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 la racine du conflit - l'opposition palestinienne \u00e0 un Etat juif quelles que soient ses fronti\u00e8res \u00bb. Mais la s\u00e9rie de tweets envoy\u00e9s dans la journ\u00e9e par Donald Trump souligne une fois encore s'il en \u00e9tait besoin que le prochain pr\u00e9sident tiendra une politique tr\u00e8s diff\u00e9rente vis-\u00e0-vis d'Isra\u00ebl : \u00ab Reste fort Isra\u00ebl, le 20 janvier arrive rapidement \u00bb, a \u00e9crit Trump.Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\nDonald Trump qui a accus\u00e9 hier le pr\u00e9sident sortant Barack Obama de tenir des propos incendiaires et de mettre des obstacles pour entraver la transition \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif...\r\n(D2/ PUB PHARMA PI) ***En Suisse... Swissmedic ne contr\u00f4lera plus les publicit\u00e9s pour m\u00e9dicaments avant leur diffusion \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au cin\u00e9ma ou \u00e0 la radio. \r\nChangement de pratique qui interviendra au 1er janvier prochain... \r\nSeule une minorit\u00e9 de produits dits \u00ab sensibles \u00bb et qui pr\u00e9sentent un risque de d\u00e9pendance sera soumis \u00e0 l'examen pr\u00e9alable de l'organe suisse de contr\u00f4le et d'autorisation des produits th\u00e9rapeutiques. \r\nLes r\u00e8gles en mati\u00e8re de publicit\u00e9 sur les m\u00e9dicaments restent inchang\u00e9es toutefois. Pietro Bugnon, ce sont donc les contr\u00f4les qui dispara\u00eetront.\r\n  1'39\r\n((Les entreprises pharmaceutiques ne devront plus soumettre leurs spots publicitaires \u00e0 Swissmedic, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. L'examen de conformit\u00e9 pourra \u00eatre effectu\u00e9 uniquement apr\u00e8s la diffusion. Susanne Wegenast, responsable de la division contr\u00f4le du march\u00e9 du m\u00e9dicament chez Swissmedic.\r\nSON 17''\r\nJusqu'ici, Swissmedic examinait une cinquantaine de maquettes de publicit\u00e9 par an. L'organe validait le projet ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, demandait au fabricant de retravailler son sc\u00e9nario. Cette proc\u00e9dure, qui pouvait parfois prendre plusieurs mois, sera simplifi\u00e9e.\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs d\u00e9nonce la suppression de cette homologation. Joy Demeulemeester, responsable de la politique de la sant\u00e9 au sein de la FRC.\r\nSON 26''\r\nPour justifier son changement de pratique, Swissmedic explique avoir suivi l'\u00e9volution du comportement des consommateurs. Des citoyens qui se tournent de plus en plus vers internet. Or la publicit\u00e9 en ligne b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans de cet assouplissement r\u00e9glementaire. Un assouplissement qui sera aussi effectif d\u00e8s lundi pour la t\u00e9l\u00e9vision, la radio et le cin\u00e9ma.))\r\n(Br\u00e8ve feux de for\u00eats) D'importants feux de for\u00eat tiennent toujours en haleine les pompiers grisons et tessinois dans le val Mesolcina aux Grisons et en L\u00e9ventine au Tesin... \r\nDes incendies qui ont \u00e9clat\u00e9s mardi soir. Une trentaine d'habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. \r\nEt hier soir, un troisi\u00e8me incendie a \u00e9clat\u00e9 dans le Val Calanca aux Grisons.\r\n(03/BALE DRONE-EASYJET PA) C'\u00e9tait en juillet dernier... Un avion de ligne de la compagnie Easyjet et un drone ont \u00e9vit\u00e9 de tr\u00e8s peu la collision... au-dessus de B\u00e2le. \r\nLes deux appareils \u00e9taient distants d'\u00e0 peine 10 m\u00e8tres... C'est ce qu'indiquait hierle Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9. \r\nSon rapport, qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire, parle d'un incident \u00ab grave \u00bb.\r\nVoil\u00e0 de quoi relancer la question de la s\u00e9curit\u00e9 autour de ces drones... \r\nAlain Arnaud . \r\n  51''\r\n((La premi\u00e8re collision entre un drone et un avion de ligne n'est \"plus qu'une question de temps\". La mise en garde \u00e9mane du Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 - le SESE -, qui tire la sonnette d'alarme. Le nombre de ces incidents est pass\u00e9 de 5 il y a 2 ans \u00e0 28 pour les 8 premiers mois de 2016. La grande majorit\u00e9 des quelque 20'000 drones commerciaux et priv\u00e9s homologu\u00e9s en Suisse ne sont d\u00e9tectables que visuellement. En cas de collision, ils pourraient gravement endommager les r\u00e9acteurs d'un avion de ligne, ou provoquer un incendie. En juillet dernier, le pilote de l'Airbus n'a vu le drone qu'au dernier moment, bien trop tard pour toute tentative d'\u00e9vitement. A 10 m\u00e8tres pr\u00e8s, il y avait collision. D'o\u00f9 l'appel urgent lanc\u00e9 par le SESE : il faut prendre rapidement des mesures pour que pilotes et contr\u00f4leurs a\u00e9riens puissent d\u00e9tecter des drones suffisamment t\u00f4t. L'obligation de les \u00e9quiper d'une balise est actuellement en discussion sur le plan international.))\r\n(15/MULTI AFFAIRE SAUVAGE ITV DUPEREY) En France, Fran\u00e7ois Hollande a accord\u00e9 sa gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle \u00e0 Jacqueline Sauvage, qui a im\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e dans la soir\u00e9e....\r\nCette femme de septante ans purgeait une peine de 10 ans de prison pour le meurtre de son mari violent, \u00e9galement auteur de viols sur ses filles... \r\nLe chef de l'Etat lui a estim\u00e9 que la place de \"Madame Sauvage n'\u00e9tait plus aujourd'hui en prison, mais aupr\u00e8s de sa famille\". \r\nLe sort de cette m\u00e8re qui avait subi des violences conjugales pendant 47 ans avait \u00e9mu une partie de l'opinion fran\u00e7aise. Artistes et \u00e9lus avaient form\u00e9 un Comit\u00e9 de soutien, dont l'actrice Anny Duperey...  \r\n  47''  ((attention, finit en l'air))\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France-Info...\r\n(D3/ CAMERA ALLEMAGNE PI) L'Allemagne a-t-elle besoin de plusss de vid\u00e9osurveillance ? \r\nC'est la question qui agite le pays depuis le 19 d\u00e9cembre dernier et l'attaque au camion-b\u00e9lier sur le march\u00e9 de Noel. Une pol\u00e9mique qui a rebondi ces jours-ci avec un fait divers qui a fait la une de la presse. \r\nA Berlin, Julien Mechaussie... \r\n  1'39''\r\n((\u00ab Video wirkt \u00bb, la vid\u00e9osurveillance fonctionne : c'est la une du quotidien conservateur Berliner Morgenpost. En-dessous du titre, un wagon de m\u00e9tro avec la silhouette de sept jeunes hommes. Le journal revient ainsi sur un effroyable fait divers : dans le quartier berlinois de Neuk\u00f6lln, sept r\u00e9fugi\u00e9s ont tent\u00e9 de mettre le feu \u00e0 un sans domicile fixe. Tous les sept ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police tout juste apr\u00e8s publication des images de vid\u00e9osurveillance. Et apr\u00e8s l'attaque du march\u00e9 de Noel, le d\u00e9bat pour une vid\u00e9osurveillance renforc\u00e9e dans la capitale allemande est relanc\u00e9. Parmi ses partisans, la CDU. \u00c0 l'image du d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate du s\u00e9nat de Berlin, Burkard Dregger : \r\nSON Burkard Dregger \r\nTRAD: Le soir de l'attentat, les services d'enqu\u00eate ont demand\u00e9 aux restaurants, aux magasins situ\u00e9s aux alentours mais aussi aux personnes pr\u00e9sentes de mettre \u00e0 disposition leurs vid\u00e9os. Et cela montre \u00e0 quel point cet outil d'enqu\u00eate est devenu important. \r\nBerlin, avec un taux de criminalit\u00e9 en baisse constante et son r\u00e9seau de 15 000 cam\u00e9ras, semble pourtant bien arm\u00e9. Comme le souligne Benedikt Lux, porte-parole des Verts sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure :\r\nSON Benedikt Lux \r\nTRAD: Nous sommes tr\u00e8s sceptiques. Nous pensons que la vid\u00e9osurveillance ne contribue pas \u00e0 plus de s\u00e9curit\u00e9 sur le long terme. C'est certes un bon outil dans le cas d'avis de recherche. Mais nous observons aussi un d\u00e9placement de la criminalit\u00e9 lorsqu'un espace est mis sous vid\u00e9osurveillance. Ce qui veut dire que l'on ne peut pas surveiller toute une ville. Nous voyons la solution dans plus de personnel assurant la s\u00e9curit\u00e9 plut\u00f4t que dans la vid\u00e9osurveillance. \r\nDans un pays o\u00f9 la protection des donn\u00e9es personnelles est un sujet tr\u00e8s sensible, ces derniers jours semblent cependant marquer un tournant. Un tournant s\u00e9curitaire propice \u00e0 la vid\u00e9osurveillance. Julien M\u00e9chaussie, RTS Info, Berlin))\r\n(20/GUT MAL PARTIE PA (REP 22H30)) En ski alpin, l'am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a, \u00e0 nouveau, l'occasion de prendre le large au classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde. \r\nApr\u00e8s avoir remport\u00e9 les deux g\u00e9ants de Semmering ces deux derniers jours, elle est \u00e0 nouveau la favorite du slalom pr\u00e9vu aujourd'hui. \r\nLara Gut quatri\u00e8me et sixi\u00e8me de ces deux courses compte 115 points de retards au classement g\u00e9n\u00e9ral de la coupe du monde.  \r\nAlors Patrick D\u00e9l\u00e9troz, avec les courses \u00e0 venir, et l'av\u00e8nement de l'am\u00e9ricaine en g\u00e9ant, Lara Gut a t'elle d\u00e9j\u00e0 perdu la coupe du monde ? \r\n  54''\r\nHockey sur glace: Lugano et le Dinamo Minsk ont d\u00e9croch\u00e9 leur billet pour les demi-finales de la Coupe Spengler.\r\nLes Tessinois ont battu les Tch\u00e8ques de Mountfield 4 \u00e0 3, alors que les Bi\u00e9lorusses ont assur\u00e9 la premi\u00e8re place de leur groupe malgr\u00e9 une d\u00e9faite 5 \u00e0 4 hier soir contre Davos. Les Grisons devront donc disputer un quarts de finale ce jeudi contre les Russes de Yekaterinburg.\r\n(24/ PAP REYNOLDS PIALAT) . Elle a rejoint sa fille...  Debbie Reynolds... a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque quelques heures seulement apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de sa fille, Carrie Fisher, la princesse L\u00e9ia de la saga Star Wars... \r\nC'est son fils qui l'annonce... Elle avait 84 ans... Debbie Reynolds.... \r\n l'h\u00e9ro\u00efne de Chantons sous la pluie, s'en est all\u00e9e quelques heures apr\u00e8s sa fille...\r\n  50''\r\n(D\u00e9c\u00e8s Pierre Barouh)   2'39''\r\nChabadabada... un homme une femme... chant\u00e9 ici avec Nicole Croisille, sur une musique de Francis Lai...\r\nrestera L'un de ses grands succ\u00e8s...  Le parolier et compositeur Pierre Barouh est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier ((mercredi)) \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans \u00e0 Paris.\r\nIl \u00e9tait aussi l'auteur des paroles de \u00ab La Bicyclette \u00bb, chant\u00e9e par Yves Montand.\r\nPierre Barouh, hospitalis\u00e9 depuis cinq jours, \"est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin \u00e0 Paris \u00e0 la suite d'un infarctus\", a annonc\u00e9 sa femme Atsuko Ushioda.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il y aura du soleil aujourd'hui... \r\nLes bans de stratus au dessus du Plateau vont se dissiper au fil de la journ\u00e9e. \r\nIl fera -3 \u00e0 -7 degr\u00e9s en plaine, au minimum... 2 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximum et jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s en moyenne montagne... \r\nEt la tendance \u00e0 la bise va persister...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Obama reste l'homme le plus admir\u00e9) \r\n(Trump annonce que Sprint va rappatrier 5000 emplois) \r\n(23/VACANCES SUISSE HIVER PA) On parle souvent de Pukhet, on \u00e9voque les Maldives ou Bali. Mais cet hiver, les vacanciers Suisses ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des destinations plus proches aux paradis tropicaux. C'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s par le services de r\u00e9servations en ligne ebookers. Katja Schaer\r\n  41''\r\n((Cet hiver, les m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes ont la cote aupr\u00e8s des Suisses. Des Suisses qui, bien plus que se laisser tenter par les temp\u00e9ratures tropicales, partent un peu plus au Nord - Londres, Amsterdam, Berlin et Vienne sont les destinations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es - par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence. Les temp\u00e9ratures particuli\u00e8ment cl\u00e9mentes ce mois de d\u00e9cembre y sont peut-\u00eatre pour quelque chose. Rome et Barcelone ne viennent qu'ensuite. Et, outre les temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, les Suisses pr\u00e9f\u00e8rent aussi les vols courts. Deux heures maximum - pour moins d'inconfort. Parmi les dix destinations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Suisses cette saison - seules deux sont hors d'Europe: Dubai d'abord et New York. Deux villes qui attirent toujours, avant Paris m\u00eame. La ville des lumi\u00e8res, elle, n'est qu'au dixi\u00e8me rang des pr\u00e9f\u00e9rences des Helv\u00e8tes.))\r\n(02/EGLISE & RIE III ITV BLASER) La RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises, fait peur aux \u00e9glises protestantes helv\u00e9tiques. Plusieurs d'entre elles ont r\u00e9cemment exprim\u00e9 leurs craintes face au texte qui sera soumis au peuple en f\u00e9vrier prochain. En cause notamment : une baisse attendue des recettes sur les imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques. Des millions de francs seraient en jeu. La fronde s'organise principalement du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es al\u00e9maniques. Mais en Suisse romande aussi, la RIE III fait r\u00e9agir. A Fribourg notamment. Questionn\u00e9e sur le sujet par le Conseil d'Etat, nous l'avons appris, l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton a r\u00e9pondu par une lettre dans laquelle elle exprime ses craintes. Pierre-Philippe Blaser, pr\u00e9sident du conseil synodal dans le canton.\r\n  47''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause...\r\n(Br\u00e8ve suites attentat de Berlin) \r\n(Ivanovic et Wiggins) Vainqueur de Roland-Garros en 2008, N.1 mondiale \u00e0 \u00e0 peine 20 ans, la Serbe Ana Ivanovic a annonc\u00e9 sa retraite mercredi dans une vid\u00e9o, affirmant ne plus pouvoir continuer \u00e0 cause de p\u00e9pins physiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\"J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater ma carri\u00e8re de joueuse de tennis professionnelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision difficile\", a l\u00e2ch\u00e9 la d\u00e9sormais jeune retrait\u00e9e, \u00e9mue, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur sa page Facebook.\r\nA 29 ans, Ivanovic aura donc jou\u00e9 son dernier match sur le circuit professionnel le 31 ao\u00fbt, et conclu par une d\u00e9faite au 1er tour de l'US Open, face \u00e0 la Tch\u00e8que Denisa Allertova (7-6 (6/4), 6-1).\r\nElle avait mis un terme \u00e0 sa saison en septembre \u00e0 cause d'une blessure au poignet. Elle \u00e9tait alors 31e mondiale, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2016 marqu\u00e9e par les \u00e9checs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition: aux premiers tours de Wimbledon, Cincinnati et des JO de Rio. Des r\u00e9sultats bien loin d'un d\u00e9but de carri\u00e8re r\u00e9ussi, entam\u00e9 en ao\u00fbt 2003. Elle avait remport\u00e9 son premier tournoi en 2005, \u00e0 Canberra.\r\n(D\u00e9c\u00e8s de Reynolds) D\u00e9c\u00e8s de Reynolds selon des m\u00e9dias...", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8259824", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8259841", "ece-8259824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:15Z", "speechToTexts": ["04.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8re, bienvenue \u00e0 ce journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nDernier baroud d'honneur pour Barack Obama qui, en cette fin de mandat, annonce des mesures fortes, des sanctions contre la Russie apr\u00e8s les soup\u00e7ons de piratage informatique et puis un virage muscl\u00e9e dans sa politique \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl avec le discours hier du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry, qui r\u00e9affirme son soutien \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats dans le conflit au Proche-Orient, la publicit\u00e9 pour les m\u00e9dicaments \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou \u00e0 la radio, en Suisse, elles ne seront plus soumises \u00e0 l'autorisation du fils Mehdi qui \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, et ce d\u00e8s 1er janvier ce sera au format de s'auto- contr\u00f4ler ce que d\u00e9nonce la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nC'est un cas exceptionnel, celui d'une m\u00e8re qui va compara\u00eetre devant la justice pour avoir allait\u00e9 sa fille de 7 ans, la femme est accus\u00e9 d'abus sexuels par le minist\u00e8re public Z\u00fcrichois quel est l'\u00e2ge limite acceptable pour aller un enfant \u00e0 partir de quel moment un geste maternel devient -il criminel la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de Philippe Jaff\u00e9, sp\u00e9cialiste de psychologie l\u00e9gale et directeur du Centre interfacultaires en droit de l'enfant 4\u00e8me \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 ces familles qui font et et d\u00e9font les m\u00e9dias en Suisse, ce matin, place \u00e0 un outsider Peter Wanner \u00e0 la t\u00eate du groupe familial le plus remuant de Suisse al\u00e9manique celui qui chapeaute la regarde Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nLa Suisse concern\u00e9s comme les autres pays par les concentrations dans les domaines de la presse alors doit -on s'attendre \u00e0 de nouvelles disparitions de titres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [87%] :\r\nComment les m\u00e9dias doivent -ils d\u00e9fendre la qualit\u00e9 de l'information Philippe Ahmed Rocky et chercheurs enseignants aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et qui est aussi ancien journaliste, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [94%] :\r\n\u00e0 3 semaines de la fin de son mandat, Barack Obama r\u00e8gle ses comptes et annonce des sanctions contre la Russie, Moscou, qui est accus\u00e9e de piratage informatique des institutions d\u00e9mocrates piratage destin\u00e9 \u00e0 faire gagner Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, c'est ce que disent certains, en tout cas, plusieurs pistes sont \u00e9voqu\u00e9es concernant ces sanctions \u00e9conomiques des restrictions aussi visant des diplomates et \u00e0 ce chapitre, Barack Obama est soutenu par le chef de file des R\u00e9publicains Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [90%] :\r\nLes Russes, plaide non coupable, m\u00eame si la CIA \u00e9tal\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9ciser que le but du piratage, c'\u00e9tait de faire gagner, d'un naturel, quoi qu'il en soit de nouvelles personnalit\u00e9s russes vont \u00eatre punis, elles seront interdites de voyage aux \u00c9tats-Unis, leurs avoirs \u00e9ventuels dans les banques am\u00e9ricaines gel\u00e9es et les contrats commerciaux seront annul\u00e9es, cette fois, Vladimir Poutine pourrait \u00eatre personnellement inqui\u00e9t\u00e9 les Am\u00e9ricains sont remont\u00e9s, John McCain \u00c9lys\u00e9e grammes par exemple r\u00e9publicain bon teint et violemment critique de Donald Trump ne voient pas d'un bon oeil le rapprochement du pr\u00e9sident \u00e9lu avec la Russie, ils battent le rappel anti- Poutine comme si Donald Trump devait son \u00e9lection au pr\u00e9sident russe, une fa\u00e7on de remettre en cause sa l\u00e9gitimit\u00e9, l'Am\u00e9rique prend le monde \u00e0 t\u00e9moin, en oubliant qu'elle est num\u00e9ro un de l'espionnage et des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, \u00c9douard Snowden et que Washington il n'y a pas si longtemps, \u00e9taient branch\u00e9s sur les t\u00e9l\u00e9phones de plusieurs ministres fran\u00e7ais et sur celui d'Angela Merkel Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [95%] :\r\nEt autre dossier par une administration Obama sur le d\u00e9part, le dossier isra\u00e9lo- palestinien avec le discours de John Kerry hier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain d\u00e9crit en d\u00e9tail sa vision de la politique \u00e0 mener au Proche-Orient, il a soulign\u00e9 l'importance d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats pour r\u00e9soudre le conflit, et s'est montr\u00e9 pessimiste sur sa r\u00e9alisation, pointant du doigt la colonisation isra\u00e9lienne en Isra\u00ebl, la r\u00e9action au discours de John Kerry ne s'est pas faite attendre et elle s'est montr\u00e9e tr\u00e8s s\u00e8che Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [95%] :\r\nLe discours du secr\u00e9taire d'\u00c9tat John Kerry et la r\u00e9action qui s'en est suivie \u00e0 J\u00e9rusalem sous le point d'orgue des relations orageuses qui ont \u00e9maill\u00e9 les 2 mandats de Barack Obama entre les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl, la politique men\u00e9e par les colons est en train de d\u00e9cider de l'avenir d'Isra\u00ebl, a dit en substance le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, ce \u00e0 quoi le 1er ministre isra\u00e9lien Binyamin Natanyahu, qualifiant ce discours de biais\u00e9, a r\u00e9pondu dans un communiqu\u00e9, pendant plus d'une heure, monsieur Kerry s'en est pris obstin\u00e9ment aux colonies, il y a tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 la racine du conflit, l'opposition palestinienne \u00e0 un \u00e9tat juif, quelles que soient ses fronti\u00e8res mais la s\u00e9rie de tweets envoy\u00e9s dans la journ\u00e9e par Donald Trump, souligne une fois encore, s'il en \u00e9tait besoin, que le prochain pr\u00e9sident tiendra une politique tr\u00e8s diff\u00e9rente vis-\u00e0-vis d'Isra\u00ebl Reste fort Isra\u00ebl le 20 janvier arrive rapidement, a \u00e9crit Trump Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [93%] :\r\nDemain, le tram qui accuse aussi le pr\u00e9sident sortant Barack Obama de tenir des propos incendiaires, je cite, de mettre des obstacles pour entraver la transition \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [93%] :\r\nEn Suisse Swiss Medica ne contr\u00f4lera plus les publicit\u00e9s pour m\u00e9dicaments avant leur diffusion \u00e0 la TV au cin\u00e9ma ou \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [96%] :\r\nChangement de pratique qui interviendra au 1er janvier prochain, seule une minorit\u00e9 de produits dits sensibles et qui pr\u00e9sentent un risque de d\u00e9pendance sera soumis \u00e0 l'examen pr\u00e9alable de l'organe suisse de contr\u00f4le et d'autorisation des produits th\u00e9rapeutiques les r\u00e8gles en mati\u00e8re de publicit\u00e9 sur les m\u00e9dicaments resteront inchang\u00e9es toutefois et Pietro Bugnon ce sont donc les contr\u00f4les qui dispara\u00eetront. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [91%] :\r\nLes entreprises pharmaceutiques ne devront plus soumettre leurs spots publicitaires \u00e0 Suisses Mehdi qu'\u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, l'examen de conformit\u00e9 pourra \u00eatre effectu\u00e9e uniquement au moment de la diffusion, Suzanne Vega Nast, responsable de la division contr\u00f4le du march\u00e9 du m\u00e9dicament chez Swissmedic. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:27) [83%] :\r\nSi une publicit\u00e9 non conforme bien \u00e0 diffuser sites n'm\u00e9dicaux ouvrir une proc\u00e9dure administrative, c'est-\u00e0-dire on peut interdire sa diffusion dans les cas plus graves, donc ce qu'on esp\u00e8re pas avoir, nous avons la possibilit\u00e9 d'ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale, administrative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [94%] :\r\nJusqu'ici Suisses mais indique, examiner une cinquantaine de maquettes de publicit\u00e9 par an, l'organe validait le projet ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant, demandait au fabricant de retravailler son sc\u00e9nario cette proc\u00e9dure qui pouvait parfois prendre plusieurs mois sera simplifi\u00e9e, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs d\u00e9nonce la suppression de cette homologation Joy Demeulemeester, responsable de la politique de la sant\u00e9 au sein de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:06) [87%] :\r\nLe nouveau projet pr\u00e9voit que ce soit les personnes qui cr\u00e9ent la publicit\u00e9 qui doivent contr\u00f4ler elles-m\u00eames, que ce soit correct par rapport aux exigences \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est la personne qui met le produit sur le march\u00e9, qui doit s'auto- contr\u00f4ler, je pense que c'est un garde- fou qui est ind\u00e9niablement moins puissante, je vois pas ce que le consommateur peut avoir \u00e0 gagner dans le fait d'avoir une publicit\u00e9 qui moins c'est pas une loi qui est au service des consommateurs et des passions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [94%] :\r\nPour justifier son changement de pratique suisse m\u00e9dical explique avoir suivi l'\u00e9volution du comportement des consommateurs, des citoyens qui se tournent de plus en plus vers internet, or la publicit\u00e9 en ligne b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans, de cet all\u00e9gement r\u00e9glementaire un assouplissement qui sera aussi effectif d\u00e8s lundi pour la t\u00e9l\u00e9vision, la radio et le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [86%] :\r\nD'importants feux de for\u00eat tiennent toujours en haleine les pompiers grisons et tessinois dans le val mais veulent Simao aux Grisons et on L\u00e9ventine au Tessin des incendies qui ont \u00e9clat\u00e9, mardi soir, une trentaine d'habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et hier soir un 3\u00e8me feu a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans l'dans le val Calanda Calanca pardon Grisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [90%] :\r\nC'est \u00e9taient en juillet dernier, un avion de ligne de la compagnie zut j'ai \u00e9t\u00e9 un drone ont \u00e9vit\u00e9 tr\u00e8s peu la collision s'\u00e9tait au-dessus de la ville de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [94%] :\r\nLes 2 appareils \u00e9taient distants d'\u00e0 peine 10 m\u00e8tres, c'est ce qu'indiquait hier le Service suisse banquette de s\u00e9curit\u00e9 son rapport qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire, parle d'un incident grave, voil\u00e0 de quoi relancer la question de la s\u00e9curit\u00e9 autour de ces drones Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re collision entre un drone, un avion de ligne n'est plus qu'une question de temps, la mise en garde \u00e9mane du Service suisse d'enqu\u00eate, de s\u00e9curit\u00e9, le S S E qui tire la sonnette d'alarme, le nombre de ces incidents, est pass\u00e9 de 5 il y a 2 ans \u00e0 28 pour les les 8 premiers mois de 2016, la grande majorit\u00e9 des quelque 20000 drones commerciaux et priv\u00e9s homologu\u00e9s en Suisse ne sont d\u00e9tectables que visuellement en cas de collision, ils pourraient gravement endommag\u00e9 les r\u00e9acteurs d'un avion de ligne ou provoquer un incendie en juillet dernier, le pilote de l'Airbus n'a vu le drone qu'au dernier moment, bien trop tard pour toute tentative d'\u00e9vitement \u00e0 10 m\u00e8tres pr\u00e8s, il y avait collision d'o\u00f9 l'appel urgent lanc\u00e9 par le SOS, il faut prendre rapidement des mesures pour que les pilotes et contr\u00f4leurs a\u00e9riens puissent d\u00e9tecter des drones suffisamment t\u00f4t l'obligation de les \u00e9quiper de balise est actuellement en discussion sur le plan international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [95%] :\r\nEn France, Fran\u00e7ois Hollande a accord\u00e9 hier sa gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle \u00e0 Jacqueline Sauvage, qui a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 dans la soir\u00e9e, cette femme de 70 ans purgeait une peine de 10 ans de prison pour le meurtre de son mari violent, \u00e9galement auteur de viols sur ses filles, le chef de l'\u00c9tat a estim\u00e9 que la place de Madame Sauvage n'\u00e9tait plus aujourd'hui en prison, mais aupr\u00e8s de sa famille, le sort de cette m\u00e8re qui avait subi des violences conjugales pendant 47 ans avait \u00e9mu une partie de l'opinion fran\u00e7aise, artistes et \u00e9lus avaient form\u00e9 un comit\u00e9 de soutien parmi ce comit\u00e9, l'actrice Anny. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:00) [83%] :\r\nC'est une grande joie pour cette femme, parce que c'est vraiment disques d\u00e9cision \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition alors \u00e0 son encontre, c'est vraiment d'une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ne tenait absolument pas compte 17 qui ont v\u00e9cu ces femmes et ces enfants parce que, en plus de la maintenir en d\u00e9tention \u00e0 70 ans alors qu'elle pourrait profiter enfin peut-\u00eatre bon elle a eu un geste horrible mais profiter un peu de douceur dans dans les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, qui \u00e9taient d'une cruaut\u00e9 et son nom quoi et en plus c'\u00e9tait punir toute une famille, c'est fini, souhaiter tr\u00e8s fort vivre un peu avec elle un peu de, un peu de son charme comme \u00e7a et c'est c'est punir tout le monde quoi c'est c'est bon on a \u00e9crit : on a tous, on a \u00e9t\u00e9 beaucoup, beaucoup d'acteurs de personnalit\u00e9s \u00e0 \u00e9crire personnellement \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande sur irriter, ce serait vraiment un tr\u00e8s beau geste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [95%] :\r\nTr\u00e8s propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, l'Allemagne a -t-elle besoin de plus de vid\u00e9osurveillance, c'est la question qui agite le pays depuis le 19 d\u00e9cembre dernier depuis l'attaque au camion b\u00e9lier sur le march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin une pol\u00e9mique qui a rebondi ces jours- ci avec un fait divers qui a fait la une de la presse \u00e0 Berlin : Julien M\u00e9chaussie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:08) [91%] :\r\nVid\u00e9o Wii acte la vid\u00e9osurveillance fonctionne, c'est la une du quotidien conservateur Berliner Morgen Post en dessous du titre un wagon m\u00e9tro avec la silhouette de 7 jeunes hommes le journal revient ainsi sur un effroyable fait divers dans le quartier berlinois de noter que l'sept r\u00e9fugi\u00e9s ont tent\u00e9 de mettre le feu \u00e0 un sans domicile fixe, tous les 7 ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police tout juste apr\u00e8s publication des images de vid\u00e9osurveillance et apr\u00e8s l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl le d\u00e9bat pour une vid\u00e9osurveillance renforc\u00e9e dans la capitale allemande est relanc\u00e9 parmi ses partisans, la CDU, \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate du s\u00e9nat de Berlin Burkard Dregger. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:44) [77%] :\r\nIl y a 10 parce que vous le de l'attentat, les services d'enqu\u00eate demand\u00e9e au restaurant magasins situ\u00e9s vous alentours, mais aussi aux personnes pr\u00e9sentes, mettre \u00e0 disposition le vid\u00e9o il Revit lieu Hoffman qui la montre \u00e0 quel point cet outil 18 devenu important m\u00e9t\u00e9o qui ne sont m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:59) [96%] :\r\nBerlin, avec un taux de criminalit\u00e9 en baisse constante et son r\u00e9seau de 15000 cam\u00e9ras semble pourtant bien arm\u00e9, comme le souligne B\u00e9n\u00e9dicte Lux, porte- parole des Verts sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:10) [68%] :\r\nLisez ni avec Dieu Sommer tr\u00e8s sceptiques de son r\u00e8glement de la surveillance ne contribue pas \u00e0 plus de s\u00e9curit\u00e9 sur le long terme, l'associe \u00e0 conserver entre nous qui allons vite donn\u00e9 trop cher, j'ai beaucoup de nous en savons bien de la la journ\u00e9e de l'acheteur, alors qu'un d\u00e9saccord mais bien et vid\u00e9osurveillance vrai ce qui veut dire qu'il y a on ne sache pas surveiller toute une ville, une je \u00e0 prendre part ayant donn\u00e9 dans de la maladie, assurant la s\u00e9curit\u00e9 nouveau dans la vid\u00e9osurveillance voir voir \u00e9merger la rame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [93%] :\r\nDans un pays o\u00f9 la protection des donn\u00e9es personnelles est un sujet tr\u00e8s sensible ces derniers jours semblent cependant marquer un tournant, un tournant s\u00e9curitaire propice \u00e0 la vid\u00e9osurveillance, j'M\u00e9chaussie RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:48) [96%] :\r\nOn passe au ski alpin l'am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a \u00e0 nouveau l'occasion de prendre le large au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde apr\u00e8s avoir remport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [90%] :\r\nLes 2 g\u00e9ants de Semmering, ces 2 derniers jours, elle est \u00e0 nouveau la favorite du slalom pr\u00e9vu aujourd'hui, Lara Gut, 4\u00e8me et 6\u00e8me de ces 2 courses, compte 115 points de retard au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, alors Patrick D\u00e9l\u00e9troz avec les courses \u00e0 venir et l'av\u00e8nement de l'am\u00e9ricaine en g\u00e9ant, Lara Gut a -t-elle d\u00e9j\u00e0 perdu la coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [91%] :\r\nNon mais c'est mal parti jusqu'ici Mikaela Shiffrin dominait le slalom et venez prendre quelques points en g\u00e9ant et combin\u00e9 Lara Gut pouvant la tenir \u00e0 distance gr\u00e2ce \u00e0 la descente et au super- G seulement Mikaela Shiffrin est en pleine confiance actuellement il ce qu'il y a un peu plus vite qu'en slalom ne lui fait plus peur, elle a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 ces premi\u00e8res descentes en d\u00e9but de saison, c'est int\u00e9ressant pour le suspense, un peu plus inqui\u00e9tant pour Lara Gut si elle veut confirmer son statut de favorite \u00e0 sa succession, si tout se d\u00e9roule normalement, d'ici \u00e0 la fin de la saison sans incident, sans blessure, le suspense sera intense jusqu'au final de plus avant la descente d'Alten Marc mi- janvier 4 slalom et un g\u00e9ant sont au programme, l'occasion de prendre le large pour l'am\u00e9ricaine et mettre une forte pression sur l'art \u00e0 Gut alors oblig\u00e9s de marquer un maximum de points dans les \u00e9preuves de vitesse ou se dire que finalement, cette ann\u00e9e, il y a plus important que le g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde souhaite remporter un 1er titre mondial en f\u00e9vrier \u00e0 Saint-Moritz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [91%] :\r\nBen hockey-sur-glace Lugano Dinamo Minsk ont d\u00e9croch\u00e9 leur billet pour les demi- finales de la Coupe Spengler, les Tessinois ont battu les Tch\u00e8ques de monde 4 \u00e0 3 alors que les Bi\u00e9lorusses ont assur\u00e9 la premi\u00e8re place de leur groupe, malgr\u00e9 une d\u00e9faite 5 \u00e0 4 hier soir contre Davos les Grisons devront donc disputer un quart de finale ce jeudi contre les Russes de 4 Hambourg, elle a rejoint sa fille Debbie Reynolds a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque quelques heures seulement apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de sa fille, Carrie Fisher, la princesse et il y a de la saga Star Wars, c'est son fils qui l'annonce, elle avait 84 ans, et des billets Reynolds l'h\u00e9ro\u00efnes du film culte Chantons sous la pluie, portrait sign\u00e9 Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [88%] :\r\nUn simple baiser de Debby Reynolds Gene Kelly s'en aller chanter sous la pluie \u00e0 19 ans seulement, la reine de beaut\u00e9 qui avait appris \u00e0 danser, sp\u00e9cialement pour la com\u00e9die musicale de stagner devenait l'une des Stars du Studio MGM, le succ\u00e8s, la compagnie au cin\u00e9ma et dans la musique jusque dans les ann\u00e9es 60 avec notamment la conqu\u00eate de l'Ouest o\u00f9 la reine du Colorado, mais peu \u00e0 peu les premiers r\u00f4les, se sont \u00e9loign\u00e9s des biens Reynolds en a gard\u00e9 une forme d'aigreur, m\u00eame si elle est rest\u00e9e active sur le grand et petit \u00e9cran tout en constituant une immense collection de costumes et d'affiches de cin\u00e9ma, c'est ce que racontait sa fille Carrie Fisher, leur relation \u00e9tait compliqu\u00e9 Fischer en parler dans POS 40 samedi, \u00e9glises, un roman semi- autobiographique adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, mais les 2 femmes \u00e9taient redevenus tr\u00e8s proches des billets Reynolds pr\u00e9parait les fun\u00e9railles de sa fille quand elle a \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque morte le coeur bris\u00e9, dit -on \u00e0 Hollywood, Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:43) [80%] :\r\nLe jour voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 dans un Champ ont \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9e voire Malabar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:52) [93%] :\r\nChabadabada, un homme, une femme chant\u00e9 ici avec Nicole Croisille, sur une musique de Francis Lai, \u00e7a restera l'un de ses plus grands succ\u00e8s, le parolier, compositeur Pierre Baroux s'est \u00e9teint hier \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans, \u00e0 Paris, il \u00e9tait aussi l'auteur des paroles de La Bicyclette chant\u00e9e par Yves Montand, Pierre Barouh, hospitalis\u00e9 depuis 5 jours est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin \u00e0 Paris, \u00e0 la suite d'un infarctus s'annon\u00e7ait sa femme absous Liogier Oda. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:23) [93%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [80%] :\r\nSimplement de la Culture paye \u00e0 ceux qui attribueront en cette fin d'ann\u00e9e, on annonce juste un point mort par jour, c'est comme \u00e7a, c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-29T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boukari, Foued", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81362FD4-FF80-4BDB-9315-3767849E978C", "internalArchiveId": "81362FD4-FF80-4BDB-9315-3767849E978C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (3/8) - Le canton de Vaud", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (3/8) - Le canton de Vaud 12h30 2017 Vaud\r\nSuite dans ce journal de notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017... avec aujourd'hui le canton de Vaud... Marc Menichini, l'ann\u00e9e prochaine sera avant tout et surtout \u00e9lectorale en terres vaudoises... avec le renouvellement du Grand conseil et du Conseil d'Etat.\r\nPremier tour le 30 avril prochain... mais avant \u00e7a il reste encore quelques inconnues de taille... tout d'abord \u00e0 gauche, le parti socialiste doit d\u00e9signer LA candidate qui partira aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite. \r\nQui de Roxanne Keller Meyer, la syndic d'Avenches, ou Fabienne Freymond Cantone, municipale \u00e0 Nyon, ou encore Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale... qui de ces trois pr\u00e9tendantes obtiendra la confiance du Congr\u00e8s, le 14 janvier prochain, pour se lancer dans la course. L'enjeu est de taille : garder le si\u00e8ge, laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon, en main socialiste... et ainsi maintenir la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'Etat. \r\nMarc, une majorit\u00e9 vivement convoit\u00e9e par la droite. \r\nUne droite d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 occuper le fauteuil laiss\u00e9 par Anne-Catherine Lyon. Aujourd'hui la question n'est plus de tant de savoir QUI les partis de droite vont pr\u00e9senter mais plut\u00f4t COMMENT ils vont s'y prendre pour ravir cette majorit\u00e9... je veux bien s\u00fbr parler par l\u00e0 de strat\u00e9gie d'alliances. \r\nOn le sait maintenant, la grande alliance de centre droit voulu par le PLR a vol\u00e9 en \u00e9clat. L'UDC refuse cat\u00e9goriquement de s'allier avec les Verts lib\u00e9raux. Du coup, le PLR doit se retrouver en Congr\u00e8s le 18 janvier prochain... pour d\u00e9cider avec qui de l'UDC, Jacques Nicolet, ou de la Verts Lib Isabelle Chevalley, il partira en campagne. L'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale lui impose logiquement une alliance avec les d\u00e9mocrates du centre... Mais certains lib\u00e9raux radicaux, la jeunesse du parti notamment, ont de s\u00e9rieux probl\u00e8mes id\u00e9ologiques avec le parti agrarien... vous voyez rien n'est encore jou\u00e9 \u00e0 droite non plus...\r\nMarc vous nous avez beaucoup parl\u00e9 de tactiques politiques... mais quid des th\u00e8mes de cette campagne...\r\nJe vous les donne sans ordres sp\u00e9cifiques... Education, la s\u00e9curit\u00e9, l'aide sociale, l'am\u00e9nagement du territoire... ils seront largemment d\u00e9battus l'ann\u00e9e prochaine...je pense notamment \u00e0mais aussi la mobilit\u00e9, et bien s\u00fbr le logement... D'ailleurs le 12 f\u00e9vrier prochain les vaudois voteront sur une nouvelle loi touchant le parc locatif... combattue par la droite...un r\u00e9sultat qui testera les capacit\u00e9s de conviction de la gauche et plus particuli\u00e8rement de la Conseill\u00e8re d'Etat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux... \r\nAutres r\u00e9sultats tests... ceux des scrutins f\u00e9d\u00e9raux du m\u00eame jour, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE 3, ou la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration... \r\nces votations donneront de pr\u00e9cieuses indications sur le climat, les attentes, l'humeur de cet \u00e9lectorat vaudois...\r\nDemain direction le Jura et le jura bernois en 2017", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (3/11) - Le canton de Vaud / 12H30_2016-12-28T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 28.12.2016"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8257771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:13Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on poursuit dans ce journal notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017 avec aujourd'hui le canton de Vaud, Marc Menichini vous nous avez rejoint l'ann\u00e9e prochaine, Marc sera avant tout et surtout \u00e9lectorale en terre vaudoise avec le renouvellement du Grand Conseil et du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\n1er tour le 30 avril prochain mais avant \u00e7a, il reste encore quelques inconnues et non des moindres : tout d'abord \u00e0 gauche le parti socialiste doit d\u00e9signer la candidate qui partira aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et n'ont rien \u00e0 Gorrite et alors qui de Roxanne Keller Meyer la syndic d'Avenches ou Fabienne Freymond Cantone municipale \u00e0 Nyon, ou encore Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale qui de ces 3 pr\u00e9tendantes obtiendra la confiance du Congr\u00e8s le 30 le 14 janvier prochain pour se lancer dans la course, l'enjeu est de taille, garder le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon en main socialiste et ainsi maintenir la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat Marc une majorit\u00e9 vivement convoit\u00e9e par la droite, oui, puisqu'elle a perdu en 2011 lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire alors aujourd'hui, la question n'est plus tant de savoir qui les partis de droite vont pr\u00e9senter mais plut\u00f4t comment ils vont s'y prendre pour ravir cette majorit\u00e9, je veux bien s\u00fbr par la parler de strat\u00e9gie d'alliance, on le sait maintenant, la grande alliance de centre droit, voulu par le PLR, a vol\u00e9 en \u00e9clats, l'UDC refuse cat\u00e9goriquement de s'allier avec les Verts, lib\u00e9raux, du coup, le PLR doit se retrouver en Congr\u00e8s le 18 janvier prochain pour d\u00e9cider avec qui, de l'UDC Jacques Nicolet ou de la Verts lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, avec qui donc il partira en campagne, l'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale lui impose logiquement une alliance avec les d\u00e9mocrates du centre, mais certains lib\u00e9raux, radicaux, la jeunesse du parti notamment ont de s\u00e9rieux probl\u00e8mes id\u00e9ologiques avec le parti agrarien vouvoie riez, vous voyez la rien et nous encore jou\u00e9 \u00e0 droite non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nOui, en effet, rien n'est jou\u00e9, Marc, vous nous avez beaucoup parl\u00e9 de tactiques politiques mais quid, quid des th\u00e8mes de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nJe vais vous en donner quelques-uns sans ordres sp\u00e9cifiques, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9 sociale, am\u00e9nagement du territoire, ils seront largement d\u00e9battus l'ann\u00e9e prochaine il y aura aussi la mobilit\u00e9 et bien s\u00fbr le logement d'ailleurs le 12 f\u00e9vrier prochain d\u00e9j\u00e0 les Vaudois voteront sur une nouvelle loi concernant son parc locatif une loi combattue par la droite, alors ce r\u00e9sultat aura valeur de test quant aux capacit\u00e9s de conviction de la gauche et plus p\u00e2tit particuli\u00e8rement de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux en charge de ce dossier autres r\u00e9sultats tests ceux des scrutins f\u00e9d\u00e9raux du m\u00eame jour, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse Erine 3 ou la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration ces votations donneront des indications suppl\u00e9mentaires quant au climat, aux attentats, l'humeur de cet \u00e9lectorat Vaudois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [97%] :\r\nLa tendance est tr\u00e8s politique, vous l'aurez compris en 2017 pour le le canton de Vaud et demain, direction le Jura et le Jura bernois pour les pour les perspectives 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-457A0F41-CE0F-4FE4-8FA5-81F15DB9921E", "internalArchiveId": "457A0F41-CE0F-4FE4-8FA5-81F15DB9921E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) **************la presse dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces \"intrigues et r\u00e8glements de comptes dans le d\u00e9partement Parmelin\"\r\nC'est l'affaire Andreas Stettbacher, ce m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e, suspendu au lendemain de la passation de pouvoir entre Andr\u00e9 Blattmann et Philippe Rebord, contre qui Guy Parmelin en personne a port\u00e9 plainte  aupr\u00e8s du minist\u00e8re publique de la conf\u00e9d\u00e9ration.. et bien selon l'Aargauer Zeitung, cette affaire provoque beaucoup de col\u00e8re, de rumeurs,  \"dicke luft\"  une ambiance lourde dans le d\u00e9partement de la d\u00e9fense:  on parle de guerre de pouvoir, de succession, de jalousies, et donc,   toujours selon le  journal, de plus en plus de voix affirme qu' Andreas Stettbacher n'aurait en fait rien de bien grave \u00e0 se reprocher, et que la mesure prise par la direction  de l'arm\u00e9e est totalement disproportionn\u00e9e: \"un homme- bien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit avec  l\u00e9g\u00e9ret\u00e9\" affirme une personne proche du dossier. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du quotidien, \"que si au final le cas se transforme en simple bagatelle, et bien Parmelin aura un probl\u00e8me: parce que quand il s'agit de personne, \"schnellsch\u00fcsse\", des tirs ou plut\u00f4t conclusions hatives en Fran\u00e7ais, c'est d\u00e9plac\u00e9: impardonnable m\u00eame.....//et puisqu'on parle de lui:  Guy parmelin est \u00e9galement dans  le Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'Ueli Maurer: le journal s'amuse \u00e0 relever que les deux ministres UDC ont choisi comme  porte-paroles, d'anciens journalistes de la SSR..que leur parti se plait \u00e0 critiquer.....\r\nD twitter intox et ar\u00e8nes Avenche\r\nDes ar\u00e8nes d'Avenches aux rues de Z\u00fcrich, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 dans les rues de la ville. le 12 f\u00e9vrier prochain les z\u00fcrichois se prononceront sur la SIP, pour s\u00e9curit\u00e9, intervention et pr\u00e9vention: autrement dit des  patrouilles qui sionneraient  la ville: \"une excellente fa\u00e7on de d\u00e9samorcer les conflits, comme pour le bruit par exemple\" explique une socialiste dans le Tages Anzeiger, leur r\u00f4le est tout autre que celui de la police: il est compl\u00e9mentaire selon elle\"....FAUX! r\u00e9torque-t-on en face, \u00e0 l'UDC pour qui ce n'est en  fait que du social mobile, on m\u00e9lange travail social et s\u00e9curit\u00e9\"! \r\nD uber\r\napr\u00e8s les taxis les transports publics,  pour lesquels les cantons et les villes pourraient voir leur comp\u00e9tence pour fixer leurs  tarifs et  syst\u00e8mes de tarification r\u00e9duites. Selon la NZZ, la conf\u00e9d\u00e9ration voudrait  en effet intervenir, si les r\u00e9gions ne parviennent pas \u00e0 s'harmoniser en adoptant un syst\u00e8me commun. Pas du tout du go\u00fbt des cantons et des villes qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire sur le principe: \" qui paye ou co-paye, commande\"....// et  toujours en mati\u00e8re de transports public: vous savez que le nouveau tunnel de base du Gotthard est ouvert depuis deux semaines...et bien figurez vous qu'on ne sait pas encore, qui va le nettoyer ce tunnel! bien oui, selon la Berner zeitung, propret\u00e9 \u00e9gal s\u00e9curit\u00e9! et comme les CFF ont tard\u00e9 \u00e0 recruter....et bien il n'est toujours pas claire \"jouera du balais\" d\u00e8s le 1er janvier....\r\nD animaux recherche....\r\nl\u00e0 il n'y a plus besoin de recherches, on le sait la fum\u00e9e ce n'est pas  forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9...et aujourd'hui la derni\u00e8re usine de cigarette en France ferme. ce qui fait dire \u00e0 la luzerner Zeitung \"qu'au pays des gauloises et des gitanes, c'est un souffle de la France qui disparait\" : pourtant,  il y a quelques jours la nouvelles n'a gu\u00e8re fait les gros titres: l'usine situ\u00e9e \u00e0 Riom en Auvergne fermera bien dans le courant 2017, 239 places de travail partent en fum\u00e9e.....\r\n(Presse romande) ****la presse dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces \"intrigues et r\u00e8glements de comptes dans le d\u00e9partement Parmelin\"\r\nSANDRA C'est l'affaire Andreas Stettbacher, ce m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e, suspendu au lendemain de la passation de pouvoir entre Andr\u00e9 Blattmann et Philippe Rebord, contre qui Guy Parmelin en personne a port\u00e9 plainte  aupr\u00e8s du minist\u00e8re publique de la conf\u00e9d\u00e9ration.. et bien selon l'Aargauer Zeitung, cette affaire provoque beaucoup de col\u00e8re, de rumeurs,  \"dicke luft\"  une ambiance lourde dans le d\u00e9partement de la d\u00e9fense:  on parle de guerre de pouvoir, de succession, de jalousies, et donc,   toujours selon le  journal, de plus en plus de voix affirme qu' Andreas Stettbacher n'aurait en fait rien de bien grave \u00e0 se reprocher, et que la mesure prise par la direction  de l'arm\u00e9e est totalement disproportionn\u00e9e: \"un homme- bien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit avec  l\u00e9g\u00e9ret\u00e9\" affirme une personne proche du dossier. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du quotidien, \"que si au final le cas se transforme en simple bagatelle, et bien Parmelin aura un probl\u00e8me: parce que quand il s'agit de personne, \"schnellsch\u00fcsse\", des tirs ou plut\u00f4t conclusions hatives en Fran\u00e7ais, c'est d\u00e9plac\u00e9: impardonnable m\u00eame.....//et puisqu'on parle de lui:  Guy parmelin est \u00e9galement dans  le Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'Ueli Maurer: le journal s'amuse \u00e0 relever que les deux ministres UDC ont choisi comme  porte-paroles, d'anciens journalistes de la SSR..que leur parti se plait \u00e0 critiquer.....\r\nDOM \r\nEh bien puisqu'on parle de m\u00e9dias, le Matin s'inqui\u00e8te des d\u00e9rives m\u00e9diatiques auxquelles on a assist\u00e9, apr\u00e8s le drame de Bramois, dans le canton du Valais. \r\nAlors que la police a tr\u00e8s vite \u00e9cart\u00e9 tout motif religieux \u00e0 cette agression, \u00e9voquant un drame familial ou personnel, le bruit d'une attaque djihadiste a secou\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux.\r\nNotamment via twitter. Avec des informations tronqu\u00e9es: on y d\u00e9crit un attentat anti-chr\u00e9tien, on parle de fid\u00e8les attaqu\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, ou encore du djihad qui se d\u00e9veloppe en Suisse. \r\nEt m\u00eame si ces informations sont d\u00e9menties, une partie des internautes reste avec cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n*** Les diff\u00e9rents festivals d'Avenches appellent au secours... \r\nDOM On peut parler d'un effet en cascade. \r\nLa d\u00e9cision du festival lyrique, de surseoir \u00e0 l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e prochaine, cette d\u00e9cision a des cons\u00e9quences directes sur les deux autres festivals. Le tattoo, et Rock Oz'Ar\u00e8nes.\r\nOui, parce que ces trois \u00e9v\u00e9nements profitaient d'un seul et m\u00eame financement pour le montage des gradins. \r\nIl faut compter 220'000 francs par ann\u00e9e pour ce service. \r\nles regards se tournent donc vers les autorit\u00e9s d'Avenches. \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, les demandes de subventions, d'exon\u00e9ration ou de soutiens, elles ont toujours donn\u00e9 lieu \u00e0 de grandes divergences, au conseil communal. \r\nCe th\u00e8me sera donc le bapt\u00eame du feu pour la nouvelle cheffe de l'ex\u00e9cutif, conclut l'\u00e9ditorialiste de 24 Heures.\r\nSANDRA Des ar\u00e8nes d'Avenches aux rues de Z\u00fcrich, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 dans les rues de la ville. le 12 f\u00e9vrier prochain les z\u00fcrichois se prononceront sur la SIP, pour s\u00e9curit\u00e9, intervention et pr\u00e9vention: autrement dit des  patrouilles qui sionneraient  la ville: \"une excellente fa\u00e7on de d\u00e9samorcer les conflits, comme pour le bruit par exemple\" explique une socialiste dans le Tages Anzeiger, leur r\u00f4le est tout autre que celui de la police: il est compl\u00e9mentaire selon elle\"....FAUX! r\u00e9torque-t-on en face, \u00e0 l'UDC pour qui ce n'est en  fait que du social mobile, on m\u00e9lange travail social et s\u00e9curit\u00e9\"! \r\n*** L'arriv\u00e9e du groupe am\u00e9ricain Uber dans l'arc l\u00e9manique a des effets collat\u00e9raux insoup\u00e7onn\u00e9s.\r\nDOM Le nombre de soci\u00e9t\u00e9s de location de voitures a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sur sol vaudois. \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures en ont recens\u00e9 plus d'une quarantaine, qui se sont ainsi cr\u00e9\u00e9es dans le sillage de l'arriv\u00e9e des chauffeurs Uber, qui n'ont pas forc\u00e9ment l'argent pour s'acheter un v\u00e9hicule.\r\nEt \u00e9tant donn\u00e9 que Gen\u00e8ve encadre tr\u00e8s fermement ce secteur d'activit\u00e9s, c'est donc avant tout dans le canton de Vaud que ces loueurs de voitures pullulent, m\u00eame si on en trouve aussi \u00e0 Fribourg et en Valais.\r\nIl faut dire que la l\u00e9gislation vaudoise est plus souple, sans parler du fisc, moins vorace qu'\u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSeulement voil\u00e0. Ces soci\u00e9t\u00e9s sont cens\u00e9es prendre en charge ou d\u00e9poser leurs clients hors du territoire genevois.\r\nAutant dire qu'elles se font toute discr\u00e8tes, d'autant pluss que les amendes sont \u00e0 la hausse.\r\nSANDRA apr\u00e8s les taxis les transports publics,  pour lesquels les cantons et les villes pourraient voir leur comp\u00e9tence pour fixer leurs  tarifs et  syst\u00e8mes de tarification r\u00e9duites. Selon la NZZ, la conf\u00e9d\u00e9ration voudrait  en effet intervenir, si les r\u00e9gions ne parviennent pas \u00e0 s'harmoniser en adoptant un syst\u00e8me commun. Pas du tout du go\u00fbt des cantons et des villes qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire sur le principe: \" qui paye ou co-paye, commande\"....// et  toujours en mati\u00e8re de transports public: vous savez que le nouveau tunnel de base du Gotthard est ouvert depuis deux semaines...et bien figurez vous qu'on ne sait pas encore, qui va le nettoyer ce tunnel! bien oui, selon la Berner zeitung, propret\u00e9 \u00e9gal s\u00e9curit\u00e9! et comme les CFF ont tard\u00e9 \u00e0 recruter....et bien il n'est toujours pas claire \"jouera du balais\" d\u00e8s le 1er janvier....\r\n*** Les exp\u00e9riences animales gagnent \u00e0 nouveau du terrain. Le nombre d'animaux utilis\u00e9s dans la recherche a augment\u00e9 de plus de 20% depuis l'an 2000...\r\nDOM  les chiffres sont \u00e9loquents. \r\nOn parle de plus de 400'000 souris, de pr\u00e8s de 3000 chiens et de 200 primates, entre autres. \r\nDu coup, la conseill\u00e8re nationale verte, Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation cet automne.\r\nEt plusieurs initiatives cantonales et nationales sont en train d'\u00eatre lanc\u00e9es.\r\nLes quotidiens La Libert\u00e9, le Courrier, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial s'interrogent sur ce recours accru aux exp\u00e9rimentations animales, qui avait pourtant diminu\u00e9 drastiquement \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nLes \u00e9coles sont victimes de leur succ\u00e8s et du fort d\u00e9veloppement des sciences bio-m\u00e9dicales. \r\nC'est en tout cas l'explication fournie par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa r\u00e9ponse \u00e0 Maya Graf. \r\n*** Le temps, il en est question dans une banque d'un nouveau genre. \r\nDOM un collectif vient de lancer un syst\u00e8me d'\u00e9change local de services, \u00e0 Lausanne.\r\nLa monnaie de cette banque, c'est l'heure de travail. \r\nUn article que vous pouvez d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9. \r\nSANDRA l\u00e0 il n'y a plus besoin de recherches, on le sait la fum\u00e9e ce n'est pas  forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9...et aujourd'hui la derni\u00e8re usine de cigarette en France ferme. ce qui fait dire \u00e0 la luzerner Zeitung \"qu'au pays des gauloises et des gitanes, c'est un souffle de la France qui disparait\" : pourtant,  il y a quelques jours la nouvelles n'a gu\u00e8re fait les gros titres: l'usine situ\u00e9e \u00e0 Riom en Auvergne fermera bien dans le courant 2017, 239 places de travail partent en fum\u00e9e.....", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-28T06:46:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-28T06:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8257749", "ece-8257733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:12Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re, on passe \u00e0 la presse avec Dominique Choffat et Sandra Timmer lit et on commence avec ces intrigues et r\u00e8glements de comptes dans le d\u00e9partement Parmelin c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nC'est l'affaire Andreas t\u00eate Barr\u00e8re, vous savez c'est ce m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e suspendu au lendemain de la passation de pouvoir entre Andr\u00e9 Blattmann et Philippe rebord contre qui, Guy Parmelin a port\u00e9 plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et bien selon l'art d'avoir Zeitung cette affaire provoque beaucoup de col\u00e8re de rumeurs dicke Luft une ambiance lourde dans le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, on parle de guerre de pouvoir de succession de jalousies et donc, toujours selon le journal, de plus en plus de voix affirme qu'Andreas Barr\u00e8re n'aurait en fait rien de bien grave \u00e0 se reprocher et que la mesure prise par la direction de l'arm\u00e9e est totalement disproportionn\u00e9e, un homme- bien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 affirme m\u00eame une personne proche du dossier, ce qui fait dire \u00e0 littoral liste du quotidien que si au final le cas se transforme en simple bagatelle et bien Parmelin aura un probl\u00e8me, parce que quand il s'agit de personne schnellsch\u00fcsse des tirs ou plut\u00f4t conclusions hatives en Fran\u00e7ais, c'est d\u00e9plac\u00e9 un pardonnable, m\u00eame, et puisqu'on parle de lui, Guy Parmelin est \u00e9galement dans le Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un certain les Maurer, le journal Le Saint amuse un peu, \u00e0 relever que les deux ministres UDC ont choisi comme porte- parole d'anciens journalistes, le journaliste de la SSR que leur parti se plait \u00e0 critiquer normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle des m\u00e9dias le Matin s'inqui\u00e8te des d\u00e9rives m\u00e9diatiques auxquelles on a assist\u00e9, apr\u00e8s le drame de Bramois, dans le canton du Valais, alors que la police a tr\u00e8s vite \u00e9cart\u00e9 tout motif religieux, c'\u00e9tait grave agression, \u00e9voquant un drame familial ou personnel, le bruit d'une attaque djihadiste a secou\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux, notamment via twitter avec des informations tronqu\u00e9es, on y d\u00e9crit un attentat anti- chr\u00e9tien, on parle de fid\u00e8les attaqu\u00e9s \u00e0 l'arme blanche ou encore du Djihad qui se d\u00e9veloppe en Suisse, et m\u00eame si ces informations sont d\u00e9menties, une partie des internautes reste avec cette r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nLes diff\u00e9rents festivals oui puisqu'il n'y a plusieurs d'Avenches appellent au secours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [94%] :\r\nOui, on peut parler d'un effet en cascade de la d\u00e9cision du festival lyrique de surseoir \u00e0 l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e prochaine, h\u00e9 bien cette d\u00e9cision, a des cons\u00e9quences directes sur les 2 autres festivals le tatou et Rock oz'ar\u00e8nes oui parce que ces 3 \u00e9v\u00e9nements profitaient d'un seul et m\u00eame financement pour le montage des gradins, il faut compter 220000 francs par ann\u00e9e tout de m\u00eame pour ce service, les regards se tournent donc vers les autorit\u00e9s d'Avenches jusqu'\u00e0 aujourd'hui, les demandes de subventions, d'exon\u00e9ration ou encore de soutien toutes ces demandes ont toujours donn\u00e9 lieu \u00e0 de grandes divergences au sein du conseil communal selon les partis, ce th\u00e8me sera donc le bapt\u00eame du feu pour la nouvelle chef de l'ex\u00e9cutif, conclut l'\u00e9ditorialiste de 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [93%] :\r\nAlors des ar\u00e8nes d'Avenches aux rues de juridique \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 dans les rues de la ville, mais oui, parce que le 12 f\u00e9vrier prochain les Z\u00fcrichois devront se prononcer sur la SIP pour s\u00e9curit\u00e9 intervention et pr\u00e9vention, autrement dit des patrouilles qui sionneraient la ville, une excellente fa\u00e7on de d\u00e9samorcer les conflits, comme pour le bruit, par exemple, explique une socialiste dans le Tages 25 guerre le r\u00f4le est tout autre que celui de la police, il est compl\u00e9mentaire, selon elle, faux, r\u00e9torque -t-on en face \u00e0 l'UDC pour qui ce n'est en fait que du social mobile on m\u00e9lange travail social et c'est curieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nAutre pol\u00e9mique, c'est l'arriv\u00e9e du groupe am\u00e9ricain Hubert dans l'arc l\u00e9manique et il a des effets collat\u00e9raux insoup\u00e7onn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [95%] :\r\nLe nombre de soci\u00e9t\u00e9s de location de voitures a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur sol Vaudois la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures on ont recens\u00e9 plus d'une quarantaine, qui se sont ainsi cr\u00e9\u00e9es dans le sillage de l'arriv\u00e9e des chauffeurs Hubert des chauffeurs qui n'ont pas forc\u00e9ment l'argent pour s'acheter un v\u00e9hicule \u00e9tant donn\u00e9 que Gen\u00e8ve encadre tr\u00e8s fermement ce secteur d'activit\u00e9, c'est donc avant tout dans le canton de Vaud que ces loueurs de voitures s'installe, m\u00eame si on en trouve aussi \u00e0 Fribourg et en Valais, il faut dire que la l\u00e9gislation vaudoise est plus souple, sans parler du Fisc moins vorace qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, seulement voil\u00e0, ces soci\u00e9t\u00e9s sont cens\u00e9es prendre en charge ou d\u00e9poser leurs clients hors du territoire, je ne vois selon la l\u00e9gislation genevoise, autant dire qu'elles se font bien discr\u00e8tes, ces soci\u00e9t\u00e9s d'autant plus que les amendes sont \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [79%] :\r\nUn a\u00e9roport du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve oui oui pourrait conduire du client Vaudois Paris exemple par exemple d'aller rechercher les clients Vaudois oui bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [95%] :\r\nAlors apr\u00e8s les taxis, les transports publics pour lesquels les cantons et les villes pourraient voir leur comp\u00e9tence pour fixer leurs tarifs et syst\u00e8mes de tarification r\u00e9duites selon la NZZ la conf\u00e9d\u00e9ration voudrait en effet intervenir si les r\u00e9gions ne parviennent pas \u00e0 s'harmoniser en adoptant un syst\u00e8me commun, pas du tout du go\u00fbt des cantons et des villes qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire sur le principe qui paye ou en tout cas, co- paye commande et puis toujours en mati\u00e8re de transports publics, vous savez que le nouveau tunnel de base du Gothard est ouvert depuis 2 semaines, oui, h\u00e9 bien figurez -vous qu'on ne sait pas encore qui va le nettoyer ce tunnel mais oui parce que les autonettoyant mais bien s\u00fbr, si seulement parce que, selon la Bernard Zeitung propret\u00e9 \u00e9gal s\u00e9curit\u00e9 et comme les CFF ont tard\u00e9 \u00e0 recruter, h\u00e9 bien il n'est toujours pas claire qui jouera du balais, on dira \u00e7a comme \u00e7a, d\u00e8s le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [94%] :\r\nBien les exp\u00e9riences animales gagnent ont \u00e0 nouveau du terrain, le nombre d'animaux utilis\u00e9s dans la recherche, a augment\u00e9 de plus de 20 pourcent depuis depuis l'an 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [95%] :\r\nLes chiffres sont \u00e9loquents, en parle de plus de 400000 souris de pr\u00e8s de 3000 chiens et de 200 primates, entre autres, du coup, la conseill\u00e8re nationale verte Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation cet Automne plusieurs initiatives cantonales et nationales sont en train d'\u00eatre lanc\u00e9es les quotidiens La Libert\u00e9 le Courrier le Nouvelliste l'Express et l'Impartial s'interrogent aujourd'hui sur ce recours accru aux exp\u00e9rimentations animales, un recours qui avait pourtant diminu\u00e9 drastiquement \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, les \u00e9coles sont victimes de leur succ\u00e8s et du fort d\u00e9veloppement des sciences biom\u00e9dicales, c'est en tout cas l'explication fournie par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa r\u00e9ponse \u00e0 Maya Graf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [98%] :\r\nLe temps, il en est question dans une banque d'un nouveau genre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [94%] :\r\nOui, une banque d'un nouveau genre, un collectif vient de lancer un syst\u00e8me d'\u00e9change local de services, c'est \u00e0 Lausanne que \u00e7a se passe la monnaie de cette banque, c'est l'heure de travail, un article que vous pouvez d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [93%] :\r\nEt puis l\u00e0, il n'y a plus besoin de recherches, on le sait, la fum\u00e9e ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9, et aujourd'hui la derni\u00e8re usine de cigarette en France ferme, ce qui fait dire \u00e0 la Luzerner Zeitung qu'au pays des gauloises et des gitanes, c'est un souffle de la France qui disparait pourtant, il y a quelques jours, la nouvelle n'a gu\u00e8re fait les gros titres pourtant l'usine situ\u00e9e \u00e0 Riom en Auvergne fermera bien dans le courant 2017 239 places de travail \u00e0 Lyon n'partent en fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [79%] :\r\nOui, on ose tout \u00e0 fait, c'est une, c'est un jeu de mot de bon aloi, merci beaucoup mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52B1969E-F76E-4B22-B770-44291F6578B5", "internalArchiveId": "52B1969E-F76E-4B22-B770-44291F6578B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des fonctionnaires f\u00e2ch\u00e9s s'invitent dans le d\u00e9bat sur l'avenir de Moutier", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "Le Gouvernement jurassien pr\u00e9voit de relocaliser environ 120 emplois de la fonction publique \u00e0 Moutier si la ville d\u00e9cide de se rattacher au canton. Des fonctionnaires ont fait part de leur m\u00e9contentement dans une lettre. L'interview de R\u00e9my Meury, d\u00e9put\u00e9 CS-POP-Verts et pr\u00e9sident de la coordination des syndicats de la fonction publique.\r\n\r\n* * Des fonctionnaires f\u00e2ch\u00e9s s'invitent dans le d\u00e9bat sur l'avenir de Moutier  \r\nLeur lettre qui embarrasse la classe politique jurassienne. Le gouvernement jurassien a promis \u00e0 la ville bernoise de Moutier - si elle rejoint le canton du Jura - des postes de fonctionnaires, ceux du fisc, actuellement localis\u00e9s aux Breuleux. Moutier vote le 18 juin prochain et les employ\u00e9s de l'Etat concern\u00e9s ne sont pas d'accord d'\u00eatre l'offrande jurassienne... ils l'ontfait savoir par une lettre  envoy\u00e9e il y a dix jours aux autorit\u00e9s jurassienne. Une missive qui suscite un gros malaise dans le Jura. \r\nAvec nous pour en parler en direct de Del\u00e9mont, le d\u00e9put\u00e9 au parlement jurassien R\u00e9my Meury, du groupe CS-POP-Verts, \u00e9galement pr\u00e9sident de la coordination des syndicats de la fonction publique. Bonsoir.\r\n- Cette affaire, ce cadeau offert \u00e0 Moutier, ces fonctionnaires qui protestent... on a l'impression d'un gros cafouillage... vous partagez?\r\n- Cette lettre a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 chaque d\u00e9put\u00e9 le 15 d\u00e9cembre, vous l'avez donc tous re\u00e7ue avant la derni\u00e8re s\u00e9ance du Parlement jurassien, comment se fait-il qu'un sujet aussi important n'ait pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 lors des questions orales au gouvernement, aucun d\u00e9put\u00e9 m\u00eame des Franches-Montagnes \u00e0 la tribune, le sujet est tabou ?\r\n- Vous avez volontairement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas interpeller le gouvernement \u00e0 ce sujet ?  \r\n- Vu d'ici, on a l'impression d'une v\u00e9ritable omerta dans le Jura d\u00e8s que l'on parle de cette votation de Moutier et des sujets qui f\u00e2chent, c'est quoi, personne ne veut porter le chapeau si Moutier d\u00e9cide de rester bernoise ?   \r\n- Les fonctionnaires concern\u00e9s le mentionnent dans leur lettre, ils d\u00e9fendent l'accueil de Moutier, mais le m\u00eame temps, ils d\u00e9noncent en r\u00e9sum\u00e9 le fait d'\u00eatre mis devant le fait accompli, de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, on peut parler de bourde \u00e0 ce niveau-l\u00e0 pour un sujet aussi sensible ? \r\n-Comment aurait-il fallu proc\u00e9der?\r\n- En m\u00eame temps, un d\u00e9m\u00e9nagement de quelques kilom\u00e8tres... pour la cause...?\r\n- Les franches-Montagnes paient le prix fort, les ajoulots moins...?\r\n- Le message du gouvernement jurassien sera d\u00e9battu au printemps prochain devant le Parlement jurassien, on attendrait logiquement un vote empreint d'une belle unanimit\u00e9, ce message il peut \u00eatre modifi\u00e9, infl\u00e9chi de mani\u00e8re \u00e0 contenter tout le monde ? Vous allez pouvoir en d\u00e9battre ? Ou ce sera tous derri\u00e8re pour raison d'Etat ? \r\n- Finalement, cette corbeille de la mari\u00e9e telle que pr\u00e9sent\u00e9e au d\u00e9but du mois, elle n'est pas si indolore pour le Jura ? \r\n- Vous \u00eates pr\u00e9sident de la coordination des syndicats de la fonction publique, est-ce que les arguments d\u00e9velopp\u00e9s par les employ\u00e9s concern\u00e9s, au-del\u00e0 du d\u00e9m\u00e9nagement des Breuleux \u00e0 Moutier, sont d\u00e9fendables, comme par exemple le fait que le regroupement des imp\u00f4ts \u00e0 Moutier n'est qu'un argument politique et qu'il n'est pas dict\u00e9 par la fonctionnalit\u00e9 ? \r\n- Le prix \u00e0 payer, le sacrifice \u00e0 consentir pour obtenir le transfert de Moutier, \u00e7a c'est le discours politique, on a le sentiment que c'est plus difficile \u00e0 faire passer d\u00e8s qu'on passe \u00e0 un autre niveau ?", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255130", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des fonctionnaires f\u00e2ch\u00e9s s'invitent dans le d\u00e9bat sur l'avenir de Moutier / FOR_2016-12-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Gouvernement jurassien pr\u00e9voit de relocaliser environ 120 emplois de la fonction publique \u00e0 Moutier si la ville d\u00e9cide de se rattacher au canton. Des fonctionnaires ont fait part de leur m\u00e9contentement dans une lettre. L\u2019interview de R\u00e9my Meury, d\u00e9put\u00e9 CS-POP-Verts et pr\u00e9sident de la coordination des syndicats de la fonction publique."], "variantIds": ["ece-8255130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:09Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler d'une lettre, une lettre qui embarrasse la classe politique jurassienne le gouvernement jurassien a promis, on le rappelle \u00e0 la ville bernoise de Moutier si elle rejoint le canton du Jura, des postes de fonctionnaires, ceux du Fisc actuellement localis\u00e9s aux Breuleux au Moutier le vote le 18 juin prochain les employ\u00e9es de l'\u00c9tat concern\u00e9s ne sont pas d'accord, d'\u00eatre l'offrande jurassienne et l'ont fait savoir par une lettre envoy\u00e9e il y a 10 jours aux autorit\u00e9s jurassienne une missive qui suscite un gros malaise dans le Jura avec nous pour en parler en Direct de Del\u00e9mont le d\u00e9put\u00e9 au Parlement jurassien, R\u00e9my Meury, bonsoir, bonsoir du groupe CS POP, Verts, \u00e9galement pr\u00e9sident de la coordination des syndicats de la fonction publique, alors cette affaire ce cadeau offert \u00e0 Moutier ces fonctionnaires qui protestent, on l'impression que, que c'est un gros cafouillage, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nOui, alors je pense qu'effectivement la le rapport qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement que j'appuie totalement intime, personnelle et je trouve tout \u00e0 fait valable \u00e0 un grand d\u00e9faut, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 fait une nouvelle fois, sans qu'il y a de discussion de n\u00e9gociations avec les personnes qui pourraient \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 concern\u00e9s, on l'avait dit, on avait d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a avec la table ronde qui avait sorti le programme Optima o\u00f9 tout s'\u00e9tait fait en secret la jolie reste un petit peu que des personnes qui sont concern\u00e9es par un d\u00e9placement aussi important n'ait pas \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 l'interne de service \u00e0 l'interne du d\u00e9partement pour leur dire : ben voil\u00e0 ce qu'on souhaite offrir \u00e0 Moutier gouvernement jurassien trop g\u00e9n\u00e9reux pour Moutier non, alors pas du tout, je crois pas que le le gouvernement jurassien, soit 3 au g\u00e9n\u00e9reux pour Moutier, au contraire, c'est m\u00eame une tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'ailleurs on le voit les les opposants \u00e0 la sortie de Moutier du canton de Berne qu'on trouve essentiellement dans les rangs de l'UDC du Jura bernois sont tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 par tout ce qui est propos\u00e9, parce que c'est vraiment une v\u00e9ritable offre le partage qui est faite par le canton du Jura, simplement je pense qu'il faut essayer d'\u00e9viter ce genre de de d\u00e9rapage ou on oublie de dire et de penser qu'il y a aussi des personnes chez nous dans notre canton, qui participa \u00e0 la cr\u00e9ation, il y a la au d\u00e9veloppement de ce canton depuis 40 ans, qui ont aussi des choses \u00e0 dire et qui ont aussi des droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [84%] :\r\nMais R\u00e9my Meury et au fond, offrir ce genre de de postes \u00e0 Moutier les d\u00e9plac\u00e9s, c'est c'est forc\u00e9ment faire d\u00e9m\u00e9nager quelques quelques fonctionnaires non, on voit pas comment il y a, il y a pas tellement d'autres solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0, je vous rappelle qu'on est en train de parler de une quinzaine de postes il on a au total \u00e0 peu pr\u00e8s 120 postes, ceux qui sont et qui seront du canton du Jura vers le effectivement, c'est une petite partie mais quand m\u00eame, petite partie, moi je pense qu'effectivement de vis-\u00e0-vis du du canton de vis-\u00e0-vis, parlons de la ville de Moutier l'\u00e9tait n\u00e9cessaire de faire une offre de ce type -l\u00e0, car elle est peu servi par le canton de Berne, donc il fallait montrer quand m\u00eame qu'il y a il y aller il y avoir une nuance assez forte dans en int\u00e9grant le canton du Jura, c'est vrai que l'offre est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse, mais je pense que les les propositions qui sont faites sont int\u00e9ressantes maintenant est -ce qu'il faut que l'ensemble du service des contributions soit d\u00e9plac\u00e9e sur Moutier, \u00e7a fait 60 postes \u00e0 peu pr\u00e8s de Del\u00e9mont une quinzaine des Franches-Montagnes on peut imaginer que les personnes morales reste ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre sur sur Rome, ce qu'on va en ce qu'on a envie d'appeler une une forme d'omerta la lettre de ces fonctionnaires, a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 chaque d\u00e9put\u00e9 le 15 d\u00e9cembre vous l'avez tous re\u00e7ue avant la derni\u00e8re s\u00e9ance du Parlement jurassien, comment se fait- il qu'un sujet aussi important n'ait pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 lors des questions orales au gouvernement, aucun d\u00e9put\u00e9, m\u00eame des Franches-Montagnes n'a os\u00e9 monter \u00e0 la tribune, le sujet est tabou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [89%] :\r\nAlors je pense pas que sujet soit tabou, simplement il y a eu peu de temps avant une s\u00e9ance de la commission des Affaires ext\u00e9rieures qui a commenc\u00e9 \u00e0 discuter du projet de du gouvernement sur cette affaire sur l'offre et au fait, \u00e0 \u00e0 Moutier et en fait, c'est dans ce cadre -l\u00e0 que les choses devront \u00eatre discut\u00e9s et moi ce que j'attends quand m\u00eame de la part de de du Parlement et de la commission concern\u00e9s, c'est qu'elle adopte un message et non qu'elle approuve une position du gouvernement sans changer quoi que ce soit en disant simplement \u00e0 la fin, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [87%] :\r\nAu fond, ce qui se passe, qui est en train de se jouer, c'est que il y a une sorte d'accord tacite entre les diff\u00e9rents d\u00e9put\u00e9 jurassien pour dire en fait ce cadeau \u00e0 Moutier et ma foi on on sert un peu les les coud\u00e9es tant pis pour ces quelques fonctionnaires qui sont d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [88%] :\r\nAlors c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a que je le vois en tout cas, de mon c\u00f4t\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 de mon groupe parlementaire, on a discut\u00e9 de ce sujet, \u00e9videmment, les autres, les d\u00e9put\u00e9s devaient Franches-Montagnes sont venus au groupe en disant : \u00e9coutez, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me, ce d\u00e9placement de 15 ans employ\u00e9 15 postes vers vers Moutier et l\u00e0, l'accord qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 admis, c'est de dire : on discute \u00e0 l'interne qu'on est en train de maintenant de de discuter du du projet du gouvernement \u00e0 l'interne de la Commission et lorsque on arrivera en mars ou avril devant le Parlement la les choses seront dites avec les positions qui sont arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [93%] :\r\nAujourd'hui, on a l'impression aussi que certaines r\u00e9gions qui sont favoris\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres dans le canton du Jura, on sait que la joie doit faire un effort moins grand que les Franches-Montagnes R\u00e9my Meury \u00e0 ce que ce que \u00e7a c'est tr\u00e8s habile de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [88%] :\r\nAh c'est tr\u00e8s habile de la part du pr\u00e9sident du gouvernement en fonction oui effectivement, malheureusement on entend un peu trop souvent ce genre de r\u00e9flexion en disant que la joie souffrent particuli\u00e8rement de la d\u00e9localisation des des services, ce qui \u00e0 mon avis n'est pas tout \u00e0 fait exact et en l'occurrence c'est vrai que la joie va perdre 4 postes sur les 120 qui vont \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es, donc c'est c'est vrai qu'il y a un petit peu un malaise aussi de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, y compris du c\u00f4t\u00e9 des guides, les montagnes, donc je suis, mais pour ma part que le la venue de Moutier vaut bien ces ces d\u00e9placements de 2 fonctionnaires et on et on le dit assez depuis des des d\u00e9cennies, il fallait absolument que la Transjurane soit termin\u00e9, on est \u00e0 7 m\u00eame minute de Moutier de Del\u00e9mont je pense que c'est les choses sont faisables, mais \u00e7a ne peut pas encore dire que tout doit \u00eatre accept\u00e9e telle que pr\u00e9sent\u00e9e le gouvernement fait une proposition, faut pas oublier que le souverain et le le le pouvoir supr\u00eame, c'est encore le Parlement et j'esp\u00e8re qu'il me le d\u00e9montrera en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [92%] :\r\nR\u00e9my Meury et le le Parlement jurassien va devoir avaliser cette cette drague insistante du du gouvernement pour pour moiti\u00e9 ce que \u00e7a va, \u00e7a va passer comme une lettre \u00e0 la poste souverains, \u00e7a va, \u00e7a va cr\u00e9er un un long d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs mani\u00e8res de draguer, je pense que \u00e7a c'en est une, il y en aura peut-\u00eatre d'autres encore, je pense qu'effectivement il est important, et \u00e7a, \u00e7a je partirai de du principe suivant : c'est de dire : le gouvernement a donn\u00e9 un excellent signe au go\u00fbt au parlement pour dire : il faut absolument faire un geste fort ou des gestes forts vis-\u00e0-vis de Moutier et \u00e7a je le partage \u00e0 100 pourcent maintenant maintenant quels sont ces gestes exactement est -ce que une une r\u00e9gion doit en souffrir plus qu'une autre, \u00e7a c'est des choses qui doivent \u00eatre discut\u00e9 \u00e0 l'interne, mais je crois qu'il faut quand m\u00eame que l'essentiel c'est de dire on a aujourd'hui un vote historique qui va, qui va se se produire dans moins de 6 mois, on doit pas louper \u00e7a cette cette \u00e9ch\u00e9ance -l\u00e0 et avec un programme telle qu'il est pr\u00e9sent\u00e9, qui pourra \u00eatre peut-\u00eatre un tout petit peu modifier dans un sens ou dans un autre, c'est c'est on va dans le bon sens et c'est quelque chose que je soutiendrai fondamentalement sur le principe reste les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [86%] :\r\nEt justement, les d\u00e9tails est -ce que \u00e7a va pas alimenter une certaine forme de grogne du c\u00f4t\u00e9 jurassien, on sait que certains jurassien \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent 30 pourcent ne ne sont pas forc\u00e9ment favorable \u00e0 ce que Moutier int\u00e8gre le canton ou \u00e0 l'accueil du Jura bernois lorsqu'il y avait eu ce, ce fameux vote est -ce que aujourd'hui ce ces ne risque pas d'\u00eatre aliment\u00e9 par par des cadeaux trop g\u00e9n\u00e9reux envers Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [86%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e9videmment c'est, j'imagine, je peux penser que quelques employ\u00e9es qui ont pris quelques habitudes et je parle pas des franc- montagnard l\u00e0 parce que vraiment le d\u00e9placement, les Breuleux \u00e0 Moutier diff\u00e9rent de Del\u00e9mont Moutier et l\u00e0 il y aura encore toute une s\u00e9rie de discussions \u00e0 avoir sur les conditions dans lesquelles \u00e7a va se faire, et puis comment les les droits des 10 employ\u00e9es seront respecter, \u00e7a c'est une autre affaire, il viendra ult\u00e9rieurement, mais effectivement, la grogne est toujours possible, mais chaque camp a chaque argument, on le sait tr\u00e8s bien jusqu'au 18 juin et apr\u00e8s on fera, mais je pense que pour l'instant, on est bien parti pour faire des comptes favorables aux Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [96%] :\r\nR\u00e9my Meury, d\u00e9put\u00e9 au Parlement jurassien du groupe CS POP Verts on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meury, R\u00e9my", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Parlement Jurassien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98C6F153-BC17-4092-9BFE-BACF9BF95F07", "internalArchiveId": "98C6F153-BC17-4092-9BFE-BACF9BF95F07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (2/7) - Le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (2/7) - Le canton de Neuch\u00e2tel 12h30 2017  - neuch\r\nNous poursuivons notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017... Place aujourd'hui au canton de Neuch\u00e2tel, qui vivra l'an prochain quelques \u00e9ch\u00e9ances capitales. Un scrutin sur l'avenir de son H\u00f4pital, le 12 f\u00e9vrier, l'\u00e9lection du Conseil d'Etat et du Parlement d\u00e9but avril. En prime, l'espoir que la Conf\u00e9d\u00e9ration se montre g\u00e9n\u00e9reuse avec le projet de mobilit\u00e9 du canton.Roger Guignard... \r\n  1'04''\r\n((Pour un Conseil d'Etat soud\u00e9 - 3 socialistes et 2 PLR- et qui a su redonn\u00e9 une l\u00e9gitimit\u00e9 aux institutions, c'est vrai que l'heure de v\u00e9rit\u00e9, l'heure du bilan approche. Mais avant les \u00e9lections cantonales, \u00a0il y aura le scrutin sur l'H\u00f4pital,\u00a0 qui aura d\u00e9j\u00e0 valeur de test.\u00a0 Scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel, plusieurs manifestations l'ont montr\u00e9. Ce jour-l\u00e0, les citoyens auront le choix entre le projet des gens du Haut du canton, si on ose dire ainsi, et celui du gouvernement, soutenu par le Conseil d'administration de l'H\u00f4pital.\u00a0 Aux yeux des gens des Montagnes -Le Locle, La Chaux-de-Fonds-,\u00a0 il faut cultiver la proximit\u00e9\u00a0: leur initiative exige donc le maintien de deux h\u00f4pitaux, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'\u00e9gale importance, avec des soins aigus, une direction s\u00e9par\u00e9e et une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9. Impossible de maintenir aux deux endroits des soins aigus, estime au contraire le gouvernement, qui propose dans un contre-projet\u00a0 les soins aigus et l'ambulatoire \u00e0 l'H\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel, et un Centre de Traitement et de R\u00e9adaptation dans la M\u00e9tropole Horlog\u00e8re. A la cl\u00e9, la construction d'un nouveau b\u00e2timent devis\u00e9 \u00e0 plus de 150 millions de francs. Presque une r\u00e9p\u00e9tition avant les \u00e9lections pour le Conseil d'Etat. ))\u00a0\r\nEt puis, d\u00e9but avril, justement, \u00a0les \u00e9lections cantonales, avec d\u00e9j\u00e0 un engagement particulier du Conseil d'Etat actuel\u00a0? \r\n  1'09''\r\n((Neuch\u00e2tel vit une situation financi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0: le \u00a0canton a failli ne pas avoir de budget pour 2017, et ce dernier affiche 50 millions de d\u00e9ficit. \u00a0Alors, \u00e0 la s\u00e9ance du Grand Conseil fin septembre, le pr\u00e9sident du gouvernement Jean-Nat Karakash, a d\u00e9clar\u00e9 que dans la tourmente, le capitaine ne quitte pas le navire.Entendez que les conseillers d'Etat sont tous les 5 partants pour un nouveau mandat. \u00a0Trois socialistes et deux PLR ensemble pour les 4 ans \u00e0 venir. Fort bien, mais qu'ils le veuillent, ou non, voil\u00e0 qui verrouille un peu le scrutin. Le PLR pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 une troisi\u00e8me candidate, peu connue du grand public. L'UDC, comme les popistes ou les Verts, voudra certainement offrir un choix aux citoyens. Mais difficile, aujourd'hui, d'imaginer qu'ils brouillent les cartes. A moins, \u00e0 moins que le POP pr\u00e9sente le tr\u00e8s populaire Denis de la Reussille, conseiller national et maire du Locle, mais difficile d'imaginer ce sc\u00e9nario.Donc, le club des 5 ne figurera pas sur une seule liste, reste qu'il a beaucoup de chance de rester en place. Laurent Kurth perdra des suffrages dans le Haut du canton \u00e0 cause de l'H\u00f4pital, Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation, sera trac\u00e9e par de nombreux enseignants, en col\u00e8re contre la grille salariale. \u00a0Mais ces deux-l\u00e0 devraient \u00eatre r\u00e9\u00e9lus\u00a0!))\r\nEnfin Roger, deux attentes fortes, au plan f\u00e9d\u00e9ral, pour les Neuch\u00e2telois\u00a0?\r\n  30''\r\n((Deux attentes pour deux milliards de francs\u00a0: d'abord l'espoir, le 12 f\u00e9vrier, que le fameux Fonds Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soit accept\u00e9 par le peuple suisse\u00a0: voil\u00e0 qui permettra de r\u00e9aliser les contournements du Locle et de La Chaux-de-Fonds et l'assainissement du tunnel de la Vue-des-Alpes. Le tout approche du milliard, et puis, en cours d'ann\u00e9e, le canton saura si la Berne f\u00e9d\u00e9rale accepte les 900 millions pr\u00e9vus pour son fameux RER. Un tr\u00e8s ambitieux projet de mobilit\u00e9, avec notamment une ligne ferroviaire directe Neuch\u00e2tel - La Chaux-de-Fonds\u00a0! ))\r\nUn tour d'horizon qui continue demain, nous verrons les grandes \u00e9ch\u00e9ances cette fois dans le canton de Vaud...", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (2/11) - Le canton de Neuch\u00e2tel / 12H30_2016-12-27T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 27.12.2016"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8255116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:10Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt nous poursuivons dans ce journal notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017 place aujourd'hui au canton de Neuch\u00e2tel qui vivra l'an prochain, quelques \u00e9ch\u00e9ances pour le moins un scrutin sur l'avenir de son h\u00f4pital le 12 f\u00e9vrier l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat et du Parlement d\u00e9but avril, et en prime l'espoir que la Conf\u00e9d\u00e9ration se montre g\u00e9n\u00e9reuse avec le projet de mobilit\u00e9 du canton Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nPour un conseil d'\u00c9tat soud\u00e9 3 socialistes et deux PLR et qui a su redonner une l\u00e9gitimit\u00e9 aux institutions, c'est vrai que l'heure de v\u00e9rit\u00e9, l'heure du bilan approche mais avant les \u00e9lections cantonales, il y aura le scrutin sur l'h\u00f4pital qui aura d\u00e9j\u00e0 valeur de test scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel, plusieurs manifestations l'ont montr\u00e9, ce jour- l\u00e0, les citoyens auront le choix entre le projet des gens du Haut du canton et celui du gouvernement soutenu par le conseil d'administration de l'h\u00f4pital aux yeux des gens des Montagnes le local La Chaux-de-Fonds il faut cultiver la proximit\u00e9 leur initiative exige donc le maintien de 2 h\u00f4pitaux \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds d'\u00e9gale importance avec des soins aigus, une direction s\u00e9par\u00e9e et une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9 impossible de maintenir aux 2 endroits des soins aigus, estime au contraire le gouvernement qui propose dans un contre- projet, les soins aigus et l'ambulatoire \u00e0 l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re \u00e0 la cl\u00e9, la construction d'un nouveau b\u00e2timent devis\u00e9 \u00e0 plus de 150 millions de francs presque une r\u00e9p\u00e9tition avant les \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [83%] :\r\nBien, ben oui d\u00e9but avril un justement vous en parliez des \u00e9lections cantonales, avec d\u00e9j\u00e0 un engagement particulier du Conseil d'\u00c9tat actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, Neuch\u00e2tel vit une situation financi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupante, le canton a failli ne pas avoir de budget pour 2017, ce dernier affiche 50 millions de d\u00e9ficit et alors \u00e0 la s\u00e9ance du Grand Conseil fin septembre, le pr\u00e9sident du gouvernement, Jean-Nat Karakash a d\u00e9clar\u00e9 que, dans la tourmente, le Capitaine ne quitte pas le navire entendez que les conseillers d'\u00c9tat sont tous les 5 partants pour un nouveau mandat, 3 socialistes et de PLR ensemble pour les 4 ans \u00e0 venir, fort bien, mais qu'il le veuille ou non, voil\u00e0 qui verrouille \u00e0 un peu le scrutin, le PLR pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 une troisi\u00e8me candidate peu connu du grand public, l'UDC comme les popistes ou les Verts voudra certainement offrir un choix aux citoyens mais difficile aujourd'hui d'imaginer qu'ils brouillent les cartes \u00e0 moins, \u00e0 moins que le P O P pr\u00e9sente le tr\u00e8s populaire Denis, la Russie, conseiller national et maire du Locle mais difficile d'imaginer ce sc\u00e9nario donc le club des 5 ne figurera pas sur une seule liste, mais il a beaucoup d'chance de rester en place Laurent Kurth perdra des suffrages dans le haut du canton \u00e0 cause de l'h\u00f4pital, Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation sera trac\u00e9e par de nombreux enseignants en col\u00e8re contre la grille salariale, mais ces 2 -l\u00e0 devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [88%] :\r\nEt on termine Roger avec 2 attentes fortes au plan f\u00e9d\u00e9ral cette fois -ci pour les Neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\n2 attentes pour 2 milliards de francs d'abord l'espoir le 12 f\u00e9vrier que le fameux Fonds Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soit accept\u00e9 par le peuple suisse, voil\u00e0 qui permettra de r\u00e9aliser les contournements du Locle et de La Chaux-de-Fonds et l'assainissement du tunnel de la Vue-des-Alpes, le tout approche du 1000000000 et puis en cours d'ann\u00e9e, le canton saura si la Berne f\u00e9d\u00e9rale accepte les 900 millions pr\u00e9vus pour son fameux RER un tr\u00e8s ambitieux projet de mobilit\u00e9, avec notamment une ligne ferroviaire directe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [86%] :\r\nEt un tour d'horizon que l'eau continue demain 9 heures les grandes \u00e9ch\u00e9ances, cette fois -ci dans le canton de Vaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566414", "internalArchiveId": "AA1612566455", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "durationSec": 1732, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8269919", "imageURL": "http://www.rts.ch/8446397.image", "backgrounds": ["Berlin, Allemagne : cantine d'association distribuant repas chauds et famille monoparentale dans activit\u00e9s quotidiennes pouvant illustrer la th\u00e9matique des travailleurs pauvres ou working poor ou la pauvret\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9ralement."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les stations de ski font \u00e0 nouveau face au manque de neige, au franc fort et \u00e0 la chute des nuit\u00e9es", "L\u2019Allemagne a un taux de pauvret\u00e9 \u00e9lev\u00e9 alors que tous les voyants \u00e9conomiques sont au vert", "L\u2019entreprise allemande FlixBus fait pression sur la Suisse pour autoriser les bus low-cost", "Le premier ministre japonais Shinzo Abe fait une visite hautement symbolique sur le site de Pearl Harbor", "VD: les bouchers de Payerne ne peuvent plus utiliser l\u2019appellation \"saucisson payernois\"", "R\u00e9trospective sur les femmes qui ont marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016", "Syrie: des habitants d\u2019Alep reviennent dans la ville moins d\u2019une semaine apr\u00e8s le d\u00e9part des rebelles", "Les randonneurs sont contraints d\u2019utiliser les pistes pour skieurs faute de neige", "Le canton de Fribourg met sur pied un service d'urgences \u00e0 domicile", "Ski alpin: l\u2019Am\u00e9ricaine Mikaela Schiffrin remporte le g\u00e9ant de Semmering en Autriche", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un v\u00e9ritable d\u00e9fi auquel sont confront\u00e9s les directeurs des offices de tourisme de Villars, de Leysin et des Diablerets.", "Pr\u00e8s 16 millions de personnes sont concern\u00e9es, dont de nombreuses m\u00e8res c\u00e9libataires et leurs enfants.", "Partout en Europe, les bus low-cost s'imposent gr\u00e2ce \u00e0 des entreprises qui cassent les prix et \u00e0 une lib\u00e9ralisation du march\u00e9.", "75 ans auparavant, l'offensive surprise de l'aviation nippone avait pr\u00e9cipit\u00e9 l'entr\u00e9e des Etats-Unis dans la Seconde Guerre mondiale.", "Epingl\u00e9s par les garants de l'IGP, les bouchers n'ont donc plus le droit d'\u00e9tiqueter leur charcuterie au nom de la ville.", "Certains avaient quitt\u00e9 leurs quartiers depuis 5 ans. Ils d\u00e9couvrent des immeubles en ruines et parfois min\u00e9s.", "La pratique est risqu\u00e9e en raison des dangers de collision, mais le manque de neige les oblige \u00e0 utiliser ces pistes.", "Des m\u00e9decins pourront soigner les patients chez eux, pour les urgences non vitales. Le concept existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich.", "Lara Gut limite les d\u00e9g\u00e2ts. Apr\u00e8s une premi\u00e8re manche rat\u00e9e, elle termine quatri\u00e8me de l'\u00e9preuve."], "variantIds": ["ece-8170396", "ece-8170394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-09T12:05:15Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:16:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:06  19:30:19:19\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:19:21  19:30:23:07\r\n  Visite historique de Shinzo Abe\r\n          \u00e0 Pearl Harbor.\r\n\r\n19:30:23:09  19:30:28:05\r\nPour la premi\u00e8re fois, un chef de \r\ngouvernement japonais rend hommage\r\n\r\n19:30:28:07  19:30:34:21\r\naux victimes de l'attaque surprise\r\n     de l'aviation japonaise.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:39:22\r\nY aura-t-il bient\u00f4t des bus low cost\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:43:00\r\n     entre Gen\u00e8ve et Lausanne\r\n       ou Berne et Zurich ?\r\n\r\n19:30:43:02  19:30:46:06\r\n  L'entreprise allemande FlixBus\r\n          fait pression\r\n\r\n19:30:46:08  19:30:52:03\r\n           pour obtenir\r\n   une lib\u00e9ralisation du march\u00e9.\r\n\r\n19:30:53:07  19:30:58:09\r\nApr\u00e8s Gen\u00e8ve et Zurich, Fribourg aura\r\n  un service d'urgences \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:00:14\r\n   Il r\u00e9pond \u00e0 un besoin urgent,\r\n\r\n19:31:00:16  19:31:08:05\r\ndans un canton o\u00f9 le taux de m\u00e9decins\r\n    par habitant est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:13:08\r\n       Les nouveaux patrons\r\ndes Offices de Tourisme de Leysin,\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:17:10\r\n    Villars et Les Diablerets\r\n sont confront\u00e9s aux m\u00eames d\u00e9fis.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:20:04\r\nContinuer \u00e0 attirer des touristes,\r\n\r\n19:31:20:06  19:31:23:21\r\n       malgr\u00e9 le franc fort\r\n  et une neige qui se fait rare.\r\n\r\n19:31:23:23  19:31:25:18\r\n  Trois personnalit\u00e9s optimistes \r\n sur les atouts de leurs stations.\r\n\r\n19:31:26:01  19:31:31:03\r\n Les bouchers payernois ont fabriqu\u00e9\r\nleurs derniers saucissons de Payerne.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:17\r\n Ils sont contraints de respecter\r\nl'appellation \"saucisson vaudois\",\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:38:01\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte.\r\n\r\n19:31:38:08  19:31:42:17\r\n    Et un retour sur les femmes\r\n qui ont fait l'actualit\u00e9 en 2016.\r\n\r\n19:31:42:19  19:31:47:12\r\n    C'est le deuxi\u00e8me \u00e9pisode\r\nde notre r\u00e9trospective de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:52:21\r\n    Sept mois apr\u00e8s la visite \r\n   de Barack Obama \u00e0 Hiroshima,\r\n\r\n19:31:52:23  19:31:56:16\r\n   le Premier ministre japonais\r\n    fait un geste symbolique.\r\n\r\n19:31:56:18  19:32:00:18\r\n   Il participe \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie\r\n   sur le site de Pearl Harbor.\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:04:07\r\n     75 ans apr\u00e8s l'offensive\r\n      de l'aviation nippone,\r\n\r\n19:32:04:09  19:32:10:22\r\n         qui a pr\u00e9cipit\u00e9\r\n l'entr\u00e9e des USA dans la guerre.\r\n\r\n19:32:12:09  19:32:15:10\r\n    -La baie de l'\u00eele d'Oahu\r\n       et sa base navale\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:17:22\r\nparaissent si calmes aujourd'hui.\r\n\r\n19:32:18:00  19:32:22:12\r\nC'est peut-\u00eatre cette atmosph\u00e8re\r\nqui r\u00e9gnait le 7 d\u00e9cembre 1941,\r\n\r\n19:32:22:14  19:32:27:00\r\n avant que les Japonais lancent\r\n leur attaque sur Pearl Harbor.\r\n\r\n19:32:27:02  19:32:31:07\r\nCe jour-l\u00e0, pour les USA pas encore\r\n engag\u00e9s dans le conflit mondial,\r\n\r\n19:32:31:09  19:32:32:17\r\n        le coup est rude.\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:35:16\r\n          Pendant 2 h,\r\n  les avions frappent le port.\r\n\r\n19:32:35:18  19:32:39:06\r\nAlfred Rodrigues n'a rien oubli\u00e9.\r\n\r\n19:32:39:12  19:32:41:23\r\n   -D\u00e8s que l'alarme a retenti,\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:44:05\r\n  on a couru chercher nos armes.\r\n\r\n19:32:44:07  19:32:47:19\r\n    Mais on voyait les avions \r\n    tourner au-dessus de nous.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:51:01\r\n    On a compris tout de suite\r\n    que c'\u00e9tait les Japonais.\r\n\r\n19:32:51:07  19:32:53:16\r\n  -2'500 Am\u00e9ricains sont tu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:58:10\r\nLa flotte du Pacifique se retrouve\r\n  provisoirement hors de combat.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:02:06\r\n    Imm\u00e9diatement, Washington\r\n   d\u00e9clare la guerre au Japon.\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:07:11\r\n Une guerre qui se terminera lors \r\ndes bombardements \u00e0 l'arme atomique\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:09:14\r\n  sur Hiroshima et de Nagasaki.\r\n\r\n19:33:09:16  19:33:12:18\r\n   75 ans apr\u00e8s Pearl Harbor,\r\n\r\n19:33:12:20  19:33:16:23\r\n     les deux anciens ennemis\r\nr\u00e9ouvrent leurs livres d'histoire.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:20:16\r\n         En mai dernier,\r\nBarack Obama se rend \u00e0 Hiroshima.\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:23:02\r\n Mais pas d'excuses officielles.\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:28:12\r\nIl en sera de m\u00eame pour le Premier\r\n  ministre japonais Shinzo Abe.\r\n\r\n19:33:28:14  19:33:34:23\r\n    Les v\u00e9t\u00e9rans de la marine\r\nam\u00e9ricaine ne lui en veulent pas.\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:39:06\r\n     -Je ne vois pas pourquoi\r\n\r\n19:33:39:08  19:33:41:10\r\n       il devrait s'excuser.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:43:12\r\n    La guerre, c'est la guerre.\r\n\r\n19:33:43:14  19:33:46:02\r\n     Les Japonais faisaient ce\r\n     qu'on leur avait ordonn\u00e9.\r\n\r\n19:33:46:09  19:33:49:23\r\n    -Ce soir, B.Obama recevra\r\n    officiellement Shinzo Abe\r\n\r\n19:33:50:01  19:33:55:03\r\n       sur la base navale.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:02:21\r\n   -Une semaine apr\u00e8s le d\u00e9part \r\n   des derniers rebelles d'Alep,\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:07:07\r\n      des habitants reviennent\r\ndans la partie orientale de la ville.\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:10:07\r\nCertains \u00e9taient partis depuis 5 ans.\r\n\r\n19:34:10:09  19:34:15:09\r\n   Ils d\u00e9couvrent des immeubles\r\n    en ruines, parfois min\u00e9s.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:22:20\r\n   -5 jours apr\u00e8s sa reconqu\u00eate\r\nl'est d'Alep est une ville fant\u00f4me.\r\n\r\n19:34:22:22  19:34:29:16\r\n   Et les d\u00e9plac\u00e9s retrouvent\r\n leur quartier apr\u00e8s des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:31:03  19:34:33:06\r\n      -On n'est plus revenus\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:35:00\r\n         depuis cinq ans.\r\n\r\n19:34:35:02  19:34:40:03\r\n C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne que\r\nnous sommes l\u00e0 pour voir nos maisons.\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:46:04\r\n-Selon le CICR, certains quartiers\r\n d'Alep-Est sont d\u00e9truits \u00e0 80 %.\r\n\r\n19:34:46:06  19:34:51:12\r\n   Pour les anciens r\u00e9sidents,\r\n malgr\u00e9 un optimisme de rigueur,\r\n\r\n19:34:51:14  19:34:56:05\r\n    pas question d'y revenir\r\n        avant des mois.\r\n\r\n19:34:57:14  19:35:01:07\r\n-Que Dieu prot\u00e8ge ceux qui nous ont\r\n\r\n19:35:01:09  19:35:05:06\r\n permis de revenir apr\u00e8s cinq ans.\r\n\r\n19:35:05:14  19:35:14:07\r\n    -L'arm\u00e9e a un nouvel ennemi:\r\nles mines laiss\u00e9es par les rebelles.\r\n\r\n19:35:17:00  19:35:20:01\r\n-On a retrouv\u00e9 toutes sortes d'armes.\r\n\r\n19:35:20:03  19:35:24:23\r\n   M\u00eame des missiles anti-char.\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:30:21\r\n-Plusieurs corps ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9\r\nretrouv\u00e9s dans la zone reconquise.\r\n\r\n19:35:30:23  19:35:32:16\r\n     Selon Damas et Moscou,\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:36:23\r\n      il s'agit d'un charnier\r\nde victimes d'ex\u00e9cutions sommaires.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:42:11\r\nA Londres, on confirme la d\u00e9couverte\r\n de cadavres, sans autres d\u00e9tails.\r\n\r\n19:35:44:20  19:35:48:02\r\n      -Ouverture, \u00e0 Istanbul,\r\n         du premier proc\u00e8s\r\n\r\n19:35:48:04  19:35:52:09\r\n     des participants pr\u00e9sum\u00e9s\r\nau coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:55:01\r\n    Une trentaine de policiers\r\n          comparaissent\r\n\r\n19:35:55:03  19:35:58:11\r\n   pour avoir refus\u00e9 de d\u00e9fendre\r\n       le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:01:04\r\n21 accus\u00e9s risquent la perp\u00e9tuit\u00e9,\r\n\r\n19:36:01:06  19:36:04:00\r\n     les autres jusqu'\u00e0 15 ans\r\n         d'emprisonnement.\r\n\r\n19:36:04:20  19:36:07:19\r\n   L'autocar part \u00e0 la conqu\u00eate\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:36:07:21  19:36:11:04\r\n        Partout en Europe,\r\n   les bus low cost s'imposent.\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:15:11\r\n En Suisse, les lignes int\u00e9rieures\r\n          sont prot\u00e9g\u00e9es,\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:19:22\r\n   car les compagnies \u00e9trang\u00e8res\r\n  ne peuvent op\u00e9rer dans le pays.\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:25:19\r\nMais l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\nse dit pr\u00eat \u00e0 \u00e9tudier les demandes.\r\n\r\n19:36:27:04  19:36:31:15\r\n  -L'autocar, longtemps oubli\u00e9 \r\n pour le transport de passagers,\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:35:17\r\npourrait faire son retour en Suisse.\r\n\r\n19:36:37:03  19:36:40:12\r\n  -Une entreprise suisse voudrait\r\n\r\n19:36:40:14  19:36:43:07\r\n    exploiter une ligne de bus\r\n\r\n19:36:43:09  19:36:48:12\r\n    entre Saint-Gall et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:52:08\r\n   -Aujourd'hui, chaque ligne\r\n      doit \u00eatre autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:36:52:10  19:36:54:04\r\n     Mais la pression monte:\r\n\r\n19:36:54:06  19:36:58:07\r\n       l'autocar, plus lent,\r\nmais moins cher, bouscule l'Europe.\r\n\r\n19:36:58:09  19:37:03:11\r\nAvec notamment la start-up allemande\r\n              Flixbus.\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:08\r\n-La Suisse est un march\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:12:10\r\n   On aimerait se d\u00e9velopper ici\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:16:03\r\n     en respectant les r\u00e8gles.\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:19:16\r\n     -En 5 ans, l'entreprise\r\n       a conquis l'Europe\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:24:00\r\n    suivant la lib\u00e9ralisation\r\n des march\u00e9s: Allemagne, France.\r\n\r\n19:37:24:02  19:37:27:19\r\n En Suisse, les lignes internes\r\n       sont verrouill\u00e9es.\r\n\r\n19:37:27:21  19:37:32:16\r\n          Mais un vent\r\n   de lib\u00e9ralisation souffle.\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:36:04\r\n-Il y a quatre ans, ces discussions\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:38:14\r\n   n'auraient pas \u00e9t\u00e9 possibles.\r\n\r\n19:37:38:16  19:37:43:05\r\n         On voit l'impact\r\n       de la lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:47:17\r\n-Un lobbysme pour ouvrir les march\u00e9s\r\n       pourrait fonctionner.\r\n\r\n19:37:47:19  19:37:51:05\r\n La Suisse \u00e9tudie la perspective\r\n      d'une lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n19:37:51:11  19:37:54:09\r\n         -On y travaille.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:59:04\r\n   Des rapports seront pr\u00e9sent\u00e9s\r\n             en 2017.\r\n\r\n19:37:59:16  19:38:03:11\r\n     -La tradition du rail \r\n    sera peut-\u00eatre bouscul\u00e9e\r\n\r\n19:38:03:13  19:38:08:22\r\n    par les cars \u00e0 bas co\u00fbts\r\n         l'an prochain.\r\n\r\n19:38:10:10  19:38:13:04\r\n     -Apr\u00e8s Gen\u00e8ve et Zurich,\r\n\r\n19:38:13:06  19:38:18:11\r\nle canton de Fribourg met sur pied\r\nun service d'urgences \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:22:00\r\n      Des m\u00e9decins soigneront\r\n      les patients chez eux,\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:27:04\r\n  pour les urgences non vitales.\r\n\r\n19:38:28:09  19:38:32:14\r\n    -La dinde qui passe mal,\r\nune classique grippe intestinale,\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:37:03\r\n   ou plus grave, les vacances\r\nd'Adrienne ne sont pas f\u00e9eriques.\r\n\r\n19:38:37:05  19:38:40:11\r\n        Mais pas besoin\r\n  de se d\u00e9placer aux urgences,\r\n\r\n19:38:40:12  19:38:43:00\r\nles urgences sont venues \u00e0 elle.\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:45:13\r\n -On va faire quelques contr\u00f4les.\r\n\r\n19:38:45:19  19:38:49:11\r\n     -Heureusement, Adrienne\r\n   se porte en fait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:53:10\r\n        Cet examen n'\u00e9tait\r\nqu'un entra\u00eenement pour MEDatHOME.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:13\r\n   La soci\u00e9t\u00e9 lance un service\r\n       de soins \u00e0 domicile\r\n\r\n19:38:56:15  19:38:59:02\r\n  pour les urgences non vitales\r\n     du canton de Fribourg.\r\n\r\n19:38:59:09  19:39:01:14\r\n    -Les patients ne seront pas\r\n\r\n19:39:01:16  19:39:04:00\r\n     pris en charge plus vite.\r\n\r\n19:39:04:02  19:39:08:00\r\nMais ils attendront confortablement\r\n        install\u00e9s chez eux,\r\n\r\n19:39:08:02  19:39:10:21\r\n          au lieu d'\u00eatre\r\n     dans une salle d'attente.\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:16:02\r\n-A l'heure actuelle, seuls Gen\u00e8ve et\r\nZurich b\u00e9n\u00e9ficient d'un tel service.\r\n\r\n19:39:16:04  19:39:19:15\r\n    Mais il pourrait prendre \r\n    tout son sens \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:39:19:17  19:39:22:17\r\n  C'est une certaine d\u00e9convenue\r\nqui est \u00e0 l'origine de MEDatHOME.\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:25:00\r\n   -En arrivant dans le canton,\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:27:19\r\nj'ai voulu prendre des rendez-vous\r\n\r\n19:39:27:21  19:39:32:17\r\n   chez le m\u00e9decin, mais aucun\r\n ne prenait de nouveaux patients.\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:36:09\r\nDans le canton de Fribourg, le taux \r\nde m\u00e9decins par habitant est faible.\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:39:11\r\n      Contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n  o\u00f9 il y en a trop par habitant.\r\n\r\n19:39:39:12  19:39:41:20\r\nIci, les m\u00e9decins sont surcharg\u00e9s.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:44:19\r\n        -Difficile alors\r\n   de se passer des urgences,\r\n\r\n19:39:44:21  19:39:47:05\r\nm\u00eame pour une simple consultation.\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:49:19\r\n        Avec un praticien\r\n       pour 720 habitants,\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:53:03\r\n le canton est un d\u00e9sert m\u00e9dical\r\n compar\u00e9 au reste de la Suisse.\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:56:01\r\n   Les urgences de l'h\u00f4pital de\r\nFribourg croulent sous la demande.\r\n\r\n19:39:56:07  19:39:58:21\r\n-Nous avons 32'000 patients par an.\r\n\r\n19:39:58:23  19:40:00:23\r\n    Cela d\u00e9passe notre capacit\u00e9\r\n\r\n19:40:01:01  19:40:03:02\r\n        de prise en charge.\r\n\r\n19:40:03:04  19:40:07:02\r\n     Les offres alternatives\r\n repr\u00e9sentent une compl\u00e9mentarit\u00e9\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:09:19\r\n      et non une concurrence.\r\n\r\n19:40:10:02  19:40:13:00\r\n        -Quatre m\u00e9decins\r\n      silleront le canton.\r\n\r\n19:40:13:02  19:40:17:11\r\n    La prestation est prise \r\n   en charge par l'assurance.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:20:10\r\n      -Direction l'Allemagne,\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:24:09\r\n   pour la suite de notre s\u00e9rie\r\n   sur la pr\u00e9carit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:28:11\r\n L'Allemagne, o\u00f9 tous les voyants\r\n    \u00e9conomiques sont au vert.\r\n\r\n19:40:28:12  19:40:31:15\r\n        Quasi plein emploi,\r\n      exportations en hausse,\r\n\r\n19:40:31:17  19:40:33:22\r\n finances publiques \u00e0 l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:37:03\r\n    Pourtant, le pays conna\u00eet \r\n    un taux de pauvret\u00e9 \u00e9lev\u00e9:\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:40:03\r\n     16 millions de personnes\r\n         sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:40:40:05  19:40:42:22\r\n   Pourquoi un pays aussi riche\r\n  produit-il autant de pauvres ?\r\n\r\n19:40:43:21  19:40:47:01\r\n -Plus de cent repas sont servis\r\n   chaque jour apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:40:47:03  19:40:50:06\r\n       Pour ces enfants,\r\n  ce sera le seul repas chaud.\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:53:19\r\nA Berlin, de nombreuses familles\r\n    ne s'en sortiraient pas\r\n\r\n19:40:53:21  19:40:56:00\r\nsans l'aide de cette association.\r\n\r\n19:40:56:07  19:40:58:18\r\n-Nous venons 3 \u00e0 5 fois par semaine.\r\n\r\n19:40:58:20  19:41:01:01\r\n  Cela fait une vraie diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:41:01:06  19:41:03:21\r\n        -M\u00e8re c\u00e9libataire\r\n       avec trois enfants,\r\n\r\n19:41:03:23  19:41:06:13\r\nelle \u00e9conomise 300 euros par mois.\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:11:03\r\n           En Allemagne,\r\n40 % des m\u00e8res seules sont pauvres.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:15:14\r\n  -Beaucoup de m\u00e8res c\u00e9libataires\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:18:17\r\n        sont en difficult\u00e9\r\n\r\n19:41:18:19  19:41:21:09\r\n car elles peuvent pas travailler.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:25:14\r\n Et comme les familles ne sont pas\r\n    assez soutenues par l'Etat,\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:28:02\r\n      la pauvret\u00e9 a augment\u00e9.\r\n\r\n19:41:28:09  19:41:32:23\r\n-Pour ces familles, les r\u00e9formes\r\nde l'aide sociale et du travail\r\n\r\n19:41:33:01  19:41:36:02\r\n      dans les ann\u00e9es 2000\r\n     ont laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n19:41:36:04  19:41:40:04\r\n   Temps partiel, bas salaire:\r\n  le travail a \u00e9t\u00e9 flexibilis\u00e9.\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:43:13\r\n    Il y a moins de ch\u00f4meurs,\r\n     mais plus de pr\u00e9caires.\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:46:04\r\n         Dans ce bureau\r\n     de la gauche radicale,\r\n\r\n19:41:46:06  19:41:48:18\r\non accueille pour un petit-d\u00e9jeuner\r\n\r\n19:41:48:20  19:41:51:16\r\n          ces Allemands\r\nqui vivent gr\u00e2ce aux allocations.\r\n\r\n19:41:51:22  19:41:54:04\r\n   -Beaucoup de gens travaillent\r\n\r\n19:41:54:06  19:41:56:13\r\n   et touchent des allocations.\r\n\r\n19:41:56:15  19:41:59:12\r\nIls sont difficiles \u00e0 cat\u00e9goriser,\r\n\r\n19:41:59:14  19:42:04:12\r\nen tout cas ils ne sont pas recens\u00e9s\r\n dans les statistiques du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:42:04:14  19:42:08:12\r\n   Mais ils ne peuvent pas vivre\r\n          de leur emploi.\r\n\r\n19:42:08:18  19:42:11:15\r\n     -8 millions d'Allemands\r\n       ont besoin d'aide.\r\n\r\n19:42:11:17  19:42:15:12\r\n Jessica ne trouve pas d'emploi\r\n         et s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:42:15:14  19:42:20:13\r\n     La mont\u00e9e du populisme\r\n  en Allemagne s'explique aussi\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:24:21\r\n    par cette grogne sociale\r\n          selon elle.\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:28:08\r\n   -Beaucoup de gens concentrent\r\n\r\n19:42:28:10  19:42:31:11\r\n     leur col\u00e8re sur d'autres\r\n\r\n19:42:31:13  19:42:34:16\r\n       qui n'y peuvent rien\r\n     et cette col\u00e8re grandit.\r\n\r\n19:42:34:18  19:42:41:14\r\n     Avant on pouvait nourrir \r\n    sa famille avec un salaire.\r\n\r\n19:42:41:21  19:42:46:11\r\n-L'Allemagne est le pays d'Europe\r\no\u00f9 l'\u00e9cart entre les plus riches\r\n\r\n19:42:46:13  19:42:49:14\r\n      et les plus pauvres \r\n     est le plus important.\r\n\r\n19:42:49:16  19:42:52:00\r\n Pour l'institut \u00e9conomique DIW,\r\n\r\n19:42:52:02  19:42:54:12\r\n    l'Allemagne doit inverser\r\n         cette tendance.\r\n\r\n19:42:54:18  19:42:56:10\r\n      -Les Allemands qui ont\r\n\r\n19:42:56:11  19:42:58:11\r\n   un faible niveau d'\u00e9ducation\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:00:22\r\n    sont expos\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:00  19:43:05:01\r\n   Il faut absolument investir \r\n  dans la formation de ces gens.\r\n\r\n19:43:05:12  19:43:08:16\r\n         -En Allemagne,\r\n la pr\u00e9carit\u00e9 gagne du terrain.\r\n\r\n19:43:08:18  19:43:11:09\r\n  Selon les chiffres officiels,\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:15:12\r\n 20 % des Allemands sont expos\u00e9s\r\n     au risque de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:21:02\r\n -Des vacances de No\u00ebl sans neige,\r\n    un sc\u00e9nario qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:43:21:04  19:43:23:18\r\nUn d\u00e9fi pour les nouveaux directeurs\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:28:03\r\ndes Offices de Tourisme de Villars,\r\n     Leysin et Les Diablerets.\r\n\r\n19:43:28:05  19:43:30:22\r\n     Les trois sont confront\u00e9s\r\n      aux m\u00eames difficult\u00e9s:\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:33:22\r\n  franc fort et manque de neige.\r\n\r\n19:43:34:01  19:43:37:06\r\n   Mais ils restent optimistes.\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:41:12\r\n-Des sommets d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment verts,\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:46:04\r\n alors pour les nouveaux patrons\r\ndu tourisme le d\u00e9fi sera le m\u00eame:\r\n\r\n19:43:46:06  19:43:50:14\r\nattirer les vacanciers alors que\r\n l'or blanc se fait plus rare.\r\n\r\n19:43:50:16  19:43:56:00\r\n   Un travail qui ne donne pas\r\n   le vertige \u00e0 Elisa Strecke.\r\n\r\n19:43:56:20  19:43:59:08\r\n -Je suis habitu\u00e9e aux pressions.\r\n\r\n19:43:59:10  19:44:02:05\r\nJ'ai toujours eu dans mes pr\u00e9c\u00e9dents\r\n\r\n19:44:02:07  19:44:08:11\r\n postes des situations difficiles\r\n           chez Kuoni.\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:14:13\r\n   -Des postes sous pression.\r\n\r\n19:44:14:15  19:44:19:04\r\nA Leysin, Didier Oppliger d\u00e9barque\r\n   de Prangins avec sa famille.\r\n\r\n19:44:19:06  19:44:22:01\r\n   Pour commencer, il a choisi\r\n      de dormir \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:44:22:08  19:44:23:16\r\n         -C'est tout neuf.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:26:13\r\n         On se met d'abord\r\n    dans la peau d'un touriste.\r\n\r\n19:44:26:20  19:44:30:10\r\n   -Mais sa vision est claire,\r\n il faut revoir le public cible.\r\n\r\n19:44:30:15  19:44:34:01\r\n-On va cibler diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\r\n\r\n19:44:34:03  19:44:36:05\r\n           de personnes.\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:41:08\r\nOn a une courbe d\u00e9mographique de plus\r\n  en plus port\u00e9e vers l'\u00e2ge avanc\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:46:03\r\nOn a les s\u00e9minaires pour entreprises.\r\n\r\n19:44:46:14  19:44:49:04\r\n         -Trois visions\r\n     mais une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:44:49:06  19:44:52:04\r\n Pour Villars et Les Diablerets,\r\n            en 6 ans,\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:55:05\r\n     ce sont 40 % de nuit\u00e9es\r\n            en moins.\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:59:15\r\n   A Villars, l'ancien judoka\r\n       Sergei Aschwanden\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:03:11\r\n  opte pour une diversification\r\n         des activit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:05:22\r\n     -Si on regarde l'Autriche\r\n\r\n19:45:06:00  19:45:08:15\r\n     qui investit des millions\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:11:17\r\net propose un prix relativement bas.\r\n\r\n19:45:11:19  19:45:17:09\r\nVillars investit 165 mios dans ses\r\ninfrastructures pour \u00eatre \u00e0 jour.\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:22:05\r\n         On travaille sur\r\n  des infrastructures 4 saisons.\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:26:16\r\n  -Pour rester dans la course,\r\n     le ski ne suffit plus.\r\n\r\n19:45:26:18  19:45:30:01\r\n      C'est de la montagne\r\n       qu'il faut vendre.\r\n\r\n19:45:31:00  19:45:34:10\r\n         -Faute de neige,\r\n       les randonneurs aussi\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:38:11\r\n    sont contraints d'utiliser\r\n     les pistes pour skieurs.\r\n\r\n19:45:38:13  19:45:46:02\r\n       Une pratique risqu\u00e9e\r\nen raison des dangers de collision.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:51:20\r\n -Des randonneurs qui remontent\r\n  des pistes face aux skieurs,\r\n\r\n19:45:51:22  19:45:54:05\r\n     un ph\u00e9nom\u00e8ne en hausse.\r\n\r\n19:45:54:06  19:45:58:20\r\n A Verbier, ils sont jusqu'\u00e0 200\r\npar jour, inconscients du danger.\r\n\r\n19:45:58:22  19:46:01:21\r\n        Ce qui pr\u00e9occupe\r\nles responsables de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:02:05  19:46:04:03\r\n     -Ils sont souvent cach\u00e9s\r\n\r\n19:46:04:05  19:46:06:05\r\n          par une bosse.\r\n\r\n19:46:06:07  19:46:09:10\r\n         On en voit un l\u00e0,\r\n     qui remonte sur la piste.\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:12:16\r\n   Les skieurs qui arrivent vite\r\n        ne les voient pas.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:14:17\r\nOn peut avoir de graves accidents.\r\n\r\n19:46:14:23  19:46:17:10\r\n  -Les skieurs font plus ou moins\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:19:08\r\n         attention \u00e0 nous.\r\n\r\n19:46:19:13  19:46:22:07\r\n-C'est pratique pour nous de pouvoir\r\n\r\n19:46:22:09  19:46:26:03\r\n    s'entra\u00eener sur les pistes.\r\n\r\n19:46:26:09  19:46:30:22\r\n   -Beaucoup attendent la nuit\r\npour sortir leurs peaux de phoque.\r\n\r\n19:46:31:00  19:46:34:15\r\n Mais le danger est toujours l\u00e0,\r\n       avec les dameuses.\r\n\r\n19:46:34:17  19:46:39:07\r\n     Pour \u00e9viter de glisser,\r\n  ces machines sont treuill\u00e9es.\r\n\r\n19:46:39:16  19:46:42:06\r\n          -Dans la nuit,\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:44:20\r\n      ce c\u00e2ble est invisible.\r\n\r\n19:46:44:22  19:46:53:08\r\n        On essaye de mettre\r\n       des feux clignotants.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:58:20\r\n   -Ce soir a lieu un exercice\r\nde sensibilisation \u00e0 ces dangers.\r\n\r\n19:46:58:22  19:47:03:08\r\n Des randonneurs professionnels\r\n       se pr\u00eatent au jeu.\r\n\r\n19:47:03:13  19:47:06:06\r\n-C'est une exp\u00e9rience int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:09:02\r\n   M\u00eame avec des bonnes lampes,\r\n\r\n19:47:09:04  19:47:10:21\r\non voit les c\u00e2bles au dernier moment.\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:13:02\r\n   -On sait tous qu'on va avoir\r\n\r\n19:47:13:04  19:47:15:07\r\n   un jour un accident avec eux.\r\n\r\n19:47:15:09  19:47:18:09\r\n  Tous les dameurs s'y attendent.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:22:12\r\n     -Le Club Alpin Suisse\r\ns'allie aux remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:47:22:14  19:47:26:06\r\n          pour rappeler\r\n     les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:18  19:47:28:18\r\n     -Les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n19:47:28:20  19:47:31:07\r\n   proposent des offres de nuit.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:35:11\r\n     Les randonneurs peuvent\r\n consulter les sites des stations\r\n\r\n19:47:35:13  19:47:37:20\r\n  pour savoir comment s'entra\u00eener\r\n        en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:41:12\r\n    -L'an dernier, en France,\r\n    un randonneur a succomb\u00e9\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:44:10\r\n         \u00e0 une collision\r\n    avec un c\u00e2ble de dameuse.\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:47:19\r\n      La Suisse n'a connu\r\n    que de l\u00e9gers accidents.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:53:02\r\n -Le saucisson de Payerne ne sera\r\nplus vendu sous cette appellation.\r\n\r\n19:47:53:04  19:47:56:09\r\n     Les bouchers de la ville\r\n       n'ont plus le droit\r\n\r\n19:47:56:11  19:48:01:15\r\n   d'\u00e9tiqueter leur charcuterie\r\n   avec la mention de Payerne.\r\n\r\n19:48:04:07  19:48:06:14\r\n -Ce matin dans cette boucherie,\r\n\r\n19:48:06:16  19:48:10:02\r\n   on produisait les derniers\r\n     saucissons de Payerne.\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:12:01\r\n      -L'Association vaudoise\r\n\r\n19:48:12:03  19:48:14:09\r\n  des charcuteries nous interdit\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:16:04\r\n        cette appellation.\r\n\r\n19:48:16:10  19:48:21:01\r\n  -Car l'appellation \"saucisson\r\nvaudois\" est prot\u00e9g\u00e9e depuis 2009.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:24:09\r\n  Impossible de commercialiser\r\n     une saucisse aux choux\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:26:10\r\n       dite \"de Payerne\".\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:28:22\r\n  -C'est une utilisation usurp\u00e9e\r\n\r\n19:48:29:00  19:48:30:21\r\n        d'un nom r\u00e9gional.\r\n\r\n19:48:30:23  19:48:34:05\r\n       Ca rompt la confiance\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n19:48:35:02  19:48:39:07\r\n    -L'association garante de\r\nl'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:42:09\r\n      a donc port\u00e9 plainte\r\n    contre cet autre boucher.\r\n\r\n19:48:42:15  19:48:46:11\r\n    -C'est un de nos saucissons\r\n           hors-la-loi.\r\n\r\n19:48:46:17  19:48:49:11\r\n     -L'audience s'est tenue\r\n        il y a 10 jours.\r\n\r\n19:48:49:12  19:48:53:20\r\nEt on a propos\u00e9 aux irr\u00e9ductibles\r\n   de rejoindre l'association,\r\n\r\n19:48:53:22  19:48:57:10\r\n   et d'apposer ce plomb vert\r\nsur leur produit, toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:57:16  19:48:59:09\r\n      -Je n'ai pas d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:09\r\n    \u00e0 me fondre dans la masse.\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:07:06\r\n On tient \u00e0 garder notre identit\u00e9.\r\n\r\n19:49:07:13  19:49:10:09\r\n   -Aujourd'hui, 50 producteurs\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:12:18\r\n       o\u00f9 il y a uniquement\r\n\r\n19:49:12:20  19:49:18:14\r\n       deux gros industriels\r\n         s'en accommodent.\r\n\r\n19:49:19:03  19:49:21:22\r\n       -Mais Olivier Weber\r\n        n'en d\u00e9mord pas.\r\n\r\n19:49:23:23  19:49:26:00\r\n       -90 % des saucissons\r\n\r\n19:49:26:02  19:49:28:02\r\n   sont \u00e0 la Coop et la Migros.\r\n\r\n19:49:28:04  19:49:31:10\r\n      Mon client vient pour \r\n     du saucisson de Payerne,\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:33:20\r\n    pas pour l'\u00e9tiquette verte.\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:36:06\r\n   -La plainte a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e,\r\n\r\n19:49:36:08  19:49:40:02\r\n  les bouchers se sont engag\u00e9s\r\n\u00e0 changer le nom de leur produit.\r\n\r\n19:49:40:04  19:49:43:02\r\n    On devrait donc d\u00e9guster\r\n du \"saucisson de l'abbatiale\".\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:48:01\r\n -En ski alpin, K.Jansrud remporte\r\n   le super-G de Santa Caterina.\r\n\r\n19:49:48:03  19:49:51:14\r\n  Quatri\u00e8me victoire de la saison\r\n        pour le Norv\u00e9gien.\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:56:11\r\n  Deuxi\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\nJansrud se rapproche de M.Hirscher.\r\n\r\n19:49:56:12  19:49:57:04\r\n    Carlo Janka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n19:49:57:06  19:50:01:08\r\nLe meilleur Suisse est M.Caviezel,\r\n      qui termine septi\u00e8me.\r\n\r\n19:50:01:10  19:50:08:00\r\n      Beat Feuz est onzi\u00e8me.\r\n\r\n19:50:12:14  19:50:17:12\r\n  Chez les dames, Lara Gut limite\r\n les d\u00e9g\u00e2ts au g\u00e9ant de Semmering.\r\n\r\n19:50:17:14  19:50:20:02\r\n Apr\u00e8s une premi\u00e8re manche rat\u00e9e,\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:28:05\r\n  elle termine 4\u00e8me de l'\u00e9preuve \r\n  remport\u00e9e par Mikaela Shiffrin.\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:34:22\r\n  -Lara Gut n'est pas satisfaite,\r\nmais elle signe une belle remont\u00e9e.\r\n\r\n19:50:35:00  19:50:39:14\r\nUne grosse faute \u00e0 la 1\u00e8re manche\r\n    la rel\u00e8gue au 17\u00e8me rang.\r\n\r\n19:50:39:16  19:50:46:05\r\n   Sa seconde manche n'est pas\r\n  spectaculaire, mais efficace.\r\n\r\n19:50:46:07  19:50:54:16\r\nElle se classe finalement quatri\u00e8me.\r\n\r\n19:50:54:18  19:50:58:16\r\n      Mikaela Shiffrin est\r\n   la grande gagnante du jour.\r\n\r\n19:50:58:18  19:51:03:11\r\n Elle remporte sa 24\u00e8me victoire \r\nen Coupe du monde, son 2\u00e8me g\u00e9ant.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:13:18\r\nAu classement g\u00e9n\u00e9ral, elle pr\u00e9c\u00e8de\r\n d\u00e9sormais Lara Gut de 55 points.\r\n\r\n19:51:13:20  19:51:17:20\r\nLe calendrier des prochaines courses\r\n         lui est favorable.\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:24:14\r\nElle a peut-\u00eatre gagn\u00e9 aujourd'hui\r\n    plus qu'une simple course.\r\n\r\n19:51:26:21  19:51:30:20\r\n        -Lara Gut, gagnante\r\n   de la Coupe du monde en 2016,\r\n\r\n19:51:30:22  19:51:35:04\r\n       a marqu\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:38:20\r\n     Ce soir, deuxi\u00e8me \u00e9pisode\r\n      de notre r\u00e9trospective\r\n\r\n19:51:38:22  19:51:43:02\r\navec celles qui ont fait l'actualit\u00e9\r\n      des douze derniers mois.\r\n\r\n19:51:51:00  19:51:58:14\r\n    -Je sais qu'on a pas bris\u00e9\r\n ce plafond de verre si r\u00e9sistant.\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:06:13\r\n      Avec un peu de chance,\r\nce sera plus t\u00f4t qu'on ne le pense.\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:12:07\r\n-Elle aurait d\u00fb \u00eatre la premi\u00e8re\r\nfemme pr\u00e9sidente des Etats-Unis.\r\n\r\n19:52:12:09  19:52:17:11\r\n   Pourtant, Hillary Clinton\r\n a \u00e9t\u00e9 battue par Donald Trump.\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:22:12\r\nUne fin de carri\u00e8re am\u00e8re pour cette\r\n  ancienne avocate, premi\u00e8re dame,\r\n\r\n19:52:22:14  19:52:24:21\r\n s\u00e9natrice et secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:52:25:04  19:52:28:00\r\n      Fin de partie aussi \r\n      pour Dilma Rousseff.\r\n\r\n19:52:28:02  19:52:32:11\r\nPremi\u00e8re femme pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil,\r\n       destitu\u00e9e par le S\u00e9nat\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:37:11\r\napr\u00e8s un enqu\u00eate pour maquillage\r\n      des comptes publics.\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:43:02\r\nAu Royaume-Uni, Theresa May devient\r\nla seconde femme premi\u00e8re ministre\r\n\r\n19:52:43:04  19:52:46:12\r\n        suite au Brexit.\r\n\r\n19:52:46:14  19:52:51:09\r\n Un vote marqu\u00e9 par l'assassinat \r\nde Jo Cox, la d\u00e9put\u00e9 travailliste,\r\n\r\n19:52:51:11  19:52:57:08\r\nqui faisait campagne pour le NON.\r\n\r\n19:52:58:18  19:53:02:10\r\n    A-C.Lyon ne briguera pas\r\n     une 4\u00e8me l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:09:11\r\nLe comit\u00e9 directeur du PS vaudois\r\n   lui refuse un passe-droit.\r\n\r\n19:53:11:00  19:53:14:07\r\n     Une sortie flamboyante\r\n    pour la Garde des Sceaux\r\n\r\n19:53:14:09  19:53:18:13\r\n Christiane Taubira, qui claque\r\n la porte du gouvernement Valls\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:22:03\r\n        avant les d\u00e9bats\r\nsur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:53:22:05  19:53:24:16\r\n     Comme elle le rappelle\r\n         dans un twett:\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:27:04\r\n\"parfois r\u00e9sister, c'est partir\".\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:30:08\r\n   Des tweets, Marie Maurisse\r\n         en a suscit\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:10  19:53:34:14\r\n    La journaliste fran\u00e7aise\r\nr\u00e9sidente en Suisse sort un livre\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:38:21\r\n          qui se penche\r\n  sur le racisme anti-fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:53:38:23  19:53:46:03\r\nUn livre qui lui vaut des r\u00e9actions\r\n    haineuses, voire racistes.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:58:14\r\n\"Que quelqu'un vienne me sauver\".\r\n\r\n19:53:58:16  19:54:03:08\r\n Le cri d'une fillette de 7 ans \r\nqui raconte son quotidien \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:54:03:10  19:54:10:08\r\n    Le compte Tweeter de Bana\r\n       devient un symbole.\r\n\r\n19:54:10:10  19:54:14:11\r\n     Si sa v\u00e9racit\u00e9 divise,\r\n   il aura permis de remettre\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:19:06\r\n        le conflit syrien\r\n      sous les projecteurs.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:01\r\n           A 48 ans,\r\n  la B\u00e2loise Pascale Baeriswyl\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:28:11\r\n devient la premi\u00e8re secr\u00e9taire\r\n d'Etat aux Affaire \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:31:19\r\n    Le choix de D.Burkhalter.\r\n\r\n19:54:33:07  19:54:37:13\r\n     -Encore un son suisse...\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:42:11\r\n-Alain Berset remet \u00e0 Sophie Hunger\r\n  le prix suisse de musique 2016.\r\n\r\n19:54:42:13  19:54:48:17\r\n  Une distinction qui couronne \r\n  une carri\u00e8re riche en succ\u00e8s.\r\n\r\n19:54:50:06  19:54:58:16\r\n...\r\n\r\n19:54:59:00  19:55:04:00\r\n     -Qu'elle nous appartient,\r\n     qu'elle est \u00e0 nous aussi.\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:07:04\r\n            On est l\u00e0 !\r\n\r\n19:55:07:10  19:55:11:13\r\n      -Plaidoyer f\u00e9ministe et\r\nmulticulturel au Festival de Cannes\r\n\r\n19:55:11:15  19:55:18:12\r\navec la cam\u00e9ra de Houda Benyamina\r\n    pour son film \"Divines\".\r\n\r\n19:55:18:14  19:55:22:03\r\nSi certains en ont, comme on dit,\r\n         d'autres ont...\r\n\r\n19:55:22:05  19:55:25:20\r\n-Je vais le dire, tu as du clito !\r\n\r\n19:55:31:04  19:55:38:19\r\n-Revendications aussi au Super Bowl.\r\n\r\n19:55:38:21  19:55:43:03\r\n      Beyonc\u00e9 rev\u00eat le cuir\r\n       des Black Panthers.\r\n\r\n19:55:43:05  19:55:48:15\r\n   La superstar offre sa voix\r\n    au \"Black Lives Matter\",\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:57:11\r\nun mouvement d\u00e9non\u00e7ant la violence\r\n et le racisme contre les Noirs.\r\n\r\n19:56:00:07  19:56:04:11\r\n    Un saut pour l'histoire.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:07:10\r\n    A Rio, la Saint-Galloise,\r\n         G.Steingurber,\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:13:13\r\ndevient la premi\u00e8re gymnaste suisse\r\n a gagner une m\u00e9daille olympique.\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:17:18\r\n         Exploit aussi\r\n  pour la Zurichoise N.Spirig.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:23:11\r\n    Vice-championne olympique\r\n          de triathlon.\r\n\r\n19:56:25:22  19:56:28:16\r\nEnfin, cons\u00e9cration pour Lara Gut.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:37:16\r\nElle remporte le globe de cristal\r\ndu G\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:56:40:05  19:56:45:08\r\nMais le ski suisse conna\u00eet aussi le\r\ndeuil avec la mort d'Estelle Balet.\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:52:12\r\n   La freerideuse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n       dans un avalanche.\r\n\r\n19:56:58:23  19:57:05:18\r\nDisparition de B.Groult, romanci\u00e8re,\r\n     journaliste et f\u00e9ministe.\r\n\r\n19:57:06:12  19:57:14:11\r\n  Et de Sonia Rykiel, styliste\r\n     et cr\u00e9atrice de mode.\r\n\r\n19:57:15:18  19:57:20:03\r\nEnfin, d\u00e9c\u00e8s de la chanteuse soul\r\n          Sharon Jones.\r\n\r\n19:57:20:05  19:57:29:08\r\n Venue \u00e0 la sc\u00e8ne sur le tard, \r\n elle est victime d'une attaque\r\n\r\n19:57:29:10  19:57:37:08\r\n      devant sa t\u00e9l\u00e9vision,\r\nle soir de l'\u00e9lection de D.Trump.\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:43:10\r\n             -Demain,\r\n  suite de cette revue de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:46:11\r\n    avec les images marquantes\r\n         de l'ann\u00e9e 2016.\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:52:02\r\n         Une r\u00e9trospective\r\n    \u00e0 retrouver sur notre site.\r\n\r\n19:57:53:16  19:57:56:10\r\n       Les fans de Star Wars\r\n          sont en deuil.\r\n\r\n19:57:56:11  19:58:00:14\r\n   Carrie Fisher, l'inoubliable\r\n   princesse Leia, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:58:00:16  19:58:04:14\r\n  L'actrice de 60 ans a succomb\u00e9\r\n      \u00e0 une crise cardiaque.\r\n\r\n19:58:04:16  19:58:06:12\r\n        Elle avait 19 ans,\r\n\r\n19:58:06:14  19:58:10:14\r\n   quand elle a endoss\u00e9 ce r\u00f4le\r\n    aux c\u00f4t\u00e9s d'Harisson Ford.\r\n\r\n19:58:10:16  19:58:15:01\r\n       Elle \u00e9tait r\u00e9apparue\r\n     l'an dernier \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:58:15:04  19:58:20:18\r\n       dans le dernier volet\r\n\"Star Wars: le r\u00e9veil de la force\".\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:27:01\r\n  Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n19:58:27:03  19:58:31:05\r\n      Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, ce sera\r\n     \"Le grand b\u00eatisier 2016\",\r\n\r\n19:58:31:07  19:58:33:18\r\n  pr\u00e9sent\u00e9 par M\u00e9lanie Freymond.\r\n\r\n19:58:33:20  19:58:36:17\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:58:36:19  19:58:40:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n     J.Deffaugt, F.Froidevaux,\r\n        A.Giddey, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T00:43:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612567637", "durationSec": 112, "title": "SO URGENCE DOMICILE FRIBOURG_RTS000001023878", "excerpt": "Le canton de Fribourg a cr\u00e9\u00e9 un service d'urgences m\u00e9dicales \u00e0 domicile pour les urgences non vitales. Avec un taux de m\u00e9decins par nombre d'habitants le plus faible de Suisse, Fribourg souhaite soulager les services d'urgences des h\u00f4pitaux et les cabinets de m\u00e9decins d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bord\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE", "URGENCE M\u00c9DICALE", "SOINS \u00c0 DOMICILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567638", "durationSec": 113, "title": "SO STATIONS SANS NEIGE_RTS000001023936", "excerpt": "Les responsables du tourisme des stations de ski des Diablerets, Aigle Leysin Col des Mosses et Villars doivent trouver des solutions pour pallier au manque de neige et au franc fort. Face \u00e0 une baisse des nuit\u00e9es des touristes, les stations de montagne doivent d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s pour continuer \u00e0 attirer la client\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1574919"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567639", "durationSec": 122, "title": "SO SKI RANDONNEE_RTS000001023821", "excerpt": "Les randonneurs \u00e0 ski empruntent de plus en plus souvent les pistes de ski alpin \u00e0 cause du manque de neige. Les risques de collision avec des skieurs ou avec les dameuses la nuit sont importants et repr\u00e9sentent un danger pour les randonneurs. A Verbier, le Club alpin suisse et les remont\u00e9es m\u00e9caniques ont men\u00e9 une campagne de sensibilisation pour rappeler les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "SKI ALPIN (LOISIR)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567640", "durationSec": 100, "title": "SO SAUCISSON PAYERNE VD_RTS000001023931", "excerpt": "Des bouchers de Payerne devront changer le nom de leurs saucissons de Payerne \u00e0 cause de l'Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e (IGP) dont b\u00e9n\u00e9ficie le saucisson vaudois. Les bouchers devront donc donner \u00e0 leur charcuterie l'appellation IGP ou bannir toute indication g\u00e9ographique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["CHARCUTERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567641", "durationSec": 26, "title": "SO PROCES TURQUIE_RTS000001023907", "excerpt": "20% de la population en Allemagne est expos\u00e9e \u00e0 la pauvret\u00e9. Malgr\u00e9 la bonne situation \u00e9conomique du pays, de nombreuses personnes ont recours \u00e0 des subventions ou \u00e0 de la distribution gratuite de repas, soit parce qu'elles sont au ch\u00f4mage soit parce que leur salaire ne suffit pas \u00e0 couvrir les frais de leur famille."}, {"internalArchiveId": "AA1612567642", "durationSec": 108, "title": "SO HAWAI OBAMA RENCONTRE ABE_RTS000001023910", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 de transport par autocar low-cost Flixbus souhaite se d\u00e9velopper en Suisse et proposer de nouvelles lignes d'autobus. La l\u00e9gislation suisse ne permet pas \u00e0 des entreprises \u00e9trang\u00e8res d'exploiter des lignes \u00e9trang\u00e8res, interdisant \u00e0 ces compagnies de transport de transporter des passagers d'un lieu \u00e0 l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. La loi pourrait toutefois changer et permettre \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s commerciales en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567643", "durationSec": 160, "title": "SO GF ALLEMAGNE PAUVRETE_RTS000001023794", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin lors d'un slalom g\u00e9ant \u00e0 Semmering comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames. La Suissesse Lara Gut a fait une belle remont\u00e9e au classement. 17\u00e8me de la premi\u00e8re manche, elle a finalement termin\u00e9 4e.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1574924"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567644", "durationSec": 29, "title": "SO GARRIE FISHER_RTS000001023983", "excerpt": "R\u00e9trospective des \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e 2016 sur la th\u00e9matique des femmes qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1612567645", "durationSec": 104, "title": "SO FLIXBUS_RTS000001023859", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TRANSPORT COLLECTIF", "TRANSPORT PAR ROUTE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "AUTOCAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567646", "durationSec": 58, "title": "SO DAMES GEANT_RTS000001023823", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEMMERING"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1567667"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567647", "durationSec": 89, "title": "SO ALEP_RTS000001023857", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567648", "durationSec": 357, "title": "FRIGO REVUE 2016 LES FEMMES 2712 PAD_RTS000001021893", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612567708", "summary": "Semmering : Lara Gut, skieuse suisse, un peu d\u00e9\u00e7ue, dans l'aire d'arriv\u00e9e. Faute de Lara Gut lors de la 1ere manche. Lara Gut skiant dans la 2e manche du slalom g\u00e9ant. Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine, lors de la 2e manche. Joie de Mikaela Shiffrin. Podium avec Mikaela Shiffrin, Tessa Worley, skieuse fran\u00e7aise et Manuela Moelgg, skieuse italienne.", "id": "1567667", "visualThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["GUT, LARA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1701575020", "summary": "Itw Sergei Aschwanden, directeur de la station de ski de Villars.", "id": "1574919", "visualThemes": ["TOURISME", "STATION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-STE-CROIX"], "visualPersons": ["ASCHWANDEN, SERGE\u00cf"]}, {"internalArchiveId": "AA1701575025", "summary": "Adultes et enfants mangeant int cantine d'association. Itw Jessica Laue, m\u00e8re de famille sans emploi. Enfants mangeant. Itw Bernd Siggelkow, pasteur. Itw Josef Moss, responsable parti politique Di Linke. Ext immeuble dans quartier populaire. Jessica Laue dans ses activit\u00e9s quotidiennes avec ses enfants. Travelling sur fa\u00e7ades d'immeuble. Itw Markus Grabka, Institut allemand pour la recherche \u00e9conomique. Hivernal, sc\u00e8nes de rue avec pi\u00e9tons marchant.", "id": "1574924", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9", "ENFANT (\u00c2GE)", "FAMILLE MONOPARENTALE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680607", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029062", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0087EAB4-08A1-4AF4-BB41-2B3EA17B8DA0", "internalArchiveId": "0087EAB4-08A1-4AF4-BB41-2B3EA17B8DA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (1/10). Interview de Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois, seul repr\u00e9sentant du POP au Parlement", "publicationDate": "2016-12-26T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. Denis de La Reussille est le seul popiste sous la coupole o\u00f9 il si\u00e8ge avec les Verts.", "durationSec": 485, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8252308", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Berne (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Reussille, Denis de la", "POP"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (1/10) - Denis de la Reussille (POP/NE) / FOR_2016-12-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.12.2016"], "alternativeSummary": ["Ces deux prochaines semaines, Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Dans ce premier \u00e9pisode, on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Denis de la Reussille, seul repr\u00e9sentant du POP au Parlement."], "variantIds": ["ece-8252308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:37Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n34, on s'en va sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9couvrir les premiers pas des nouveaux \u00e9lus h\u00e9sitants ou d\u00e9cid\u00e9s selon ses 2 premiers ces 2 prochaines semaines, nous allons rencontrer 10 conseillers nationaux qui viennent de vivre leur premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne et on lance cette s\u00e9rie de notre rubrique politique avec le particulier, l'unique Denis de la Russie, Alexandra Richard, vous nous avez rejoint en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Denis de la Russie, c'est le seul repr\u00e9sentant du Parti suisse du travail au parlement un statut \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nSingulier, il est le seul popiste sous la Coupole o\u00f9 il si\u00e8ge avec les Verts, une pi\u00e8ce rapport\u00e9e en quelque sorte unique seul aussi isol\u00e9 m\u00eame Denis de la Russie et c'est la difficult\u00e9 pour lui un avec ce statut -l\u00e0 exister par lui- m\u00eame alors est -ce qu'il y parvient \u00e0 pas vraiment pour l'instant, selon ses coll\u00e8gues, parce que c'est un homme plut\u00f4t discret, modeste comme ses origines, il a peut-\u00eatre aussi cette pudeur jurassienne qui ne cherche pas \u00e0 briller le pouvoir, il l'a d'ailleurs mis de c\u00f4t\u00e9, longtemps \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il a refus\u00e9 plusieurs fois d'\u00eatre candidat au gouvernement parce qu'il pr\u00e9f\u00e9rait s'occuper de sa famille, Denis de la Russie, ce n'est pas un id\u00e9ologue flamboyant qui existerait par ses coups d'\u00e9clat dans les pas perdus, un d'ailleurs, il n'\u00e9chappe pas \u00e0 la comparaison avec un autre popiste voulaient certainement parler de Joseph Isis sont les voil\u00e0 oui l\u00e0 o\u00f9 Joseph Zisyadis a su jouer de sa singularit\u00e9 occuper le r\u00f4le de l'agitateur Denis de la Russie lui a encore de la peine \u00e0 \u00e9merger, je m'attendais \u00e0 quelqu'un de plus mordant dit en coll\u00e8gues de gauche un peu d\u00e9\u00e7ue et puis un PDC al\u00e9manique m'avouait m\u00eame qu'il ne savait pas qui \u00e9tait Denis de la Russie, ni m\u00eame qu'il y avait un popiste dans la m\u00eame chambre que lui d'ailleurs, m\u00eame pour cette place -l\u00e0 en qui le distinguerait la plus \u00e0 gauche de l'h\u00e9micycle, il s'est fait voler la vedette par quelques Verts qui votent plus \u00e0 gauche que lui, selon selon les Rating. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors, discret, moins clivant, c'est aussi ce qui peut plaire parmi les les coll\u00e8gues sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a pourrait faire de lui un bon camarade de jeux constructif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [96%] :\r\nOui, c'est vrai que des Verts \u00e0 l'UDC on salue son approche pragmatique et constructive, c'est un homme de gouvernement Denis de la Russie, il n'est pas extr\u00eame ou dogmatique, il sait composer avec Intelligence, chercher des alliances avec la gauche dans son ensemble, avec les Neuch\u00e2telois aussi quand il s'agit par exemple de de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors au-del\u00e0 de la personnalit\u00e9, ce que dans les actes, Denis de la Reussille davantage pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nAlors il y a, discret, l\u00e0 aussi tr\u00e8s discret, m\u00eame pour l'instant z\u00e9ro objet d\u00e9pos\u00e9 depuis son entr\u00e9e au parlement tout juste quelques prises de paroles sur des rapports ou des lois, alors on le disait, il est tr\u00e8s seul dans un groupe qui a peu de moyens de soutien et puis il si\u00e8ge \u00e0 la commission de la politique ext\u00e9rieure qui ne produit pas de projets, mais il y serait aussi peu pr\u00e9sent selon 2 de ses coll\u00e8gues qui \u00e9voquent son double mandat au Locle et \u00e0 Berne, alors c'est une premi\u00e8re ann\u00e9e hein, voir si avec le temps, Denis de la Reussille arrive \u00e0 \u00e9merger \u00e0 exister dans ce r\u00f4le \u00e0 parce qu'il occupe au parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [87%] :\r\nAlexandra Richard Mercier, bonsoir Denis de la Reussille bonsoir, je rappelle que vous \u00eates conseiller national popiste Neuch\u00e2telois alors discret mais pragmatique, on l'entend \u00e0 Berne, vous plaisez vous \u00eates constructif mais vous d\u00e9cevez aussi certains \u00e9lus imaginaient, vous voir davantage alors alors c'est quoi, c'est art round d'observation, o\u00f9 vous \u00eates difficilement un timide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [84%] :\r\n\u00e9coutez d'abord d'abord faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser redire que quand on est effectivement le seul \u00e9lu d'un parti politique, rien n'est simple, que m\u00eame si pour moi pas apr\u00e8s 14 ans de Grand Conseil neuch\u00e2telois et 20 ans d'ex\u00e9cutif en ville du Locle je pense une certaine exp\u00e9rience, je pense qu'on compte, on arrive au National, effectivement, on a beaucoup \u00e0 apprendre et puis cette premi\u00e8res ann\u00e9es, je le dis honn\u00eatement a plut\u00f4t pour moi, effectivement, a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e d'apprentissage, je suis intervenu effectivement pionni\u00e8re sur des sujets qui m'int\u00e9ressait particuli\u00e8rement et que je trouve important pour la population, notamment initiative AVS plus apr\u00e8s, je pense que j'ai maintenant aussi apr\u00e8s une ann\u00e9e d'exp\u00e9rience, je dirais un petit peu sourire de un sourire vu un certain nombre de motions de postulats d\u00e9pos\u00e9s pour parler des, des, des coll\u00e8gues, je me permets de dire des postulats qui ne Servent strictement \u00e0 rien, si ce n'est \u00e0 \u00e9viter les derni\u00e8res places des d\u00e9placements fait par les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [87%] :\r\nEt peut-\u00eatre exister si on compare un autre popiste Josef Zysiadis vous, on vous voit moins, l\u00e0, vous \u00eates d'accord quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [82%] :\r\nHonneur caract\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rents, moi j'ai beaucoup de c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [94%] :\r\nR\u00f4le d'\u00eatre une sorte d'aiguillon pour la coupole f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00eates le le seul, l'unique du repr\u00e9sentant du Parti suisse du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [83%] :\r\nOui, effectivement, \u00e0 l'heure actuelle, et je suis pr\u00eat, repr\u00e9sentant du Parti ouvrier populaire parti du travail j'ai g\u00e9r\u00e9 une une culture politique \u00e0 parcours diff\u00e9rent de celui de Joseph Zisyadis ce que que que que j'admire, effectivement, pour cette capacit\u00e9 dirais de g\u00e9rer, de 2 pour aussit\u00f4t aussit\u00f4t s'entend, se profile de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9, peut-\u00eatre que j'aurai l'occasion de de le faire, mais c'est vrai que pour moi, c'est pas quelque chose qui est, passez -moi l'expression, qui est, qui est donn\u00e9, \u00e7a fait maintenant 20 ans que je suis dans une ex\u00e9cutif et je crois que j'ai pas mon travail, montrer que mon parti et nos id\u00e9es pouvaient \u00eatre aussi donne l'\u00c9lys\u00e9e ex\u00e9cutif et avoir des r\u00e9sultats extr\u00eamement int\u00e9ressant dans la gestion d'une collectivit\u00e9 maintenant effectivement au parlement, c'est un au travail c'est autre mani\u00e8re d'approcher les choses, je pense qu'effectivement \u00e0 moi maintenant, apr\u00e8s une ann\u00e9e d'exp\u00e9rience d'\u00eatre, d'\u00eatre plus pr\u00e9sent mais \u00e9videmment comment et sur quoi je ne serai jamais Josette il y a 10 bis, d'ailleurs je ne souhaite pas chacun son caract\u00e8re, chacun sa mani\u00e8re de faire on effectivement je ne \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me de dire que je suis peut-\u00eatre un peu plus pragmatique, dirait mon activit\u00e9 en ville fait effectivement que je suis capable aussi de travailler avec d'autres partis et puis d'essayer de trouver un certain, certain nombre de consensus sur des sur des des objets importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [92%] :\r\nMais justement le Locle votre mandat de conseiller communal, ce que \u00e7a \u00e7a p\u00e8se pas un peu trop dans la balance pour votre activit\u00e9 on certains disent de vous que vous \u00eates un peu absent lors des des s\u00e9ances de de commission sur ce point- l\u00e0 qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous r\u00e9pondez c'est vrai d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [82%] :\r\n\u00e0 l'autre, pour moi c'est une grande surprise pour les pays les personnes convoqu\u00e9es c'\u00e9tait cette cet argument -l\u00e0 pour ma part, en maintenant une ann\u00e9e j'ai loup\u00e9 une, j'ai une session de la commission ext\u00e9rieure qui \u00e9tait d\u00e9centralis\u00e9 de Berne \u00e0 Gen\u00e8ve, passez -moi le terme et puis donc \u00e7a se mesurer ce qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, ce que je pense qu'effectivement, si certains peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [82%] :\r\nC'est la double casquette, le double mandat parce que c'est, c'est trop, \u00e7a s'emp\u00eache peut-\u00eatre de pr\u00e9parer ces coups ces interventions parlementaires en attend au travail tout \u00e0 fait l\u00e9gitimement du c\u00f4t\u00e9 du Locle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [85%] :\r\nDans le permettez -moi d'abord de cin\u00e9ma frais, c'est-\u00e0-dire de dire que, pour ma part si on va voir les les lyc\u00e9ens, le nombre de votes que j'aurais manqu\u00e9 au niveau national, on se raconte que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, j'ai mont\u00e9 mon qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu de votes donc ma surprise par rapport \u00e0 certaines all\u00e9gations maintenant mon 50 pourcent au au niveau de la vie Locle et moi, et ce mandat le conseiller national que j'estime aussi \u00e0 40 50 pourcent pour pour ma part, \u00e0 l'heure actuelle, et je le vis plut\u00f4t bien, \u00e7a me permet aussi de d'avoir quelqu'un qui peut me, pr\u00eat, partez, pr\u00e9parer un certain nombre de, de, de, de, de dossiers et puis c'est vrai que voil\u00e0 au Locle r\u00e9alit\u00e9 maintenant un peu chang\u00e9, je ne pr\u00e9side plus la ville il y a un changement de d'organisation, maintenant c'est une pr\u00e9sidence tournante et effectivement \u00e7a m'ben \u00e7a m'apportera probablement un peu plus de disponibilit\u00e9 au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [91%] :\r\nCe que disent la plupart des nouveaux \u00e9lus, c'est que c'est dur de se faire une place dans l'h\u00e9micycle du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil national mais aussi au Conseil des \u00c9tats, car les les coll\u00e8gues de parti ou de groupes sont parfois un peu cruel vous r\u00e9servent pas la bonne commission vous donne pas les dossiers les plus les plus favorables pour exister, vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [81%] :\r\nEt bien s\u00fbr, \u00e7a on n'est pas dans un monde de passion, l'expression de Bisounours c'est \u00e9vident que quand on est seul \u00e9lu comme moi du parcouru populaire j'int\u00e8gre le groupe des verts, il est \u00e9vident que, certes, une commission qui m'des Affaires \u00e9trang\u00e8res et affaires ext\u00e9rieures, mais les 2 premi\u00e8res commission que je souhaite ben ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des \u00e9lus qui sont l\u00e0 depuis 88 ans, donc c'est une premi\u00e8re, difficult\u00e9s et puis c'est vrai, avec respect, un certain nombre d'\u00e9lus, passez -moi au-del\u00e0 aussi l'expression on les ont les dents longues, beaucoup d'envie dans le dans Mission donc faut essayer je dirais de de trouver sa place au milieu, c'est vrai que c'est pas tous les jours facile mais je pense que j'ai ma sp\u00e9cificit\u00e9 ann\u00e9e surtout pas tellement la mienne plut\u00f4t mais les id\u00e9es des Jean-Louis d\u00e9fend les id\u00e9es de mon parti politique, donc du parti ouvrier populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [83%] :\r\nDenis de la Reussille, conseiller national popiste neuch\u00e2telois, merci d'avoir essuie les pl\u00e2tres de cette, de cette s\u00e9rie en quelque sorte d'un peut jouer le jeu de cet, de cet exercice critique sur cette 1\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci Paris morne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-26T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reussille, Denis de la", "role": "conseiller national POP neuch\u00e2telois ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4377E49F-BC33-431F-ABC8-40CAA019EEC3", "internalArchiveId": "4377E49F-BC33-431F-ABC8-40CAA019EEC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Vues d'Europe - Les enseignants d'un lyc\u00e9e stambouliote somm\u00e9s de renoncer \u00e0 No\u00ebl", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Un e-mail de la direction du lyc\u00e9e germano-turc Lisesi, \u00e0 Istanbul, a mis le feu aux poudres en Allemagne. Il demande \u00e0 certains de ses professeurs de ne pas parler de No\u00ebl dans leur cours et de renoncer aux festivit\u00e9s de l'avent.\r\n\r\n* * Vues d'Europe - Les enseignants d'un lyc\u00e9e stambouliote somm\u00e9s de renoncer \u00e0 No\u00ebl Vues d'Europe : en Allemagne avec Blandine Milcent \r\n  1'35\r\n((C'est un e-mail qui a mis le feu aux poudres en Allemagne, un e-mail de la direction du lyc\u00e9e \u00e0 certains de ses professeurs leur demandant de ne pas parler, et a fortiori de ne pas chanter No\u00ebl dans leur cours, de renoncer aux festivit\u00e9s de l'avent, et dans le d\u00e9tail, selon certains de ces professeurs qui se sont confi\u00e9s au Spiegelonline, de d\u00e9crocher des murs par exemple les calendriers de l'avent. Nous ne sommes pas en Allemagne, ni m\u00eame en France o\u00f9 les cr\u00eaches sont en g\u00e9n\u00e9ral mal vues dans les b\u00e2timents publics, non, nous sommes \u00e0 Istambul, au lyc\u00e9e germano-turc Lisesi, \u00e9cole bilingue d'\u00e9lite qui a plus d'un si\u00e8cle d'histoire.\r\nLa direction turque de l'\u00e9tablissement aurait donc demand\u00e9 \u00e0 l'administration allemande de traiter avec pr\u00e9caution de cette probl\u00e9matique de No\u00ebl, qui comme chacun sait devient de plus en plus charg\u00e9e, dans un monde o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rences religieuses ont remplac\u00e9 les engagements politiques des ann\u00e9es septante. Du coup, bien entendu, toll\u00e9 en Allemagne: les conservateurs bavarois de la CSU (qui n'avaient pas support\u00e9 autrefois qu'on veuille d\u00e9crocher les crucifix de leurs salles de classe) d\u00e9noncent \"un coup port\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 de religion\", les verts parlent de \"d\u00e9cision choquante\", et m\u00eame le minist\u00e8re allemand des affaires \u00e9trang\u00e8res a dit ne pas comprendre cette d\u00e9cision surprenante\".   \r\nIl ne manquait plus que cette controverse pour charger un peu plus les relations d\u00e9j\u00e0 difficiles entre Berlin et Ankara!!   Face \u00e0 une pol\u00e9mique qui commencer \u00e0 tourner \u00e0 l'incident diplomatique, les protagonistes (c'est-\u00e0-dire direction turque et administration allemande du lyc\u00e9e) ont quand m\u00eame fini par se parler: d\u00e9cision finale: il n'y a plus d'interdiction de parler de No\u00ebl pendant les cours. Le dialogue pour r\u00e9soudre les diff\u00e9rents interreligieux, il n'y a finalement pas de meilleur message \u00e0 lancer quelques jours avant No\u00ebl.))", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Vues d'Europe - Les enseignants d'un lyc\u00e9e stambouliote somm\u00e9s de renoncer \u00e0 No\u00ebl", "Vues d'Europe - Les enseignants d'un lyc\u00e9e stambouliote somm\u00e9s de renoncer \u00e0 No\u00ebl / JDM_2016-12-23T06:40:00_vues-d-europe", "Vues d'Europe - Les enseignants d'un lyc\u00e9e stambouliote somm\u00e9s de renoncer \u00e0 No\u00ebl / JDM_2016-12-23T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Un e-mail de la direction du lyc\u00e9e germano-turc Lisesi, \u00e0 Istanbul, a mis le feu aux poudres en Allemagne. Il demande \u00e0 certains de ses professeurs de ne pas parler de No\u00ebl dans leur cours et de renoncer aux festivit\u00e9s de l'avent.", "Un e-mail de la direction du lyc\u00e9e germano-turc Lisesi, \u00e0 Istanbul, a mis le feu aux poudres en Allemagne. Il demande \u00e0 certains de ses professeurs de ne pas parler de No\u00ebl dans leur cours et de renoncer aux festivit\u00e9s de l'avent.", "Un e-mail de la direction du lyc\u00e9e germano-turc Lisesi, \u00e0 Istanbul, a mis le feu aux poudres en Allemagne. Il demande \u00e0 certains de ses professeurs de ne pas parler de No\u00ebl dans leur cours et de renoncer aux festivit\u00e9s de l'avent."], "variantIds": ["ece-8246512", "ece-8246493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:58Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvant, \u00e7a s'est vu d'Europe, nous sommes en Allemagne, pays du football par essence avec Blandine Milcent c'est un e-mail qui a mis le feu aux poudres en Allemagne un e-mail de la direction du lyc\u00e9e \u00e0 certains de ses professeurs, leur demandant de ne pas parler de No\u00ebl dans leur cours de renoncer aux festivit\u00e9s de l'avent et dans le d\u00e9tail, selon certains de ses professeurs qui sont confi\u00e9s au Spiegel Online de d\u00e9crocher des murs, par exemple, les calendriers de l'avent, nous ne sommes pas en Allemagne, ni m\u00eame en France o\u00f9 les cr\u00e8ches sont en g\u00e9n\u00e9ral mal vues dans les b\u00e2timents publics, non, nous sommes \u00e0 Istambul au lyc\u00e9e germano- turc lyc\u00e9e si \u00e9cole bilingue d'\u00e9lite qui a plus d'un si\u00e8cle d'histoire, la direction turque de l'\u00e9tablissement aurait donc demand\u00e9 \u00e0 l'administration allemande de traiter avec pr\u00e9caution de cette probl\u00e9matique de No\u00ebl qui comme chacun sait, devient de plus en plus charg\u00e9e dans un monde o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rences religieuses ont remplac\u00e9 les engagements politiques des ann\u00e9es 70, du coup, bien entendu, toll\u00e9 en Allemagne : les conservateurs bavarois de la CSU, qui n'avait pas support\u00e9 autrefois qu'on veuille d\u00e9crocher les crucifix de leur salle de classe d\u00e9noncent un coup port\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 de religion, les Verts parlent de d\u00e9cision choquante et m\u00eame le minist\u00e8re allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res a dit ne pas comprendre cette d\u00e9cision surprenante : il ne manquait plus que cette controverse pour charger un peu plus les relations d\u00e9j\u00e0 difficiles entre Berlin et Ankara face \u00e0 une pol\u00e9mique qui commen\u00e7ait \u00e0 tourner \u00e0 l'incident diplomatique, les protagonistes, c'est-\u00e0-dire la direction turque et l'administration allemande du lyc\u00e9e ont quand m\u00eame fini par se parler, d\u00e9cision finale il n'y a plus d'interdiction de parler de No\u00ebl, pendant les cours, le dialogue pour r\u00e9soudre les diff\u00e9rents interreligieux et il n'y a finalement pas de meilleur message quelques jours avant No\u00ebl. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T06:35:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62A008B2-B915-40BF-B651-CA5A5E85263E", "internalArchiveId": "62A008B2-B915-40BF-B651-CA5A5E85263E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:01-08:01:25 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/CS AMENDE) Cr\u00e9dit Suisse a donc conclu un accord avec la justice am\u00e9ricaine....dans le dossier des cr\u00e9dits immobiliers....\r\nAlain Franco....la deuxieme banque du pays va donc devoir payer un total de 5,3 milliards de francs.\r\n----------\r\nOui, on savait la banque en n\u00e9gociation  et on en attendait le r\u00e9sultat. Le voici . La deuxi\u00e8me banque du pays va donc signer un ch\u00e8que de 2,5 milliards de francs \u00e0 l'ordre du tr\u00e9sor am\u00e9ricain en guise d'amende, auquel s'aoutent 2,8 milliards de d\u00e9dommagement, le tout pour solder les poursuites li\u00e9es \u00e0 des cr\u00e9dits toxiques. Cr\u00e9dit Suisse fait partie de ces \u00e9tablissements poursuivis par la justice am\u00e9ricains suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire des Subprimes, ces produits financiers adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances immobili\u00e8res douteuses.\r\nAlors 5,3 milliards.. on est dans la fourchette des estimations qui courraient sur les march\u00e9s. Les n\u00e9gociations \u00e9taient intenses. La semaine derni\u00e8re encore, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjane Thiam rencontrait encore  la ministre de la justice Loretta Lynch.\r\nAlain, avant cr\u00e9dit suisse, d'autres banques sont pass\u00e9es \u00e0 la caisse.  \r\nOui parce que l'administration Obama a r\u00e9clam\u00e9 des comptes aux banques actives dans le pays dans le domaine des subprimes. Cette nuit, on a aussi apr\u00e8s que la Deutsche Bank va payer plus de 7 milliards sous forme d'amende et de d\u00e9dommagement pour ses clients l\u00e9s\u00e9s. L\u00e0 encore, c'est moins que les la facture de 14 milliards pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'origine, une somme qui avait d'ailleurs d\u00e9stabilis\u00e9 la banque allemande, en faisant d\u00e9visser son cours en bourse.Les banques am\u00e9ricaines n'ont pas non plus \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es. Trois d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de payer un montant total de 23 milliards pour solder les poursuites \u00e0 leur encontre. La seule Bank of America a fait un ch\u00e8que de 16 milliards et demi pour s'en sortir.\r\n(Monte dei Piaschi) Une autre banque...l'italienne Monte dei Piasqui....va...sans doute....b\u00e9n\u00e9ficier...de l'aide du gouvernement italien...\r\nLe nouvel ex\u00e9utif s'est r\u00e9uni en urgence hier soir...et il ..a approuv\u00e9.... le d\u00e9cret...qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la troisi\u00e8me banque du pays...\r\nUn fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien...\r\nSans surprise...une demi-heure apr\u00e8s cette annonce...Monte dei Piasqui...en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs mois....s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil....Paolo Gentiloni...a \u00e9voqu\u00e9  \"une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants\".\r\nMais ce plan de sauvetage devra \u00eatre valid\u00e9...par les instances europ\u00e9ennes.\r\n(27/ISRAEL VU D'ISRAEL/LE CAIRE 8H) Une propopsition de r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies cr\u00e9\u00e9e...de s\u00e9rieux remous diplmatiques....\r\nElle demande la fin de la colonisation isra\u00e9liennne...dans les territoires palsetiniens....\r\nLe texte, d\u00e9pos\u00e9 par l'Egypte, aurait d\u00fb \u00eatre vot\u00e9 hier soir, avec une grande inconnue : les Etats-Unis allaient-ils ou non s'abstenir ? \r\nAude Markovithc vous \u00eatres notre correspondante \u00e0 Tel Aviv.\r\nIsra\u00eal a  rassembl\u00e9 tous ses efforts diplomatiques pour faire reporter ce vote qui est toujours suspendu ....\r\n(Berlin - Enqu\u00eate) La police allemande toujours sous pression ce matin...\r\nElle semble pi\u00e9tiner....dans ses recherches....de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque meutri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin....\r\nSelon les autorit\u00e9s.... ce sont bien les empreintes digitales de ce  jeune tunisien de 24 ans qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion.\r\nEt la polcie allemande a annonc\u00e9...la nuit derni\u00e8re.....l'arrestation de deux personnes oup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer autre attentat...\r\nDeux fr\u00e8res originaires du Kosovo ...soup\u00e7onn\u00e9s de viser  un centre commercial d'Oberhausen...dans l'ouet de l'Allemagne.\r\n(09/VD ALLIANCE UDC-PLR ITV MIAUTON (REP 22H30)) On l'\u00e9voquait en titre....\r\n.Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois...\r\nL'UDC a officielmmeent confirm\u00e9  hier....son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux \r\nAu grand dam du PLR:...\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux souhaitaient une union  \"UDC-PLR-Vert-Lib\u00e9raux\" pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit faire son choix : \r\nPartir tout seul,  ou alors avec l'UDC seulement....ou les seuls verts-lib\u00e9raux... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR  voteront le 18  janvier prochain...\r\n Mais pour  Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois, une strat\u00e9gie a  d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics... \r\n  41''\r\nProps recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(01/ARMES UE-UDC PA) Le lobby des armes ne veut pas d'un durcissement de la l\u00e9gislation suisse. \r\nCe changement...on vous en parlait hier...d\u00e9coulerait de la nouvelle loi europ\u00e9enne sur la d\u00e9tention des arms...\r\nLa Suisse...en tant que membre de Schengen...devra s'y adapter...\r\nMais si l'accord aboutit... plusieurs organisations sont pr\u00eates.... \u00e0 aller jusqu'\u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'accord...\r\nParmi elles l'UDC. l'ASIN...ou encore la F\u00e9d\u00e9ration susise de tir...\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard.\r\n  47''\r\n((Au nom de la libert\u00e9 individuelle et des coutumes suisses - le tir, la chasse, l'arm\u00e9e de milice. Pour eux, il faut faire confiance aux citoyens. Pas question de se laisser dicter leur conduite par Bruxelles. Le projet de loi, lanc\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris, a pourtant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adouci. Mais il contrarie toujours le lobby des armes. Qui refuse tout durcissement de la l\u00e9gislation en Suisse. Il s'y opposera. D'abord, au parlement, quand il s'agira d'approuver une r\u00e9vision. Et si elle passe, il menace d'aller jusqu'\u00e0 combattre l'accord de Schengen lui-m\u00eame.L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une motion pour contraindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 d\u00e9fendre leur position aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. Une motion qui avait obtenu une majorit\u00e9 au National. A voir si cette fois encore, avec Schengen dans la balance, les 101 d\u00e9put\u00e9s soutiennent tous une nouvelle fois le lobby des armes.))\r\n(15/FRANCE RUSSIE FINANCE FN PA) Ce sont des  affirmations folkloriques....\r\nC'est par ces mots que le sect\u00e9raire g\u00e9n\u00e9ral du Front National.... Nicolas Bay, a d\u00e9menti hier  une infiromation du Canard Encha\u00een\u00e9...\r\nLe journal affirmait que le FN  aurait emprunt\u00e9 30 millions de dollars \u00e0 une banque russe pour financer sa campagne.... en contre partie de certaines prises de position politiques de Marine le Pen. \r\nMais si Nicolas Bay affirme que ce pr\u00eat n'a jamais eu lieu, en revanche il ne nie pas que le parti en ait fait la demande\r\nLe FN s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 \u00e0 une banque russe en 2014. \r\nDe Paris les explications d'Ariane Hasler.. \r\n  1'07\r\n((Le Front National peine \u00e0 trouver des soutiens financiers aupr\u00e8s des banques fran\u00e7aises pour ses campagnes, \u00e7a n'est pas nouveau, et le parti s'en est d\u00e9j\u00e0 souvent et ouvertement plaint. Il s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 en 2014 vers une banque russe pour un pr\u00eat d'un peu plus de 9 millions d'euros. il aurait donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais pour une somme beaucoup plus impressionnante, 30 millions de dollars. Le probl\u00e8me n'\u00e9tant pas tant cette somme, que son \u00e9ventuelle contre partie politique. C'est un \u00e9lu r\u00e9publicain am\u00e9ricain qui l'affirme explique le canard enchain\u00e9: en \u00e9change du pr\u00eat de 30 millions de dollars, Marine Le Pen se serait engag\u00e9e \u00e0 reconna\u00eetre la Crim\u00e9e comme faisant partie du territoire russe si elle devait \u00eatre \u00e9lue en mai.  Des affirmations d\u00e9menties par le tr\u00e9sorier du Front, et par Marine le Pen elle-m\u00eame. Une chose en revanche serait vraie selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti : le FN n'a toujours pas trouv\u00e9 les 12 mois pour la campagne pr\u00e9sidentielle et les 17 mios pour les l\u00e9gislatives. Quoiqu'il en soit une chose est s\u00fbre: apr\u00e8s s'\u00eatre invit\u00e9e aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la Russie est de plus en plus pr\u00e9sente dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Aperto) Des changements d'enseigne en vue dans les gares romandes....\r\nCoop annonce ce matin qu'il rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins...Aperto...\r\nLe num\u00e9ro deux helv\u00e9tique...conservera les magasins situ\u00e9s dans les gares...et c\u00e8dera les commerces  pr\u00e9sents dans les stations services....\r\nL'op\u00e9ration devait finalis\u00e9e au d\u00e9but du mois de janvier....\r\nCoop ne donne aucune indication quant au montant de se rachat...\r\nAperto \u00e9tait jusqu'ici en mains deHofer Holding et Villars Holding...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8246508", "ece-8246489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:58Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la 1\u00e8re c'est le journal Julien Bangerter5,3 milliards de dollars, c'est le montant que devra payer Cr\u00e9dit Suisse pour r\u00e9gler son litige des subprimes avec la justice am\u00e9ricaine, on vient de l'apprendre, au travers d'un communiqu\u00e9 du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique, les pr\u00e9cisions dans quelques instants d'Alain Franco, Donald Trump s'est -il d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 dans un vote des Nations unies, le futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain en tout cas appel\u00e9 hier le pr\u00e9sident \u00e9gyptien et dans la foul\u00e9e, l'\u00c9gypte a retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui demande \u00e0 Isra\u00ebl de cesser toute colonisation territoires palestiniens, l'\u00c9tat h\u00e9breu semblait crainte que l'administration Obama refuse d'opposer son v\u00e9to, les pr\u00e9cisions dans ce journal de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch les Vaudois \u00e9lisent leur Conseil d'\u00c9tat, le printemps prochain, ils ne verront pas de grande alliance de droite sur une liste commune UDC l'a officiellement confirm\u00e9 hier, elle ne veut pas s'uniront verts lib\u00e9raux, c'est donc l'heure du choix pour le PLR partir seul ou avec un seul alli\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois, Philippe Miauton nous dira qu'une option se d\u00e9gagent d\u00e9j\u00e0 coupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [97%] :\r\nOn vient donc de la prendre, ce matin, Cr\u00e9dit Suisse a conclu un accord avec la justice am\u00e9ricaine dans le dossier des cr\u00e9dits immobiliers Alain Franco, la 2\u00e8me, banque du pays va donc devoir payer un total de5,3 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [93%] :\r\nOui on savait la banque en n\u00e9gociation et on en attendait le r\u00e9sultat, h\u00e9 bien le voici la 2\u00e8me, banque du pays va signer un ch\u00e8que de 2 milliards et demi de francs \u00e0 l'ordre du tr\u00e9sor am\u00e9ricain en guise d'amende, auquel s'ajoutent 2\u00e8me 8 milliards de d\u00e9dommagement, le tout pour solder les poursuites li\u00e9es \u00e0 des cr\u00e9dits toxiques Cr\u00e9dit Suisse fait partie de ces \u00e9tablissements poursuivis par la justice am\u00e9ricaine suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire des subprimes, ces produits financiers adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances immobili\u00e8res pour le moins douteuse alors5,3 milliards au total, on est dans le bas de la fourchette des estimations qui courraient sur les march\u00e9s, les n\u00e9gociations \u00e9taient intenses et au plus haut niveau, la semaine derni\u00e8re encore, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjane Thiam rencontrait la ministre de la justice, Loretta Lynch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nEt avant cr\u00e9dit suisse d'autres banques sont aussi pass\u00e9s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, oui, parce que l'administration Obama \u00e0 r\u00e9clamer des comptes aux banques actives dans le pays dans le domaine des subprimes ce contrairement \u00e0 ce qui s'est fait en Europe, souvent cette nuit, on a aussi appris que la Deutsche Bank va payer plus de 7 milliards sous forme d'amendes et de d\u00e9dommagements pour ses clients l\u00e9s\u00e9s, c'est moins que la facture de 14 milliards pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 l'origine, une somme qui avait d'ailleurs d\u00e9stabilis\u00e9 la banque allemande en faisant d\u00e9visser son cours en bourse, les banques am\u00e9ricaines non plus n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s, 3 d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de payer un montant total de 23 milliards pour solder les poursuites \u00e0 leur rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nAlain Franco merci, une autre banque encore l'italienne Monte d\u00e9passe qui va sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide du gouvernement italien, le nouvel ex\u00e9cutif s'est r\u00e9uni en urgence, hier soir, et il a approuv\u00e9 le d\u00e9cret qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la 3\u00e8me, banque du pays en fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien, sans surprise, une demi- heure apr\u00e8s cette annonce, Monte qui est en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs mois, s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide, le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo Gentry Lonnie a \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants mais ce plan de sauvetage devra \u00eatre valid\u00e9 par les instances europ\u00e9ennes, une proposition de r\u00e9solution au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies cr\u00e9\u00e9e de s\u00e9rieux remous diplomatiques, elle demande la fin de la colonisation isra\u00e9lienne dans les territoires palestiniens, le texte d\u00e9pos\u00e9 par l'\u00c9gypte, aurait d\u00fb \u00eatre vot\u00e9 hier soir avec une grande inconnue : les \u00c9tats-Unis allaient -il ou non s'abstenir Aude Marcovitch vous \u00eatres notre correspondante \u00e0 Tel-Aviv, Isra\u00ebl a vraisemblablement rassembler tous ses efforts diplomatiques pour faire reporter ce vote qui est toujours suspendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors pour Isra\u00ebl, la premi\u00e8re surprise est venue de l'\u00c9gypte, il n'y avait Natanyahu ne s'attendait pas \u00e0 ce que son alli\u00e9 le pr\u00e9sident Abdelfattah Al-Sissi, soit \u00e0 l'initiative du d\u00e9p\u00f4t de la r\u00e9solution, ce texte qui devait donc \u00eatre vot\u00e9e hier soir par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU condamne les colonies en les qualifiant de violation flagrante du droit international et juge qu'elles sont un obstacle majeur \u00e0 une solution \u00e0 2 \u00c9tats appel texte ouvrirait potentiellement la voie \u00e0 des sanctions internationales contre Isra\u00ebl depuis des mois, Isra\u00ebl se sent flotter dans l'air onusien la possibilit\u00e9 que Washington s'abstiennent d'apposer son v\u00e9to \u00e0 une telle r\u00e9solution permettant des facto son adoption Barack Obama pourrait en faire un bras d'honneur final Benjamin Natanyahu a donc activ\u00e9 Silian non seulement avec l'\u00c9gypte mais aussi avec le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, qui s'est fendu lui- m\u00eame d'un coup de fil au pr\u00e9sident Al-Sissi comme cons\u00e9quence le Caire a d\u00e9cid\u00e9 de repousser la mise aux voix du texte mais les tractations se poursuivent en ce moment \u00e0 l'ONU il y a un vote pourrait n'\u00eatre qu'une affaire d'heures, voire de jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [94%] :\r\nClaude merci toujours dans l'actualit\u00e9 internationale, la police allemande toujours sous pression ce matin, elle semble pi\u00e9tiner dans ses recherches de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque meurtri\u00e8re du march\u00e9 de No\u00ebl lundi \u00e0 Berlin, selon les autorit\u00e9s, ce sont bien les empreintes digitales de ce jeune Tunisien de 24 ans, qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion et la police allemande a annonc\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'arrestation de 2 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un autre attentat 2 fr\u00e8res originaires du Kosovo soup\u00e7onn\u00e9s de viser un centre commercial d'Oberhausen, dans l'ouest de l'Allemagne, on l'\u00e9voquait en titre, il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, l'UDC a officiellement confirm\u00e9 hier son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts lib\u00e9raux, au grand dam du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux souhaitent une union UDC PLR verts lib\u00e9raux pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit faire son choix : Partir tout seul ou alors avec l'UDC seulement o\u00f9 les seuls verts lib\u00e9raux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR voteront le 18 janvier prochain mais pour Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois une strat\u00e9gie a d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:54) [86%] :\r\nJe crois que le PLR a une volont\u00e9 claire tout comme UDC, tout comme l'avait d'ailleurs les Verts lib\u00e9raux qui est un changement de majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, alors maintenant il y a des calculs de strat\u00e9gie chacun une vision peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la chose ou d'y parvenir, donc je pense que il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 aupr\u00e8s de notre base de prendre cette majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 PLR pas \u00e0 3 candidats, c'est \u00e9videmment pas nous y ferions ce 4\u00e8me si\u00e8ge donc c'est forc\u00e9ment un autre parti, et dans ce contexte, c'est vrai que les UDC avec la force \u00e9lectorale qu'ils dorment p\u00e8sera si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat aucunement le m\u00e9riterait donc je pense que la base du PLR va faire un poids \u00e0 mon avis plus important sur cette importance de reprend prendre la majorit\u00e9 mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer quelle en sera la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Pecker ce sont des affirmations folkloriques, c'est par ces mots que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Front national, Nicolas Bay a d\u00e9menti hier une information du Canard encha\u00een\u00e9, le journal affirmait que le FN aurait emprunt\u00e9 30 millions dollars \u00e0 une banque russe pour financer sa campagne en contrepartie de certaines prises de position politiques de Marine Le Pen mais si Nicolas Bay, affirme que ce pr\u00eat n'a jamais eu lieu, en revanche, il ne nie pas que le parti en ait fait la demande, le FN s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 \u00e0 une banque russe en 2014 de Paris, les explications d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [92%] :\r\nLe Front National peine \u00e0 trouver des soutiens financiers aupr\u00e8s des banques fran\u00e7aises pour ses campagnes, \u00e7a n'est pas nouveau et parti s'est d\u00e9j\u00e0 souvent et ouvertement plaint, il s'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 en 2014 vers une banque russe pour un pr\u00eat d'en peu plus de 9 millions d'euros, il aurait donc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche en f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, mais pour une somme beaucoup plus impressionnante 30 millions de dollars, le probl\u00e8me n'\u00e9tant pas tant cette somme que son \u00e9ventuelle contrepartie politique, c'est un \u00e9lu r\u00e9publicain am\u00e9ricain qui l'affirme, explique le Canard Encha\u00een\u00e9, on \u00e9change de ce pr\u00eat de 30 millions dollars Marine Le Pen se serait engag\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre la Crim\u00e9e comme faisant partie du territoire russe, si elle devait \u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente au mois de mai, des affirmations d\u00e9menties par le tr\u00e9sorier du Front national et par Marine Le Pen elle- m\u00eame une chose en revanche serait vraie selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, le Front national n'a toujours pas trouv\u00e9 les 12 millions pour la campagne pr\u00e9sidentielle et les 17 millions pour les l\u00e9gislatives, quoi qu'il en soit, une chose est s\u00fbre : apr\u00e8s tr\u00e8s invit\u00e9e aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la Russie est de plus en plus pr\u00e9sente dans la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Ariane rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [88%] :\r\nEt puis des changements d'enseigne en vue dans les gares romandes copains annonce ce matin qu'il rach\u00e8te la cha\u00eene de magasins \u00e0 perte au le num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique de la distribution conservera les magasins situ\u00e9s dans les gares et c\u00e9dera les commerces pr\u00e9sents dans les stations services, l'op\u00e9ration devrait \u00eatre finalis\u00e9e au d\u00e9but du mois de janvier coop ne donne aucune indication quant au montant de ce rachat \u00e0 perte aurait \u00e9t\u00e9 jusqu'ici en mains Ding et Villars Holding si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1509DCA-54DC-454F-98AA-70D764476FF2", "internalArchiveId": "A1509DCA-54DC-454F-98AA-70D764476FF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gassot;David Dandr\u00e8s, charg\u00e9 de projet \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur;extrait Federer Periscope\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ITALIE MONTE DEI PASCHI, A VOIR)   (E.JOZSEF ACTUALISERA DEMAIN) \r\nLa journ\u00e9e est d\u00e9cisive pour la plus vieille banque du monde.\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle vie...pour la plus vieille banque du monde...\r\nMonte dei Paschi sera sauv\u00e9e aujourd'hui par gouvernement italien.\r\nIl a adopt\u00e9 cette nuit un plan de sauvetage \u00e0 hauteur de 20 milliards d'euros (21 milliards 400 millions)...\r\nDe l'argent destin\u00e9 \u00e0 sauver les banques italiennes du naufrage. \r\nMonte dei Paschi,  menac\u00e9e de faillite, sera donc la premi\u00e8re \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier...\r\n((l'Etat devrait entrer dans son capital))\r\nEric Jozsef, bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Rome...\r\nLe gouvernement italien a donc donn\u00e9 son accord au sauvetage de Monte dei Paschi...est-ce qu'on sait ce matin comment il va s'y prendre? \r\nOn ne conna\u00eet pas encore tous les d\u00e9tails de l'op\u00e9ration. Une chose est s\u00fbre, l'Etat va voler au secours du Monte Paschi di Siena qui a dans son portefeuille 27 milliards de cr\u00e9ances douteuses. Trois recapitalisations n'ont pas suffi \u00e0 remettre \u00e0 flot la banque qui n'a plus que 4 mois de liquidit\u00e9s. La derni\u00e8re recapitalsation devait r\u00e9unir 5 milliards d'euros mais la banque n'a r\u00e9ussi qu'\u00e0 soulever 2,5 milliards aupr\u00e8s des investisseurs priv\u00e9s. Notamment car un fond du Qatar qui semblait pr\u00eat \u00e0 mettre 1 milliard d'euros sur la table a finalement renonc\u00e9. L'Etat va donc intervenir et sans doute prendre le contr\u00f4le du Monte Paschi di Siena. Pour cela, mercredi, le gouvernement Gentiloni a obtenu du parlement l'autorisation d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour soutenir les banques du pays. A priori les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes devrait ent\u00e9riner ce plan, d'une part parce que une faillite du Monte Paschi di Siena risquerait de provoquer un effet de contagion sur l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien et d'autre part parce que, conform\u00e9ment aux nouvelles r\u00e8gles de la zone euro, une partie des \u00e9pargnants, ceux qui poss\u00e8dent des obligations subordonn\u00e9es seront mis \u00e0 contribution.\r\nCC: Bruxelles doit donc se prononcer...mais Eric, est-ce que ce plan de sauvetage par viole les r\u00e8gles europ\u00e9ennes ?\r\nParadoxalement, la crise politique va peut-\u00eatre faciliter la r\u00e9solution de la crise bancaire. La solution d'une intervention directe de l'Etat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Matteo Renzi parce qu'il craignait que la mise \u00e0 contribution d'une partie des \u00e9pargnants soit extr\u00eamement impopulaire. Le nouveau gouvernement de Paolo Gentiloni a lui d\u00e9cid\u00e9 d'agir avec d\u00e9termination. Cela dit, il va falloir trouver des instruments pour que l'impact sur l'\u00e9pargne des d\u00e9tenteurs d'obligation qui sont souvent de petits \u00e9pargnants soit limit\u00e9. Et puis surtout, apr\u00e8s Monte Paschi di Siena, il va falloir g\u00e9rer la situation d'autres \u00e9tablissements en difficult\u00e9. Le syst\u00e8me bancaire italien c'est 360 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses soit pr\u00e8s d'un tiers du total de la zone euro.\r\nEric Jozsef notre correspondant en Italie merci...\r\n(Br\u00e8ve Deutsche Bank) Une autre banque dans l'actualit\u00e9.\r\nAllemande celle-l\u00e0.\r\nLa Deutsche Bank...\r\nElle versera en principe 7 milliards de dollars aux Etats-Unis...pour solder l'affaire des subprimes...\r\n***Et c'est 2 fois mois que pr\u00e9vu...\r\npuisque la justice am\u00e9ricaine r\u00e9clamait 14 milliards...ce qui avait chut\u00e9 le cours de l'action Deutsche Bank...et menac\u00e9 de fragiliser le secteur bancaire...\r\nCette nuit l'\u00e9tablissement a donc annonc\u00e9 qu'il avait conlu un accord de principe avec Washington...\r\nqui lui reprochait d'avoir vendu des produits toxiques d\u00e9riv\u00e9s de subprimes...ces pr\u00eats immobiliers propos\u00e9s \u00e0 des clients insolvables...\r\nCr\u00e9dit Suisse n\u00e9gocie aussi sa peine avec la justice am\u00e9ricaine, dans le m\u00eame dossier...\r\nLes Etats-Unis lui r\u00e9clameraient pour l'instant entre 5 et 7 milliards de francs.\r\n(Br\u00e8ve Berlin+Australie) En Allemagne...la police court toujours derri\u00e8re le suspect de l'attentat de Berlin...\r\n4\u00e8me jour de traque...la pression s'accroit... \r\nAngela Merkel esp\u00e8re l'arr\u00eater bient\u00f4t...\r\nEn attendant ce sont deux fr\u00e8res originaires du Kosovo qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 cette nuit dans l'ouest de l'Allemagne...\r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat contre un centre commercial d'Oberhausen en Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.\r\n***Autre complot terroriste d\u00e9jou\u00e9...en Australie celui-l\u00e0...\r\nLa police australienne a arr\u00eat\u00e9 7 personnes qui projetaient plusieurs attentats le jour de No\u00ebl dans le centre de Melbourne. Leur plan? attaquer les lieux embl\u00e9matiques de la ville comme la place de la f\u00e9d\u00e9ration ou la cath\u00e9drale \u00e0 coup d'explosifs, d'armes \u00e0 feu et de couteaux...\r\n(23/ISRAEL RESOLUTION STORY) ***Sc\u00e9nario \u00e0 rebondissements aux Nations Unis...L'Egypte a finalement retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui voulait interdire \u00e0 Isra\u00ebl toutes nouvelles colonies....\r\n...un texte qui r\u00e9clamait l'arr\u00eat des constructions dans les territoires occup\u00e9s...\r\nUn retrait sous pression...\r\nUn homme aurait jou\u00e9 les entremetteurs...\r\n\u00e0 la demande...d'Isra\u00ebl...\r\nCet homme a en tout cas pass\u00e9 un coup de fil au pr\u00e9sident \u00e9gyptien hier...\r\nSon nom: Trump...\r\nDonald Trump...\r\nLa correspondance elle est sign\u00e9e Philippe Gassot.\r\nMais le vote pourrait quand m\u00eame avoir lieu...\r\nQuatre pays...dont la Nouvelle Z\u00e9lande et le Venezuela se disent pr\u00eat \u00e0 porter eux-m\u00eame cette r\u00e9solution.\r\n(10/GE AMAUDRUZ ALCOOL PA) On revient en Suisse...avec une histoire qui pourrait \u00e0 priori para\u00eetre banale...\r\nsauf qu'elle implique plusieurs \u00e9lus...\r\nD'abord la conseill\u00e8re nationale genevoise...C\u00e9line Amaudruz...\u00e9galement vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e ivre il y a une dizaine de jours au volant de sa voiture en rentrant du concours hippique international de Gen\u00e8ve. \r\nUn contr\u00f4le de police...mouvement\u00e9 \u00e0 en croire le Temps...qui r\u00e9v\u00e8le des d\u00e9tails piquants...\r\nComme l'implication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nR\u00e9cit Tania Sazpinar...\r\n  1'17\r\n(08/VD ALLIANCE UDC-PLR PA) ***l'UDC vaudoise \u00e0 pr\u00e9sent...elle a enterr\u00e9 hier le projet de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois... \r\nLe parti refuse de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux...\r\nau grand dam des lib\u00e9raux-radicaux.\r\nLe PLR pour qui cette allliance reste la meilleure chance de r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, Michael Peuker...\r\n  1'00\r\n(Br\u00e8ve Alep) Le drapeau syrien flotte d\u00e9sormais sur Alep...\r\nL'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 hier avoir repris le contr\u00f4le total de la ville..\r\napr\u00e8s l'\u00e9vacuation des dereniers insurgr\u00e9s...un convoi de 150 personnes.\r\nS'en sont suivi des sc\u00e8nes de liesse...des tirs de joie...\u00e0 Alep ouest...\r\nL'arm\u00e9e estime que cette victoire constitue un tournant important.\r\nsa plus grande victoire de Bacahr al assad depuis le d\u00e9but de la guerre.\r\nc\u00f4t\u00e9 diplomatie, stafan de mistura a appel\u00e9 \u00e0 la reprsie des pourparlers \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n(D3/HUMANITAIRE DISTRIBUTION CASH PI) ***Les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 d'une action d'urgence concert\u00e9e pour marquer leur solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\nElles ont accord\u00e9 120'000 francs sous forme d'aide financi\u00e8re en faveur d'ONG actives au Liban, en Syrie et en Jordanie.\r\nDistribuer de l'argent plut\u00f4t qu'une aide mat\u00e9rielle aux victimes des crises humanitaires... est de plus en plus courant...\r\ndans la pratique des organismes d'entraide.\r\n2016 va marquer une ann\u00e9e record quant aux montants des aides directement accord\u00e9es en esp\u00e8ces. \r\nDu CICR \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur, presque tous les acteurs du domaine sont en train de syst\u00e9matiser ce mod\u00e8le - \r\nde quoi chambouler la mani\u00e8re de travailler des organisations humanitaires. Mathieu Cupelin.\r\n  1'38\r\nEt nous reviendrons sur ce sujet vers 7h15, nous interrogerons Gilles Carbonnier, professeur \u00e0 HEI Gen\u00e8ve, sur ce changement de pratique pour les organisations humanitaires.\r\n(22/FEDERER CADEAU FANS PI) Un comeback tr\u00e8s attendu...\r\nDans 10 jours exactement Roger Federer fera son grand retour \u00e0 l'occasion de la Hopman Cup, comp\u00e9tition mixte et par nation qui se d\u00e9roule \u00e0 Perth en Australie. \r\nA cette occasion et avant d'encha\u00eener le tournoi de Brisbane et surtout l'Open d'Australie, le B\u00e2lois partagera l'affiche avec une autre revenante Belinda Bencic. \r\nEn attendant l'ancien No 1 mondial a offert hier (JE) un cadeau bien particulier \u00e0 ses fans. \r\nLaurent Bastardoz\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve sports) Zurich (ats) La Terre a l\u00e9g\u00e8rement trembl\u00e9 jeudi soir dans la r\u00e9gion du lac L\u00e9man. Un s\u00e9isme d'une magnitude de 3,4 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 13 km au sud-ouest de Montreux (VD).\r\nLa secousse a eu lieu \u00e0 20h50. Son \u00e9picentre se trouve en France. Elle a pu \u00eatre ressentie de mani\u00e8re assez forte \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00e9picentre, indique le Service Sismologique Suisse de l'EPF Zurich. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on ne s'attend pas \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts pour un tremblement de terre de cette magnitude, pr\u00e9cise-t-il.\r\n(SDA-ATS\\/bl/oh) - bsf151\r\n22.12.**\r\nHockey sur glace, soir\u00e9e chauchemardesque pour 3 des 4 clubs romands lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de ligue nationale A. Si Lausanne a remport\u00e9 un succ\u00e8s important \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3, Bienne a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Davos 6 \u00e0 2. Quant \u00e0 Fribourg domin\u00e9 par Z\u00fcrich 4 \u00e0 1 et Gen\u00e8ve d\u00e9fait par Berne 5 \u00e0 3 ils se sont tous deux inclin\u00e9s \u00e0 domicile. Enfin Zoug a battu Langnau 3 \u00e0 0 alors qu'Ambri s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten 4 \u00e0 2. \r\nAu classement... Berne conserve 2 point d'avance sur Zoug et Zurich. Lausanne est 4\u00e8me, Bienne 5\u00e8me, Gen\u00e8ve 9\u00e8me alors que Fribourg est \u00e0 nouveau 12\u00e8me et dernier ! \r\nUn mot de ski encore...\r\nDaniel Yule a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna Di Campiglio...\r\nUne course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henrick Kristoffersson devant l'Autrichien Marcel Hirscher et l'Italien Stefano Gross.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nD'abord des nuages puis le soleil devrait s'imposer en Valais et dans le Chablais...Mais la grisaille sera plus tenace sur le Plateau.\r\nMaximum 3 degr\u00e9s sous le stratus, 7 au soleil. \r\nDemain: le temps se g\u00e2tera demain d\u00e8s la mi-journ\u00e9e avec des averses sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Trump) WASHINGTON, 23 d\u00e9cembre (Reuters) - Le gouvernement\r\nisra\u00e9lien a demand\u00e9 \u00e0 Donald Trump d'intervenir alors que\r\nWashington semblait jeudi sur le point de s'abstenir sur le\r\nprojet de r\u00e9solution r\u00e9clamant l'arr\u00eat des implantations juives\r\npr\u00e9sent\u00e9 par l'Egypte au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Onu, a-t-on\r\nappris aupr\u00e8s d'un haut responsable isra\u00e9lien.\r\nSelon cette source, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont contact\u00e9\r\nl'\u00e9quipe de transition mise en place par le futur pr\u00e9sident des\r\nEtats-Unis lorsqu'il est apparu qu'elles ne pourraient pas\r\nconvaincre l'administration Obama de poser son veto au projet\r\n\u00e9gyptien.\r\nLors de ce contact \"\u00e0 haut niveau\", les Isra\u00e9liens ont\r\ndemand\u00e9 l'intervention de Donald Trump, qui succ\u00e9dera \u00e0 Barack\r\nObama \u00e0 la Maison blanche le 20 janvier prochain.\r\nD'apr\u00e8s deux diplomates occidentaux, Obama, qui avait opt\u00e9\r\npour un veto en f\u00e9vrier 2011 sur un projet de r\u00e9solution\r\nsimilaire, \u00e9tait cette fois d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'abstenir. Dans les faits,\r\nWashington aurait ainsi permis l'adoption du texte par les 14\r\nautres Etats membres du Conseil. Mais l'Egypte a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nrepousser la mise aux voix de son projet.\r\nLa pr\u00e9sidence \u00e9gyptienne a parall\u00e8lement fait savoir que\r\nDonald Trump et Abdel Fattah al Sissi s'\u00e9taient entretenus par\r\nt\u00e9l\u00e9phone. \"Les pr\u00e9sidents sont convenus de l'importance de\r\ndonner \u00e0 la nouvelle administration am\u00e9ricaine toutes les\r\nchances de traiter toutes les dimensions du dossier palestinien\r\ndans l'optique de parvenir \u00e0 un accord total et d\u00e9finitif\", a\r\ndit un porte-parole du pr\u00e9sident \u00e9gyptien.\r\nPour les Isra\u00e9liens, a poursuivi ce haut responsable\r\nisra\u00e9lien, cette abstention am\u00e9ricaine aurait constitu\u00e9 une\r\n\"violation de son engagement fondamental \u00e0 prot\u00e9ger Isra\u00ebl \u00e0\r\nl'Onu\".\r\nLe gouvernement isra\u00e9lien, a ajout\u00e9 cette source, est\r\nconvaincu que l'administration Obama, qui entretient des\r\nrelations difficiles avec le Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin\r\nNetanyahu, avait programm\u00e9 de longue date cette abstention et\r\ns'est coordonn\u00e9e avec la partie palestinienne.\r\nPour autant, l'affaire n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e: quatre\r\nautres membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\nVenezuela, Malaisie et S\u00e9n\u00e9gal) ont mis en demeure jeudi soir\r\nl'Egypte de pr\u00e9ciser d'ici minuit (vendredi 05h00 GMT) si elle\r\nenvisageait de demander de nouveau un vote dans la journ\u00e9e de\r\nvendredi.\r\nEn cas de refus du Caire, ils se disent pr\u00eats \u00e0 suppl\u00e9er la\r\nd\u00e9l\u00e9gation \u00e9gyptienne en d\u00e9posant eux-m\u00eames le projet de\r\nr\u00e9solution. \r\n (Matt Spetalnick; Henri-Pierre Andr\u00e9 pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L5N1EI059 / **\r\n(Br\u00e8ve Amende CS?) \r\n(Br\u00e8ve budget GE) Gen\u00e8ve (ats) La Ville de Gen\u00e8ve entamera 2017 sous le r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels. La majorit\u00e9 du Conseil municipal a refus\u00e9 jeudi l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le projet de budget qui repart pour un tour en commission des finances.\r\nAnnonc\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 sur le papier, le vote \u00e9tait finalement plus large que pr\u00e9vu avec 36 voix contre l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, soit le PLR, l'UDC, le MCG et Ensemble \u00e0 Gauche et 27 voix pour, soit le PDC, les Verts, les socialistes et deux ind\u00e9pendants. Seize conseillers municipaux \u00e9taient absents au moment de ce vote.\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois que ce projet de budget repart en commission. Le 10 d\u00e9cembre dernier, un amendement de derni\u00e8re minute \u00e9manant du Conseil administratif portant sur un transfert de t\u00e2ches avait mis le feu aux poudres. La majorit\u00e9 des conseillers municipaux avait coup\u00e9 court au d\u00e9bat.\r\nD\u00e9sireux d'avoir un budget pour 2017, l'ex\u00e9cutif avait alors convoqu\u00e9 une s\u00e9ance extraordinaire du Conseil municipal en remettant cet objet \u00e0 l'ordre du jour. Mais la m\u00e9thode n'a pas plu \u00e0 la majorit\u00e9.\r\nComme le canton\r\nLe Conseil municipal a vot\u00e9 jeudi, dans la foul\u00e9e et \u00e0 l'unanimit\u00e9, les douzi\u00e8mes provisionnels qui permettent \u00e0 la Municipalit\u00e9 de fonctionner en calquant ses d\u00e9penses sur le budget 2016. Ce r\u00e9gime s'appliquera jusqu'en juin, sauf si le Conseil municipal accepte d'ici-l\u00e0 le projet de budget. Le canton avait \u00e9galement d\u00fb passer aux douzi\u00e8mes en 2016, faute de majorit\u00e9 sur le budget.\r\n\"On peut continuer \u00e0 s'entred\u00e9chirer, mais on peut aussi souhaiter que chacun regagne son r\u00f4le institutionnel\", a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du d\u00e9partement des finances Sandrine Salerno. La magistrate socialiste a exhort\u00e9 les conseillers municipaux \u00e0 \"faire de la politique\" plut\u00f4t qu'\u00e0 s'opposer \u00e0 ce projet de budget.\r\n(Br\u00e8ve Armes+irak) L'Irakien condamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour soutien \u00e0 l'Etat islamique doit \u00eatre expuls\u00e9. Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police a rejet\u00e9 son recours mercredi (communiqu\u00e9 jeudi), car il continue de repr\u00e9senter une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse. Mais, Chrystel Domenjoz, l'homme restera en Suisse tant que son int\u00e9grit\u00e9 ne sera pas assur\u00e9e en Ira((L'expulsion ne peut en effet pas \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e tant qu'il est n'est pas s\u00fbr que la personne ne risque pas la torture ou d'autres traitements inhumains dans son pays. La Suisse est tenue de respecter ses engagements internationaux. L'Irakien ne sera donc pas expuls\u00e9 tant qu'une solution n'est pas trouv\u00e9e. Les autorit\u00e9s y travaillent justement. Car il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure de la Suisse. En attendant, l'Irakien peut d\u00e9poser un nouveau recours contre son renvoi, cette fois devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est la derni\u00e8re instance comp\u00e9tente. Cet homme se trouve actuellement dans le canton d'Argovie, log\u00e9 dans un domicile connu de la Police. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans et demi de prison pour soutien \u00e0 l'Etat islamique. Lib\u00e9r\u00e9 en juillet apr\u00e8s avoir purg\u00e9 sa peine, il avait \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention en vue d'expulsion, avant que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne le remette en libert\u00e9 en septembre.))", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8246505", "ece-8246486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe point le journal Coralie Claude feu Vert au sauvetage de Monte del parce qu'il y a gouvernement italien va prendre le contr\u00f4le de la plus vieille banque du monde objectif \u00e9viter sa faillite et une nouvelle crise dans la zone Euro, l'Europe qui doit justement valider ce plan d'action montant 20 milliards d'euros, une histoire rocambolesque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [82%] :\r\n\u00e0 l'ONU, autour d'une r\u00e9solution \u00e9gyptienne qui voulait condamner les colonies isra\u00e9liennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [88%] :\r\nCar la retirer apr\u00e8s avoir re\u00e7u un coup de fil de Donald Trump ce coup de filet qu'Isra\u00ebl de lui aurait pri\u00e9 de passer autres histoires qui se racontent un contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie pas comme les autres, celui de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale pincer pour alcool au volant dans le r\u00f4le de l'avocat, un autre conseiller national et dans celui du proche amis un conseiller f\u00e9d\u00e9ral du cash plut\u00f4t que du mat\u00e9riel, l'humanitaire fait sa r\u00e9volution : les transferts d'argent remplace de plus en plus les distributions de vivres et autres m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [86%] :\r\nEt pourquoi donner de l'argent plut\u00f4t que des colis, comment s'assurer que cette argent est ensuite bien utiliser un sp\u00e9cialiste de l'humanitaire, le professeur Gilles Carbonnier, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous rejoint juste apr\u00e8s le journal interne humanitaires, ce sont aussi les m\u00e9dias qui informe des populations locales, de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et \u00e7a, c'est la noble t\u00e2che depuis plus de 20 ans de la Fondation Hirondelle organisations suisses de journalistes et de professionnels de l'action humanitaire, plusieurs radios, notamment, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sous son \u00e9gide, son directeur et fondateur, Jean-Marie Etter va bient\u00f4t prendre sa retraite, il est la invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, un sujet qui Entressen et plus d'un, avance, Journal du matin o\u00f9 oui, sujet hautement gastronomique \u00e9conomique aussi, on en parle de plus en plus mais on n'en mange pas souvent la truffe suisse pourquoi les grands chefs \u00e9toil\u00e9s sont r\u00e9ticents \u00e0 la proposer sur leur carte, Pierre \u00c9tienne joie viendra nous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt puis il nous avait manqu\u00e9, il nous offre un cadeau de No\u00ebl, Roger Federer, la journ\u00e9e est donc d\u00e9cisive pour la plus vieille banque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [90%] :\r\nQue du monde Monte del parce qu'il sera sauv\u00e9e aujourd'hui par le gouvernement italien, il a adopt\u00e9 cette nuit un plan de sauvetage \u00e0 hauteur de 20 milliards d'euros, 21 milliards 400 millions de francs suisses de l'argent destin\u00e9 \u00e0 sauver les banques italiennes du naufrage des qui, menac\u00e9e de faillite sera donc la premi\u00e8re \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier, \u00c9ric Joseph bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de Rome le gouvernement italien donc donn\u00e9 son accord au sauvetage de Monte dei parce qu'il est -ce qu'on sait ce matin comment il va s'y prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [91%] :\r\n\u00e9coutez, en fait, on ne conna\u00eet que les grandes lignes de ce sauvetage le d\u00e9cret approuv\u00e9 cette nuit par le conseil des ministres, r\u00e9uni en s\u00e9ance extraordinaire, h\u00e9 bien, pr\u00e9voit un plan de secours pour les banques en difficult\u00e9 monter parce qu'il a en t\u00eate et cela vient, fonds de 20 milliards d'euros, aliment\u00e9 par une augmentation de la dette publique, en revanche, le gouvernement n'a pas communiqu\u00e9 le montant sp\u00e9cifique de son aide consacr\u00e9e \u00e0 la banque chinoise qui aujourd'hui a plus que 4 mois de liquidit\u00e9s, mais dans les faits, l'\u00c9tat devrait prendre le contr\u00f4le de la banque apr\u00e8s rappelons -le, l'\u00e9chec de 3 recapitalisation par des fonds priv\u00e9s, la derni\u00e8re en date devait r\u00e9unir 5 milliards d'euros mais monter parce qu'ici, Nana r\u00e9ussi qu'\u00e0 soulever de z'5 milliards d'euros aupr\u00e8s des investisseurs priv\u00e9s, d'o\u00f9 cette intervention directe de l'\u00c9tat, le second volet du plan de sauvetage, et bien il concerne les \u00e9pargnants, le gouvernement a assur\u00e9 que le d\u00e9cret garantit la totalit\u00e9 de l'\u00e9pargne des particuliers \u00e0 travers notamment un m\u00e9canisme de conversion \u00e0 100 pourcent de de leurs obligations \u00e0 risques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nAlors Bruxelles doit encore se prononcer, \u00c9ric est -ce que ce plan de sauvetage viole les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [88%] :\r\nAlors, le chef du gouvernement par Gentiloni assurer cette nuit que ce plan, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en concertation avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, alors il est vrai que les nouvelles r\u00e8gles de la zone Euro pr\u00e9voit en principe que les actionnaires et les d\u00e9tenteurs d'obligations \u00e0 risques, h\u00e9 bien soit davantage mise \u00e0 contribution en cas de rejet au renflouement d'une banque, mais \u00e0 priorit\u00e9 l\u00e9s\u00e9s, mais a priori, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes devrait ent\u00e9riner ce plan d'une part parce que, formellement une partie de ses partisans, c'est-\u00e0-dire les investisseurs institutionnels et non par les particuliers seront mis \u00e0 contribution, et puis surtout parce qu'une faillite du Monte parce qu'ils tiennent h\u00e9 bien risquerait de provoquer un effet de contagion extr\u00eamement dangereux sur l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien avec des r\u00e9percussions sur toute la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [93%] :\r\n\u00c9ric Joseph, notre correspondant en Italie, merci et puis une autre banque fait l'actualit\u00e9, elle est allemande, celle -l\u00e0 c'est la Deutsche Bank elle versera en principe 7 milliards de dollars aux \u00c9tats-Unis pour solder l'affaire des subprimes, c'est 2 fois moindre exactement puisque la justice am\u00e9ricaine r\u00e9clamait 14 milliards, ce qui avait fait chuter le cours de l'action Deutsche Bank et menac\u00e9 de fragiliser le secteur bancaire, alors cette nuit, l'\u00e9tablissement a donc annonc\u00e9 qu'il avait conclu un accord de principe avec Washington qui lui reproche d'avoir vendu des produits toxiques d\u00e9riv\u00e9s des subprimes Cr\u00e9dit Suisse n\u00e9gocie aussi sa peine avec la justice am\u00e9ricaine dans ce m\u00eame dossier, les \u00c9tats-Unis lui r\u00e9clameraient pour l'instant entre 5 et 7 milliards de francs en Allemagne la police court toujours derri\u00e8re le suspect de l'attentat de Berlin 4\u00e8me jour de traque la pression s'accro\u00eet Angela Merkel esp\u00e8re l'arr\u00eater bient\u00f4t en attendant ce sont 2 fr\u00e8res originaires du Kosovo qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s cette nuit dans l'ouest de l'Allemagne, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat dont contre un centre commercial d'Aubert \u00e0 en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie autre complot terroriste d\u00e9jou\u00e9 ce est en Australie, la police a arr\u00eat\u00e9 7 personnes cette nuit aussi projet\u00e9 plusieurs attentats le jour de No\u00ebl, dans le centre de Melbourne, leur plan est bien attaquer les lieux embl\u00e9matiques de la ville, comme la place de la f\u00e9d\u00e9ration, la cath\u00e9drale \u00e0 coups d'explosifs, d'armes \u00e0 feu \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nDonc on vient maintenant \u00e0 ce sc\u00e9nario \u00e0 rebondissements aux Nations unies, l'\u00c9gypte a finalement retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui voulait interdire \u00e0 Isra\u00ebl toutes nouvelles colonies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [93%] :\r\nTexte il r\u00e9clame donc l'arr\u00eat des constructions dans les territoires occup\u00e9s un retrait sous pression puisqu'un homme aurait jou\u00e9 les entremetteurs \u00e0 la demande d'Isra\u00ebl, cet homme en tout cas pass\u00e9 un coup de fil au pr\u00e9sident \u00e9gyptien hier son nom Trump Donald Trump la correspondance, elle est sign\u00e9e Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [89%] :\r\nSous la pression des Isra\u00e9liens, Donald Trump avait express\u00e9ment demand\u00e9 \u00e0 Barack Obama de sortir son carton rouge, l'\u00c9gypte n'avait pas la moindre chance de l'emporter, la demande du Caire sera donc report\u00e9e comme en 2011, voire jamais examin\u00e9s on sait pourtant que l'ONU consid\u00e8re que la colonisation isra\u00e9lienne est ill\u00e9gal qu'elle entrave la paix et la cr\u00e9ation de 2 \u00c9tats, Barack Obama d\u00e9fend aussi cette th\u00e8se, il n'emp\u00eache que le pr\u00e9sident \u00e9lu qui dit soutenir Isra\u00ebl \u00e0 100 pourcent qui qui appuie J\u00e9rusalem comme capitale et qu'il veut transf\u00e9rer son ambassade des \u00c9tats-Unis pour le moment ne croit pas \u00e0 un \u00c9tat palestinien conjoint dans un climat de violence le Caire a remis ses propositions de condamnations dans sa poche, les \u00c9gyptiens ont absolument besoin de l'aide financi\u00e8re et militaire des Am\u00e9ricains \u00e0 l'ONU, l'incident est pour le moment, clos mais donne une id\u00e9e du soutien inconditionnel que va apporter le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Isra\u00ebl Philippe Gassot pour RTL, un faux Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [91%] :\r\nMais le vote sur cette r\u00e9solution pourrait quand m\u00eame avoir lieu puisque 4 pays se disent pr\u00eats \u00e0 porter eux- m\u00eames le texte \u00e0 l'ONU, on revient en Suisse avec une histoire qui pourrait, a priori, para\u00eetre banale sauf, sauf qu'elle implique plusieurs \u00e9lus d'abord la conseill\u00e8re nationale genevoise, C\u00e9line Amaudruz, \u00e9galement vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse l'\u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e ivre, il y a une dizaine de jours au volant de sa voiture en rentrant du concours hippique international de Gen\u00e8ve, un contr\u00f4le de police mouvement\u00e9 en croire le Temps qui r\u00e9v\u00e8le l'implication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9cit Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [91%] :\r\nMardi soir, les m\u00e9dias recevait un communiqu\u00e9 de presse pas comme les autres, sign\u00e9 par C\u00e9line Amaudruz, il y mentionnait un taux d'alcool exc\u00e9dant la limite l\u00e9gale, elle expliquait vouloir prendre ses responsabilit\u00e9s, remercier la police pour la mani\u00e8re dont s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e l'interpellation et exprimait ses regrets pour son comportement, mais le journal Le Temps citant des sources polici\u00e8res affirment que la soir\u00e9e s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus agit\u00e9e, la conseill\u00e8re nationale n'auraient pas tout de suite, consenti \u00e0 s'arr\u00eater finalement interpell\u00e9, elle aurait d'abord refus\u00e9 l'alcootest avant d'accepter de souffler dans le ballon, qui aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une alcool\u00e9mie de1,92 pour 1000 1000 arriv\u00e9 au poste, elle aurait pris contact avec son avocat, le conseiller national Christian L\u00fcscher puis avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, son avocat pas disponible jeudi soir pour une interview confirme toutefois ce point comme indiqu\u00e9 autant il explique que dans un moment de profond d\u00e9sarroi, elle a voulu chercher du r\u00e9confort aupr\u00e8s de l'un de ses tr\u00e8s proches d'ami en la personne de Guy Parmelin, qui lui aurait conseill\u00e9 de collaborer avec la police, C\u00e9line Amaudruz risquent une peine p\u00e9cuniaire avec sursis ainsi qu'une amende \u00e0 titre de sanction imm\u00e9diate, ce que la loi ne dit pas, ce sont les cons\u00e9quences politiques, les instances du parti tant national que cantonal n'ont pas souhait\u00e9 commenter l'affaire, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [97%] :\r\nL'UDC toujours mais l'UDC vaudoise \u00e0 pr\u00e9sent elle a enterr\u00e9 hier le projet de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [92%] :\r\nParti refuse de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lib\u00e9raux, au grand dam des lib\u00e9raux- radicaux le PLR vaut pour qui cette alliance reste la meilleure chance de r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais voil\u00e0, face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [91%] :\r\nForc\u00e9 de voir la r\u00e9alit\u00e9 en face, le PLR vaut a pris connaissance avec regret de la d\u00e9cision de l'UDC des mois de discussions, de n\u00e9gociations et d'oppression en coulisses n'auront pas suffi, l'UDC campe sur ses positions et rejette cat\u00e9goriquement une alliance consid\u00e9r\u00e9 comme contre nature, seul ou avec le PLR l'UDC n'envisage aucune autre option face \u00e0 cette posture, la direction du Parti lib\u00e9ral radical \u00e0 convoquer un congr\u00e8s extraordinaire, le 18 janvier prochain, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se prononceront \u00e0 nouveau sur la strat\u00e9gie d'alliance du parti partir seul avec l'UDC ou avec les Verts, lib\u00e9raux, ils choisiront, sauf surprise, la r\u00e9alit\u00e9 arithm\u00e9tique devrait s'imposer le partenariat avec l'UDC devrait l'emporter \u00e0 moins, \u00e0 moins que certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR agac\u00e9 n'en d\u00e9cide autrement c\u00f4t\u00e9 Vert lib\u00e9ral, on temporise la candidate Isabelle Chevalley n'a jamais cach\u00e9 son retrait de la course en cas de non- alliance avec un grand parti de droite, un retrait de plus en plus probable son parti reste pour l'heure, suspendue \u00e0 la d\u00e9cision du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [94%] :\r\nEt puis cette nouvelle \u00e9conomie qu'on vient d'apprendre, Coop rach\u00e8te le groupe \u00e0 Perth au num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique du commerce de d\u00e9tail l'annonce ce matin dans un communiqu\u00e9, comme ne donne aucune indication sur le montant de la transaction en bref encore le drapeau syrien flotte d\u00e9sormais sur Alep, l'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 hier avoir repris le contr\u00f4le total de la ville apr\u00e8s l'\u00e9vacuation des derniers insurg\u00e9s sont suivi et des sc\u00e8nes de liesse des tirs de joie \u00e0 Alep ouest l'arm\u00e9e estime que cette victoire constitue un tournant important, sa plus grande victoire du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la guerre, il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [95%] :\r\nLes villes de Gen\u00e8ve et Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 d'une action d'urgence concert\u00e9e pour marquer leur solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [91%] :\r\nOui, elles vont \u00eatre accorder 120000 francs sous forme d'aides financi\u00e8res en faveur d'ONG actives au Liban, en Syrie et en Jordanie, leur distribue de l'argent, plut\u00f4t qu'une aide mat\u00e9rielle aux victimes des crises humanitaires, c'est de plus en plus courant dans la pratique des organismes d'entraide 2016 va d'ailleurs marquer une ann\u00e9e record, quant au montant des aides directement accord\u00e9es en esp\u00e8ces du CICR \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur, presque tous les acteurs du domaine sont en train de syst\u00e9matiser ce mod\u00e8le, le dossier de Matthieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [90%] :\r\nDu cash plut\u00f4t que des kits d'aide d'urgence le secteur humanitaire repense \u00e0 sa mani\u00e8re de venir en aide aux populations sinistr\u00e9es, la pratique s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du tsunami de 2004 cette ann\u00e9e, la lisait dans l'espace repr\u00e9senter encore moins de 1 pourcent du du total des d\u00e9penses humanitaires dans le monde en 2015, elles atteignent 6 pourcent des des Budgets et les montants ont encore progress\u00e9 en 2016, d'apr\u00e8s les organisations que nous avons contact\u00e9 au CICR, par exemple, les transferts mon\u00e9taires repr\u00e9sente d\u00e9sormais 8 pourcent environ environ du total des programmes d'aide les soutiens financiers sont sp\u00e9cialement adapt\u00e9s \u00e0 certains contextes ainsi 80 pourcent des des programmes de la Cha\u00eene du bonheur destin\u00e9e aux d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9fugi\u00e9s du conflit syrien comporte des transferts mon\u00e9taires, alors quels sont les avantages de ce mod\u00e8le, la r\u00e9ponse de David Dandr\u00e8s, charg\u00e9 de projet \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:17) [91%] :\r\nOn a pris l'habitude de distribuer des kits c'est en famille apr\u00e8s une catastrophe et puis en fait on sait compte que h\u00e9 bien les familles sont compos\u00e9es d'un nombre de personnes totalement diff\u00e9rents acteurs besoin peut \u00eatre diff\u00e9rent du coup leur offrir des moyens d'acheter ce dont avons besoin en priorit\u00e9, \u00e7a leur donne une plus grande dignit\u00e9 plus grande flexibilit\u00e9 et \u00e7a permet d'\u00e9conomiser pas mal d'argent puisqu'on a moins besoin de logistique, de transport de marchandises, et puis 3\u00e8me Avantage, \u00e7a permet \u00e0 toute une autre frange de la population de vendre ses produits et donc \u00e7a permet de red\u00e9marrer l'\u00e9conomie du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [86%] :\r\nD\u00e9sormais, seuls les organisations ax\u00e9es sur une mission tr\u00e8s sp\u00e9cifique et que M\u00e9decins sans Frontieres renonce \u00e0 ses et dorment esp\u00e8ces les transferts d'argent bouleverse le syst\u00e8me humanitaire, il y a plus de colis plus d'entrep\u00f4ts d'o\u00f9 une moins grande visibilit\u00e9 pour le travail des organisations, c'est donc la pr\u00e9sence m\u00eame de ces organismes sur place, qui est \u00e0 repenser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [93%] :\r\nEt puis, nous reviendrons sur ce sujet, juste apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste, un Comeback tr\u00e8s attendu dans 10 jours exactement, Roger Roger exact il fera son grand retour \u00e0 l'occasion de la Hopman Cup, une comp\u00e9tition mixte par nations qui se d\u00e9roule en Australie, il partagera l'affiche avec une autre revenante B\u00e9linda Benchikh et en attendant, l'ancien num\u00e9ro un mondial a offert un cadeau de No\u00ebl \u00e0 ses fans, il est sympa, Roger, les d\u00e9tails avec Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:33) [90%] :\r\nIl est l'heure de l'ap\u00e9ro en Suisse, lorsque des milliers de portable se mettent \u00e0 sonner, Roger Federer annonce sur son compte p\u00e9riscope qu'il est en Direct pour s'entretenir avec ses fans, donner de ses nouvelles et m\u00eame leur faire vivre un entra\u00eenement qu'il partage avec le Fran\u00e7ais Loukas Pouilles Life jogging, merci de nous rejoindre en Direct, je suis ici \u00e0 Duba\u00ef, je me rends \u00e0 l'entra\u00eenement c'\u00e9tait rejoindre mon record, moi je vous dis un exercice payant 30000 fans en Direct au moment de la diffusion, plus de 100000 qui ont regard\u00e9 la vid\u00e9o en rediffusion, plus de 50000 mensonger, mais des milliers de messages post\u00e9s instantan\u00e9ment sur le compte du Rh\u00e9nan, une mani\u00e8re comme une autre de d\u00e9poser sous le sapin en cadeau avant l'heure, pas \u00e9tonnant d'ailleurs de la part d'un sportif qui a compris \u00e0 quel point l'usage des r\u00e9seaux sociaux est aujourd'hui indispensable pour communiquer \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, Federer durant le Direct, a tenu \u00e0 rassurer ses fans, il sera pr\u00eat, dit -il, pour vivre une exp\u00e9rience unique en Australie \u00e0 l'occasion de son retour sur les courts, un quitte ou double qui, selon ses dires, le fait d'ores et d\u00e9j\u00e0 saliver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [88%] :\r\nEt puis, quelques mots de hockey sur glace pour terminer avec une soir\u00e9e cauchemardesque pour 3 des 4 clubs romands Bienne a \u00e9t\u00e9 battu par Davos si \u00e7a de Fribourg s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Z\u00fcrich 4 ans Gen\u00e8ve a perdu contre Berne 5, 4, en fait, il y a que Lausanne qui a remport\u00e9 un succ\u00e8s important \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [72%] :\r\n\u00e7a me va, merci, Coralie Claude parce qu'il demande de l\u00e2cher quelques petits commentaires personnels parfois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-762E018B-8582-44DC-A56F-94CDA23863D2", "internalArchiveId": "762E018B-8582-44DC-A56F-94CDA23863D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene  - L'\u00e9closion des obligations souveraines vertes", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "La finance accueille un nouveau venu dans son portefeuille de produits durables. En d\u00e9but de semaine et en 1\u00e8re mondiale, la Pologne a \u00e9mis des obligations souveraines vertes. Cet emprunt servira \u00e0 financer des investissements en faveur de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n* * Nota Bene  - L'\u00e9closion des obligations souveraines vertes  *** NB, FG.\r\nLa finance accueille un nouveau venu. dans son portefeuille de produits durables : en d\u00e9but de semaine et en 1\u00e8re mondiale. la Pologne a \u00e9mis des obligations souveraines vertes. Cet emprunt servira \u00e0 financer des investissements. en faveur de l'\u00e9cologie.\r\nLa finance climat commence \u00e0 se faire une place.\r\nDans le portefeuille de certains investisseurs.\r\nEt donc. une petite place. au soleil.\r\nCar l'emprunt pionnier polonais.\r\nAnnonce l'\u00e9closion. \r\nD'un nouvel instrument financier :\r\nLes obligations vertes. \u00e9mises par un Etat.\r\nPour faire pousser. la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n*** En d'autres termes. le march\u00e9 sert d'engrais aux gouvernements. pour doper leurs programmes \u00e9cologiques !\r\nOui...\r\nC'est comme pour n'importe quelle obligation souveraine :\r\nLes Etats empruntent contre int\u00e9r\u00eats.\r\nDe quoi financer leurs investissements.\r\nEn l'occurrence. \r\nGr\u00e2ce aux obligations vertes...\r\nLes Etats disposent de moyens financiers suppl\u00e9mentaires.\r\nPour promouvoir des projets concrets. \r\nResponsables. et durables.\r\n*** \u00c7a fait tr\u00e8s propre sur le papier. mais les Etats vont devoir prouver qu'ils investissent dans du durable !\r\nC'est vrai.\r\nDes tentatives de d\u00e9tournement.\r\nPeuvent se cacher. \r\nDerri\u00e8re les initiatives.\r\nEn faveur de l'environnement.\r\nPour les obligations souveraines vertes.\r\nOn ne peut pas exclure que des gouvernements en profitent.\r\nPour mettre une couche de vernis \u00e9colo.\r\nSur de la dette conventionnelle.\r\n*** D'o\u00f9 une n\u00e9cessit\u00e9 de transparence.\r\nOui.\r\nLa tra\u00e7abilit\u00e9 de l'argent rassurera les pr\u00eateurs.\r\nContre tout recyclage.\r\nMais aussi.\r\nIl va falloir trier dans la jungle des labels durables.\r\nPour offrir plus de clart\u00e9 aux investisseurs.\r\nCar aujourd'hui.\r\nLa verdure est devenue un fourre-tout. tr\u00e8s tendance. \r\n*** Les investissements durables. \u00e7a ne repr\u00e9sente que 3% de la fortune g\u00e9r\u00e9e en Suisse.\r\nC'est peu. \r\nEt \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\nLa finance climat est tout aussi marginale :\r\nElle repr\u00e9sente moins de 1%... du march\u00e9 des obligations.\r\nEn fait.\r\nTant que les produits financiers durables.\r\nNe rapporteront pas plus. \r\nQue les placements traditionnels.\r\nEh bien.\r\nDifficile de prendre les investisseurs par les sentiments.\r\n*** Pour l'instant. la finance durable n'est donc qu'un produit de niche.\r\nDisons que pour l'instant.\r\nElle n'est qu'une goutte. dans l'oc\u00e9an du capitalisme.\r\nMais les Etats jouent un r\u00f4le moteur.\r\nEt les obligations souveraines vertes leur serviront d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\nDans la promotion des \u00e9nergies alternatives.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene  \u2013 L'\u00e9closion des obligations souveraines vertes", "Nota Bene  \u2013 L'\u00e9closion des obligations souveraines vertes / JDM_2016-12-23T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene  \u2013 L'\u00e9closion des obligations souveraines vertes / JDM_2016-12-23T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["La finance accueille un nouveau venu dans son portefeuille de produits durables. En d\u00e9but de semaine et en 1\u00e8re mondiale, la Pologne a \u00e9mis des obligations souveraines vertes. Cet emprunt servira \u00e0 financer des investissements en faveur de l\u2019\u00e9cologie.", "La finance accueille un nouveau venu dans son portefeuille de produits durables. En d\u00e9but de semaine et en 1\u00e8re mondiale, la Pologne a \u00e9mis des obligations souveraines vertes. Cet emprunt servira \u00e0 financer des investissements en faveur de l\u2019\u00e9cologie.", "La finance accueille un nouveau venu dans son portefeuille de produits durables. En d\u00e9but de semaine et en 1\u00e8re mondiale, la Pologne a \u00e9mis des obligations souveraines vertes. Cet emprunt servira \u00e0 financer des investissements en faveur de l\u2019\u00e9cologie."], "variantIds": ["ece-8246507", "ece-8246488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T08:05:31Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nd'un peu nota Bene Fabrice Gaudiano la finance accueille un nouveau venu dans son portefeuille de produits durables en d\u00e9but de semaine et en premi\u00e8re mondiale, la Pologne a \u00e9mis des obligations souveraines vertes cet emprunt va servir Fabrice \u00e0 financer les investissements en faveur de l'\u00e9cologie, c'est \u00e7a, oui \u00e0 la finance climat commence \u00e0 se faire une place dans le portefeuille de certains investisseurs et donc une petite place au soleil, car \u00e0 l'emprunt pionnier polonais polonais a annonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9closion d'un nouvel instrument financier les obligations vertes \u00e9mise par un \u00c9tat pour faire pousser la transition \u00e9nerg\u00e9tique en d'autres termes, le march\u00e9 sert d'engrais au gouvernement pour doper leurs programmes \u00e9cologiques, oui, c'est comme pour n'importe quelle obligation souveraine, les \u00e9tats empruntent contre int\u00e9r\u00eats de quoi financer leurs investissements, en l'occurrence, gr\u00e2ce aux obligations vertes, les \u00e9tats disposent de moyens financiers suppl\u00e9mentaires pour promouvoir des projets concrets responsables et durables, bon comme \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s propre sur le papier, Fabrice, mais les \u00e9tats vont devoir prouver qu'ils investissent dans du durable, mais c'est vrai, adh\u00e9sifs, des tentatives de d\u00e9tournement, peuvent se cacher derri\u00e8re les initiatives en faveur de l'environnement pour les obligations souveraines vertes, on ne peut pas exclure que des gouvernements en profitent pour mettre une couche de vernis \u00e9colo sur de la dette conventionnelle, d'o\u00f9 une n\u00e9cessaire transparence hein oui la tra\u00e7abilit\u00e9 de l'argent, rassurera les pr\u00eateurs contre tout recyclage mais aussi il va falloir trier dans la jungle des labels durables pour offrir plus que plus de clart\u00e9 aux investisseurs car aujourd'hui la verdure est devenu un fourre-tout tr\u00e8s tendance les investissements durables, \u00e7a ne repr\u00e9sente que 3 pourcent de de la fortune g\u00e9r\u00e9e en Suisse, c'est peu et \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, la finance climat est toujours aussi marginale, elle repr\u00e9sente moins de 1 pourcent du du march\u00e9 global des obligations en fait donc les produits financiers durables ne rapporteront pas plus que des placements traditionnels h\u00e9 bien difficile de prendre les investisseurs par les sentiments ce qui veut dire que pour l'instant, la finance durable n'est qu'un produit de de niche, disons qu'elle n'est qu'une goutte dans l'oc\u00e9an du capitalisme mais les \u00e9tats jouent un r\u00f4le moteur et les obligations souveraines vertes leur serviront d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans la promotion des \u00e9nergies renouvelables, c'\u00e9tait Nota Bene. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "internalArchiveId": "AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KHALIFE;Khalife, Paul ;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste GE;Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Stanis Bujakera, journaliste congolais;Chris Rivera, joueur de hockey pour Fribourg Gott\u00e9ron;  ITV RTS TV;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/SYRIE ALEP LIBRE 6H) L'arm\u00e9e syrienne officialise...donc sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre...en 2011...\r\nElle a annonc\u00e9...hier soir...avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep....\r\nLe pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 \"une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution...pour mettre fin \u00e0 la guerre.\r\nIl a aussi soulig\u00e9....le soutien d\u00e9cisif...de ses alli\u00e9es russes et iranien.\r\nL'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide....avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep. \r\nSelon la Croix Rouge...en une semaine...34 mille personnes...dont dont 8 mille combattants...ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements.\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondnat :  Paul Ralif\u00e9.... \r\n.\r\n(13/SYRIE ITV MISTURA) Alep...ex-capitale \u00e9conomique de Syrie...est donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime....\r\nQuelle suite...d\u00e9sormais...pour un conflit vieux de 6 ans?\r\nLa plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep-est....ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s...vers la ville d'Idlib...toujours en mains rebelles.\r\nComme de nombreux observateurs...l'\u00e9missaire de l'ONU...pour la Syrie....redoute...que cette cit\u00e9 devienne \"la nouvelle Alep\"...\r\nEt pour \u00e9viter un tel sc\u00e9nario....Staffan de Mistura a insist\u00e9...hier...\u00e0 Gen\u00e8ve...sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie...\r\n  25''\r\n(Berlin - Enqu\u00eate) ***Angela Merkel a tent\u00e9...hier...de rassurer ses compatriotes allemands....Elle dit esp\u00e9rer \"bient\u00f4t\" l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl...\u00e0 Berlin...\r\nUne piste...qui s'est confirm\u00e9e hier....\r\nSelon le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur.... les empreintes digitales du jeune tunisien de 24 ans ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion\r\nDans une interview \u00e0 l'Agence France Presse un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9  \u00e0 se constituer prisonnier. \r\nLa police allemande semble pi\u00e9tinner dans cette chasse \u00e0 l'homme...mais elle a annonc\u00e9 cette nuit...l'arrestation de deux Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer autre attentat...\r\nDeux fr\u00e8res de 28 et 31 ans...soup\u00e7onn\u00e9s de viser  un centre commercial d'Oberhausen...dans l'ouet de l'Allemagne.\r\n(ONU - R\u00e9solution colonies isra\u00e9liennes) Stafan de Misutra \u00e9missaires d'une ONU \u00e9videmment.... tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00e9es par la Syrie...\r\nMais depuis  hier..c'est une r\u00e9solution...au sujet d'un autre confit....qui divise les Nations Unies...\r\n***Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9...devait voter...hier soir....un projet de  r\u00e9solution port\u00e9e par l'Egypte. Elle demandait \"l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne...sur les territoires palestiniens\".\r\nMais coup de th\u00e9\u00e2tre :  l'Egypte a d\u00e9cid\u00e9..de reporter le vote...peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nDonald Trump...a en effet pass\u00e9 hier...un entretien t\u00e9l\u00e9phonique...avec le pr\u00e9sident Egyptien Al Sissi....\r\nEt dans la foul\u00e9e....l'Egypte a donc fait marche arri\u00e8re....mais le vote pourrait toute de m\u00eame avoir lieu...\r\nQuatre pays...la Nouvelle Z\u00e9lande...le Venezuela...la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal...se disent pr\u00eat \u00e0 porter...\u00e0 leur tour...la r\u00e9solution...\r\nIls demandet au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures...\r\n(09/VD ALLIANCE UDC-PLR ITV MIAUTON (REP 22H30)) ***Vous nous le disiez en titre....Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois...\r\nL'UDC a officielmmeent confirm\u00e9  hier....son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux \r\nAu grand dam du PLR:...\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat \"UDC-PLR-Vert-Lib\u00e9raux\" pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit faire son choix : \r\nPartir seul,  ou alors avec la seule l'UDC ou avec les seuls verts-lib\u00e9raux... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR  voteront le 18  janvier prochain...\r\n Mais pour  Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois, une strat\u00e9gie a  d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics... \r\n  41''\r\nProps recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(GE Amaudruz a appel\u00e9 Parmelin) Et une histoire...\r\nLa conseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaurduz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9...\r\nElle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e...en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9...il y a une dizaine de jour alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve...\r\nMais le journal Le Temps rapporte aujourd'hui...que le contr\u00f4le de police en question...a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9...que ne l'avait laiss\u00e9 entendre la conseill\u00e8re nationale.\r\nC\u00e9line Amaudruz...alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur 1,92 pour mille....aurait  d'abord refuser se se pr\u00eater au contr\u00f4le....\r\nElle aurait ensuite appel\u00e9 ..Guy Parmelin...\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral...lui aurait...alors...conseill\u00e9 de collaborer avec la police.\r\n(D2/GE MILITARISATION POLICIERS? PI) ***La police genevoise...qui dans un tout autre registre....veut acqu\u00e9rier de nouvelles armes...\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'Etat...souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe.\r\nIl a donc d\u00e9pos\u00e9...mercredi...un cr\u00e9dit d'investissement de 5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents. \r\nApr\u00e8s Berne, Saint-Gall ou Lucerne, Gen\u00e8ve tient donc  \u00e0 son tour...\u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police.\r\nMais au  final, c'est bine...e Grand Conseil qui devra trancher, \r\ne dossier de C\u00e9dric Guigon.\r\n  MAG 1'26''\r\n((Des fusils d'assaut, des drones pour surveiller les sites sensibles ou des filets pour bloquer les v\u00e9hicules... Face aux kalachnikovs des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre. C'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales, et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale.\r\nUne raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi.\r\nSON MIZRAHI 13''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste.\r\nSON ALDER 15''\r\nLe Conseil d'Etat genevois se base sur un retour d'exp\u00e9riences des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes. Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre-exemples.\r\nSON MIZRAHI 7''\r\nLe projet de loi sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil. \r\nDes discussions ont lieu dans d'autres cantons romands.\r\nDe nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut, sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise.))\r\n(USA Accord Deutsche Bank) Ce chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique : \r\n7, 2 milliards de dollars....\r\nC'est le montant total...de l'amende que Deutsche Bank...devra payer...aux Etats-Unis...pour son r\u00f4le dans le scandale des Subrimes....entre 2005 et 2007...\r\nLe num\u00e9ro un bancaire allemand a  annonc\u00e9 cette nuit avoir conclu un accord de principe...\r\n3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile...et 4 autres millards sous forme de d\u00e9dommagement des clients.\r\nSi l'accord est confirm\u00e9 par Wahsington...Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par deux montants le montant de sa sanction.....\r\nL'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clammer une amende de  14 milliards de dollars....\r\n(Monte dei Piaschi) ***Une autre banque...l'italienne Monte dei Piasqui....va...sans doute....b\u00e9n\u00e9ficier...de l'aide du gouvernement italien...\r\nR\u00e9uni en urgence...le nouvel ex\u00e9cutif...a approuv\u00e9 hier soir.... le d\u00e9cret...qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la troisi\u00e8me banque du pays...\r\nUn fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien...\r\nSans surprise...une demi-heure apr\u00e8s cette annonce...Monte dei Piasqui...en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs....s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil....Paolo Gentiloni...a \u00e9voqu\u00e9  \"une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants\".\r\nLe  plan de sauvetage devra toutefois..\u00eatre valid\u00e9...par les instances europ\u00e9ennes.\r\n(D1/RDC LIBERTE PRESSE PI) Touours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo...\r\nLe nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment...hier...sans grande tension...m\u00eame si le nouveau premier ministre...Samy Badibanga est issu des rangs de l'opposition.\r\nMalgr\u00e9 tout....a  d\u00e9cision de Joseph Kabila de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais....qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re. \r\nHier...le nouveau  Premier ministre ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homm et de la libert\u00e9 d'expression et la libert\u00e9 de la presse.\r\nLes pr\u00e9cisions de Patricia Huon...\r\n  1'28\r\nUn sujet que nous aborderons \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9 de la r\u00e9d\u00e9action, le journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle.\r\n(19/BITCOIN NOUVEAU RECORD PA) La valeur de la masse de bitcoins dans le monde vient d'atteindre un niveau record.\r\n Il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9l\u00e9ctronique en circulation. \r\nLe cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5% hier....atteignant un plus haut de trois ans.\r\nPourquoi une telle euphorie?\r\nL'analyse de Frederic Mama\u00ees...\r\n  51''\r\n((Pour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin...Tournez-vous \u00e0 l'est, direction la Chine: \r\nla majeure partie des \u00e9changes de cette cryptomonnaie concernent l'Empire du Milieu. La demande en bitcoins est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du yuan chinois, qui a perdu presque 7% face au dollar en 2016. Le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme Bitstamp.... C'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Le bitcoin est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9....Preuve en ao\u00fbt dernier, le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle. Cependant,  pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable. Le mois dernier, le fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 \u00e0 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs. Le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable.))\r\n(20/HOCKEY FR-ZU ITV RIVERA) Hockey sur glace...\r\nMauvaise soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de ligue nationale A. \r\nSeul Lausanne a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3. \r\nD\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2, pour Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9 \u00e9galement \u00e0 domicile 4 \u00e0 1 face \u00e0 Zurich. \r\nUne d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois.... apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten. \r\nConfirmation avec Chris Rivera.  \r\n  42'' ((ITV RTS TV))\r\nEnfin dans les deux derni\u00e8res rencontres du jour, Zoug a battu Langnau 3 \u00e0 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2\r\n(Ski alpin) Un mot de ski encore...\r\nDaniel Yule a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna Di Campiglio...\r\nUne course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henrick Kristoffersson devant l'Autrichien Marcel Hirscher et l'Italien Stefano Gross.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nD'abord des nuages puis le soleil devrait s'imposer en Valais et dans le Chablais...Mais la grisaille sera plus tenace sur le Plateau.\r\nMaximum 3 degr\u00e9s sous le stratus, 7 au soleil. \r\nDemain: le temps se g\u00e2tera demain d\u00e8s la mi-journ\u00e9e avec des averses sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Les nuages vont peu \u00e0 peu s'\u00e9vacuer, ce qui permettra au soleil de s'imposer graduellement en Valais et dans le Chablais. Sur le Plateau en revanche, les grisailles devraient se maintenir. Sous la grisaille, les maxima avoisineront les 3\u00b0, au soleil le mercure atteindra les 7\u00b0. \r\nDemain, il faudra compter sur une nouvelle d\u00e9gradation nuageuse du nord-ouest. Le matin sur le Plateau avant l'arriv\u00e9e de ces nuages il y aura encore des brouillards. Ces nuages ne devraient donner que quelques gouttes le long du Jura et sur le nord du Plateau. Le Valais, \u00e0 l'\u00e9cart, conservera un temps assez ensoleill\u00e9. Les vents d'ouest seront sensibles en plaine et", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8246509", "ece-8246490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAh, le journal, Julien Bangerter, hein, des sc\u00e8nes de joie, hier, dans l'ouest d'Alep, l'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 officiellement avoir repris l'entier de cette ville, devenu symbole d'une guerre qui n'en finit plus l'ensemble des civils et combattants du dernier quartier insurg\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et vous l'entendrez l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura craint une nouvelle d\u00e9rive \u00e0 Idlib et appelle \u00e0 une reprise des pourparlers politiques une nouvelle donne dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il n'y aura pas de grande alliance de droite, l'UDC a confirm\u00e9 hier qu'elle ne veut pas des Verts lib\u00e9raux dans une possible union avec le PLR, c'est donc l'heure du choix pour les lib\u00e9raux- radicaux, son secr\u00e9taire, Philippe Miauton, dira qu'une option se d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nIl a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, le duo satirique de Giacobbo M\u00fcller, les 2 humoristes ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater leur \u00e9mission du dimanche soir sur la TVA l\u00e9manique le regard sur ce qui \u00e9tait devenu une institution de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, ce sera dans Intercit\u00e9s avec notre correspondant \u00e0 Z\u00fcrich, trouvez une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nDans ce journal, \u00e9galement la valeur record de Beat Cohen cette monnaie \u00e9lectronique dont la valeur atteint d\u00e9sormais 14 milliards de dollars \u00e0 travers le monde et puis du hockey sur glace, une seule victoire romande hier soir an Helena celle de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nEt, en football, lui, est devenu le roi de France, celle de la monarchie du ballon rond, le Vaudois Lucien Favre et son \u00e9quipe de Nice passeront les f\u00eates au 1er rang du championnat fran\u00e7ais, du coup, Tony se prend \u00e0 r\u00eaver Rendez vous avec Bernard dans les mains dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [91%] :\r\nPour matin \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne a donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [96%] :\r\nQu'officialiser sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre en 2011, elle a annonc\u00e9 hier soir avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep le pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution pour mettre fin \u00e0 la guerre, il a aussi soulign\u00e9 le soutien d\u00e9cisif de ses alli\u00e9s russe et iranien, l'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep, selon la Croix-Rouge en une semaine 34000 personnes dont oui 1000 combattants ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements, le r\u00e9cit de notre correspondant Paul Khalif\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nDes sc\u00e8nes de liesse ont \u00e9clat\u00e9 dans les quartiers ouest d'Alep o\u00f9 vivent un 1000000 et demi de personnes d\u00e8s l'annonce officielle de la r\u00e9unification de la ville divis\u00e9e pendant 4 ans des milliers de personnes brandissant des drapeaux syriens et des portraits du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad se sont rassembl\u00e9s sur les places publiques, des tirs de joie ont accompagn\u00e9 ces c\u00e9l\u00e9brations qui ont dur\u00e9 une partie de la nuit, \u00e0 l'inverse, dans les r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par les insurg\u00e9s l'amertume et la tristesse se lisait sur tous les visages des chefs rebelles ont qualifi\u00e9 la d\u00e9faite d'Alep de grande perte politique et territoriale, l'arm\u00e9e syrienne a interdit l'acc\u00e8s \u00e0 l'ancien fief des rebelles, le r\u00e9duit de 3 kilom\u00e8tres carr\u00e9s doit \u00eatre d'abord ratisser et d\u00e9miner mais d\u00e9j\u00e0 des bulldozers ont commenc\u00e9 \u00e0 enlever les barricades et les remblais de terre qui marquait la ligne de front le drapeau syrien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur les b\u00e2timents publics, au milieu d'immeubles \u00e9ventr\u00e9s et de rues d\u00e9vast\u00e9es Paul Khalif\u00e9 pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [93%] :\r\nAlep, ex- capitale \u00e9conomique de Syrie donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime quelle suite d\u00e9sormais pour un conflit vieux de bient\u00f4t 6 ans, la plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s vers la ville d'Idlib toujours en mains rebelles comme de nombreux observateurs, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, redoute que cette cit\u00e9 devienne la nouvelle Alep et pour \u00e9viter un tels sc\u00e9narios Staffan de Mistura, a insist\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [76%] :\r\nElle m\u00e8ne et afghans tu\u00e9s un grand d'entre sont partis pour l'\u00e9glise de la ville qui pourrait, en th\u00e9orie, devenir la prochaine la donc il faudra surveiller \u00e7a \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 reste la cessation des hostilit\u00e9s taM. Naouri, le temps est venu de relancer le processus politique afin de nous assurer que nous atteignons un momen tum celui d'une unit\u00e9 renouvel\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 oui niveau de \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [83%] :\r\nSa fin de aura \u00e9missaire d'une ONU \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la Syrie, mais depuis hier c'est une r\u00e9solution, sujet d'un autre conflit qui divise les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [93%] :\r\nOui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devait voter hier soir un projet de r\u00e9solution port\u00e9e par l'\u00c9gypte, a demand\u00e9 l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne sur les territoires palestiniens \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [96%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre de Zulte a d\u00e9cid\u00e9 de reporter le vote peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a en effet pass\u00e9 hier un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi et dans la foul\u00e9e, l'\u00c9gypte a donc fait marche arri\u00e8re, mais le vote pourrait tout de m\u00eame avoir lieu 4 pays, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal se disent pr\u00eats \u00e0 porter \u00e0 leur tour la r\u00e9solution, ils demandent au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [97%] :\r\nAngela Merkel, elle a tent\u00e9 hier de rassurer ses compatriotes \u00e0 elle dit esp\u00e9rer bient\u00f4t l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl lundi \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nIl y a une piste qui s'est confirm\u00e9e hier, selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, les empreintes digitales du jeune Tunisien de 24 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la cabine du camion dans une interview \u00e0 l'Agence France- Presse, un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9 \u00e0 se constituer prisonnier la police allemande sont pi\u00e9tiner dans cette chasse \u00e0 l'homme, mais elle a annonc\u00e9 cette nuit l'arrestation de 2 Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un autre attentat, 2 fr\u00e8res de 28 et 31 ans soup\u00e7onn\u00e9s de viser un centre commercial d'Obara dans l'ouest de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [94%] :\r\nAlors vous nous le disiez Julien il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [93%] :\r\n\u00e0 l'UDC a officiellement confirm\u00e9 hier son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts lib\u00e9raux, au grand dam du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat UDC PLR verts lib\u00e9raux pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit faire son choix, Partir, seul ou alors avec la seule UDC o\u00f9 les seuls verts lib\u00e9raux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR voteront le 18 janvier prochain mais pour Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois une strat\u00e9gie a d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:41) [85%] :\r\nJe crois que le PLR a une volont\u00e9 claire tout comme UDC, tout comme l'avait d'ailleurs les Verts lib\u00e9raux qui a un changement de majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, alors maintenant il y a des calculs de strat\u00e9gie chacun une vision peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la chose ou d'y parvenir, donc je pense que il y a quand m\u00eame volont\u00e9 aupr\u00e8s de notre base de reprendre cette majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 PLR pas \u00e0 3 candidats, c'est \u00e9videmment pas nous y ferions ce 4\u00e8me si\u00e8ge donc c'est forc\u00e9ment un autre parti, et dans ce contexte, c'est vrai que les UDC avec la force \u00e9lectorale qu'ils dorment p\u00e8se un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat aucunement le m\u00e9riterait donc je pense que la base du PLR va faire un poids \u00e0 mon avis plus important sur cette importance de reprend de la majorit\u00e9, mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer quelle en sera la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker, une histoire qui concerne une \u00e9lue UDC la conseill\u00e8re nationale et vice- pr\u00e9sident de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaudruz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, il y a une dizaine de jours alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve, mais le journal Le Temps, rapporte aujourd'hui que le contr\u00f4le de police en question a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9 plus mouvement\u00e9e que l'avait laiss\u00e9 entendre en tout cas la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur d'1,92 pour mille mille aurait d'abord refus\u00e9 de se pr\u00eater au contr\u00f4le, elle aurait ensuite appel\u00e9 Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui aurait alors conseill\u00e9 de collaborer avec la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [86%] :1,92 oui la police genevoise alors qui Dandin vient dans un tout autre registre, veut acqu\u00e9rir de nouvelles armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [97%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'\u00c9tat souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe, il a donc d\u00e9pos\u00e9 mercredi un cr\u00e9dit d'investissement de5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents apr\u00e8s Berne Saint-Gall ou Lucerne Gen\u00e8ve tient donc \u00e0 son tour \u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police, mais au final, c'est bien le Grand Conseil qui devra trancher, le dossier de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [93%] :\r\nDes fusils d'assaut, des dr\u00f4nes pour surveiller les sites sensibles des filets pour bloquer les v\u00e9hicules face aux Kalachnikov des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre, c'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale une raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [93%] :\r\n\u00e0 moins de mettre un policier derri\u00e8re chaque citoyen, \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis pas s\u00fbr que c'est en fonction de la grosseur des armes qu'on va pr\u00e9venir avec succ\u00e8s ce genre d'attaquer moi je pense plut\u00f4t que la r\u00e9ponse, elle est en termes de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [90%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Morath Albert estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:10) [91%] :\r\nJ'estime que lorsqu'on a affaire \u00e0 des groupes criminels ou des groupes terroristes qui poss\u00e8de des armes de type fusil-mitrailleur il faut savoir leur r\u00e9pondre et ce n'est certainement pas en leur offrant des bouquets de fleurs et en leur chantant h\u00e9 bien fait du vivre ensemble que nous allons les combattre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois se base sur un retour d'exp\u00e9rience des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes, Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre- exemples. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:34) [86%] :\r\nSi on pense aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il est beaucoup plus d'armes lourdes et disons il y a pas moins d'actes terroristes qui sont communes, je dirais plut\u00f4t au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [96%] :\r\nLe projet de loi genevoise sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil d'autres cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 pris leurs dispositions, de nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [96%] :\r\nCe chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique7,2 milliards de dollars, c'est le montant total de l'amende que Deutsche Bank devrait payer aux \u00c9tats-Unis pour son r\u00f4le dans le scandale des subprimes entre 2005 et 2007, le num\u00e9ro un bancaire allemand a annonc\u00e9, cette nuit, avoir conclu un accord de principe 3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile et 4 autres milliards sous forme de d\u00e9dommagement des clients si l'accord est confirm\u00e9 par Washington Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par 2 le montant de sa sanction, l'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clamer une amende de 14 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [81%] :\r\nL'autre banque italienne Monte, ce qui va sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [93%] :\r\nUne r\u00e9union d'urgence le nouvel ex\u00e9cutif a approuv\u00e9 hier soir le d\u00e9cret qui ouvrent la voie \u00e0 un sauvetage de la 3\u00e8me, banque du pays, enfant, dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien, sans surprise, une demi- heure apr\u00e8s cette annonce, Monte dei Piasqui en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs semaines s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide, le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo d'une Piloni a \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants, le plan de sauvetage devra toutefois \u00eatre valid\u00e9 par les instances europ\u00e9ennes, toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment hier sans grande tension, m\u00eame si le nouveau 1er ministre Samy bah big-bang est issu des rangs de l'opposition, malgr\u00e9 tout, la d\u00e9cision de Joseph Kabila, de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re hier le nouveau 1er ministre a d'ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homme de la libert\u00e9 d'expression, et bien le libert\u00e9 de la presse, les pr\u00e9cisions de Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:35) [84%] :\r\nEn R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, les organes de presse sont r\u00e9guli\u00e8rement harcel\u00e9s par les autorit\u00e9s Stanisic vous Jacques, journaliste pour le site internet congolais actualit\u00e9 Point CD cr\u00e9\u00e9e il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [81%] :\r\nEn acceptant d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre journaliste, c'est un risque, je ne sais pas pour masquer l'information que j'ai comment \u00e7a sera appr\u00e9ci\u00e9, j'ai Petr j'ai peut-\u00eatre arr\u00eater parfois tu es mort il y a des journalistes qui sont morts ai r\u00e9alis\u00e9 une interview en 2013 avec le porte- parole des d\u00e9laissera Bellion bien 23 23 avaient pris le contr\u00f4le de la ville de Goma, tout simplement pour avoir r\u00e9alis\u00e9 cette interview, j'ai \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par les autorit\u00e9s congolaises ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:12) [89%] :\r\nD\u00e9tentions arbitraires de journalistes coupure de signaux radio fermeture de m\u00e9dias sont fr\u00e9quentes, elles ont augment\u00e9 avec la crise politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [85%] :\r\nLes autorit\u00e9s n'accepte pas l'ind\u00e9pendance des journalistes, un journaliste et traite la bonne information, par exemple, un dossier comme le manifestation que bon nouvellement de vivres si vous traitez avec impartialit\u00e9 et qu'est l'autorit\u00e9 n'avait pas dramatiser la situation de l'autorit\u00e9 viendra tout de suite vous contredit pour dire que monsieur, vous \u00eates dans le faux : la libert\u00e9 de la presse, elle est en p\u00e9ril pour les forces de s\u00e9curit\u00e9, les journalistes en p\u00e9riode de crise sont consid\u00e9r\u00e9s comme des an\u00e9mies et si on vous arr\u00eate la 1\u00e8re chose que les forces de s\u00e9curit\u00e9 foncer d\u00e8s vous ravir les t\u00e9l\u00e9phones ouverts toutes vos conversations avec hutus \u00e9taient en contact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:53) [93%] :\r\nCette ann\u00e9e, la RDC se retrouvent \u00e0 la 100 52\u00e8me place du classement mondial de la libert\u00e9 de la presse de Reporters sans fronti\u00e8res, en recul de 2 rangs par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [93%] :\r\nBah \u00e7a c'est un des sujets qu'on va aborder tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction du journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle bien Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [93%] :\r\nNan aborder un record \u00e0 la valeur de la masse de bitcoins dans le monde, vient d'atteindre un niveau record, il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9lectronique en circulation, le cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5 pourcent hier hier, atteignant un plus haut de 3 ans, alors pourquoi une telle euphorie l'analyse de Fr\u00e9d\u00e9ric lamasse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [91%] :\r\nPour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin une tourn\u00e9e, vous, \u00e0 l'Est, la majeure partie des \u00e9changes de cette monnaie concerne l'Empire du Milieu la demande en bitcoins n'est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du Yuan chinois, qui a perdu presque 7 pourcent face face au dollar en 2016 le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme,M. c'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e le bitcoin n'est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9, preuve en ao\u00fbt dernier le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle, cependant, pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable, le mois dernier le Fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs, le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [92%] :\r\nMa question reclassement Vaise, soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale seul Lausanne a tir\u00e9 son appendice du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3 d\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2 pour Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9, \u00e9galement \u00e0 domicile 4 1 face \u00e0 Z\u00fcrich, une d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten confirmation avec l'attaquant Chris Rivera. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [75%] :\r\nOn bien fort, on avait quand m\u00eame le 1er chiffre des du duel, encore une fois cette sur la m\u00eame chose, on n'arrive pas encha\u00eener les matches correctement apr\u00e8s on arrive \u00e0 bien revenir dans le match, on n'arrive pas concr\u00e9tiser ne porte voil\u00e0 c'est c'est encore un match, on \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas moderne \u00e9tait pas, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire diff\u00e9rence, pourquoi, pourquoi, non, on travaille l\u00e0 parce que \u00e7a commence \u00e0 venir embarrassant, c'est la haine que chose l\u00e0 je pense que c'est sur les m\u00eames valeurs qui se r\u00e9p\u00e8te, c'est toujours la m\u00eame chose c'est toujours, c'est toujours les m\u00eames trucs qui nous font peur, les matchs mais malheureusement c'est, c'est c'est moi je trouve c'est grave si on n'arrive pas avec ce groupe- l\u00e0, qui est un groupe qui vraiment bon pour la bonne ambiance, on a tous les maintenant il va falloir commence aller o\u00f9 \u00e7a fait mal et puis \u00e0 \u00e0 la guerre, un peu, je crois que \u00e7a serait vraiment s\u00fbr de d'aller un peu plus \u00e0 l'arri\u00e8re pour faire un peu plus mal adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [95%] :\r\nDans les 2 et derni\u00e8re rencontre de la soir\u00e9e, Zougam battu Langnau 3 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2 et puis un mot encore de ski alpin Daniel viol a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna di comme Villiot une course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henry Christopher devant l'Autrichien Marcel Hirscher, l'Italien Stefano Gross. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88A3CE7E-E3D3-42F7-8E8F-87DA578C3981", "internalArchiveId": "88A3CE7E-E3D3-42F7-8E8F-87DA578C3981", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de grande alliance de droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pointet, Fran\u00e7ois\r\nIl n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. L'UDC a confirm\u00e9 jeudi son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Vert'lib\u00e9raux, au grand dam du PLR. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident du Parti Vert'lib\u00e9ral (VD), et J\u00e9r\u00f4me Christen, d\u00e9put\u00e9 Vaud Libre.\r\n\r\n* * Pas de grande alliance de droite pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois 18h D\u00e9bat Pointet/Christen\r\n Fran\u00e7ois Pointet (Par t\u00e9l\u00e9phone fixe: ** 33)\r\n J\u00e9r\u00f4me Christen (Par t\u00e9l\u00e9phone portable: ** 56)\r\nOn accueille Fran\u00e7ois Pointet, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident du parti Vert-lib\u00e9ral vaudois... ainsi que J\u00e9r\u00f4me Christen, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vaud-Libre et municipal en ville de Vevey... \r\nPOINTET\r\n- Vous \u00eates un peu le dindon de la farce: vous avez cru aux promesses de la large alliance de droite... Au d\u00e9triment de vos partenaires du centre... Le jeu en vallait-il la chandelle?\r\n- Vous avez voulu jouer un double jeu... le pari \u00e9tait risqu\u00e9 : partir avec la droite pour le Conseil d'Etat, avec le centre pour le Grand conseil... Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui vous reprochent votre opportunisme ?\r\n- Certains vous accusent d'\u00eatre victime de l'ambition d'Isabelle Chevalley... Sa candidature aurait convaincu le parti d'accepter l'id\u00e9e d'une alliance \u00e0 droite... (Elle avait conditionn\u00e9 sa candidature \u00e0 la participation \u00e0 une grande alliance).\r\n- Sans alliance avec le centre, le maintien de tous vos si\u00e8ges au Parlement risque d'\u00eatre difficile... Vous avez mis votre parti en p\u00e9ril...\r\nCHRISTEN\r\n- Vous trouvez que les Verts lib\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 opportunistes... Favorables \u00e0 une alliance avec vous pour le Grand Conseil, et pr\u00eat \u00e0 s'allier avec l'UDC et le PLR pour le Conseil d'Etat ?\r\n- On peut qualifier cela d'opportunisme mais on peut aussi dire que c'est du r\u00e9alisme... Les Verts lib\u00e9raux ont simplement pris en compte le fait que pour le Conseil d'Etat, le scrutin est majoritaire et plaide donc pour une alliance large, alors que pour le Grand Conseil, le scrutin est proportionnel et autorise plusieurs alliances... N'est-ce pas un calcul juste ?\r\n- Et vous allez rester rancunier ?... Ou est-ce qu'il y a une chance que vous \"pardonniez\" aux Verts-lib\u00e9raux ? Et si oui, \u00e0 quelle(s) condition(s) ?\r\n- Le centre ne p\u00e8se pas lourd dans le canton... Avec votre position rigide, pour ne pas dire dogmatique, ne tirez-vous pas un trait sur la possibilit\u00e9 d'\u00eatre un jour repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement ?\r\n- Et en ce qui concerne les \u00e9lections l\u00e9gislatives ? Votre susceptibilit\u00e9 ne risque-t-elle pas de faire perdre des si\u00e8ges au centre... Or vous \u00eates le pivot du parlement... vous avez le pouvoir de fair pencher la balance... Vous vous tirez une balle dans le pied!", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246476", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pas de grande alliance de droite pour l\u2019\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat vaudois / FOR_2016-12-23T18:14:00_developpement-8", "Forum du 23.12.2016"], "alternativeSummary": ["Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. L'UDC a confirm\u00e9 jeudi son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Vert'lib\u00e9raux, au grand dam du PLR. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident du Parti Vert'lib\u00e9ral (VD), et J\u00e9r\u00f4me Christen, d\u00e9put\u00e9 Vaud Libre."], "variantIds": ["ece-8246476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:59Z", "speechToTexts": ["30.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on l'a pris officiellement hier soir la grande alliance de droite PLR UDC Verts lib\u00e9raux en vue des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat Vaudois est morte, l'UDC a en effet confirm\u00e9 son refus de s'engager dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lib\u00e9raux le PLR d\u00e9cidera en janvier s'il part seul avec l'UDC ou avec le parti d'Isabelle Chevalley, mais, sauf surprise, et selon toute vraisemblance, on se dirige plut\u00f4t vers un partenariat traditionnel UDC PLR du coup, les Verts lib\u00e9raux se retrouve dans une situation qu'on pourrait qualifier de tr\u00e8s inconfortable, \u00e0 la veille des f\u00eates Michael populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nOui, seul, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 leur groupe d'amis pour aller festoyer \u00e0 une table, dont il risque bien au final d'\u00eatre les Verts lib\u00e9raux habituellement au PDC et \u00e0 vos Libre au Parlement Vaudois se sont en effet de laisser s\u00e9duire par la droite, malgr\u00e9 les mises en garde leurs partenaires du centre, ils ont saut\u00e9 le pas de l'infid\u00e9lit\u00e9, acceptant de s'allier au PLR et \u00e0 l'UDC pour les \u00e9lections \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, r\u00e9sultat les Verts lib\u00e9raux se sont mis \u00e0 dos les partis du centre leur strat\u00e9gie a fait voler en \u00e9clat presque toutes les alliances locales construites avec les centristes en vue des futurs \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [91%] :\r\nLe refus de l'UDC de partir unis \u00e0 la conqu\u00eate du gouvernement sonnent sonne donc comme une double peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nPour l'instant, note tout le m\u00eame si les Verts lib\u00e9raux s'en remettent officiellement \u00e0 l'hypoth\u00e9tique alliance avec les lib\u00e9raux, radicaux, ils le savent, les chances de s\u00e9duire le PLR son faible temps l'UDC \u00e9tait lecteur allemand attractives, seuls les \u00e9cologistes de droite ne p\u00e8se pas bien lourd, le r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat dispara\u00eet donc peu \u00e0 peu, reste l'autre objectif : maintenir la d\u00e9putation au Grand Conseil, et l\u00e0, la situation est \u00e9galement compliqu\u00e9 vex\u00e9 le centre pourrait bien refus\u00e9 toute alliance en vue des l\u00e9gislatives de tr\u00e8s mauvais augure pour l'avenir du parti d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [92%] :\r\nMichael Pachter merci et j'accueille Fran\u00e7ois Pointet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du parti Vert- lib\u00e9ral Vaudois, ainsi que J\u00e9r\u00f4me Christen bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vaud Libre et municipal en ville de Vevey alors 1\u00e8re question \u00e0 vous peut-\u00eatre Christian, Fran\u00e7ois Pointet, vous \u00eates un peu le dindon de la farce dans cette histoire, vous avez cru aux promesses de la large alliance de droite au d\u00e9triment de vos partenaires du centre- le jeu en valait -il vraiment la chandelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [92%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision de l'UDC, mais on n'est en train de construire et on veut construire une centre droite sous un nouveau mod\u00e8le et on d\u00e9sire faire partie de ce centre droite, donc c'\u00e9tait normal d'aller dans cette direction et puis maintenant on assumera nos prises de d\u00e9cision pour continuer malgr\u00e9 la d\u00e9cision de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nOui, et qu'est -ce que vous allez faire, alors vous avez jou\u00e9 un un double jeu, le pari \u00e9tait risqu\u00e9 partir avec la droite pour le Conseil d'\u00c9tat avec le centre pour le Grand Conseil et ce soir, on l'a vu, en fait, depuis hier soir on vous qualifie on vous on vous accuse d'opportunisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [90%] :\r\nMais c'est pas de l'opportunisme, on a affaire \u00e0 2 \u00e9lection tr\u00e8s diff\u00e9rentes, une \u00e9lection majoritaire qui se joue sur 2 blocs, donc si on veut participer \u00e0 la f\u00eate de l'\u00e9lection majoritaire, il faut participer \u00e0 un de ces 2 blocs, et puis une \u00e9lection proportionnelle, o\u00f9 effectivement l\u00e0 on a d'autres soucis qui sont au au syst\u00e8me \u00e9lectoral et on a besoin de s'allier \u00e0 des partenaires, on a toujours essay\u00e9 d'expliquer \u00e0 nos partenaires du centre et que c'\u00e9tait possible de jouer sur les 2 tableaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [89%] :\r\nOui J\u00e9r\u00f4me Christen, finalement, vous trouvez que les Verts lib\u00e9raux sont vraiment opportunistes, favorables \u00e0 une alliance avec vous pour le Grand Conseil et pr\u00eat avec l'UDC le PLR pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:29) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce qui nous concerne, on a toujours refus\u00e9 de faire le grand \u00e9cart, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas il y a, il y a 500 on avait clairement dit aux Verts lib\u00e9raux que une telle option \u00e9tait pas possible, il en fait ce choix -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, qui n'a pas march\u00e9, on pensait qu'ils \u00e9taient vaccin\u00e9s et puis malheureusement ici et sont retomb\u00e9s dans leurs vieux d\u00e9mons, \u00e9videmment, aujourd'hui, on le regrette parce que, parce que jamais en p\u00e9ril, allant du centre, pour nous c'est aussi dommageable, mais nous avons une politique, nous avons des id\u00e9aux politiques et nous ne pouvons pas imaginer une alliance avec l'UDC le le le les Verts lib\u00e9raux m\u00eame rejet\u00e9e par l'UDC ont franchi un pas qui, qui \u00e9tait trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [95%] :\r\nOui, mais on peut qualifier cela d'opportunisme, mais on peut aussi dire que c'est du r\u00e9alisme, non, les Verts lib\u00e9raux d'ailleurs Fran\u00e7ois Pointet le rappelait \u00e0 l'instant ont simplement pris en compte le fait que pour le Conseil d'\u00c9tat, le scrutin est majoritaire et plaide donc pour une alliance large alors que pour le Grand Conseil, le scrutin proportionnel et autorise, on va dire plusieurs alliances est -ce que ce n'est pas un calcul pertinent finalement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:26) [84%] :\r\nNous ne pouvons pas toujours jouer avec la calculette, je dirais, on a des id\u00e9es politiques auxquelles on tient, d'autre part, si je vous promets, exemple de Vevey, il y a 10 ans, note mais m\u00eame discours qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir 2 \u00e9lus \u00e0 la Mutualit\u00e9, c'est une question de patience si je prends l'exemple aussi de la commune de de Crissier ou Monsieur pardon d'Ecublens ou Monsieur, le syndic centriste qui la SIA a doubl\u00e9 un candidat, le socialiste est arriv\u00e9 un candidat de la droite, donc c'est possible si on prend l'exemple de Fribourg avec Pascal Corminboeuf, qui est un alli\u00e9 ind\u00e9pendant, h\u00e9 bien, nous avons de bons espoirs avec Serge Melly, qui est candidat qui \u00eatre Corminboeuf Vaudois, c'est peut-\u00eatre pas pour cette fois -ci, mais on travaille sur le long terme et comme je voulais, c'est vrai que on on peut pas uniquement l'opportunisme abandonn\u00e9 il y a une question d'id\u00e9al politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [84%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet est -ce que finalement vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 par cette calculette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [88%] :\r\nDans : on n'a pas \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9, j'aimerais rappeler que au niveau communal, il y a quand m\u00eame des alliances qui ont permis \u00e0 des centristes, que ce soit \u00e0 Lyon ou \u00e0 la Tour de paix, d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 avec les, les \u00e9lecteurs de l'UDC, donc c'est toujours difficile de savoir qu'on sait qu'il faut sortir la calculette et que ceux qui ne font rien, qui ne font pas le sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [91%] :\r\nMais certains vous accusent Fran\u00e7ois Pointet, d'\u00eatre victime finalement de l'ambition d'une seule personne, voyez de qui je parle, Isabelle Chevalley, sa candidature aurait convaincu le parti d'accepter l'id\u00e9e d'une alliance \u00e0 droite, elle avait conditionn\u00e9 d'ailleurs sa candidature, la participation \u00e0 une grande alliance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [84%] :\r\nAlors il faut toute il faut \u00e9viter de mettent la charrue avant l'\u00e9poque que \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9 de mani\u00e8re totalement oppos\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est le parti, c'est la direction du parti qui a \u00e9t\u00e9 convaincu, Isabelle Chevalley, que c'est une strat\u00e9gie qui pouvait tatillonne et autres et puis apr\u00e8s l'avoir convaincu, on a pris cette direction, donc on n'a pas affaire \u00e0 une mainmise d'Isabelle Chevalley, comme certains essaient de le faire croire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [83%] :\r\nEt \u00e7a c'est le pass\u00e9, parlons du futur maintenant J\u00e9r\u00f4me Christen, vous allez rester rancunier ou est -ce qu'il y a une chose que il y a une chance que vous pardonnez aux Verts, lib\u00e9raux et si oui, \u00e0 quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:24) [81%] :\r\nOn leur a d\u00e9j\u00e0 pardonn\u00e9 une fois malheureusement c'est pas possible de pardonner une 2\u00e8me fois je crois que quand je dis 2 fois, c'est m\u00eame probablement 3, donc \u00e7a c'est plus possible, maintenant il est \u00e9vident que nous avons un partenaire qui est le PDC avec qui nous travaillons, fin du Grand Conseil depuis d\u00e9j\u00e0 2 l\u00e9gislatures le PDC lui fera ce qu'il veut les r\u00e9ponses qui concerne vos libre, notre position \u00e9tait claire depuis longtemps les Verts lib\u00e9raux \u00e9taient avertis, c'est un point de non- retour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [92%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, le centre ne p\u00e8se pas lourd dans le canton avec votre position rigide pour ne pas dire dogmatique est -ce que vous ne tirez pas un trait sur la possibilit\u00e9 d'\u00eatre un jour repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:00) [92%] :\r\nAlors, comme je vous l'ai dit, c'est un travail de longue haleine, il se fera pas avec l'UDC il se fera avec des centristes, avec du centre gauche du centre droite, mais nous ne pouvons pas aller plus loin et nous avons espoir que d'ici 5 ans, 10 ans, 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:16) [78%] :\r\nC'est la seule politique une affaire de long terme mais on construit qui tape. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:19) [91%] :\r\nSi \u00e7a fait 25 ans que je construis au centre et je continuerai \u00e0 le faire avec les r\u00e9sultats que nous avons tenu un c'est une question de patience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet est -ce que c'est pas simplement le discours de la sagesse que vient de de nous offrir J\u00e9r\u00f4me Christen, avoir de la patience en politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:35) [90%] :\r\nAlors que de notre c\u00f4t\u00e9 aussi, nous avons de la patience, mais il faut pas oublier que le la raison d'\u00eatre des Verts lib\u00e9raux construit dans le canton de Vaud c'est d'aller \u00e0 porter l'\u00e9cologie \u00e0 droite, donc si on veut apporter l'\u00e9cologie \u00e0 droite il faut collaborer avec les partis de droite que sont le PLR de pr\u00e9f\u00e9rence et puis l'UDC parce que c'est incontournable oui donc, et alors T\u00e9l\u00e9-Guyane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:00) [79%] :\r\nJe voulais oui un peu l'\u00e9cologie \u00e0 droite, en favorisant l'\u00e9lection d'un UDC en tout cas, entend-on de donc favoriser l'\u00e9lection d'annuler Tesco, c'est assez paradoxal parce qu'on se au contraire oui parce qu'il pourrait faire gouvernement qui serait beaucoup moins d'\u00e9cologistes que que qu'il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet la fois fort franchement et on est d'accord avec J\u00e9r\u00f4me Christen \u00e0 l'UDC c'est pas le parti qui pousserait on va dire les valeurs \u00e9cologiques ou \u00e9cologistes au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:25) [84%] :\r\nVoyez, il y a 2 choses : nous \u00e9tions partants avec une candidate qui avait une chance de passer, c'est ind\u00e9niable, parce qu'elle a un \u00e9lectorat tr\u00e8s large et avec un appui l'argent peut toujours obtenir quelque chose, ensuite de \u00e7a, il faut \u00e9videmment faire la diff\u00e9rence entre l'UDC telle que repr\u00e9sent\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puis ce qu'on vit dans le canton de Vaud monsieur Nicolet \u00e9tait pr\u00e9sident d\u00e8s 2, des gens qui \u00e9taient pour les \u00e9oliennes sur le curatif, ils ont gagn\u00e9, donc c'set l'UDC aussi la dans dans que logique mais c'est clair qu'on a des grosses diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:02) [68%] :\r\nFran\u00e7ois Geny. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:03) [73%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, Monsieur Pointet \u00e0 regarder plus souvent plus souvent les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:07) [82%] :\r\nScience du Grand Conseil pour voir quels sont les votes des condamn\u00e9s devenu candidat UDC des \u00e9lus UDC des d\u00e9put\u00e9s UDC sur tout ce qui, tout \u00e7a, la politique \u00e9nerg\u00e9tique a par Fabienne Despot, ou peut-\u00eatre un ou 2 autres statues extr\u00eamement maigre Jacques Nicolet n'est pas le meilleur exemple en mati\u00e8re de promotion des \u00e9nergies renouvelables et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:26) [92%] :\r\nOn a le m\u00eame probl\u00e8me avec le PDC le PDC actuellement est en train de fermer la porte \u00e0 l'\u00e9cologie, et on doit quand m\u00eame essayer de travailler avec ces personnes, donc la position \u00e9cologique \u00e0 l'heure actuelle est tr\u00e8s difficile dans le renouveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis il faut essayer d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [91%] :\r\nMais tout de m\u00eame Fran\u00e7ois Pointet sans alliance avec le centre, le maintien de tous vos si\u00e8ges au Parlement par plus de gouvernement, mais au Parlement, risque d'\u00eatre assez difficile est -ce que vous avez pas mis votre parti en p\u00e9ril si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:55) [90%] :\r\nAlors non, je me retrouve avec une base qui est tr\u00e8s motiv\u00e9 et qui est en train de construire dans chaque District, ce qu'il faut pour maintenir ces si\u00e8ges maintenant c'est clair que nous de notre c\u00f4t\u00e9, on a ferm\u00e9 aucune porte, \u00e7a veut dire qu'il pourrait y avoir des arrangements dont certains 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [81%] :\r\nVous avez entendu en tout cas, J\u00e9r\u00f4me Christen, hein, il y a de la rancune l\u00e0 hein, une fois sa voix, des fois non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:18) [81%] :\r\nIl y a la rancune, mais qu'on n'est pas le seul partenaire de l'Alliance du centre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [87%] :\r\nOui, toujours. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:24) [90%] :\r\nC'est c'est pas de la rancune, ce que je crois qu'il faut pas avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [81%] :\r\nSusceptible de la gu\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:28) [83%] :\r\nIl y a, il y a, il y a peut-\u00eatre une bonne on est un petit peu, enfin voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 2 reprises, regagne voil\u00e0 il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [83%] :\r\nL'a bien compris, mais tout de m\u00eame faire susceptibilit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Christen cette susceptibilit\u00e9 et ce qui ne risque pas de faire perdre d\u00e9cid\u00e9 si\u00e8ges au centre, \u00e0 vous, or vous \u00eates le pivot du parlement, vous avez le pouvoir de faire pencher la balance est -ce que vous ne vous tirez pas une balle dans le pied, vous allez me dire : on va \u00eatre patient quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:50) [81%] :\r\nOui, non mais c'est un risque, je dire que que qu'on ait affaibli de cette situation -l\u00e0, on a toujours dit, je veux dire, \u00e7a c'est incontestable, voil\u00e0 c'est c'est c'est le prix \u00e0 payer, peut-\u00eatre pour avoir une certaine ligne on on sait pas, en tout cas ce qui se passera par un peu Vaudois d'une f\u00e9d\u00e9ration de partis, donc on esp\u00e8re en tout cas que tous nos mouvements dans diff\u00e9rents districts sont claires comme on le nous sommes sur la Riviera, mais sur le savoir, il y a ce d\u00e9j\u00e0 il y a une aura pas d'alliance avec les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [90%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Christen, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Fran\u00e7ois Pointet, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 plus oui et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T18:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christen, J\u00e9r\u00f4me", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vaud-Libre et municipal en ville de Vevey", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58846DD8-5EC7-455A-813F-718E9715A383", "internalArchiveId": "58846DD8-5EC7-455A-813F-718E9715A383", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste des courants islamistes;Simonart;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE;Val\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale du Syndicat des Transports GE;Patrick Linder, directeur de la Chambre d'Economie Publique du Jura bernois;Eliane Perrin, sociologue de la sant\u00e9;Peter Zeidler, entra\u00eeneur allemand\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(-) \r\n(D2/ACCUEIL HABITANTS ALEP PI) L'arm\u00e9e syrienne  est entr\u00e9e...hier soir....dans la derni\u00e8re enclave rebelle d'Alep-Est. \r\nL'\u00e9vacuation des civils et combattants sur place est donc...proche de sa fin...mais selon l'ONU et des insurg\u00e9s sur place...elle n'est pas encore termin\u00e9e.\r\nSelon le CICR, c'est au total  25 mille  personnes qui...ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es depuis jeudi dernier. \r\nDes chiffres qui sont contest\u00e9s par d'autres sources.\r\nParmi les \u00e9vacu\u00e9s, des civils parfois affam\u00e9s...mais aussi ...des combattants rebelles.\r\nIls partent avec des armes l\u00e9g\u00e8res vers une zone encore sous contr\u00f4le des insurg\u00e9s...la r\u00e9gion d'Idlib...\r\nPour faire quoi, pour  y rejoindre qui, et...surtout...avec quelles cons\u00e9quences?\r\nOn fait le point  avec Alain Franco.\r\n  1'41\r\n((A soixante kilom\u00e8tres au sud-ouest d'Alep, Idlib, 200 000 habitants a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Mais la ville pourrait \u00eatre la prochaine cible de l'arm\u00e9e de Damas appuy\u00e9es par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran, pour y chasser des forces de la r\u00e9bellion qui ont pris leurs distances avec leurs premiers alli\u00e9s, Al Qaida. Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste des courants islamistes:\r\nBurgat 1\r\nCette force a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9e par une bonne partie des 10 000 d\u00e9fenseurs d'Alep qui se sont enfuis par diff\u00e9rents moyens. Au final, Idlib est bien d\u00e9fendue, et cela aura des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie de reprise \u00e9ventuelle de la ville estime Fran\u00e7ois Burgat\r\nBurgat 2\r\nReste qu'Idlib pourrait \u00e9chapper \u00e0 un si\u00e8ge. Proche de la Turquie, la ville se trouve dans la sph\u00e8re d'influence d'Ankara. Or la Turquie, la Russie et l'Iran se sont rapproch\u00e9es sur le dossier syrien. Un deal pourrait se faire pour garder Idlib sous influence turque en \u00e9change, par exemple, du ralliement du pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 un maintien au pouvoir de Bachar El Assad.))\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9....l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU...a acept\u00e9 .cette nuit...de cr\u00e9er d'une \u00e9quipe sp\u00e9ciale sur la guerre en Syrie.\r\nElle sera charg\u00e9e de collecter et analyser...les preuves de crimes de guerre...\r\nPort\u00e9e par le Liechstenstein...la  r\u00e9solution...en question...a \u00e9t\u00e9 soutenue par les Etats occidentaux...mais rejet\u00e9e par la Russie et la Chine.\r\nQuant au repr\u00e9sentant du r\u00e9gime syrien \u00e0 l'ONU...il a d\u00e9nonc\u00e9  une ing\u00e9rence flagrante...dans ses affaires int\u00e9rieures....\r\n(ONU - Colonies isra\u00e9liennes) Et puis autre autre vote...annonc\u00e9 cette nuit...par des diplomates...des nations unies...\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...votera aujourd'hui...un projet de r\u00e9solution...qui demande \u00e0 Isra\u00ebl d'arr\u00eatr  toutes ses activit\u00e9 de colonisation...sur le territoires palestiniens.\r\nUn texte pr\u00e9sent\u00e9 par l'Egypte...\r\nEn 2011...la m\u00eame proposition s'\u00e9tait heurt\u00e9e au v\u00e9to des Etats-Unis.\r\n(09/BERLIN REACTION POLOGNE PA) L'Allemagne a mis un visage...sur l'auteur pr\u00e9sum\u00e9....de l'attaque...lundi...d'un march\u00e9 de No\u00ebl...de Berlin.\r\nLa police recherche Anis Amri :  un ressortissant Tunisien de 24 ans.\r\nSelon les autorit\u00e9s...il \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne l'an dernier...o\u00f9 sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e...\r\nCet homme fait donc d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arret europ\u00e9enn...et  pour le retrouver...la justice allemande propose jusqu'\u00e0 100 mille euros de r\u00e9compense.\r\nSelon le journal die Welt...la police...qui pensait l'avoir localis\u00e9...\u00e0 peruquisionn\u00e9....hier soir deux appartements de Berlin....mais sans r\u00e9sultat.\r\nDans le m\u00eame temps, la presse allemande \u00e9rige en h\u00e9ros le chauffeur polonais du camion....\r\nIl aurait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son aggresseeur...et du m\u00eame coup un  bilan humain...encore plus lourd...\r\nL'\u00e9motion a donc aussi gagn\u00e9 la Pologne.\r\nA Varsovie, la correspondance de Damien Simonart.\r\n  0'50''\r\n((Depuis deux jours, malgr\u00e9 la grave crise institutionnelle que traverse la Pologne, les points presse des responsables politiques commencent par un appel \u00e0 la pri\u00e8re pour Lukasz Urban, le chauffeur polonais tu\u00e9, et pour sa famille. La f\u00e9d\u00e9ration des routiers polonais, tr\u00e8s choqu\u00e9e par cet assassinat, a lanc\u00e9 une cagnotte pour venir en aide aux proches de la victime. D\u00e8s l'annonce de l'attentat, le patron du chauffeur polonais qui \u00e9tait aussi son cousin, affirmait qu'il \u00e9tait impossible que ce dernier ait commis un tel acte. Hier, le quotidien allemand Bild est all\u00e9 plus loin, affirmant que Lukasz Urban aurait tout fait pour emp\u00eacher l'attentat en se jetant sur le volant pour d\u00e9vier la trajectoire du camion. Le terroriste l'aurait alors poignard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avant de le tuer par balle et de prendre la fuite.En attendant les r\u00e9sultats officiels de l'enqu\u00eate, les Polonais se consolent donc en pensant que l'attitude h\u00e9ro\u00efque de leur compatriote a sans doute sauv\u00e9 la vie de nombreuses personnes. Damien Simonart pour RTS infos, Varsovie))\r\n(02/MULTI RASA ITV BUHLER) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...es contours de la prochaine votation sur l'immigration se pr\u00e9cisent. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier deux variantes de contre-projet qu'il veut opposer \u00e0 l'initiative Rasa: \r\nUne version minimale...et une version plus...ambitieuse...qui pr\u00e9cise que l'article doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux. \r\nMais pour  l'UDC...\u00e0 l'origine de l'initiative contre l'immigration de masse...es deux variante sont innaceptables...\r\nEcoutez...le conseiller national UDC....Manfred B\u00fchler.\r\n  0'27''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard.\r\nLa mise en consultation de ces deux variantes pourrait d\u00e9marrer en janvier...puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumettra son contre-projet d\u00e9finitif d'ici fin avril 2017\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...le comit\u00e9 RASA...va \u00e9tudier ces propositions...mais il n'a toujours pas d\u00e9cidi\u00e9 s'il maintient...ou non...son initiative.\r\n(ITA Banque Monte de Piaschi) Cette question maintenant : et si l'Etat italien...d\u00e9cidait d'intervenir...d\u00e8s aujourd'hui...pour sauver la banque Monte dei Paschi di Senna?\r\nC'est d\u00e9sormais une vraie possibilit\u00e9....\r\nLe nouveau pr\u00e9sident du gouvernement...Paolo Gentiloni...devrait r\u00e9unir son gouvernement...aujourd'hui...ou demain..\r\nObjectif : publier un d\u00e9cret permettant un sauvetage en urgence de la troisi\u00e8me banque du pays.\r\nHier...les les d\u00e9put\u00e9s italien ont approuv\u00e9 un plan permettant \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros...pour venir en aide au secteur bancaire...\r\nA l'origine de cette quasi panique  : une anonce hier....de Monte dei Paschi...\r\nLa banque dit n'avoir re\u00e7u...aucune marque d'int\u00e9r\u00eat de la part d'investisseurs priv\u00e9s son augmentation de capital...\r\nLa piste du Qatar s'est effondr\u00e9e...et d\u00e9sormais seule une interevention publique...semble pouvoir \u00e9viter une faillite de la plus ancienne banque du monde.\r\n(07/GE PREAVIS GREVE TPG ITV SOLANO) A Gen\u00e8ve...la menace d'une gr\u00e8ve plane toujours sur les transports publics.\r\nHier...\u00e0  l'issue d'une nouvelle r\u00e9union  avec la direction, les syndicats du personnel des TPG ont maintenu leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.\r\nIls r\u00e9clament le recrutement de cent conducteurs de bus suppl\u00e9mentaires.....pour all\u00e9ger la pression sur le personnel. \r\nUne demande accept\u00e9e sur le principe par la direction, mais elle reste suspendue \u00e0 deux autres \u00e9l\u00e9ments : \r\nles r\u00e9ductions budg\u00e9taires pr\u00f4n\u00e9es par le canton..mais aussi le r\u00e9f\u00e9rendum contre la hausse du prix des TPG. \r\nVal\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale du Syndicat des Transports, attend maintenant des garanties pour lever le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.\r\n  0'54''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(D1/JU INNOVATION A LA PEINE PI) Les perspectives industrielles 2017.... sont moroses dans l'Arc jurassien....\r\nTendance issue...du barom\u00e8tre...pr\u00e9sent\u00e9 hier...par la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois, \r\nLes entrepreneurs s'attendent pour le premier trimestre \u00e0 un niveau d'affaires toujours tr\u00e8s bas, des carnets de commandes peu fournis, et de mauvaises pr\u00e9visions financi\u00e8res. \r\nLe dossier d'Alain Arnaud ....\r\n  1'19\r\n((Entre un franc fort qui continue de peser et des exportations horlog\u00e8res en recul depuis 17 mois, les entreprises de l'Arc jurassienne sont prises en tenaille. \u00c7a pourrait \u00eatre fatal \u00e0 certaines d'entre elles. Patrick Linder, directeur de la Chambre d'Economie Publique du Jura bernois .\r\nMAG 16'' BAROMETRE CEP ITV LINDER petites menac\u00e9es (on voit qu'auj les moins de 50 employ\u00e9s sont les plus touch\u00e9es . trouver des mesures auj pour les pr\u00e9server.)\r\n. des mesures pour les aider \u00e0 continuer d'investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement. Parce qu'aujourd'hui, beaucoup de PME n'en ont plus les moyens, dans un pays qui se targue pourtant d'\u00eatre le plus innovant de la plan\u00e8te .\r\nMAG 23'' BAROMETRE CEP ITV LINDER capacit\u00e9s d'innovation ( Ce qui est en jeu c'est capacit\u00e9 des entr \u00e0 financer l'innovation .. le monde polit devra \u00eatre conscient.)\r\nMesures de ch\u00f4mage partiel adapt\u00e9es \u00e0 la donne actuelle, incitations \u00e0 innover directement dans les entreprises, autant de pistes \u00e9voqu\u00e9es par la Chambre d'\u00e9conomie publique. Et aux derni\u00e8res nouvelles, \u00e0 Berne, le Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie se montre assez ouvert \u00e0 ces propositions.\r\n))\r\n(BRA Sanctions Odebrecht) Une amende record pour un scandale de corruption : 3 milliards et demi de dollars...\r\nC'est le montant que devra d\u00e9bourser le g\u00e9ant de la construction br\u00e9silien Od\u00e9-Brecht...et l'une des ses filiales...\r\nUne somme qui sera vers\u00e9e pour 80% aux autorit\u00e9s br\u00e9siliennes...et pour le reste aux Etats-Unis...et \u00e0 la Suisse...\r\nLe groupe Od\u00e9brecht...avait form\u00e9 un cartel...avec ses concurrentes...opur truquer les march\u00e9s de sous-traitance du g\u00e9ant petrolier Petrobras.\r\nSelon la justice am\u00e9ricaine...des  pots de vins.. auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur trois continents....pour un montant  total de 800 millions de dollars...\r\nL'affaire avait \u00e9clabouss\u00e9 une bonne parite de de la classe politique br\u00e9silienne.\r\n(D5/FEMMES MEDECIN ET MORTALITE PI) C'est une \u00e9tude...qui  va sans doute faire parler d'elle dans les h\u00f4pitaux...Les femmes feraient de meilleurs m\u00e9decins que les hommes. \r\nC'est la conclusion vers laquelle tend une \u00e9tude de l'Institut de recherche en sant\u00e9 publique de la tr\u00e9s s\u00e9rieuse Universit\u00e9 de Harvard, aux Etats-Unis.\r\nSelon les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette semaine, les patients de plus de 65 ans soign\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital par des femmes ont un taux de mortalit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur\r\nSimon Corthay.\r\n  1'39''\r\n((Un million et demi de dossiers m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s en revue - concernant tous des retrait\u00e9s. Un mois apr\u00e8s l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital, le nombre de d\u00e9c\u00e8s des patients suivis par un docteur est d'un demi-pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que chez ceux soign\u00e9s par une doctoresse. L'\u00e9tude n'interpr\u00e8te pas ces chiffres, mais \u00e9met l'hypoth\u00e8se que les femmes m\u00e9decins communiqueraient mieux que leurs coll\u00e8gues masculins avec les patients, qui se sentiraient ainsi mieux compris.  .  Eliane Perrin, sociologue de la sant\u00e9... \r\nMag1\r\nAutre hypoth\u00e8se... les femmes-m\u00e9decins respecteraient mieux que les hommes les directives m\u00e9dicales bas\u00e9es sur des preuves. \r\nMag2\r\nDes hypoth\u00e8ses qui restent \u00e0 v\u00e9rifier. En attendant, les chercheurs de Boston ne veulent pas en rester l\u00e0 dans leurs comparaisons hommes-femmes. Apr\u00e8s les blouses blanches des m\u00e9decins, ils vont s'int\u00e9resser aux blouses vertes des chirurgiens.))\r\n(17/FOOT SION ITV ZEIDLER) Football.\r\nLe FC Sion prolonge le contrat de son entra\u00eeneur...jusqu'au terme de la saison 2**...\r\nUn an de plus donc....Peter Zeidler qui semble convaincre le pr\u00e9sident Constantin.\r\nL'entra\u00eeneur allemand...arriv\u00e9 en Valais l'\u00e9t\u00e9 dernier....reste donc fid\u00e8le au FC Sion...alors que son nom circulait dans plusieurs \u00e9quipes de Bundesliga.\r\nPeter Zeidler. \r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz.\r\n(METEO BREF) M\u00e9t\u00e9o....\r\nPas de grand changement c\u00f4t\u00e9 ciel pour aujourd'hui... \r\nSur le plateau...du brouillard et du stratus...avec une limite sup\u00e9rieure entre 700 et 800 m\u00e8tres.\r\nUne Grisaille qui peinera \u00e0 se dissiper...alors que dans les r\u00e9gions plus \u00e9lev\u00e9es auront droit \u00e0 un ciel ensoleill\u00e9.\r\nTemp\u00e9ratures maximales : 2 degr\u00e9s en plaine...jusqu'\u00e0 7 en Valais....\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) L'essentiel de la journ\u00e9e se d\u00e9roulera comme les pr\u00e9c\u00e9dentes: soleil au-dessus de 800 m et en\r\nValais, brouillard en dessous. Le mercure atteindra les 2\u00b0 sous le brouillard, 7 en Valais et en\r\nmoyenne montagne.\r\nChangement de d\u00e9cor d\u00e8s demain  en montagne tout du moins. Une perturbation atteindra la\r\nSuisse. Beaucoup de nuages au Nord des Alpes, voire quelques averses samedi et dimanche avec\r\nune limite des chutes de neige entre 1500 et 1800 m. Le Valais devrait rester \u00e0 l'\u00e9cart. Les\r\ntemp\u00e9ratures montent en plaine pour atteindre les 9\u00b0 ce week-end.", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8244385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2016-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter  / JDM_2016-12-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8244404", "ece-8244385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:55Z", "speechToTexts": ["28.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAh, et c'est le journal de Julien Bangerter, hein, l'arm\u00e9e syrienne est entr\u00e9e hier dans le dernier carr\u00e9 de rebelles de la ville d'Alep, la Croix-Rouge l'indiquait hier soir l'\u00e9vacuation des civils et des combattants insurg\u00e9s est en voie de s'achever, mais pas encore totalement termin\u00e9, une bonne partie d'entre eux sera redirig\u00e9 vers une des derni\u00e8res villes Emma rebelle Idlib alors apr\u00e8s Alep qui aura -t-il un si\u00e8ge d'Idlib, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Franco 2 variantes, plut\u00f4t qu'une, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation de variantes de contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa lune minimale, l'autre plus ambitieuse que l'article contre l'immigration de masse tiennent compte des accords bilat\u00e9raux, quelle que soit l'option retenue, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle la rejette vivre de leur m\u00e9tier, \u00e7a c'est ce que veulent les producteurs de lait, sauf que la vente, on le sait, ne couvre plus leurs co\u00fbts de production, d'o\u00f9 l'id\u00e9e, en France, de lancer un nouveau concept : une nouvelle marque, qui permet au client de d\u00e9cider eux- m\u00eames du prix d'une brique de lait, son nom c'est qui le patron et en Suisse pourrait en faire la m\u00eame chose en d\u00e9coudre Intercit\u00e9s il est sans doute l'homme le plus recherch\u00e9 d'Europe depuis hier \u00e0 Nice, Amri, un ressortissant Tunisien de 24 ans serait, selon la police allemande, l'auteur de l'attaque au camion lundi dans un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, l'Allemagne promet jusqu'\u00e0 100000 euros pour le retrouver, de son c\u00f4t\u00e9, la Pologne, et c'est l\u00e0 le v\u00e9ritable chauffeur du camion qui aurait r\u00e9sist\u00e9 et permis d'\u00e9viter un plus important massacre un registre un peu plus l\u00e9ger, on sait que les f\u00eates approchent avec leur lot d\u00e9rapage culinaire et gastronomique et il y a pas de raison que les sportifs n'en profite pas, m\u00eame si \u00e0 la fin, bah quelques repas copieux peuvent quand m\u00eame d\u00e9r\u00e9gler la machine, c'est ce qu'on verra dans Sport matin avec Bernard dans Lehman Europe l'arm\u00e9e syrienne est donc entr\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nSoir dans la derni\u00e8re enclave rebelle d'Alep Est- l'\u00e9vacuation des civils et des combattants sur place et proche de sa fin mai, selon l'ONU et des insurg\u00e9s sur place, elle n'est pas encore totalement termin\u00e9, selon le CICR, 7 au total 25000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es depuis jeudi dernier, des chiffres qui sont contest\u00e9s par d'autres sources parmi les \u00e9vacu\u00e9s des civils parfois des affam\u00e9s, mais aussi des combattants rebelles, ils partent avec des armes l\u00e9g\u00e8res vers une zone encore sous contr\u00f4le des insurg\u00e9s la r\u00e9gion d'Idlib pour faire quoi pour y rejoindre qui et, surtout, avec quelles cons\u00e9quences on fait le point avec Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [93%] :\r\nSitu\u00e9e \u00e0 60 kilom\u00e8tres au sud- ouest d'Alep, Idlib 200000 habitants a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais la ville pourrait \u00eatre la prochaine cible de l'arm\u00e9e de Damas, appuy\u00e9es par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran pour y chasser des forces de la r\u00e9bellion, qui ont pris leurs distances avec leurs premiers alli\u00e9s Al-Qa\u00efda Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste des courants islamistes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:34) [79%] :\r\nC'est une ville o\u00f9 se concentrent Fatah Sachem, ex- branche d\u00e8s leur arriv\u00e9e \u00e0 de simples, j'ai vot\u00e9 une hausse, je m'appelle ont toujours eu une mani\u00e8re d'agir dans le conflit syrien qui \u00e9tait diff\u00e9rente de celle de Daesh disons pour faire simple, que ce groupe n'a jamais eu un agenda anti- antioccidental explicite et qu'il n'a jamais employ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la population, les m\u00eames moyens que d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [95%] :\r\nCette force a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9e par une bonne partie des 10000 d\u00e9fenseurs d'Alep, qui se sont enfuis par diff\u00e9rents moyens, au final, Idlib h\u00e9 bien d\u00e9fendue et cela aura des cons\u00e9quences sur la strat\u00e9gie de reprise \u00e9ventuelle de la ville, estime Fran\u00e7ois Burgat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [91%] :\r\nLa capacit\u00e9 de d\u00e9fense des combattants est sup\u00e9rieure \u00e0 celle des milices mobilis\u00e9s par le r\u00e9gime, donc ce qui risque de se passer \u00e0 Idlib c'est quoi une nouvelle fois, seule une victoire par l'artillerie lourde et l'\u00e9crasement absolue sous les bombes, pourrait faire \u00e9voluer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [95%] :\r\nReste qu'Idlib pourrait \u00e9chapper \u00e0 un si\u00e8ge, proche de la Turquie, la ville se trouve dans la sph\u00e8re d'influence d'Ankara, or la Turquie, la Russie et l'Iran se sont rapproch\u00e9es sur le dossier syrien indigne pourrait se faire pour garder Idlib sous influence turque en \u00e9change par exemple du ralliement du pr\u00e9sident Erdogan un maintien au pouvoir de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [94%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a accept\u00e9 cette nuit, de cr\u00e9er une \u00e9quipe sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Syrie, elle sera charg\u00e9e de collecter et analyser les preuves de crimes de guerre, port\u00e9 par le Liechtenstein, la r\u00e9solution en question a \u00e9t\u00e9 soutenue par les \u00c9tats occidentaux mais rejet\u00e9e par la Russie et la Chine, repr\u00e9sentant du r\u00e9gime syrien \u00e0 l'ONU, il a d\u00e9nonc\u00e9 une ing\u00e9rence flagrante dans ses affaires int\u00e9rieures, autre vote annonc\u00e9 cette nuit par des diplomates des Nations unies, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU votera aujourd'hui un projet de r\u00e9solution qui demande \u00e0 Isra\u00ebl d'arr\u00eater toutes ses activit\u00e9s de colonisation sur les territoires palestiniens, un texte pr\u00e9sent\u00e9 par l'\u00c9gypte en 2011 la m\u00eame proposition s'\u00e9tait heurt\u00e9e au v\u00e9to des \u00c9tats-Unis, l'Allemagne a mis un visage sur l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque lundi d'un march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, la police recherche Anis, un mari, un ressortissant Tunisien de 24 ans, selon les autorit\u00e9s, il \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne l'an dernier, o\u00f9 sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et cet homme fait donc d\u00e9sormais l'objet d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en et pour le retrouver, la justice allemande propose jusqu'\u00e0 100000 euros de r\u00e9compense, selon le journal die Welt \u00e0 la police qui pensait l'avoir localis\u00e9 a perquisitionn\u00e9 hier soir deux appartements de Berlin, mais sans r\u00e9sultat dans le m\u00eame temps, la presse allemande \u00e9rige en h\u00e9ros, le chauffeur polonais du camion, il aurait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son agresseur et du m\u00eame coup \u00e9vit\u00e9 un bilan humain encore plus lourd, l'\u00e9motion a donc aussi gagn\u00e9 la Pologne elle- m\u00eame \u00e0 Varsovie, la correspondance de Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [92%] :\r\nDepuis 2 jours malgr\u00e9 la grave crise institutionnelle que traverse la Pologne les points presse, des responsables politiques commencent par un appel \u00e0 la pri\u00e8re pour au cachot Orb\u00e1n le chauffeur polonais tu\u00e9s et pour sa famille, la f\u00e9d\u00e9ration des routiers polonais, tr\u00e8s choqu\u00e9e par cet assassinat, a lanc\u00e9 une cagnotte pour venir en aide aux proches de la victime, d\u00e8s l'annonce de l'attentat, le patron du chauffeur polonais qui \u00e9tait aussi son cousin affirmait qu'il \u00e9tait impossible que ce dernier commis un tels acte hier le quotidien allemand Bild, est all\u00e9 plus loin, affirmant que vous cache Orb\u00e1n aurait tout fait pour emp\u00eacher l'attentat en se jetant sur le volant pour d\u00e9vier la trajectoire du camion, le terroriste leur \u00e9tat leur poignard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avant de le tuer par balle et de prendre la fuite, en attendant les r\u00e9sultats officiels de l'enqu\u00eate, les Polonais se consolent, donc en pensant que l'attitude h\u00e9ro\u00efque de leur compatriote a sans doute sauv\u00e9 la vie de nombreuses personnes, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, les contours de la prochaine votation sur l'immigration se pr\u00e9cise, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 hier de variantes de contre- projet qu'il veut opposer \u00e0 l'initiative Rasa Une version minimale et une version plus ambitieuse, qui pr\u00e9cise que l'article doit tenir compte des accords bilat\u00e9raux, mais pour l'UDC \u00e0 l'origine de l'initiative contre l'immigration de masse, les 2 variantes sont inacceptables, \u00e9coutez le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:34) [91%] :\r\nIl s'agit quasiment d'annuler, sous une forme un petit peu d\u00e9guis\u00e9e, le vote de f\u00e9vrier 2014, d'une part, soit on enl\u00e8verait le d\u00e9lai de mise en oeuvre, ce qui finalement ouvre la porte \u00e0 ne rien faire ad eternam, ou alors on remplace carr\u00e9ment l'article existant par un article qui dirait qu'on va tenir compte dans tous les cas de la meilleure circulation des personnes, ce qui revient l\u00e0 \u00e9galement \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard \u00e0 la mise en consultation de ces deux variantes pourrait d\u00e9marrer en janvier, puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soumettra son contre- projet d\u00e9finitif d'ici fin avril 2017, de son c\u00f4t\u00e9, le comit\u00e9 Rasa va \u00e9tudier ces propositions mais il n'a toujours pas d\u00e9cid\u00e9 s'il maintient ou non son initiative et cette question maintenant : et si l'\u00c9tat italien d\u00e9cidait d'intervenir d\u00e8s aujourd'hui pour sauver la banque Monte dei parce qu'il y Senna, c'est d\u00e9sormais une vraie possibilit\u00e9, le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement, Paolo Piloni devrait r\u00e9unir son gouvernement aujourd'hui ou demain, objectif publier un d\u00e9cret permettant un sauvetage en urgence de la 3\u00e8me, banque du pays, hier, les d\u00e9put\u00e9s italiens ont approuv\u00e9 un plan permettant \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour venir en aide au secteur bancaire \u00e0 l'origine de cette quasi panique une annonce hier de monter d'ce qui la banque dit n'avoir re\u00e7u aucune marque d'int\u00e9r\u00eat de la part d'investisseurs priv\u00e9s pour son augmentation de capital, la piste du Qatar s'est effondr\u00e9e et d\u00e9sormais, seule une intervention publique, sans pouvoir \u00e9viter une faillite de la plus ancienne banque du monde, \u00e0 Gen\u00e8ve, la menace d'une gr\u00e8ve plane toujours sur les transports publics, hier, \u00e0 l'issue d'une nouvelle r\u00e9union avec la direction, les syndicats du personnel des TPG ont maintenu leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve, ils r\u00e9clament le recrutement de son conducteur de bus suppl\u00e9mentaires pour all\u00e9ger la pression sur le personnel, une demande accept\u00e9e sur le principe par la direction, mais elle reste suspendue \u00e0 2 autres \u00e9l\u00e9ments les r\u00e9ductions budg\u00e9taires pr\u00f4n\u00e9es par le canton, mais aussi le r\u00e9f\u00e9rendum compte la hausse des prix des TPG Val\u00e9rie Solano secr\u00e9taire syndicale du Syndicat des Transports attend maintenant des garanties pour lever le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:33) [87%] :\r\nLa direction nous a dit les choses sur lesquelles on peut intervenir, on le fait, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, les autres questions, vous aviez c'est-\u00e0-dire la demande qui a \u00e9t\u00e9 fait par le d\u00e9partement Monsieur Barthassat de faire des \u00e9conomies de3,7 millions au TPG n'a pas \u00e9t\u00e9 et, d'autre part on est toujours suspendue au fait qu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum sur le tard, \u00e9tait TPG et que le budget des TPG en fait au Grand Conseil puis peu soumis \u00e0 \u00e7a, nous l'aimerait l'assurance que, durant cette ann\u00e9e, il ne va pas y avoir des ruptures de budget parce que pour travailler, pour avoir des coll\u00e8gues qui travaillent ce en budget constant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [84%] :\r\nSi gr\u00e8ve il y a, pourquoi ce serait exactement. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:14) [92%] :\r\nAlors, on va dire que, en fait, la tr\u00eave des confiseurs et que on maintient son pr\u00e9avis de gr\u00e8ve pour le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, mais je pense que jusqu'au 31 d\u00e9cembre on va chacun vaquait \u00e0 ses occupations et \u00e0 son travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [96%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon les perspectives industrielles 2017 sont moroses dans l'Arc jurassien tendance issue du barom\u00e8tre pr\u00e9sent\u00e9 hier par la Chambre d'\u00e9conomie Publique du Jura bernois les entrepreneurs s'attendent pour le 1er trimestre un niveau d'affaires toujours tr\u00e8s bas des carnets de commandes peu fournis et de mauvaises pr\u00e9visions financi\u00e8res, le dossier d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [90%] :\r\nEntre un franc fort, qui continue de peser et des exportations horlog\u00e8res en recul depuis 17 mois, les entreprises de l'Arc jurassien sont prises en tenaille, \u00e7a pourrait \u00eatre fatal \u00e0 certaines d'entre elles, Patrick Linder, directeur de la Chambre d'\u00e9conomie Publique du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:03) [85%] :\r\nOn voit qu'aujourd'hui, les moins de 50 employ\u00e9es sont les plus touch\u00e9s par cette configuration de l'\u00e9conomie et ces \u00e0 Versailles pourrait conduire, peut-\u00eatre \u00e0 la disparition de 2 petites entreprises qui sont en fait extr\u00eamement importante pour l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me microtechniques et il faudrait trouver des mesures aujourd'hui pour les pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [98%] :\r\nDes mesures pour les aider \u00e0 continuer d'investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement, parce qu'aujourd'hui beaucoup de PME non non plus les moyens dans un pays qui se targue pourtant d'\u00eatre le plus innovant de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [95%] :\r\nCe qui est en jeu aujourd'hui, c'est la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 financer leur innovation et \u00e7a c'est un param\u00e8tre qui nous alerte beaucoup ses capacit\u00e9s d'innovation sont pratiquement an\u00e9antis dans les petites entreprises, elles se maintiennent, bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 dans les plus grandes mais l\u00e0 il y a vraiment non je de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme pour la place industrielle suisse, donc c'est une probl\u00e9matique de laquelle il faudra se se pr\u00e9occuper et de laquelle le monde politique doit \u00eatre conscient aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:53) [96%] :\r\nMesures de ch\u00f4mage partiel adapt\u00e9es \u00e0 la donne actuelle incitations \u00e0 innover directement dans les entreprises, autant de pistes \u00e9voqu\u00e9es par la Chambre d'\u00e9conomie publique et aux derni\u00e8res nouvelles, \u00e0 Berne, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie se montre assez ouvert \u00e0 ces propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [95%] :\r\nUne amende record pour un scandale de corruption 3 milliards et demi de dollars : c'est le montant que devra d\u00e9bourser le g\u00e9ant de la construction br\u00e9silien des Brecht l'une de ses filiales, une somme qui sera vers\u00e9e pour 80 pourcent aux aux autorit\u00e9s br\u00e9siliennes pour le reste, aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 la Suisse, le groupe des Brecht avait form\u00e9 un cartel avec ses concurrents pour truquer les march\u00e9s de sous- traitance du g\u00e9ant p\u00e9trolier Petrobras s'selon la justice am\u00e9ricaine des pots-de-vin auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s sur 3 continents, pour un montant total de 800 millions $. L'affaire avait \u00e9clabouss\u00e9 une bonne partie de la classe politique br\u00e9silienne, c'est une \u00e9tude qui va sans doute faire parler d'elle dans les h\u00f4pitaux Les femmes feraient de meilleurs m\u00e9decins que les hommes, c'est en tout cas la conclusion vers laquelle tend une \u00e9tude de l'institut de recherche en sant\u00e9 publique de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse universit\u00e9 de Harvard aux \u00c9tats-Unis, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette semaine, les patients de plus de 65 ans, soign\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital par des femmes ont un taux de mortalit\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:01) [95%] :\r\nUn 1000000 et demi de dossiers m\u00e9dicaux ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s en revue concernant tous des retrait\u00e9s au mois apr\u00e8s l'admission \u00e0 l'h\u00f4pital, le nombre de d\u00e9c\u00e8s des patients suivis par un Docteur et d'un demi- pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que chez ceux soign\u00e9s par une doctoresse, l'\u00e9tude n'interpr\u00e8te assez chiffres mais \u00e9met l'hypoth\u00e8se que les femmes m\u00e9decins communiquent mieux que leurs coll\u00e8gues masculins, avec les patients qui se sentirait ainsi mieux compris \u00c9liane Perrin, sociologue de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:30) [79%] :\r\nBah, ils ont l'impression qu'on s'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur cas particulier et \u00e7a va engendrer toute une faillite chose en particulier qui vont respecter beaucoup mieux le traitement prescrit sur leur dit prendre des pastis tous les jours et ils vont pas se dire m\u00eame, \u00e7a m'a l'air un peu, beaucoup de gens prendre qu'une, ou bien je vais prendre un jour oui bien non au voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:54) [94%] :\r\nAutre hypoth\u00e8se : les femmes m\u00e9decins respecteraient mieux que les hommes, les directives m\u00e9dicales bas\u00e9es sur des preuves. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:02) [80%] :\r\nEt les respectent et ils sont extr\u00eamement attentif, parce que c'est ce que tout le monde doit faire donc il faudrait surtout pas qu'elle ne fasse pas mais elles sont plus attentive \u00e0 \u00e7a parce que ils ne veulent pas \u00eatre pris en faute ce qu'est -ce que par, dans, elles prennent le temps, elle de le faire, vraiment, tout comme il faut et encore un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:27) [93%] :\r\nDes hypoth\u00e8ses qui restent \u00e0 v\u00e9rifier, en attendant, les chercheurs de Boston ne veulent pas en rester l\u00e0, dans leurs comparaisons hommes- femmes apr\u00e8s les blouses blanches des m\u00e9decins, ils vont s'int\u00e9resser aux blouses vertes des chirurgiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [90%] :\r\nLes blouses vertes aux pelouses vertes de football : le FC Sion prolonge le contrat de son entra\u00eeneur jusqu'au terme de la saison 2017, 2018 : un an de plus donc pour Petter qu'Seidler qui semble convaincre le pr\u00e9sident Constantin l'entra\u00eeneur allemand arriv\u00e9 en Valais l'\u00e9t\u00e9 dernier, reste donc fid\u00e8le au FC Sion, alors que son nom circulait dans plusieurs \u00e9quipes de Bundesliga \u00e9coutez tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:00) [87%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait un honneur pour moi si l'on parlait un peu de de moi c'est c'est vrai mais je me sens comme qui tr\u00e8s bien ici et je me sens \u00e0 l'aise, comme \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment ma priorit\u00e9 et on a, on a commenc\u00e9, alors on est qu'au d\u00e9but, j'en suis s\u00fbr maintenant, il faut vraiment y a travaill\u00e9 pour r\u00e9ussir cette saison et aussi dans la saison prochaine, bien s\u00fbr, reconna\u00eet l'importance de la coupe, et qui en Valais, on peut \u00eatre parmi les premiers dans notre dignit\u00e9, mais alors c'est d'un jour \u00e0 l'autre bien travailler, avoir beaucoup de plaisir \u00e0 travailler ensemble \u00e0 jouer ensemble, \u00e7a l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz, de l'art toujours Simon tr\u00e8s \u00e0 l'aise en fran\u00e7ais, il faut dire qu'il avait \u00e9tudi\u00e9 la langue de Moli\u00e8re, il avait m\u00eame enseign\u00e9 en Allemagne, c'est \u00e0 noter, bravo \u00e0 lui merci beaucoup Julien MacArthur c'\u00e9tait le journal m\u00e9t\u00e9o : pas de grand changement c\u00f4t\u00e9 il ne ciel pour aujourd'hui sur le plateau du brouillard et du stratus avec une limite sup\u00e9rieure situ\u00e9 entre 700 800 m\u00e8tres une grisaille qui va peiner \u00e0 se dissiper, alors que dans les r\u00e9gions les plus \u00e9lev\u00e9s, ben on aura droit \u00e0 un ciel ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures maximales plus de en plaine jusqu'\u00e0 plus 7 en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D21709C-A1F8-48D9-BDD4-766AF75E993E", "internalArchiveId": "4D21709C-A1F8-48D9-BDD4-766AF75E993E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Jadot eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en avril 2017. Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 d'Europe Ecologie les Verts, accompagn\u00e9 d'Alexis Braud, son directeur de campagne, est issu d'une primaire qui s'est tenu le 7 novembre dernier du c\u00f4t\u00e9 d'Europe Ecologie Les Verts.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Jadot eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(YANNICK JADOT)  \r\n Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 d'Europe Ecologie les Verts, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise - accompagn\u00e9 de son directeur de campagne, Alexis Braud\u00a0: +33\u00a0** 82 - en direct du studio de Paris accueilli par Alexandre Lemi\u00e8re... \r\nHeure\r\nLe 23 avril prochain, les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour un mandat de 5 ans. Il s'agira de la onzi\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle de la Ve R\u00e9publique. Si on a jusqu'ici beaucoup parl\u00e9 de la joute qui a d\u00e9partag\u00e9, en une primaire, les candidats de la droite et du centre, remport\u00e9e finalement par Fran\u00e7ois Fillon, on oublie, que tous bords confondus, il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'une vingtaine de candidats d\u00e9clar\u00e9s, sans parler de la tr\u00e8s large cohorte qui se t\u00e2te encore.  \r\nNotre invit\u00e9 du jour, lui est issu d'une primaire digne de ce nom, celle qui s'est tenue le 7 novembre dernier au sein d'Europe Ecologie Les Verts. Bonjour Yannick Jadot! Et merci d'\u00eatre avec nous dans notre studio de Paris jusqu'\u00e0 8 heures. Candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, mais aussi eurod\u00e9put\u00e9 depuis 2009 d\u00e9j\u00e0....\r\nAllemagne\r\n-On va bien \u00e9videmment venir tout \u00e0 l'heure sur l'aventure pr\u00e9sidentielle qui s'amorce pour vous, mais avant cela \r\nretour sur les tragiques \u00e9v\u00e8nements qui ont endeuill\u00e9 l'Allemagne... et qui font encore la une de l'actualit\u00e9 ce matin...Au-del\u00e0 de la compassion, de la solidarit\u00e9 avec vos voisins allemands, qu'est-ce que cette nouvelle \u00e9preuve vous inspire ?\r\n-On va s'en prendre aux immigr\u00e9s? \u00e0 Merkel?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux, notamment en Allemagne qui pr\u00e9tendent  que c'est parce que les Allemands se sont montr\u00e9s particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re d'accueil des migrants qu'ils sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables ?\r\nEt menaces en France\r\n-L'onde de choc de l'attaque terroriste sur le march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin n'a pas tard\u00e9 \u00e0 arriver en France, Fran\u00e7ois Hollande a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que l'Hexagone \u00e9tait sujet \u00e0 un haut niveau de menace, des menaces \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux selon vous ?\r\n-O\u00f9 est-ce une occasion de plus de justifier le maintien de l'\u00e9tat d'urgence en France en tout cas jusqu'en juillet prochain... \u00e7a vous para\u00eet justifi\u00e9, voir indispensable...\r\nAppel pour Alep\r\n-Vous avez il y a peu, avec l'essayiste Rapha\u00ebl Glucksmann, lanc\u00e9 un appel a davantage d'humanisme et d'universalisme en lien avec le drame d'Alep qui dites-vous cr\u00e8ve sous nos yeux dans la quasi indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale..  que pr\u00e9conisez-vous concr\u00e8tement pour rompre cette indiff\u00e9rence ?\r\n-Vous \u00eates particuli\u00e8rement inquiet de la question de l'ind\u00e9pendance de l'Union Europ\u00e9enne face au r\u00e9gime de Poutine... la d\u00e9pendance de Bruxelles \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou est \u00e0 ce point patente ?\r\nHostile aux trait\u00e9s commerciaux internationaux\r\nAu-del\u00e0 du cercle de Strasbourg et de son parlement europ\u00e9en o\u00f9 vous \u00eates tr\u00e8s actif, les combats qui sont les v\u00f4tres,-  au-del\u00e0 de vos convictions \u00e9cologistes on vous sait particuli\u00e8rement hostile aux trait\u00e9s commerciaux internationaux tels que Tafta et autre Ceta.. - ces combats vous voulez les mener davantage encore dans la sph\u00e8re fran\u00e7aise ?\r\n-Une course pr\u00e9sidentielle est-elle la meilleure plateforme pour le faire ?\r\nCandidat... sans illusion? Que vient-il faire dans cette gal\u00e8re?\r\n-Vous ne vous faites aucune illusion, vous le dites sans d\u00e9tour, vous ne parviendrez pas au second tour.... alors que venez vous faire dans cette gal\u00e8re ?\r\n-Les gal\u00e9riens y sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gion, il va donc falloir singuli\u00e8rement jouer des coudes pour capter ne serait-ce qu'une parcelle de visibilit\u00e9...\r\n-Gal\u00e9rer d'abord pour r\u00e9unir, d'ici la mi-mars, les 500 parrainages d'\u00e9lus locaux ou nationaux indispensables pour concourir.. \u00e7a va le faire..\r\n-Gal\u00e9rer pour r\u00e9unir des fonds...Les caisses sont vides \u00e0 Europe-Ecologie-Les Verts...\r\nLa dette du parti Europe-Ecologie-Les Verts s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4 millions d'euros et vous avez besoin d'argent pour votre campagne...Il y a quelques semaines, aviez lanc\u00e9 un appel aux dons... appuy\u00e9 par votre ami l'acteur Lambert Wilson. Pour l'instant, seulement 30.000 euros ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9. Avez sollicit\u00e9 les 10.000 donateurs d'Eva Joly, candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012. Leurs dons avaient permis \u00e0 la magistrate de soulever pr\u00e8s de 450.000 euros. Ca a march\u00e9?\r\n-Gal\u00e9rer enfin pour reconstituer une base \u00e9lectorale qui oscille aujourd'hui entre 2 et 4%.... comment vous y prendre..\r\nHulot et Cohn-Bendit\r\n-Vous esp\u00e9riez obtenir le soutien de Nicolas Hulot, il s'est jusqu'ici visiblement montr\u00e9 plut\u00f4t ti\u00e8de \u00e0 votre endroit... il s'est r\u00e9chauff\u00e9 depuis?\r\n-Et les atermoiements de Daniel Cohn-Bendit qu'on pensait \u00eatre un de vos intimes, qui oscille entre vous et Emmanuel Macron, vous les vivez comment ?\r\nPr\u00e9occupations \u00e9cologistes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans la primaire de gauche\r\n-Ca ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, ne serait-ce que du c\u00f4t\u00e9 des candidats retenus pour la primaire de la gauche, tout le monde ou presque affiche bien haut ces pr\u00e9occupations \u00e9cologistes...(Jean-Luc Benhamias.... Fran\u00e7ois de Rugy) Cette sensibilit\u00e9 n'est-elle pas d\u00e9j\u00e0 suffisamment repr\u00e9sent\u00e9e dans la campagne ?\r\nQui pr le second tour?\r\n-Si comme vous l'esp\u00e8rez vous faites n\u00e9anmoins un beau score au 1er tour, vos soutiens vous allez les encourager \u00e0 soutenir quel camp pour le second tour.... tout sauf le parti socialiste... plut\u00f4t Jean-Luc M\u00e9lenchon..", "durationSec": 1423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8258303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Jadot eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Jadot", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Jadot eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / JDM_2016-12-21T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Yannick Jadot eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / JDM_2016-12-21T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en avril 2017. Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 d'Europe Ecologie les Verts, accompagn\u00e9 d'Alexis Braud, son directeur de campagne, est issu d'une primaire qui s'est tenu le 7 novembre dernier du c\u00f4t\u00e9 d'Europe Ecologie Les Verts.", "Les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en avril 2017. Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 d'Europe Ecologie les Verts, accompagn\u00e9 d'Alexis Braud, son directeur de campagne, est issu d'une primaire qui s'est tenu le 7 novembre dernier du c\u00f4t\u00e9 d'Europe Ecologie Les Verts.", "Les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en avril 2017. Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 d'Europe Ecologie les Verts, accompagn\u00e9 d'Alexis Braud, son directeur de campagne, est issu d'une primaire qui s'est tenu le 7 novembre dernier du c\u00f4t\u00e9 d'Europe Ecologie Les Verts.", "Les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en avril 2017. Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 d'Europe Ecologie les Verts, accompagn\u00e9 d'Alexis Braud, son directeur de campagne, est issu d'une primaire qui s'est tenu le 7 novembre dernier du c\u00f4t\u00e9 d'Europe Ecologie Les Verts."], "variantIds": ["ece-8241660", "ece-8241642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:51Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n27 : ce sera le 23 avril prochain les Fran\u00e7ais seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour un mandat de 5 ans, il s'agira de la onzi\u00e8me \u00e9lection pr\u00e9sidentielle de la Ve R\u00e9publique, si on a jusqu'ici beaucoup parl\u00e9 de la joute qui a d\u00e9partag\u00e9 en une primaire, les candidats de la droite et du centre emporter finalement par Fran\u00e7ois Fillon, bah on oublie un peu que, tous bords confondus, il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'une vingtaine de candidats d\u00e9clar\u00e9s, sans parler de la tr\u00e8s large cohorte qui se t\u00e2te encore notre invit\u00e9 du jour, lui, est issu d'une primaire tout \u00e0 fait digne de ce nom, celle qui s'est tenue le 7 novembre dernier au sein d'Europe \u00c9cologie -les Verts bonjour Yannick Jadeau bonjour Monsieur et merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures dans notre Studio de Paris, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, toujours avec plaisir un matin d'hiver frais moi on vous en remercie d'autant plus candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, je disais mais aussi eurod\u00e9put\u00e9 depuis 2009 d\u00e9j\u00e0, oui, on va parler de, on va parler de l'Europe avec vous et et peut-\u00eatre commen\u00e7ons si vous \u00eates d'accord par l'actualit\u00e9 du jour qui est encore c'est -l\u00e0, c'est celle de l'Allemagne on, on, on en parle encore beaucoup c'est Allemagne ces \u00e9v\u00e9nements tragiques cette attentat qui est le pire qui connut le le pays ce camion qui a fonc\u00e9 dans la foule, avant hier soir, qu'est -ce que \u00e7a vous inspire notamment peut-\u00eatre que les Allemands se sont montr\u00e9s particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux en mati\u00e8re d'accueil des migrants, on entend d\u00e9j\u00e0 ces critiques -l\u00e0 qui pointe d\u00e9j\u00e0 Madame Merkel, comment vous voyez la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nD'abord, \u00e9videmment, beaucoup de, de, de, de compassion, d'empathie de solidarit\u00e9 avec les Berlinois quand on est Europ\u00e9en convaincu quant on est internationaliste convaincu tout attentat, que ce soit dans la rue o\u00f9 j'habite, ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te est une horreur absolue et malheureusement on est heureusement n'arrive pas \u00e0 s'habituer \u00e0 la banalit\u00e9 du mal qu'on voit tous les jours, autour des attentats autour des guerres, mais je trouve proprement scandaleux le proc\u00e8s qui est fait Madame Merkel sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, nous sommes en Europe et ailleurs victime de beaucoup d'attentats ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la plupart se sont, pour les pour la France, \u00e9taient des des Fran\u00e7ais qui \u00e9taient des terroristes, on a vu les attentats en Belgique, on a vu les attentats ailleurs et d'un seul coup, ce serait la faute des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont d'abord des survivants des survivants d'attentats terroristes quand il s'agit de Daesh ou de crimes de guerre, de crimes contre l'humanit\u00e9, quand il s'agit des Syriens par Bachar la race Bachar Al-Assad et Vladimir Poutine, donc, un on conna\u00eet pas l'auteur de l'attentat toujours pas, \u00e7a veut pas dire qu'il faut exclure \u00e9videmment que des terroristes se soient infiltr\u00e9s parmi le plus d'un d'un 1000000 300000 r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, mais faisons attention parce que le terreau qui permet de a d\u00e9but\u00e9 barbare de recruter d'autres barbares pour faire des attentats terroristes, c'est le malheur du monde, c'est les camps de r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 il y a pas de perspectives donc notre responsabilit\u00e9 doit rester Madame Merkel a rappel\u00e9 \u00e0 la raison de de r\u00e9duire la mis\u00e8re du monde de d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s quand ce sont des survivants et de tenter au mieux de les int\u00e9grer, pour \u00e9videmment \u00e9viter que toutes les d\u00e9rives et que naissent dans ces dans cette horreur d'autres barbares. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nEffectivement, ce ne sont pas les migrants qui stricto sensu sous son sort sont des djihadistes, mais les canaux de la migration qui sont perverties est utilis\u00e9e par certains djihadistes, hein, c'est ce qu'on a ce qu'on disait d'ailleurs hier matin sur cette antenne il Yannick Jadot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [91%] :\r\nSi, si, on a, vous avez raison, si on a des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, il y en a plus de millions en Turquie un 1000000 Liban : un peu moins d'un 1000000 en Jordanie si on on n'ouvre pas des perspectives \u00e0 la fois de paix en Syrie, \u00e9videmment, mais pour ces r\u00e9fugi\u00e9s ce seront \u00e0 un moment donn\u00e9, avec untel, untel d\u00e9sespoir de telles conditions de vie, ce sera le le ferment de quelques terroristes ont, \u00e0 n'en pas douter, donc accueillir \u00e0 assumer notre part de responsabilit\u00e9 dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, c'est aussi une fa\u00e7on de r\u00e9duire cette d\u00e9sesp\u00e9rance et de r\u00e9duire toutes les d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [89%] :\r\nOn, on entendait tout \u00e0 l'heure de l'historien \u00c9tienne Fran\u00e7ois, qui est \u00e0 Berlin et qui est qui et qui qui ont parl\u00e9 les r\u00e9actions allemandes et fran\u00e7aises, suite aux attentats la \u00e9videmment, les Allemands sont entr\u00e9s dans dans ce dans ce dans ce monde de l'de l'attentat avant hier avec cet attentat de Berlin, il n'y a pas eu autant de morts qu'en France, cela dit, la r\u00e9action allemande semblait pas \u00eatre tout \u00e0 fait la m\u00eame plus de r\u00e9silience en a en Allemagne, \u00e9videmment que c'est un pays qui a un autre pass\u00e9 que la France du c\u00f4t\u00e9 de la France est -ce que ce qui se passe en Allemagne peut-\u00eatre raisonner ce que c'est une occasion de justifier encore le maintien de l'\u00e9tat d'urgence, en tout cas jusqu'au mois de juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [92%] :\r\nProchain comme vous allez Jadot, tous les experts qui travaillent sur les questions de terrorisme tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait au niveau de l'Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat d\u00e9montre que l'\u00e9tat d'urgence n'est plus aujourd'hui un outil efficace dans la lutte contre le terrorisme, il a pu l'\u00eatre dans les premi\u00e8res semaines, le probl\u00e8me qu'on a, c'est que dans ce moment \u00e9videmment o\u00f9 tout le monde est tr\u00e8s d\u00e9stabilis\u00e9e, avoir un discours de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de responsabilit\u00e9 d'efficacit\u00e9 sur les bons outils qui nous permettent de lutter efficacement contre le terrorisme devient tr\u00e8s difficile \u00e9videmment n'en p\u00e9riode \u00e9lectorale, il vous a pas \u00e9chapp\u00e9, notamment qu'apr\u00e8s l'attentat de Nice, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un camion en France il y a eu une \u00e9norme surench\u00e8re au niveau politique en France, une surench\u00e8re totalement irresponsables qui conduit parfois d'ailleurs \u00e0 d\u00e9tourner les moyens de s\u00e9curit\u00e9, de renseignements et d'intervention plus pour satisfaire cette surench\u00e8re que pour \u00eatre efficace en mati\u00e8re de de terrorisme, moi ce que j'avais propos\u00e9 apr\u00e8s le les attentats, l'attentat de Nice, c'\u00e9tait que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Hollande, installe un comit\u00e9 national de lutte contre le terrorisme qui associerait l'ensemble des responsables politiques enfin, les patrons de les patrons du groupe parlementaire et puis \u00e9videmment l'ensemble des services et des experts pour que, ensemble, collectivement, nous trouvions les moyens \u00e0 la fois de rassurer les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais de dire notre engagement collectif notre responsabilit\u00e9 collective, a assur\u00e9 \u00e9videmment au maximum leur protection, mais qui nous permettrait, collectivement, d'affecter les moyens que nous avons de la mani\u00e8re la plus efficace dans la lutte contre terrorisme et non pas dans une surench\u00e8re politicienne qui parfois est proprement indigne des enjeux de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nAlors revenons peut-\u00eatre \u00e0 la source aussi de de ce qu'on a sous les yeux l\u00e0 c'est, c'est \u00e9videmment la la guerre en Syrie, vous avez il y a, il y a peu de temps avec l'essayiste Rapha\u00ebl Glucksmann, lanc\u00e9 un appel \u00e0 davantage d'humanisme davantage de d'universalisme, en lien avec Alep qui dites -vous cr\u00e8ve sous nos yeux dans la, dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, Yannick Jadot qu'est -ce que vous Preux que pr\u00e9conisez concr\u00e8tement pour rompre cette indiff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [88%] :\r\nOn a, on a un probl\u00e8me collectif, je crois, aujourd'hui, d'indiff\u00e9rence par rapport \u00e0 la banalisation du mal, c'est vrai que \u00e7a nous tombe sur la t\u00eate, le matin, midi et soir, \u00e7a vient de de l'ensemble de la plan\u00e8te et au moment o\u00f9, finalement, l'information est aussi rapide, nous permet d'\u00eatre en quasiment directe de de des massacres, finalement, il y a une sorte de, de, de, peut-\u00eatre, de saturation, je ne pense pas que l'indiff\u00e9rence mais de saturation au moins l'information vous adresser un m\u00e9dia suisse Romand, le non c'\u00e9tait donc c'est ce qu'on va faire sur ce nom va non c'est pas moins d'information, mais c'est peut-\u00eatre d'arriver \u00e0 \u00e0 d\u00e9crypter et je sais que vous le faites, donc quand on \u00e9coute, y compris l'interview de intervenant pr\u00e9c\u00e9dent donc vous essayer d\u00e9crypter \u00e7a c'est c'est extr\u00eamement important, mais voyez vous avez des images de de R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, vous prenez le Gabon, la guerre, la Gambie et la RDC o\u00f9 des pr\u00e9sidents de veulent pas partir, vous avez des choses, vous avez la guerre en Syrie, vous avez le monde d'aujourd'hui hier, dont on parle peu \u00e0 peut peu qui est au Y\u00e9men et on a, on a du mal \u00e0 \u00e0 construire une une coh\u00e9rence de l'action ext\u00e9rieure de la diplomatie et de la g\u00e9opolitique qui nous permettrait de r\u00e9duire progressivement sec que \u00e7a va \u00eatre long, mais de r\u00e9duire progressivement ses sources de tension alors sur la question de la Syrie dans le la la tribune que vous mentionnez avec Rapha\u00ebl Glucksmann on tape avec force sur Vladimir Poutine, parce que c'est vrai que on sait que que chaque bombe au phosphore sur les enfants, les femmes et les hommes \u00e9t\u00e9 Bachar El-Assad, Vladimir Poutine, avec le soutien de l'Iran ou du Hezbollah et que Vladimir Poutine \u00e0 partir du moment o\u00f9 il d\u00e9tient les cl\u00e9s des massacres ou du cessez-le-feu en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [88%] :\r\nNotre responsabilit\u00e9, c'est de trouver quel rapport de force on peut construire avec Vladimir Poutine, parce qu'il y a que \u00e7a, qu'il comprend qui est qui lui impose une n\u00e9gociation qui lui impose et c'est vrai que pour nous sur le de sanctionner les oligarques de la le de de du syst\u00e8me poutinien, non pas de sanctionner les Russes qui sont aussi victimes de Vladimir Poutine, on sait le sort qu'il r\u00e9serve aux opposants, on sait le sort qu'il r\u00e9serve aux journalistes, il a dans votre bureau \u00e0 Paris une affiche en hommage \u00e0 Anna Politkovska\u00efa, donc on sait ce qu'est ce qui est ce qui est ce r\u00e9gime, on sait ce qu'il a fort Tch\u00e9tch\u00e9nie on sait ce qu'il veut, ce qu'il a fait en Ukraine qui, on sait tout ce qui est \u00e0 l'aller, qu'on ne peut pas faire sans lui, oui, et donc on peut pas faire sans lui, mais c'est pas simplement en discutant avec lui, parce qu'on sait que tant qu'on discute avec lui et qu'on impose par rapport de force, il ne bouge pas, il continue \u00e0 massacrer, donc l'enjeu c'est de tout de le toucher au coeur du syst\u00e8me poutinien qui est l'argent et la corruption, donc de d'\u00e9tablir en Europe, ce qu'on appelle une liste Magnitski, c'\u00e9tait l'avocat russe qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et qui permet d'interdire de territoire, de geler les avoirs les biens immobiliers de toute Leglu Garchi russe en Europe parce que c'est \u00e7a au fond qui qui les anime et puis dans d'envisager le boycott de la Coupe du monde en Russie, vous imaginez vous- m\u00eame commenter un match Suisse France \u00e0 Moscou pendant que la Russie bombarde des femmes et des enfants et des hommes en Syrie, donc il faut d\u00e9placer de Coupe du monde, il faut toucher Poutine au porte- monnaie parce que c'est \u00e7a qui fait fonctionner cette oligarchie et \u00e0 l'orgueil et c'est comme \u00e7a qu'on imposera rapport de force pour que Poutine cesse d'\u00eatre le boucher d'Alep et d'une partie de la Syrie, c'est l'eurod\u00e9put\u00e9 qui sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [83%] :\r\nPrimo, c'est le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadeau, imaginons que vous soyez \u00e9lu pr\u00e9sident de la France au mois jamais voil\u00e0 2017, vous \u00eates candidat, donc c'est une \u00e9ventualit\u00e9 vous refuseriez de serrer la main de la libre- politique, vous lui diriez tout \u00e7a en face ce que vous venez de nous dire l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr, si vous voulez, la question n'est pas d'arr\u00eater de discuter, Vladimir Poutine, il est de le faire dans de bonnes conditions, Vladimir Poutine, pour rappel \u00e0 annexer la Crim\u00e9e, il continue \u00e0 avoir une guerre en Ukraine, c'est aux portes de l'Union europ\u00e9enne, c'est en Europe, et donc on sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [92%] :\r\nQue si on n'\u00e9tablit pas un rapport de force avec la Russie aujourd'hui, la question n'est pas de couper tous les ponts avec la Russie, la Russie est une puissance aujourd'hui la il faut discuter mais il faut discuter dans un rapport de force qui nous permet de faire valoir un certain nombre de valeurs qui nous permet de faire valoir notre notre nos nos nos notes dessins que l'humanit\u00e9 devienne d\u00e9mocratique les libert\u00e9s publiques soit respect\u00e9e, mais \u00e7a veut dire aussi pour l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la fois d'avoir cette politique \u00e9trang\u00e8re qui lui manque, d'avoir une politique de d\u00e9fense qui lui manque, mais aussi, et je le sais, c'est c'est en lien tr\u00e8s fortement avec ce que nous portons pour l'\u00e9cologie quand on porte l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique de l'Europe, une Europe qui va vers les \u00e9nergies renouvelables qui \u00e9conomiser \u00e9nergie c'est r\u00e9duire notre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du gaz russe, c'est r\u00e9duire notre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du p\u00e9trole des p\u00e9tromonarchies du Golfe, qui exporte une vision fascisante de la religion de notre uranium vis-\u00e0-vis du Niger ou de notre p\u00e9trole vis-\u00e0-vis du Gabon, o\u00f9 nous sommes complaisants aussi par rapport au coup d'\u00c9tat d'Ali Bongo donc changer nos politiques, que ce soit en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique en mati\u00e8re diplomatique, \u00e7a modifie la g\u00e9opolitique et \u00e7a nous permet d'imposer un nouveau rapport de forces qui soient plus en lien avec nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [87%] :\r\nOn comprend tr\u00e8s bien ce que vous pr\u00f4nez en mati\u00e8re du aux politiques en mati\u00e8re d'environnement, on sait aussi que vous \u00eates tr\u00e8s oppos\u00e9 au trait\u00e9 comme commerciaux internationaux tels que les taffetas et autres, c'\u00e9tait : on en a beaucoup d\u00e9battu sur cette antenne, pourquoi \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour vous offrir ou qu'on vous offre cette tribune l\u00e0 pour dire les choses aussi haut et fort parce qu'au fond c'est une gal\u00e8re la pr\u00e9sidentielle, faut d'abord commencer par r\u00e9unir ces fameuses 500 signatures ce v\u00e9to le mal faut saluer t\u00f4t le matin, parler sur des radios \u00e9trang\u00e8res \u00e0 7 heures et demie Yannick Jadot qui nous allons faire c'est pas, c'est pas l'\u00e9tranger, vous savez, pour la France, on aime bien vous entendre qu'allez- vous faire dans cette gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [90%] :\r\nMais vous voyez bien que vous \u00eates des des observateurs avertis de la politique fran\u00e7aise, ce pays qui regorge d'immenses richesses en mati\u00e8res de talent en mati\u00e8re d'innovation en mati\u00e8re de potentiellement de visions universelles de la d\u00e9mocratie de l'\u00c9tat droit qui qui innovent dans, dans, dans les Alpes, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez vous sur le photovolta\u00efque, qui construit dans les quartiers de nouvelles type de solidarit\u00e9 qui a cette capacit\u00e9 \u00e0 potentiellement si on se mettait \u00e0 \u00e0 vouloir le vouloir vraiment \u00e0 faire de l'Europe justement le le pilier d'une nouvelle coop\u00e9ration internationale au moment o\u00f9 Poutine est trop m\u00eame sont sur le chacun pour soi et le le refus d'une soci\u00e9t\u00e9 de la diversit\u00e9 de la pluralit\u00e9, on voit ce pays Khaddad incroyable richesse sombrer dans la d\u00e9prime, passer son temps \u00e0 regarder dans le r\u00e9troviseur d'une soci\u00e9t\u00e9 avec Fillon qui qu'il sort de de de resuc\u00e9e du thatch\u00e9risme et de d'un ordre moral des ann\u00e9es 50 les socialistes qui ne cesse de r\u00e9gler leurs comptes sur ce quinquennat rapidement, il n'y a rien qui fantasme Kinshasa semble le retour aux 30 glorieuses, moi je veux proposer un projet positif aux Fran\u00e7aises, aux Fran\u00e7ais, je les r\u00e9concili\u00e9s avec la politique, le vote, \u00e7a peut pas \u00eatre simplement voter par d\u00e9faut, \u00e7a peut para\u00eetre de subir l'injonction de toujours choisir le moins pire pour \u00e9viter le pire, on a vu aux \u00c9tats-Unis, ce que \u00e7a a donn\u00e9, madame Clinton qui \u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre la candidate anti- Trump \u00e9tait surtout finalement pour les Am\u00e9ricains, la candidate du renoncement sur la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s pour la diversit\u00e9 contre les discriminations et pour l'environnement, ce genre de discours \u00e0 \u00e9lire Monsieur Trump hein ici son renoncement, qui a fait dire Monsieur Trump Monsieur Trump n'a pas fait plus de voix que Romney il y a 5 ans, c'est madame Clinton qui a perdu 7 \u00e0 8 millions de voix par rapport \u00e0 Barack Obama, et donc on est dans des soci\u00e9t\u00e9s qui se polarise \u00e9norm\u00e9ment et qui potentiellement bascule d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, quand on est dans le renoncement quand on choisit toujours cette volont\u00e9 du moins pire par rapport au pire, le pire peut arriver et moi ce que j'ai vu en Autriche et vous l'avez vu, avec nous, c'est que Vander Boll\u00e8ne, il a pas fait campagne pendant 6 mois, contre offers et l'extr\u00eame droite, il a dit l'Autriche doit na\u00eetre doit rester une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, une soci\u00e9t\u00e9 pro- europ\u00e9enne, une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cologie cit\u00e9 de l'adh\u00e9sion meilleur discours positif qu'il a gagn\u00e9, c'est en ayant un discours qui se projette dans l'avenir qu'il a gagn\u00e9, et moi je veux que les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais retrouvent confiance, on peut, si on s'y met ensemble si on on se retrousse les manches, on peut sortir de la crise \u00e9cologique, on peut r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, on peut revitaliser notre d\u00e9mocratie et on peut se projeter de nouveau sur l'Europe et sur le monde plut\u00f4t que nous replier sur nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:49) [86%] :\r\nYannick Jadot, c'est le jeu de l'invit\u00e9 du journal, on parcourt quelques sujets de presse mais qui nous ram\u00e8ne toujours \u00e0 \u00e0 la th\u00e9matique et en les commentant ensuite, on a \u00e7a va vous int\u00e9resser, dans le journal Le Temps ce matin quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne Val\u00e9rie Drouot, l'interview de Vincent Peillon dans son sillon, notamment, prof \u00e0 l'universit\u00e9 de chaque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:07) [87%] :\r\nOui, le d\u00e9sormais candidat \u00e0 la primaire de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e9tait depuis 2014 professeur invit\u00e9 \u00e0 la petite universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, la philosophie et sciences politique apr\u00e8s donc son passage au gouvernement fran\u00e7ais, alors qu'en d\u00e9duire, se demande le journal une approche surtout il cette immerg\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 de la recherche universitaire et dans celle d'un pays voisin appr\u00e9ci\u00e9 une ah pardon, appr\u00e9ci\u00e9 de ses \u00e9tudiants, ceux -ci le est n\u00e9anmoins plut\u00f4t comme un ambassadeur quand pr\u00e9sidentiable aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues, il donnait l'impression d'accepter la distance qui s'\u00e9tait avec le microcosme politique fran\u00e7ais, il voit son engagement comme celui du socialisme moral mais, conclut le journaliste il lui manque encore un th\u00e8me fort pour sa campagne, dommage car son sillon politique, on y revient, centr\u00e9e sur la n\u00e9cessit\u00e9 de refondation d'un discours de gauche europ\u00e9ens et l'enjeu majeur de son camp politique au-del\u00e0 de mai 2010, donc beaucoup de candidatures pour cette primaire de la gauche qu'aura le mois de janvier, que pensez -vous de la candidature, monsieur Peillon, Yannick Jadot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:09) [89%] :\r\nVincent Peillon est un coll\u00e8gue du Parlement europ\u00e9en, oui je vois quand m\u00eame de temps en temps, quand il est pas Neuch\u00e2tel c'est quelqu'un d'intelligent, incontestablement, qui est un vrai pro, europ\u00e9en et c'est important d'en ce moment, voil\u00e0, on va pas se cacher la sa candidature est un peu une surprise au regard de la distance qu'il avait prises par rapport \u00e0 la politique et \u00e0 son \u00e0 son nouveau qu'est -ce que \u00e7a signifie n'a aucune chance il y va, pourquoi j'en sais rien, vous savez les sondages ont montr\u00e9 sur les diff\u00e9rentes primaire que les r\u00e9sultats n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment ceux attendus, il est soutenu par la part de parler si vous les, les, les, ceux qui sont autour de Franck \u00e9tait autour de Fran\u00e7ois Hollande en tout cas une partie ce qu'on appelle aussi les aubrystes, les gens qui sont autour de de Martine Aubry, je crois que il se joue beaucoup dans cette primaire socialiste qui est quand m\u00eame essentiellement r\u00e8glements de comptes entre anciens ministres du gouvernement, il se joue beaucoup je crois m'3 malheureusement moins l'avenir de la France et de l'Europe que 2 qui aura les cl\u00e9s du camion du parti socialiste apr\u00e8s 2017 oui c'est une primaire interne pour r\u00e9gler leurs constitue bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on voit bien d'ailleurs qu'il y a 2 d'\u00e9normes diff\u00e9rences politiques entre un Manuel Valls c'est un Montebourg ou un mot un payons mais ils ont quand m\u00eame quelque chose largement ensemble, s'ils ont des diff\u00e9rences sur l'\u00e9conomie et social, c'est que l'\u00e9cologie vraiment pas beaucoup, ils sont quand m\u00eame collectivement pour le nucl\u00e9aire, au moment o\u00f9 le monde est en train d': choisir les \u00e9nergies renouvelables sont pour le di\u00e9sel, au moment o\u00f9, \u00e0 Paris, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou dans les Alpes et ailleurs on suffoque de la pollution de l'air y sont pour Notre-Dame-des-Landes, ils sont pour le Lyon-Turin, dont vous avez aussi r\u00e9guli\u00e8rement entendu parler, donc c'est quand m\u00eame \u00e0 mon pour les, pour les \u00e9cologistes, pour certains qui primaire moi je, je, je, j'aime bien ce syst\u00e8me l\u00e0, je trouve, qui permet d'avoir un d\u00e9bat devant les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais, on verra comment elle sera tranch\u00e9e mais c'est la primaire socialiste, et moi je suis \u00e9cologiste, parfois je suis pas socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [90%] :\r\nUn un dernier sujet un europ\u00e9en contre l'Europe chronique dans le temps qui s'interroge sur les recettes pour soigner l'Union europ\u00e9enne propos\u00e9e par le diplomate et ancien ministre que vous connaissez bien, j'imagine aussi Hubert V\u00e9drine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:38) [87%] :\r\nLe journaliste Alain Cambi je t'il le dit d'embl\u00e9e les Docteur au chevet de l'Union europ\u00e9enne malades ont les mains sales et Hubert V\u00e9drine en est un exemple, dans son dernier ouvrage : sauver l'Europe, il s'en prend aux \u00e9lites europ\u00e9ennes pour Hubert V\u00e9drine, le diable est \u00e0 Bruxelles, produisant interminablement d\u00e9r\u00e9glementation abusive et intrusive, il accusait les \u00e9lites, h\u00e9 bien, le chroniqueur rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 conseiller diplomatique de Fran\u00e7ois Mitterrand, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de sa pr\u00e9sidence et ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Jacques Chirac, l'Union europ\u00e9enne avec d'autres, il en a \u00e9t\u00e9 l'architecte et ce qu'il propose maintenant une nouvelle orientation rendre aux \u00c9tats des comp\u00e9tences nagu\u00e8re attribu\u00e9 \u00e0 l'Union, autrement dit d\u00e9tricoter cette union, le patient survivre, a -t-il conclu, la chronique que dirait le Docteur Yannick Jadot sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [91%] :\r\nJe crois que votre \u00e9ditorialiste dit tr\u00e8s bien les choses, Hubert V\u00e9drine a \u00e9t\u00e9 trop longtemps un acteur de l'Europe, pour ne pas jouer \u00e0 ce jeu totalement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de consid\u00e9rer que la faute est \u00e0 Bruxelles, vous savez, c'est exactement l'argument qu'utilise par rapport \u00e0 Washington quand on voit l'\u00e9chec par exemple sur les questions migratoires sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est exactement l'Europe que promeut Hubert V\u00e9drine, c'est-\u00e0-dire l'Europe des \u00c9tats repli\u00e9s sur eux- m\u00eames, l'Europe des \u00e9go\u00efsmes nationaux, l'Europe des \u00c9tats qui ne veut pas mettre en commun une souverainet\u00e9 la partager pour se confronter affronter les d\u00e9fis du 21\u00e8me si\u00e8cle du d\u00e9r\u00e8glement climatique au paradis fiscaux, en passant par les enjeux migratoires ou de terrorisme, moi je viens de publier une tribune qui n'est pas dans un journal suisse qui, dans un journal fran\u00e7ais Lib\u00e9ration qui est de dire : l'Euro doit devenir un droit fondamental, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est un enjeu essentiel de structuration de notre \u00e9conomie ne soci\u00e9t\u00e9 nos d\u00e9mocraties, l'Euro ne peut pas \u00eatre laiss\u00e9e entre les mains de personnes comme Hubert V\u00e9drine vous gauche le bleu en Allemagne faire partie quasi sadique sur les Grecs pour qu'ils se d\u00e9tournent de l'Euro, alors qu'ils veulent conserver la gestion de l'Eurogroupe par exemple doit toi \u00eatre fait sous contr\u00f4le d\u00e9mocratique des citoyens europ\u00e9ens, d'un parlement de la zone Euro et c'est aussi comme \u00e7a en rendant l'Europe plus solidaire en rendant l'Europe qui investit une Europe plus fraternelle et plus humaniste qu'on sauvera le projet europ\u00e9en, \u00e7a n'est certainement pas en larme, \u00e9tant dans les mains des \u00c9tats-Nations qui aujourd'hui se replient sur eux- m\u00eames et qui conduisait une n\u00e9gociation, on l'a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre Cameron \u00e0 Hollande totalement absent de l'Europe \u00e0 Orb\u00e1n ou dans la r\u00e9alit\u00e9 un Candice qui qui dirige la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:22) [81%] :\r\nPologne : un vrai programme de rupture Andr\u00e9 mais parler beaucoup d'autres sujets encore avec vos mails quand Argence, de la radio sont telles qu'on doit se quitter d\u00e9j\u00e0 maintenant, on est en retard, par 2 fois, Yannick Jadot pardon Esther communicative, sujet \u00e0 la merci infiniment \u00e0 vous, Yannick Jadot, on voudrait invitera d'ici le mois de mai, et si vous \u00eates d'accord, de venir \u00e0 7 heures et demi \u00e0 la radio suisse excellente journ\u00e9e au printemps, il fait meilleur je confirme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T09:40:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "assistant du bureau - Studio Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jadot, Yannick", "role": "Eurod\u00e9put\u00e9 Vert", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5578866D-DBD0-45AC-9D2A-1543A6CF0D3D", "internalArchiveId": "5578866D-DBD0-45AC-9D2A-1543A6CF0D3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GASSOT;Thomas de Mezi\u00e8re, ministre de l'int\u00e9rieur allemand;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR GE;Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR VS\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:13-08:01:36 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 24/USA FORAGES OBAMA) Et Barack Obama interdit en grande partie les forages en Arctique...prenant de vitsse son successeur, Donald Trump qui promettait de chercher gaz et p\u00e9trole tous azimuts. Celui qui occupe encore la Maison Blanche pour moins d'un mois maintenant, veut interdire pour toujours les forage en Arctique sur une surface de 50 millions d'hectares...soit un peu moins que la superficie de la France m\u00e9tropolitaine. Philippe Gassot.\r\n  1'04''\r\nImposer un cessez-le-feu \u00e0 tout le pays et ammener les parties \u00e0 n\u00e9gocier la paix au Kazakhstan...\u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie s'entendent sur un plan pour la Syrie...plan de fin de guerre...concoct\u00e9 sans les Etats-Unis...\r\nAlors qu'\u00e0 Alep....20 observateurs internationaux superviseront les \u00e9vacuations des quartiers rebelles de l'est...Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi...d\u00e9fini par le cardre stricte de la r\u00e9solution adopt\u00e9e lundi par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.\r\n(8H(2) 25/BERLIN DE MEZIERE) La chasse \u00e0 l'homme n'a toujours rien donn\u00e9 \u00e0 Berlin....l'auteur de l'attaque contre le march\u00e9 de no\u00ebl de la capitale....lundi soir...court toujours...le suspect arr\u00eat\u00e9 juste apr\u00e8s l'attentat a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9...la police a pu exclure scientifiquement qu'il se trouvait dans le camion...le groupe \u00e9tat islamique revendique cette attaque. \r\nLe ministre allemand de l'int\u00e9rieur Thomas de Mezi\u00e8re affirme que les enqu\u00eateurs ont d'autres pistes...sans pr\u00e9ciser lesquelles. Il est aussi revenu sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9...sur la cha\u00eene ZDF...\r\n  0'24''\r\nEn Suisse....B\u00e2le et Z\u00fcrich ont d\u00e9cid\u00e9 de mieux prot\u00e9ger leurs march\u00e9s de no\u00ebl....avec notamment \u00e0 B\u00e2le...une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue et des acc\u00e8s entrav\u00e9s par des barri\u00e8res ou des v\u00e9hicules.\r\nHier soir la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e pendant au moins une heure...\u00e0 la suite d'une fausse alerte \u00e0 la bombe...signe de l'intui\u00e9tude ambiente....\r\n(8H3) 14/BERLIN TOURISME PA) Une inqui\u00e9tude qui pourrait freiner les touristes....cela s'est vu \u00e0 Paris apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 la capitale fran\u00e7aise. Si Berlin maintient des c\u00e9l\u00e9brations du Jour de l'An...il faudra encore patienter avant de conna\u00eetre l'impact \u00e9ventuel de ces attentats sur l'\u00e9conomie de la ville et du pays tout entier. Olivier Schorderet\r\n  0'54''\r\nAu Mexique, le bilan d'une explosion sur le plus grand march\u00e9 de feux d'artifice du pays est d\u00e9sormais d'au moins 29 morts et de 70 bless\u00e9s. Ce march\u00e9 de Tul-te-pec, proche de la capitale, est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en cette p\u00e9riode...car les mexicains soont friands de p\u00e9tards pour les f\u00eates....ce matin le march\u00e9 n'est plus qu'un tas de gravats calcin\u00e9s...\r\nLa Commission de la concurrence cl\u00f4t plusieurs proc\u00e9dures concernant les taux d'int\u00e9r\u00eats Libor...par une amende de pr\u00e8s de 34 mio de francs inflig\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9ricaine JP Morgan...le lanceru d'alerte, la banque \u00e9cossaise RBS \u00e9chappe \u00e0 toutes sanctions.\r\n(8H(5) D1/GE GAUCHE LOI MENDICITE PI) 900 mio un an plus t\u00f4t un milliard 250 mio pour le dernier excercice....Axpo creuse son d\u00e9ficit....le groupe \u00e9nerg\u00e9tique al\u00e9manique subit le contre coup de la forte baisse des prix sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie.\r\nFaut-il abroger la loi qui interdit la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ? Oui...selon les d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche qui avec le soutien des Verts et des Socialistes, ont d\u00e9pos\u00e9 leur projet de loi fin novembre. Il s'inspire du r\u00e9f\u00e9rendum vaudois qui peine \u00e0 r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires. Obtenir une majorit\u00e9 au Grand Conseil genevois s'annonce d\u00e9j\u00e0 presque mission impossible pour la gauche...minoritaire au parlement. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'21''\r\n(8H(6) 06/VS PLR UDC ITV CONSTANTIN) Le PLR valaisan r\u00e9siste \u00e0 la drague de l'UDC..qui voullait faire liste commune pour l'\u00e9lection du Conseil d'Etat en mars prochain...NIET ont r\u00e9pondu hier les lib\u00e9raux-radicaux, actuellement hors du gouvernement. Un refus que le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin explique.\r\n   0'43''\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie Giovanola.\r\nSeuls les anges lui diront d\u00e9sormais \"t'as de beaux yeux, tu sais\"...Mich\u00e8le Morgan...l'actrice fran\u00e7aise de Quai des brumes et la symphonie pastorale avait 96 ans...et cet hommage du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande...Elle \"\u00e9tait bien plus qu'un regard, c'\u00e9tait une \u00e9l\u00e9gance, une gr\u00e2ce, une l\u00e9gende\"!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241641", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9ent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8241659", "ece-8241641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:51Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 sur la promo pardon Sandra Viscardi c'\u00e9tait vous le journal au nom de la protection de l'environnement, Barack Obama interdit d\u00e9finitivement toute prospection p\u00e9troli\u00e8re dans une bonne partie de l'Arctique comme un pied de nez du pr\u00e9sident am\u00e9ricain sortant \u00e0 son successeur Donald Trump climato-sceptiques qui promettait de sonder tous azimut, \u00e0 la recherche de l'or noir ne pas c\u00e9der \u00e0 la terreur, l'Allemagne refuse de fermer ses march\u00e9s de No\u00ebl, si important dans la tradition allemande apr\u00e8s l'attentat de lundi \u00e0 Berlin, pas question de c\u00e9der devant la terreur, mais la s\u00e9curit\u00e9 sera muscl\u00e9, il faut rassurer apr\u00e8s un attentat, les touristes sont plus frileux et la population consomme moins la mendicit\u00e9, faut -il l'interdire, oui ou non, Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 Gen\u00e8ve dit non, avec le soutien des Verts et des socialistes, elle a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi tr\u00e8s proche de r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 dans l'content de vous, pas s\u00fbr que cela aboutisse \u00e0 lever l'interdiction de tendre la main, Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [96%] :\r\nInterdit en grande partie les forages en Arctique, prenant de vitesse son successeur Donald Trump, qui promettait de chercher, gaz et p\u00e9trole tous azimut, celui qui occupe encore la Maison Blanche pour moins d'un mois maintenant, veut interdire pour toujours les forage en Arctique, sur une surface de 50 millions d'hectares, soit un peu moins que la superficie de la France m\u00e9tropolitaine Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOn sait que Donald Trump, qui affiche sans complexe son climato-scepticisme et qui a nomm\u00e9 \u00e0 l'environnement, ce cas de pluie qui lui non plus ne croit pas que le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te est d\u00fb aux activit\u00e9s humaines risquent de mal prendre le nouveau diktat lanc\u00e9e par Barack Obama, ce dernier va maintenir loin des d'derricks loin des foreuses une importante partie de l'Arctique et en cela, il va \u00eatre imit\u00e9 par les Canadiens qui reverront leur plan tous les 5 ans, le pr\u00e9sident sortant a pris soin de s'appuyer sur des textes juridiques solides qui rendront impossible un changement de statut des zones arctiques Barack Obama cherche la bagarre quand il annonce que sa d\u00e9cision a pour but de lutter contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, l'institut am\u00e9ricain du p\u00e9trole consid\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que le pr\u00e9sident sortant entra\u00eene l'Am\u00e9rique dans une mauvaise direction, c'est pour l'institut, moins d'emplois et moins de s\u00e9curit\u00e9, on attend maintenant un tweet vengeur de Donald Trump plac\u00e9 devant le fait accompli, qui ne pourra jamais en principe d\u00e9tricoter le montage juridique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [95%] :\r\nImposer un cessez-le-feu \u00e0 tout le pays et amener les parties \u00e0 n\u00e9gocier la paix au Kazakhstan, \u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie s'entendent sur un plan pour la Syrie, plan de fin de guerre concoct\u00e9 sans les \u00c9tats-Unis alors qu'Alep eux 20 observateurs internationaux superviseront les \u00e9vacuations des quartiers rebelles de l'Est, Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi d\u00e9fini par le cadre strict de la r\u00e9solution adopt\u00e9e lundi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la chasse \u00e0 l'homme n'a toujours rien donn\u00e9 \u00e0 Berlin, l'auteur de l'attaque contre le march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale lundi soir court toujours le suspect arr\u00eat\u00e9 juste apr\u00e8s l'attentat, a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9, la police a pu exclure scientifiquement qui se trouvait dans le camion, le groupe \u00c9tat islamique revendique cette attaque et le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re affirme que les enqu\u00eateurs ont d'autres pistes, sans pr\u00e9ciser lesquels, il est aussi revenu sur la cha\u00eene ZDF sur les mesures de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [89%] :\r\nOne une attaque intentionnelle et \u00e0 l'avenir nous le prot\u00e9geons encore mieux les march\u00e9s de No\u00ebl, le gouvernement et les minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur des diff\u00e9rents L\u00e4nder se sont mis d'accord sur ce point, aujourd'hui, nous avons aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de fermer les march\u00e9s de No\u00ebl, mais nous l'avons \u00e9cart\u00e9 ces march\u00e9s appartiennent \u00e0 nos valeurs, \u00e0 notre tradition chr\u00e9tienne et nous ne c\u00e9derons pas la terreur \u00e0 la protection absolue n'existe pas, m\u00eame si les experts tendent \u00e0 nous le faire croire en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nMais en Suisse ballet Z\u00fcrich ont d\u00e9cid\u00e9 de mieux prot\u00e9ger leurs march\u00e9s de No\u00ebl, avec notamment un bal, une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue des acc\u00e8s entrav\u00e9s par des barri\u00e8res ou des v\u00e9hicules et hier soir, la gare de Cologne a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e pendant au moins une heure \u00e0 la suite d'une fausse alerte \u00e0 la bombe signe bien s\u00fbr de l'inqui\u00e9tude ambiante, une inqui\u00e9tude qui pourrait freiner les touristes, \u00e7a s'est vu \u00e0 Paris 1 apr\u00e8s les attentats qui ont endeuill\u00e9 la capitale fran\u00e7aise si Berlin maintient les c\u00e9l\u00e9brations du Jour de l'An, il faudra encore patienter avant de conna\u00eetre l'impact \u00e9ventuel de ces attentats sur l'\u00e9conomie de la ville et sur celle de tout le pays, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [94%] :\r\n\u00c9tats-Unis : en 2001 Espagne : en 2004 Grande-Bretagne : en 2005, comme le rappelle la banque Mirabaud, la croissance du trimestre durant lequel ont eu lieu des attentats a toujours \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux pr\u00e9c\u00e9dant et suivant imm\u00e9diatement les attaques en manque de confiance dans la capacit\u00e9 de l'\u00e9tat assurer leur s\u00e9curit\u00e9, les m\u00e9nages, souvent on consomme moins, les touristes eux viennent moins Paris en a fait l'exp\u00e9rience apr\u00e8s les attentats du 13 novembre 2015 dans la semaine qui a suivi la fr\u00e9quentation des galeries Lafayette a baiss\u00e9 de 50 pourcent avec avec des recettes en chute libre dans l'h\u00f4tellerie, la restauration, les loisirs et le luxe, Berlin ne pr\u00e9sentent pas la m\u00eame typologie que la capitale fran\u00e7aise, c'est l'une des villes europ\u00e9ennes les plus jeunes et dynamiques, o\u00f9 le nombre de nuit\u00e9es a tripl\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 aujourd'hui, selon Andr\u00e9 Paris font mieux Berlin c'est aussi l'une des destinations les plus pris\u00e9es des voyagistes en d\u00e9cembre, mais pour l'heure, les responsables touristiques n'ont pas enregistr\u00e9 d'annulations massives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nAu Mexique, le bilan d'une explosion sur le plus grand march\u00e9 de feux d'artifice du pays est d\u00e9sormais d'au moins 29 morts et 70 bless\u00e9s ce march\u00e9 de Toul tapette proche de la capitale est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 en cette p\u00e9riode car les mexicains sont friands de p\u00e9tards pour les f\u00eates, ce matin, le march\u00e9 n'est plus qu'un tas de gravats calcin\u00e9s, la commission de la concurrence cl\u00f4t plusieurs proc\u00e9dures concernant les taux d'int\u00e9r\u00eats Libor par une amende de pr\u00e8s de 34 millions de francs inflig\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9ricaine \u00e0 la banque am\u00e9ricaine JP Morgan, le lanceur d'alerte, la banque \u00e9cossaise RBS \u00e9chappe par contre \u00e0 toute sanction 900 millions un an plus t\u00f4t, un 1000000000 250 millions pour le dernier exercice Axpo creuse son d\u00e9ficit, le groupe derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9tique al\u00e9manique subit le contrecoup de la forte baisse des prix sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie, faut -il abroger la loi qui interdit la mendicit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve oui selon les d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche qui, avec le soutien des Verts et des socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 leur projet de loi fin novembre, il s'inspire du r\u00e9f\u00e9rendum Vaudois qui peine \u00e0 r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires, obtenir une majorit\u00e9 au Grand Conseil g\u00e9nevois s'annonce d'ailleurs presque mission impossible pour la gauche minoritaire au Parlement, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [91%] :\r\nLa gauche veut abroger une loi qu'ils jugent discriminatoires inefficaces et m\u00eame particuli\u00e8rement co\u00fbteuse en terme de proc\u00e9dures administratives, car sans argent, les mendiants ne peuvent \u00e9videmment pas payer les amendes et m\u00eame si le PDC pourraient soutenir \u00e9galement le projet de loi la droite genevoise fait front, elle estime qu'il faut lutter contre le tourisme de mendicit\u00e9 pour la d\u00e9put\u00e9e PLR Nathalie Fontanet, c'est une manoeuvre politique pour une campagne vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:36) [93%] :\r\nVous imaginez bien que ce projet de loi n'a rien \u00e0 voir avec une volont\u00e9 du PLR et, \u00e0 mon sens, il s'agit d'un coup politique qu'il souhaite pouvoir apr\u00e8s une campagne l\u00e0- dessus, je ne suis pas s\u00fbr qu'aujourd'hui axer une campagne sur l'autorisation de la mendicit\u00e9 soit porteuse de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [91%] :\r\nLes initiants de ce projet de loi ne sont pas dupes, ils savent que les chances d'aboutir sont tr\u00e8s minces mais pour Jocelyne air depuis d'Ensemble \u00e0 gauche, c'est surtout une volont\u00e9 de provoquer le d\u00e9bat et de tirer enfin le bilan de cette loi genevoise interdisant la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:05) [91%] :\r\nIl est important que le d\u00e9bat se fasse dans l'espace public, il est important \u00e9galement que qu'on emp\u00eache les gens majoritaire de l\u00e9gif\u00e9rer en rond, on ignore les probl\u00e8mes et en pr\u00e9tendant que tout va bien, les chiffres sont souvent et donc pour nous c'est important, il y a un v\u00e9ritable bilan qui soit fait de la situation, notamment sur ce th\u00e8me de la mendicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [82%] :\r\nEt encadre du Grand Conseil Ensemble \u00e0 gauche pourrait m\u00eame renoncer \u00e0 lancer une initiative cantonale Jocelyne, Allaire craint baptis\u00e9 un d\u00e9bat populaire qui stigmatiserait encore davantage les mendiants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\nLe PLR valaisan r\u00e9siste \u00e0 la drague de l'UDC, qui voulait faire liste commune pour l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat en mars prochain, ni, a -t-on r\u00e9pondu hier les lib\u00e9raux- radicaux actuellement hors du gouvernement, un refus que le pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin nous explique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [94%] :\r\nPour conclure une alliance avec un partenaire, il faut que nous ayons beaucoup de points convergents, manifestement, ce n'est pas le cas, notamment au niveau de la forme dans la mani\u00e8re de faire la politique, moi je pense plut\u00f4t qu'il s'agit l\u00e0 d'un simple coup m\u00e9diatique, donc il y aurait certainement plus de sources de danger de cr\u00e9er une telle alliance, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 de jouer notre va-tout avec nos forces, malgr\u00e9 tout, vous fermez pas la porte \u00e0 une \u00e9ventuelle alliance au 2\u00e8me tour une bilat\u00e9rale n'entrent pas dans notre vision, par contre, il se peut, en fonction des r\u00e9sultats puisque nous allons au devant d'une \u00e9lection surprise se peut pour un 2\u00e8me tour tout \u00e0 coup, les gens se mettent \u00e0 table et pourquoi pas d\u00e9finir une seule liste avec 5 candidats en fonction des r\u00e9sultats obtenus durant le 1er tour, c'est pour \u00e7a que nous ne fermons pas la porte \u00e0 d'\u00e9ventuelles n\u00e9gociations au soir du 5 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [89%] :\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie de Giovanola, seuls les anges lui diront d\u00e9sormais t'as de beaux yeux tu sais, Mich\u00e8le Morgan, l'actrice fran\u00e7aise de brumes et de la symphonie pastorale n'est plus, elle avait 96 ans, et cet hommage du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande elle \u00e9tait bien plus qu'un regard c'est une \u00e9l\u00e9gance, une gr\u00e2ce, une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [76%] :\r\nJ'entendais vos discussions ex- matador et Val\u00e9rie, 3 6 heures et quart, vous \u00eates mis d'accord sur la couleur de ses yeux toujours pas bon, ben, je dirais, en attendant, regarde, c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11864736-21CC-4A00-BBC8-0AD6D6AB2102", "internalArchiveId": "11864736-21CC-4A00-BBC8-0AD6D6AB2102", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meyer, Guillaume;Degott, Camille;S\u00e9bastien Vannier, correspondant pour Ouest-France en Allemagne;Raphael Pitti, professeur de m\u00e9decine d'urgence et de catastrophe;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD;Eric Othenin-Girard, journaliste sp\u00e9cialiste de l'horlogerie;Pierre-Alain Oggier, ing\u00e9nieur nature \u00e0 l'Etat du Valais;Marco Pedretti, attaquant HC Bienne;extrait BO \"Paterson\";Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 23 BERLIN PAPIER FACTS EI) Berlin en plein receuillement hier soir....pour les 12 victimes de l'attaque au camion b\u00e9lier du march\u00e9 de No\u00ebl....et pour la cinquantaine de bless\u00e9s dont 14 sont toujours en danger de mort....Angela Merkel a particip\u00e9 au culte c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise du souvenir....apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le livre de condol\u00e9ances....Berlin...une attaque d\u00e9sormais revendiqu\u00e9e par le groupe \u00e9tat islamique...Guillaume Meyer...\r\nOui, l'organisation terroriste affirme qu'elle est \u00e0 la manoeuvre. Comme lors des attentats de Paris en 2015, et de Bruxelles et de Nice cette ann\u00e9e. Le groupe \u00c9tat islamique a communiqu\u00e9 hier soir via son agence de propagande, Amaq. L'auteur de l'attaque de Berlin aurait r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'organisation, un appel ciblant les pays de la coalition anti-djihadiste.\r\nAlors, c\u00f4t\u00e9 allemand, on accueille cette revendication avec des pincettes. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re en a pris connaissance, mais il pr\u00e9cise que les enqu\u00eateurs suivent plusieurs pistes. C'est ce qu'il a dit hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande.\r\nLa police est toujours \u00e0 la recherche de l'auteur de l'attaque de Berlin. Un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits, mais les autorit\u00e9s l'ont rel\u00e2ch\u00e9 hier soir, faute de preuves. Les enqu\u00eateurs n'ont pas pu \u00e9tablir qu'il se trouvait dans le camion b\u00e9lier. Ce Pakistanais de 23 ans \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne en 2015 comme demandeur d'asile.\r\n***Il n'emp\u00eache: cette attaque attise le d\u00e9bat - d\u00e9j\u00e0 vif en Allemagne - sur la politique migratoire d'Angela Merkel.\r\nOn s'en souvient, l'Allemagne a accueilli plus de 900'000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s en 2015. Cette ouverture a valu des critiques acerbes \u00e0 la chanceli\u00e8re, jusque dans sa propre coalition. Aujourd'hui, vous imaginez bien que les critiques redoublent. L'Allemagne n'est plus un pays s\u00fbr, selon le parti national-conservateur AFD, qui a r\u00e9agi hier. Pour l'instant en tout cas, le lien entre l'attaque et la vague de r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas \u00e9tabli.\r\n(6H(2) 18 BERLIN ATTITUDE TERRORISME) Berlin...recueillie hier soir....en m\u00e9moire des victimes de cette attaque....bougies allum\u00e9es devant chacune des \u00e9choppes d\u00e9truites...des allemands en silence qui prient....cet acte terroriste rappelle tristement les diff\u00e9rentes attaques, qui ont frapp\u00e9 la France. S\u00e9bastien Vannier est correspondant pour Ouest-France en Allemagne. Pour lui, les deux pays ont une attitude diff\u00e9rente face au terrorisme.\r\n   0'50''\r\nS\u00e9bastien Vannier avec Camille Degott.\r\n\u00e0 Z\u00fcrich...la police \u00e9crate d\u00e9sormais la th\u00e8se d'une attaque islamiste....au centre islamique de la ville...c'est un suisse d'origine ghan\u00e9enne fan d'occultisme qui a ouvert le feu....puis retourn\u00e9 son arme contre lui sous un pont de la ville....un jeune homme de 24 ans qui avait poignard\u00e9e \u00e0 mort l'un de ses amis, dimanche \u00e0 l'aube sur une place de jeu de Z\u00fcrich....\r\n(6H(3) D3 SYRIE EVACUATION) Alep....20 observateurs internationaux superviseront l'\u00e9vacuation....des quartiers Est.\r\nL'ONU annonce que que Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi sur place....le CICR indique avoir supervis\u00e9 le d\u00e9part de 25'000 personnes depuis un peu moins d'une semaine...et l'arm\u00e9e syrienne veut entrer aujourd'hui dans le dernier carr\u00e9 rebelle de l'est de la cit\u00e9.\r\nRaphael Pitti est professeur de m\u00e9decine d'urgence et de catastrophe...depuis 2012, il forme en Syrie des praticiens \u00e0 la m\u00e9decine de guerre. Selon lui, les \u00e9vacuations se passent d\u00e9sormais dans le calme, mais le probl\u00e8me principal concerne l'accueil de tous ces d\u00e9plac\u00e9s qui ont, en g\u00e9n\u00e9ral, absolument tout perdu...\r\n   1'40''\r\nDes propos reccueillis par Alain Franco.\r\nHier \u00e0 Moscou...la Russie, l'Iran et la Turquie ont adopt\u00e9 une \"D\u00e9claration de Moscou\" visant \u00e0 mettre fin au conflit en Syrie. Ils s'y engagent \u00e0 oeuvrer \u00e0 la mise en place d'un cessez-le-feu dans l'ensemble du pays et \u00e0 organiser des n\u00e9gociations de paix au Kazakhstan.\r\n(6H(4) 01 ARMES UE-CH) L'Europe va durcir sa l\u00e9gislation sur les armes.\r\nLes Etats membres ont donn\u00e9 leur feu vert hier au projet de loi, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par le parlement europ\u00e9en en mars. S'il l'accepte, la Suisse, en tant que membre de Schengen, s'y pliera. Un projet de loi \u00e9dulcor\u00e9 par rapport \u00e0 l'id\u00e9e initiale n\u00e9e juste apr\u00e8s les attentats de Paris. Plus de tests psychologiques obligatoires... La conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz le regrette.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\nLes villes suisses et les communes...en campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9vision de l'imposition des entreprises...sousmise au vote populaire en f\u00e9vrier prochain....c'est qu'elles ont tout \u00e0 perdre....seuls les cantons seront en partie ind\u00e9mnis\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration....Z\u00fcrich devrait faire une croix sur 300 mio de recettes, Gen\u00e8ve sur 50...un manque \u00e0 gagner qui se traduira par des coupes budg\u00e9taires....\r\n(6H(5) D2 L'HORLOGERIE) 17 mois que cela dure....Les exportations horlog\u00e8res suisses encore en recul....selon la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie horlog\u00e8re, les livraisons ont diminu\u00e9 de 5,6% en novembre par rapport \u00e0 2015...\u00e0 1 milliards 860 millions de francs. Mais c'est bien moins que les 16,4 % de baisse d'octobre. Avec une lueur d'espoir qui provient de Hong Kong...premier d\u00e9bouch\u00e9 de la branche. Romain Bardet.\r\n  1'33''\r\n1 milliards de $ en plus....VW s'entend avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour l'ind\u00e9mnisation des 80'000 propri\u00e9taires de voitures encore concern\u00e9s par le diesel gate...la justice am\u00e9ricaine devra encore donner son feu vert.\r\n(6H(6) 05 VS WWF PLAINTE CANTON) Le Valais ne fait rien de ce qu'il a promis....Pro Natura et le WWF portent plainte contre le canton.\r\nLes organisations \u00e9cologistes lui reprochent de ne pas avoir rempli ses obligations en mati\u00e8re de compensation \u00e9cologiques des chantiers de l'autoroute A9. La plainte est d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de la conf\u00e9d\u00e9ration. Pierre-Alain Oggier, ing\u00e9nieur nature \u00e0 l'Etat du Valais se d\u00e9fend.\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nDans le canton de Vaud...tous les partis...sauf l'UDC rang\u00e9s derri\u00e8re le gouvernement dans son bras de fer engag\u00e9 avec le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense en mati\u00e8re d'\u00e9oliennes...la r\u00e9solution des verts a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es ..la position rigide du DDPS met en danger la production d'\u00e9nergie pour desservir 125'000 m\u00e9nages...impensable pour les vaudois.\r\n(6H(7) 17/HOCKEY) Hockey sur glace.tous les romands sauf Gen\u00e8ve Servette ont gagn\u00e9 hier soir en ligue A.\r\nLes genevois ont perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Zoug...mais le HC Bienne s'est d\u00e9fait du HC Lugano sur le score de 6 \u00e0 2. d'o\u00f9 le large sourire de l'auteur du premier but bienneois, l'attaquant Marco Pedretti.\r\n  0'46''\r\nEn Ligue B : victoire de Martigny sur Ajoie...et de la Chaux-de-Fonds au tessin.\r\n(6H(8) D6 CHRONIQUE CINEMA JAMURSCH) Et pour ce mercredi cin\u00e9ma...sortie du dernier Jim Jarmusch....\"Paterson\".\r\n\"Paterson\"...dernier opus du c\u00e9l\u00e8bre cin\u00e9aste new-yorkais, dont on se souvient de \u00abDead Man\u00bb ou de \u00abGhost Dog\u00bb. \u00abPaterson\u00bb raconte le quotidien routinier d'un chauffeur de bus et po\u00e8te. Il s'appelle Paterson et vit \u00e0 Paterson, dans le New Jersey. \r\n  0'16''\r\nL'acteur Adam Driver interpr\u00e8te Paterson, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, l'Iranienne Gol-shif-t\u00e9 Farahani joue son \u00e9pouse. Le film de Jim Jarmusch est rentr\u00e9 bredouille du Festival de Cannes, sa po\u00e9sie a pourtant \u00e9bloui notre critique Rapha\u00eble Bouchet.\r\n  0'59''\r\nElle a ferm\u00e9 d\u00e9finitivement ses beau yeux verts...hier....Mich\u00e8le Morgan n'est plus....la com\u00e9dienne fran\u00e7aise avait 96 ans. Elle fut la toute premi\u00e8re actrice \u00e0 remporter le Grand prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine au festival de Cannes en 1946...c'\u00e9tait pour \"La Symphonie Pastorale\".\r\nEncore du foehn aujourd'hui....cela signifie \u00e9claircies dans les alpes et les pr\u00e9alpes sauf sur la cr\u00eate sud des alpes valaisannes o\u00f9 il neige. Tours des brouillard sur le plateau. 1 \u00e0 4 sous la grisaille, 7 \u00e0 10 en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Le stratus s'\u00e9tend sur le Plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au-dessous de 800 m environ. Il se\r\ndissipera en partie en cours de journ\u00e9e, notamment autour du L\u00e9man et dans le Chablais. Dans les\r\nautres r\u00e9gions, le soleil brillera g\u00e9n\u00e9reusement durant toute la journ\u00e9e. Les maxima resteront frais\r\nsous le stratus, ne d\u00e9passant pas les 3\u00b0, alors qu'ils avoisineront les 7\u00b0 en Valais central et en\r\nmoyenne montagne.\r\nJeudi, le programme sera pratiquement identique, avec un stratus qui s'abaissera vers 700 m, et une\r\nplus grande probabilit\u00e9 de brouillard sur le Plateau. En fin de journ\u00e9e, une faible perturbation\r\nabordera le Jura et donnera quelques gouttes au nord des Alpes durant la nuit.\r\nLa journ\u00e9e de vendredi s'annonce s\u00e8che mais seulement en partie ensoleill\u00e9e. Une faible\r\nperturbation est attendue samedi, accompagn\u00e9e de vents d'ouest assez vigoureux.", "durationSec": 951, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8241645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8241663", "ece-8241645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:59Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPoint ce journal de Sandra Viscardi, un soldat de l'il y a commis l'op\u00e9ration de Berlin en r\u00e9ponse aux appels \u00e0 cibler les ressortissants des pays de la coalition internationale du temps contre l'\u00c9tat islamique oui au lendemain de l'attaque au camion b\u00e9lier contre le march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, le groupe terroriste revendique l'attaque commise par un homme en fuite arm\u00e9e pr\u00eate \u00e0 tout, car le 1er suspect arr\u00eat\u00e9 n'\u00e9tait pas bon l'\u00e9vacuation d'Alep Est- ce sera supervis\u00e9e par 20 observateurs internationaux 20 paires d'yeux indispensable Alep pour s'assurer que les civils qui arrivent ne sont pas tortur\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas, \u00e9vacuation, un vrai casse- t\u00eate pour les humanitaires, comment t'accueillir en pleine hiver et sans beaucoup de pr\u00e9paration, ces milliers de civils affam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nEt d'nous verrons qu'il n'y a pas d'\u00e2ge pour lancer sa Start-Up, sous l'\u00e9gide du programme graines d'entrepreneurs des ateliers extra scolaires sont organis\u00e9es dans des des \u00e9coles priv\u00e9es de Suisse romande, les \u00e9l\u00e8ves ont entre 11 ans et 18 ans Pierre \u00c9tienne joue en a rencontr\u00e9 quelques-uns au coll\u00e8ge Champix depuis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [93%] :\r\nPatterson au cin\u00e9ma aujourd'hui, le dernier film du cin\u00e9aste new- yorkais Jim Jarmush, sort sur les \u00e9crans, il raconte 7 jours de la vie d'un couple, un vrai cadeau de No\u00ebl, \u00e0 en croire notre critique Rapha\u00eble Bouchet, rendez- vous \u00e0 la fin de ce journal, pour en avoir le coeur Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nDes jeunes entrepreneurs \u00e0 17 ans, lui, est dans l'oeil des recruteurs de la meilleure ligue mondial de poker engag\u00e9 avec le club junior d'Halifax, le haut- valaisan Nicole Hischier pourrait m\u00eame devenir en juin prochain le joueur suisse le mieux rep\u00eacher l'histoire par les prestigieux club de NHL portrait tout \u00e0 l'heure de ce formidable espoir, ce sera non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [98%] :\r\nPour Martin avec Laurent Bastard Dominique de Berlin en plein recueillement hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [95%] :\r\nPour les 12 victimes de l'attaque au camion b\u00e9lier du march\u00e9 dans OL et pour une cinquantaine de bless\u00e9s, dont 14 sont toujours en danger de mort, Angela Merkel a particip\u00e9 au culte c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9glise du souvenir apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le livre de condol\u00e9ances Berlin donc une attaque d\u00e9sormais revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique Guillaume hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [94%] :\r\nOui, l'organisation terroriste, affirme qu'elle est \u00e0 la manoeuvre, comme lors des attentats de Paris, de Bruxelles et de Nice, le groupe \u00c9tat islamique a communiqu\u00e9, hier soir, via son agence de propagande, l'auteur de l'attaque de Berlin aurait r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'organisation, un appel qui cible les pays de la coalition anti- djihadiste alors c\u00f4t\u00e9 allemand, on accueille cette revendication avec des pincettes, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, on a pris connaissance, mais il pr\u00e9cise que les enqu\u00eateurs suivent plusieurs pistes, c'est ce qu'il a dit hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande, la police est toujours \u00e0 la recherche de l'auteur de l'attaque, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits, mais les autorit\u00e9s l'ont rel\u00e2ch\u00e9, hier soir, faute de preuves, les enqu\u00eateurs n'ont pas pu \u00e9tablir qu'il se trouvait dans le camion b\u00e9lier ce Pakistanais de 23 ans, \u00e9tait arriv\u00e9 en Allemagne en 2015 comme demandeur d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [97%] :\r\nOui, il n'emp\u00eache, cette attaque attise le d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 vif en Allemagne sur la politique migratoire d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [95%] :\r\nOn s'en souvient, l'Allemagne a accueilli plus de 900000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s en 2015, cette ouverture a valu des critiques acerbes \u00e0 la chanceli\u00e8re jusque dans sa propre coalition aujourd'hui, vous imaginez bien que les critiques redoublent l'Allemagne n'est plus un pays s\u00fbr, selon le parti national- conservateur AFD qui a r\u00e9agi, hier, pour l'instant en tout cas le lien entre l'attaque et la vague de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [93%] :\r\nN'est pas \u00e9tabli merci Guillaume Meyer leur Berlin recueillie hier soir en m\u00e9moire des victimes de cette attaque bougies allum\u00e9es devant chacune des \u00e9choppes d\u00e9truites, des allemands en silence qui prient cet acte terroriste, rappelle tristement les diff\u00e9rentes attaques qui ont frapp\u00e9 la France S\u00e9bastien Vannier est correspondant pour Ouest- France, en Allemagne, pour lui, les 2 pays ont une attitude diff\u00e9rente face au terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:21) [90%] :\r\nL'Allemagne s'est beaucoup pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ce genre de sc\u00e9nario, on voit non seulement dans les r\u00e9actions politiques, mais aussi dans le travail de la police dans le travail des m\u00e9dias, donc l\u00e0 c'est clairement quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9 en interne et les r\u00e9actions se font aussi avec un peu plus de distance entend dans un 1er temps et on est en emportements politique, on pourrait dire, mais c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la structure allemande qui, encore une fois, on revient au au f\u00e9d\u00e9ralisme allemand qui permet aussi d'avoir une une autre distance politique par rapport \u00e0 ce qu'on soit parce qu'on conna\u00eet en France, il y a aussi tout ce tout ce discours \u00e9motionnel qui est pas vraiment typique de ni de la chanceli\u00e8re allemande, ni du gouvernement allemand, on est, on est plus dans un essai de r\u00e9action raisonnable, c'est Angela Merkel alors qu'on peut avoir des r\u00e9actions diff\u00e9rentes chez d'autres personnages en Allemagne et aussi en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [93%] :\r\nS\u00e9bastien Vannier avec Camille Degott \u00e0 Z\u00fcrich, la police \u00e9carte d\u00e9sormais la th\u00e8se d'une attaque islamiste au centre islamique de la ville, c'est un suisse d'origine ghan\u00e9enne fan d'occultisme qui a ouvert le feu, puis retourn\u00e9 son arme contre lui sous un pont de la ville, un jeune homme de 24 ans qui avait poignard\u00e9e \u00e0 mort l'un de ses amis, dimanche \u00e0 l'aube, sur une place de jeu de Z\u00fcrich allez peut maintenant 20 observateurs internationaux superviseront l'\u00e9vacuation du quartier, insiste l'ONU annonce que Damas et les rebelles ont accept\u00e9 leur envoi sur place, le CICR indique avoir supervis\u00e9 le d\u00e9part de 25000 personnes depuis un peu moins d'une semaine et l'arm\u00e9e syrienne veut entrer aujourd'hui dans le dernier carr\u00e9 rebelle de l'Est de la cit\u00e9 Rapha\u00ebl Pitti et professeur de m\u00e9decine d'urgence et de catastrophe depuis 2012, il forme en Syrie, des p\u00e2tes, des praticiens \u00e0 la m\u00e9decine de guerre, selon lui, les \u00e9vacuations se passent d\u00e9sormais dans le calme, mais le probl\u00e8me principal concerne l'accueil de tous ces d\u00e9plac\u00e9s qui ont en g\u00e9n\u00e9ral absolument tout perdu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:07) [91%] :\r\nPour l'instant, les ONG, sur les Terres de l'aci\u00e9rie sont toutes mobilis\u00e9es pour assurer la prise en charge des populations et aussi des bless\u00e9s qui arrivent, on \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral sur la proportion d'environ 1500 personnes \u00e0 chaque rotation dans le cas de l'\u00e9vacuation, \u00e7a se passe assez calmement maintenant par contre la probl\u00e9matique, c'est savoir qu'il n'y a pas d'organisation de Caen, les gens sont r\u00e9partis dans les diff\u00e9rents villages aux alentours de, de, Idlib mais il n'y a pas de et \u00e7a, c'est un un vrai souci pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'ils sont laiss\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, ils n'ont pas de nourriture, de tentes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:42) [85%] :\r\nSi \u00e0 l'arriv\u00e9e, la, la nourriture est distribu\u00e9, les gens sont contents, ils se retrouvent quelquefois en famille, etc, pour ceux qui \u00e9taient en dehors d'Alep, c'est assez touchant, mais pour pour l'instant par continuer \u00e0 rien d'organiser, il est temps que la Croix-Rouge internationale intervienne \u00e0 ce niveau -l\u00e0, elle intervient : Bien s\u00fbr, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'Alep Est- mais pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour l'instant, la Turquie avait pr\u00e9vu d'organiser un camp de 80000 personnes, mais pour l'instant personne, on voit les pr\u00e9mices de ce camp sera -t-il en Turquie o\u00f9 sera -t-il en Syrie est -ce qu'ils organiseront le camp avec la Croix-Rouge internationale, ben \u00e7a reste des questions pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [89%] :\r\nC'est ce qui arrive aux gens qui partent vers Alep ouest et vers les r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:24) [88%] :\r\nLes gens ont peur et \u00e7a justement, on ne sait pas du tout ce qui se passe exactement d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir justement des observateurs, mais la population de la presse ne voulait absolument pas aller du c\u00f4t\u00e9 des quartiers tenus par le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [98%] :\r\nElle a peur de quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:37) [89%] :\r\nTout le monde a en t\u00eate les les photos de C\u00e9sar, avec ses 50000 personnes mortes du sous la torture, et donc les, les m\u00e9decins ont peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s et incarc\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco, hier \u00e0 Moscou, la Russie, l'Iran et la Turquie ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration de Moscou visant \u00e0 mettre fin au conflit en Syrie, il s'y engagent \u00e0 oeuvrer \u00e0 la mise en place d'un cessez-le-feu dans l'ensemble du pays et \u00e0 organiser des n\u00e9gociations Pittet au Kazakhstan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [94%] :\r\nEt l'Europe va durcir sa l\u00e9gislation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [89%] :\r\nLes \u00c9tats-membres ont donn\u00e9 leur feu Vert hier au projet de loi qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en au mois de mars s'il accepte la Suisse en tant que membre de Schengen ne s'y pliera, un projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9 par rapport \u00e0 l'id\u00e9e initiale n\u00e9e juste apr\u00e8s les attentats de Paris il n'y a plus de tests psychologiques obligatoires, la conservation nale socialiste Rebecca Ruiz le regrette. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:25) [90%] :\r\nDans le projet initial on pr\u00e9conisait des tests psychologiques, tous les 5 ans auquel personnellement j'\u00e9tais favorable et voil\u00e0, \u00e7a c'est un des points qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, qui est sans doute, a \u00e9t\u00e9 l'un des plus contest\u00e9s, il reste une obligation de participer \u00e0 des concours de Tir, je pense que c'est une des quelques contraintes restantes qui, \u00e0 mon avis fait sens puisque les armes, on le sait, ne sont pas des objets anodins, elles sont dangereuses, souvent la trouver, c'est souvent au domicile et c'est vrai que dans notre pays, c'est lent, derni\u00e8res ann\u00e9es c'est presque un d\u00e9c\u00e8s par arme \u00e0 feu par jour qu'on a enregistr\u00e9 donc personnellement, je ne suis pas d\u00e9favorable \u00e0 des contraintes li\u00e9es \u00e0 l'utilisation et \u00e0 la possession de de ces objets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard les villes suisses et les communes en campagne contre la 3\u00e8me r\u00e9vision de l'imposition des entreprises soumises au vote populaire en f\u00e9vrier prochain, ce qu'ils ont tout \u00e0 perdre, seuls les cantons seront indemnis\u00e9es en partie par la Conf\u00e9d\u00e9ration alors Z\u00fcrich devrait faire une croix sur 300 millions de recettes Gen\u00e8ve sur 50 un manque \u00e0 gagner qui se traduira bien s\u00fbr par des coupures de Jetair 17 mois que cela dure, les exportations le horlog\u00e8res suisses encore en recul, selon la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie horlog\u00e8re, les livraisons ont diminu\u00e9 de5,6 pourcent en en novembre par rapport \u00e0 2015 \u00e0 1 1000000000 860 millions de francs, c'est quand m\u00eame moins que les16,4 pourcent de de baisse du mois d'octobre avec une lueur d'espoir qui provient de Hong Kong 1er d\u00e9bouch\u00e9 de la branche Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [92%] :\r\nVoil\u00e0 2 ans que l'aiguille de l'horlogerie suisse tourne \u00e0 contresens, mais la baisse est plus mod\u00e9r\u00e9e en novembre, certes avec un jour ouvrable en plus, mais surtout avec un signal fort, celui du 1er march\u00e9 d'exportation en Kong, moins0,7 pourcent seulement seulement par rapport \u00e0 2015 et la meilleure performance de l'ann\u00e9e, \u00c9ric Girard, journaliste sp\u00e9cialiste de l'horlogerie. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:08) [93%] :\r\nLe redressement est assez spectaculaire, j'imagine qu'on est arriv\u00e9 au fond du probl\u00e8me \u00e0 Hong-Kong, c'\u00e9tait un immense supermarch\u00e9 de montres de luxe, il y a eu l'arr\u00eat il y a eu moins chinois qui ont voyag\u00e9, il y a eu tous les probl\u00e8mes socio- \u00e9conomiques, \u00e0 mon avis, on est arriv\u00e9 au bout de la grande descente, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a ne va pas encore descendre tout petit peu, mais je pense d'ici 4 \u00e0 5 mois, on verra que Hong-Kong a bien le prix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:32) [95%] :\r\nMais la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie horlog\u00e8re ne sabre pas encore le champagne, les r\u00e9sultats sont mauvais aux \u00c9tats-Unis 2\u00e8me march\u00e9 d'exportation, l'Europe aussi, fait la grimace, \u00e0 l'exception du Royaume-Uni et des ventes dop\u00e9es par une livre sterling faible et un tourisme hausse apr\u00e8s le break mais pour \u00c9ric Girard, presque 2 ans apr\u00e8s l'abandon du taux plancher les fr\u00e9missements d'une reprise sont bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:53) [83%] :\r\nJe pense que les grandes organisations horlog\u00e8re, on fait le m\u00e9nage, on a repris et les principes de base, on est reparti \u00e0 l'assaut des march\u00e9s et puis surtout, on sait aussi retenu sur les prix parce qu'il faut bien le dire, il y a \u00e0 gauche de allez, prix qui \u00e9taient sur fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [93%] :\r\nDes produits moins chers pour \u00e9galement s\u00e9duire une client\u00e8le plus jeune l'innovation aussi mais reste une inconnue : l'\u00e9coulement des pi\u00e8ces des invendus durant ces mois o\u00f9 la m\u00e9canique s'est gripp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [91%] :\r\nUn 1000000000 de dollars en plus oui IVV s'entend avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour l'indemnisation des 80000 propri\u00e9taires de voitures encore concern\u00e9s par le disait : la justice am\u00e9ricaine devra donner bien s\u00fbr son feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [83%] :\r\nLe Valais ne fait rien de ce qu'il a promis pro- naturel et le VVF porte plainte contre canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [92%] :\r\nLes organisations \u00e9cologistes lui reprochent de ne pas avoir rempli ses obligations en mati\u00e8re de compensation \u00e9cologiques des chantiers de l'autoroute A9, la plainte est donc d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration Pierre-Alain Oggier, ing\u00e9nieur nature \u00e0 l'\u00c9tat du Valais se d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [84%] :\r\nIl y a des cas o\u00f9 nous avons du retard, c'est souvent du retard partiel sur les mesures, il y a des cas o\u00f9 nous sommes, attends, il y a m\u00eame des cas o\u00f9 nous avons r\u00e9alis\u00e9 les mesures avant de commencer les chantiers, c'est le cas, par exemple, la tour sur le tron\u00e7on Campbell village. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [89%] :\r\nPour les mesures dans Valais central \u00e7a fait 25 ans qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s long, m\u00eame s'il a des recours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:11) [89%] :\r\nC'est vrai, mais c'est pas que nous soyons rest\u00e9s endormis, parce que nous avons fait plusieurs variantes que nous avons essay\u00e9 de mettent sur pied pour faire cette liaison biologique, mais il s'av\u00e8re que dans la r\u00e9gion concern\u00e9e, c'est soit des zones agricoles, que les paysans veulent conserver, soit des ondes tr\u00e8s et c'est extr\u00eamement difficile de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que finalement \u00e7a sera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:30) [89%] :\r\nNon, pas du tout, \u00e7a veut dire qu'on trouvera une autre solution et nous avons n\u00e9goci\u00e9 avec le VVF d'investir dans le site prot\u00e9g\u00e9 de quotas fentanyl aura pas de conflit de terrain, par contre, sur une surface d\u00e9j\u00e0 prot\u00e9g\u00e9, nous pourrons doubler ou tripler la valeur naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [92%] :\r\nDes propos recueillis par recueillis par Marie de Giovanola dans le canton de Vaud tous les partis sauf l'UDC rang\u00e9s derri\u00e8re le gouvernement dans son bras de fer engag\u00e9 avec le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense en mati\u00e8re d'\u00e9oliennes, la r\u00e9solution des verts a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es la position rigide du DDPS met en danger la production d'\u00e9nergie pour desservir 125000 m\u00e9nages impensable, donc pour des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [92%] :\r\nOn passe au hockey sur glace tous les romands, sauf Gen\u00e8ve Servette ont gagn\u00e9 hier soir dans les gares. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [97%] :\r\nLes Genevois ont perdu 2 1 \u00e0 Zoug, mais le HC Bienne s'est d\u00e9fait du HC Lugano sur le score de 6 \u00e0 2, d'o\u00f9 le large sourire de l'auteur du 1er but biennois l'attaquant Marco Pedretti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [84%] :\r\nToute l'\u00e9quipe a fait un grand match les peut s'Lagard\u00e8re donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un bon match, 6 buteurs diff\u00e9rents, c'est important pour la la confiance d'une \u00e9quipe, \u00e7a prouve que vraiment le succ\u00e8s collectif toutes les lignes joue bien, l\u00e0, le danger vient de donc, pour nous, c'est parfait pour la confiance des joueurs \u00e9galement donc faut que \u00e7a continue comme \u00e7a, vous conforter votre place \u00e0 mi- classement l\u00e0 aussi c'est important en vue d'une qualification pour les perf classement tr\u00e8s serr\u00e9, maintenant tous les poissons sont importants, on regarde, on sait que quand on joue comme des \u00e9quipes qui sont tout il faut il faut prendre les 3 points \u00e0 pied puis continuer comme \u00e7a, qu'est -ce qui a chang\u00e9 ou HC Bienne depuis l'arriv\u00e9e de Mac McNamara, moi je pense que tous les joueurs ont pris confiance et conscience qu'il devait donner plus c'est pire et puis voil\u00e0, maintenant, \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien, cr\u00e9ation ce de ce nouveau syst\u00e8me aussi, donc je pense \u00e0 \u00e7a la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [85%] :\r\nMarco Pedretti avec Alain Th\u00e9bault et en ligue B : victoire de Martigny sur Ajoie et de la Chaux-de-Fonds au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [88%] :\r\nNous sommes mercredi mercredi c'est jour de sortie cin\u00e9ma est sorti du dernier Jim de Jarmush intitul\u00e9 Patterson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:18) [91%] :\r\nPatterson oui derni\u00e8re opus du c\u00e9l\u00e8bre cin\u00e9aste new- yorkais dont on se souvient de ou de Ghost Dog Patterson, on nous raconte le quotidien routinier d'un chauffeur de bus, un po\u00e8te, il s'appelle donc Patterson, elle vit \u00e0 Patterson dans le New Jersey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:33) [93%] :\r\nDonc. \r\nDonc, j'ai aussi voulu de m\u00eame chose. \r\nM\u00e9diocre crise oui oui et que qui furent tous et je pas \u00e7a \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [89%] :\r\nL'acteur Adam Driver interpr\u00e8te Patterson \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s l'Iranienne Golshifteh Farahani, elle joue son \u00e9pouse, le film de Jim Jarmush, elles sont rentr\u00e9s bredouille du Festival de Cannes, sa po\u00e9sie a pourtant \u00e9bloui notre critique Rapha\u00eble Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:03) [90%] :\r\nC'est l'un des films les plus originaux et les plus \u00e9tranges de l'ann\u00e9e, parce que c'est un film sans intrigue 7 jours dans la vie d'un couple sans que ce couple soit du sc\u00e9nario, on a chauffeur qui tous les jours, prend son bus, \u00e9crit des po\u00e8mes prom\u00e8ne son chien, discute avec sa femme et puis on a sa femme qui, elle, tous les jours dans les murs de la maison et choisi des nouveaux motifs pour les rideaux, bien s\u00fbr, \u00e7a semble compl\u00e8tement triviale un peu r\u00e9p\u00e9titif, au contraire, c'est tr\u00e8s profond, c'est passionnant parce que d'une Jarmush organise son film comme une variation sur un m\u00eame th\u00e8me, il raconte ses cette journ\u00e9e en changeant chaque fois des petites choses, il cr\u00e9e des rimes visuelles des rimes sonore et narrative et tout \u00e7a fait que le film devient lui- m\u00eame un grand po\u00e8me, on s'ennuie jamais, c'est dr\u00f4le, langoureuse parfois compl\u00e8tement absurde et je crois que Jim Jarmush nous apprend \u00e0 regarder le monde autrement et nous apprend go\u00fbter \u00e0 la beaut\u00e9 de chaque d\u00e9tail, son film est aux antipodes de ses cousins am\u00e9ricains du moment souvent fr\u00e9n\u00e9tique et tr\u00e8s bruyant et pour moi, le calme et la po\u00e9sie de Patterson sont un cadeau inestimable, le vrai film de No\u00ebl cette ann\u00e9e, il \u00e9tait bien sign\u00e9 Jim Jarmush. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:02) [93%] :\r\nElle a ferm\u00e9 d\u00e9finitivement ses beaux yeux bleus, verts hier Mich\u00e8le Morgan n'est plus la com\u00e9dienne fran\u00e7aise avait 96 ans, elle fut la toute premi\u00e8re actrice a remport\u00e9 le Grand Prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine au Festival de Cannes, c'est en 1946 pour La La Symphonie pastorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [77%] :\r\nY avait les yeux bleus, il avait les yeux verts, cette grande question mais je dis bleu, Vert, la r\u00e9ponse se croient qu'ils \u00e9taient parce que moi j'aurais dit plein d'abord 1er temps mais c'\u00e9tait des photos sur les photos sont peu oui peut-\u00eatre de dire bleu- Vert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:28) [82%] :\r\nComme \u00e7a, \u00c9lisabeth sur son son de la lumi\u00e8re, \u00e7a peut changer la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [89%] :\r\nDonc c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, merci beaucoup, c'\u00e9tait le journal encore du Fun, aujourd'hui, \u00e7a veut dire \u00e9claircies dans les Alpes et des Pr\u00e9alpes, sauf sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes o\u00f9 il va neiger tout il y aura des brouillard sur le plateau un 1 4 sous la grisaille, c'est c'est-\u00e0-dire en vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-21T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1561015", "internalArchiveId": "AA1611561014", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BISCUITS DE NO\u00cbL : DU SUCRE \u00c0 LA PELLE !", "publicationDate": "2016-12-20T20:13:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8257521", "imageURL": "http://www.rts.ch/8200689.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "A bon entendeur", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "A bon entendeur", "Biscuits de No\u00ebl: du sucre \u00e0 la pelle!", "Ce qui va changer sur les \u00e9tiquettes de produits alimentaires en 2017", "Entretien avec Anouk Humbert", "L\u2019histoire \u00e9trange d\u2019une voiture endommag\u00e9e dans un parking", "L\u2019histoire des biscuits de No\u00ebl", "Quels changements en 2017 pour les consommateurs suisses et europ\u00e9ens?", "La d\u00e9gustation de biscuits de No\u00ebl", "Tania Lehmann, di\u00e9t\u00e9ticienne et coordinatrice Fourchette verte, analyse la composition des biscuits industriels", "La fabrication des biscuits de No\u00ebl: des biscuits-maison ou  industriels, faites votre choix !", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "A bon entendeur", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "A bon entendeur", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !"], "alternativeSummary": ["Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "Chaque ann\u00e9e les biscuits de No\u00ebl nous ram\u00e8nent en enfance, pour notre plus grand bonheur... et pour celui des p\u00e2tissiers et de la grande distribution. Reportage d'ABE chez l'un des fabricants suisses ! Une constante pour les biscuits industriels: la part de sucre est tr\u00e8s importante. La solution est de les faire soi-m\u00eame.", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "Chaque ann\u00e9e les biscuits de No\u00ebl nous ram\u00e8nent en enfance, pour notre plus grand bonheur... et pour celui des p\u00e2tissiers et de la grande distribution. Reportage d'ABE chez l'un des fabricants suisses ! Une constante pour les biscuits industriels: la part de sucre est tr\u00e8s importante. La solution est de les faire soi-m\u00eame.", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "\u00c9toiles \u00e0 la cannelle,  milanais ou bruns de B\u00e2le, comme chaque ann\u00e9e, les biscuits de No\u00ebl garnissent les rayons des magasins. Ils nous ram\u00e8nent en enfance, pour le bonheur des p\u00e2tissiers et de la grande distribution. Un point commun: une grosse quantit\u00e9 de sucre! La solution, si on veut tout de m\u00eame en d\u00e9guster pendant les f\u00eates? Comme souvent, c\u2019est de les faire soi-m\u00eame. March\u00e9 de No\u00ebl, recettes de biscuits traditionnels versus industriels, et d\u00e9gustation de biscuits sans une goutte d\u2019huile de palme, A Bon Entendeur vous offre tout cela sur un plateau!", "Entretien avec Monique Goyens, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Bureau Europ\u00e9en des Unions de Consommateurs et Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "Il \u00e9tait une fois une voiture quasi neuve confi\u00e9e \u00e0 un \u00abvalet parking\u00bb de l\u2019a\u00e9roport de Zurich. Apr\u00e8s son retour de voyage, sa propri\u00e9taire d\u00e9couvre que le pare-brise a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9, et surtout mal r\u00e9par\u00e9, \u00e0 son insu. Et depuis des mois, elle se bat pour obtenir r\u00e9paration.", "\u00c0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9-chr\u00e9tienne, on faisait de la p\u00e2tisserie durant les jours les plus courts de l\u2019ann\u00e9e pour chasser les d\u00e9mons et \u00e9loigner les mauvais esprits. Aujourd\u2019hui, les biscuits ne font plus peur, ils font vendre. Le biscuit de No\u00ebl est, en effet, devenu un march\u00e9 important.", "Roaming et \u00e9nergie \u00e9lectrique. Entretien avec Monique Goyens, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Bureau Europ\u00e9en des Unions de Consommateurs.", "ABE a choisi de faire \u00e9valuer 12 types de biscuits de No\u00ebl, 6 bruns de B\u00e2le et 6 \u00e9toiles \u00e0 la cannelle, par 5 d\u00e9gustateurs. Ils-elles ont go\u00fbt\u00e9 les biscuits \u00e0 l\u2019aveugle en leur donnant des notes de 0 \u00e0 10 en fonction de leurs ar\u00f4mes, de leur texture, de leur aspect et bien \u00e9videmment de leur go\u00fbt.", "M\u00eame si la fabrication industrielle reproduit les m\u00eames processus que la fabrication artisanale, il y a n\u00e9cessairement des am\u00e9nagements, par rapport \u00e0 la recette traditionnelle, pour permettre une meilleure conservation. Mais le probl\u00e8me nutritionnel majeur des biscuits de No\u00ebl reste le sucre.", "La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de Nutrition constate qu\u2019il serait souhaitable de r\u00e9duire notre consommation de sucre, mais pour faire des biscuits de No\u00ebl, impossible de supprimer totalement le sucre. N\u00e9anmoins, il est possible d\u2019en r\u00e9duire les quantit\u00e9s en faisant ses biscuits soi-m\u00eame.", "Chaque ann\u00e9e les biscuits de No\u00ebl nous ram\u00e8nent en enfance, pour notre plus grand bonheur... et pour celui des p\u00e2tissiers et de la grande distribution. Reportage d'ABE chez l'un des fabricants suisses ! Une constante pour les biscuits industriels: la part de sucre est tr\u00e8s importante. La solution est de les faire soi-m\u00eame.", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "Chaque ann\u00e9e les biscuits de No\u00ebl nous ram\u00e8nent en enfance, pour notre plus grand bonheur... et pour celui des p\u00e2tissiers et de la grande distribution. Reportage d'ABE chez l'un des fabricants suisses ! Une constante pour les biscuits industriels: la part de sucre est tr\u00e8s importante. La solution est de les faire soi-m\u00eame.", "Biscuits de No\u00ebl : du sucre \u00e0 la pelle !", "Chaque ann\u00e9e les biscuits de No\u00ebl nous ram\u00e8nent en enfance, pour notre plus grand bonheur... et pour celui des p\u00e2tissiers et de la grande distribution. Reportage d'ABE chez l'un des fabricants suisses ! Une constante pour les biscuits industriels: la part de sucre est tr\u00e8s importante. La solution est de les faire soi-m\u00eame."], "variantIds": ["ece-8150927", "ece-8150941", "ece-8151770", "ece-8150870", "ece-8150846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:01:35Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:18\r\n...\r\n\r\n10:00:17:23  10:00:18:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:04  10:00:21:20\r\n       P\u00e9ch\u00e9 de gourmandise\r\n         au menu ce soir.\r\n\r\n10:00:22:01  10:00:26:01\r\n   Les biscuits de No\u00ebl, version\r\n  industrielle et version maison.\r\n\r\n10:00:26:06  10:00:29:04\r\n          Le sucre sera\r\n  le fil rouge de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n10:00:30:00  10:00:34:16\r\n Qu'est-ce qui va changer en 2017\r\npour les consommateurs europ\u00e9ens ?\r\n\r\n10:00:34:21  10:00:38:18\r\nEt pour les consommateurs suisses ?\r\n\r\n10:00:38:23  10:00:44:10\r\n   On ouvre une page prospective\r\n       avec Monique Goyens,\r\n\r\n10:00:44:14  10:00:48:14\r\n        et Mathieu Fleury.\r\n\r\n10:00:51:08  10:00:56:08\r\n        L'histoire \u00e9tonnante\r\nd'une voiture ab\u00eem\u00e9e dans un parking.\r\n\r\n10:00:56:12  10:00:59:21\r\n       Un pare-brise chang\u00e9\r\n   \u00e0 l'insu de sa propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:01:00:02  10:01:04:07\r\nElle se bat pour obtenir r\u00e9paration.\r\n\r\n10:01:04:11  10:01:13:09\r\n...\r\n\r\n10:01:13:13  10:01:15:21\r\n  On va commencer cette \u00e9mission\r\n\r\n10:01:16:02  10:01:17:06\r\n          par la s\u00e9quence\r\n\r\n10:01:17:11  10:01:19:23\r\n      qui vous est consacr\u00e9e.\r\n\r\n10:01:20:04  10:01:22:05\r\n    Pour ne pas \u00eatre le pigeon,\r\n\r\n10:01:22:10  10:01:25:14\r\n       il faut faire preuve\r\n    de patience et d'endurance.\r\n\r\n10:01:25:19  10:01:27:22\r\n  C'est le cas d'Anouck Humbert.\r\n\r\n10:01:28:03  10:01:31:05\r\n    Elle a d\u00e9fendu sa bonne foi\r\n        face \u00e0 un parking.\r\n\r\n10:01:31:10  10:01:34:08\r\n   L'affaire n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n10:01:34:12  10:01:38:16\r\n        On vous la raconte.\r\n\r\n10:01:38:21  10:01:41:06\r\n -Voil\u00e0 une jeune femme d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n10:01:41:11  10:01:45:14\r\n  Anouck Humbert est p\u00e2tissi\u00e8re\r\n   \u00e0 la boulangerie de Leysin.\r\n\r\n10:01:45:19  10:01:49:00\r\n      Elle se l\u00e8ve la nuit\r\n       et travaille dur.\r\n\r\n10:01:49:05  10:01:52:10\r\n Quand elle prend des vacances,\r\n      c'est le grand jeu.\r\n\r\n10:01:52:14  10:01:55:12\r\n  Surtout quand elle veut faire\r\n      un cadeau \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:01:55:17  10:02:00:02\r\n Ce sera le soleil, les palmiers\r\n    et la plage \u00e0 Punta Cana.\r\n\r\n10:02:00:07  10:02:03:17\r\n      Le 27 novembre 2015,\r\n\r\n10:02:03:22  10:02:08:14\r\n   Anouk et sa m\u00e8re se rendent\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten.\r\n\r\n10:02:08:19  10:02:10:17\r\n   Sur les conseils d'un ami,\r\n\r\n10:02:10:22  10:02:14:13\r\n  elles abandonnent la voiture \r\n \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de valet parking.\r\n\r\n10:02:14:18  10:02:16:19\r\n     La soci\u00e9t\u00e9 Park & Fly.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:19:16\r\n          Vous confiez\r\n   votre voiture \u00e0 un employ\u00e9,\r\n\r\n10:02:19:21  10:02:23:21\r\n qui l'achemine dans un parking\r\n  gard\u00e9 jusqu'\u00e0 votre retour.\r\n\r\n10:02:24:02  10:02:27:21\r\n  C'est pratique et moins cher \r\n  que le parking de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:02:28:02  10:02:29:11\r\n          Tout baigne.\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:34:03\r\n  Elles abandonnent la voiture\r\net s'envolent pour les Antilles.\r\n\r\n10:02:34:08  10:02:38:02\r\nAu retour, les ennuis commencent.\r\n\r\n10:02:38:07  10:02:41:15\r\n    Enfin, pas tout de suite.\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:43:20\r\n    -Je n'ai pas vu le probl\u00e8me\r\n\r\n10:02:44:01  10:02:45:10\r\n          tout de suite.\r\n\r\n10:02:45:14  10:02:49:12\r\n   Quand je suis arriv\u00e9e, je me\r\n suis pench\u00e9e sur la carrosserie.\r\n\r\n10:02:49:17  10:02:51:23\r\nOn vient de faire 10 heures d'avion.\r\n\r\n10:02:52:04  10:02:53:11\r\n      On est un peu fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:02:53:15  10:02:56:08\r\nOn ne regarde pas tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:02:56:12  10:03:04:23\r\n  Je fais le tour de la voiture,\r\n       je ne constate rien.\r\n\r\n10:03:05:04  10:03:08:01\r\n        -Un ami lui fait\r\n      remarquer un probl\u00e8me\r\n\r\n10:03:08:06  10:03:11:03\r\n      entre le pare-brise \r\n     et le tableau de bord.\r\n\r\n10:03:11:08  10:03:13:00\r\n     La jeune femme se rend\r\n\r\n10:03:13:05  10:03:16:02\r\n        aupr\u00e8s du garage\r\n   qui lui a vendu la voiture.\r\n\r\n10:03:16:07  10:03:18:10\r\n Elle est encore sous garantie.\r\n\r\n10:03:18:14  10:03:19:23\r\n      Le garagiste lui dit\r\n\r\n10:03:20:04  10:03:23:02\r\n      qu'il ne s'agit pas\r\n  d'un d\u00e9faut de construction.\r\n\r\n10:03:23:07  10:03:25:19\r\n     Il appelle l'assurance\r\n       pour confirmation.\r\n\r\n10:03:26:00  10:03:28:13\r\n Il y a bel et bien des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:03:28:18  10:03:31:13\r\n        -\u00c0 premi\u00e8re vue, \r\n       on ne les voit pas.\r\n\r\n10:03:31:18  10:03:34:22\r\n     L\u00e0, les montants bougent.\r\n\r\n10:03:35:03  10:03:37:15\r\n Les clips ne sont pas d'origine.\r\n\r\n10:03:37:20  10:03:44:11\r\n  De l'autre c\u00f4t\u00e9, on a un num\u00e9ro\r\n       de plaque pas centr\u00e9.\r\n\r\n10:03:44:16  10:03:49:13\r\n    Ce n'est pas not\u00e9 \"Subaru\"\r\n        sur le pare-brise.\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:53:11\r\n      Le joint n'est pas fait\r\n         pour ce v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:03:53:15  10:03:57:20\r\n           J'ai compar\u00e9.\r\n\r\n10:03:58:01  10:04:02:07\r\n  Il y a des infiltrations d'eau\r\n         quand il pleut.\r\n\r\n10:04:02:11  10:04:06:08\r\n     -Le rapport de l'expert\r\n   de l'assurance le confirme.\r\n\r\n10:04:06:12  10:04:10:21\r\n   Le pare-brise a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9\r\n\u00e0 l'insu du preneur d'assurance.\r\n\r\n10:04:11:02  10:04:19:21\r\n    Non seulement il n'est pas\r\nd'origine, mais il a \u00e9t\u00e9 mal mont\u00e9.\r\n\r\n10:04:20:02  10:04:24:06\r\n   -\u00c0 ce moment-l\u00e0, j'apprends\r\nque mon v\u00e9hicule a \u00e9t\u00e9 accident\u00e9.\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:25:21\r\n   Il y a eu un bris de glace.\r\n\r\n10:04:26:02  10:04:27:20\r\n   Au d\u00e9but, je n'y ai pas cru.\r\n\r\n10:04:28:01  10:04:30:06\r\n        -Mais qui a fait \r\n       cette d\u00e9claration ?\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:31:21\r\n     -Park & Fly, sans doute.\r\n\r\n10:04:32:02  10:04:33:09\r\n      -Vous ne savez pas ?\r\n\r\n10:04:33:13  10:04:36:03\r\n        -Concr\u00e8tement, non.\r\n\r\n10:04:36:08  10:04:38:04\r\n        -Qu'ont-ils dit ?\r\n\r\n10:04:38:08  10:04:41:17\r\n  -Que j'avais amen\u00e9 mon v\u00e9hicule\r\n        accident\u00e9 \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:04:41:22  10:04:45:14\r\n   et que je leur avais demand\u00e9\r\n de r\u00e9parer pendant mes vacances.\r\n\r\n10:04:45:19  10:04:47:13\r\n  -Mensonge, c'est impossible.\r\n\r\n10:04:47:18  10:04:52:12\r\n     Le jour du coup de fil,\r\n    Anouk \u00e9tait dans l'avion.\r\n\r\n10:04:52:17  10:04:57:01\r\n-La d\u00e9claration faite \u00e0 l'assurance\r\n      est en suisse-allemand.\r\n\r\n10:04:57:06  10:04:59:12\r\nJe ne parle pas le suisse-allemand.\r\n\r\n10:04:59:17  10:05:03:00\r\n  \u00c7a prouve que ce n'est pas moi.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:08:18\r\n    -Les soup\u00e7ons convergent \r\n    vers un garage zurichois,\r\n\r\n10:05:08:22  10:05:12:17\r\n   partenaire de Park & Fly,\r\n qui aurait appel\u00e9 l'assurance.\r\n\r\n10:05:12:22  10:05:16:20\r\n    Il a proc\u00e9d\u00e9 au changement\r\nde pare-brise sans avertir Anouck,\r\n\r\n10:05:17:01  10:05:18:23\r\net sans se g\u00eaner pour la facture.\r\n\r\n10:05:19:04  10:05:20:11\r\n      Pr\u00e8s de 2'000 francs.\r\n\r\n10:05:20:15  10:05:22:11\r\n  L'assurance refuse de payer.\r\n\r\n10:05:22:16  10:05:25:11\r\n     Elle se m\u00e9fie du garage\r\n        et de Park & Fly.\r\n\r\n10:05:25:16  10:05:27:02\r\n      -Il y a eu un accident.\r\n\r\n10:05:27:07  10:05:29:14\r\n   Mais ils ne sont pas capables\r\n\r\n10:05:29:19  10:05:30:19\r\n         de me dire quoi.\r\n\r\n10:05:31:00  10:05:33:13\r\n Ils mettent en cause une pierre,\r\n           un chantier.\r\n\r\n10:05:33:18  10:05:37:09\r\n  -Une pierre qui serait tomb\u00e9e\r\n  dans le cadre d'un chantier ?\r\n\r\n10:05:37:13  10:05:38:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:05:38:14  10:05:41:12\r\n      Il y a eu ce probl\u00e8me,\r\n    ils ne m'ont pas contact\u00e9e.\r\n\r\n10:05:41:17  10:05:44:23\r\n    Ils ont mandat\u00e9 un garage \r\n   pour r\u00e9parer mon pare-brise.\r\n\r\n10:05:45:04  10:05:48:17\r\n  Ce n'est pas un garage Subaru,\r\n    je ne l'aurais pas choisi.\r\n\r\n10:05:48:22  10:05:51:06\r\n  Ils ont fait tout \u00e7a entre eux.\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:54:21\r\n       J'ai demand\u00e9 \u00e0 voir \r\n      des photos des d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n10:05:55:02  10:05:57:04\r\n mais on n'a pas pu m'en fournir.\r\n\r\n10:05:57:09  10:06:00:18\r\n      L'iPhone serait cass\u00e9.\r\n\r\n10:06:00:23  10:06:04:18\r\n -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois \r\n que cette soci\u00e9t\u00e9 est d\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n10:06:04:23  10:06:08:09\r\n Nos coll\u00e8gues de \"Kassensturz\"\r\n   ont r\u00e9alis\u00e9 un reportage.\r\n\r\n10:06:08:13  10:06:11:11\r\n        Ils ont recueilli\r\ndes t\u00e9moignages de clients l\u00e9s\u00e9s,\r\n\r\n10:06:11:15  10:06:14:20\r\n    relay\u00e9s par la direction\r\n         de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:06:15:01  10:06:17:14\r\n      -Nous avons enregistr\u00e9\r\n\r\n10:06:17:19  10:06:20:09\r\n   beaucoup de retours n\u00e9gatifs.\r\n\r\n10:06:20:13  10:06:26:20\r\n     \u00c7a va de v\u00e9hicules sales\r\n \u00e0 des si\u00e8ges d'enfants disparus.\r\n\r\n10:06:27:01  10:06:31:15\r\n     Des voitures endommag\u00e9es,\r\n et le grand sujet de r\u00e9clamation,\r\n\r\n10:06:31:20  10:06:38:15\r\n  les nombreux kilom\u00e8tres apparus\r\n     soudainement au compteur.\r\n\r\n10:06:38:20  10:06:43:09\r\n -Il y a un an qu'Anouck se bat.\r\n\r\n10:06:43:13  10:06:47:05\r\nSon combat risque de durer encore.\r\n\r\n10:06:47:10  10:06:49:04\r\n     -La protection juridique\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:52:20\r\n       a \u00e9t\u00e9 mise en route.\r\n\r\n10:06:53:01  10:06:55:16\r\n      On a eu une audience \r\n     devant le juge de paix.\r\n\r\n10:06:55:21  10:06:57:09\r\n   Park & Fly n'a pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:06:57:13  10:06:59:18\r\n        On attend d'aller\r\n       devant le tribunal.\r\n\r\n10:06:59:23  10:07:04:08\r\n   C'est s\u00fbr que ce n'est plus\r\nque le pare-brise qui est touch\u00e9.\r\n\r\n10:07:04:12  10:07:08:06\r\n     Avec les mois \u00e9coul\u00e9s,\r\n      les infiltrations...\r\n\r\n10:07:08:11  10:07:12:19\r\n Je veux juste r\u00e9parer ma voiture,\r\n  la retrouver comme elle \u00e9tait.\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:20:09\r\n  Et pouvoir repartir dans l'id\u00e9e\r\n    que j'ai une voiture neuve.\r\n\r\n10:07:20:13  10:07:22:15\r\n   -La partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n\r\n10:07:22:20  10:07:27:03\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Park & Fly nous a envoy\u00e9\r\n   une prise de position \u00e9crite,\r\n\r\n10:07:27:08  10:07:29:06\r\n   tr\u00e8s diff\u00e9rente de la v\u00f4tre.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:30:23\r\n     Anouck Humbert, bonsoir.\r\n\r\n10:07:31:04  10:07:32:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:07:32:10  10:07:35:08\r\n   -On va essayer de comprendre\r\n        ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:07:35:12  10:07:39:06\r\n    La soci\u00e9t\u00e9 nous \u00e9crit que\r\n c'est d\u00fb \u00e0 une chute de pierres.\r\n\r\n10:07:39:11  10:07:42:10\r\n         Pendant le voyage\r\n     de l'a\u00e9roport au parking.\r\n\r\n10:07:42:15  10:07:48:13\r\n    Ce sinistre aurait eu lieu\r\n       le 25 novembre 2015.\r\n\r\n10:07:48:18  10:07:50:21\r\nEst-ce que cette version est juste ?\r\n\r\n10:07:51:02  10:07:52:11\r\n               -Non.\r\n\r\n10:07:52:16  10:07:55:05\r\nJe suis mont\u00e9e le 27 \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:07:55:10  10:07:56:16\r\n          Mon pare-brise\r\n\r\n10:07:56:21  10:07:58:09\r\n      n'\u00e9tait pas endommag\u00e9.\r\n\r\n10:07:58:13  10:08:02:09\r\n-Il ne peut pas y avoir eu de chute\r\n    de pierres le 25 novembre ?\r\n\r\n10:08:02:13  10:08:03:12\r\n           -Impossible.\r\n\r\n10:08:03:17  10:08:07:15\r\n -La soci\u00e9t\u00e9 nous \u00e9crit \u00e9galement\r\n    qu'ils vous ont contact\u00e9e\r\n\r\n10:08:07:20  10:08:11:09\r\n   pour expliquer qu'ils avaient\r\n   besoin de votre consentement\r\n\r\n10:08:11:13  10:08:13:13\r\n     pour d\u00e9clarer l'accident\r\n          \u00e0 l'assurance.\r\n\r\n10:08:13:18  10:08:15:02\r\n     \u00c7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:15:07  10:08:16:00\r\n               -Non.\r\n\r\n10:08:16:05  10:08:17:12\r\n     Je n'ai eu aucun contact.\r\n\r\n10:08:17:17  10:08:21:00\r\n    -On ne vous a pas contact\u00e9e\r\n    du tout avant r\u00e9paration ?\r\n\r\n10:08:21:05  10:08:22:01\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n10:08:22:06  10:08:24:09\r\n -Ensuite, Park & Fly vous propose\r\n\r\n10:08:24:13  10:08:27:17\r\n    de reprendre votre v\u00e9hicule\r\n    pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:08:27:22  10:08:31:04\r\n \"Avec l'id\u00e9e que nous prendrions\r\n      en charge ces frais\".\r\n\r\n10:08:31:09  10:08:33:11\r\n       Vous pouvez accepter\r\n       cette proposition ?\r\n\r\n10:08:33:16  10:08:34:13\r\n               -Non.\r\n\r\n10:08:34:18  10:08:36:13\r\n  Je ne leur fais pas confiance.\r\n\r\n10:08:36:18  10:08:39:10\r\n             Je refuse\r\n   de leur confier mon v\u00e9hicule.\r\n\r\n10:08:39:14  10:08:46:11\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9e\r\n     devant le juge de paix.\r\n\r\n10:08:46:16  10:08:50:23\r\n      Une autre confrontation\r\n      aura lieu le 6 f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:08:51:04  10:08:54:21\r\n          Vous y serez ?\r\n\r\n10:08:55:02  10:08:56:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:08:56:05  10:08:59:01\r\n   -Qu'est-ce que vous demandez,\r\n           \u00e0 ce stade ?\r\n\r\n10:08:59:06  10:09:01:16\r\n        -J'attends d'avoir\r\n       mon v\u00e9hicule r\u00e9par\u00e9,\r\n\r\n10:09:01:21  10:09:04:09\r\n          que Park & Fly\r\n    reconnaissent leurs torts,\r\n\r\n10:09:04:13  10:09:06:03\r\n   et que l'affaire soit r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n10:09:06:08  10:09:09:10\r\n       -Et qu'une r\u00e9paration\r\n   dans un garage de votre choix\r\n\r\n10:09:09:14  10:09:11:23\r\nsoit prise en charge par Park & Fly.\r\n\r\n10:09:12:04  10:09:13:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:09:13:05  10:09:14:10\r\n        Ce qui est normal.\r\n\r\n10:09:14:14  10:09:15:23\r\n        -Affaire \u00e0 suivre.\r\n\r\n10:09:16:04  10:09:18:18\r\n     On donnera des nouvelles\r\n        de cette affaire.\r\n\r\n10:09:18:23  10:09:20:17\r\n    Merci pour votre pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:09:20:22  10:09:22:21\r\n       Bon retour chez vous.\r\n\r\n10:09:23:02  10:09:24:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:33:14\r\n...\r\n\r\n10:09:33:19  10:09:37:00\r\n       -En 2017, des choses\r\n     importantes vont changer\r\n\r\n10:09:37:05  10:09:39:08\r\n pour les consommateurs europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:09:39:12  10:09:40:16\r\n         Pour les Suisses,\r\n\r\n10:09:40:21  10:09:45:02\r\n  on va faire un point prospectif\r\navec vous, Monique Goyens, bonsoir.\r\n\r\n10:09:45:07  10:09:46:00\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:09:46:05  10:09:47:10\r\n      -Vous \u00eates directrice\r\n\r\n10:09:47:14  10:09:50:18\r\n       du Bureau europ\u00e9en\r\n  des unions de consommateurs.\r\n\r\n10:09:50:23  10:09:53:07\r\n         Sur ce plateau,\r\n     Mathieu Fleury, bonsoir.\r\n\r\n10:09:53:11  10:09:57:08\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    romande des consommateurs.\r\n\r\n10:09:57:12  10:10:00:04\r\n          Monique Goyens,\r\n     quand on va \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:10:00:09  10:10:03:02\r\n    on voit souvent sa facture\r\n       de t\u00e9l\u00e9phone gonfler\r\n\r\n10:10:03:07  10:10:05:14\r\n        \u00e0 cause du roaming,\r\n           l'itin\u00e9rance.\r\n\r\n10:10:05:19  10:10:11:02\r\n     Qu'est-ce qui va changer\r\n       l'ann\u00e9e prochaine ?\r\n\r\n10:10:11:07  10:10:13:13\r\n     -2017 est une bonne ann\u00e9e\r\n\r\n10:10:13:18  10:10:16:14\r\n      pour les consommateurs.\r\n\r\n10:10:16:19  10:10:19:15\r\n     \u00c0 part quelques voyageurs\r\n          qui vont abuser\r\n\r\n10:10:19:20  10:10:27:08\r\nde leurs t\u00e9l\u00e9chargements de vid\u00e9os,\r\n     le roaming sera gratuit.\r\n\r\n10:10:27:12  10:10:29:23\r\n         Il n'y aura plus\r\n      de surcharge tarifaire\r\n\r\n10:10:30:04  10:10:34:12\r\n       quand vous utilisez\r\n    votre t\u00e9l\u00e9phone dans l'UE.\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:36:19\r\n    C'est un combat de 12 ans.\r\n\r\n10:10:37:00  10:10:39:17\r\n       Nous avons finalement\r\n           pu le gagner.\r\n\r\n10:10:39:22  10:10:41:18\r\n       -Un grand changement.\r\n\r\n10:10:41:23  10:10:42:22\r\n          Mathieu Fleury,\r\n\r\n10:10:43:03  10:10:47:00\r\n  est-ce qu'on peut esp\u00e9rer cela\r\n pour les consommateurs suisses ?\r\n\r\n10:10:47:05  10:10:53:04\r\nLes op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques suisses\r\n        vont-ils s'aligner ?\r\n\r\n10:10:53:09  10:10:54:18\r\n          -D'abord, bravo\r\n\r\n10:10:54:23  10:10:56:17\r\n    \u00e0 nos coll\u00e8gues europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:10:56:22  10:10:59:13\r\n On lutte aussi contre ces frais.\r\n\r\n10:10:59:18  10:11:02:11\r\n         Pour l'instant,\r\n   la situation est moins rose.\r\n\r\n10:11:02:16  10:11:04:23\r\n         Ce qui est pr\u00e9vu\r\n       dans la nouvelle loi,\r\n\r\n10:11:05:04  10:11:07:01\r\n  c'est uniquement la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:10:03\r\n      pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      de faire quelque chose.\r\n\r\n10:11:10:08  10:11:13:05\r\n       On sent qu'on risque\r\n    de perdre encore du temps,\r\n\r\n10:11:13:10  10:11:15:00\r\n   et qu'on ne r\u00e9cup\u00e9rera jamais\r\n\r\n10:11:15:05  10:11:18:00\r\n   les centaines de mios de frs\r\n          pay\u00e9s en trop.\r\n\r\n10:11:18:05  10:11:20:04\r\n  -Les op\u00e9rateurs comme Swisscom\r\n\r\n10:11:20:09  10:11:22:21\r\n       disent que les tarifs\r\n         ont d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9.\r\n\r\n10:11:23:02  10:11:24:04\r\n           -C'est exact.\r\n\r\n10:11:24:09  10:11:28:14\r\n  Ils ont baiss\u00e9 sous la pression\r\ndes organisations de consommateurs.\r\n\r\n10:11:28:19  10:11:32:02\r\n    Au Parlement, \u00e0 chaque fois\r\n    que le sujet \u00e9tait abord\u00e9,\r\n\r\n10:11:32:07  10:11:35:09\r\n  on avait une baisse des tarifs\r\n      dans la m\u00eame semaine.\r\n\r\n10:11:35:13  10:11:37:11\r\nCette pression a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n10:11:37:15  10:11:38:19\r\n        Mais politiquement,\r\n\r\n10:11:39:00  10:11:42:16\r\n      c'est encore un dossier\r\n   qui n'entre pas au Parlement.\r\n\r\n10:11:42:21  10:11:45:02\r\n-Les organisations de consommateurs\r\n\r\n10:11:45:07  10:11:47:12\r\n          vont continuer\r\n     \u00e0 maintenir la pression.\r\n\r\n10:11:47:17  10:11:48:12\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:11:48:17  10:11:50:23\r\n        Dans la loi, il y a\r\n        des choses pr\u00e9vues.\r\n\r\n10:11:51:04  10:11:53:04\r\n    Quelque chose va se passer.\r\n\r\n10:11:53:10  10:11:56:13\r\n        Nous allons faire \r\n       un lobbying intense.\r\n\r\n10:11:56:18  10:12:00:05\r\n        -Autre changement,\r\n   dans le domaine de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:12:00:10  10:12:02:18\r\n  Les fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n10:12:02:23  10:12:06:14\r\n        devront pratiquer\r\nune facturation plus transparente.\r\n\r\n10:12:06:19  10:12:09:20\r\n    Les consommateurs pourront\r\n       comparer les offres.\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:13:06\r\n        Est-ce que \u00e7a aura\r\n   une incidence sur les prix ?\r\n\r\n10:12:13:11  10:12:15:22\r\n      -C'est une proposition\r\n\r\n10:12:16:03  10:12:18:05\r\n         de la Commission.\r\n\r\n10:12:18:10  10:12:20:23\r\n         Elle vient d'\u00eatre\r\n      soumise au l\u00e9gislateur.\r\n\r\n10:12:21:03  10:12:24:10\r\n        On esp\u00e8re finaliser\r\n       ce processus en 2017.\r\n\r\n10:12:24:14  10:12:30:11\r\n      En comparant les prix,\r\nle consommateur va se rendre compte\r\n\r\n10:12:30:16  10:12:34:07\r\n  qu'il y a d'\u00e9normes diff\u00e9rences\r\n      entre les fournisseurs.\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:37:20\r\n          Si vous pouvez\r\n      changer de fournisseur,\r\n\r\n10:12:38:01  10:12:44:14\r\n      vous pourrez \u00e9conomiser\r\n      des centaines d'euros.\r\n\r\n10:12:44:19  10:12:47:09\r\n           -\u00c7a veut dire\r\n     que le consommateur priv\u00e9\r\n\r\n10:12:47:13  10:12:51:23\r\n     pourra choisir librement\r\n  son fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:12:52:04  10:12:58:09\r\n   -Oui, parmi les fournisseurs\r\n         sur son march\u00e9.\r\n\r\n10:12:58:13  10:13:03:10\r\n  Actuellement, les consommateurs\r\n ne sont pas suffisamment mobiles,\r\n\r\n10:13:03:14  10:13:07:06\r\n   parce qu'ils en sont emp\u00each\u00e9s\r\n        par des proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:10:04\r\n        Notamment le manque\r\n     de clart\u00e9 sur la facture,\r\n\r\n10:13:10:09  10:13:12:01\r\n   et le fait qu'on vous impose\r\n\r\n10:13:12:06  10:13:16:06\r\n            une p\u00e9nalit\u00e9\r\nquand vous voulez rompre le contrat.\r\n\r\n10:13:16:11  10:13:21:01\r\n La proposition tente de faciliter\r\n      la vie du consommateur.\r\n\r\n10:13:21:05  10:13:25:23\r\n           C'est un pas\r\n  dans une tr\u00e8s bonne direction.\r\n\r\n10:13:26:04  10:13:31:01\r\n        Plus de concurrence\r\n    sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:13:31:06  10:13:37:16\r\n -Pour que le consommateur suisse\r\n puisse choisir son fournisseur,\r\n\r\n10:13:37:21  10:13:42:19\r\n  il faudrait une lib\u00e9ralisation\r\n   du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:13:43:00  10:13:44:10\r\n         -On en est loin.\r\n\r\n10:13:44:14  10:13:46:03\r\n      Elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue,\r\n\r\n10:13:46:08  10:13:48:10\r\n on a parl\u00e9 de la deuxi\u00e8me phase.\r\n\r\n10:13:48:14  10:13:52:11\r\n    On est int\u00e9ress\u00e9s par plus \r\n   de libert\u00e9 et de concurrence.\r\n\r\n10:13:52:15  10:13:57:00\r\n       Mais c'est uniquement\r\nles gros clients qui sont gagnants.\r\n\r\n10:13:57:05  10:13:59:13\r\nNous attendons cette lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:13:59:18  10:14:04:08\r\n   Les exp\u00e9riences europ\u00e9ennes\r\nnous rendent mod\u00e9r\u00e9ment optimistes\r\n\r\n10:14:04:12  10:14:10:22\r\n  sur les chances de faire bouger\r\n   ce milieu, qui est tr\u00e8s lent.\r\n\r\n10:14:11:03  10:14:13:11\r\n         -Je vous propose\r\n       de rester avec nous.\r\n\r\n10:14:13:16  10:14:15:20\r\n  On se retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:14:16:01  10:14:19:03\r\n         On va se mettre\r\n    dans l'ambiance des f\u00eates.\r\n\r\n10:14:19:08  10:14:22:10\r\n    Avec les biscuits de No\u00ebl.\r\n\r\n10:14:22:14  10:14:25:22\r\n  Le fil rouge de cette enqu\u00eate,\r\n         c'est le sucre.\r\n\r\n10:14:26:03  10:14:29:00\r\n            Reportage.\r\n\r\n10:14:33:04  10:14:38:01\r\n   -Parler de biscuits de No\u00ebl\r\nrenvoie \u00e0 des souvenirs d'enfance.\r\n\r\n10:14:38:06  10:14:41:12\r\n       La maison d\u00e9cor\u00e9e,\r\n    le sapin et les cadeaux.\r\n\r\n10:14:41:17  10:14:44:14\r\n         Le tout baign\u00e9\r\n  dans une odeur de mandarine.\r\n\r\n10:14:44:19  10:14:53:16\r\n     Pour compl\u00e9ter, dehors,\r\n         tout est blanc.\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:57:11\r\n  En fait, les biscuits de No\u00ebl\r\n     sont bien plus anciens.\r\n\r\n10:14:57:16  10:15:01:02\r\n    \u00c0 l'\u00e9poque pr\u00e9chr\u00e9tienne,\r\n   on faisait de la p\u00e2tisserie\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:03:23\r\n        durant les jours\r\n   les plus courts de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:04:04  10:15:06:13\r\n     On jetait ces biscuits\r\n       dans les torrents\r\n\r\n10:15:06:18  10:15:08:17\r\n         pour \u00e9loigner\r\n      les mauvais esprits.\r\n\r\n10:15:08:22  10:15:11:03\r\nOn les lan\u00e7ait aussi dans le feu.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:17:22\r\n...\r\n\r\n10:15:18:03  10:15:20:23\r\n          Aujourd'hui,\r\n  No\u00ebl n'effraie plus personne.\r\n\r\n10:15:21:04  10:15:28:07\r\nChaque ville a son march\u00e9 de No\u00ebl,\r\n\r\n10:15:28:11  10:15:33:12\r\n o\u00f9 on retrouve de l'artisanat,\r\n     souvent hors de prix.\r\n\r\n10:15:33:17  10:15:37:14\r\n    \u00c0 Montreux, chaque ann\u00e9e,\r\n  500'000 visiteurs se pressent\r\n\r\n10:15:37:19  10:15:40:01\r\n       pour acheter tout \r\n       et n'importe quoi.\r\n\r\n10:15:40:05  10:15:43:14\r\n     Tant qu'il y a un lien\r\n     avec la magie de No\u00ebl.\r\n\r\n10:15:43:19  10:15:47:03\r\n       Un seul stand vend \r\n      des biscuits de No\u00ebl.\r\n\r\n10:15:47:08  10:15:50:09\r\n    D\u00e9ception, ce n'est pas \r\n    de la p\u00e2tisserie locale.\r\n\r\n10:15:50:13  10:15:56:08\r\n  L'entreprise est alsacienne.\r\n\r\n10:15:56:12  10:15:58:04\r\n    -Tu pr\u00e9f\u00e8res les \u00e9toiles ?\r\n\r\n10:15:58:09  10:15:59:13\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:15:59:18  10:16:02:22\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:03:03  10:16:06:00\r\n       Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:16:06:05  10:16:10:08\r\n    -M\u00eame \u00e0 69 francs le kilo,\r\nces biscuits se vendent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:16:10:12  10:16:14:23\r\n   Depuis 20 ans, ce fabricant\r\n    ne loupe pas une \u00e9dition.\r\n\r\n10:16:15:04  10:16:19:02\r\n     -Ce qui se vend le mieux,\r\n   c'est l'\u00e9toile \u00e0 la cannelle,\r\n\r\n10:16:19:07  10:16:23:18\r\nle flocon framboise, et le bruessli.\r\n\r\n10:16:23:23  10:16:29:01\r\n-Cette entreprise a un truc en or.\r\n\r\n10:16:29:06  10:16:34:09\r\n...\r\n\r\n10:16:34:13  10:16:37:10\r\n       Elle fait d\u00e9guster\r\n    ses biscuits tr\u00e8s sucr\u00e9s.\r\n\r\n10:16:37:14  10:16:41:16\r\nComme le sucre appelle le sucre,\r\n le biscuit appelle le client.\r\n\r\n10:16:41:21  10:16:44:06\r\n-Le Suisse moyen mange trop sucr\u00e9.\r\n\r\n10:16:44:11  10:16:48:05\r\n Il serait souhaitable de r\u00e9duire\r\n    la consommation de sucre.\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:54:03\r\n Supprimer compl\u00e8tement le sucre \r\n des biscuits de No\u00ebl, on oublie.\r\n\r\n10:16:54:08  10:16:57:05\r\nAll\u00e9ger la recette, c'est possible.\r\n\r\n10:17:01:10  10:17:04:12\r\n  -Nous sommes pr\u00e8s de Morges.\r\n\r\n10:17:04:17  10:17:11:20\r\n          Ils sont ici\r\n  pour un cours de p\u00e2tisserie.\r\n\r\n10:17:12:01  10:17:15:06\r\n       Au civil, ils sont\r\n  entrepreneurs ou comptables,\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:19:19\r\n     mais ce soir, ils sont\r\n   tous p\u00e2tissiers d\u00e9butants.\r\n\r\n10:17:20:00  10:17:24:20\r\n Voici le prof, Thierry Agnelot,\r\n      p\u00e2tissier confiseur.\r\n\r\n10:17:25:01  10:17:28:07\r\n     Ce soir, le cours porte\r\n    sur les biscuits de No\u00ebl.\r\n\r\n10:17:28:11  10:17:31:11\r\n       Dans trois heures,\r\n  les \u00e9l\u00e8ves pourront d\u00e9guster\r\n\r\n10:17:31:15  10:17:35:07\r\n   leurs propres bruns de B\u00e2le\r\n    et \u00e9toiles \u00e0 la cannelle.\r\n\r\n10:17:35:11  10:17:37:13\r\n   On attaque tout en douceur.\r\n\r\n10:17:37:18  10:17:39:16\r\n   -Une fois le chocolat pes\u00e9,\r\n\r\n10:17:39:21  10:17:43:07\r\n          vous le mettez\r\nsur votre casserole, en bain-marie.\r\n\r\n10:17:43:11  10:17:44:18\r\n         Tout est bon ?\r\n\r\n10:17:44:23  10:17:49:15\r\n...\r\n\r\n10:17:49:20  10:17:54:03\r\n          125 g de sucre.\r\n\r\n10:17:54:08  10:17:55:22\r\n           C'est bon.\r\n\r\n10:17:56:03  10:18:00:05\r\n     Tu peux arr\u00eater aussi.\r\n\r\n10:18:00:10  10:18:02:05\r\n          Voil\u00e0, nickel.\r\n\r\n10:18:02:10  10:18:04:18\r\n -Chaque \u00e9l\u00e8ve a pay\u00e9 100 francs\r\n\r\n10:18:04:23  10:18:08:01\r\n         pour d\u00e9couvrir\r\n   les petits trucs d'un chef,\r\n\r\n10:18:08:06  10:18:16:15\r\n  ou simplement pour le plaisir\r\n  de mettre la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n10:18:16:20  10:18:18:19\r\n   Ces recettes ne n\u00e9cessitent\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:21:10\r\n         ni techniques,\r\n  ni \u00e9quipements particuliers.\r\n\r\n10:18:21:14  10:18:25:06\r\n       Elles peuvent \u00eatre\r\n     r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:28:04\r\nEn Romandie, des dizaines d'\u00e9coles\r\n\r\n10:18:28:09  10:18:31:05\r\n       proposent des cours\r\n       du soir de ce type.\r\n\r\n10:18:31:10  10:18:34:12\r\n      Cette ann\u00e9e, Thierry\r\n   aura accueilli 600 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:18:34:17  10:18:39:23\r\nDe quoi adoucir ses fins de mois.\r\n\r\n10:18:40:04  10:18:41:19\r\n      Malgr\u00e9 tout ce sucre,\r\n\r\n10:18:42:00  10:18:48:22\r\nsa recette en contient bien moins \r\nque les bruns de B\u00e2le industriels.\r\n\r\n10:18:49:03  10:18:52:05\r\n      M\u00eame si ces recettes\r\n    sont \u00e0 la port\u00e9e de tous,\r\n\r\n10:18:52:10  10:18:54:03\r\n  voil\u00e0 quelques trucs du chef.\r\n\r\n10:18:54:08  10:18:56:08\r\n-Vous voyez qu'on arrive \u00e0 faire\r\n\r\n10:18:56:12  10:18:58:20\r\n    des biscuits \u00e0 la maison\r\n         sans probl\u00e8me.\r\n\r\n10:18:59:01  10:19:01:21\r\n    C'est un artiste, G\u00e9rard.\r\n\r\n10:19:02:02  10:19:03:23\r\n  -Quand vous abaissez la p\u00e2te,\r\n\r\n10:19:04:04  10:19:06:21\r\n      veillez \u00e0 ce qu'elle\r\n     ne soit pas trop fine.\r\n\r\n10:19:07:02  10:19:08:08\r\n        8 mm au minimum.\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:12:15\r\n      Sinon, les biscuits\r\n   perdront de leur moelleux.\r\n\r\n10:19:12:20  10:19:15:20\r\n   -Au bout de trois minutes,\r\n        on les sortira.\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:19:11\r\n -Quand vous sortez les \u00e9toiles\r\n    du four, retournez-les.\r\n\r\n10:19:19:14  10:19:23:20\r\n  \u00c7a \u00e9vitera qu'elles ne collent\r\nquand vous appliquerez le gla\u00e7age.\r\n\r\n10:19:24:01  10:19:27:12\r\n   Pour appliquer le gla\u00e7age, \r\n   ne pas utiliser de pinceau.\r\n\r\n10:19:27:17  10:19:31:10\r\n         Il faut tremper\r\n  les biscuits dans le m\u00e9lange.\r\n\r\n10:19:31:14  10:19:36:04\r\nEnfin, pour conserver les biscuits,\r\nmettez-les dans une bo\u00eete en m\u00e9tal.\r\n\r\n10:19:36:09  10:19:39:19\r\n   Pas de sachet en plastique,\r\n   les biscuits ramolliraient.\r\n\r\n10:19:40:00  10:19:42:03\r\nVous les conserverez une semaine.\r\n\r\n10:19:42:08  10:19:44:13\r\n             -Go\u00fbtons.\r\n\r\n10:19:44:18  10:19:48:15\r\n         Pas trop sucr\u00e9,\r\n    c'est juste ce qu'il faut.\r\n\r\n10:19:48:20  10:19:50:16\r\n     Le vrai biscuit de No\u00ebl,\r\n\r\n10:19:50:21  10:19:53:03\r\nc'est celui qu'on fait \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:19:53:09  10:19:55:12\r\n   Tout le monde peut les faire.\r\n\r\n10:19:55:17  10:19:58:12\r\n      -Malgr\u00e9 la simplicit\u00e9\r\n          des recettes,\r\n\r\n10:19:58:17  10:20:03:03\r\nla majorit\u00e9 des biscuits de No\u00ebl\r\n  est achet\u00e9e en supermarch\u00e9.\r\n\r\n10:20:03:08  10:20:07:03\r\n      Ils sont industriels.\r\n\r\n10:20:07:08  10:20:09:23\r\nIci, pr\u00e8s de Lucerne, Hug fabrique\r\n\r\n10:20:10:04  10:20:16:15\r\n  des biscuits et fonds de tarte\r\ndestin\u00e9s \u00e0 la grande distribution.\r\n\r\n10:20:16:20  10:20:21:05\r\nLa production des biscuits de No\u00ebl\r\n est achev\u00e9e depuis des semaines.\r\n\r\n10:20:21:10  10:20:23:00\r\n    Ils sont d\u00e9j\u00e0 en magasin.\r\n\r\n10:20:23:05  10:20:26:14\r\n  Aujourd'hui, l'usine produit\r\n   des biscuits aux amandes.\r\n\r\n10:20:26:19  10:20:28:14\r\n  Les processus sont les m\u00eames.\r\n\r\n10:20:28:19  10:20:30:05\r\n     D'abord, faire une p\u00e2te\r\n\r\n10:20:30:09  10:20:34:17\r\n       qu'on p\u00e9trit, \u00e9tend\r\n  et d\u00e9coupe en petites formes.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:37:16\r\n...\r\n\r\n10:20:37:21  10:20:41:17\r\n   Ces biscuits sont ensuite \r\n  cuits dans cet immense four.\r\n\r\n10:20:41:22  10:20:44:15\r\n \u00c0 leur sortie, ils sont pr\u00eats.\r\n\r\n10:20:44:20  10:20:49:01\r\n          Ici, on mise\r\nsur la qualit\u00e9 et l'authenticit\u00e9.\r\n\r\n10:20:49:06  10:20:51:12\r\n     Mais pas de fabrication\r\n          industrielle\r\n\r\n10:20:51:17  10:20:54:11\r\n   sans quelques am\u00e9nagements\r\n       avec la tradition.\r\n\r\n10:20:54:16  10:20:56:10\r\n   Ici, pas d'huile de palme,\r\n\r\n10:20:56:14  10:21:01:06\r\n  mais les biscuits contiennent\r\n   un agent d'humidification.\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:04:01\r\n         Et pour qu'ils\r\n    se conservent longtemps,\r\n\r\n10:21:04:06  10:21:08:08\r\n ces biscuits sont tr\u00e8s sucr\u00e9s.\r\n\r\n10:21:08:12  10:21:11:00\r\n     -Oui, beaucoup de sucre.\r\n\r\n10:21:11:05  10:21:13:08\r\n       Pour un bon produit,\r\n\r\n10:21:13:12  10:21:14:23\r\n        \u00e7a doit \u00eatre doux.\r\n\r\n10:21:15:04  10:21:18:03\r\n    Si on ne veut pas manger \u00e7a\r\n          tous les jours,\r\n\r\n10:21:18:08  10:21:20:10\r\n   on peut prendre un Dar-Vida.\r\n\r\n10:21:20:14  10:21:25:18\r\n        On a quelque chose \r\n        pour tout le monde.\r\n\r\n10:21:25:23  10:21:28:13\r\n-Werner Hug et son fr\u00e8re Andreas\r\n\r\n10:21:28:18  10:21:32:20\r\n  sont la quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n\u00e0 diriger l'entreprise familiale.\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:36:10\r\n    Il y a 140 ans, c'\u00e9tait \r\n   une boulangerie \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:21:36:14  10:21:40:12\r\n      Avant de se d\u00e9velopper,\r\net compter aujourd'hui 340 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:21:40:17  10:21:44:22\r\n       Ce succ\u00e8s s'explique\r\npar une strat\u00e9gie tr\u00e8s helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:21:45:03  10:21:49:08\r\n     -Les biscuits Hug, c'est\r\n des biscuits typiquement suisses.\r\n\r\n10:21:49:12  10:21:51:22\r\n   Surtout les biscuits de No\u00ebl.\r\n\r\n10:21:52:03  10:21:56:19\r\n   Ce sont des recettes suisses.\r\n\r\n10:21:56:23  10:21:59:21\r\n   Vous trouverez cette gamme\r\n      seulement en Suisse.\r\n\r\n10:22:00:02  10:22:01:23\r\n -Le drapeau suisse fait vendre.\r\n\r\n10:22:02:04  10:22:04:18\r\n     Logique qu'on le mette\r\n      \u00e0 toutes les sauces,\r\n\r\n10:22:04:23  10:22:09:13\r\n  m\u00eame si certaines recettes sont\r\ncommunes \u00e0 tout le Nord de l'Europe.\r\n\r\n10:22:09:17  10:22:13:20\r\n      -Mais le sucre utilis\u00e9\r\n         est bien local.\r\n\r\n10:22:14:01  10:22:18:07\r\n    C'est la quantit\u00e9 de sucre\r\n       qui nous interpelle.\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:24:11\r\n   Pour entrer dans les d\u00e9tails,\r\n      on a fait des calculs.\r\n\r\n10:22:24:15  10:22:28:03\r\n       -On s'en doutait, \r\n      les biscuits de No\u00ebl\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:31:15\r\n      ne sont pas terribles\r\n d'un point de vue nutritionnel.\r\n\r\n10:22:31:20  10:22:33:12\r\n   Encore faut-il diff\u00e9rencier\r\n\r\n10:22:33:17  10:22:36:12\r\n        entre fabrication\r\n   industrielle et artisanale.\r\n\r\n10:22:36:17  10:22:41:17\r\n  Tania Lehmann, di\u00e9t\u00e9ticienne,\r\n     s'en charge pour nous.\r\n\r\n10:22:41:22  10:22:46:07\r\n       -Ce type de biscuits,\r\nc'est tr\u00e8s simple \u00e0 faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:22:46:11  10:22:49:15\r\n     Il y a peu d'ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:22:49:20  10:22:51:05\r\n           C'est simple,\r\n\r\n10:22:51:10  10:22:53:11\r\n     \u00e7a ne prend pas de temps.\r\n\r\n10:22:53:15  10:22:56:23\r\n        Les faire soi-m\u00eame,\r\n\r\n10:22:57:04  10:23:01:22\r\n  c'est la mani\u00e8re la plus simple\r\n  et la plus saine de les manger.\r\n\r\n10:23:02:03  10:23:03:22\r\n      -Vous en avez fait ?\r\n\r\n10:23:04:03  10:23:05:03\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:23:05:08  10:23:08:08\r\n           J'ai cherch\u00e9\r\n    des recettes sur Internet.\r\n\r\n10:23:08:12  10:23:12:22\r\n    J'en ai trouv\u00e9 qui \u00e9taient\r\n      moins riches en sucre.\r\n\r\n10:23:13:03  10:23:16:08\r\n       On arrive \u00e0 un tiers\r\n        de sucre en moins.\r\n\r\n10:23:16:12  10:23:20:15\r\n        Au niveau gustatif,\r\n        pas de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:23:20:20  10:23:24:10\r\n   -Le probl\u00e8me des biscuits \r\n  industriels, c'est le sucre.\r\n\r\n10:23:24:14  10:23:30:20\r\n   En moyenne, chaque biscuit\r\n  contient 1,3 carr\u00e9 de sucre.\r\n\r\n10:23:31:01  10:23:35:05\r\n    \u00c0 l'\u00e9chelle des paquets,\r\n     voil\u00e0 ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n10:23:35:10  10:23:39:22\r\n  Certains biscuits sont encore\r\n   plus sucr\u00e9s que les autres.\r\n\r\n10:23:40:03  10:23:41:12\r\n     Pour les bruns de B\u00e2le,\r\n\r\n10:23:41:17  10:23:44:11\r\n   le Midor vendu chez Migros\r\n       remporte la palme.\r\n\r\n10:23:44:15  10:23:46:11\r\n Avec 48 g de sucre pour 100 g.\r\n\r\n10:23:46:15  10:23:49:19\r\n Pour les \u00e9toiles \u00e0 la cannelle,\r\n       c'est encore pire.\r\n\r\n10:23:50:00  10:23:55:19\r\nLes biscuits Migros bio et Betty\r\n Bossi comptent 52 % de sucre.\r\n\r\n10:23:56:00  10:23:57:17\r\n    -Globalement, ces biscuits\r\n\r\n10:23:57:22  10:24:05:06\r\n    ont beaucoup d'ingr\u00e9dients\r\n par rapport \u00e0 la recette de base.\r\n\r\n10:24:05:11  10:24:10:02\r\n   On peut se demander si tous \r\n   ces ingr\u00e9dients sont utiles.\r\n\r\n10:24:10:07  10:24:13:04\r\n   -On peut citer le fructose,\r\n\r\n10:24:13:09  10:24:18:16\r\n le sorbitol, l'huile de colza,\r\n      et des antioxydants.\r\n\r\n10:24:18:21  10:24:22:23\r\n Des ingr\u00e9dients indispensables\r\n \u00e0 la fabrication industrielle,\r\n\r\n10:24:23:04  10:24:25:11\r\nmais inutiles nutritionnellement.\r\n\r\n10:24:25:15  10:24:29:21\r\n -C'est n\u00e9cessaire, parce que ces\r\nbiscuits sont conserv\u00e9s longtemps.\r\n\r\n10:24:30:02  10:24:32:12\r\nLeur date de p\u00e9remption est longue.\r\n\r\n10:24:32:17  10:24:36:03\r\n    Ils doivent toujours donner\r\n    l'impression d'\u00eatre frais.\r\n\r\n10:24:36:08  10:24:40:07\r\n      C'est pour \u00e7a qu'il y a\r\n    des agents pour humidifier.\r\n\r\n10:24:40:11  10:24:42:00\r\n      Notamment le sorbitol.\r\n\r\n10:24:42:05  10:24:45:07\r\n   C'est de la mati\u00e8re premi\u00e8re\r\n      qui ne co\u00fbte pas cher\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:53:05\r\npar rapport aux ingr\u00e9dients de base,\r\n   les amandes et les noisettes.\r\n\r\n10:24:53:10  10:24:56:17\r\n-Le sucre est donc un vrai cadeau\r\n      pour les fabricants.\r\n\r\n10:24:56:22  10:24:59:01\r\nPar contre, pour les consommateurs,\r\n\r\n10:24:59:06  10:25:02:07\r\n     si on en consomme trop,\r\n   c'est un cadeau empoisonn\u00e9,\r\n\r\n10:25:02:11  10:25:05:14\r\n   synonyme de kilos en trop,\r\n       caries et diab\u00e8te.\r\n\r\n10:25:05:19  10:25:10:07\r\nL'OMS recommande une dose maximale\r\n       quotidienne de sucre\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:15:07\r\n       \u00e9quivalente \u00e0 cinq\r\n    ou six biscuits de No\u00ebl.\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:18:19\r\n...\r\n\r\n10:25:19:00  10:25:20:06\r\n        -Vous allez me dire\r\n\r\n10:25:20:11  10:25:24:11\r\n     que ce n'est pas compliqu\u00e9\r\nde s'arr\u00eater \u00e0 cinq ou six biscuits.\r\n\r\n10:25:24:15  10:25:27:15\r\n         Mais le probl\u00e8me,\r\n c'est qu'il y a du sucre partout.\r\n\r\n10:25:27:20  10:25:30:13\r\n         Du sucre cach\u00e9,\r\n  comme on vous l'a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9.\r\n\r\n10:25:30:18  10:25:33:11\r\n  Revenons aux biscuits de No\u00ebl.\r\n\r\n10:25:33:16  10:25:36:06\r\n   Nous avons retenu uniquement\r\n\r\n10:25:36:11  10:25:39:10\r\n      ceux qui ne contiennent\r\n       pas d'huile de palme,\r\n\r\n10:25:39:14  10:25:43:12\r\n        pour les soumettre \r\n        \u00e0 nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n10:25:43:17  10:25:48:19\r\n-Pour faire d\u00e9guster nos biscuits,\r\n        nous sommes all\u00e9s\r\n\r\n10:25:49:00  10:25:53:09\r\n     \u00e0 l'Atelier d'en bas,\r\n   au coeur du Pays-d'Enhaut.\r\n\r\n10:25:53:13  10:25:55:22\r\n...\r\n\r\n10:25:56:03  10:25:59:22\r\n   Nous avons choisi 12 types\r\n de biscuits en grande surface.\r\n\r\n10:26:00:03  10:26:03:16\r\n       Six bruns de B\u00e2le,\r\n  et six \u00e9toiles \u00e0 la cannelle.\r\n\r\n10:26:03:21  10:26:09:13\r\n       Nous avons inclus\r\n     deux p\u00e2tes \u00e0 biscuits,\r\n\r\n10:26:09:18  10:26:13:04\r\n  que nous avons fait pr\u00e9parer\r\n     par un professionnel.\r\n\r\n10:26:13:09  10:26:19:12\r\n      En suivant la recette\r\n    indiqu\u00e9e sur l'emballage.\r\n\r\n10:26:19:17  10:26:25:08\r\n...\r\n\r\n10:26:25:12  10:26:29:18\r\n     Voici nos d\u00e9gustateurs.\r\n\r\n10:26:29:23  10:26:34:07\r\n   Knut Schwander, responsable\r\nGault et Millau pour la Romandie.\r\n\r\n10:26:34:11  10:26:39:20\r\n   \u00c9milie Gachoud, qui anime \r\n   un blog sur la p\u00e2tisserie.\r\n\r\n10:26:40:01  10:26:45:06\r\n       Bernard Cardinaux,\r\n       p\u00e2tissier amateur.\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:50:18\r\n        Caroline Kehren,\r\n    p\u00e2tissi\u00e8re chocolati\u00e8re.\r\n\r\n10:26:50:23  10:26:56:03\r\n  Et Thomas Marie, enseignant\r\n\u00e0 l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\r\n\r\n10:26:56:08  10:27:01:16\r\n...\r\n\r\n10:27:01:21  10:27:06:17\r\nC'est dans la salle \u00e0 manger de cet\r\nh\u00f4tel que la d\u00e9gustation se d\u00e9roule.\r\n\r\n10:27:06:22  10:27:09:09\r\n  Le protocole est bien d\u00e9fini.\r\n\r\n10:27:09:13  10:27:11:22\r\n        Nos d\u00e9gustateurs \r\n       ne re\u00e7oivent jamais\r\n\r\n10:27:12:03  10:27:15:00\r\nles m\u00eames biscuits en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:27:15:05  10:27:19:17\r\n       L'\u00e9valuation porte\r\n      sur quatre crit\u00e8res.\r\n\r\n10:27:19:22  10:27:26:14\r\n    Les ar\u00f4mes, la texture,\r\n  l'aspect visuel, et le go\u00fbt.\r\n\r\n10:27:26:19  10:27:31:22\r\n...\r\n\r\n10:27:32:03  10:27:34:21\r\n    Toutes leurs observations\r\n        sont consign\u00e9es.\r\n\r\n10:27:35:02  10:27:40:09\r\n      Chaque biscuit re\u00e7oit\r\n     une note entre 0 et 10.\r\n\r\n10:27:40:13  10:27:42:05\r\n      Voil\u00e0 les r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:27:42:10  10:27:44:04\r\n    -Pour les bruns de B\u00e2le,\r\n\r\n10:27:44:09  10:27:48:17\r\n     en derni\u00e8re position, \r\n    la p\u00e2te \u00e0 biscuits Jowa.\r\n\r\n10:27:48:22  10:27:52:10\r\nPour 100 g de p\u00e2te, 43 g de sucre.\r\n\r\n10:27:52:14  10:27:55:19\r\n     Sans compter le sucre\r\n  \u00e0 ajouter autour du biscuit.\r\n\r\n10:27:56:00  10:27:58:10\r\n  Elle obtient la note de 4,7.\r\n\r\n10:27:58:14  10:28:01:10\r\n -Il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s joli \u00e0 voir.\r\n\r\n10:28:01:14  10:28:04:15\r\n    Il ne faisait pas tr\u00e8s net.\r\n\r\n10:28:04:20  10:28:08:08\r\n        Extr\u00eamement dur.\r\n\r\n10:28:08:12  10:28:11:23\r\n Celui-l\u00e0, je ne l'ach\u00e8terais pas.\r\n\r\n10:28:12:04  10:28:15:10\r\n  Si quelqu'un l'ach\u00e8te pour moi,\r\n\r\n10:28:15:14  10:28:18:07\r\n      je ne l'ach\u00e8terais pas\r\n        une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:28:18:11  10:28:20:16\r\n   -Le go\u00fbt n'\u00e9tait pas mauvais.\r\n\r\n10:28:20:21  10:28:22:14\r\n      Mais c'\u00e9tait tr\u00e8s sec.\r\n\r\n10:28:22:19  10:28:26:17\r\n  -En avant-derni\u00e8re position,\r\n  les bruns de B\u00e2le de Globus.\r\n\r\n10:28:26:22  10:28:30:17\r\n     Ce sont les plus chers\r\n         de notre test.\r\n\r\n10:28:30:22  10:28:34:13\r\n      Et les moins sucr\u00e9s,\r\n avec 30 g de sucre pour 100 g.\r\n\r\n10:28:34:18  10:28:37:14\r\n Ils obtiennent la note de 5,2.\r\n\r\n10:28:37:19  10:28:39:18\r\n        -On croque dedans,\r\n\r\n10:28:39:23  10:28:41:19\r\n        mais on ne peut pas\r\n\r\n10:28:42:00  10:28:43:08\r\n        dire qu'on croque.\r\n\r\n10:28:43:12  10:28:44:21\r\n       C'est un peu p\u00e2teux.\r\n\r\n10:28:45:02  10:28:51:08\r\nOn ne retrouve pas le croustillant\r\n       agr\u00e9able en bouche.\r\n\r\n10:28:51:12  10:28:55:04\r\n     -En quatri\u00e8me position,\r\n     les bruns de B\u00e2le Hug.\r\n\r\n10:28:55:09  10:29:00:15\r\n    42 g de sucre pour 100 g.\r\n\r\n10:29:00:20  10:29:04:13\r\n    Ils re\u00e7oivent 5,8 points.\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:10:08\r\nTroisi\u00e8mes du classement, les bruns\r\n    de B\u00e2le Midor de la Migros.\r\n\r\n10:29:10:12  10:29:13:05\r\n Ils obtiennent la note de 6,6.\r\n\r\n10:29:13:10  10:29:15:20\r\nCe sont les moins chers du test.\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:19:09\r\n        Et les plus doux,\r\n       avec 48 % de sucre.\r\n\r\n10:29:19:13  10:29:21:07\r\n         -C'est un biscuit\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:23:11\r\n       qui manque de magie.\r\n\r\n10:29:23:15  10:29:27:19\r\n        Par contre, il est\r\n      irr\u00e9prochablement fait.\r\n\r\n10:29:28:00  10:29:31:09\r\n        Il a quelque chose\r\n     de convenable et convenu.\r\n\r\n10:29:31:13  10:29:34:21\r\n  Il est tout \u00e0 fait appr\u00e9ciable.\r\n\r\n10:29:35:02  10:29:38:09\r\n      -En deuxi\u00e8me place,\r\n    un autre biscuit Migros.\r\n\r\n10:29:38:13  10:29:42:06\r\n   Le brun de B\u00e2le Grand-M\u00e8re.\r\n\r\n10:29:42:11  10:29:46:01\r\n         47 % de sucre.\r\n\r\n10:29:46:06  10:29:49:00\r\n   Il obtient la note de 6,9.\r\n\r\n10:29:49:05  10:29:51:03\r\n   -L'aspect visuel \u00e9tait joli.\r\n\r\n10:29:51:08  10:29:53:09\r\n      Je l'ai beaucoup aim\u00e9,\r\n\r\n10:29:53:13  10:29:56:03\r\nparce qu'il avait un bon \u00e9quilibre\r\n\r\n10:29:56:08  10:29:58:12\r\n entre les amandes et le chocolat.\r\n\r\n10:29:58:17  10:30:00:23\r\nMais il y avait une petite amertume.\r\n\r\n10:30:01:04  10:30:04:04\r\n        Je me suis demand\u00e9\r\n      s'il y avait du kirsch.\r\n\r\n10:30:04:09  10:30:06:04\r\n      Mais il \u00e9tait tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:11:13\r\n   -Le gagnant de notre test,\r\n    le Monarc de chez Aldi.\r\n\r\n10:30:11:18  10:30:17:18\r\n    Il est not\u00e9 7,5 sur 10, \r\n   et contient 43 % de sucre.\r\n\r\n10:30:17:23  10:30:19:16\r\n       -J'ai aim\u00e9 les \u00e9pices\r\n\r\n10:30:19:21  10:30:21:19\r\n      qui suivaient derri\u00e8re.\r\n\r\n10:30:22:00  10:30:26:04\r\n     Une approche chocolat\u00e9e,\r\n et ensuite les \u00e9pices reviennent.\r\n\r\n10:30:26:09  10:30:29:14\r\n       Elles terminent bien\r\n         la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:30:29:19  10:30:31:15\r\n    La texture \u00e9tait agr\u00e9able.\r\n\r\n10:30:31:20  10:30:35:20\r\n...\r\n\r\n10:30:36:01  10:30:38:09\r\n      -On soumet maintenant\r\n       \u00e0 nos d\u00e9gustateurs\r\n\r\n10:30:38:13  10:30:43:01\r\n   les \u00e9toiles \u00e0 la cannelle.\r\n\r\n10:30:43:06  10:30:48:01\r\n      -En queue de classement,\r\nles \u00e9toiles Hug, vendues chez Manor.\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:50:11\r\n  Elles obtiennent 3,9 points,\r\n\r\n10:30:50:16  10:30:53:23\r\n   et sont les moins sucr\u00e9es,\r\n      avec 41 % de sucre.\r\n\r\n10:30:54:04  10:30:56:23\r\n      -J'ai trouv\u00e9 ce biscuit\r\n         p\u00e9nible \u00e0 manger.\r\n\r\n10:30:57:04  10:31:00:00\r\n  Satur\u00e9 en sucre, et en bouche,\r\n\r\n10:31:00:05  10:31:02:08\r\n    on a l'impression de manger\r\n\r\n10:31:02:11  10:31:04:12\r\n     des huiles essentielles.\r\n\r\n10:31:04:17  10:31:07:23\r\n     Je trouve qu'il n'y a pas\r\n      grand-chose \u00e0 retenir.\r\n\r\n10:31:08:04  10:31:13:00\r\n-En cinqui\u00e8me position, les \u00e9toiles\r\n    faites avec la p\u00e2te Leisi.\r\n\r\n10:31:13:05  10:31:17:07\r\n  Elles obtiennent 4,2 points.\r\n\r\n10:31:17:11  10:31:24:07\r\n  47,8 g de sucre, sans compter\r\n      le gla\u00e7age \u00e0 ajouter.\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:26:20\r\n  -Le biscuit \u00e9tait vraiment sec.\r\n\r\n10:31:27:01  10:31:29:10\r\nOn a entendu un bruit fort en bouche\r\n\r\n10:31:29:14  10:31:30:23\r\n     quand on croquait dedans.\r\n\r\n10:31:31:04  10:31:32:10\r\n         C'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:31:32:14  10:31:35:22\r\n     \u00c7a ira pour les oiseaux.\r\n\r\n10:31:36:03  10:31:38:11\r\n     -\u00c0 la quatri\u00e8me place,\r\n\r\n10:31:38:15  10:31:43:11\r\n    les biscuits Betty Bossi\r\n  de la Coop, avec 4,8 points.\r\n\r\n10:31:43:15  10:31:46:12\r\n Ce sont les plus sucr\u00e9s, 52 %.\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:48:22\r\n     -Ce n'\u00e9tait que du sucre.\r\n\r\n10:31:49:02  10:31:53:08\r\n Je mangeais un morceau de sucre.\r\n\r\n10:31:53:12  10:31:56:20\r\n      Pas agr\u00e9able \u00e0 manger.\r\n\r\n10:31:57:01  10:32:01:15\r\n-\u00c0 la troisi\u00e8me place, les \u00e9toiles\r\n   Coop obtiennent 4,9 points.\r\n\r\n10:32:01:20  10:32:04:16\r\nCe sont les moins ch\u00e8res du test.\r\n\r\n10:32:04:21  10:32:09:04\r\nElles contiennent 48 g de sucre.\r\n\r\n10:32:09:09  10:32:11:10\r\n    -Ce que j'avais en bouche,\r\n\r\n10:32:11:14  10:32:13:17\r\n c'\u00e9tait la noisette et le sucre.\r\n\r\n10:32:13:22  10:32:15:11\r\n   Par contre, pas de cannelle.\r\n\r\n10:32:15:15  10:32:19:16\r\n      -Les biscuits Globus\r\n  sont les plus chers du test.\r\n\r\n10:32:19:21  10:32:23:23\r\n     Une note de 5,9 points.\r\n\r\n10:32:24:04  10:32:26:20\r\n       L'\u00e9tiquette indique\r\n        51 % de glucides,\r\n\r\n10:32:27:01  10:32:30:21\r\n    mais impossible de savoir\r\n    la part de sucre raffin\u00e9.\r\n\r\n10:32:31:02  10:32:36:09\r\n    Et enfin, l'\u00e9toile qui a \r\n   le plus plu, la Migros bio.\r\n\r\n10:32:36:13  10:32:40:11\r\n  Elle obtient 6 points sur 10.\r\n\r\n10:32:40:16  10:32:42:08\r\n     C'\u00e9tait la plus sucr\u00e9e,\r\n\r\n10:32:42:12  10:32:45:07\r\n    \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le biscuit\r\n          Betty Bossi.\r\n\r\n10:32:45:11  10:32:47:13\r\n   -Le gla\u00e7age \u00e9tait bien fait.\r\n\r\n10:32:47:18  10:32:49:02\r\n          Pas trop \u00e9pais.\r\n\r\n10:32:49:07  10:32:51:15\r\n    Il n'y avait pas de bulles.\r\n\r\n10:32:51:20  10:32:54:10\r\n    Au go\u00fbt, il \u00e9tait moelleux.\r\n\r\n10:32:54:14  10:32:56:11\r\n     C'\u00e9tait un bon \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:32:56:16  10:32:58:15\r\n   On sentait bien la cannelle.\r\n\r\n10:32:58:20  10:33:01:20\r\n       Ni trop ni pas assez.\r\n\r\n10:33:02:01  10:33:05:16\r\n   -Au vu des notes, on peut \r\n  relever que nos d\u00e9gustateurs\r\n\r\n10:33:05:21  10:33:10:00\r\nn'ont pas atteint le septi\u00e8me ciel\r\n avec les \u00e9toiles \u00e0 la cannelle.\r\n\r\n10:33:10:05  10:33:13:21\r\n     Trop sucr\u00e9es, pas assez\r\n     parfum\u00e9es ou p\u00e2teuses.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:16:10\r\n    -Je n'en ach\u00e8terais pas.\r\n\r\n10:33:16:14  10:33:18:16\r\n     Si j'ach\u00e8te un produit,\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:22:11\r\n       j'aimerais retrouver\r\n  une sensation et de l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:33:22:15  10:33:28:01\r\n Mais l\u00e0, je n'en ai pas retrouv\u00e9\r\n sur la plupart de ces biscuits.\r\n\r\n10:33:28:06  10:33:31:07\r\n...\r\n\r\n10:33:31:11  10:33:35:07\r\n    -Pour trouver de l'\u00e9motion,\r\n   il faudra les faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:37:06\r\n    Vous trouverez des recettes\r\n\r\n10:33:37:11  10:33:38:11\r\n          sur notre site.\r\n\r\n10:33:38:15  10:33:41:16\r\n Milanais, \u00e9toiles \u00e0 la cannelle,\r\n        et bruns de B\u00e2le.\r\n\r\n10:33:41:21  10:33:44:11\r\nMathieu Fleury, parlons \u00e9tiquetage.\r\n\r\n10:33:44:15  10:33:48:23\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9\r\n   un nouveau droit alimentaire.\r\n\r\n10:33:49:05  10:33:52:01\r\n     Il concerne les aliments\r\n           pr\u00e9emball\u00e9s.\r\n\r\n10:33:52:06  10:33:55:22\r\n   L'emballage devra mentionner\r\n   les valeurs nutritionnelles.\r\n\r\n10:33:56:03  10:33:57:18\r\n    Bizarrement, une exception.\r\n\r\n10:33:57:23  10:34:01:07\r\n   Pas d'information obligatoire\r\n      sur la teneur en sucre.\r\n\r\n10:34:01:11  10:34:03:11\r\n     \u00c7a a eu le don de f\u00e2cher.\r\n\r\n10:34:03:16  10:34:05:20\r\n -En lisant le d\u00e9but de la phrase,\r\n\r\n10:34:06:01  10:34:07:10\r\n       on est tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n10:34:07:14  10:34:11:07\r\nEnsuite, en voyant cette exception,\r\n     c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n10:34:11:11  10:34:13:18\r\n          On nous enl\u00e8ve\r\n      un \u00e9l\u00e9ment fondamental\r\n\r\n10:34:13:23  10:34:16:10\r\n      de la conscientisation\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n10:34:16:14  10:34:19:14\r\n         On veut les aider\r\n  \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:34:19:19  10:34:22:06\r\n          On leur enl\u00e8ve\r\n     l'indication essentielle.\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:32:14\r\n       Nous y voyons la trace\r\ndu lobbying intense des industriels.\r\n\r\n10:34:32:19  10:34:36:02\r\n      -On parlera de ce qui \r\n     se pr\u00e9sentera dans l'UE.\r\n\r\n10:34:36:07  10:34:38:08\r\n     Comment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n10:34:38:12  10:34:42:00\r\n-Je partage le sentiment de Mathieu,\r\n\r\n10:34:42:05  10:34:43:15\r\n         c'est scandaleux.\r\n\r\n10:34:43:20  10:34:47:06\r\n      \u00c7a ne peut s'expliquer\r\n   par aucune raison objective.\r\n\r\n10:34:47:11  10:34:52:23\r\n Le sucre est un \u00e9l\u00e9ment important\r\n  dans la marche vers l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:34:53:04  10:34:57:12\r\n  Il n'y a que le lobby du sucre \r\n ou industriel qui peut expliquer,\r\n\r\n10:34:57:17  10:35:00:11\r\n        et pas justifier, \r\n       une telle exemption.\r\n\r\n10:35:00:16  10:35:03:01\r\n        C'est inacceptable.\r\n\r\n10:35:03:06  10:35:07:08\r\n    -Mathieu Fleury, si on voit\r\n     le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein,\r\n\r\n10:35:07:12  10:35:11:10\r\n   les six principaux nutriments\r\n      devront \u00eatre indiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:35:11:14  10:35:15:18\r\nLes mati\u00e8res grasses, les glucides,\r\n      les prot\u00e9ines, le sel.\r\n\r\n10:35:15:23  10:35:17:22\r\n   C'est un progr\u00e8s quand m\u00eame ?\r\n\r\n10:35:18:03  10:35:19:12\r\n       -On se met en route.\r\n\r\n10:35:19:17  10:35:21:21\r\n    Le chemin sera encore long.\r\n\r\n10:35:22:02  10:35:25:01\r\n     Maintenant, nous appelons\r\n           de nos voeux\r\n\r\n10:35:25:06  10:35:29:06\r\n      des indications simples\r\n  qui facilitent la vie des gens.\r\n\r\n10:35:29:11  10:35:33:06\r\n    Des feux de signalisation,\r\n      rouge, orange et vert.\r\n\r\n10:35:33:11  10:35:37:01\r\n        Arr\u00eatons d'induire\r\n    le consommateur en erreur,\r\n\r\n10:35:37:06  10:35:40:11\r\nou de donner des indications floues.\r\n\r\n10:35:40:15  10:35:43:20\r\n   Au final, ils auront tendance\r\n         \u00e0 laisser tomber.\r\n\r\n10:35:44:01  10:35:47:15\r\n            -Il y aura\r\n   un nouveau syst\u00e8me dans l'UE.\r\n\r\n10:35:47:20  10:35:51:17\r\n    Un \u00e9tiquetage plus complet.\r\n\r\n10:35:51:22  10:35:54:06\r\n       En quoi \u00e7a consiste ?\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:57:16\r\n -Ce syst\u00e8me est entr\u00e9 en vigueur\r\n\r\n10:35:57:21  10:35:59:12\r\n        la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n10:35:59:17  10:36:03:09\r\n        Il sera obligatoire\r\npour tous les aliments pr\u00e9emball\u00e9s.\r\n\r\n10:36:03:13  10:36:05:19\r\n \u00c0 part les boissons alcoolis\u00e9es.\r\n\r\n10:36:05:23  10:36:08:09\r\n    \u00c0 l'arri\u00e8re de l'emballage,\r\n\r\n10:36:08:13  10:36:20:02\r\n   il faudrait indiquer la teneur\r\nen nutriments essentiels pour 100 g.\r\n\r\n10:36:20:07  10:36:28:01\r\nLes mati\u00e8res grasses, le sucre, les\r\nprot\u00e9ines, le sel et les calories.\r\n\r\n10:36:28:06  10:36:31:05\r\n         Pour nous, c'est\r\n    une information importante.\r\n\r\n10:36:31:09  10:36:36:17\r\nElle permettra aux consommateurs qui\r\nsouhaitent avoir un r\u00e9gime \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n10:36:36:22  10:36:39:21\r\n      de choisir les aliments\r\n     en connaissance de cause.\r\n\r\n10:36:40:02  10:36:43:08\r\n        -Vous auriez esp\u00e9r\u00e9\r\n         un code couleur ?\r\n\r\n10:36:43:12  10:36:47:23\r\n    Des feux rouges ou verts ?\r\n\r\n10:36:48:04  10:36:52:02\r\n      -Oui, c'est un combat\r\n  que nous devons encore gagner.\r\n\r\n10:36:52:07  10:36:57:11\r\n   Il y a eu un lobbying \u00e9norme\r\n          de l'industrie\r\n\r\n10:36:57:16  10:37:01:17\r\n    au moment o\u00f9 le l\u00e9gislateur\r\n      a pris cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:37:01:22  10:37:12:05\r\n    Nous n'avons pas pu obtenir\r\n       l'\u00e9tiquetage couleur.\r\n\r\n10:37:12:10  10:37:15:16\r\n    Mais nous avons pu obtenir\r\n      que les Etats membres\r\n\r\n10:37:15:21  10:37:19:11\r\n      qui ont un tel syst\u00e8me\r\n      puissent le maintenir.\r\n\r\n10:37:19:15  10:37:24:12\r\n  Nous voyons au Royaume-Uni ou \r\n en France, o\u00f9 le syst\u00e8me existe,\r\n\r\n10:37:24:17  10:37:29:10\r\n que les consommateurs consid\u00e8rent\r\nque ce syst\u00e8me leur permet au mieux\r\n\r\n10:37:29:14  10:37:32:19\r\n     de comprendre et choisir \r\n     en connaissance de cause.\r\n\r\n10:37:33:00  10:37:33:22\r\n          Il ne faut pas\r\n\r\n10:37:34:04  10:37:38:20\r\n    que vos courses deviennent\r\n    le parcours du combattant.\r\n\r\n10:37:39:01  10:37:41:11\r\n-Mathieu Fleury, on a l'impression\r\n\r\n10:37:41:15  10:37:46:11\r\n         que la Suisse est\r\n        un peu \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n10:37:46:15  10:37:49:18\r\n       -Pendant longtemps,\r\n    la Suisse \u00e9tait pionni\u00e8re.\r\n\r\n10:37:49:23  10:37:52:15\r\nAujourd'hui, l'Europe est utilis\u00e9e\r\n\r\n10:37:52:20  10:37:54:03\r\n          comme un frein.\r\n\r\n10:37:54:08  10:37:57:03\r\n       On dit qu'on attend\r\n    les solutions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:37:57:08  10:38:01:01\r\n   Quand elles arrivent, on dit\r\n  qu'on n'est pas dans l'Europe.\r\n\r\n10:38:01:06  10:38:02:19\r\n     On est toujours perdants.\r\n\r\n10:38:03:00  10:38:06:09\r\n    Monique et son \u00e9quipe sont\r\n    des sources d'inspiration.\r\n\r\n10:38:06:13  10:38:08:07\r\n   Ils nous donnent du courage.\r\n\r\n10:38:08:11  10:38:11:06\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n     on a un train de retard.\r\n\r\n10:38:11:11  10:38:14:03\r\n -On compte sur vous \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n10:38:14:08  10:38:18:11\r\n   Merci pour vos explications.\r\n\r\n10:38:18:15  10:38:20:07\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:38:20:11  10:38:22:16\r\n      Merci, Mathieu Fleury.\r\n\r\n10:38:22:21  10:38:27:04\r\n Bon vent, c'est la derni\u00e8re fois \r\nque j'ai le plaisir de vous inviter\r\n\r\n10:38:27:09  10:38:29:18\r\n      en tant que secr\u00e9taire\r\n        g\u00e9n\u00e9ral de la FRC.\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:31:15\r\n    Vous changez de profession.\r\n\r\n10:38:31:19  10:38:33:11\r\n    Bonne f\u00eate \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:38:33:16  10:38:34:12\r\n          Et bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n10:38:34:17  10:38:36:18\r\n   -Merci beaucoup, bonne ann\u00e9e.\r\n\r\n10:38:36:23  10:38:46:10\r\n...\r\n\r\n10:38:46:14  10:38:49:11\r\n      -Vous allez peut-\u00eatre\r\n      recevoir des cadeaux.\r\n\r\n10:38:49:16  10:38:53:04\r\n    Que faire quand un cadeau\r\n       ne vous pla\u00eet pas ?\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:59:07\r\n   Le rapporter, mais quelles\r\n sont les obligations l\u00e9gales ?\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:02:14\r\n    Vous rendre de l'argent,\r\n  vous donner un bon d'achat ?\r\n\r\n10:39:02:19  10:39:05:07\r\n  La r\u00e9ponse le mardi 10 janvier.\r\n\r\n10:39:05:11  10:39:07:13\r\n  ABE s'accorde une petite pause\r\n\r\n10:39:07:18  10:39:10:05\r\n     pour mieux vous informer\r\n        l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n10:39:10:10  10:39:14:03\r\n   Pour le commerce de d\u00e9tail,\r\nce n'est pas tous les jours No\u00ebl.\r\n\r\n10:39:14:08  10:39:15:19\r\n     En plus du franc fort,\r\n\r\n10:39:16:00  10:39:18:20\r\n    les ventes sur Internet \r\n    sont parfois une menace.\r\n\r\n10:39:19:01  10:39:20:15\r\n       Ou une opportunit\u00e9.\r\n\r\n10:39:20:20  10:39:24:17\r\n  Les strat\u00e9gies de r\u00e9sistance\r\n  des magasins sont diverses.\r\n\r\n10:39:24:22  10:39:29:13\r\n      Le magasin de demain\r\n    se concocte aujourd'hui.\r\n\r\n10:39:29:18  10:39:33:10\r\n   Pour une prochaine \u00e9mission, \r\n  nous cherchons des t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:39:33:15  10:39:36:16\r\n     Si vous avez \u00e9t\u00e9 victime\r\n       de fausses factures,\r\n\r\n10:39:36:21  10:39:40:16\r\n     ou si on vous a soutir\u00e9\r\nvotre adresse ou compte bancaire,\r\n\r\n10:39:40:21  10:39:45:01\r\nsi vous avez \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 par un site,\r\n   n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire.\r\n\r\n10:39:45:06  10:39:49:21\r\n    Les tentatives d'arnaque,\r\n   ce n'est pas ce qui manque.\r\n\r\n10:39:50:02  10:39:52:18\r\n   La r\u00e9daction s'associe \u00e0 moi\r\n\r\n10:39:52:23  10:39:56:05\r\n        pour vous souhaiter\r\n    une excellente fin d'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:39:56:10  10:39:59:13\r\n     et d'entrer d'un bon pied\r\n        dans l'an nouveau.\r\n\r\n10:39:59:18  10:40:02:19\r\n      On se retrouve en 2017.\r\n\r\n10:40:08:18  10:40:13:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-21T01:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612564029", "title": "RUBRIQUE : Park'nfly", "excerpt": "Anouck Humbert a confi\u00e9 sa voiture quasi neuve \u00e0 un valet parking de l'a\u00e9roport de Zurich. A son retour de vacances, elle d\u00e9couvre que le pare-brise de son automobile a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 suite \u00e0 une r\u00e9paration effectu\u00e9e apr\u00e8s un accident sans son consentement. Depuis plusieurs mois, elle se bat pour obtenir r\u00e9paration aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 ParknFly.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TILLMANNS, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "PARKING", "ACCIDENT ROUTIER", "ASSURANCE V\u00c9HICULES"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570720", "title": "1. BISCUITS DE NOEL", "excerpt": "Les biscuits de No\u00ebl vendus dans les magasins et dans les p\u00e2tisseries contiennent beaucoup de sucre. Pour r\u00e9duire cette quantit\u00e9, la solution est de les fabriquer soi-m\u00eame selon une recette culinaire.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AREKALLIO, Heikki", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)", "NO\u00cbL", "SUCRE"], "sequenceIds": ["1580052", "1580053", "1580054"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702580207", "summary": "Plateau : itw de Anouck Humbert, propri\u00e9taire d'une voiture endommag\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 ParknFly.", "id": "1580049"}, {"internalArchiveId": "AA1702580208", "summary": "Duplex Bruxelles , Plateau : itw de Monique Goyens, directrice g\u00e9n\u00e9rale du bureau europ\u00e9en unions des consommateurs et itw de Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "id": "1580050"}, {"internalArchiveId": "AA1702580210", "summary": "Montreux, nocturne : figurines repr\u00e9sentant P\u00e8re No\u00ebl et bo\u00eete de biscuits. Gros plans biscuits de No\u00ebl en forme d'\u00e9toile. March\u00e9 de No\u00ebl avec stands et visiteurs. Stand vendant biscuits de No\u00ebl.", "id": "1580052", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 EN PLEIN AIR", "P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)", "NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580211", "summary": "Int cuisine : personnes suivant un cours de p\u00e2tisserie de biscuits de No\u00ebl donn\u00e9 par Thierry Angnelot, formateur en p\u00e2tisserie. Itw de Thierry Agnelot.", "id": "1580053", "visualThemes": ["P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)", "RECETTE CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["LONAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1702580212", "summary": "Entreprise Hug : cha\u00eene de fabrication de biscuits aux amandes. Itw de Werner Hug, pr\u00e9sident du conseil d'administration Hug. Logo Hug.", "id": "1580054", "visualThemes": ["P\u00c2TISSERIE (ALIMENT)", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677678", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028535", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-651012DF-B6DA-40C6-8964-6BA75FA33BB9", "internalArchiveId": "651012DF-B6DA-40C6-8964-6BA75FA33BB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Antoinette Rychner, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Devenir pr\u00e9\" (Ed. d'Autre Part, 2016)", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "C'est un livre comme un oeil grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l'on ne regarde qu'\u00e0 peine... Un an durant, l'auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s'est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu'elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l'\u00e9crivain trentenaire s'est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu'elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.", "durationSec": 2457, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Rychner, Antoinette"], "alternativeTitle": ["Antoinette Rychner: \"Devenir pr\u00e9\", Editions d\u02b9autre part", "Antoinette Rychner: \"Devenir pr\u00e9\", Editions d\u02b9autre part / VSS_2016-12-20T11:10:00_versus-lire", "Antoinette Rychner: \"Devenir pr\u00e9\", Editions d\u02b9autre part / VSS_2016-12-20T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est un livre comme un \u0153il grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l\u02b9on ne regarde qu\u02b9\u00e0 peine... Un an durant, l\u02b9auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s\u02b9est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu\u02b9elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l\u02b9\u00e9crivain trentenaire s\u02b9est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu\u02b9elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.\nPar Linn L\u00e9vy", "C\u02b9est un livre comme un \u0153il grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l\u02b9on ne regarde qu\u02b9\u00e0 peine... Un an durant, l\u02b9auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s\u02b9est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu\u02b9elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l\u02b9\u00e9crivain trentenaire s\u02b9est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu\u02b9elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.\nPar Linn L\u00e9vy", "C\u02b9est un livre comme un \u0153il grand ouvert sur un pr\u00e9. Oui, un pr\u00e9, ce rectangle vert qui borde la route et que l\u02b9on ne regarde qu\u02b9\u00e0 peine... Un an durant, l\u02b9auteure neuch\u00e2teloise, Antoinette Rychner, s\u02b9est install\u00e9e, tous les jours, devant cet horizon herbeux pour \u00e9crire ce qu\u02b9elle y voyait: les sons, les fleurs, le ciel, les vaches et les nuages qui rythment cette \"prairie hors profondeur, devenue gaze de f\u00e9e\". Pour concocter \"Devenir pr\u00e9\", l\u02b9\u00e9crivain trentenaire s\u02b9est choisi pour bureau une roulotte. Et elle a dr\u00f4lement bien fait. Parce qu\u02b9elle emporte son lecteur dans une sorte de m\u00e9ditation hors du temps et loin de tout. Antoinette Rychner avait d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit public et critiques avec son premier roman \"Le Prix\", publi\u00e9 chez Buchet-Chastel, Prix suisse de litt\u00e9rature 2016.\nPar Linn L\u00e9vy"], "variantIds": ["ece-8218323", "ece-8218319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-26T13:25:55Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [81%] :\r\nH\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [86%] :\r\nBonjour Aline les gens et aujourd'hui, on l'a lanc\u00e9 en diverses occasions, j'ai un peu dit roman mais en fait, effectivement, a voulu un peu feuilletez \u00e7a n'a rien d'un roman, c'est un r\u00e9cit, c'est peut-\u00eatre bien autre chose, d'ailleurs, en tout cas le titre en est Devenir pr\u00e9 c'\u00e9tait \u00e9crit par Antoinette Rychner bonjour Antoinette bonjour et c'est \u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions d'autre part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [91%] :\r\nExact, alors je suis tr\u00e8s heureuse de vous recevoir, Antoinette Rychner, parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 beaucoup aim\u00e9 votre 1er roman le prix sorti chez Buchet-Chastel en 2015, un livre pour lequel vous aviez notamment re\u00e7u le prestigieux prix suisse de litt\u00e9rature alors c'\u00e9tait effectivement votre 1er roman mais de loin pas votre 1\u00e8re moi publication parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9crit m\u00eame si vous avez seulement 37 ans, \u00e9crit pour le th\u00e9\u00e2tre \u00e9crit des nouvelles, des critiques et vous \u00eates sorti de la 1\u00e8re de l'institut litt\u00e9raire de Bienne et avec ce livre- l\u00e0 Devenir pr\u00e9, c'est une autre performance est un livre comme un oeil grand ouvert sur un pr\u00e9 o\u00f9 il y a un pr\u00e9 ce rectangle Vert qui bordent la route et auquel on ne pr\u00eate d'ordinaire aucune attention et je pars la descente de performance parce que, pour composer cet ouvrage, vous avez pris le temps, le temps d'examiner la nature mais aussi de vous examinez vous- m\u00eame dans une forme d'introspection et vous \u00eates install\u00e9e pendant une ann\u00e9e chaque jour dans une roulotte qui est devenu votre bureau pour d\u00e9crire pour \u00e9crire ce qui se passait devant vos yeux et dans votre t\u00eate, alors vous \u00eates neuch\u00e2teloise Antoinette Rychner et c'est pas en d\u00e9tail aujourd'hui parce que sans cela, ce livre s'il n'aurait pas exist\u00e9 puisqu'il est n\u00e9 d'une demande de l'Association neuch\u00e2teloise pour l'aide \u00e0 la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, expliquez -nous un peu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [84%] :\r\nAlors effectivement, j'ai eu de la chance parce que j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une commande une bourse commande qui \u00e9manait de la qui est une association pour le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation litt\u00e9raire dans le canton de Neuch\u00e2tel et donc chaque ann\u00e9e, il y a un boursier une boursi\u00e8re qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce programme l\u00e0 et la seule contrainte c'est de mentionner d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s allusif un un lieu du canton de Neuch\u00e2tel, hein, et je trouvais que moi je j'avais d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 assez r\u00e9cemment dans le Val de \u00e0 Valangin, en fait, et on a r\u00e9nov\u00e9 une maison avec mon compagnon on fait il me manquait un espace un peu la la fameuse chambre \u00e0 soi de Virginia au offensif, la balle est pass\u00e9e un peu tranquille, un peu priv\u00e9 un peu \u00e0 part pour me concentrer pour travailler et je suis tomb\u00e9 sur une roulotte de chantier d'occasion \u00e0 vendre comme que j'ai achet\u00e9 et puis on a, on a install\u00e9 sur le terrain, vous \u00e9voquez vous l'\u00e9voquez d'ailleurs dans le livre, cette \u00e9pisode de retaper la vieille roulotte oui j'ai racont\u00e9 comment j'avais d\u00e9nich\u00e9 et qu'on avait travaill\u00e9 pour la taper parce que c'\u00e9tait rigolo, \u00e7a cr\u00e9e une petite bulle un peu de narration des r\u00e9cits d'histoire dans dans ce corpus de textes justement ne pas trop \u00e0 d\u00e9finir ce que c'est un journal la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [89%] :\r\nParce que c'est n\u00e9cessaire de temps en temps, Antoinette Rychner de revenir au r\u00e9cit, enfin j'ai d'int\u00e9grer du r\u00e9cit de s'au r\u00e9cit et d'\u00e9chapper un peu \u00e0 cet \u00e9tat de m\u00e9ditation d'introspection en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [80%] :\r\nPour le lecteur, je trouve que \u00e7a peut \u00eatre sympa, bien avant l'Automne, manger un petit peu, je vous rappelle par exemple d'un livre de j'ai beaucoup aim\u00e9 et qui s'appelle pourquoi veux -tu que \u00e7a rime qui en fait enti\u00e8rement compos\u00e9 de questions puis cette radicalit\u00e9 la me pla\u00eet beaucoup mettent en son temps, il y a des petites histoires quand m\u00eame de petits petites un Module de narration que j'ai j'bien aim\u00e9 \u00e7a touche aussi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [82%] :\r\nC'est pour lecteur ou c'est pour l'auteur pour sa sant\u00e9 pour sa sant\u00e9 graphique litt\u00e9raire, de mon point de vue \u00e0 moi ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [83%] :\r\nDonc la n\u00e9cessit\u00e9 de de revenir \u00e0 l'origine de de ce lieu, qu'est ce que c'est que cette roulotte le fait qu'il a \u00e9t\u00e9, qu'elle a eu une histoire avant la tr\u00eave d'\u00e9criture \u00e7a a servi \u00e0 autre chose, c'est-\u00e0-dire le 2 janvier c'\u00e9tait un autre monde, voil\u00e0 de de raconter un peu la la oui la Renaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [85%] :\r\nMais aussi, tout \u00e7a oui et donc vous \u00e9tiez pendant un an, assise dans cette roulotte devant chaque jour face \u00e0 ce prix et je voulais savoir si ces contraintes -l\u00e0 ces contraintes que vous vous \u00eates impos\u00e9 ce qu'elles sont tr\u00e8s importants pour faire na\u00eetre d'\u00e9criture pour pour pour inventer un un r\u00e9cit est -ce qu'elle joue un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [83%] :\r\nEn tout cas le fait de se limiter, je pense que \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer, \u00e7a peut, \u00e7a peut aider en fait \u00e0 ouvrir sa plume des aller plus loin, le fait que justement le paysage sera cadr\u00e9 comme \u00e7a par si je de fen\u00eatre, ben voil\u00e0, on va regarder ce qui a la et puis et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [88%] :\r\nPar ailleurs, et puis, et puis c'\u00e9tait cette cette comme un journal intime de contemplation though donc devenir pr\u00eatre invite le lecteur entre en contact avec l'infiniment petit, le vol des insectes un petit escargot le vent dans les branchages et puis il y a social au-dessus du pr\u00e9 o\u00f9 il se passe infiniment d'chose et puis les saisons qui passent, etc, on assiste \u00e0 tous, c'\u00e9tait l\u00e0 vraiment votre attention \u00e0 votre intention, pardon, de faire un un, un journal comme \u00e7a de contemplation, une sorte de m\u00e9ditation litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait l'intention, c'\u00e9tait d'avoir les yeux bien ouvert les oreilles aussi les narines voil\u00e0 donc c'est aussi ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 ce titre Devenir pr\u00e9, \u00e7a veut dire \u00eatre tellement dans peu dans la perception que finalement ou non dans ce convoi mettra \u00e0 \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment, un \u00e9l\u00e9ment de la nature aussi se se fondre dans son environnement, et puis je pense que c'est pas toujours possible d'arriver vraiment un bon \u00e9tat d'observation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [88%] :\r\nMais c'est \u00e7a en fait tr\u00e8s vite votre titre m'a fait penser \u00e0 \u00e0 l'un des des ouvrages de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 Tobin qui s'intitulait le r\u00eaveur dans le paysage, donc cette id\u00e9e comme \u00e7a de vous fondre dans ce dans ce prix est -ce que c'est votre, votre regard qui fait se priver de cette subjectivit\u00e9 qui qui fait ce pr\u00e9, c'est une sorte de, vous savez comme Duchamp disait le regardeur fait le le tableau une un rapport comme \u00e7a d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec ce prix, ce paysages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [82%] :\r\nOui, je pense qu'il y a un petit paradoxe parce que j'ai \u00e9vit\u00e9 le jeu autant que possible, oui, c'est vrai, j'ai parfois laiss\u00e9 transpara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments de ma vie, m\u00eame assez peu et en m\u00eame temps, oui c'est moi qui cr\u00e9e ce regard noir parce que c'est, c'est moi, c'est ma subjectivit\u00e9 qui qui s\u00e9lectionne les \u00e9l\u00e9ments, ce qui a une affinit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments m\u00eame que c'est toujours le m\u00eame prix \u00e0 chaque moment de la journ\u00e9e \u00e0 chaque saison, il y a toujours d'autres choses \u00e0 raconter, donc pour \u00e9crire d'ailleurs, j'ai \u00e9crit certains jours des pages et des pages, et puis il a bien fallu s\u00e9lectionner donc d\u00e9j\u00e0 dans le moment d'\u00e9criture d'observation, il y a \u00e7a passe par moi, puis apr\u00e8s nous, le vrai travail \u00e7a \u00e9videmment que moi j'ai je tire tout \u00e7a, vous avez beaucoup oui, beaucoup, beaucoup mieux, et puis j'\u00e9tais pas enfin je si je compare par exemple la livre contemporain qui est qui, \u00e0 ses voisins dans dans ce concept d'immersion de captation qui est carnets du lac de Marianne est par oui bon l'\u00e9crit pendant un an, d'ailleurs, dans la m\u00eame p\u00e9riode temporelle de juin juin et donc effectivement il y a une chose de similaire mais je pense qu'elle est beaucoup plus radical dans les la notation pure et j'ai entendu dans un interview, elle disait qu'elle avait assez peu toilett\u00e9e comme ils disait c'est et que \u00e7a n'avait pas pourrait en tout cas, c'est ce qu'elle dit de vocation litt\u00e9raire parce que pour moi, clairement, ce livre, il y a une vocation litt\u00e9raire et j'ai j'ai en fait beaucoup de toiletter puisque toiletter les beaucoup retravaill\u00e9 parce qu'il a fallu effectivement s\u00e9lectionn\u00e9 dans une grande mati\u00e8re un gros volume et puis aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, ben se poser des questions de composition est quand m\u00eame justement de narration parce que vous du 10\u00e8me jour de brouillard ce c'est quand m\u00eame la donc comment pouvoir r\u00e9server des surprises, travailler sur les, en fait, les fr\u00e9quences des r\u00e9currences des choses qui reviennent de la p\u00e9tition, comment, comment comme on raconte ce qui \u00e9volue par exemple \u00e0 un cadavre de campagnols qui est bouff\u00e9 par le shabbat, je le montre plusieurs fois dans les attaques des compositeurs, comment, \u00e0 quel moment les am\u00e8ne, et comment je tricote \u00e7a et puis il y a eu une \u00e9tape importante pour cela c'est qu'au d\u00e9but j'avais chaque fois les dates et puis oui, m\u00eame les temp\u00e9ratures et je ne peux chaque fois les heures \u00e0 la minute pr\u00e8s pour chaque notation il y a un moment donn\u00e9, j'ai lu qu'il contemporain qui n'a pas mal inspir\u00e9 de riposte am\u00e9ricaine qui vit dans le Montana, donc il a d\u00e9crit aussi une ann\u00e9e depuis sa cabane foresti\u00e8re d\u00e9crit la nature, et lui il ne met pas de date du tout, il a juste mis le mois dans lequel \u00e7a se passait, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clic chez ceux qui a, moi j'ai, je vais faire sauter toutes ces dates o\u00f9 ces temp\u00e9ratures, et je me suis retrouv\u00e9 plus qu'avec une mati\u00e8re premi\u00e8res et l\u00e0 du coup j'ai j'ai pu s\u00e9parer les segments rien qu'avec une petite ast\u00e9risque et \u00e7a m'a permis d'le tout justement de, de, de me l\u00e2cher un peu, on a mal, tant pis, \u00e7a c'\u00e9tait arriv\u00e9 2 jours plus tard, h\u00e9 ben je m'autorise \u00e0 soumettre mettre \u00e0 cet endroit -l\u00e0 parce que \u00e7a fonctionne mieux et que le r\u00e9sultat est plus plus chouette aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [86%] :\r\nMais d'ailleurs ce livre en peau de la d'\u00eatre une une observation, c'est aussi une une exploration de de vous- m\u00eame, vous \u00e9crivez vos moments de doute, de fatigue, vous \u00e9crivez, m\u00eame le jour de votation le jour de m\u00e9nage le caf\u00e9 fumant, c'est donc une contemplation que vous avez voulu faire il y a beaucoup de vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:34) [83%] :\r\nOui, il y a, il y a 2 mois, en fait, je pense que ces ces notations qui sont dans le quotidien, qui sont, qui sont un peu triviale, parfois, \u00e7a donne \u00e7a aide aussi \u00e0 donner de la r\u00e9alit\u00e9, enfin je pense que c'est une tension qui, un peu dans, dans tout ce que j'ai \u00e9cris entre quelque chose de po\u00e9tique chose une aspiration vers le haut et puis un ancrage quand m\u00eame dans le dans le sol et dans la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne et puis l\u00e0 \u00e7a s'est trouv\u00e9 aussi moi pr\u00e9c\u00e9demment, il y avait quand m\u00eame la question : jusqu'\u00e0 quel point il faut en faire un petit recueil compl\u00e8tement radical qui soit que dans la notation politique c'\u00e9tait sortir si, oui, oui, mais il dois aussi rendent justice \u00e0 vous le dites, parce que donc c'est parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9, travaill\u00e9, qui avec Jasmine co- les \u00e9ditions de peur et l'autre fois j'ai entendu une critique du livre radio ou \u00e0 la nurserie critique litt\u00e9raire antiserbe si j'avais int\u00e9r\u00eat \u00e9diteur, j'aurais demand\u00e9 un petit peu de la Gay, justement, ces \u00e9l\u00e9ments qui font pas partie les notations po\u00e9tique, alors que c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire : bah, en fait, Pascale, lui, il m'a vraiment demand\u00e9 de faire \u00e7a, je dois dire, oui, vous avez vous a aid\u00e9 \u00e0 vous, en fait, dans l'Illinois, il m'a dit qu'on enl\u00e8ve ses notations sur peut-\u00eatre surtout quand m\u00eame sur la condition d'auteur, par exemple, \u00e7a lui il aurait supprim\u00e9 dans un 1er temps j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai fait et puis apr\u00e8s, en fait j'ai j'ai fait un peu un virage, je reviendrai r\u00e9introduit ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 parce que pour moi, du moment que c'\u00e9tait explicitement annonc\u00e9 comme un lieu d'\u00e9criture \u00e7a se justifiait savait sa place de parler de de du m\u00e9tier, mais c'est vrai qu'\u00e0 priori, bon il y a, il y a ce genre de notation sur l'auteur puis a aussi des notations politiques ou des inqui\u00e9tudes sur l'environnement absolument sur l'actualit\u00e9, donc oui, c'\u00e9tait une grosse question mais je crois que, \u00e0 l'origine, mon projet c'\u00e9tait quand m\u00eame de cr\u00e9er pour le lecteur, une esp\u00e8ce de petit coucou parce que je pense que ces flux d'actualit\u00e9s d'information qu'on a, il est quand m\u00eame anxiog\u00e8ne, mais bon, j'avais envie de l'un peu prot\u00e9g\u00e9s en Guin\u00e9e, mais si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 100 pourcent on on attend \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 malhonn\u00eate, mais parce \u00e7a \u00e7a \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 c'est un lieu qui reste perm\u00e9able oui donc y \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je suis n\u00e9, inqui\u00e8te, il se passe pas un jour sans que je le dise mais qu'est -ce qui va se passer pour l'avenir de l'humanit\u00e9, donc si j'avais pas le laisser un petit peu transpara\u00eetre \u00e7a se r\u00e9p\u00e9ter juste non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:37) [82%] :\r\n\u00e9crire jusqu'\u00e0 se dissoudre poursuivre en lieu clos une abstraction de puret\u00e9, un minuscule cosmos s'ou peaufiner tranquillement coh\u00e9rence penser tiens celle, par exemple, selon laquelle les plus d\u00e9favoris\u00e9s n'ont pas \u00e0 \u00eatre punis d'\u00eatre n\u00e9. \r\nQue permet la solitude que d\u00e9coule du contact avec le nombre compte -t-elle pour moins de r\u00e9alit\u00e9 que l'autre qu'est -ce que vous voir et qu'est -ce qu'agir et que signifie vraiment l'absence d'agressivit\u00e9 que valent nos volont\u00e9 de paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [85%] :\r\n\u00e9crire le nez plong\u00e9 sur le clavier, le relev\u00e9 soudain de vache porte sur ce qu'il y a lieu en regard fixe intense mais sans qu'on puisse d\u00e9celer tandis que les mouches le long du de mesures une quelconque expression ni savoir s'il y aurait d\u00e9sapprobation suite \u00e0 une maladresse, le Larousse \u00e9tymologique et historique du fran\u00e7ais tombe de l'\u00e9tag\u00e8re choc du volume sur le plancher les bovins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:10) [83%] :\r\nDes feuilles cartonn\u00e9es vol contre la fen\u00eatre une grosse bourrasque saisit la roulotte la fait tanguer les branches de l'eau ne se cabre exc\u00e9d\u00e9s griffes contre le toit. \r\nSouvenirs troubl\u00e9s de cette une nuit une partiellement noirci et aur\u00e9ol\u00e9 de rouge, c'est mal observ\u00e9 faute dans le demi- sommeil de mettre la main sur ses lunettes dans le cadre du milieu droit de champignons blanch\u00e2tres l\u00e0 encore conique, l'autre largement ouvert, allure de les pirates mais inutile d'aller leur tripot\u00e9e lamelles ou leur casser chapeau. \r\nOn les laissera leur int\u00e9grit\u00e9 ces \u00e9trangers stationnaire rigide sous les assauts du vent aussi peu par le sort des gramin\u00e9es et des herbes que ce qu'il relevait d'un espace temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:33) [87%] :\r\nMerci \u00e0 Maurice Ravel pour l'immobilit\u00e9 tranquille de la nature de sa musique et voil\u00e0 et de l'espace et de l'air qui circulent et c'\u00e9tait \u00e9videmment un extrait de Devenir pr\u00e9 d'Antoinette Rychner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [86%] :\r\nExact et en je vais rebondir sur votre sur votre tr\u00e8s beau mot d'un d'immobilit\u00e9 intranquille pour vous parler de cette immobilit\u00e9 comme une prison et je cite un passage de votre livre, vous \u00e9crivez l'endroit atteinte telle degr\u00e9s Didier lyrisme qu'il fait monter un d\u00e9sir forcen\u00e9 lancinante d'\u00eatre n'importe o\u00f9 ailleurs donc ce pr\u00e9 Antoinette Rychner cette nature si belle devient presque une fiction, une fiction insupportables parfois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:15) [84%] :\r\nOui, je pense qu'on pourrait attendre \u00e7a m\u00eame la Suisse parce si en fiction pas supportable parce que les paysages sont beaux, on est tranquille, donc c'est bien ce qui se passe globalement quoi donc, je pense que c'est oui, c'est une tension, une inqui\u00e9tude qui m'a accompagn\u00e9 sur toute la dur\u00e9e d'\u00e9criture, d'ailleurs le passage que Michel a lui tout-\u00e0-l'heure en fait qui fait suite \u00e0 la l'inobservation des des pancartes \u00e9lectorales pour le le parti UDC elle donne qui qui qui sont dans le village en cas de action ma petite femme petit d\u00e9tour mais je suis en train de lire en ce moment, Gunther Anders, qui un aucun intellectuel juif qui a d\u00fb fuir l'Allemagne dans les ann\u00e9es 30 et qui \u00e9tait parti aux \u00c9tats-Unis et dans un entretien in\u00e9dit, quelque chose qui m'a frapp\u00e9, c'est que, en fait, traite respectivement 6 repense aux ann\u00e9es avant que le nazisme \u00e0 ses ann\u00e9es d'\u00e9tudiant, il se dit que rien m\u00eame m\u00eame pas la musique ou la philosophie aurait eu autant d'importance que d'essayer de d\u00e9pouiller le le parti nazi montant de son pouvoir et puis \u00e7a, c'est quelque chose qui me fait vraiment r\u00e9fl\u00e9chir parce aujourd'hui ce que l'on devrait consacrer tous nos efforts, je ne sais pas d\u00e9pouill\u00e9s de leur pouvoir, les multinationales p\u00e9troli\u00e8res ou autres pour Monsanto, oui, c'est vraiment une question pour moi est -ce que, en fait, qu'est -ce que c'est l\u00e2che ou est -ce que c'est moralement responsables sont ferm\u00e9s en Guillemette dans une roulotte et puis de d\u00e9crire le paysage ouais ouais l'engagement l\u00e0- dedans, donc il y a toujours ce qui est vraiment puis en m\u00eame temps parfois, si je me dis que l'ensemble des cr\u00e9ations artistiques, devenez purement militante m\u00eame si c'\u00e9tait pour s'opposer au monde aujourd'hui, en tout cas ce que je consid\u00e8re comme \u00e9tant des menaces aujourd'hui, \u00e7a serait un totalitarisme aussi et qui serait inqui\u00e9tant, ceux qui ont le plus d'espace pour justement d'honorer la beaut\u00e9 ou se sentir simplement vivre o\u00f9 se cr\u00e9ent des des moments de libert\u00e9 qui font aussi notre dignit\u00e9 humaine, donc voil\u00e0, disons qu'il y avait toujours c'est cette tension -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:24) [93%] :\r\nEt vous vous sentez comme une artiste engag\u00e9e ou vous il y a cette volont\u00e9 qui qui qui est dans vos livres dans vos travaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:34) [83%] :\r\nEn fait, je suis inqui\u00e8te par exemple de la mont\u00e9e des des extr\u00eames droites, je crois que ce qui m'inqui\u00e8te encore plus, c'est un peu cette notion de de groupes sociaux qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9s les uns des autres, \u00e7a m'inqui\u00e8te d'\u00eatre, de me sentir je dirais presque pseudo- engag\u00e9es parce que dans dans le m\u00eame milieu social de et avec mes amis, je sais qu'on partage plus ou moins tout ce que nous d\u00e9cider \u00e7a m'inqui\u00e8te, de dire que pas un parall\u00e8le coexistent, d'autres groupes sociaux qui, qui sont des id\u00e9es radicalement diff\u00e9rentes et oppos\u00e9es et puis ce qui m'int\u00e9resse de savoir comment on pourrait en fait attendre des \u00e9changes entre groupes qui se parlent peu, puis comme on pourrait d\u00e9ferler pas qu'un peu id\u00e9ologique, je sais pas moi si je prenais l'exemple de son discours de Marine Le Pen si elle s'exprime sur le protectionnisme \u00e9conomique, par exemple, pour moi, c'est pas que aberrant parce qu'en fait je suis pas non plus pour une disons un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique forcen\u00e9, puis une concurrence acharn\u00e9e au niveau mondial, moi je pense que sur les cons\u00e9quences sociales dramatiques environnementale aussi donc je ai pas d\u00e9fendre l\u00e0 je serai, je suis pro mais l\u00e0, je suis avec vous avec elle, mais c'est tout le paradoxe des extr\u00eames droites qui s\u00e9duisent parce qu'elles prennent, elles offrent des propositions elle assimile ce s\u00e9duisant cr\u00e9ation si je prends au niveau et de laisser, par exemple, avoir entendu des \u00e9lus qui, qui parlait de de renforcer en fait autonomie de production alimentaire en Suisse, puis \u00e7a aussi \u00e7a portion des des convictions, j'ai de de plus de produire plus locale etc, peu apr\u00e8s, c'est comment vu comme moi j'adh\u00e8re pas \u00e0 ce Pack id\u00e9ologique comme quoi les valeurs c'est questions de de nationalit\u00e9 de soldes sant\u00e9 dresse, puis par la avec \u00e7a, pour moi, c'est l'\u00e9ducation qui font des valeurs communes et puis je pense qu'on peut tr\u00e8s bien parce que moi je me souviens pas plus proche de quelqu'un parce qu'il est suisse, c'est c'est vraiment plut\u00f4t d\u00e9di\u00e9 partage de valeurs qui compte pour moi et puis je me dis : bah, comment arriver en fait \u00e0 casser un petit peu \u00e7a et puis un pouvoir justement la tendre partage, je pense \u00e0 sa demande un gros effort vraiment pour r\u00e9duire les \u00e0 priori et puis les jugements r\u00e9ciproque parce qu'on annonce dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [80%] :\r\nEn m\u00eame temps je regarde l'autre plus leur va pas il \u00e9crit peu encore et puis je me dis vous ce que vous dites l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s beau, parce que vous \u00eates en train de dire que c'est une manie, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 maintenant, on est en train de la d\u00e9tricoter essayer, essayer de retrouver ce qui fait le Puls, ce qui fait du tricot, ce qui fait le mensonge issue, celui -ci a fait le lien voil\u00e0 maladie tous les acteurs, les uns avec les autres, quel que soit mon seul autre Jean-Yves \u00e0 priori c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:12) [82%] :\r\nDonc c'\u00e9tait aussi les loges, il y a maintenant plus compliqu\u00e9 parce qu'on ce qu'on nous montre aussi les compte les autres et puis \u00e7a \u00e7a marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:18) [87%] :\r\nOui, dans le livre dans le livre, vous, vous parlez d'une presque jalousie \u00e9prouver vis-\u00e0-vis du v\u00e9g\u00e9tal ces jours o\u00f9 le vivre ici et aujourd'hui devient \u00e9crasant vous \u00e9voquez, par exemple, voil\u00e0 ce que vous disiez juste \u00e0 l'instant, mais aussi la marchandisation du monde etc ce lieu finalement cette chambre \u00e0 soi, qui est tr\u00e8s perm\u00e9able \u00e0 l'air du temps, m\u00eame si vous \u00eates enfin vous \u00eates face \u00e0 cette nature magnifique et changeante, parlez -moi un peu, enfin, expliquez -moi, vous \u00eates jalousie vis-\u00e0-vis du v\u00e9g\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:49) [77%] :\r\nCette jalousie oui parce que j'ai observ\u00e9 justement syst\u00e8mes v\u00e9g\u00e9tal syst\u00e8me v\u00e9g\u00e9taux, j'avais de l'admiration pour \u00e7a parce que je trouve que c'est le syst\u00e8me qui qui arrive \u00e0 se renouveler et parfaitement qui qui ne sont pas nuisibles, contrairement \u00e0 nos banques de qui, qui nuisent quand m\u00eame et qui qui s'autod\u00e9truisent, donc c'\u00e9tait peut-\u00eatre elle agit la jalousie pour cette cette beaut\u00e9 et puis aussi de, de fait, enfin, ce bon fonctionnement qui est qui et qui marche bien et qui qui est bon aussi produit la beaut\u00e9 et qui apaisant et le fait que ben ben justement le l'arbre parce ce tilleul que je deviens souvent quelqu'un que vous remercie \u00e0 la fin, oui, parce que \u00e7a, esp\u00e8ce de force \u00e0 un Tir l'Uncam pourtour de troncs tr\u00e8s large qui a, qui est vraiment une esp\u00e8ce de donc rage concernant le le tr\u00e8s puissant et puis en m\u00eame temps une aspiration vers le ciel, un d\u00e9ploiement le ciel et puis je me dis c'est fou je j'aimerais donc c'\u00e9tait repris, on peut pas le mettent sous pression, comme on peut mettre un \u00eatre humain se on ne peut pas le forcer, chercher de l'argent pour payer ses assurances maladie sont aussi son logement et puis sa voiture, c'est un arbre et puis il y a pas manipulable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [88%] :\r\nEt j'aimerais aussi ajouter le fait que ce livre Devenir pr\u00e9, c'est aussi un livre sur l'\u00e9criture sur le travail d'un \u00e9crivain, le travail est en train de, de, de se faire, vous \u00e9crivez -vous d'ailleurs, vous prenez le le pr\u00e9texte de cette autoroute en fait vous interroger sur le fait que jusqu'\u00e0 la page, je crois, 82 vous n'\u00e9voquez pas cette autoroute voitures qui passent le bruit et vous interroger \u00e9crire, \u00e9crivez -vous,S. recr\u00e9er toujours arrang\u00e9 se constituer un id\u00e9al est -ce que c'est important de que ce livre- l\u00e0 soit un livre o\u00f9 vous expliquez le livre en train de se faire l'\u00e9criture en train de se tricoter vous disiez Michel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:50) [80%] :\r\nOui, c'est important, peut-\u00eatre parce qu'il y a une ambivalence justement dans le retrait puisant cette notion d'\u00e9criture est -ce que fabrique quand m\u00eame quelque chose on aura fabriqu\u00e9 \u00e0 partir des r\u00e9alit\u00e9s et donc jusqu'\u00e0 quel point on manipule \u00e7a, puis il y a la tentation comme si vous voulez la fen\u00eatre tu donnes, donne sur ce pr\u00e9 somptueux avec le et puis au nord, effectivement, ben il y a une autoroute, maintenant, d'autant plus que c'est quand m\u00eame plus brutale et l\u00e0 toute action doit se parler que de la aveu de suite de quoi le pied de cr\u00e9er quelque chose de parfaitement idyllique et puis prescrit une fausse r\u00e9alit\u00e9 finalement ma\u00eetresse qui se qui un peu plus inqui\u00e9tant, puis en plus, on a quand m\u00eame une grande tradition d'\u00e9criture en Suisse sur la nature \u00e7a par un mur Jaccottet Gustavo, donc j'ai pas que je connaisse un fond \u00e7a vous a pas du tout, mais enfin j'ai quand m\u00eame conscience qu'a un socle qui a une tradition forte derri\u00e8re moi et puis je me dis que peut-\u00eatre la diff\u00e9rence, donc maintenant je m'inscris dans ce travail- l\u00e0 qui ressemble \u00e0 casser classiques finalement monnaie continue par les Nymph\u00e9as ou bien la cath\u00e9drale de Rouen c'est aussi \u00e7a, c'est observer un m\u00eame un m\u00eame objet soumis \u00e0 des des moments diff\u00e9rents de la journ\u00e9e, puis cr\u00e9e une s\u00e9rie avec des variations, donc je je m'inscris dans les traditions artistiques anciennes mais ce qui \u00e9tait diff\u00e9rent maintenant c'est que on peut plus voir la nature comme quelque chose d'\u00e9ternel, ce qui est \u00e0 pr\u00e9sent, c'est que l'homme, on mourait, nous on est mortelle, mais le naturel, elle reprend chaque printemps quoi la maman est quand m\u00eame une commune que les scientifiques qui est unanime pour dire qu'il y a peut-\u00eatre des changements irr\u00e9versibles qui sont trop, donc on peut, je pense, un peu plus vraiment regarder la nature tr\u00e8s qui a pompe, on ne peut pas ne pas parler d'autoroute, c'est donc oui pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait important mais d'\u00e9motionnel et 2 mais de jouer quand m\u00eame avec sa d'installer sur un certain nombre de pages, le mage \u00e0 la beaut\u00e9 qui est quand m\u00eame le centre se livrer, puis apr\u00e8s un certain nombre de pages, dire h\u00e9 oh ben si jamais il y a quand m\u00eame une autoroute, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:52) [76%] :\r\nLigne de cr\u00eate \u00e9claircies, on d\u00e9c\u00e8le des nuances, des reliefs sur le tronc Dutilleul ces \u00e9critures ces signatures r\u00e9ticulaire et sa barbe apparaissent le ciel cette agrandit son \u00e9clairage concerne maintenant l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses parties visibles, y compris par des l'arri\u00e8re feuillage de l'Automne, le pr\u00e9 et unit\u00e9 diaphane \u00e0 Satie \u00e0 sa surface de tilleuls et \u00e0 sa suite, ch\u00eanes, des fr\u00eanes flotte en procession de colosse temporairement exempt\u00e9s dont Ombres et de toute pesanteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:32) [75%] :\r\nPremiers chants d'oiseaux, un cri plut\u00f4t celui du rouge que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:38) [77%] :\r\n\u00e9clat dans le Rh\u00f4ne, dont certaines familles se sont mises \u00e0 refl\u00e9ter le jour, comme de gallons petit miroir, bien qu'encore l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur en pouvoir magique le r\u00e8gne terrestre acquiert les tonique n\u00e9cessaires \u00e0 la riposte, le haut du pr\u00e9 a pris de la couleur rousse \u00e2tre ocre timide et des ombres viennent exister sous les arbres. \r\nOuvrir la porte qui donne \u00e0 l'Est, au-dessus des tuiles luisante de le toit sous lequel on a dormi la noire \u00e9chine de Chaumont, tout en donnant de sapins surmont\u00e9e d'un vaste d\u00e9grad\u00e9s de jaune cr\u00e8me au bleu pastel griff\u00e9e d'une diagonale de k\u00e9ros\u00e8ne rose fluo par la chemin\u00e9e du voisin le nonchalante volutes les orteils g\u00e8lent au fond des bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:40) [83%] :\r\nLa plan\u00e8te tourne encore une fraction de degr\u00e9s et soudain \u00e7a perce et aboutit dans la roulotte fusillant les yeux un bon soleil encore froid qui garde ses rayons comme dans l'imagerie catholique la plus flamboyante et fait scintiller la profusion des gouttes le tapis d'herbe l'astre au pr\u00e9sent libre partout les rayons r\u00e9chauffent la terre enti\u00e8re des vapeurs quelques points se r\u00e9v\u00e8le tout passage modulant leur sur place, le tilleul et roi enlumin\u00e9 Vert rehauss\u00e9 d'or affr\u00e9t\u00e9 pour son voyage du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:22) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le 2\u00e8me, mouvement d'adieu \u00e7a et du de du Concerto pour piano en sol de Maurice Ravel Jean Islam vous aiment enfin pas vous avez habitez d\u00e9tails en fait qui ne sont pas vraiment mais, et puis un extrait de Devenir pr\u00e9 d'Antoinette Rychner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:37) [92%] :\r\nEt dans cet extrait, justement, Antoinette Rychner on a vu, on a entendu cette po\u00e9sie, cette po\u00e9sie qui est omnipr\u00e9sente dans cette tr\u00e8s courts paragraphes, c'\u00e9tait important pour vous, c'\u00e9tait une volont\u00e9 de faire un livre politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:56) [83%] :\r\nJe sais pas si c'\u00e9tait une volont\u00e9, mais en tout cas \u00e7a s'est donn\u00e9 maintenant l'effort de de restituer ce que je voyais ce que je souhaitais, mais c'est, c'est c'est comme tout le probl\u00e8me de la repr\u00e9sentation artistique et puis j'ai, moi j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir, une fen\u00eatre dans cette po\u00e9sie parce que la rendre touche par touche, ne pas \u00eatre ne pas donner l'image pas dans la photographie, la peinture vraiment dans le langage qu'est ce qui existe comme moyen de langage pour restituer quelque chose de visuel oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un ne s'arranger au niveau purement la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, c'est un d\u00e9fi et l\u00e0 par contre l\u00e0 peut-\u00eatre la peur que j'aurais pu avoir, que ce soit, on lui en tout cas pour le lecteur c'est pas \u00e0 lui de voir mais pour l'\u00e9criture pour moi est -ce que est -ce que \u00e7a allait tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif, puis en fait non, il s'est pass\u00e9 vraiment toujours quelque chose, m\u00eame dans des moyens un peu ouais, novembre, d\u00e9cembre que ai pas encore la neige qui a un peu cette verdure et puis moins d'activit\u00e9, le ciel \u00e9tait bah, oui, oui, c'est en hiver et ils sont sont Piednoir qu'en fait il y avait toujours quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:06) [86%] :\r\nDonc ce livre- l\u00e0, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire 21 jours vous l'avez termin\u00e9 invent\u00e9 en juin est -ce que cette ann\u00e9e pass\u00e9e devant ce prix vous a chang\u00e9, on le disait tout \u00e0 l'heure vous avez or vous aviez \u00e9crit fort, vous avez \u00e9crit des remerciements intense, vous \u00e9crivez : je remercie intens\u00e9ment le tilleul qu'est -ce qu'elle vous a -t-elle chang\u00e9 cette ann\u00e9e face \u00e0 ce prix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:30) [82%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, mais en tout cas je pense que la fin, la fin du livre, et puis la fin de cette ann\u00e9e aussi, l'exp\u00e9rience qu'elles devraient plut\u00f4t ouvrir que fermer, c'est-\u00e0-dire qu'en fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute cette observation au service d'un d'un objet dans l'objectif qui \u00e9tait d'\u00e9crire le livre et l'id\u00e9e, ce serait qu'on puisse dire : ben tiens, je pourrais aussi observer sans rien en faire sans \u00eatre dans ce dossier, l'\u00e2ge du r\u00e9sultat et puis du de l'objectif m\u00eame simplement je regarde pour \u00e7a, pour le, le bonheur de d'\u00eatre de devoirs et \u00e7a suffit pour la contemplation plus contemplation ou m\u00eame le temps en fait parce qu'on a tous se prennent le temps s'offrir pur et sans objet c'est des fois importante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:16) [85%] :\r\nSans : sans ce passe par un travail mais enfin cette posture disons de m\u00e9ditation et et de contemplation \u00e0 quelconque religion bouddhiste ou autre, peu importe toulousaine est -ce qu'un moment tout de m\u00eame, vous avez vu, vous vous \u00eates senti en fusion c'est est -ce que vous \u00eates devenu pr\u00e9 Antoinette Rychner Rychner il pas tout le temps parce que \u00e7a voudrait dire que vous soyez devenu une sorte de grand sage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:44) [87%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, mais ce que vous vous \u00eates senti de temps en temps, glisser et Devenir pr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:50) [82%] :\r\nSi, si, par moments, je me sentis Devenir pr\u00e9 dans le sens o\u00f9 j'avais l'impression d'un en tout cas d'une correspondance entre mon \u00e9tat int\u00e9rieur l'activit\u00e9 de justement d'ordonner les mots de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a passe donc c'est m\u00eame plus une r\u00e9flexion, c'est une esp\u00e8ce de de travail qui se fait de de rechercher les combinaisons possibles, c'est une activit\u00e9, c'est une sorte d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale comme \u00e7a, qui a atteint un niveau je je je je me reconnaissais dans les v\u00e9g\u00e9taux, les \u00e9glises animaux p\u00e9daler qui fait son son ouvrage comme doivent -ils Halloween, sans m\u00eame y penser, je parlais tout \u00e0 l'heure de l'inqui\u00e9tude est -ce que c'est juste de faire \u00e7a, ce que j'ai \u00e0 la bonne place l'attaque ou c'\u00e9tait si on a le tombe parce qu'on sent que oui, le train de faire ce qu'il faut faire et puis ce que nous n'allons quelque chose, quelque chose comme un ordre dans une duquel on fait partie, on est int\u00e9gr\u00e9 dans cet ordre et puis c'est oui, c'est quelque chose de beau \u00e7a fait sentir, c'est vrai, apr\u00e8s la tentation peut-\u00eatre mystique, je n'ai pas eu enfin moi j'ai eu une \u00e9ducation m\u00eame tr\u00e8s catholique moins donc \u00e9videmment qu'apr\u00e8s l'\u00e2ge de l'adolescence, puis adulte, jeune- adulte, j'ai mis beaucoup d'\u00e9nergie de soi etc, mais j'ai, je pense, j'ai quand m\u00eame gard\u00e9 peut-\u00eatre une une une sorte de spiritualit\u00e9 dans le sens o\u00f9 quand m\u00eame par moments que je suis effectivement devant une tr\u00e8s belle nature, je peux pas mon p\u00each\u00e9 de d'avant d'utiliser l'\u00e9criture comme un acte de moins de de reconna\u00eetre cette beaut\u00e9 -l\u00e0 les Alejandro mariage et puis s'gratitude, c'\u00e9tait trop loin aussi de treillis trop loin mais la patient oui oui c'est dans une attitude, on sent, on sent quand m\u00eame je trouve quand on est tr\u00e8s proche de la Terre, cantonnant pesanteur coton s'\u00e9l\u00e8ve, on sent la diff\u00e9rence et puis l'id\u00e9e que ces \u00c9tats -l\u00e0, on ne peut pas enti\u00e8rement les ma\u00eetriser et qui se qui s'est aussi des \u00c9tats qui passent qui qui qui nous traversent, qui gr\u00e2ce c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:46) [84%] :\r\nAlors moi, mesdames, je vous ramener sur la Terre, j'les projets vous projet Antoinette Rychner, vous avez choisi, vous avez pu choisir Daniel de Roulet comme comme mentor gr\u00e2ce, je crois, un prix du pourcent culturel de Migros pour un roman \u00e0 venir enfin et expliquez moi d\u00e9j\u00e0 est -ce que vous pouvez nous dire quelques mots sur ce roman, peut-\u00eatre est -il d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit peut-\u00eatre est -elle en cours et pourquoi avoir choisi Daniel de Roulet, alors c'est pas un prix en fait cela regrettable, c'est vrai qu'il la Migros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:19) [80%] :\r\nQui, qui a mis en place une plateforme de mentorat pas postuler avec un projet et demandez le le Motorola de son choix et puis j'ai pens\u00e9 \u00e0 Daniel de Roulet, parce que je l'avais entendu d\u00e9bat public et que ceux qui disaient matin c'est beaucoup impression, que c'\u00e9tait la personne qui correspondait aux types de pr\u00e9occupations pour effectivement \u00e0 un futur remonte et l\u00e0 je veux je peux pas, alors je veux, c'est vraiment tellement le le tout d\u00e9but, que ce serait \u00e7a se complique l'aurait et puis ces pi\u00e8ces de guerre en Suisse alors vous partez bien, alors j'ai la chance que j'ai, j'ai pass\u00e9 autre chose, c'est tout \u00e0 fait autre chose, enfin disons th\u00e9matique, c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la forme, c'est c'est vraiment th\u00e9\u00e2trale \u00e7a ces pi\u00e8ces de en Suisse et donc le Tizza reprend les les fameuses Pi\u00e8ces de guerre d'\u00c9douard bonne, ce qui est vraiment un grand classique en litt\u00e9rature dramatique oui et puis c'est une sorte de de dire \u00e7a introspection en fait ce que 700 dans la plac\u00e9 sous mandat donc si et puis quelle repr\u00e9sentation, on a des justement, des conflits arm\u00e9s, comme on est un pays qui a quand m\u00eame peu connu, la guerre c'est ternir centaines d'ann\u00e9es, voil\u00e0 donc \u00e7a j'ai j'ai eu la chance d'avoir une r\u00e9sidence Grenoble c'est donc de structures qui m'vite 3\u00e8me bureau qui un collectif autorise \u00e9criture dramatique et puis le le Th\u00e9\u00e2tre national de la sc\u00e8ne nationale, et donc ils s'associent pour m'inviter, je vais avoir du temps pour pouvoir d\u00e9velopper \u00e7a sur une synergie aussi en ce moment, un projet qui en fait une commande qu'une compagnie th\u00e9\u00e2trale m\u00eame passer pour adapter un livre pour enfants \u00e0 la sc\u00e8ne, c'est quelque chose que j'ai beaucoup de plaisir, l\u00e0 aussi c'est un indice qui s'appelle le myst\u00e9rieux chevalier, son nom c'est autour de la dinde, \u00e7a se passe dans le monde la chevalerie au moyen- \u00e2ge, c'est au tour de la question du jour, donc c'est une petite fille, la petite finale d'un roi qui parvient par ruse \u00e0 gagner un tournoi et donc en fait \u00e0 racheter son droit \u00e0 disposer d'elles-m\u00eames et de ne pas \u00eatre mari\u00e9 a -t-elle Chevalier qui aurait gagn\u00e9, donc, puis c'est vrai que j'ai du plaisir \u00e0 faire \u00e7a passe, du coup, on est pas dans une situation, je dois tout invent\u00e9 : inventer de 2 0 de cr\u00e9er un monde mais j'ai cette mati\u00e8re qui est livr\u00e9, puisque je suis plus que le travail artisanal pour transposer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:35) [80%] :\r\nJe reviens Pi\u00e8ces de guerre en Suisse, vous avez vu Wonderland de l'une et l'autre non pas encore, bon ben \u00e9coutez non monsieur justement que la Suisse est en train de se poser, c'est pas mal de questions Swisscom donc qui vous aime oui alors c'est autre chose, mais il y a aussi quelques questions identitaires dans laquelle vous habitez oui c'est \u00e7a, alors un vrai travail sur la culpabilit\u00e9 suisse sur son r\u00f4le dans cette Europe \u00e0 laquelle je refuse d'appartenir, finalement, tout en \u00e9tant peu importe, \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir ce film, je me pose la question de savoir si oui curiosit\u00e9 un peu mal plac\u00e9s, en plus, vous r\u00e9pondez non c'est dommage qu'on peut apporter une vous irez \u00e0 la Lazio bien j'ai pas vu non plus, pas d'accord, les commer\u00e7ants que voil\u00e0, la personne va pas le temps Rendez -vous est pris Rendez -vous est pris et puis, et puis l\u00e0 c'est plus litt\u00e9raire de Bienne oui, ben oui, continuez, donc il y a un dossier int\u00e9resse la remise en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:29) [83%] :\r\nL'anniversaire, oui, j'ai contribu\u00e9 \u00e0 une apparition qui sort pour le pr\u00e9 anniversaire et c'est c'est vraiment moi le souvenir de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes ann\u00e9es pendant ses ann\u00e9es d'\u00e9tudes \u00e0 l'institut m\u00e9dico- vous y animer des ateliers d'\u00e9criture, j'ai pas connu localement \u00e0 l'institut pas mal d'atelier dans divers cadres le le dernier que j'animais s'\u00e9tait \u00e0 l'abaisser \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'\u00e9tait pour des enfants de 18 \u00e0 14 ans oui oui tr\u00e8s belle sa tr\u00e8s belle progression et puis l\u00e0, c'\u00e9tait en fait les enfants ne sortaient de 2 films d'animation de Robert Desnos et puis j'ai j'ai travaill\u00e9 avec eux sur l'imaginaire \u00e0 partir de l\u00e0 et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait chouette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:05) [77%] :\r\nDevenir pr\u00e9 \u00e9dition d'autre part, merci Antoinette Rychner merci \u00e0 vous je vous en prie, et puis j'allais dire \u00e0 bient\u00f4t Linn L\u00e9vy pass\u00e9 plus qu'\u00e0 bien s\u00fbr c'est un 7 sur 10 12000 \u00e7a reste voil\u00e0, revenez quand j'avais la joie parce qu'on a toujours une part vous ne partez pas \u00e0 l'antenne est \u00e0 vous, cette nouvelle perc\u00e9e infiniment moi j'ai pas su au on\u00e9reux plus bon, on va voir \u00e7a d\u00e9pend en m\u00eame temps je ne sais pas si je je je parle toute seule dans ma t\u00eate peuvent constater, je ne sais pas si No\u00ebl v\u00e9ritablement nous y oblige, mais en tout cas, elle met en lumi\u00e8re des musiques magnifiques que nous n'\u00e9coute aurions peut-\u00eatre pas \u00e0 d'autres moments, faute d'y penser, comme cette cantate de bar pour le jour de No\u00ebl o\u00f9 l'Djermoun \u00e7a, il faut la ici par le co- l\u00e9gumes Vocale de Gand et l'orchestre sous la direction. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rychner, Antoinette", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42638CB6-DB3F-407E-80E0-C71A12B04D7E", "internalArchiveId": "42638CB6-DB3F-407E-80E0-C71A12B04D7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marco Bisa, porte-parole de la police municipale de Zurich;Anne Mahrer, ancienne conseill\u00e8re nationale verte;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;Moritz Leuenberger, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Robert Assa\u00ebl, avocat;Gassot;Camille Rast, skieuse valaisanne;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 09 BERLIN PAPIER 6H) Berlin en \u00e9moi...apr\u00e8s ce camion b\u00e9lier qui a fonc\u00e9 sur un march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale allemande hier soir vers 20H...le bilan est moins lourds que sur la promenade des anglais, le 14 juillet \u00e0 Nice...12 morts et 48 bless\u00e9s au moins...mais les autorit\u00e9s allemandes privil\u00e9gient la th\u00e8se de l'attentat...Alexandre Habay....\r\nD'abord les faits: vers 20 h, un camion immatricul\u00e9 en Pologne fonce sur le march\u00e9 de Noel situ\u00e9 au pied de l'\u00e9glise du Souvenir sur l'avenue du kufurstendam dans l'Ouest de la ville. Il fonce pendant 60 \u00e0 80 m, d\u00e9truisant les \u00e9choppes, entrainant dans sa course des dizaines de badauds dans ce lieu tr\u00e8s touristique. Du sang et des corps partout racontent les t\u00e9moins, l'un d'eux pr\u00e9cise que parmi les victimes figurent des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es. Pendant que les secours interviennent les forces de l'ordre bouclent imm\u00e9diatement les lieux et retrouvent dans la cabine du camion, un corps sans vie, celui d'un ressoritssant polonais; ce n'est a priori pas l'homme qui a fonc\u00e9 sur la foule. Il pourrait s'agir du chauffeur initial, son employeur a confirm\u00e9 sa disparition \r\nLes autorit\u00e9s estiment que tous les indices tendent vers la piste terroriste\r\nLe mode op\u00e9ratoire, les lieux: le sc\u00e9nario est tr\u00e8s proche de celui de l'attentat de Nice le 14 juillet. A Berlin un suspec a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits, \u00e0 2 km des lieux du drame sur la base de la descripton des t\u00e9moins. Selon des sources au sein des services de s\u00e9curit\u00e9 cit\u00e9es par l'agence allemande DPA, il pourrait \u00eatre de nationalit\u00e9 pakistanaise ou afghane. les autorit\u00e9s refusent de commenter cette information. Comment qualifier cet acte, quelles pourraient \u00eatre les retomb\u00e9es politiques? L'avis du politologue Fr\u00e9d\u00e9ric Encel \r\n  0'33''\r\nL'Allemagne a jusqu'ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les attentats djihadistes d'ampleur mais plusieurs attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s en juillet par l'Etat islamique et ont fait plusieurs bless\u00e9s. D'autres projets d'attentats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s ces derniers mois. Fin novembre un enfant germano-irakien de 12 ans a \u00e9t\u00e9 arret\u00e9t. Il voulait sembe-til faire exploser un engin, d\u00e9j\u00e0 sur un march\u00e9 de Noel.\r\n(6H(2) 06 ZH ATTAQUE) La violence ce matin c'est aussi en Suisse...avec un homme qui a ouvert le feu sur des fid\u00e8les en pri\u00e8re au centre islamique de Z\u00fcrich hier vers 17H30.\r\nUn inconnu v\u00eatu de noir et cagoul\u00e9 a fait trois bless\u00e9s, dont deux gri\u00e8vement. L'homme est en fuite...les chiens de police engag\u00e9s n'ont pas pu suivre sa piste. La police a par ailleurs rep\u00each\u00e9 un corps sans vie sous un pont, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du centre islamique. Mais on ignore si les deux \u00e9v\u00e9nements sont li\u00e9s. Marco Bisa, porte-parole de la police municipale de Zurich ..\r\n 0'44''\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(6H(3) 07 TURQUIE AMBASSADEUR 6H) Moscou et Ankara estime qu'il s'agit d'un geste pour torpiller les nouvelles relations turco-russes... \r\nL'ambassadeur russe en Turquie abattu de plusieurs balles dans le dos....hier \u00e0 17H dans la capitale turque.... alors qu'il inaugurait une exposition... l'auteur du meurtre, un policier turc de 22 ans, a dit agir pour venger le drame d'Alep...les autorit\u00e9s turques ont arr\u00eat\u00e9 ses proches et perquisitionn\u00e9 leur maison...elles y auraient d\u00e9couvert des preuves d'un lien entre le tueur et le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur F\u00e9tulah G\u00fclen, l'ennemi jur\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan. La Russie d\u00e9nonce un acte de terroriste...Isabelle Cornaz.\r\n   0'57''\r\nLes chefs de la diplomatie russe, turc et iranien se retrouvent ce matin \u00e0 Moscou...pour \u00e9voquer la situation en Syrie....et notamment \u00e0 Alep...o\u00f9 seront d\u00e9ploy\u00e9s des observateurs internationaux...en vertu de la r\u00e9solution adopt\u00e9e hier apr\u00e8s midi par un conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour une fois unanime....\r\nAlep o\u00f9 les \u00e9vacuations se poursuivent...7'000 personnes ont pu quitter la cit\u00e9 dans la seule journ\u00e9e d'hier.....\r\nEt Stafan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie convoque des n\u00e9gociations intersyriennes le 8 f\u00e9vrier \u00e0 Gen\u00e8ve....\r\n(6H(4) D5 AMIANTE) En Suisse...les victimes de l'amiante seront d\u00e9dommag\u00e9es m\u00eame si elles ne travaillaient pas dans la branche de la construction, pour autant que leur diagnostic ait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli apr\u00e8s 2006. \r\nEn contrepartie, elles renoncent \u00e0 toutes poursuites judiciaires...c'est le fruit de la table ronde que le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset avait mis sur pied au d\u00e9but de l'an dernier. 100 millions de francs au moins seront n\u00e9cessaires \u00e0 ces d\u00e9dommagements jusqu'en 2025. Or, Muriel Ballaman, le fonds n'en compte pour l'heure que 30.\r\n  1'31''\r\n(6H(5) 03 VD PROCES OFFICIERS) Ils ont utilis\u00e9 sans les payer des infrastructures et des munitions militaires....5 haut-grad\u00e9s de l'arm\u00e9e sont depuis hier sur le banc des accus\u00e9s du tribunal militaire d'Yverdon-les-Bains\r\nabus de confiance, abus de mat\u00e9riel et 'inobservation des prescriptions de service...ce sont les chefs d'accusation. Le principal accus\u00e9, un lieutenant-colonel, doit aussi r\u00e9pondre d'escroquerie par m\u00e9tier. En utilisant entre 2008 et 2013 des infrastructures de l'arm\u00e9e comme notamment la place de Lussy dans le canton de Fribourg, ou celle de l'Hongrin dans le canton de Vaud....il aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 800 000 francs de recettes pour une association priv\u00e9e...privant les caisses de la conf\u00e9d\u00e9ration de plus de 300 000 francs.\r\nLa d\u00e9fense a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi de l'audience pour compl\u00e9ment d'instruction, estimant que l'acte d'accusation est un \"emmental plein de trous\". Ma\u00eetre Robert Assa\u00ebl, avocat de la d\u00e9fense.\r\n  0'53''\r\nMe Assael avec Michel Eymann.\r\nLe jugement sera rendu au d\u00e9but de l'an prochain.\r\n(6H(6) 12 LAGARDE FMI) Christine Lagarde conserve toute la confiance du fonds mon\u00e9taire internationale.\r\nM\u00eame si la cour de justice de la r\u00e9publique estime qu'elle a fait preuve de n\u00e9gligence dans son arbitrage sur l'affaire Tapie....la directrice du FMI et ancienne ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9conomie \u00e9chappe \u00e0 toute sanction. Un jugement qui provoque des reactions hostiles en France,  notamment dans les milieux politiques o\u00f9 on consid\u00e8re qu'en justice il ya la ,deux poids et deux mesures. Philippe Gassot.\r\n  1'01''\r\nPas de surprise \u00e0 Washington....Donald Trump sera bien le prochain pr\u00e9sident des Etats-Unis...le coll\u00e8ge des grands \u00e9lecteurs n'a pas c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes d\u00e9mocrates qui leurs demandaient de ne pas l'\u00e9lire....\r\n(6H(7) 18 OBAMA OMC) Les Etats-Unis s'engagent \u00e0 renforcer l'Organisation mondiale du commerce, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve....c'est \u00e0 lire dans un rapport pr\u00e9sent\u00e9 tous les deux ans par Washington. Un document, cette ann\u00e9e, r\u00e9dig\u00e9 par l'administration Obama une semaine \u00e0 peine apr\u00e8s la victoire de Donald Trump. Piquant, quand on sait tout le mal de l'OMC qu'a dit le pr\u00e9sident-\u00e9lu dans une campagne \u00e0 la forte tonalit\u00e9 protectionniste. Olivier Schorderet\r\n  0'56''\r\n(6H(8) D3 PROGRAMME FOU SKIEUSES) En ski alpin, la valaisanne Camille Rast participera tout \u00e0 l'heure \u00e0 Courchevel \u00e0 son deuxi\u00e8me g\u00e9ant de coupe du monde.  Mais pour toucher le graal, ce sont des milliers de kilom\u00e8tres de kilom\u00e8tres qu'elle avale pour participer \u00e0 des courses.  Une vie de nomade qui l'emm\u00e8ne partout en Europe Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'23''\r\nEt sur les pente d'Alta Badia...Carlo Janka a pris la 2\u00e8me place du g\u00e9ant parall\u00e8le...le grison s'est inclin\u00e9 en finale face au fran\u00e7ais Cyprien Sarrazin.\r\n ciel souvent charg\u00e9....soit par les habituels stratus...soit par de nombreux bancs nuageux agit\u00e9s par les forts vents en altitude. Le soleil n'appara\u00eetra qu'\u00e0 travers des \u00e9claircies en Valais ou sur les Pr\u00e9alpes.  2\u00b0 sous la grisaille, et jusqu'\u00e0 7 \u00e0 10\u00b0 gr\u00e2ce au foehn qui s'estompera au fil des heures.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nBeaucoup de nuages aujourd'hui, encore de la neige sur la r\u00e9gion du Simplon. Demain, le soleil\r\nreviendra en montagne, alors que le stratus recouvrira le Plateau.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 21 d\u00e9cembre 2016 et tendance\r\nDe nombreux nuages circulent au-dessus du centre de l'Europe, ils n'\u00e9pagneront pas la Suisse\r\naujourd'hui. Le ciel sera souvent charg\u00e9. Soit par les habituels stratus, qui se sont reform\u00e9s jusqu'\u00e0 1000 m d'altitude sur le Plateau et qui se dissiperont en partie en cours de journ\u00e9e. Soit par de nombreux bancs nuageux agit\u00e9s par les forts vents en altitude.\r\n Le soleil n'appara\u00eetra qu'\u00e0 travers des \u00e9claircies en Valais ou sur les Pr\u00e9alpes. Sur les Alpes valaisanne le temps restera bouch\u00e9 avec toujours de la neige dans la r\u00e9gion du Simplon. \r\nLes temp\u00e9ratures atteindront environ 2\u00b0 sous la grisaille, et jusqu'\u00e0 7 \u00e0 10\u00b0 gr\u00e2ce au foehn qui s'estompera au fil des heures.\r\nRetour \u00e0 des conditions beaucoup plus stables mercredi avec le r\u00e9tablissement d'une zone de haute pression au-dessus des Alpes. Le soleil reviendra en montagne, le stratus pourrait devenir tenace sur le Plateau.\r\nAvis:\r\nRafales de foehn degr\u00e9 possible dans le Chablais.", "durationSec": 936, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8248090", "ece-8248073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:47Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 demain, donc il est 6 heures et 7, journal de Sandra Viscardi Berlin comme un mauvais souvenir de la promenade des Anglais de Nice cet \u00e9t\u00e9 un camion fou qui font sur le march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale allemande, bilan 12 morts et 48 bless\u00e9s au moins la piste de l'attentat est privil\u00e9gi\u00e9e, le chauffeur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il avait tu\u00e9 le vrai chauffeur du poids lourd pour pouvoir s'emparer du v\u00e9hicule, des coups de feu en pleine pri\u00e8re \u00e0 hier apr\u00e8s- midi dans un centre islamique de Z\u00fcrich, le bilan est de 3 bless\u00e9s et un agresseur qui a disparu, la police et le cherche toujours activement vengeance pour les victimes d'Alep ou \u00e0 leur tentative de plomber les nouvelles bonnes relations entre Moscou et Ankara la les th\u00e8ses pour expliquer la mort de l'ambassadeur russe \u00e0 Ankara, abattu par un policier varie, le tireur a tir\u00e9 dans le dos, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'une intervention des forces sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nC'est une initiative in\u00e9dite en Suisse romande, le th\u00e9\u00e2tre de Vidy propose un atelier d'\u00e9criture aux requ\u00e9rants d'asile, une mani\u00e8re de partager leur exp\u00e9rience, mais aussi un puissant vecteur d'int\u00e9gration, selon les organisateurs de cet atelier, reportages et invit\u00e9s dans Intercit\u00e9s elle organisera les Jeux d'hiver \u00e0 P\u00e9kin en 2022 elle c'est la Chine, elle n'a encore que peu de stations et aucun coureur actuellement en Coupe du monde, la Chine sera -t-elle un jour une grande nation du ski la r\u00e9ponse peut-\u00eatre probablement dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [82%] :\r\nBon maintenant Patrick et Berlin en \u00e9moi ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [96%] :\r\nCe camion b\u00e9lier qui a fonc\u00e9 sur un march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale allemande, c'\u00e9tait hier soir vers 20 heures le bilan est moins lourd que sur la promenade des Anglais, le 14 juillet \u00e0 Nice mais 12 morts et 48 bless\u00e9s au moins, les autorit\u00e9s allemandes privil\u00e9gient la th\u00e8se de l'attentat Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [95%] :\r\nD'abord les faits vers 20 heures un camion immatricul\u00e9 en Pologne fonce sur le march\u00e9 de No\u00ebl situ\u00e9 au pied de l'\u00e9glise du Souvenir sur l'avenue du confort standard dans l'ouest de la ville, il fonce pendant 60 \u00e0 80 m\u00e8tres d\u00e9truisant les \u00e9choppes, entra\u00eenant sa dans sa course, des dizaines de badauds dans ce lieu touristique du sang et des corps partout, racontent les t\u00e9moins parmi les victimes figurent des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, pendant que les secours interviennent les forces de l'ordre retrouvent dans la cabine du camion encore sans vie, celui d'un ressortissant polonais, ce n'est a priori pas l'homme qui a fonc\u00e9 sur la foule, il s'agit, il s'agirait du du chauffeur initial, son employeur a confirm\u00e9 sa disparition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [99%] :\r\nEt les autorit\u00e9s estiment que tous les indices tendent vers la piste terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [95%] :\r\nMais le mode op\u00e9ratoire la typologie des lieux, le sc\u00e9nario est tr\u00e8s proche de celui de l'attentat de Nice du 14 juillet \u00e0 Berlin, un suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 peu apr\u00e8s les faits, \u00e0 2 kilom\u00e8tres des lieux du drame sur la base de la description de t\u00e9moins, selon des sources au sein des services de s\u00e9curit\u00e9 cit\u00e9es par l'agence allemande DPA, il pourrait \u00eatre de nationalit\u00e9 pakistanaise ou afghane les autorit\u00e9s refusent de commenter cette information alors comment qualifier cet acte quelles pourraient \u00eatre les retomb\u00e9es politiques, l'avis du politologue Fr\u00e9d\u00e9ric Encel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [80%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre encore une fois qui se qui v\u00e9rifie ben \u00e7a \u00e7a ne va pas tr\u00e8s clairement anti- chr\u00e9tien et l\u00e0 je pense que la population allemande risque de se de se retourner contre qui, donc, dans tous les bacs, c'est dur, m\u00eame si vous \u00eates d'embl\u00e9e qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre et m\u00eame qu'il n'agissait pas pour des raisons politiques, vous pouvez frapper une cible, mais pas n\u00e9cessairement un march\u00e9 de No\u00ebl juste avant la f\u00eate, Dieu du christianisme et donc le probl\u00e8me, c'est la perception qu'on les Allemands de cette de cet attentat, ou de cette oui oui c'est pas manifestement, quelles que soient les mobiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [95%] :\r\nAlors, l'Allemagne a jusqu'ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les attentats djihadistes de grande ampleur mais plusieurs attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es en juillet par l'\u00c9tat islamique qui ont fait plusieurs bless\u00e9s, d'autres projets d'attentats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s ces derniers mois, fin novembre, un enfant germano- irakien de 12 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, ils voulaient, semble -t-il, faire exploser une bombe d\u00e9j\u00e0 sur un march\u00e9 de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [90%] :\r\nMerci Alexandre Habay et la violence, ce matin, c'est aussi en Suisse avec un homme qui a ouvert le feu sur des fid\u00e8les en pri\u00e8re au centre islamique de Zurich c'\u00e9tait hier vers 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [97%] :\r\n30 un inconnu v\u00eatu de noir et cagoul\u00e9s a fait 3 bless\u00e9s dont 2 gri\u00e8vement, l'homme est en fuite, les chiens de police engag\u00e9s n'ont pas pu suivre sa piste, la police a par ailleurs rep\u00each\u00e9 un corps sans vie sous un pont, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du centre islamique mais on ignore si les 2 \u00e9v\u00e9nements sont li\u00e9s, Marco Bisa, porte- parole de la police municipale de Zurich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [90%] :\r\nDes canevas obs\u00e8ques sous comme un homme Hindi Moshe au vers 17 heures 30, un inconnu a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la mosqu\u00e9e, il s'est introduit dans la salle de pri\u00e8re o\u00f9 se trouvaient plusieurs personnes l'inconnu a alors ouvert le feu \u00e0 plusieurs reprises, puis il a pris la fuite, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par les coups de feu, il s'agit de 3 hommes, \u00e2g\u00e9s de 30 35 et 56 ans, 2 des victimes sont gri\u00e8vement bless\u00e9s, la 3\u00e8me moyennement, elles ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 elles sont maintenant trait\u00e9s la grande op\u00e9ration de recherche est lanc\u00e9 et la police est ici pr\u00e9sente sur les lieux et dans les environs, il n'y a actuellement aucun risque pour la population follow. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [72%] :\r\nAlors ils devront gagner pour Speicher toutes s'arr\u00eate qualificative, les propos recueillis par Alain Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [97%] :\r\nMoscou et Ankara estime qu'il s'agit d'un geste pour torpiller les nouvelles relations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [94%] :\r\nTurco- russes, l'ambassadeur russe Turquie abattu de plusieurs balles dans le dos, c'\u00e9tait hier \u00e0 17 heures dans la capitale turque alors qu'il inaugurait une Exposition, l'auteur du meurtre, un policier turc de 22 ans, a dit agir pour venger le drame d'Alep, les autorit\u00e9s turques ont arr\u00eat\u00e9 ses proches et perquisitionn\u00e9 leur maison, elles y auraient d\u00e9couvert des preuves d'un lien entre le tueur et le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen les demi- jur\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan en tout cas la Russie d\u00e9nonce un acte de terrorisme Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [92%] :\r\nLes pr\u00e9sidents russe et turc ont voulu se montrer unis hier soir apr\u00e8s cet assassinat, les 2 hommes estiment que l'auteur de l'attaque, chercher \u00e0 nuire \u00e0 la normalisation des relations russo- turque et au processus de paix en Syrie, cette attaque intervient d'ailleurs \u00e0 la veille d'une rencontre sur la Syrie, qui devait se tenir \u00e0 Moscou aujourd'hui entre la Russie, la Turquie et l'Iran, et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour l'instant, Moscou et Ankara r\u00e9concili\u00e9 depuis quelques mois se sont beaucoup rapproch\u00e9s ces derni\u00e8res semaines notamment pour discuter de la Syrie et des op\u00e9rations d'\u00e9vacuation \u00e0 Alep, m\u00eame si les 2 pays ont des vues divergentes sur la crise syrienne et le sort du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad des enqu\u00eateurs russes devraient arriver aujourd'hui \u00e0 Ankara pour collaborer avec leur coll\u00e8gues turc \u00e0 l'\u00e9lucidation de ce meurtre, affirme la diplomatie russe, l'assaillant lui un policier turc de 22 ans a \u00e9t\u00e9 rapidement neutralis\u00e9 et tu\u00e9 lors d'une fusillade avec les forces d'intervention sp\u00e9ciale Isabelle cornes rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [93%] :\r\nEt donc les chefs de la diplomatie russe, turc iranienne, qui se retrouvent ce matin \u00e0 Moscou pour \u00e9voquer la situation Syrie et notamment \u00e0 Alep o\u00f9 seront d\u00e9ploy\u00e9s des observateurs internationaux, en vertu de la r\u00e9solution adopt\u00e9e hier apr\u00e8s- midi donc par un conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, pour une fois unanime Alep o\u00f9 les \u00e9vacuations se poursuivent 7000 personnes ont pu quitter la cit\u00e9 dans la seule journ\u00e9e d'hier, sa femme de Mistura l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie convoque, lui, des n\u00e9gociations inter- syriennes, ce sera lui, f\u00e9vrier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [90%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 nouveau, les victimes de l'amiante seront d\u00e9dommag\u00e9es, m\u00eame si elles ne travaillaient pas dans la branche de la construction, pour autant que leur diagnostic \u00e9tait \u00e9tabli apr\u00e8s 2006. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [93%] :\r\nEn contrepartie, elles renoncent \u00e0 toute poursuite judiciaire, c'est le fruit de la table ronde que le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset a mis sur pied au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re 100 millions de francs au moins seront n\u00e9cessaires \u00e0 ces d\u00e9dommagements jusqu'en 2025, or l'Muriel pour le moment, le fond non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:22) [89%] :\r\nCompte que 30, il manque donc 70 millions oui aujourd'hui le compte n'y est pas et surtout certains acteurs comme les assurances en b\u00e2timent, ont refus\u00e9 de participer peu rassurant pour l'ancienne conseill\u00e8re nationale verte Hadmar elles-m\u00eames victimes de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:36) [90%] :\r\nVous avez tellement bagarr\u00e9 l\u00e0- dessus que, par moment effectivement, j'aurais des doutes, sachant que certaines entreprises, certaines organisations ne sont pas pr\u00eates \u00e0 mettre la main au porte monnaie, estimant que ce n'est plus de leur responsabilit\u00e9 ou que le temps a pass\u00e9 et qu'effectivement, c'est une vieille histoire et qui n'y \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [88%] :\r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et confiant, les 100 millions seront atteints. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [91%] :\r\nNous savons qu'avec 30 millions et ils ont \u00e9t\u00e9 promis, tr\u00e8s rapidement, nous pouvons v\u00e9ritablement commenc\u00e9 dans de tr\u00e8s bonnes conditions, nous pouvons commencer \u00e0 travailler durant les prochaines ann\u00e9es et il y a d'autres acteurs encore qui doivent \u00eatre contact\u00e9s qui vont certainement aussi contribu\u00e9 \u00e0 ce financement, il faut voir que l'amiante est ensuite interdit depuis 1989 il y a aussi un moment et l'on s'en approche, dans lequel les cadres diminuer puis dispara\u00eetre parce que nous nous sommes simplement et c'est heureux, plus confront\u00e9s \u00e0 l'amiante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:27) [89%] :\r\nEt si toutefois on n'y arrivait pas, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Moritz L\u00e4nder guerre qui pr\u00e9sidait cette table ronde a une carte dans sa manche, je suis s\u00fbr que on va trouver ses millions, soit dans l'\u00e9conomie soit aussi avec une participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il n'est donc pas exclu que la Conf\u00e9d\u00e9ration se porte garante pour combler la diff\u00e9rence, une diff\u00e9rence qui pourrait aller jusqu'\u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs en fonction de l'engagement des acteurs \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [98%] :\r\nIls ont utilis\u00e9 sans les payer des infrastructures et des munitions militaires 5 haut- grad\u00e9s de l'arm\u00e9e suisse sont depuis hier sur le banc des accus\u00e9s du tribunal militaire d'Yverdon-les-Bains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [92%] :\r\nAbus de confiance, abus de mat\u00e9riel et inobservation des prescriptions de service, ce sont donc les chefs d'accusation, le principal accus\u00e9 c'est un lieutenant- colonel, il doit aussi r\u00e9pondent escroquerie par m\u00e9tier en utilisant, entre 2008 et 2013, des infrastructures de l'arm\u00e9e et notamment la place de Lussy, dans le canton de Fribourg, celle de long grain dans le canton de Vaud il aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 800000 francs de recettes pour une association priv\u00e9e, privant les caisses sont plus de la conf\u00e9d\u00e9ration de plus de 300000 francs, la d\u00e9fense a r\u00e9clam\u00e9 le renvoi de l'audience pour compl\u00e9ment d'instruction estimant que l'acte d'accusation \u00e9tait un Nelmonts plein de trous, Ma\u00eetre Robert Assa\u00ebl, avocat de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [89%] :\r\nC'est indigne d'un \u00e9tat de droit, de pr\u00e9senter un acte d'accusation qui ne dit pas exactement ce que l'on reproche aux accus\u00e9s pas quand \u00e7a s'est pass\u00e9 pas \u00e0 quelle fr\u00e9quence, il en va de la Maxime accusatoire, c'est un principe fondamental relevant du droit d'\u00eatre entendu principes \u00e9l\u00e9mentaires de tout \u00c9tat droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [83%] :\r\nDonc, selon vous, l'accusation a il faut travailler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:02) [92%] :\r\nJe dirais plut\u00f4t que l'accusation a fait avec ce qu'elle avait c'est-\u00e0-dire dossier vide et peut-\u00eatre ne pouvait -elle pas faire beaucoup plus en tout cas un aveu de faiblesse, comme le fait de venir avec 3 auditeurs soutenir une accusation dont un auditeur vient de sortir de la manche de l'accusation, il y a 2 semaines, pourquoi 3 finalement procureur pour telle dossier on en fait une v\u00e9ritable usine \u00e0 gaz, une affaire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [93%] :\r\nNa\u00eetre celle avec Michel Eymann, le jugement sera rendu au d\u00e9but de l'an prochain, Christine Lagarde conserve toute la confiance du Fonds mon\u00e9taire international, m\u00eame si la Cour de justice de la R\u00e9publique fran\u00e7aise estime qu'elle a fait preuve de n\u00e9gligence dans son arbitrage sur l'affaire Tapie, la directrice du FMI et ancienne ministre fran\u00e7aise de l'\u00e9conomie \u00e9chappe \u00e0 toute sanction, un jugement qui provoque des r\u00e9actions hostiles en France, notamment dans les milieux politiques o\u00f9 l'on consid\u00e8re qu'en justice il y a 2 poids et de mesures Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:57) [91%] :\r\nChristine Lagarde, la patronne du FMI a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coupable mais pas responsable, puisqu'elle ne sera pas puni par la Cour de justice de la R\u00e9publique une cour qui est habilit\u00e9 \u00e0 juger les ministres pour des d\u00e9lits commis au cours de leur mandat, cette cour a reconnu que Madame Lagarde avait bien commis une faute, une n\u00e9gligence, mais qu'on lui faisait gr\u00e2ce de la sanction pour ne pas ternir sa r\u00e9putation elle risquait un an de prison et 15000 euros d'amende, l'ancienne ministre de l'\u00c9conomie, n'avait pas attendu le verdict pour retourner \u00e0 Washington la les responsables du Fonds mon\u00e9taire international, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas tenir compte du jugement de la cour \u00e0 Paris et ont renouvel\u00e9 toute leur confiance \u00e0 leur directrice, comme s'il ne fallait pas tuer la poule aux oeufs d'or en France, le manque de sanctions pour une faute commise et reconnu provoque des r\u00e9actions hostiles qui vise les personnes prot\u00e9g\u00e9es par leur statut et qui \u00e9chappent ainsi au droit commun, Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [93%] :\r\nPas de surprise \u00e0 Washington, Donald Trump sera bien le prochain pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le coll\u00e8ge des grands \u00e9lecteurs n'a pas c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes d\u00e9mocrates qui leur demandaient de ne pas l'\u00e9lire les \u00c9tats-Unis justement qui s'engagent \u00e0 renforcer l'Organisation mondiale du commerce, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e0 lire dans un rapport pr\u00e9sent\u00e9 tous les 2 ans par Washington un document cette ann\u00e9e, r\u00e9dig\u00e9 par l'administration Obama une semaine \u00e0 peine apr\u00e8s la victoire de Donald Trump piquant quand on sait tout le mal de l'OMC qu'a dit le pr\u00e9sident \u00e9lu dans une campagne \u00e0 la forte tonalit\u00e9 protectionniste olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:31) [92%] :\r\nConclure des accords multilat\u00e9raux acc\u00e9l\u00e9rer l'accession au march\u00e9 de certaines \u00e9conomies, celle des \u00c9tats-Unis ne permettant pas de soutenir, \u00e0 elle seule, la croissance mondiale, \u00e7a c'est pour le rapport, l'OMC, elle salue l'ouverture de la politique commerciale am\u00e9ricaine Washington prend certes des mesures pour prot\u00e9ger ces march\u00e9s, mais la moyenne des droits de douane impos\u00e9s en 2016 plafonne \u00e04,8 pourcent \u00e0 \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de ce promis par Donald Trump vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin notamment, sans parler de la remise en cause annonc\u00e9e de plusieurs accords commerciaux dans son \u00e9quipe actuelle figurent d'ailleurs plusieurs v\u00e9t\u00e9rans de la guerre de l'acier contre la Chine pour commencer son secr\u00e9taire au commerce, le milliardaire oui Ross charg\u00e9s d'\u00e9laborer l'agenda commercial du pr\u00e9sident, mais il y en a d'autres ultra- protectionniste et c'est parmi eux que Donald Trump devrait choisir bient\u00f4t son repr\u00e9sentant au commerce celui qui n\u00e9gocie ou pas, l'un des postes cl\u00e9s, en tout cas de cette administration qui commencera \u00e0 travailler dans un mois jour pour jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [92%] :\r\nCe qui alpin la valaisanne Camille Rast participera \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Courchevel \u00e0 son deuxi\u00e8me g\u00e9ant Coupe du monde mais pour toucher le graal, ce sont des milliers de km qu'elle avale pour participer \u00e0 des courses, une vie de nomade qui l'emm\u00e8ne partout en Europe, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:43) [90%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de la saison, Camille Rast a particip\u00e9 \u00e0 14 courses une de Coupe du monde et les autres de coupe d'Europe ou des courses a peu les courses FIS s'est construit permettent de gagner des places au classement de la Coupe d'Europe, bien s\u00fbr, mais aussi de r\u00e9colter les fameux point Fize qui permettent de progresser dans le classement mondial et d'ainsi profiter de num\u00e9ros de dossard le moins \u00e9lev\u00e9 possible afin de profiter de piste en meilleur \u00e9tat qu'apr\u00e8s le passage de 50 ou 60 concurrentes, Autriche, Suisse, Norv\u00e8ge, Italie, la route est pratiquement son quotidien et la fatigue se fait parfois sentir comme au retour de Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:17) [88%] :\r\nPar p\u00e9riode, c'est une semaine, par exemple, sur 5 jours on a 4 courses qui sont, et apr\u00e8s on a une semaine, c'est plut\u00f4t cibl\u00e9e sur les entra\u00eenements comme il y a eu en Norv\u00e8ge par exemple, c'est clair qu'il y a l'apathie qui est toujours l\u00e0, mais c'est \u00e7a fait aussi partie du sport de la g\u00e9rer et puis c'est \u00e0 nous de faire le travail, \u00e7a fait partie de de notes notre plan d'entra\u00eenement donc ensemble pr\u00e9voit aussi des plages de repos par rapport \u00e0 tous ces voyages. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:42) [89%] :\r\nUn plan minutieux, mise au point par celui qui \u00e9tablit aussi ceux de la M\u00e9lanie mais il y a Richard le Tchad, il y a 17 ans, Camille Rast voit petit \u00e0 petit ses efforts r\u00e9compens\u00e9s en pouvant en profiter pour la 2\u00e8me fois avantages de la Coupe du monde en terme d'encadrement et de logement, toutes celles qui ont go\u00fbt\u00e9 ne demandent qu'\u00e0 y revenir, ce qui les motive sur les longues routes de l'hiver Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Courchevel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [82%] :\r\nSur les pente d'Alta Badia Carlo Yang a appris hier la 2\u00e8me place du g\u00e9ant parall\u00e8le le grison cette ligne en finale face au fran\u00e7ais Cyprien Sarrazin comme quand m\u00eame mais pas encore tr\u00e8s bien, mais, mais voir conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [94%] :\r\nOn va conna\u00eetre, merci beaucoup Sandra Viscardi un ciel souvent charg\u00e9 aujourd'hui, soit par les habituels stratus, soit par de nombreux bancs nuageux agit\u00e9s par de forts vents d'altitude, le soleil n'appara\u00eetra 80 quelques \u00e9claircies en Valais ou sur les Pr\u00e9alpes de degr\u00e9 plus de sous la grisaille, jusqu'\u00e0 7 \u00e0 10 gr\u00e2ce au fenouil qui va s'estomper au fil des heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91FFB137-23A1-423A-B887-B09589641460", "internalArchiveId": "91FFB137-23A1-423A-B887-B09589641460", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La diversit\u00e9, grande absente de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, qu'ils soient r\u00e9publicains ou socialistes, sont blancs, et aucun d'entre eux n'est issu de la diversit\u00e9. Ils sont aussi presque tous des hommes. Interview de Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, journaliste au Monde.\r\n\r\n* * La diversit\u00e9, grande absente de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise  \r\nQuel est le point commun entre Les R\u00e9publicains et le parti socialiste ? tous leurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sont blancs, aucun d'entre eux n'est issu de la diversit\u00e9, comme on dit en France. \r\nMais aussi : ils sont presque tous des porteurs de cravattes . donc presque tous des hommes. Au total : 14 candidats auront particip\u00e9 \u00e0 la primaire, 1 femme de chaque c\u00f4t\u00e9 seulement ! Natalie Kosciusko-Moriset chez les R\u00e9publicains, loin derri\u00e8re. Et Sylvie Pinel \u00e0 gauche, qui ne devrait gu\u00e8re faire mieux. \r\nPrimaire des verts : 2 femmes et un homme, au final c'est lui qui gagn\u00e9, Yannick Jadot pour ne pas le citer.\r\nReste bien \u00e9videmment Marine LePen, c\u00f4t\u00e9 FN, mais c'est un peu l'exception.\r\nBref, ou sont les femmes ? est-ce un concours de circonstances malheureux, ou y'a-t-il un probl\u00e8me plus profond ? \r\nRaph\u00eblle Bacqu\u00e9, journaliste au Monde\r\n-\tAbsence qui surprend du c\u00f4t\u00e9 du PS, qui s'est toujours battu pour l'\u00e9galit\u00e9 et la repr\u00e9sentation des femmes\r\n-\tMarie-No\u00ebl Lieniman : \u00ab j'ai rien \u00e0 dire l\u00e0-dessus \u00bb . malais \u00e0 gauche ?? \r\n-\tDr\u00f4le de contrast : quasi absence de femmes, \u00e0 l'heure ou c'est une femme qui hante tout l'establishment politique !\r\n-\tTaubira ? dommage ?\r\n-\tRama Yade, Mich\u00e8le Alliot-Marie, mais hors primaires de la droite et donc tr\u00e8s \u00e0 la marge, pour ne pas dire marginales .\r\n-\tProbl\u00e8me structurel ou mal plus profond ? vrai probl\u00e8me ou finalement un d\u00e9tail, tout ce qui compte \u00e9tant la comp\u00e9tence ? \r\n-\tAllemagne : Merkel ; GB : May ; USA : Clinton ; Suisse : 4/7, puis 3/7, 2/7 aujourd'hui . la France se d\u00e9marque !\r\n-\tDiversit\u00e9, diversit\u00e9, diversit\u00e9 : la grande absente, alors que concept dans tous les discours politiques, jsuqu'\u00e0 la sati\u00e9t\u00e9 . \r\n-\tImage de Valls qui part en campagne . carte postale !\r\n-\tAriane Halser ce matin : des candidats qui ne refl\u00e8tent pas la r\u00e9alit\u00e9 francaise ! des candidats qui ne leur ressemblent pas !\r\n-\tDiversifier, au risque de perdre l'\u00e9lecteur . vous en pensez quoi ?\r\n-\tEt si 2022 \u00e9tait l'ann\u00e9e des femmes ?? NKM, Anne Hidalgo . et Marion-Mar\u00e9chal LePen ???  \r\n. Vouloir lancer une femme \u00e0 tout prix dans la course... C'est l'erreur qu'a faite le parti d\u00e9mocrate aux USA?", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248014", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La diversit\u00e9, grande absente de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / FOR_2016-12-20T18:10:00_developpement-6", "Forum du 20.12.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, qu'ils soient r\u00e9publicains ou socialistes, sont blancs, et aucun d\u2019entre eux n\u2019est issu de la diversit\u00e9. Ils sont aussi presque tous des hommes. Interview de Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, journaliste au Monde."], "variantIds": ["ece-8248014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:48Z", "speechToTexts": ["27.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn encha\u00eene avec cette question : quel est le point commun entre les r\u00e9publicains et le Parti socialiste en France, h\u00e9 bien tout leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sont blancs, aucun d'entre eux n'est issu de la diversit\u00e9 comme on dit en France, mais aussi ils sont presque tous des porteurs de cravate donc tous des hommes au total, 14 candidats auront particip\u00e9 \u00e0 la primaire ou vont le faire du c\u00f4t\u00e9 des socialistes, une femme de chaque c\u00f4t\u00e9 seulement, Nathalie Kosciusko-Morizet chez les R\u00e9publicains qui a fini loin derri\u00e8re et Sylvie Pinel \u00e0 gauche ce qui ne devrait gu\u00e8re faire mieux du c\u00f4t\u00e9 des Verts, la primaire de femmes, un homme \u00e9tait en lice, au final, c'est lui qui a gagn\u00e9, Yannick Jadeau pour ne pas le citer, reste bien \u00e9videmment Marine Le Pen c\u00f4t\u00e9 Front national, mais l\u00e0 c'est un petit peu l'exception, bref : o\u00f9 sont les femmes et c'est un concours de circonstances malheureuses ou y a -t-il un probl\u00e8me plus profond, on va le voir avec vous, Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates journaliste au Monde, tr\u00e8s faible repr\u00e9sentation qui surprend un des femmes du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, parti qui s'est toujours battu pour une meilleure repr\u00e9sentation des femmes en politique pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est d'autant plus surprenant quelque part \u00e0 gauche qu'on a vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es quand m\u00eame le parti socialiste en France marqu\u00e9e par des figures comme S\u00e9gol\u00e8ne Royal ou Martine Aubry, vous partagez le constat. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:09) [84%] :\r\nQuand vous dites qui s'est toujours battu le myst\u00e9rieux parce qu'\u00e0 vrai dire la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [76%] :\r\nIl y avait l'intention, alors que le mais main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [89%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 1945 donc il y a toujours une m\u00e9fiance assez largement partag\u00e9, vrai pour les femmes, il y a eu des lois r\u00e9centes qui ont oblig\u00e9 les parties \u00e0 instaurer une forme de parit\u00e9 avec des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res, mais on voit qu'effectivement, elle est partie sur tous les partis droite pour le coup, on pr\u00e9f\u00e8re parfois payer des p\u00e9nalit\u00e9s financi\u00e8res importantes plut\u00f4t que de pr\u00e8s, de pratiquer la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [81%] :\r\nOui, c'est vrai, on voit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [88%] :\r\nLes femmes sont sont relativement bien pr\u00e9sent\u00e9, bien si vous voulez dans les conseils municipaux ou dans les conseils r\u00e9gionaux autour de 45 pourcent donc donc c'est pratiquement paritaire, donc \u00e7a \u00e7a marche bien et puis, d\u00e8s que on doit passer niveau dessus, alors l\u00e0, elles ne sont pratiquement jamais investis par leur parti, c'est vraiment la r\u00e9sistance des partis pas la des \u00e9lecteurs parce que quand les \u00e9lecteurs doivent choisir entre un homme et une femme, au fond, il prononce pour fonction de leurs opinions politiques et non pas en fonction du sexe et les femmes sont \u00e9lus tout \u00e0 fait ais\u00e9ment farouche en tout cas, comme les hommes, c'est vraiment lorsque les partis doivent investir des candidats que l\u00e0 il y a une r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [89%] :\r\nQuand on, quand on observe finalement cette les, les, les photos, les photos des partis avec leur candidat pour la pr\u00e9sidentielle, ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s de voir cette absence de femmes, par contre, on n'a pas trouv\u00e9 beaucoup d'articles dans la presse, qui en parle est -ce que c'est un th\u00e8me en France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:43) [87%] :\r\nAh oui, c'est un th\u00e8me, enfin c'est un th\u00e8me port\u00e9 par les femmes beaucoup port\u00e9 par les femmes et et vraiment on le voit dans les journaux et dans les r\u00e9seaux sociaux, ce sont presque toujours malheureusement qui s'insurge contre cette faible repr\u00e9sentation et l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a se voit, visuellement le voyez dans les d\u00e9bats pour la primaire de droite, on verra pour le d\u00e9bat sur la primaire de gauche, oui, effectivement, le fait qu'il n'y a qu'une seule femme \u00e0 chaque fois et qui en plus \u00e9pais, \u00e0 chaque fois pour la droite comme pour \u00e7a va \u00eatre le cas pour la gauche, une repr\u00e9sentante d'un courant plus minoritaire, si vous voulez, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s frappant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [89%] :\r\nAlors avec un dr\u00f4le de contraste tout de m\u00eame c'est cette quasi- absence de des femmes \u00e0 l'heure o\u00f9, pourtant, c'est une femme, Marine Le Pen qui hante tout l'establishment politique en France. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:30) [87%] :\r\nOui, elles sont m\u00eame 2 hier au Front national, hein, parce qu'il y a un Marine Le Pen et Marion Mar\u00e9chal- Le Pen qui est aussi la repr\u00e9sente la repr\u00e9sentante du du du courant si vous voulez qu'il y a foule d'une certaine fa\u00e7on, id\u00e9ologiquement, Marine Le Pen au sein m\u00eame du Front national mais particuli\u00e8re puisque ce sont des femmes qui ont h\u00e9rit\u00e9 \u00e7a une familialement, si vous voulez de la repr\u00e9sentation au sein du Front national, m\u00eame si ce sont des femmes \u00e0 part enti\u00e8re, bien s\u00fbr, un jeu pas leurs deniers \u00e7a mais elles sont en m\u00eame temps, la fille et la petite-fille de Jean-Marie Le Pen mais c'est vrai que, en dehors d'un 2\u00e8me, on ne voit pas de femmes, un \u00e0 un niveau important, on l'avait vu avec S\u00e9gol\u00e8ne Royal en 2007 et Dieu sait qu'elle avait affront\u00e9 vraiment des remarques extr\u00eamement faire de la part des hommes et les jeux et de quelques femmes aussi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [94%] :\r\nPourtant, dans le contexte actuel, vouloir lancer une femme \u00e0 tout prix dans dans une course \u00e0 la pr\u00e9sidence, on pourrait dire que c'est l'erreur qu'a fait typiquement le Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis, donc c'est pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e. \r\nC'est avant tout les compl\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:30) [86%] :\r\nJe pense qu'il aurait Clinton avait tout \u00e0 fait efficace et l\u00e9gitime, si vous voulez \u00e0 concourir pour le coup, elle a vraiment une, vous pourriez lui reprocher 1000 choses politiquement, mais pas en tant que femme, donc je pense pas que \u00e7a soit une une difficult\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu en tant que son \u00e2me, je pense que, en France, la, la, la d\u00e9saffection l'abstention croissante sont aussi li\u00e9es \u00e0 l'absence de repr\u00e9sentativit\u00e9 des parties, pas seulement pour les femmes, mais aussi pour la diversit\u00e9, effectivement, le fait que les repr\u00e9sentants des partis, en tout cas au niveau national, parce qu'encore une fois, niveau local, ce n'est pas la m\u00eame chose, mais au niveau national, cette esp\u00e8ce de, de, de st\u00e9r\u00e9otypes qui ne ressemble pas \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale, tous les citoyens au fond \u00e0 d\u00e9serter, de plus en plus politique, parce qu'ils ne se font pas justement repr\u00e9sent\u00e9s ni sociologiquement nuire ni, ni par le sexe, ni par les agenais par la sociologie, de ceux qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [88%] :\r\nC'est ce que soulignait notamment rien Hasler une correspondante \u00e0 Paris dans son commentaire ce matin son \u00e9ditorial dans notre matinale, elle mettait en avance un autre point qui est int\u00e9ressant, vous l'avez dit vous- m\u00eame un Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, celui de la diversit\u00e9, on se rappelle tous du du du d\u00e9part en campagne de Manuel Valls avec cette image un art Manuel Valls qui fait son discours devant son petit pupitre et puis derri\u00e8re lui une brochette de citoyens dans laquelle on voyait des citoyens de sa commune, avec, il y avait des citoyens d'origine africaine d'origine maghr\u00e9bine, y avait des femmes c'\u00e9tait tr\u00e8s color\u00e9 et cette diversit\u00e9 ai pratiquement dans tous les discours politiques, l\u00e0 aussi dans les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, pratiquement personne, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre de Rama Yade mais qui concours hors primaires \u00e0 droite, avec de tr\u00e8s peu d'chances de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:15) [89%] :\r\nCe qui est terrible si vous voulez, c'est que la diversit\u00e9 comme les femmes, c'est joli pour la photo, c'est-\u00e0-dire que on les aimait effectivement comme affichage hein on des parce que c'est pas seulement les couleurs, le sexe, c'est l'\u00e2ge et l'origine sociale, c'est-\u00e0-dire que c'est un ensemble, c'est beaucoup plus profond que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas non plus, on voit bien dans dans les dans les candidats surtout aux \u00e9lections nationales, ils sont tous issus de la m\u00eame cat\u00e9gorie sociale, donc si vous voulez, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s c'est c'est c'est vraiment la mort d'une forme de scl\u00e9rose des \u00e9lites d'ailleurs et et c'est dommage parce que il faut des \u00e9lites dans le pays, on voit bien que la remise en question des \u00e9lites, elle porte aussi l\u00e0 dessus sur le le le leur, leur esp\u00e8ce de Villepin homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 et et l\u00e0, vraiment, on le voit encore une fois, effectivement, il y a pas de de 2 candidats issus de l'immigration, il y a tr\u00e8s peu ce candidats femmes qui a alors vraiment carr\u00e9ment pas du tout le candidats qui viendraient de cat\u00e9gories populaires, alors l\u00e0 ils sont absolument inexistant, donc c'est c'est vraiment assez grave au fond, \u00e7a veut dire qu'il y a vraiment un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie puisque la d\u00e9mocratie, c'est quand m\u00eame de repr\u00e9senter le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [90%] :\r\nOn va finir quand m\u00eame, avec une perspective avec vous, Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 peut-\u00eatre positive, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des femmes et de leur repr\u00e9sentation, on peut imaginer un peut-\u00eatre que pour 2022, ce sera une autre affaire avec une Nathalie Causse que Morizet Anne Hidalgo peut-\u00eatre Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, \u00e7a pourrait \u00eatre le trio qui marque les esprits en 2022, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:51) [81%] :\r\nMais elles sont l\u00e0, en tout cas \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire effectivement au niveau des mairies il y a des maires de villes tr\u00e8s important, vous avez cit\u00e9 Haendel, la maire de la capitale un de Paris donc, mais n'est pas la seule, donc il y a des femmes effectivement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il faut qu'elle maintenant qu'elle passe qu'tape dessus, parce qu'\u00e0 vrai dire, elles sont \u00e0 ce niveau -l\u00e0 depuis d\u00e9j\u00e0 longtemps, quand m\u00eame, hein, donc il faut qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 passer l'\u00e9tape au-dessus, et l\u00e0 il faut que les parties puisque c'est eux qui, souvent, quand m\u00eame, pour les investitures, il faut vraiment qu'il s'-t-elle, il faut une politique volontariste pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [93%] :\r\nLe message est lanc\u00e9 ce soir Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9 merci beaucoup de rester quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates notre confr\u00e8re, journaliste au Monde vous souhaite une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:35) [66%] :\r\nY a -t-il une grosseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [76%] :\r\nUne \u00e0 quel lapsus incroyable je vois Jo\u00eblle gentil absolument d\u00e9sol\u00e9 concern\u00e9s Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci d'avoir 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacqu\u00e9, Raphaelle", "role": " journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A70F25D-2FD8-4AA9-AE4E-FAB4EF59DC31", "internalArchiveId": "9A70F25D-2FD8-4AA9-AE4E-FAB4EF59DC31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GASSOT;Ulrich Kohli, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Maxime Botteron, \u00e9conomiste chez cr\u00e9dit suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:13-08:00:37 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 25 BERLIN 8H) Une chanceli\u00e8re en deuil...ce matin...Angela Merkel l'a dit sur twitter...apr\u00e8s ce camion qui a fonc\u00e9 sur le march\u00e9 de no\u00ebl de Berlin hier soir...fauchant tout sur son passage...pi\u00e9tons, cabanes, sapins....le bilan est de 12 morts et une cinquantaine de bless\u00e9s...ce matin. Pour Fran\u00e7ois Hollande....les fran\u00e7ais partagent le deuil des allemands....l'attaque berlinoise rappelle celle de la promenade des anglais...le 14 juillet dernier...Nice...86 morts et des dizaines de bless\u00e9s....\r\nBlandine Milcent ...l'enqu\u00eate progresse...ce matin....pour la premi\u00e8re fois...la police allemande parle d'une probable attaque terroriste...\r\nEt dans une dizaine de minuite....une revue de presse sur cet attentat...\u00e0 l'enseigne de tout un monde...\r\n(8H(2) 07 TURQUIE AMBASSADEUR) Un meurtre au nom des victimes d'Alep....\u00e0 moins qu'il ne s'agisse de f\u00e2cher Moscou d'avec Ankara...alors que Russie et Turquie sont depuis peu les nouveaux meilleurs amis du monde?\r\nLe meurtrier en tout cas a cri\u00e9 qu'il souhaitait venger les habitants d'Alep....lorsqu'il a tir\u00e9 hier vers 17H dans le dos de l'ambassadeur russe en Turquie...alors que le diplomate inaugurait une exposition...le tueur....un policier turc de 22 ans, a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre. La Russie d\u00e9nonce un acte de terrorisme....Isabelle Cornaz.\r\n   0'57''\r\nUne fusillade aussi...\u00e0 Z\u00fcrich...presque \u00e0 la m\u00eame heure....\u00e0 17H30....et 3 bless\u00e9s dan sun centre islamique....le tireur court toujours ce matin...les chiens policiers n'ont pas retrouv\u00e9 sa trace....ses victimes, 3 personnes qui priaient sont \u00e0 l'h\u00f4pital...deux dans un \u00e9tat grave...et la police cherche toujours \u00e0 faire le lien entre cette fusillade et un corps sans vie retrouv\u00e9 sous un pont du m\u00eame quartier.....hier \u00e9galement....\r\n(8H(3) 28 TRUMP REACTION TERRORISME) A peine officiellement \u00e9lu...Donald Trump est aux prises avec sa premi\u00e8re vague de terrorisme en tant que responsable. 3 attentats dans la m\u00eame journ\u00e9e.\r\nPour lui il s 'agit bien de terrorisme islamique qui a tu\u00e9 \u00e0 Berlin, \u00e0 Ankara et bless\u00e9 \u00e0 Zurich...Philippe Gassot. \r\n  0'52''\r\nDonald Trump qui a obtenu cette nuit \u00e0 Washington le soutien des grands \u00e9lecteurs....\r\n7'000 civils ont quitt\u00e9 Alep hier...\u00e9vacu\u00e9s par des bus sp\u00e9cialement affr\u00eat\u00e9s et sous contr\u00f4le du CICR....des \u00e9vacuations qui auront d\u00e9sormais lieu sous l'oeil d'observateurs internationaux....le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a donn\u00e9 unanimement son feu vert hier.\r\nEt Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU....serait pr\u00eat \u00e0 r\u00e9unir les progragonistes syriens pour de nouveaux pourparlers de paix...une r\u00e9union le 8 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Gen\u00e8ve!\r\n(8H CH) outre cette fusillade de Z\u00fcrich...l'actualit\u00e9 de ce mardi en Suisse...c'est aussi ce fonds pour les victimes de l'amiente qui sera cr\u00e9\u00e9...100 mio de francs pour ind\u00e9miniser les victimes...qu'elles aient travaill\u00e9 directement ou pas avec le produit incrimin\u00e9....pour autant qu'elles renoncent \u00e0 toute poursuite judiciaire.... \r\nEt \u00e0 Nyon, le syndicat UNIA et l'assembl\u00e9e du personnel donnent jusqu'\u00e0 ce matin 9H....\u00e0 l'assureur italien Generali pour livrer les informations \u00e9conomiques indispensables aux salari\u00e9s. Faute de quoi une nouvelle assembl\u00e9e du personnel pourrait d\u00e9cider de mesures de r\u00e9torsions. L'assureur assure que sa restructuration qui d\u00e9localisera une centaine d'emplois de Nyon, n'est pas motiv\u00e9e par des questions financi\u00e8res.\r\n(8H(4) D4 TRAVAIL SUISSE SALAIRES) La hausse des salaires l'ann\u00e9e prochaine en Suisse est tout juste satisfaisante...selon Travail Suisse...qui critique des accords salariaux qualifi\u00e9s de \"mitig\u00e9s\". Pour l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs, l'\u00e9conomie helv\u00e9tique s'est pratiquement remise du choc du franc et la conjoncture justifie une progression plus importante du niveau des salaires. Travail Suisse d\u00e9plore aussi que certains secteurs soient laiss\u00e9s pour compte depuis plusieurs ann\u00e9es. Romain Bardet.\r\n  1'35''\r\nEt de 5....ChemChina prolonge pour la 5\u00e8me fois...son offre de rachat du groupe agrochimique b\u00e2lois Syngenta. L'\u00e9ch\u00e9ance est d\u00e9sormais fix\u00e9e au 2 mars. ChemChina esp\u00e8re toujours boucler l'op\u00e9ration au premier trimestre 2017...d\u00e9bourser donc 42 milliards 300 mio pour s'offrir le groupe b\u00e2lois.\r\nLa justice am\u00e9ricaine propose \u00e0 Credit Suisse une amende de 5 \u00e0 7 milliards de dollars......pour arr\u00eater des poursuites li\u00e9es \u00e0 la vente de titres adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances hypoth\u00e9caires avant la crise financi\u00e8re de 2008.\r\nLa banque aurait refus\u00e9...et continuerait de n\u00e9gocier...\r\nD'autres grandes banques font l'objet de proc\u00e9dures similaires, notamment Deutsche Bank, qui pourrait aussi conclure cette semaine un arrangement \u00e0 l'amiable...\r\n(8H(5) 21 SKI GEANT) Ski alpin....il n'a \u00e9t\u00e9 battu que par le fran\u00e7ais Cyprien Sarrazin.....le grison Carlo Janka termine 2\u00e8me du g\u00e9ant parall\u00e8le d'Alte Badia...\r\nLes femmes disputent aussi un g\u00e9ant...aujourd'hui...\u00e0 Courchevel. Lara Gut, qui a retrouv\u00e9 toutes ses sensations dimanche \u00e0 Val d'Is\u00e8re vise \u00e9videmment le podium. Mais la jeune \u00e9quipe suisse a certaines ambitions. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n    0'53''\r\nCe g\u00e9ant de Courchevel....c'ets une premi\u00e8re manche \u00e0 10h30, et une deuxi\u00e8me \u00e0 13h30. A suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248070", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-12-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8248087", "ece-8248070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:48Z", "speechToTexts": ["26.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nHier \u00e0 ce journal, Sandra Viscardi, le mot est lanc\u00e9, attentats, terroristes, la police de Berlin, l\u00e2che le mot ce matin au lendemain de l'attaque au camion b\u00e9lier sur un march\u00e9 de No\u00ebl de la capitale allemande 12 morts, une cinquantaine de bless\u00e9s, un coup de force qui pose beaucoup de questions ce matin, le chauffeur arr\u00eat\u00e9 serait un requ\u00e9rant d'asile arriv\u00e9s en Allemagne en f\u00e9vrier Berlin pris pour cibles, ambassadeur de Russie en Turquie froidement abattu et une fusillade au Centre islamique de Z\u00fcrich, en filigrane, Donald Trump il voit le geste du terrorisme islamiste bien mais aurait pu mieux faire, travail Suisse estime que les patrons auraient pu consentir \u00e0 des hausses de salaires plus g\u00e9n\u00e9reuse pour l'an prochain entre 0 5 et 1 pourcent d'augmentation, c'est assez chiche si on songe que notre \u00e9conomie se maintient et su dig\u00e9rer les taux n\u00e9gatifs impos\u00e9e par la BNS une chanceli\u00e8re en deuil ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\n\u00e0 Angela Merkel, a dit, surtout apr\u00e8s ce camion qui a fonc\u00e9 sur le march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin hier soir, fauchant tout sur son passage pi\u00e9tons cabanes sapins, le bilan est de 12 morts et d'une cinquantaine de bless\u00e9s ce matin pour Fran\u00e7ois Hollande, les Fran\u00e7ais partagent le deuil des allemands l'attaque berlinoise rappelle celle de la promenade des Anglais, le 14 juillet dernier Nice 86 morts et des dizaines de bless\u00e9s alors Blandine Milcent, l'enqu\u00eate progresse pour la 1\u00e8re fois ce matin la police allemande parle d'une probable attaque terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [92%] :\r\nAbsolument un acte terroriste, probable, c'est ce qu'elle a dit dans un tweet ce matin, elle a indiqu\u00e9 aussi que le camion avait \u00e9t\u00e9 conduit intentionnellement dans la foule, donc l'hypoth\u00e8se d'un attentat terroriste, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e hier soir par le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur se pr\u00e9cise donc encore ce matin, m\u00eame si l'acte d'un forcen\u00e9 n'est pas encore totalement \u00e9cart\u00e9s, alors pour l'instant on ne sait pas encore avec pr\u00e9cision la nationalit\u00e9 du chauffeur du camion, d'apr\u00e8s l'agence de presse allemande DPA il \u00e9tait soit pakistanais soit afghans arriv\u00e9 en f\u00e9vrier 2016 la radio berline Noise dit ce matin la radio publique berlinoise, dit ce matin qu'il s'agit d'un Pakistanais de 23 ans qui serait arriv\u00e9 le 31 d\u00e9cembre 2015 en Allemagne, en fait, il aurait fourni plusieurs identit\u00e9s, d'o\u00f9 ses difficult\u00e9s \u00e0 savoir qu'il \u00e9tait exactement, en tout cas, il \u00e9tait connu des services de police pour des d\u00e9lits mineurs, c'est un t\u00e9moin du drame hier qui a suivi ce conducteur lorsque ce dernier prenait la fuite, il a suivi tout en t\u00e9l\u00e9phonant \u00e0 la police en donnant sa position et c'est ce qui a permis son son arrestation rapide et puis pour terminer dans dans la cabine du camion, la police a retrouv\u00e9 mort, le passager, il s'agit d'un ressortissant polonais peut-\u00eatre le vrai chauffeur du camion, immatricul\u00e9 en Pologne, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis hier apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nMerci, Blandine Milcent directe donc de Berlin et d'Anduze, dans une dizaine de minutes sur cette antenne, une revue de presse sur cet attentat \u00e0 l'enseigne de tout un monde, un meurtre au nom des victimes d'Alep, \u00e0 moins qu'il ne s'agisse de f\u00e2cher Moscou avec Ankara alors que Russie et Turquie sont depuis peu, les nouveaux meilleurs amis du monde, le meurtrier en tout cas, a cri\u00e9 qu'il souhaitait venger les habitants d'Alep, lorsqu'il a tir\u00e9, hier vers 17 heures dans le dos de l'ambassadeur russe en Turquie alors que le diplomate inaugurait une Exposition le tueur, un policier turc de 22 ans, a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre, en tout cas ce matin la Russie d\u00e9nonce un acte de terrorisme Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [92%] :\r\nLes pr\u00e9sidents russe et turc ont voulu se montrer unis hier soir apr\u00e8s cet assassinat, les 2 hommes estiment que l'auteur de l'attaque, chercher \u00e0 nuire \u00e0 la normalisation des relations russo- et au processus de paix en Syrie, cette attaque intervient d'ailleurs \u00e0 la veille d'une rencontre sur la Syrie, qui devait se tenir \u00e0 Moscou aujourd'hui entre la Russie, la Turquie et l'Iran, et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour l'instant, Moscou et Ankara r\u00e9concili\u00e9 depuis quelques mois se sont beaucoup rapproch\u00e9s ces derni\u00e8res semaines notamment pour discuter de la Syrie et des op\u00e9rations d'\u00e9vacuation \u00e0 Alep, m\u00eame si les 2 pays ont des vues divergentes sur la crise syrienne et le sort du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad des enqu\u00eateurs russes devraient arriver aujourd'hui \u00e0 Ankara pour collaborer avec leur coll\u00e8gue turc \u00e0 l'\u00e9lucidation de ce meurtre, affirme la diplomatie russe, l'assaillant lui un policier turque de 22 ans a \u00e9t\u00e9 rapidement neutralis\u00e9 et tu\u00e9 lors d'une fusillade avec les forces d'intervention sp\u00e9ciale Isabelle cornes rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [92%] :\r\nUne fusillade aussi \u00e0 Z\u00fcrich, presque \u00e0 la m\u00eame heure, \u00e0 17 heures 30 et 3 bless\u00e9s dans un centre islamique le tireur court toujours, ce matin, les chiens policiers n'ont pas retrouv\u00e9 sa trace ces victimes, 3 personnes qui priaient sont toujours \u00e0 l'h\u00f4pital de dans un \u00e9tat grave et la police cherche toujours \u00e0 faire le lien entre cette fusillade et un corps sans vie retrouv\u00e9 sous un pont du m\u00eame quartier, hier \u00e9galement, \u00e0 peine officiellement \u00e9lu que Donald Trump est aux prises, donc avec sa premi\u00e8re vague de terrorisme en tant que responsable donc 3 attentats dans la m\u00eame journ\u00e9e, pour lui, il s'agit bien de terrorisme islamique qui a tu\u00e9 \u00e0 Berlin \u00e0 Ankara et bless\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich- Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [90%] :\r\nLe 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, qui proposait d'interdire l'entr\u00e9e de son pays aux ressortissants musulmans venant de pays terroriste d\u00e9nonce aujourd'hui \u00e0 sa mani\u00e8re dans un tweet la situation : le pr\u00e9sident \u00e9lu demande que le monde civilis\u00e9 change sa fa\u00e7on de penser, sans qu'il donne davantage d'explications, seulement un souhait, celui d'\u00e9radiquer les terroristes de la face de la Terre, une mission qu'il compte dit -il mener \u00e0 bien, avec tous les partenaires de l'Am\u00e9rique, \u00e9pris de libert\u00e9, nous le voyons, nous sommes dans les grandes tirades Donald Trump ne fait que d\u00e9plorer l'attaque des chr\u00e9tiens, il avait durant les attaques de Paris regretter que les victimes fran\u00e7aises n'aient pas \u00e9t\u00e9 arm\u00e9s cette fois apr\u00e8s 3 attentats si diff\u00e9rents Donald enfin peu ne propose pas de solution toute faite Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [94%] :\r\nDonald Trump, qui a obtenu cette nuit \u00e0 Washington, le soutien des grands \u00e9lecteurs 7000 civils ont quitt\u00e9 Alep hier \u00e9vacu\u00e9s par des bus sp\u00e9cialement affr\u00e9t\u00e9s sous contr\u00f4le du CICR, des \u00e9vacuations qui auront d\u00e9sormais lieu sous l'oeil d'observateurs internationaux, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a donn\u00e9 unanimement son feu Vert hier et Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU serait pr\u00eat \u00e0 r\u00e9unir les protagonistes syriens pour de nouveaux pourparlers de paix, une r\u00e9union le 8 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, outre cette fusillade Z\u00fcrich dont on vient de parler, l'actualit\u00e9 de ce mardi en Suisse, c'est aussi ce fonds pour les victimes de l'amiante qui sera cr\u00e9\u00e9 100 millions de francs pour indemniser les victimes, qu'elles aient travailler directement ou pas avec le produit incrimin\u00e9 et pour autant qu'elles renoncent \u00e0 toute poursuite judiciaire et \u00e0 Nyon, le syndicat Unia et l'assembl\u00e9e du personnel donnent jusqu'\u00e0 8 heures jusqu'\u00e0 9 heures ce matin, donc dans une heure de temps \u00e0 l'assureur italien Generali pour livrer les informations \u00e9conomiques indispensables aux salari\u00e9s, faute de quoi une nouvelle assembl\u00e9e du personnel pourrait d\u00e9cider de mesures de r\u00e9torsion l'assureur assure que sa restructure \u00e0 Sion qui d\u00e9localisera une centaine d'emplois Nyon n'est pas motiv\u00e9e par des questions financi\u00e8res, la hausse des salaires long dernier l'an prochain en Suisse et tout juste satisfaisante selon Travail Suisse qui critique des accords salariaux qualifi\u00e9s de mitig\u00e9s pour l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs, l'\u00e9conomie helv\u00e9tique s'est pratiquement remise du choc du franc et la conjoncture justifie une progression plus importante du niveau des salaires travail Suisse d\u00e9plore aussi que certains secteurs soient laiss\u00e9s pour compte depuis plusieurs ann\u00e9es, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [90%] :\r\nUne hausse moyenne des salaires entre0,5 et 1 pourcent en en 2017 mais des augmentations davantage individuelles que collectives et des branches qui attendent toujours travail Suisse critique les accords salariaux 2017 alors que la vigueur \u00e9conomique du pays est jug\u00e9e solide mais pour le riche Kohli, professeur honoraire d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la croissance des salaires est une chose, la croissance \u00e9conomique en est une autre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:36) [82%] :\r\nLa croissance des salaires est un peu d\u00fb \u00e0 la croissance de la productivit\u00e9 du travail, et alors que l'\u00e9conomie toute enti\u00e8re voit sa croissance influenc\u00e9 par beaucoup d'autres facteurs, donc pas seulement la population active, mais c'est le capital, la technologie et les termes de l'\u00e9change, donc th\u00e9oriquement l'\u00e9conomie et Suisse va cro\u00eetre plus rapidement que les salaires r\u00e9els. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [89%] :\r\nTravail Suisse pointe aussi du doigt les secteurs qui encha\u00eene les ann\u00e9es sans hausse construction m\u00e9tallique carrosserie industrie du meuble, mais pour Maxime voteront, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse dans certaines branches, l'augmentation salariale d\u00e9pend encore et toujours du franc fort. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:09) [90%] :\r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les salaires, niveau de salaire d\u00e9pendra quand m\u00eame de la marge b\u00e9n\u00e9ficiaire des entreprises est -ce qu'on constate, c'est que les b\u00e9n\u00e9fices de ces entreprises sont justement toujours au-dessous du niveau d'avant l'abolition du taux plancher avec l'Euro, par la Banque nationale suisse au mois de janvier 2015, donc tant qu'il y a pas de progression des b\u00e9n\u00e9fices plus marqu\u00e9 probablement que la progression des salaires sera aussi plus faible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [95%] :\r\nEn 2017 la croissance suisse devrait atteindre1,8 pourcent d'apr\u00e8s le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, 3 points de plus que cette ann\u00e9e, avec des locomotives comme l'industrie pharmaceutique, mais l'inflation devrait revenir en territoire positif, une hausse des prix de quoi au final faire stagner l'augmentation des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [93%] :\r\nEt de 5 Tcheng China prolonge pour la 5\u00e8me fois son offre de rachat du groupe agrochimique b\u00e2lois Singen ta l'\u00e9ch\u00e9ance est donc d\u00e9sormais fix\u00e9e Audemars le groupe chinois esp\u00e8re toujours boucler l'op\u00e9ration au 1er trimestre l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9bourser donc 42 milliards 300 millions de francs pour s'offrir le groupe b\u00e2lois, la justice am\u00e9ricaine, elle propose \u00e0 Cr\u00e9dit Suisse une amende entre 5 et 7 milliards de dollars pour arr\u00eater les poursuites li\u00e9es \u00e0 la vente de titres adoss\u00e9s \u00e0 des cr\u00e9ances hypoth\u00e9caires avant la crise financi\u00e8re de 2008, la banque aurait refus\u00e9, elle continuerait donc \u00e0 n\u00e9gocier d'autres grandes banques font l'objet de proc\u00e9dures similaires, notamment la Deutsche Bank qui pourrait conclure cette semaine un arrangement \u00e0 l'amiable, ce qui alpin, il n'a \u00e9t\u00e9 battu par le Fran\u00e7ais Cyprien Sarrazin le grison Carlo Janka termine 2\u00e8me du g\u00e9ant parall\u00e8le d'Alta Badia et puis les femmes disputent aussi un g\u00e9ant, ce sera aujourd'hui \u00e0 Courchevel, Lara Gut qui a retrouv\u00e9 toutes ses sensations, dimanche \u00e0 Val-d'Is\u00e8re vise \u00e9videmment le podium mais la jeune \u00e9quipe suisse a certainement des ambitions Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:49) [90%] :\r\n\u00e0 25 ans le rago\u00fbt de fait presque office d'anciennes sur le circuit et fait aussi grimper la moyenne d'\u00e2ge des Suissesses pr\u00e9sente \u00e0 21 ans et demi des plus jeunes que son M\u00e9lanie Maillard 18 ans accalmie reste 17 ans, les entra\u00eeneurs attendent des confirmations, la 1\u00e8re sort d'un week- end faste \u00e0 Sestri\u00e8res 10\u00e8me du g\u00e9ant 11\u00e8me du slalom, elle arrive en confiance et conna\u00eet ses capacit\u00e9s au plus haut niveau et elle g\u00e8re pour l'instant, parfaitement les bons et les mauvais r\u00e9sultats, elle veut saisir la 2\u00e8me occasion qui lui est donn\u00e9 cette saison de se qualifier pour une 2\u00e8me manche d'un g\u00e9ant de Coupe du monde, c'est l'objectif vis\u00e9 apr\u00e8s une bonne campagne en Coupe d'Europe comme sa camarade de chambre, elle veut s'installer dans le groupe de Coupe du monde, il faudra certes encore un peu de temps, mais cette 2\u00e8me exp\u00e9rience lui permettra de s'aguerrir encore un peu et de lui donner l'envie de s'entra\u00eener encore plus fort pour avoir droit \u00e0 sa place dans l'\u00e9quipe aux c\u00f4t\u00e9s des gouttes Holdener ou 10\u00e8me Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Courchevel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:43) [87%] :\r\nAlors premi\u00e8rement je \u00e0 10 heures et demie 2\u00e8me \u00e0 13 heures 30 \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur RTS 2 et donnons rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:49) [94%] :\r\nEt vous allez regarder, c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi Mir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-20T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68D5FE3F-49E7-403E-954D-57DA8F72D98B", "internalArchiveId": "68D5FE3F-49E7-403E-954D-57DA8F72D98B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-12-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux,  le personnel diplomatique suisse a le blues ...\r\nLe Temps\r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer Schlumpf, quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite. Car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie. Dans le deuxi\u00e8me volet de la strat\u00e9gie Energie 2050, Evelyne Widmer Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Hans Grunder, le Monsieur Energie du PBD, veut maintenant enterrer cette proposition. Motif: cette taxe n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement, ni devant le peuple, estime-t-il. Il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur d'Evelyne Widmer Schlumpf.\r\n*** Doris leuthard, la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne voit qu'une seule constante entre ses deux ann\u00e9es ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles ...\r\n24 heures - TG - Argauerzeitung \r\nLe PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins: un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins. La proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux Etats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier. Et son initiative suscsite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche: par exemple le socialiste Hans Stockjli estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir . \r\n*** A Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post-obligatoire ..\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit le Tagesanzeiger. \r\nLa note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle. 200 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure. Ces \u00e9coles veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivre leur formation. le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et si ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime un recteur de Zurich inetrrog\u00e9 par le journal. Ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration. et les noters de fran\u00e7ais seront elles moins importantes que par le pass\u00e9. Il ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post-obligatoire ..  blabla \r\nEnfants plac\u00e9s\r\n***  Des \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel, trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse. Mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge: c'est l'avis du vert lib\u00e9ral, Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Les consommateurs sont  donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons. Le conseil F\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines doit \u00eatre lev\u00e9. ET dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Bern, Peter Kunz,  les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\nSwissmade\r\n*** Au moins une commune en Suisse peut se targuer d'avoir de la neige\r\nUne photo de bonhomme de neige avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick ce matin. Elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Gerlafingen, dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude. Contrairement aux communes voisine, Gerlafingen b\u00e9n\u00e9ficie depuis deux semaines d'une couverture de neige suffisante. Un oasis blanc au milieu de vertes prairie, comment est-ce possible ? R\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 Meteonews: c'est de la neige industrielle, sans canons \u00e0 neige. Une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne: des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles: leurs filtres \u00e0 particules servent de noyau de condensationet provoque la chute de neige. Une niege plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige de naturelle. Id\u00e9ale para\u00eet-il pour luger. \r\nNo\u00ebl vegan - renne\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe personnel diplomatique suisse a le blues....\r\nBloqu\u00e9 qu'il est dans son ascensionprofessionnelle... faute de postes \u00e0 repourvoir \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est le Temps qui fait ce constat ce matin: 40% des collaborateurs qui auraient r\u00e9uni les conditions pour \u00eatre promus ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique qu'il y a diff\u00e9rents facteurs \u00e0 prendre en compte: besoins du service, aptitudes de l'employ\u00e9, ou ann\u00e9es minimales pass\u00e9es dans une classe salariale. \r\nMais l'arguement du manque de postes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par le contr\u00f4le parlementaires de l'administration, en 2015. La commission de gestion des Etats a fait pareil en f\u00e9vrier dernier. \r\nDeux instances qui d\u00e9noncent aussi le manque de transparence des d\u00e9cisions de promotions. L'ensemble du syst\u00e8me de carri\u00e8re date des ann\u00e9es 50, et m\u00e9riterait un changement fondamental, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 \u00e9tudier. \r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer Schlumpf, quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite. Car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie. Dans le deuxi\u00e8me volet de la strat\u00e9gie Energie 2050, Evelyne Widmer Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. Hans Grunder, le Monsieur Energie du PBD, veut maintenant enterrer cette proposition. Motif: cette taxe n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement, ni devant le peuple, estime-t-il. Il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un referendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur d'Evelyne Widmer Schlumpf.\r\n***Doris Leuthard, future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voit qu'une seule constante entre ses deux ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles...\r\nCe phare au milieu de la Temp\u00eate, cet arbre roi de la for\u00eat: c'est Angela Merkel. Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, en 2010. \r\nApr\u00e8s 2010, Doris Leuthard sera donc pr\u00e9sidente l'an prochain. L'argovienne est en grande interview dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, ainsi que dans...l'AargauerZeitung !!!!\r\nDe bons rapports avec l'Union europ\u00e9enne sont la priorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un conseil qui fonctionne bien, malgr\u00e9 des sujets parfois difficiles. Et concernant le lien des conseillers f\u00e9d\u00e9raux avec leurs parti, elle a cette r\u00e9plique: on a toujorus l'impression qu'ils sont des locomotives pour leurs partis. Je ne le pense pas, sinon \u00e7a voudrait dire que je fais un job plut\u00f4t mis\u00e9rable... j'esp\u00e8re que je travailler pas aussi mal... et les journaux de pr\u00e9ciser entre parenth\u00e8ses: le PDC, son parti, a perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLe PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins: un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins. La proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux Etats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier. Et son initiative suscsite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche: par exemple le socialiste Hans Stockjli estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir . \r\n***A Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post-obligatoire...\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit le Tagesanzeiger. \r\nLa note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle. 200 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure. Ces \u00e9coles veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivre leur formation. le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et si ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime un recteur de Zurich inetrrog\u00e9 par le journal. Ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration. et les noters de fran\u00e7ais seront elles moins importantes que par le pass\u00e9. Il ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post-obligatoire ..  blabla \r\nLes anciens enfant plac\u00e9s peuvent d\u00e9sromais demander des indemnit\u00e9s. Grande \u00e9clairage dans la Libert\u00e9, l'Impartial et l'Express, le Nouvelliste ou encore le Courrier. \r\nLes demandes peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es depuis le 1er d\u00e9cembre. D\u00e8s le 1er janvier, un guichet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 sera ouvert. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral table sur 12 mille, voire 15 mille demandes. Mais il faudra attendre jusqu'au 31 mars 2018 pour en conna\u00eetre le nombre exact, c'est le dernier d\u00e9lai pour d\u00e9poser la demande. Les 300 millions de francs vot\u00e9s par le parlement seront alors r\u00e9partis en parts \u00e9gales. \r\nMais pour \u00eatre indemnis\u00e9, pr\u00e9cisent le quotidiens, il faudra prouver que les victimes ont vraiment \u00e9t\u00e9 des enfants plac\u00e9s. Un encadr\u00e9 dans l'article s'int\u00e9resse aux recherches que ces personnes devront faire, avec l'aide des diff\u00e9rentes archives cantonales.\r\n*** Des \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel, qui est trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse...\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse. Mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge: c'est l'avis du vert lib\u00e9ral, Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Les consommateurs sont  donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons. Le conseil F\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines doit \u00eatre lev\u00e9. ET dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Bern, Peter Kunz,  les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\nDes montres toujours plus suisses... double page dans le Temps ce matin sur l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau \"swiss made\" le 1er janvier. Pour obtenir le label, d\u00e9sormais, les montes devront compter au moins 60% de composants suisses. \r\nLes b\u00e9n\u00e9fices pour l'emploi, l'histoire de la lutte contre les contre-fa\u00e7ons... et le d\u00e9tail de tout ce qui va changer dans les montres le 1er janvier. \r\nLe Swiss made, la \"qualit\u00e9 suisse\", elle s'exprime aussi dans une simple adresse internet. 24h explique ce matin le succ\u00e8s du nom de domaine .swiss. L'horlogerie s'est notamment pr\u00e9cipit\u00e9e, car .swiss souligne le caract\u00e8re \"swiss made\" d'une marque... les jours du .ch semblent \u00eatre compt\u00e9s. \r\n***Au moins UNE commune en Suisse peut se targuer d'avoir de la neige...\r\nUne photo de bonhomme de neige avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick ce matin. Elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Gerlafingen, dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude. Contrairement aux communes voisine, Gerlafingen b\u00e9n\u00e9ficie depuis deux semaines d'une couverture de neige suffisante. Un oasis blanc au milieu de vertes prairie, comment est-ce possible ? R\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 Meteonews: c'est de la neige industrielle, sans canons \u00e0 neige. Une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne: des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles: leurs filtres \u00e0 particules servent de noyau de condensationet provoque la chute de neige. Une niege plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige de naturelle. Id\u00e9ale para\u00eet-il pour luger. \r\nAilleurs qu'\u00e0 Gerla-fingen, No\u00ebl sans neige, c'est plut\u00f4t la tradition... et pourquoi pas bient\u00f4t No\u00ebl sans viande, sans cadeaux, voire sans famille ?\r\nLe Temps se penche toute la semine sur les nouveaux rituels de No\u00ebl, qui s\u00e9duisent les Suisses... enfin, s\u00e9duisent... pas tant que \u00e7a, \u00e0 lire l'\u00e9ditorial. \r\nCar on a beau r\u00eaver de vacances en Inde, on fini quand m\u00eame chez tante evelyne pour la dinde...Le conformisme perdure. No\u00ebl \u00e9volue, en permanence, mais la r\u00e9volution est en marche.\r\nPremier \u00e9pisode de la s\u00e9rie: No\u00ebl Vegan\r\nNo\u00ebl encore, ce sera comme \u00e7a un peu toute la semaine, avec la Libert\u00e9 qui nous propose aujourd'hui l'interview... du renne du p\u00e8re no\u00ebl !!!", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-19T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-19T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8248117", "ece-8248098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T06:26:20Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n2 romans revient en Suisse pour la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux le personnel diplomatique suisse a le blues bleu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nQu'est qu'il est dans son ascension professionnelle, faute de postes \u00e0 repourvoir \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le temps qu'il fait ce constat ce matin 40 pourcent des des collaborateurs qui auraient r\u00e9uni les conditions pour \u00eatre promus ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, explique qu'il y a diff\u00e9rents facteurs \u00e0 prendre en compte, besoins du service aptitudes de l'employ\u00e9 ou ann\u00e9es minimales pass\u00e9es dans une classe salariale mais l'argument du manque de postes, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 par le contr\u00f4le parlementaires de l'administration en 2015 la commission de gestion des \u00e9tats a fait pareil en f\u00e9vrier dernier, deux instances qui d\u00e9noncent aussi le manque de transparence des d\u00e9cisions de promotions non l'ensemble du syst\u00e8me de carri\u00e8re date des ann\u00e9es 50 et m\u00e9riterait en changement fondamental que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d\u00e9j\u00e0 dit favorable \u00e0 \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [97%] :\r\nElle a peut-\u00eatre aussi le blues, Evelyne Widmer-Schlumpf quand elle observe son parti depuis son lieu de retraite car le PBD veut en finir avec l'h\u00e9ritage de son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale dans le dossier de l'\u00e9nergie dans le 2\u00e8me volet de la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050 et Widmer-Schlumpf avait propos\u00e9 de remplacer les subventions pour les \u00e9nergies renouvelables par une taxe d'incitation pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, Hans Grunder, le Monsieur, \u00e9nergie du PBD veut maintenant enterrer cette proposition motif cette taxe n'\u00e9tait n'obtiendra jamais une majorit\u00e9 au parlement ni devant le peuple, estime -t-il, il s'agit aussi d'\u00e9viter de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC qui r\u00e9colte actuellement des signatures en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique le PBD enterre donc 4 ann\u00e9es de dur labeur des lignes Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nEt Doris Leuthard, la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne voit qu'une seule constante entre ces 2 ann\u00e9es pr\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, ce phare au milieu de la Temp\u00eate cet arbre roi de la for\u00eat, h\u00e9 bien cette Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, en 2010, ce sera le cas aussi en 2017 donc, apr\u00e8s 2010, Doris Leuthard sera notre pr\u00e9sidente ann\u00e9e prochaine l'argovienne est en grande interview dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, ainsi que dans l'art Gauer Zeitung de bons rapports avec l'Union europ\u00e9enne sur la priorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral Littell en conseil qui fonctionne bien, malgr\u00e9 des sujets parfois difficiles et concernant le lien des conseillers f\u00e9d\u00e9raux avec leur parti respectif, elle a cette r\u00e9plique, on a toujours l'impression qu'ils sont des locomotives pour leurs partis, je ne le pense pas, sinon \u00e7a voudrait dire que je ferme job plut\u00f4t mis\u00e9rable, j'esp\u00e8re que je travailler pas aussi mal et les journaux de pr\u00e9ciser, entre parenth\u00e8ses, le PDC, son parti a donc perdu des plumes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nUne proposition maintenant, elle nous vient du PLR, le PLR veut introduire un quatri\u00e8me pilier pour financer les soins, un syst\u00e8me de compte obligatoire pour couvrir les \u00e9normes co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la vieillesse et faciliter le syst\u00e8me de financement des soins, la proposition d\u00e9voil\u00e9e par la NZZ vient de Joseph Dittli, le conseiller aux \u00e9tats uranais vient de d\u00e9poser une motion pour introduire ce quatri\u00e8me pilier et son initiative suscite la sympathie de certains \u00e9lus, m\u00eame \u00e0 gauche, par exemple, le socialiste Hans Stokely estime aussi qu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [98%] :\r\n\u00e0 Zurich, les notes de comportement compteront bient\u00f4t pour l'admission au niveau post- obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [93%] :\r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, nous dit ce matin, le tag Hassan sa guerre la note de comportement comptera aussi bient\u00f4t pour l'admission \u00e0 pr\u00e8s de 3 ans d'\u00e9cole secondaire au gymnase de courte dur\u00e9e ou \u00e0 l'\u00e9cole professionnelle \u00e0 Zurich 2000 jeunes sont concern\u00e9s par cette mesure, ces \u00e9coles veulent assurer veulent s'assurer que les \u00e9l\u00e8ves ont suffisamment de motivation pour poursuivent leur formation, le comportement montre l'affinit\u00e9 des jeunes avec les \u00e9tudes, et s'ils sont vraiment d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout, estime par exemple un recteur de Zurich interrog\u00e9 par le journal, ces nouvelles r\u00e8gles sont donc en pr\u00e9paration et les noters de fran\u00e7ais seront, elles, moins importantes que par le pass\u00e9, la langue de Moli\u00e8re ne sera plus test\u00e9 pour l'entr\u00e9e \u00e0 ce niveau post- obligatoire les anciens enfant plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [92%] :\r\nPeuvent d\u00e9sormais demander des indemnit\u00e9s grand \u00e9clairage dans la Libert\u00e9 l'Impartial et L'Express, le Nouvelliste encore le Courrier les demandes peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es depuis le 1er d\u00e9cembre et d\u00e8s le 1er janvier il y aura un guichet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 qui sera donc ouvert le Conseil f\u00e9d\u00e9ral table sur 12 mille, voire 15 mille demandes d'ici le 31 mars 2018, mais pour \u00eatre indemnis\u00e9, pr\u00e9cisent les quotidiens, il faudra prouver que les victimes ont vraiment \u00e9t\u00e9 des enfants plac\u00e9s le prouveront elle- m\u00eame est un encadr\u00e9 dans l'article s'int\u00e9resse aux recherches que ces personnes devront faire avec l'aide des diff\u00e9rentes archives cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [99%] :\r\nDes \u00e9lus bernois veulent agir contre le prix du sel qui est trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nLes cantons ont le monopole de la production et de l'importation du sel en Suisse mais en janvier prochain, raconte le Bund, le grand conseil de Bern pourrait remettre en cause ce reliquat d'un autre \u00e2ge, c'est l'avis du Vert lib\u00e9ral Michael Kopfli, qui se plaint de voir le sel vendu bien meilleur march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les consommateurs sont donc pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s par le monopole des cantons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime aussi que ce monopole sur les salines pourrait \u00eatre lev\u00e9 et dans les faits, selon le professeur de droit \u00e9conomique de Berne Peter qu'on ne se les cantons seraient d\u00e9j\u00e0 libres aujourd'hui d'acheter du sel ailleurs que dans leurs salines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [91%] :\r\nDes montres toujours plus suisses double page dans le Temps ce matin sur l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau Swiss Made, le 1er janvier pour obtenir de la belle d\u00e9sormais les montres devront compter au moins 60 pourcent de de composants suisses les b\u00e9n\u00e9fices pour l'emploi, par exemple, l'histoire de la lutte contre les contrefa\u00e7ons et le d\u00e9tail aussi de tout ce qui va changer dans les montres, le 1er janvier et puis le Swiss Made la qualit\u00e9 suisse, elle s'exprime aussi dans une simple adresse internet 24 heures explique ce matin le succ\u00e8s du nom de domaine point Swiss leur le jury s'est notamment pr\u00e9cipit\u00e9e car point Swiss souligne le caract\u00e8re Swiss Made, d'une marque, on y revient, les jours du Point CH semblent \u00eatre compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [87%] :\r\nEt au moins une commune en Suisse qui post- arguer d'avoir de la neige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nOui, une photo de bonhomme de neige, avec son \u00e9charpe et de place de jeux toute blanche fait r\u00eaver en page 5 du Blick, ce matin, elles ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 gu\u00e8re la Finegan dans le canton de Soleure, une commune situ\u00e9e \u00e0 seulement 450 m\u00e8tres d'altitude alors contrairement aux communes voisines gala Finegan b\u00e9n\u00e9ficie depuis 2 semaines d'une couverture de neige suffisante un oasis blanc au milieu de vertes prairies mais comment est -ce possible r\u00e9ponse de Nikola M\u00f6ckli qui travaille \u00e0 M\u00e9t\u00e9oNews c'est de la neige industrielle sans canons \u00e0 neige, une conjonction de diff\u00e9rents facteurs cr\u00e9ent ce ph\u00e9nom\u00e8ne des basses temp\u00e9ratures, une couverture nuageuse nuageuse \u00e0 la bonne altitude et la pr\u00e9sence de chemin\u00e9es industrielles leurs filtres \u00e0 particules Servent de noyau de condensation et provoque la chute de neige, une neige plus grasse et \u00e0 plus petits grains que la neige naturelle id\u00e9ale para\u00eet hostile sur le Rocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [72%] :\r\nOui, on va un m\u00e8tre d\u00e9rive, vous avez des usines avec des chemin\u00e9es un peu partout, on aura la ni la partie avec filtre \u00e0 particules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [85%] :\r\nEt ailleurs que guerre la fine gueule bien No\u00ebl sans neige, hein, c'est plut\u00f4t \u00e7a la tradition et pourquoi pas bient\u00f4t No\u00ebl sans viande, sans cadeaux, voire sans famille No\u00ebl sont dans l'eau, No\u00ebl, pour No\u00ebl, carr\u00e9ment, allons -y soyons r\u00e9volutionnaire le temps lui en tout cas se penche toute la semaine sur les nouveaux rituels de No\u00ebl premi\u00e8re \u00e9pisode aujourd'hui le No\u00ebl Reagan et puis No\u00ebl encore si, vraiment, ce sera un peu comme \u00e7a un peu toute la semaine je pense avec la Libert\u00e9 aujourd'hui qui nous propose aujourd'hui l'interview du Renne du P\u00e8re No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [97%] :\r\nMerci beaucoup mesdames et dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-19T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67840738-366C-4761-99A3-57E2129A8746", "internalArchiveId": "67840738-366C-4761-99A3-57E2129A8746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La flamb\u00e9e du dollar face \u00e0 au franc fort pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique aux exportateurs suisses", "publicationDate": "2016-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nadia Gharbi, \u00e9conomiste chez Pictet Wealth Management\r\nLe dollar a atteint son plus haut niveau depuis 14 mois face au franc suisse. Le billet vert a \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 par la d\u00e9cision, mercredi dernier, de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter l\u00e9g\u00e8rement ses taux d'int\u00e9r\u00eat. Interview de Nadia Gharbi, \u00e9conomiste chez Pictet Wealth Management.\r\n\r\n* * La flamb\u00e9e du dollar face \u00e0 au franc fort pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique aux exportateurs suisses 18h Dollar\r\nLe dollar a atteint son plus haut niveau depuis 14 mois face au franc suisse... \r\nLe billet vert a \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 par la d\u00e9cision, mercredi dernier, de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter l\u00e9g\u00e8rement ses taux d'int\u00e9r\u00eat... et par la promesse d'autres rel\u00e9vements futurs du loyer de l'argent...\r\nAlors cette flamb\u00e9e du dollar face \u00e0 la devise helv\u00e9tique est-elle une bonne nouvelle pour les exportateurs suisses ? \r\nQuestion que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Nadia Gharbi.... \u00e9conomiste chez Pictet Wealth Management...\r\n  3'00''\r\nC'\u00e9tait Nadia Gharbi.... \u00e9conomiste chez Pictet Wealth Management.", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8232495", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La flamb\u00e9e du dollar face \u00e0 au franc fort pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique aux exportateurs suisses / FOR_2016-12-17T18:08:00_developpement-4", "Forum du 17.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le dollar a atteint son plus haut niveau depuis 14 mois face au franc suisse. Le billet vert a \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 par la d\u00e9cision, mercredi dernier, de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter l\u00e9g\u00e8rement ses taux d'int\u00e9r\u00eat. Interview de Nadia Gharbi, \u00e9conomiste chez Pictet Wealth Management."], "variantIds": ["ece-8232495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:39Z", "speechToTexts": ["24.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler du dollar \u00e0 pr\u00e9sent le dollar qui atteint son plus haut niveau depuis 14 mois face au franc suisse, le billet Vert a \u00e9t\u00e9 dop\u00e9 par la d\u00e9cision mercredi dernier de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter l\u00e9g\u00e8rement ses taux d'int\u00e9r\u00eat et par la promesse d'autres rel\u00e8vements futurs du loyer de l'argent, alors cette flamb\u00e9e du dollar face \u00e0 la devise helv\u00e9tique est -elle une bonne nouvelle pour les exportateurs suisses question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Nadia Gharbi \u00e9tait \u00e9conomiste chez Pictet Wealth Management. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [93%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, c'est une bonne nouvelle du mois \u00e0 court terme, le march\u00e9 am\u00e9ricain repr\u00e9sente environ 13 pourcent des des exportations suisses alors si en plus on ajoute \u00e0 cela la bonne tenue de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, la demande pour les biens 6 devrait en principe augmenter apr\u00e8s, bien \u00e9videmment, cela d\u00e9pendra aussi de la mise en oeuvre de la politique \u00e9conomique de tram et notamment de son volet protectionniste et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on a encore beaucoup de de flou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [88%] :\r\nProtectionnisme est tout de m\u00eame, c'est une \u00e9conomie qui a l'intention, en plus d'investir dans les infrastructures donc de relancer la machine, donc effectivement il y aura, il n'y aura pas que l'effet devises, c'est-\u00e0-dire le l'affaiblissement du du franc suisse par rapport au dollar mais il y aura aussi l'effet demande effectivement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:11) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je pense que les biens suisses devraient en b\u00e9n\u00e9ficier et apr\u00e8s, bien \u00e9videmment, \u00e7a cela d\u00e9pendra aussi de des secteurs y a par exemple la fin, la chimie et la pharmacie qui devraient \u00eatre concern\u00e9es, mais on pourrait tout \u00e0 fait voir un secteur qui peine, comme par exemple horlogerie tirer son \u00e9pingle du jeu l'ann\u00e9e prochaine et retrouver quelqu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nVodafone oui et puis on parle des \u00c9tats-Unis mais il a pas que les \u00c9tats-Unis, m\u00eame si, \u00e9videmment, \u00e7a reste les deuxi\u00e8mes acheteurs de produits suisses il a aussi toute la zone dollar, on exporte et \u00e7a aussi c'est un d\u00e9bouch\u00e9 important. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [88%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait alors, ici \u00e0 cela vous ajoutez tous, tous ces pays qui d\u00e9pendent du dollar envie \u00e7a repr\u00e9sente environ 25 pourcent les les exportations suisses vers la vers la zone dollar, donc c'est vraiment non n\u00e9gligeable pour la justice, vivement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [87%] :\r\nEst ce que le la Suisse n'a pas int\u00e9r\u00eat ou les secteurs d'exportation, n'ont pas int\u00e9r\u00eat encore plus \u00e9largir justement leur d\u00e9bouch\u00e9 d\u00e9pendra peut-\u00eatre un peu moins de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:11) [91%] :\r\nAlors bon, il y a la proximit\u00e9 g\u00e9ographique qui est pas qui est pas Made in donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on peut pas oublier, on est vraiment au coeur de de l'Europe, donc c'est tout de m\u00eame difficile pour pour une entreprise de dizaines de diversifier tout de suite, mais il est vrai que que \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a pourrait \u00eatre une possibilit\u00e9 apr\u00e8s, bien \u00e9videmment, on a encore beaucoup, beaucoup d'incertitudes sur la politique \u00e9conomique de tram et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je peux comprendre que ce que \u00e7a fasse un peu peur aux entreprises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [93%] :\r\nQuelle sera, dans ces conditions, l'\u00e9volution de l'Euro par rapport au au franc suisse, selon vous, parce que l\u00e0 aussi, \u00e9videmment, c'est notre principal partenaire commercial, dans la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:50) [87%] :\r\nAlors oui, alors, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, nous, on s'attend \u00e0 ce que cela reste plus ou moins stable \u00e0 ce niveau du Mans l'ann\u00e9e prochaine, donc le franc suisse restera toujours sur\u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 l'Euro mais il est vrai que la force du dollar devrait diminuer, notamment la pression sur sur notre Banque nationale suisse, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on s'attend plut\u00f4t \u00e0 un Euro qui devraient pas trop se d\u00e9pr\u00e9cier par rapport au franc suisse, et bien \u00e9videmment, le contexte en Europe est assez compliqu\u00e9, il on a beaucoup d'incertitudes politiques qui pourraient avoir quelque impact sur le franc suisse, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [90%] :\r\nIl y a plus de chance que le salut viennent de la zone dollar exactement oui voil\u00e0 c'\u00e9tait Nadia Gharbi, \u00e9conomiste chez Pictet Wealth Management. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-17T17:39:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}