{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1000&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1025&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=975&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-FC53B631-72D8-4580-9C6A-791555A19DCC", "internalArchiveId": "FC53B631-72D8-4580-9C6A-791555A19DCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Cap Vert en Moselle", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marivat, Gladys\r\n* * En France, la Moselle est surtout connue pour son industrie sid\u00e9rurgique, autrefois glorieuse sous l'\u00e8re de Wendel, et aujourd'hui synonyme de rouille et de ch\u00f4mage.\r\nPourtant, l'histoire de la Vall\u00e9e de la Fensch constitue un riche patrimoine que l'on n'a pas fini d'explorer.\r\n--- plus value ---\r\nSait-on par exemple que la plus importante association capverdienne de France est situ\u00e9e \u00e0 Fameck, en Moselle, une ville de 13'000 habitants?Tout a commenc\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 quand un homme, parti de l'\u00eele de Santo Antao pour trouver du travail en Europe, a trouv\u00e9 une place dans une usine de Wendel. D'autres le suivirent. Maguy, fille d'un Capverdien arriv\u00e9 en janvier 1964, dirige aujourd'hui l'association des Capverdiens de Moselle. Elle nous fait d\u00e9couvrir, le temps d'un week-end, le quotidien de cette communaut\u00e9.Un reportage de Gladys Marivat r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau.", "durationSec": 3351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7431237", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 04.02.2016", "Le Cap Vert en Moselle / DET_2016-02-04T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 04.02.2016", "Le Cap Vert en Moselle / DET_2016-02-04T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["En France, la Moselle est surtout connue pour son industrie sid\u00e9rurgique, autrefois glorieuse sous l'\u00e8re de Wendel, et aujourd'hui synonyme de rouille et de ch\u00f4mage.\n\nPourtant, l'histoire de la Vall\u00e9e de la Fensch constitue un riche patrimoine que l'on n'a pas fini d'explorer.", "En France, la Moselle est surtout connue pour son industrie sid\u00e9rurgique, autrefois glorieuse sous l'\u00e8re de Wendel, et aujourd'hui synonyme de rouille et de ch\u00f4mage.\n\nPourtant, l'histoire de la Vall\u00e9e de la Fensch constitue un riche patrimoine que l'on n'a pas fini d'explorer."], "variantIds": ["ece-7431238", "ece-7431237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T10:46:10Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [65%] :\r\nIl n'y a donc de faire la guerre, toute l'\u00e9quipe, point de qu'il est toujours caboche point qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [82%] :\r\nLe Cap Vert en Moselle aujourd'hui dans des tours, c'est une proposition de Gladys Marivat bonjour Gladys. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:39) [94%] :\r\nBonjour Madeleine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:40) [85%] :\r\nAlors, communaut\u00e9 de de Capverdiens dans cette r\u00e9gion de de l'Est de la France, il y a beaucoup de Capverdiens qui sont arriv\u00e9s en France. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:50) [86%] :\r\nAlors oui, y en a beaucoup, sans doute, donc en Moselle, en tout cas, il y en a 1000 \u00e0 peu pr\u00e8s en France beaucoup plus sain, notamment \u00e0 Paris, mais ce qui nous int\u00e9resse, ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas, dans les ann\u00e9es 60 en fait, on a eu plein d'Capverdiens qui sont venus notamment de l'\u00eele de Santorin en m\u00eame temps, qui est une des villes les plus pauvres qui Cap-Vert rouille, il avait notamment l'agriculture et qui ont voulu profiter des 30 glorieuses en France et notamment de l'embauche qui \u00e9tait assez importante dans les usines de Wendel, les signes de Wendel, c'est un grand patron de la sid\u00e9rurgie de Wendel qui poss\u00e8de \u00e9norm\u00e9ment d'usines dans la Moselle et qui ont embauch\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de travailleurs \u00e9trangers donc d'Europe au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis en plus du Maghreb et puis ensuite du Cap-Vert : qui c'est qu'aujourd'hui, ces gens qui sont arriv\u00e9s dans les ann\u00e9es 60 pour des des enfants, des petits-enfants, ses arri\u00e8re- petits-enfants, effectivement, il y a une grosse communaut\u00e9 Cap-Verdienne l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [88%] :\r\nEt puis, comme souvent, vous nous racontiez hors antenne que c'est toujours avoir tire du d\u00e9part d'une personne parce que bien s\u00fbr vous disiez sid\u00e9rurgie mais un jour, un Capverdien est parti, et beaucoup d'autres, il y a \u00e7a aussi, hein, dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:55) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le 1er, parti en 1963 et puis d'abord, on pense en travailler dans l'Otan, les Pays-Bas \u00e0 travailler dans dans le dans les bateaux, il a pas trouv\u00e9 travail quelqu'un lui a dit qu'on embauche et ceux de Wendel en Moselle, alors il est all\u00e9 la crise mettra sa m\u00e8re qui l'a montr\u00e9 aux gens du village \u00e0 s'30 ou qui ont l'adresse de qui sont all\u00e9s et on a comme \u00e7a des gens qui sont all\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres et notamment le p\u00e8re de la route qui la personne que j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0- bas mais qui est pr\u00e9sidente de l'association Capverdien de Moselle et son p\u00e8re, lui, est parti en janvier 64 avec 2 amis de sa famille, de membres de sa famille et ils sont arriv\u00e9 comme \u00e7a, je vais dans 75. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [92%] :\r\nDonc c'est Maggie, on l'a compris, qui va vous guider tout au long de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:43) [76%] :\r\nOui, se classe MCity va nous guider, elle va nous faire un moment, elle va nous montrer un peu comment fonctionne ce monsieur qui s'appelle \u00e0 la vall\u00e9e de la FEN, sans qu'il a aussi un surnom que la Vall\u00e9e des anges et puis nous introduire aupr\u00e8s de son oncle, et ensuite nous conduit \u00e0 un moment, pas assez savoureuse ainsi que je vous laisse d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [84%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 cette id\u00e9e de reportage Gladys. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:06) [82%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s curieuse en fait qui cherchait \u00e0 rencontrer des Capverdiens au d\u00e9part parce que je m'int\u00e9ressais \u00e0 donc l'appel au final, hein, et j'ai d\u00e9couvert que la situation la plus d'Act-Up tout en Moselle, alors moi, \u00e7a m'a vraiment \u00e9tonn\u00e9, parce que c'est pas, c'est un endroit tr\u00e8s glamour, la Moselle oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [69%] :\r\nPenser \u00e0 l'amour, la Moselle, la base. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:27) [79%] :\r\nEt bien moi j'ai une amie qui originaire de l\u00e0- bas que, elle m'a surtout parl\u00e9 et puis surtout montrer quand je quand j'\u00e9tais all\u00e9 la voir par L\u00e9o fourneau qui sont Villeneuve ce que c'est une r\u00e9gion qui a connu un vrai effort en fait dans les ann\u00e9es jusque dans les ann\u00e9es 80 on va tirer aujourd'hui passer beaucoup de rouille beaucoup d'ch\u00f4mage donc c'est pas, c'est parce qu'on peut appeler glamour ce il savoir que l\u00e0- bas il y avait les lyc\u00e9es, les gens les plus l'int\u00e9r\u00eat Pimkie ma\u00eetriser de mieux le Fou nana unification de moi, \u00e7a m'a mal tent\u00e9 rejet sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [89%] :\r\nEt puis, en plus je passe toujours beau et \u00e7a, on va l'entendre dans votre reportage Gladys, merci de nous avoir permis d'avoir quelques sons et quelques images du Cap-Vert, on vous retrouve \u00e0 la toute fin d'\u00e9mission, et on va tout de suite commencer par une chanson hommage l'hommage que Strohmeier a rendu \u00e0 Cesaria. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [67%] :\r\nDes tours, c'est sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [57%] :\r\nIl y a toujours la mort la peut-\u00eatre une crainte la la pointe occulte qui est mort \u00e0 quel moment de la technique, donc voil\u00e0 c'est voil\u00e0 tous points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [76%] :\r\nLes \u00e9pid\u00e9mies de Rome ont parfois m\u00eame font tourner la t\u00eate pour tu me fais Censier, du bout des doigts comme pr\u00e9cis gardiens immobiles comme \u00e0 ton habitude mais c'est plus de 2007 ouais Sakho des \u00e9crivains veulent mettre au public tu ne r\u00e9pond plus. \r\nEn tout cas de la 1\u00e8re fois nos regards s'\u00e9taient crois\u00e9s m\u00eame pr\u00e9tendre et visionnaire dans d'autres missions, voir 3 mais pourquoi moi, alors que les autres se trouvent pris entre la 7\u00e8me peut-\u00eatre que moi, ce serait trop b\u00eate mais je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire pour la route \u00e0 pied et elle est peut-\u00eatre vivant bienvenue restera et c'est arriv\u00e9 et \u00e0 la mort aussi obligatoire c'est en brigade de 1000000 de soldats dans sa patrie, donc gare pour lui c'est d'arriver \u00e0 nous quand m\u00eame bien \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:54) [74%] :\r\nC'est r\u00e9gion il y a une d'humilit\u00e9 parce que, malgr\u00e9 cela, vous arrivez au bout Monsieur Martin m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:53) [69%] :\r\nAlors voil\u00e0, on sent la Star de cette chanson Straumann, hommage \u00e0 la Star du Cap-Vert s'y en a bien d'autres mesures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:01) [87%] :\r\nCesaria Evora est incontournable, les Capverdien de la Moselle, c'est un reportage sign\u00e9 Gladys Marivat et la guide de Gladys pendant tout le temps de l'\u00e9mission, c'est une Maggie Nascimento. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:17) [79%] :\r\nNous voici \u00e0 la Vall\u00e9e des hommes, et donc nous sommes abus d'ans auteur o\u00f9 on peut observer de chaque c\u00f4t\u00e9 les diff\u00e9rentes villes, alors je pense que l\u00e0- bas, \u00e7a doit \u00eatre Luc Orange tous droits se tirer mange Fameck, un peu plus bas de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on se tourne par Alain c'est Gandrange Gandrange Vitry monde l'donc on est vraiment dans la vall\u00e9e des. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:44) [86%] :\r\nAlors l'autre voie comme un de ces villes, c'est le secteur industriel, on va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:50) [86%] :\r\nVoil\u00e0, en fait, on peut dire qu'au Moselle et particuli\u00e8rement ici les communes avant parce que maintenant sur Gladys sid\u00e9rurgique depuis une dizaine d'ann\u00e9es, perd un peu pied, on va dire c'est plus aussi bien qu'avant on v\u00e9cu surtout gr\u00e2ce au minerai de fer et c'\u00e9tait donc les l'usine de soci\u00e9t\u00e9s de Wendel qui au d\u00e9part avait une grande quantit\u00e9 de d'usine l'essor de la sid\u00e9rurgie Mali derri\u00e8re nous, malheureusement, et que il y a \u00e9norm\u00e9ment ch\u00f4mage depuis que les usines ferme les jeunes apr\u00e8s les autres, mais bon, on esp\u00e8re quand m\u00eame que les personnes reste la m\u00eame : si il y a un mois de travail qu'avant, c'est l\u00e0 que vous \u00eates n\u00e9 en 1969 alors moi je suis n\u00e9 le 10 septembre 1969 \u00e0 Hayange et donc j'ai une soeur, une grande soeur 6 ans plus \u00e2g\u00e9 de grand fr\u00e8re et un petit fr\u00e8re qui actuellement et est partie en Nouvelle-Cal\u00e9donie depuis elle est tunn\u00e9e ici parce que mon papa qui est venu en 1960 4 donc le haut, janvier 1964 qui vient du Cap-Vert et donc est parti du Cap Vert pour ici trouver, on va dire un avenir plus certain pour sa famille, bon \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait que ma maman et ma soeur qui est n\u00e9 en 1963 et donc il Staline moi travailler ici, et une fois qu'il \u00e9tait bien install\u00e9e, il a fait venir ma maman et ma soeur qui avait 2 ans \u00e0 l'\u00e9poque, nous, on n'avait pas la chance comme maintenant de partir en vacances avec nos parents, mes parents partaient au Cap-Vert non rester ici avec ma grand- m\u00e8re qui \u00e9tait avec nous \u00e0 l'\u00e9poque et on partait en vacances au fait que lors des colonies de vacances et lorsqu'en revenir quand on \u00e9tait dans le bus qu'on ouvrait les portes, on savait qu'on \u00e9tait arriv\u00e9 chez nous, dans la vall\u00e9e des ange s'il avait une odeur particuli\u00e8re du soufre, l'odeur de la sid\u00e9rurgie qui restent impr\u00e9gn\u00e9s d'or dans la vall\u00e9e de la Fed et on n'avait pas besoin de regarder o\u00f9 on puisque le d\u00e9j\u00e0 la vall\u00e9e de la femme, c'est l'autre nom de la Vall\u00e9e des envies, voil\u00e0 c'est \u00e7a, la vall\u00e9e de la f\u00eate, parce que c'est le cours d'eau qui traverse une bonne partie de la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:08) [80%] :\r\nVous voici devant le si\u00e8ge de l'association cap-verdienne nous en nous appelant le local, Victor Hugo, parce qu'en fait, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a une grosse salle de l'Am\u00e9rique, qui s'appelle Salut donc alors c'est le cas, \u00e7a fait combien de temps que vous l'aviez avec l'accession Capverdien de Fameck, alors si je compte bien, \u00e7a doit faire une dizaine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:33) [82%] :\r\nOui, on sait bien d\u00e9cor\u00e9 alors au mur, il y a toutes donc les photos de toutes les activit\u00e9s qu'on r\u00e9alise \u00e0 l'association, il a, il y a aussi tous les cadres concernant les carnavals notamment le carnaval de Gandrange et l\u00e0 on a le bateau lors de la f\u00eate de la Saint-Jean, lui qui dit ce bateau, il y a une personne si mal int\u00e9rieur qui donc je vous retrouve d'ici qui se place \u00e0 l'int\u00e9rieur du bateau et le fait tanguer et bon, nous a expliqu\u00e9, c'\u00e9tait par rapport au d\u00e9part de ce qui \u00e9tait au Cap-Vert et qui sont venus et donc c'est l'id\u00e9e de du retour ont mis 10 mois ou les personnes qui veulent verser \u00e0 donc mettent des pi\u00e8ces pour que les Canadiens, qui sont venus en France puissent retourner voil\u00e0 puisse retourner au Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:25) [82%] :\r\nEn fait, l'abstention, il y a, il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, donc on a les premiers si je trouve une voil\u00e0, donc \u00e7a c'est les premi\u00e8res, les anciens, les anciens nous maintenant les appelle les mamies parce qu'en fait effectivement ben r\u00e9solu des petits-enfants locarno Marie Marie Dinard c'est une des personnes les plus, de quoi inqui\u00e9ter parce qu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait elle qui en fait entra\u00eener tous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:12:49) [78%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:52) [79%] :\r\nMoi c'\u00e9tait \u00c9va aussi \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, les partis et oui, il a beaucoup qui sont sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, malheureusement, elle aussi, elle faisait partie des ferventes, sa soeur et sa fille qui est toujours premi\u00e8res du carnaval ah voil\u00e0, \u00e7a se sent donc l\u00e0 vous avez la mamie, l\u00e0 vous avez la fille donc si Titine et ses enfants, donc on peut dire \u00e7a fait la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:26) [85%] :\r\nIl faut qu'on r\u00e9ussisse \u00e0 transmettre quelque chose \u00e0 nos enfants et \u00e0 travers la l'association, on essaye de leur faire d\u00e9couvrir le Cap-Vert et si on n'arrive pas, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment les nos enfants vont se perdre dans leur origine et moi je dis toujours que pour avancer, il faut savoir d'o\u00f9 on vient et s'ils n'ont pas seul, l\u00e0 en ce moment de ceux qu'ils vont devenir, m\u00eame s'ils ont un travail ou une famille, il faut quand m\u00eame que eux aussi puissent transmettre quelque chose et le fait d'\u00eatre association en Moselle, il faut leur transmettre des connaissances du Cap-Vert, les habitudes des sp\u00e9cialit\u00e9s le noyau mais aussi comme est en Moselle, il faut aussi faire le lien avec la Moselle, donc c'est pas uniquement le terme c'est le Cap-Vert en Moselle dans un canton beaucoup plus r\u00e9cente, 2013, 2014 et donc l\u00e0, c'est l'ancien pr\u00e9sident avant moi, donc c'\u00e9tait Jean-Marc hier qui \u00e9tait l\u00e0, qui est rest\u00e9 3 ans, qui a un de Moselle, Lionel, lui qui est de vous avez dit \u00e7a Th\u00e9r\u00e8se au Cap-Vert, en g\u00e9n\u00e9ral, il a \u00e9pous\u00e9 une Cap-Verdienne qui est l\u00e0 et on va dire qu'il a adopt\u00e9e non seulement Obama qui s'est mari\u00e9 avec une qu'il a adopt\u00e9 le le pays duquel \u00e9tait originaire, en fait, si vous avez une question \u00e0 poser sur le Cap Vert, puisqu'on dit qu'il est plus Capverdien conna\u00eet Capverdiens il y a 8 ans, Moselle, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai que c'\u00e9tait courant que l'\u00c9tat veut dire se marient entre Capverdiens oui avait d\u00e9j\u00e0 des couples mixtes mais bon avec les la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est vrai que les mariages sont du plus haut, plus mixte, ma soeur est mari\u00e9e avec un Capverdien, \u00e7a c'est mon beau-fr\u00e8re, ensuite j'ai mon fr\u00e8re qui \u00e9tait mari\u00e9 avec une Alg\u00e9rienne qui a divorc\u00e9 qui s'est mari\u00e9e \u00e0 nouveau avec une m'offrir de Daniel et Marie- avec une marocaine et mon petit fr\u00e8re qui est mari\u00e9 avec une personne de Nouvelle-Cal\u00e9donie et pour moi, j'\u00e9tais mari\u00e9e avec la France et donc \u00e0 l'Oral, donc les enfants tous m\u00e9tis, mon fils, il est tr\u00e8s clair et moi si on me dit mais il est pas noir tant ici les griffes \u00e0 et donc c'est vrai que chez nous la la diversit\u00e9 et la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:34) [83%] :\r\nEst -ce que pour vous, \u00e7a a march\u00e9, vous avez l'impression grandira au Cap-Vert, on est en Moselle, gr\u00e2ce \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:40) [65%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:41) [86%] :\r\nEn fait, l'association a surtout permis de rester en contact avec les les jeunes avec ceux de mon \u00e2ge, on y \u00e9tait all\u00e9 d'ailleurs aussi quand j'avais 17 ans, on avait fait un groupe, un groupe de jeunes 15 jeunes le but de cette, de ce voyage, c'\u00e9tait retour aux sources ressentir le Cap Vert, c'est vrai que pour que la meilleure fa\u00e7on, c'est bien quand je suis arriv\u00e9 cette ann\u00e9e dit oui d'accord c'est \u00e7a c'est mais l'entendre le raconter, on s'imagine et quand on arrive l\u00e0- haut en mai et une image sur le ressort, c'est-\u00e0-dire on est vraiment l\u00e0 dans ce cas, c'est \u00e7a qui me raconter maintenant je vois mais c'est vrai que l'association hier, mais je veux dire \u00e7a suffit pas, vous \u00eates avec 2 fois, oui et oui donc la 1\u00e8re ann\u00e9e j'avais 17 ans et donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ben 46 ans oui, 30 ans plus tard, \u00e0 peu pr\u00e8s et entre les 2, j'ai pas pu c'est vrai qu'au niveau financier, c'est c'est un budget et \u00e0 chaque fois il y a quelque chose qui passe avant, bon ben j'ai l'ann\u00e9e prochaine et l'ann\u00e9e prochaine et un moment on se dit : bon, si je ne vais pas cette ann\u00e9e, il y a un pas, moi, j'ai tout mis en place et avec ma maman, mes 2 enfants et on y aller, on est rest\u00e9 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:51) [80%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:51) [83%] :\r\nEt est -ce que vous verrez emprunter le bateau de la Saint-Jean -l\u00e0 pour aller vivre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:57) [83%] :\r\nAllez vivre comme Vert si c'est vrai, je me suis pos\u00e9 la question, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, en fait, c'est facile de dire financi\u00e8rement, je peux y aller, j'ai des, je vais m'installer, je vais me, je vais m'acheter un appartement lui et voil\u00e0 le souci, c'est que, \u00e0 partir de mon la v\u00e9cu ici, tout le temps, l\u00e0- bas, c'est notre vie, et s'habituer au fait d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 sont les siens, c'\u00e9tait pas si vite. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:21) [77%] :\r\n-ce que votre m\u00e8re et en France, oui c'est \u00e7a, elle en France depuis bon l'arriv\u00e9e en 1960 5 points pour moi ma vie ici. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:34) [70%] :\r\nAu resto de l'exil. \r\nLes tables sont concern\u00e9s. \r\nSous des photos. \r\nBercy leur fragile, on leur regard scotch\u00e9 sur des murs qui est d\u00e9cid\u00e9 leur musique chaloup\u00e9e d\u00e9signe au resto de l'exil, pourquoi, pourquoi, articles et nouvelles bon dans cette Bercy beaucoup verser ce qui lui sont surtout les plats du jour point pour rebondir en mer McQueen et puis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:35) [64%] :\r\nNon, l\u00e0 o\u00f9 point et sur ce lapsus, bon Dieu, puis bon ordre de l'arm\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:49) [65%] :\r\nEh bien c'est un appui d'Oreste, auteur d'\u00e9lectricit\u00e9 bon les bien vitamines tandis que si on remet Papon Barbier d'les, et puis d'de Cordier de dans l'air l'arriv\u00e9e en Tabriz, donc de la guitare ouvre alors gris peut-\u00eatre pas donc les patrons pour violences \u00e0 courte vue, comme de l'\u00e0 partir des nouvelles Contador pas Mary merci point r\u00e9ceptrice qui puisse prendre surtout les bras du. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:47) [65%] :\r\nAh bien longtemps et l'autre au sommaire en m\u00eame temps qui \u00e9coutez donc pour le dialogue et moi pas l'amour point pour beaucoup il y a 12 partis dans la mardi de donc pr\u00e9matur\u00e9ment donc donc tout d'un point plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:15) [78%] :\r\nDonc on reste au coeur de l'exil, donc, donc, de ce soir, c'est ma tourn\u00e9e \u00e0 point de nostalgie et donc entendue : le point d'donc dr\u00f4lement donc c'est d'alors c'est pas monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:37) [69%] :\r\nAlors, Franck et point d'voil\u00e0 \u00e7a commence tr\u00e8s point de nostalgie et pas rancunier donc point aussi on non c'est tr\u00e8s point com nostalgie donc voil\u00e0 et pointe o\u00f9 nous avons pourquoi, point \u00e0 la nostalgie qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:15) [79%] :\r\nAttention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:18) [85%] :\r\nAu restaurant de l'exil, c'\u00e9tait Teofilo Chantre comment des Capverdiens se. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:25) [82%] :\r\nSans habitu\u00e9s au climat de la Moselle et quels souvenirs leur reste -t-il du pays, Gladys Marivat va nous faire rencontrer l'oncle de somme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:42) [68%] :\r\nBonjour chez la bonjour Maguy oui, ah oui oui oui en fait la liste, oui, oui, non mais on avait aussi patienter merci oui, donc \u00e7a ne va pas m\u00eame oui je sais bien Nouvel voil\u00e0, vous \u00eates all\u00e9 maladie, bon, on a eu l'eau \u00e9tait votre sant\u00e9 surtout \u00e0 Vivendi voil\u00e0 oui oui vous avez bien commenc\u00e9 avant lui, avant qu'on arrive, loin de tout, donc j'ai pas peur des acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:14) [81%] :\r\n\u00e7a vous amateur et donc il y a le guitariste qui est le loup et il y a son neveu J\u00e9r\u00f4me qui joue le la basse bon et le avec qui il y a une chanteuse qui s'appelle Cathy moi qui n'est pas l\u00e0 aujourd'hui et il y a toujours, on l'appelle comme \u00e7a qui joue aussi de vote comme acquis et une fois par mois il s'entra\u00eenent et, parfois, il faut des repr\u00e9sentations compte lorsqu'ils sont invit\u00e9s et vous c'est quoi votre l\u00e0- dedans, alors moi des fois Jacques Servier avait rarement mais j'aime bien les \u00e9couter parce que j'ai vu en fait 2 jours de mode de participer parfois nos soir\u00e9es, soir\u00e9e de l'association et dans un temps je j'aime bien quand je me rappelle de le ramener. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:58) [92%] :\r\nDe plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:01) [92%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est un bon petit groupe et c'est vrai qu'il joue des musiques traditionnelles, ce qui permet de de se rappeler donc comment nous ancien jou\u00e9 et joue encore. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:19) [60%] :\r\nDonc jusqu'fond pour toi mais autrement et donc pas choqu\u00e9 si elle si son manque de Wendel allume la et \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 la maison est enceinte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:45) [81%] :\r\nEn fait, cette saison, c'\u00e9tait la chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de mon p\u00e8re et que lorsqu'il se triste, c'est la chaussure -l\u00e0 qui sont tous \u00e0 la maison et, derni\u00e8rement, je voulais justement faire un hommage \u00e0 mon papa qui est d\u00e9cid\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, et bon la chaussure l\u00e0 que j'ai trouv\u00e9 la plus belle pour chanter, c'est vrai que quand je la chante, bon, je pense \u00e0 lui et l\u00e0 dans la foi, j'ai chant\u00e9 si effectivement chez le loup, la 1\u00e8re fois d'ailleurs que j'ai chant\u00e9 c'est lui d'ailleurs qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 chanter, et l\u00e0 c'est vrai que j'ai regard\u00e9 le visage de maman, et l\u00e0 j'ai vu moi dans la rue, et pour moi c'est \u00e7a \u00e7a dommage, vraiment je pourrais pas faire mieux pour rendre hommage \u00e0 mon papa, ma maman les paroles disent on embrasse ce fleuve pour que le fleuve apporte le baiser \u00e0 la bienvenue qui restait oui c'\u00e9tait Molitor en France et il penser \u00e0 ma maman qui \u00e9tait son m\u00eame. \r\nIl \u00e9tait parti avec Monsieur Miranda et mon oncle qui tout de suite, Adrien et ma maman est rest\u00e9e au Cap-Vert et donc il y rest\u00e9 non non et demi et au bout d'un an et demi, donc il lui a envoy\u00e9 une lettre pour qu'elle Vienne le rejoindre en France, donc elle est venue il y a mois plus tard oui, mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9, il \u00e9tait fondeur et c'est vrai que le le m\u00e9tier de fondeur \u00e9taient tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, donc je me souviens que quand il rentre, il \u00e9tait fatigu\u00e9 et parfois les noyer, mais pas pourquoi au niveau des bras, tu as plus de parce qu'il n'\u00e9tait pas partie, mais au niveau des bras, il avait plus de poils du tout petit, ce qui nous disaient c'est que, avec la chaleur du four, tous ces poils avaient \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s et il nous disait toujours : j'esp\u00e8re que vous vous ferait un travail beaucoup plus, on va dire moi ce mois difficiles et l'et du coup, vous faites quoi aujourd'hui, moi je suis enseignante dans un lyc\u00e9e professionnel \u00e0 Hayange. \r\nMon p\u00e8re \u00e9tait fier de de tous ceux qui ont vis\u00e9 je souviens que lorsque j'ai eu mon dipl\u00f4me, il n'a pas donn\u00e9 des cadeaux merveilleux, il m'a dit : c'est bien, il m'a donn\u00e9 le stylo mais \u00e7a, je crois qu'il signera tu sera pouvoir signer son nom sur papier lire \u00e7a, \u00e9tat d'arriver au bout, le nickel, voil\u00e0, tu es devenu classique faites en travail va au bout, mais soient fiers de ce que je fais depuis tu\u00e9. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:29) [83%] :\r\nMaintenant nous allons chez mon oncle qui est arriv\u00e9 en France en compagnie de mon p\u00e8re et de Monsieur Miranda et donc il habite pas tr\u00e8s loin d'ici au mois b\u00e9ton peu pr\u00e8s 2 minutes pour y arriver, et donc il habite lui et donc rouge, c'est toujours \u00e0 Fameck. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:08) [72%] :\r\nJe suis arriv\u00e9, donc on n'\u00e0 faire passer si. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:17) [75%] :\r\nLisbonne de Lisbonne Portugal donc je suis venu \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris, l\u00e0 j'ai pris m\u00eame pour venir jusqu'Hayange tout en roulant \u00e0 la barre, un petit Helena ont pris le bus pour aller \u00e0 Cannes \u00e9tanche que dans le jeu, l'usine Simca, qui n'a rien que nous avons re\u00e7us, o\u00f9 on a trouv\u00e9 3 compatriotes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:45) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:45) [70%] :\r\n3 Capverdiens qui \u00e9tait arriv\u00e9 avant vous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:47) [77%] :\r\nOui, dans mon oncle, avant nous, mais il ne savait pas que que nous venions m\u00eame chose qui nous a demand\u00e9 qui vous a donn\u00e9 mon adresse alors que c'\u00e9tait un anglais, donc ils voulaient pas que qu'on sache o\u00f9 ils se trouvait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:06) [96%] :\r\nAlors justement, qui vous a donn\u00e9 son adresse, comment vous avez su qu'il \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:10) [80%] :\r\nMoi, je n'ai pass\u00e9 exactement, c'\u00e9tait Monsieur Miranda, qui m'a qui avait son adresse au d\u00e9part, on est parti du Cap Vert, avec l'intention d'\u00eatre comme commun aux Pays-Bas aussi. \r\nQuand c'\u00e9tait l'hiver, on nous a dit qu'il y avait peu de travail \u00e0 l'\u00e9poque, ensuite on a chang\u00e9 d'un d'itin\u00e9raire, donc on a ici et c'est l\u00e0 que le 9 janvier Jack Taylor, nous avons commenc\u00e9 de travailler, donc j'ai commenc\u00e9 travailler ici \u00e0 l'usine de p\u00e2tures \u00e0 l'arri\u00e8re au au four compliqu\u00e9, moi j'\u00e9tais mon beau-fr\u00e8re et Monsieur Miranda travailler au four confondus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:13) [80%] :\r\nQuoi qu'il a un peu arr\u00eat\u00e9 de pleuvoir, ce que vous voulez qu'on sorte pour aller voir d'usine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:17) [88%] :\r\nQui nous sommes point. \r\nPeut-\u00eatre point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:26) [70%] :\r\nIl sur le Paturel, l'usine de Wendel Hayange, l\u00e0 on voit les 3 fois les les L\u00e9o fourneau et alors aux fourneaux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:39) [72%] :\r\nPas pr\u00eater 5. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:40) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:42) [69%] :\r\nPourtant, o\u00f9 il y avait aussi beaucoup plus loin, il y en a et il y avait un an, un grand pont, j'ai charg\u00e9 des wagons de coke, vous allez lancer non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:53) [87%] :\r\nAlors ce point, il a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:55) [77%] :\r\nIl a disparu, oui, avec les fermetures de de l'usine pour disparu, j'ai un peu la nostalgie, m\u00eame encore, puisque j'ai v\u00e9cu. \r\nPendant la nuit, ici 30 travaillant bon apr\u00e8s avec le la crise. \r\nD'ici, on a, j'ai \u00e9t\u00e9 mut\u00e9 \u00e0 Saint-Jacques \u00e0 l'usine toujours de Wendel, mais \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:22) [83%] :\r\nC'est Roudier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:23) [78%] :\r\nOui, oui, parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es rose \u00e7a c'est 20 tant Danan\u00e9, que \u00e7a ne fonctionne plus. \r\nSi c'est vrai, c'\u00e9tait de de 18 \u00e0 22 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:43) [98%] :\r\nVous trouvez \u00e7a beau. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:45) [73%] :\r\nJe n'ai plus, Cibox \u00e7a avant, c'\u00e9tait bon. \r\nMais avec le contour \u00e0 cesser de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:56) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a, c'est un homme, \u00e7a me donne, je regrette de dire que, que ce soit, comme si la. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:06) [80%] :\r\nQuand je me suis mari\u00e9 donc je travaille ici, derri\u00e8re, j'ai l'impression que je ne sais pas, mais je pense les meilleures ann\u00e9es dans ma jeunesse, j'ai vu de d\u00e9bile de travail ici, ici, \u00e0 Paturel, notez bien vu au travail et nous \u00e9tions bien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:59) [69%] :\r\nDonc, si cela continue de l'avion. \r\nNous habitions la au cours du 3\u00e8me \u00e9tage au 3\u00e8me \u00e9tage disant non, mon fr\u00e8re, enseignement de la morale, on logeait au 3\u00e8me \u00e9tage. \r\nEt tout le monde pour travailler le matin, on a commenc\u00e9 pour travailler le matin et tous les matins en se lever pour aller commence \u00e0 6 heures 6 heures \u00e0 14. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:28) [79%] :\r\nVous y alliez \u00e0 pied alors qu'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:29) [79%] :\r\nAppuyez oui d'ici, comme vous voyez, nous \u00e9tions auparavant qui lance pour sa loi, ce n'est pas le cas du ministre. \r\nC'\u00e9tait inaccessible au Maghreb, oui \u00e0 l'\u00e9poque, oui c'\u00e9tait qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 uniquement aux espagnols, aux Italiens pour tuer d'Europ\u00e9ens, nous sommes les premiers, les 3 premiers non- europ\u00e9ens qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:00) [73%] :\r\nAlors pourquoi s'appelle la Continental, en fait, c'est un proche de Jean oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:03) [69%] :\r\nOui, j'appelle \u00e0 compter de l'parce que, au d\u00e9part, c'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 compte italien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:09) [92%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 ici mais pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:12) [82%] :\r\nNon, nous ne sont pas venus directement \u00e0 la cantine italienne \u00e0 la gare le soir. \r\nEt m\u00eame \u00e0 la gare, il faisait froid, il n'avait pas chauffage alors toute la nuit, investir \u00e0 la gare jusqu'au lendemain matin. \r\nOn n'a pas trouv\u00e9 de de quoi se loger malgr\u00e9 qu'on avait l'argent pour payer \u00e0 l'h\u00f4tel, mais elle n'a pas trouv\u00e9 l'h\u00f4tel et les lendemain matin et Alain dans la carlingue \u00e0 regain les unes que dois -je, on n'a pas \u00e9t\u00e9 pris, on a entendu 4 jours apr\u00e8s, on est parti au bureau, l'embauche de chefs de Wendel et l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 pris et c'est l\u00e0 qu'on a commande nous avons commenc\u00e9 \u00e0 travailler, et en l'entendant entendent on les jours d'attente a \u00e9t\u00e9 ici tout pr\u00e8s, un peu plus loin d'ailleurs \u00e0 la rue de Verdun, la police nous accompagner au pouvoir trouver un logement et de l\u00e0, on nous a encore la 1\u00e8re chose qu'on doit demander aussi ses caisses, nous \u00e9tions d'un n\u00e8gre si d'ann\u00e9es et qui ne laissait pas dormir l\u00e0- bas, c'\u00e9tait une cave \u00e0 charbon. \r\nOn est rest\u00e9 3 jours une fois embauch\u00e9s, on est venu \u00e0 la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:35) [97%] :\r\nQuelqu'un vous a propos\u00e9 de loger dans une cave \u00e0 charbon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:38) [73%] :\r\nNon, non, c'est la police qui a trouv\u00e9 un endroit pour qu'on appuie sur oui et mais la patronne a accord\u00e9 nous a vu et a demand\u00e9 si d'oui et dans le cas positifs, alors nous on n'est on pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:52) [81%] :\r\nDonc, vous avez dit que vous \u00e9tiez pas des noms, je j'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:54) [74%] :\r\nQu'on n'a pas donn\u00e9 votre nom malgr\u00e9 leur couleur de pour noir pas parce que pour le non, elle n'c'est une mentalit\u00e9 personne arri\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:06) [89%] :\r\nD'accord, et donc ces 3 nuits dans la cabane, charbon, vous \u00e9tiez avec monsieur Miranda, le p\u00e8re de mal. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:13) [86%] :\r\nOui, dans une cave \u00e0 charbon, vous imaginez comment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la vie c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:20) [85%] :\r\nEt quand vous viviez \u00e7a est -ce que vous regrettiez pas d'\u00eatre parti du Cap. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:23) [78%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait, totalement, totalement regrettait vraiment de du Cap-Vert, mais en chercher, nous cherchions une vie meilleure et une vie future meilleur qu'au calvaire car il y avait pas du travail. \r\nEt nous voulions avoir une vie meilleure que la r\u00e9volte et. \r\nAujourd'hui. \r\nBien entendu, ma vie \u00e9tait ici, ici, je retourne au Cap-Vert souvent mais en vacances et ma vie d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:06) [90%] :\r\nVous vous sentez fran\u00e7ais au Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:08) [77%] :\r\nOui, je suis je suis les 2, je suis fran\u00e7ais, nationalit\u00e9s et Capverdien de s'enferme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:17) [96%] :\r\nComment vous l'avez rencontr\u00e9 votre femme. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:19) [81%] :\r\n\u00e0 ma femme est venu \u00e0 travers Monsieur Miranda, parce que, est ce qu'on essaie, lors de la venue de 2 Madame on a rejoint Django, son \u00e9poux, ma femme est venu avec et nous avons fait qu'on les fasse quoi que nous \u00e9tions de de la nuit, mais je la connaissais pas, nous sommes mari\u00e9s par la suite et c'est pr\u00e9vu le 30 avril exactement nous f\u00eatons nos noces d'or, c'est 50 50 ennoyage. \r\nQuoi qu'il dise que la mariage le tri, je crois avoir. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:02) [67%] :\r\nS'il gagne \u00e0 la loterie et puis point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:04) [87%] :\r\nVoil\u00e9e aux 25 m\u00e8tres fait qu'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:07) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:37:13) [68%] :\r\nDu tout Madeleine caboche c'est et \u00e0 comparer \u00e0, \u00e0 demain absolument pas poids de pouvoir pr\u00e9dire aujourd'hui, il est un peu chang\u00e9 c'est quoi et Herv\u00e9 Guillot et c'est \u00e7a, non seulement \u00e0 ce temps- l\u00e0 est au Forever Michel et fait encore je dors mieux au niveau du camp. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:58) [76%] :\r\nSi j'ai une fille de comme si moi, je suis bien consciente. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:07) [64%] :\r\nDonc pour nous, et ben oui c'est oui Real toutefois les de r\u00e9gler de prix baissent alors que son dentiste oui souhaitable et de mort tr\u00e8s fort face \u00e0 la crise grave oui c'est dur des Verts avec ce point de. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:33) [76%] :\r\nEh ben, si, si, quand m\u00eame, sur le point, c'est il \u00e9tait quand m\u00eame si l'qui qui est merci en tout cas, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:54) [60%] :\r\nAu non, non, donc, de complicit\u00e9 \u00e7a au et de alors que le parti une protection oui c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:08) [57%] :\r\nAlors pas non, alors on politique s'est int\u00e9ress\u00e9 et hautbois, h\u00e9 oui, oui monsieur Albada t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:20) [65%] :\r\nLa vie point \u00e0 fait pas c'est l'point donc c'est l'ben \u00e7a a, c'est l'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:45) [59%] :\r\nSony a dit, il a demand\u00e9 au Superman dans le mois, \u00e7a qui a dit cela quelque du nord grande tout comme directeur de Toulouse. \r\nAlors surtout nous lib\u00e9rer dominant dans notre peuple, inculp\u00e9 d'aborder, faire le qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:07) [66%] :\r\nEt loyalement et avec tout \u00e7a, on pourrait dire, aujourd'hui, il est clair, c'est ben, donc voil\u00e0, oui, oui, oui et ne cr\u00e9era pas mais c'est marqu\u00e9 de et dire au pays et \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:26) [67%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:27) [67%] :\r\nEn point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:32) [81%] :\r\nC'\u00e9tait aussi de Hawa\u00ef, non des tours, c'est le moment o\u00f9 vous savez saliver puisque nous allons chez Madame Monsieur Madame Miranda gr\u00e2ce \u00e0 Gladys et vous allez voir ce qu'elle nous pr\u00e9pare et d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:47) [81%] :\r\nLa prison chez poursuit Madame Miranda alors Monsieur Miranda, c'\u00e9tait donc la personne plus \u00e2g\u00e9e, qui \u00e9tait venu avec mon p\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, mais comme il y a 64 et Madame Iroda nous a pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce qu'on appelle un p\u00eache c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 du Cap-Vert \u00e0 base de de poissons de manioc, de m\u00eame qu'on appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment au Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:12) [67%] :\r\nNon, parce que les racheter non m\u00eame l'homme \u00e7a s'il vous pla\u00eet. \r\nApr\u00e8s v\u00e9lo ce morceau. \r\nOn a fait \u00e0 Lom\u00e9 et et a pr\u00eat\u00e9 vie D\u00e9borah. \r\nLes voies Gare de grandes dimensions si M\u00e9dor. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:38) [71%] :\r\nPas jamais v\u00e9g\u00e9taux pas, qui n'ont pas confirm\u00e9 bien un moi j'ai pas de la coiffure Atao pourront avoir oui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:48) [77%] :\r\nC'est bien \u00e7a, c'est les photos quand ma femme France en veut que 3 enfants avaient la sati\u00e9t\u00e9 Adrien et ses premiers scanners fran\u00e7ais \u00e7a c'est Antoine, elle \u00e9tait venue r\u00e9tablir avec ma femme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:09) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:11) [69%] :\r\nEt avait aussi Losio elle s'appelle Louis et \u00e7a c'est Zachary l\u00e0 c'est moi qui m'a mang\u00e9, moi j'ai en France, donc je veux dire, 64 et d\u00e8s janvier 75 64 y arriver en France, j'ai travaill\u00e9 de Wendel, 4 jours apr\u00e8s que j'ai arriv\u00e9 ici, j'ai commenc\u00e9 travail Wendel Hayange aux fourneaux, le jour jusqu'\u00e0 maintenant sous- il emprunte, il y a des des regards casque avec grand Xavier des tendances ou qu'se d\u00e9go\u00fbte tendances ou que j'c'est fort, c'est fort, oui, oui, oui, 30 degr\u00e9s 35 la guitare pas, filet, pav\u00e9 Romainville d\u00e9cideront d\u00e9but il y a eu trop d'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:06) [77%] :\r\nOrient\u00e9, je pense que tous les jours, \u00e7a commence par m\u00eame et ben oui, un peu tout. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:17) [75%] :\r\nMon pr\u00e9nom, c'est Antoine mais en bas, je suis le fils de monsieur et madame Miranda, lui, vu en France en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:25) [63%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 ici Moselle non, moi je suis inh\u00e9rents au Cap-Vert, ce que celui que nous, c'est-\u00e0-dire oui pourquoi il Saladin oui et donc les 3 nous sommes venus du Cap-Vert et lui 2005, on est arriv\u00e9 t\u00f4t ce ce tremplin divers. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:43) [83%] :\r\nC'\u00e9tait pas \u00e9vident pour nous parce qu'on est dans un pays chaud et puis arriv\u00e9e ici de la neige et tous les Fran\u00e7ais, on est venu, on \u00e9tait, on en short. \r\nL'hiver \u00e9tait plus rude que qu'aujourd'hui aussi habitu\u00e9 on c'\u00e9tait la p\u00e9riode il y avait du racisme premi\u00e8res fois qu'il voyait des gens de couleur, arriv\u00e9 en France, merci, se faire un petit peu du racisme primaire, ont appris petit \u00e0 petit les commencent \u00e0 s'adapter, amour, on a eu des gens qui sont venus nous aider j'accueillir nous apprend la langue aujourd'hui, on est presque adulte, et puis voil\u00e0. \r\nDonc la France, c'est vrai pour moi, c'est, c'est comme si c'\u00e9tait mon pays parce que je suis n\u00e9 au Cap-Vert, ici, \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, donc pour moi aujourd'hui c'est comme si c'\u00e9tait mont\u00e9 je ne sont plus fran\u00e7ais que qu'avait rien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:38) [72%] :\r\nOui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:44) [64%] :\r\nL \u00e0, on m'a vant\u00e9 un temps un oui vous pr\u00e9parez d\u00e9tourne par leur leur union avec une demande pour le pouvoir. \r\nKnol mis un petit peu d'eau chaude cher sa politique ah ah. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:02) [71%] :\r\n2 points. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:45:07) [75%] :\r\nVoil\u00e0 de quoi pour renverser Saddam de bon go\u00fbt, bonsoir, pour votre journal, bonjour, \u00e7a, \u00e7a non, on a donc fait c'est la cousine qui pas pour un dossier avant moi quoi, oui, oui. \r\nD'abord, leader d'ici, oui, tous les enfants, il prendre la place, apr\u00e8s \u00e7a, tu connais pas m\u00eame pas la peaufiner leur moi j'ai exotique oui pff on sort tous les filles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:35) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, aujourd'hui, \u00e0 manger, il y a vos enfants, vos petits-enfants et il y a aussi Maggy alors ce qui Maguy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:41) [73%] :\r\nC'est la fille et de avec ses parents s'attendait tr\u00e8s bien oui, si on perd, il est commis en France avec mon mari, sont venus sans doute on avait de la chance de des toujours, pr\u00e9vient le plateau, c'\u00e9tait un cousin tr\u00e8s oui de toute fa\u00e7on nous. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:46:00) [77%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, on avait autant malien de vivre, on avait, depuis, on se voyait Polo souvent maintenant, on va vraiment maintenant dans le vide d'aujourd'hui, on peut pas trouver \u00e7a parce qu'il y en a qui sont bien peur ici ils ont pas le temps mais on s'est ou qu'on voit aussi qu'on est de la famille ah oui les Liens evening et qu'on se voit d\u00e8s qu'on fait ainsi en fait. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:26) [74%] :\r\nBon, maintenant on va crier leur Copello New je vais revenir et puis oui, parce qu'elle, elle arrive, arriv\u00e9 le foot certainement racheter. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:39) [78%] :\r\nFabrice, donc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:44) [86%] :\r\nEst -ce que vous pouvez me raconter comment c'\u00e9tait quand vous \u00eates arriv\u00e9 ici, donc \u00e7a fait 50 ans que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:49) [76%] :\r\nOui, moi j'\u00e9tais comme vertement les parties moi Paris il y a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:46:55) [76%] :\r\nEt la demande et sa v\u00e9rit\u00e9 qu'il devrait ramener sa famille parce que autrement il m'avait \u00e9crit -elle qui est pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s un an parce qu'elle pourrait pas r\u00e9fut\u00e9 tout sur le alors que c'\u00e9tait dur, mais apr\u00e8s il a qu'il le programme de la famille, alors il nous a \u00e9crit tout de suite pour Paul par le, et vous avez -vous logis o\u00f9 vous aviez tout de suite sinon mon mari \u00e0 la maison, oui, il y avait des blocs, on disait dans le temps c'\u00e9tait au \u00e0 Fameck, la place de march\u00e9, le bloc de 2 douzaines de Wendel, o\u00f9 il travaille, il y avait des Fran\u00e7ais que venait explorer nous fait notre connaissance ah oui, ils nous aident aussi \u00e0 les ramener toujours quelque chose au porno pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:39) [92%] :\r\nC'est quoi la vie que vous avez quitt\u00e9 au Cap-Vert pourquoi est -ce que vous avez eu envie de venir ici. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:47:43) [77%] :\r\nRakoff mentor moi je vivais bien, parce que mes parents, on avait d\u00e9j\u00e0 de quoi travailler et tout mais moi, pour moi, j'ai manqu\u00e9 mon mari qui \u00e9tait venu effectuer tout seul avec les enfants c'est \u00e7a moi je courais pour mon mon bonheur et pourquoi votre mari des participants \u00e0 pour travailler pour gagner des seaux, il faut sortir de corv\u00e9e corv\u00e9e, c'est quand m\u00eame, on travaillait dans l'art de l'\u00e9cole, Toulon, bon alors je ne sais pas comment on pense \u00e0 la France c'est pas, il faut le management des canaux, des agriculteurs pour avoir un peu d'argent, donc il \u00e9tait Jean, il est l\u00e0, mais bien fini travailler pour avoir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:25) [70%] :\r\nDonc l\u00e0, dans la sauce, vous avez mis des tomates et d'uniformes water d'olives et quoi blanc et puis Lang l'honneur d'abord, il r\u00e9pond \u00e0 fournir \u00e0 \u00e0 ce qui, pass\u00e9, je fais la. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:48:43) [74%] :\r\nJ'ai fait le Fran\u00e7ais \u00e0 la cousine fran\u00e7aise hyper beaucoup \u00e0 apprendre, je partirai expr\u00e8s \u00e0 prendre la la colline, ce serait bien, il y avait la \u00e0 Fameck le du social, il y avait des gens qui venaient, qui nous surprendra fait la m\u00eame 16 oui au parti du fait de la culture, le tricot, il y avait de quoi \u00e0 ce que quand les enfants \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole, qui s'\u00e9tait pas l'Euro avait de quoi \u00e0 que et puis \u00e7a nous fait des bandes connaissent et si tout le monde pour \u00e7a nous a pris pour toute chose beaucoup de oui, la cousine, le Tricolore parce que sinon, on n'a pas : vous je ne plus c\u00f4t\u00e9 la culture de tous, oui, l'\u00e9cole que cela qui savait pas lire et puis moi, \u00e0 l'\u00e9cole entre la France et \u00e0 l'\u00e9cole et avec avec quelques heures d'\u00e9cole qu'on pourrait prendre la France maintenant je Millennium. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:36) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:38) [80%] :\r\nLe Malien donc on on superpose tout comme \u00e7a dans le bouillon dans le oui oui, le bouillant, il est tr\u00e8s tr\u00e8s rouge, vous avez mis du Pi\u00e9mont dedans ou des et. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:47) [65%] :\r\nAime il y a un petit pays mais les tomates et puis le piment du m\u00eame type et puis mon mais le piment doux et puis apr\u00e8s, quand donc prend le bouillon sur la qui fait le tricot finalement 1000 le poisson c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:05) [74%] :\r\nAlors vous vous \u00eates lessiv\u00e9, la derni\u00e8re en gare, vous vous \u00eates pas sur la photo de famille, on a m\u00eame si c'est la derni\u00e8re en date, et 4 6 vous \u00eates n\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:15) [81%] :\r\nOui, moi je suis n\u00e9 en 69, nous on a une maison o\u00f9 il y a toujours une plan\u00e8te parce que mes parents ont h\u00e9berg\u00e9 beaucoup de gens, beaucoup de Capverdiens qui sont venus du Cap-Vert apr\u00e8s eux donc la solidarit\u00e9 voulu que qu'on les accueille, donc des fois m\u00eame, je me rappelle \u00e9tant toute petite, \u00e7a c'est loin, mais j'ai des souvenirs qu'on dormir \u00e0 2, 3 dans le m\u00eame lit la Ligue 2 personnes en \u00e9tat de 3 dedans, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l'esprit Capverdiens un alors on arrive chez nous, h\u00e9 ben, elle \u00e9tait toujours pr\u00eate \u00e0 accueillir les gens. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:50:44) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est les album photos de la famille et des amis, donc on a quasiment dans les 4 5 album avec que des vieilles photos ou des gens qui ont v\u00e9cu ici, ou qui sont venus du Cap-Vert et que mes parents au h\u00e9berg\u00e9 ou aid\u00e9 \u00e0 se faire une situation aussi, \u00e7a c'est une dame qui est venue ici, chez mes parents, qui a \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9 par les parents \u00e0 a connu son mari qui \u00e9tait aussi chez mes parents, ils sont mari\u00e9s, chez mes parents, les couples se sont form\u00e9s l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:11) [63%] :\r\nOui, regardez cette photo et leur c'\u00e9tait vous avez comme \u00e7a, quelque temps avant tu viennes venir vie oui oui, ben voil\u00e0, \u00e7a c'est ma position. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:51:21) [80%] :\r\nOui, la cousine qui est venu parce que ma m\u00e8re trouver aussi des des boulots souvent pour les dames, elle conna\u00eet \u00e7a apprend force au bout de quelques ann\u00e9es le connaissait pas mal de gens qui habitaient ici chercher des fois des femmes de m\u00e9nage ou des des dames pour s'occuper de leur enfant, donc ma m\u00e8re, elle le elle propos\u00e9 ben les gens de la famille ou pas qui \u00e9tait chez nous et ils aller travailler comme \u00e7a, tout \u00e7a c'est des mariages, la vue, oui, c'est impossible, par la suite, il y avait 2 grands- m\u00e8res qui ont v\u00e9cu avec nous et un oncle \u00e9loign\u00e9 qui vivent aussi avec nous tous des personnes \u00e2g\u00e9es, c'\u00e9tait nos 2 grand- m\u00e8res et lui c'\u00e9tait comme nos grands- p\u00e8res et puis comme \u00e7a, quand mon p\u00e8re partent \u00e0 l'usine ben, lui, s'occuper du jardin, des animaux, parce qu'on a eu beaucoup de b\u00eates, donc ce qui fait que tous les midi on \u00e9tait donc 9 enfants, mes parents, on \u00e9tait 11 et puis les 3 personnes \u00e2g\u00e9es, qui vivent avec nous, 11, 12, on est \u00e0 14 tous les midis le soir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:19) [66%] :\r\nL \u00e0, c'est l'architecte et il \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:52:23) [87%] :\r\nDonc on a \u00e9t\u00e9 au Cap-Vert, \u00e7a va faire un an jour emmener les enfants et mon mari on a \u00e9t\u00e9 ensemble au Cap-Vert pour mon mari, c'est la 1\u00e8re fois aussi qu'il a l'eau Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:31) [76%] :\r\nCapverdien lui Capverdiens mais il a jamais eu l'occasion d'y aller, donc il y a eu Lisa \u00c9liane et puis ben Yann se d\u00e9brouille pas mal encore en Capverdiens alors qu'est -ce que tu sais dire yens on a beau \u00eatre un vent un Fran\u00e7ais \u00e7a aucun perdent, \u00e7a veut dire bonjour et qu'\u00e0 la banque bah aucun Verdun c'est-\u00e0-dire ben territoire et aussi de Boston, \u00e7a veut dire que moi, tu vas bien on il savait dire petite, petite fille h\u00e9 ben dit \u00e7a veut dire bonjour baguettes, hein, \u00e7a veut dire un coucher d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:11) [75%] :\r\nPoint bien fait le boulot alors dans le dans le bon sens plus grave tout le go\u00fbt il n'y a pas tu vois ah oui, c'est tout le l\u00e0 o\u00f9 on ne peut pas oublier sa peine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:30) [68%] :\r\n\u00e0 Poissy, donc il est mobilis\u00e9 la mort Na\u00efda mais lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:38) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des moyens \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:41) [87%] :\r\nDans des tours, un reportage de Gladys Marivat r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau Gladys, vous vous \u00eates r\u00e9gal\u00e9 avec le plat r\u00e8gle, ils vous ont concoct\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:53:52) [80%] :\r\nAlors oui, \u00e7a s'appelle le claquage, donc c'\u00e9tait ici \u00e0 la r\u00e9sistance de p\u00eache pas voil\u00e0, j'ai pas encore l'accent, c'\u00e9tait super, bon c'est pas voil\u00e0 du poisson jeune avec toutes sortes de l\u00e9gumes qu'on m'avait dit de manger, hein, il y a des bananes plantain, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait d\u00e9licieux roborative, \u00e7a n'\u00e9tait pas mal, pour affronter le froid, donc oui, on s'est bien r\u00e9gal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:16) [88%] :\r\nEt puis, si je peux permettre une indiscr\u00e9tion c'est une cuisine qui ne vous a pas compl\u00e8tement d\u00e9rout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:54:23) [84%] :\r\nOui effectivement parce que mon p\u00e8re vient des Antilles et c'est vrai que j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait beaucoup de de rapport aussi d'ailleurs dans la langue hein le cr\u00e9ole qui est assez proche de du cr\u00e9ole en 1900 guadeloup\u00e9en et effectivement qui noms des des l\u00e9gumes et la mani\u00e8re de cuisiner le poisson ouais, je me suis senti un peu comme chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:41) [88%] :\r\nBeaucoup, pourquoi alors est -ce que \u00e7a vous a donn\u00e9 envie d'aller bient\u00f4t au Cap-Vert. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:54:47) [86%] :\r\nAlain Rebetez en tire surtout, c'est un peu l'impression d'avoir un peu une famille maintenant avec les gens que j'ai rencontr\u00e9 un parce que il y a des anciens, les jeunes alors souvent on va dire \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 3, 4 ans, il y a des d\u00e9parts au Cap-Vert, donc j'avoue que j'ai un peu pr\u00e9vu de me glisser dans 20 pourcent des des bananeraies beaucoup faire pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:06) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors rendez- vous est pris grand merci Gladys Marivat et \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:55:14) [62%] :\r\nUn peu aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:15) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:26) [91%] :\r\nLe Tour, c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission notamment Rodolphe Bauchau qui a r\u00e9alis\u00e9 le reportage de Gladys Marivat demain, demain, nous irons dans un autre point du monde, c'est une marque de cr\u00e8mes qui nous fera d\u00e9couvrir un Robinson en Micron\u00e9sie sur la 1\u00e8re il est 16. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T15:13:20Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Marivat, Gladys", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F810FF3-4F66-4891-A57C-37572E12E43D", "internalArchiveId": "3F810FF3-4F66-4891-A57C-37572E12E43D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Oh la Vache!", "publicationDate": "2016-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 196, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430915", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Oh la Vache!", "Oh la Vache! / NMT_2016-02-04T08:22:25_dans-la-peau-d-anne", "Oh la Vache! / NMT_2016-02-04T08:22:25_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Notre h\u00e9ro\u00efne de ce matin s\u02b9appelle Elsie Q, une vache parlante n\u00e9e dans l\u02b9imagination de David Duchovny. Le monde d'Elsie bascule le jour o\u00f9 elle d\u00e9couvre qu\u02b9elle est destin\u00e9e \u00e0 finir en steak hach\u00e9. Elsie s\u02b9\u00e9chappe de sa ferme en compagnie d\u02b9un cochon et d\u02b9une volaille qui eux aussi ne veulent pas finir \u00e0 l\u02b9abattoir. Elle veut quitter les verts p\u00e2turages am\u00e9ricains pour une herbe qu\u02b9elle esp\u00e8re plus verte ailleurs.\n\n\"Oh la vache\", le premier roman de David Duchovny, est paru chez Grasset.", "Notre h\u00e9ro\u00efne de ce matin s\u02b9appelle Elsie Q, une vache parlante n\u00e9e dans l\u02b9imagination de David Duchovny. Le monde d'Elsie bascule le jour o\u00f9 elle d\u00e9couvre qu\u02b9elle est destin\u00e9e \u00e0 finir en steak hach\u00e9. Elsie s\u02b9\u00e9chappe de sa ferme en compagnie d\u02b9un cochon et d\u02b9une volaille qui eux aussi ne veulent pas finir \u00e0 l\u02b9abattoir. Elle veut quitter les verts p\u00e2turages am\u00e9ricains pour une herbe qu\u02b9elle esp\u00e8re plus verte ailleurs.\n\n\"Oh la vache\", le premier roman de David Duchovny, est paru chez Grasset.", "Notre h\u00e9ro\u00efne de ce matin s\u02b9appelle Elsie Q, une vache parlante n\u00e9e dans l\u02b9imagination de David Duchovny. Le monde d'Elsie bascule le jour o\u00f9 elle d\u00e9couvre qu\u02b9elle est destin\u00e9e \u00e0 finir en steak hach\u00e9. Elsie s\u02b9\u00e9chappe de sa ferme en compagnie d\u02b9un cochon et d\u02b9une volaille qui eux aussi ne veulent pas finir \u00e0 l\u02b9abattoir. Elle veut quitter les verts p\u00e2turages am\u00e9ricains pour une herbe qu\u02b9elle esp\u00e8re plus verte ailleurs.\n\n\"Oh la vache\", le premier roman de David Duchovny, est paru chez Grasset."], "variantIds": ["ece-7430929", "ece-7430915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T13:31:35Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [66%] :\r\nIl y a une poule qui tombent du toit vieille qui crache du contenir perroquet Jean. \r\nDans l'attente d'aller \u00e0 l'flament Anne qui rumine ce matin : Salut \u00e0 toi ah qui rumine son micro voil\u00e0 voudrais flament poursuivre bonjour c'est oui, tu peux y aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [80%] :\r\nEt voil\u00e0 donc nous a mis dans l'ambiance parce que notre de ce matin s'appelle Ciccio, elle est la derni\u00e8re descendant de la lign\u00e9e des Bovary et une grande famille de vaches laiti\u00e8res de m\u00e8re en fille au c'est une vache qui parle, elle est n\u00e9e dans l'imagination de David en de tout d'abord, c'est David du Cormier celle l'ex- agent Fox Maldoror Isra\u00ebl et aussi l'\u00e9crivain en de Californie quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [95%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre ce r\u00f4le qui lui a donn\u00e9 envie d'\u00e9crire, d'ailleurs non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [79%] :\r\nMais c'est possible, m\u00eame si au d\u00e9part, David que venir Bissonnette les aventures de cette Vache qui parle aux studios Pixar pour enferme Dinning d'un film d'animation \u00e9chec Pixar refuse le projet ce qui va obliger du colonel \u00e9crire toute l'histoire lui- m\u00eame historique, histoire qui est d\u00e9sormais traduite en fran\u00e7ais et publi\u00e9 chez Grasset sous le titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [75%] :\r\nOh la vache, moi, ils vont se ils pensaient proposer \u00e0 Pixar, c'est donc l'histoire pour les enfants c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [83%] :\r\nMais \u00e7a pourrait receler l\u00e0 tous les ingr\u00e9dients d'un Disney et \u00e0 la maman d'Helsinki meurt au d\u00e9but du livre, et puis tout son monde bascule le jour o\u00f9 elle d\u00e9couvre qu'elle est destin\u00e9e \u00e0 finir en steak hach\u00e9 elle Sivade va quitter les verts p\u00e2turages am\u00e9ricain pour une arme qu'elle esp\u00e8re plus verte ailleurs elle s'\u00e9chappe de sa ferme en compagnie d'un cochon et d'une voulait d'une volaille qui eux aussi ne veulent pas finir \u00e0 l'abattoir, j'aime beaucoup c'est petit-\u00e0-petit sauver Airbus a doubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [74%] :\r\nOui, je vous demande de retour, c'est ce que je pas permettre \u00e0 ce qu'il \u00e9tait pertinent, enfin voil\u00e0 donc le coche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [82%] :\r\nPour la volaille et la vache elle s'feront un voyage plein de rebondissements qui les m\u00e8nera bien plus loin qu'il ne l'aurait jamais cru possible Crespo expr\u00e8s je veux parce que il est bien s\u00fbr voil\u00e0 mais c'est une histoire \u00e0 la fois \u00e9pique et un peu na\u00efve, pleine d'humour b\u00eate et de jeunes de boeuf et qu'on peut effectivement lire avec des enfants, mais la grande enfant que je suis, c'est vraiment tr\u00e8s facilement laiss\u00e9 embarquer par le Style du jeu ni \u00e0 la voile vif clair rapide et vraiment dr\u00f4le sans trop de frayeurs, pas trop de soucis, et puis elle si c'est non seulement une vache qui parle, mais aussi une vache qui r\u00e9fl\u00e9chit et qui vivent ses pens\u00e9es sur tout un tas, sujet tout au long du bouquin alors sur la fa\u00e7on dont on traite les animaux, \u00e9videmment, mais aussi sur le gaspillage elle si elle devient totalement hyst\u00e9rique quand elle d\u00e9couvre demi- hamburger seulement \u00e0 moiti\u00e9 mang\u00e9s dans une poubelle, elle se dit que non seulement s'\u00e0 Vache est morte pour rien, est morte, en plus, elle est morte pour rien et en plus \u00e7a condition sondages qui permet de voir d'un oeil devant certaines bizarreries avec plus de d\u00e9tachement \u00e9tait humaine, par exemple quand elle tombe sur le mur surmont\u00e9 de barbel\u00e9s qui se s\u00e9pare Isra\u00e9liens et Palestiniens autour du monde en \u00e7a c'est on a dit on se paye pas voil\u00e0 mais je te dis quand m\u00eame un petit extrait les Isra\u00e9liens avaient b\u00e2ti cette immense muraille pour emp\u00eacher les pastels et Palestiniens d'entrer sur les Terres disput\u00e9es qu'il r\u00e9clamait pour \u00e7a me rappelait les cl\u00f4tures \u00e0 la ferme, cens\u00e9e nous emp\u00eacher de sortir, nous les animaux, il est clair que l'homme a un faible pour les murs, mais ce que les b\u00e2tisseurs de murer les planteurs de cl\u00f4ture ne comprennent pas, c'est que quand ils emp\u00eachent l'autre d'entr\u00e9e, ils s'emp\u00eachent \u00e9galement de sortir un mur ne cr\u00e9e pas une prison, mais 2, peut-\u00eatre que la prison du c\u00f4t\u00e9 des constructeurs d'humeur est un peu plus grande, un peu plus joli, mais ce n'est qu'une question d'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [84%] :\r\nMais regard bovin et plus aiguis\u00e9 que le regard humain peut parfois oh la vache, c'est le 1er roman de David du commune il est paru chez Grasset et donne flament ce n'est pas une bouse merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-04T07:30:12Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D2C16BA-3A05-489A-9B3F-08A9B4E319C8", "internalArchiveId": "6D2C16BA-3A05-489A-9B3F-08A9B4E319C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'id\u00e9e d'une primaire \u00e0 gauche est relanc\u00e9e en France", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Jadot, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du groupe parlementaire Europe-Ecologie-Les Verts\r\n* * L'id\u00e9e d'une primaire \u00e0 gauche est relanc\u00e9e en France Il faut tout faire pour \u00e9viter l'absence d'un candidat de gauche au second tour de la pr\u00e9sidentlielle fran\u00e7aise de 2017. Ce soir (mercredi) \u00e0 Paris, des personnalit\u00e9s de gauche doivent se r\u00e9unir pour relancer l'id\u00e9e d'une primaire. Fran\u00e7ois Hollande ne rassemble plus dans son camp. Il est m\u00eame de plus en plus source de division. \r\nYannick Jadot est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du parti Europe- Ecologie-Les Verts. Avec Daniel Cohn Bendit ou l'\u00e9conomiste Thomas Picketty,  il a sign\u00e9 en janvier un appel pour un vaste d\u00e9bat \u00e0 gauche et l'organisation d'une primaire ce printemps.  \r\nNicolas Vultier a pu l'interroger hier (ma) en duplex du parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg. \r\n  Digas 5'03\r\nYannick Jadot, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du groupe parlementaire Europe-Ecologie- Les Verts r\u00e9pondait \u00e0 Nicolas Vultier", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e d'une primaire \u00e0 gauche est relanc\u00e9e en France / JDM_2016-02-03T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 03.02.2016"], "alternativeSummary": ["Il faut tout faire pour \u00e9viter l'absence d'un candidat de gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2017. Ce mercredi soir \u00e0 Paris, des personnalit\u00e9s de gauche et des Verts doivent se r\u00e9unir pour relancer l'id\u00e9e d'une primaire \u00e0 gauche. Fran\u00e7ois Hollande ne rassemble plus dans son camp. Interview de Yannick Jadot, d\u00e9put\u00e9 Europ\u00e9en du parti Europe- Ecologie-Les Verts."], "variantIds": ["ece-7447236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-30T11:51:38Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDirection la France maintenant, il faut tout faire pour \u00e9viter l'absence d'un candidat de gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle en 2017 ce soir \u00e0 Paris, des personnalit\u00e9s de gauche vont se r\u00e9unir pour relancer l'id\u00e9e d'une primaire, Fran\u00e7ois Hollande ne rassemble plus, c'est un fait, dans son camp, il est m\u00eame de plus en plus source de division Yannick Jadot, lui, est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du parti Europe \u00c9cologie -les Verts avec Daniel Cohn Bendit ou encore avec l'\u00e9conomiste Thomas Piketty bien connu, il a sign\u00e9 au mois de janvier, un appel pour un vaste d\u00e9bat \u00e0 gauche et pour l'organisation d'une primaire ce printemps Nicolas Vultier appelle interrog\u00e9 hier en duplex du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nNous consid\u00e9rons que nous allons de d\u00e9faite en d\u00e9faite \u00e9lectorale que ce camp qui avait port\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande en 2012 est aujourd'hui particuli\u00e8rement divis\u00e9e particuli\u00e8rement assomm\u00e9 et qu'il a besoin de se remobiliser pour se remobiliser il faut d\u00e9battre de d\u00e9battre entre nos diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s sur la question du ch\u00f4mage, de l'Europe des in\u00e9galit\u00e9s, de l'\u00e9ducation, de la fiscalit\u00e9 et de la d\u00e9gradation climatique enfin au fond tous les d\u00e9fis que doit affronter la France dans cette p\u00e9riode, d\u00e9battre et puis tent\u00e9 de s'organiser pour avoir un seul candidat au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, parce que sinon le sc\u00e9nario le plus probable, c'est l'\u00e9limination de la gauche et des \u00e9cologistes, d\u00e8s le 1er tour donc vous pensez s\u00e9rieusement qu'un 2\u00e8me tour FN les r\u00e9publicains impossibles ah je crois qu'aujourd'hui le sc\u00e9nario le plus probable c'est un second tour, effectivement Sarkozy ou Jupp\u00e9 et Front national, donc il faut s'organiser pour \u00e9viter ce crash d\u00e9mocratique, la primaire est une fa\u00e7on de s'organiser, donc c'est aussi \u00e7a l'utilit\u00e9 d'une primaire, pas simplement faire du constat, mais il va falloir aussi faire le point sur ce qui s'est pass\u00e9 pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourquoi ce gouvernement glisse aussi facilement, j'allais dire, vers une forme de lib\u00e9ral- autoritarisme qui ne convient pas au camp de 2012, on a vraiment l'impression que le d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de de la nationalit\u00e9, vraiment un vrai d\u00e9chirement dans votre camp, c'est vrai, c'est vrai, parce que, au fond, on sent bien que ce cette proposition a \u00e9t\u00e9 faite de mani\u00e8re tactique dans la seule perspective de fracturer la droite pour 2017 et qu'au fond, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Manuel Valls je n'ai pas senti \u00e0 quel point il y avait une port\u00e9e \u00e9norme de cette proposition, une port\u00e9e de division une port\u00e9e de rupture voil\u00e0 et sur le fond et sur la forme, \u00e7a para\u00eet effectivement comme au mieux une improvisation, au pire une une glissade vers une proposition qui, \u00e0 l'origine et d'extr\u00eame droite en tout cas nous nous nous r\u00e9signons pas au fond \u00e0 l'effondrement de la gauche, ah le fait que notre pays soit de plus en plus divis\u00e9, se replie sur lui- m\u00eame, qui soit bombard\u00e9 de au fond de, de, de messages de peur, d'angoisse, deM. parfois on se r\u00e9sout pas \u00e0 \u00e7a, on veut porter un espoir et pour, pour \u00e7a il faut avoir le courage de se confronter les uns aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [93%] :\r\nMais vous dites qu'il faut d\u00e9battre mais dans votre propre camp, les \u00e9cologistes aujourd'hui on d\u00e9bat plus on d\u00e9missionne on dirait que votre camp, Europe \u00c9cologie -les Verts est en pleine d\u00e9sint\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [93%] :\r\nIl va mal comme la plupart d'ailleurs des des formations politiques, c'est pas une bonne nouvelle pour la d\u00e9mocratie, mais au fond, c'est vrai que ces formations politiques ne r\u00e9pond plus du tout au fond \u00e0 l'attente des citoyens en mati\u00e8re d'id\u00e9es en mati\u00e8re de propositions, on verra o\u00f9 on arrive, mais en tout cas notre aujourd'hui, c'est clairement de bousculer un effondrement annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [87%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 des gens qui doute dans votre appel de de mi- janvier des signataires se disent aujourd'hui hein Hollande n'acceptera pas, et de m\u00eame des dans le casting des potentiels papas de la pr\u00e9sidentielle, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon, apparemment, il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, non, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [89%] :\r\nPas des doutes parce qu'au fond, Hollande et M\u00e9lenchon dans cette affaire sont objectivement alli\u00e9s pour refuser une primaire, ils veulent s'accaparer le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en prenant le risque de nous emmener tous \u00e0 l'\u00e9chec, en n'\u00e9tant pas pr\u00e9sent au second tour, ni l'un ni l'autre, on a une gauche et des \u00e9cologistes qui sont asphyxi\u00e9s, et notre initiative, c'est la seule dynamique qui existe aujourd'hui pour essayer de recr\u00e9er du d\u00e9bat de la mobilisation et de l'espoir, comment vous allez bien, allez on va retirer les chiens Hollande d'accepter \u00e7a, mais moi je ne cherche pas \u00e0 motiver Fran\u00e7ois Hollande je cherche \u00e0 motiver la soci\u00e9t\u00e9 pour qu'elle serait en de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et c'est pas parce que il y a une ou 2 personnes qui mettent un v\u00e9to que la soci\u00e9t\u00e9 doit s'arr\u00eater me demander ce ces maladies demander cette primaire \u00e7a veut quand m\u00eame dire un sacr\u00e9 d\u00e9saveu pour le candidat que vous avez tous soutenue lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, et il a, et c'est la v\u00e9rit\u00e9, il a \u00e9chou\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9 du moment, il y a une confusion \u00e0 gauche, au mieux, les gens se sentent un peu perdus, ils doutent par rapport \u00e0 au au quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande pour une autre partie, il consid\u00e8re que les promesses qui ont permis son \u00e9lection en 2012 n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues donc lui- m\u00eame si vous \u00eatre candidat, de toute fa\u00e7on, il a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 revenir se confronter aux autres sensibilit\u00e9s de gauche pour retrouver une l\u00e9gitimit\u00e9 parce qu'aujourd'hui, incontestablement, il a perdu cette l\u00e9gitimit\u00e9 et le fait d'\u00eatre le candidat sortant n'est pas en soi la l\u00e9gitimit\u00e9 ultime, on est quand m\u00eame sorti de la monarchie en France, il faut arr\u00eater que les pr\u00e9sidents monarques qui consid\u00e8re qu'il appartient, ils sont assis \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ils sont assis, tant qu'ils peuvent y \u00eatre non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [91%] :\r\nNon, \u00e7a c'\u00e9tait Yannick Jadot, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du groupe parlementaire Europe- \u00c9cologie -les Verts il r\u00e9pondait hier soir \u00e0 Nicolas Vultier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:36:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EE82182-ED5A-4ECE-B8F6-1AAE08C694B0", "internalArchiveId": "4EE82182-ED5A-4ECE-B8F6-1AAE08C694B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "* * Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite (ERWAN LECOEUR)   \r\n3.2.  INVITE MATINALE - ERWAN LECOEUR\r\nErwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite - son portable le +** 35 54 - en direct de Grenoble via le Bus HF  via Fabrice Araldi...\r\nHeure \r\nCroatie, Hongrie, Pologne,  France et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne. Dans les urnes un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite.  Visiblement attis\u00e9e par l'arriv\u00e9e des premiers groupes de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, - \u00e0 preuve les  propositions de tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9mises par l'Alternative pour l'Allemagne outre Rhin -  la progression des partis nationalistes et x\u00e9nophobes dans de nombreux pays est pourtant ant\u00e9rieure \u00e0 la crise migratoire. Comment expliquer l'attirance d'une partie de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et cela malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit ? Tentatives de r\u00e9ponses ce matin avec Erwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite en direct de Grenoble...\r\nRacines identiques?\r\n-On assiste depuis quelques longs mois, et ceci d'ailleurs de part et d'autre de l'Atlantique \u00e0 un singulier glissement politique vers la droite, sous les coups de butoirs de partis politiques nationalistes men\u00e9s par des figures de la vie publique r\u00e9solument chauvines : de Donald Trump aux Etats-Unis \u00e0 Marine Le Pen en France en passant par la Hongrie d'Orban et la Pologne de Kaczinski, pour ne parler que d'eux...Les racines sont-elles les m\u00eames ?\r\nDroit de tirer? (Alternativ f\u00fcr Deutschland)\r\n-Comment comprendre les d\u00e9rapages d'Alternative pour l'Allemagne dont les dirigeants, m\u00eame s'ils ont ensuite quelque peu \u00e9dulcor\u00e9s leurs propos, ont clairement pron\u00e9s un Schiessbefehl, un droit de tirer,e sur les r\u00e9fugi\u00e9s pour emp\u00eacher l'immigration ill\u00e9gale ?\r\n-Faut-il aller, comme le pr\u00e9conise plus d'un politique allemand, de gauche comme de droite, jusqu' \u00e0 une interdiction d'antenne \"d'Alternative pour l'Allemagne\"\r\nPegida\r\n-Le mouvement ant-islam allemand Pegida qui a renonc\u00e9 \u00e0 manifester aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le de peur d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9s par des militants d'extr\u00eame droite proc\u00e8de de la m\u00eame logique ?\r\nEmergence avant la crise migratoire\r\n-Mais la crise migratoire n'est pas tout... la progression des partis nationalistes et x\u00e9nophobes en Europe s'est produite bien avant l'arriv\u00e9e des premiers groupes de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.. ?\r\n-Ils s'en prennent tous au syst\u00e8me, aux \"\u00e9lites politiques\" et \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne.. ?\r\n-Mais ils ne sont pas seulement x\u00e9nophobes et plus particuli\u00e8rement islamophobes... ils adoptent une d\u00e9finition ethnique de la nation..\r\n-Un discours qui vire \u00e0 l'obsession pour l'ethno-nationalisme, le racisme, la guerre de religion.\r\n-Des forces qui s'opposent \u00e0 tout processus d\u00e9mocratique postnational au-del\u00e0 de l'Etat Nation..\r\n-C'est quoi la \"d\u00e9mocrature\"\r\nLe moteur\r\n-Le moteur 1er c'est quoi,  la peur ?\r\n-La peur fond\u00e9e ou non de l'irr\u00e9m\u00e9diable d\u00e9clin du \"monde de l'homme blanc\"... et justement \u00e0 leurs yeux les migrants sont la preuve tangible de ce d\u00e9clin ?\r\n-Un homme blanc menac\u00e9 par l'immigraton, la mondialisation des march\u00e9s du travail, la parit\u00e9 entre homme et femme, l'\u00e9mancipation juridique et sociale... et j'en passe\r\n-Logique que la r\u00e9ponse \u00e0 ces peurs soient des solutions simples, voire simplistes ? Elever par exemple des barri\u00e8res et des murs... et s'attacher \u00e0 des dirigeants forts..\r\n-C'est ce qui peut expliquer par exemple la passion de ces milieux pou r Vladimir Poutine... le phare de leurs esp\u00e9rances ?\r\nLes cons\u00e9quences..\r\n-Un renouveau nationaliste qui menace directement le processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne ?\r\n-En pr\u00e9sence de \"nations europ\u00e9nnes malades\", il faut quoi,construire une supranationalit\u00e9 europ\u00e9eenne pour contourner ces nationalismes, vous y croyez?\r\n-La cl\u00e9 c'est peut-\u00eatre la France et ses perspectives FN nationalistes et ultra-conservatrices ...  Si Marine Le Pen devait \u00eatre \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, ce serait quoi, le glas de l'UE...?   Pas d'Europe sans la France...\r\nTaubira\r\n-Ce qu'il pense lui tr\u00e8s proches des Verts fran\u00e7ais, de l'id\u00e9e d'une primaire pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche... et de la d\u00e9mission de Christiane Taubira, une alternative pour cette gauche.. Elle qui murmure \u00e0 la jeunesse...", "durationSec": 945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite", "Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite / JDM_2016-02-03T07:37:00_l-invite-du-journal", "Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite / JDM_2016-02-03T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Croatie, France, Pologne, et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne: devant l\u2019urne, un nombre croissant d\u2019\u00e9lecteurs europ\u00e9ens optent pour la droite, quand ce n\u2019est pas pour l\u2019extr\u00eame droite. Comment expliquer l'attirance d'une frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et ceci malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit?  Le sociologue et politologue Erwan Lecoeur est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite.", "Croatie, France, Pologne, et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne: devant l\u2019urne, un nombre croissant d\u2019\u00e9lecteurs europ\u00e9ens optent pour la droite, quand ce n\u2019est pas pour l\u2019extr\u00eame droite. Comment expliquer l'attirance d'une frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et ceci malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit?  Le sociologue et politologue Erwan Lecoeur est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite.", "Croatie, France, Pologne, et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne: devant l\u2019urne, un nombre croissant d\u2019\u00e9lecteurs europ\u00e9ens optent pour la droite, quand ce n\u2019est pas pour l\u2019extr\u00eame droite. Comment expliquer l'attirance d'une frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et ceci malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit?  Le sociologue et politologue Erwan Lecoeur est sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite."], "variantIds": ["ece-7447248", "ece-7447230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T13:08:58Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCroatie, Hongrie, Pologne, France et peut-\u00eatre pourquoi pas prochainement Grande-Bretagne dans les urnes, un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite visiblement attis\u00e9e par l'arriv\u00e9e des premiers groupes de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, \u00e0 preuve les les propositions de tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9mises par l'alternative pour l'Allemagne, outre Rhin, donc la progression des partis nationalistes et x\u00e9nophobes dans de nombreux pays et pourtant ant\u00e9rieure \u00e0 cette crise migratoire alors comment expliquer l'attirance d'une partie de la population europ\u00e9enne pour la politique du pire, et cela malgr\u00e9 la relative prosp\u00e9rit\u00e9 dont elle jouit cette population tentative de r\u00e9ponse tout de suite avec notre invit\u00e9 Erwan Lecoeur, sociologue et politologue et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de Grenoble Erwan Lecoeur on on assiste depuis quelques longs mois et et d'ailleurs ceci de part et d'autre de l'Atlantique \u00e0 un singulier glissement politique vers la droite sous les coups de butoir des partis politiques nationalistes men\u00e9s par par des figures r\u00e9seau nullement nationalistes au chauvines, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, aussi, Donald Trump \u00e9videmment aux \u00c9tats-Unis, Marine Le Pen en France, Viktor Orb\u00e1n ont Hongrie Kachinsky en Pologne, pour ne parler que des plus connus, est ce que la racine des r\u00e9flexes politiques qui font que ces gens -l\u00e0 arrivent dans les urnes pour de l'alcool pour le verra et Marine Le Pen aussi au fond est -ce que les racines id\u00e9ologiques sont les m\u00eames pour toutes, tous ces personnages et toutes ces, toutes ces tendances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nOui, il y a en effet une racine commune qui est une forme de rejet du syst\u00e8me politique disons traditionnel au sens o\u00f9 il s'est install\u00e9 dans l'apr\u00e8s- guerre en Europe notamment, mais \u00e9galement aux \u00c9tats-Unis avec une forme de l'explication du vote par un clivage gauche- droite, par exemple, un clivage qui \u00e9tait constitu\u00e9 socialement sur un certain nombre de bases id\u00e9ologiques avec d'un c\u00f4t\u00e9 les socialismes et de de l'autre c\u00f4t\u00e9 les conservateurs et ce clivage lui a depuis les ann\u00e9es 70, on le sait, en terme d'analyse a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par d'autres clivages moins sociaux, plus poste mat\u00e9rialiste, comme on l'a expliqu\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque et l\u00e0- dedans, dans ce poste mat\u00e9rialisme bien de nouveaux enjeux sont apparus, dont la question de l'ethnicit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 et du racialis\u00e9es puisque les \u00c9tats-Unis parlent de race directement et en France ou en Europe, en berne Belgique puis vous l'avez vu chez vous en Suisse il y a eu l'ethnicisation des probl\u00e8mes sociaux et donc on a vu dans les ann\u00e9es 80 et 90 en effet prosp\u00e9rer un certain nombre de partis et de leaders politiques qui ont prosp\u00e9r\u00e9 autour de ces id\u00e9es d'ethnicisation des rapports sociaux au sein, au sein m\u00eame des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et puis la grande th\u00e9orie, explique Catherine Sainz que que tout le monde discute encore aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire le choc des civilisations qui aujourd'hui semble donner \u00e0 nouveau une sorte de raisons \u00e0 ces terroristes tr\u00e8s simplificatrice, donc il y a un populisme nationaliste r\u00e9ducteur qui a prosp\u00e9r\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 et qui aujourd'hui semble \u00e0 nouveau exploser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00eatre Nittis ethnicisation pas facile \u00e0 prononcer, Erwan Lecoeur, ben voil\u00e0, il est, il est, il est relanc\u00e9e si je puis dire, ainsi par ce qu'on appelle la crise migratoire, encore faut -il voir s'il y a crise vraiment partout, sans cela, quoi, il se serait \u00e9teint de sa belle mort ce courant ethnique ou qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nNon, pas du tout le le probl\u00e8me de ce qui se passe ces derniers mois ne vient que attiser un feu qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entretenues et qui consumaient d\u00e9j\u00e0 toute une partie de l'opinion publique et des opinions publiques, notamment europ\u00e9ennes, mais pas seulement, si on regarde beaucoup plus loin, on le fait trop rarement mais en Russie ou en Inde, on a les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes, on a un ph\u00e9nom\u00e8ne en Inde qui s'est appel\u00e9 le Bharatiya Janata Party, le Parti du Peuple Hindou nationalistes hindouistes contre les musulmans qui, d\u00e8s les ann\u00e9es 80 faisait des scores importants et, aujourd'hui, est au pouvoir, on ne le dit pas assez, mais ce parti au pouvoir, est un parti nationalistes hindouistes donc religieux et politique et nationalistes donc extr\u00eamement vindicatif extr\u00eamement violents dans les ann\u00e9es 90 il y a eu des pogroms antimusulmans, par exemple en Russie, on sait qu'il y a \u00e9galement une mont\u00e9e des violences et cynique et identitaire, identitaire liste tr\u00e8s forte autour de la candidature Poutine mais bien s\u00fbr, autour aussi de certains groupes ultra- radicaux dans le nord de l'Europe, c'est un peu la m\u00eame chose, on a donc un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large que simplement la question des migrants ou la question de l'arriv\u00e9e de de certains syriens ou m\u00eame de l'islamisation des soci\u00e9t\u00e9s, vous en parliez dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [86%] :\r\n\u00e7a, ce sont des faux semblants ces arguments l\u00e0 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [89%] :\r\nNon, ce ne sont pas forc\u00e9ment les faux- semblants, moi je, je ne juge pas les les ph\u00e9nom\u00e8nes au fond je vois juste ce qu'il provoque, ce qu'il cette qui le sont comme effets sociaux et ce qu'ils ont comme effets sociaux c'est qu'ils arrivent dans un contexte o\u00f9 tout semble fait pour que le feu prenne au poudre d'une certaine fa\u00e7on, pour prendre une image un peu simpliste et ce contexte c'est le fait que l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral et les soci\u00e9t\u00e9s occidentales se sont tr\u00e8s longtemps comme ma\u00eetresse du monde je dirais profiter aussi de la mondialisation et elles en profitent en tout cas, leur population a l'impression d'en profiter, de moins en moins et l\u00e0 on a un syndrome un ph\u00e9nom\u00e8ne soci\u00e9tal qui avaient \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les pauvres petits blancs qui ont l'impression, entre guillemets, d'\u00eatre concurrenc\u00e9 par l'arriv\u00e9e de de la mondialisation sur leur territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [89%] :\r\nC'est pas les sanglots de l'homme blanc de de Pascal Br\u00fcckner, enfin, c'est le d\u00e9clin du monde de l'homme blanc et et et, et, en fait, les migrants sont les boucs \u00e9missaires, les migrants seraient \u00e0 aux yeux de ceux qui pensent \u00e0 ce d\u00e9clin de l'homme blanc, la preuve tangible de ce d\u00e9clin, c'est, c'est c'est \u00e7a le m\u00e9canisme qui s'enclenche sous nos yeux l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [89%] :\r\nOui, c'est une sorte dans les faits, le cercle vicieux o\u00f9 l'Occident l'Occident d'une certaine fa\u00e7on, m\u00eame s'il y a eu des sanglots dans les ann\u00e9es 70 en effet, avec Pascal Boruc sert aujourd'hui on, on, ce qu'on voit, c'est le retour de b\u00e2ton d'une politique qui avait tendance \u00e0 consid\u00e9rer que la guerre au-del\u00e0 de des fronti\u00e8res n'\u00e9tait pas un \u00e9norme probl\u00e8me, quelle qu'elle \u00e9tait une sorte de de variable d'ajustement mondialis\u00e9 que cette guerre, elle pouvait profiter aux grandes puissances Est- Ouest pendant la guerre froide et puis ensuite \u00e0 aux autres grandes puissances, notamment \u00e9conomiques depuis et des guerres, comme celle de Syrie comme celle de Libye comme celle de d'autant, d'autres en Irak, bien entendu, ont provoqu\u00e9 des d\u00e9flagrations ph\u00e9nom\u00e9nal qui am\u00e8nent des populations \u00e0 \u00eatre victime de de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 70 80 90 et suivantes et donc ce sont les victimes des guerres provoqu\u00e9es notamment autour du p\u00e9trole et de l'acc\u00e8s \u00e0 des ressources qui sont aujourd'hui les boucs \u00e9missaires de la haine de l'autre, de la haine de de l'Occident \u00e0 l'\u00e9gard, je dirais, de cette islamisation montante de de tous les autres finalement qui arrive aujourd'hui par effet rebond en quelque sorte sur nos territoires les par petites masses dire on parle de quelques dizaines de milliers de personnes quelques centaines de milliers de personnes si l'on consid\u00e8re, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas r\u00e9cemment avec la C\u00f4te 21 les effets de la de la des probl\u00e8mes climatiques, ce sont quelques centaines de millions les personnes que l'on peut attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [88%] :\r\nOui c'est, c'est pas la m\u00eame \u00e9chelle de, de, de, effectivement, \u00e0 \u00e0, \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, mais le moteur premier l'\u00e9lecteur de trop, un peu ou de Kachinsky ou de Marine Le Pen etc c'est quoi ce moteur, c'est la peur est -ce qu'on peut r\u00e9sumer les choses aussi simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [87%] :\r\nAlors le mot peur n'est pas forc\u00e9ment le meilleur, il est pas, il est pass\u00e9, je dirais, pr\u00e9cis, il y a quelque chose de l'ordre d'une angoisse de la fin d'un monde inconnu, et \u00e7a c'est quelque chose qui, depuis les ann\u00e9es 50 et 60 perdure, il y a quelque chose de l'ordre de la d\u00e9ploration d'un monde ancien bien meilleur, ce qu'on appelle la th\u00e9orie de l'\u00e2ge d'or en sociologie et anthropologie, c'\u00e9tait mieux avant l'\u00e2ge d'or, c'est il y a eu un \u00e2ge, une p\u00e9riode o\u00f9 tout \u00e9tait beaucoup mieux qu'avant, ce qu'il faut \u00e9videmment, pardon, ce qu'il faut rayer la mention g\u00e9n\u00e9ral faux sauf que comme vous le constaterez chacun comme chacun d'entre nous : l'\u00e2ge d'or, c'est-\u00e0-dire avant on courait plus vite puisqu'on \u00e9tait plus jeune, donc tout le monde, toutes les personnes \u00e2g\u00e9es pensent que c'\u00e9tait mieux avant, les jeunes sont un peu g\u00ean\u00e9s aux entournures, puisque c'\u00e9tait tellement mais avance et que donc on leur laisse un monde qui n'est pas viable, ce qui n'est pas correct, c'est aussi le sentiment tr\u00e8s largement partag\u00e9, donc une large cat\u00e9gorie de la jeunesse europ\u00e9enne qui fait aussi qu'il se voue eux aussi \u00e0 des aventures politiques et donc on a l\u00e0, je dirais, de ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont un la d\u00e9ploration non pas la peur mais la d\u00e9ploration d'un monde ancien bien meilleur qui \u00e9tait beaucoup plus ordonn\u00e9e soit disant qu'il \u00e9tait beaucoup plus simple aussi \u00e0 ce qu'on entend souvent, on \u00e9tait moins riche mais on \u00e9tait plusieurs oui c'\u00e9tait aussi c'est cet ordre ancien ou encore prenez les r\u00e8gles sociales qui aurait aujourd'hui soi-disant exploser, d'autres se sont impos\u00e9s mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est les riches, pardonnez -moi, c'est ce que disent les Russes et ce que ressentent les Russes un peu nostalgique du communisme et qui retrouve un peu de cette p\u00e9riode l\u00e0 avec Vladimir Poutine, c'est on est l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [90%] :\r\nIl n'y a pas que les Russes, il y a tout ce qu'on appelle le Ostalgie bien s\u00fbr la nostalgie de l'Est, en effet, avec en Allemagne, en Pologne et dans tout un tas de pays beaucoup de gens qui d\u00e9plore le temps presse le le temps pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9, en effet, les choses \u00e9taient peut-\u00eatre plus dure \u00e0 certains niveaux, au niveau de l'expression d\u00e9mocratique au niveau m\u00eame \u00e9conomiques, bien entendu, mais au moins il y avait une forme de justice, une forme d'ordre social qui s'est impos\u00e9, et c'est le cas, non seulement en ex- URSS, mais c'est le cas aussi dans un tas de pays de l'Est, mais c'est aussi le cas chez nous, il ne faut pas se leurrer, il y a en France par exemple une une vell\u00e9it\u00e9 de penser que c'\u00e9tait beaucoup mieux dans les ann\u00e9es 50, 60, les fameuses 30 glorieuses, oui, il y a aussi ce mythe europ\u00e9en d'\u00eatre en glorieuses qui continue de faire ses effets et de produire ses effets, aujourd'hui nous sommes je, je dis : je suis n\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 70, donc, pour vous, je n'ai jamais connu le monde en dehors de la crise, nous sommes en crise et donc l\u00e0 l'Europe l'Occident se vit comme une civilisation en crise depuis les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [89%] :\r\nAlors, Erwan Lecoeur, on entend bien et c'est tout \u00e0 fait passionnant ce cette d\u00e9ploration du du du pass\u00e9 du du c'\u00e9tait mieux avant, \u00e7a \u00e7a menace directement le processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, comment r\u00e9pondre \u00e0 ce qui est en train de se tramer sous nos yeux, peut -on y r\u00e9pond nos d\u00e9mocraties peuvent -elles r\u00e9pondre est -ce qu'on peut construire une sorte de, c'est d'ailleurs ce qu'on essaye de faire depuis quelques d\u00e9cennies une supranationalit\u00e9 europ\u00e9enne pour contourner ces nationalismes bon j'ai pos\u00e9 la question comme \u00e7a l'est un peu alambiqu\u00e9e est -ce que c'est est -ce que c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [90%] :\r\nAlors non seulement c'est possible, mais en r\u00e9alit\u00e9, l'histoire et la sociologie et l'\u00e9tude des des ph\u00e9nom\u00e8nes politiques nous apprennent que il n'y a pas de construction d'une vision du monde qui semble absolument n\u00e9cessaire si on veut ne pas accepter la vision du monde que je d\u00e9crivais, c'est-\u00e0-dire celle de du clash des civilisations avec, en gros, l'Islam, d'un c\u00f4t\u00e9 qui serait absolument mena\u00e7ant et qu'il faudrait restreindre r\u00e9duire voire auquel il faudrait faire la guerre et l'Occident, en danger de l'autre, si l'on veut pas li\u00e9 au pass\u00e9 au-del\u00e0 outre \u00e0 cette vision l\u00e0 qui est en train de prendre de plus en plus de place, il faut d'en proposer une autre et c'est tout le probl\u00e8me de nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est qu'elle semble s'\u00e9puiser \u00e0 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 en capacit\u00e9 de proposer de nouvelles visions du monde une vision du monde, on en a plein, celle de la croissance ind\u00e9finie nous a men\u00e9s o\u00f9 nous savons, c'est-\u00e0-dire la croissance ne donne m\u00eame plus d'emplois et c'est un des probl\u00e8mes de nos soci\u00e9t\u00e9s, je dirais aujourd'hui et notamment europ\u00e9enne, mais pas seulement am\u00e9ricaines ou autres ailleurs dans le monde une croissance, m\u00eame forte comme en Chine ne donne plus d'emplois, elle casse un certain nombre de choses qu'elle ne devrait pas elle polluent de plus en plus elle d\u00e9truit \u00e9ventuellement m\u00eame un certain nombre de choses donc cette vision -l\u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 il n'y a pas de vision alternative, il n'y a pas d'autre vision : l'Europe aurait pu en effet \u00eatre une vision et on voit bien l'\u00e9puisement aussi de cette id\u00e9e europ\u00e9enne de ce projet commun entre les pays europ\u00e9ens car chacun semble vouloir se retirer dans son Aventin dans son petit monde \u00e0 lui pour se prot\u00e9ger des fracas de la mondialisation, encore une fois, donc il n'y a pas de vision positive de la mondialisation qui puisse aujourd'hui s'imposer r\u00e9ellement pas de vision positive non plus du progr\u00e8s, d'une certaine fa\u00e7on, je le disais au moment de la 21, certains ont pu croire qu'il y avait une vision globale, capable de rassembler autour des enjeux par exemple de et des enjeux climatiques ou \u00e9cologiques environnementaux bien pour l'instant, \u00e7a n'est pas, donc l\u00e0, et pourtant il y a l\u00e0 en effet une v\u00e9ritable crise, elle, pour le coup et de v\u00e9ritables enjeux \u00e0 relever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [86%] :\r\nDonc on parcours \u00e7a terriblement pessimiste parce que vous l'avez dit, la croissance ne fabrique plus d'emplois, le on ne se on ne se rassemblent pas sur l'enjeu climatique est l'enjeu num\u00e9ro un au fond l'Europe n'int\u00e8gre plus on int\u00e8gre pas constat\u00e9 faiblement pessimiste Kering quelle voie nous reste -t-il encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [90%] :\r\nCertains philosophes disque l\u00e0 o\u00f9 cro\u00eet le p\u00e9ril, cro\u00eet aussi ce qui nous sauve, d'une certaine fa\u00e7on, il est clair que nous avons aussi l'Europe au sens europ\u00e9en du terme invent\u00e9 l'Europe au moment o\u00f9 nous l'Europe \u00e9tait le plus souvent, je dirais en danger, d'une certaine fa\u00e7on, avec la seconde guerre mondiale, notamment, mais aussi entre les 2 guerres, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu des vell\u00e9it\u00e9s aujourd'hui, nous sommes en effet confront\u00e9s \u00e0 nos limites europ\u00e9ennes \u00e0 la limite de la croissance \u00e9conomique telle qu'elle s'est entendue jusque l\u00e0 les limites aussi des ressources les limites \u00e9galement enfin de je dirais la la toute puissance europ\u00e9enne et occidentale \u00e0 l'\u00e9gard du reste du monde, c'est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment l\u00e0, au moment o\u00f9 nous touchons un certain nombre de limites que de nouvelles visions du monde vont pouvoir se frayer un chemin, alors bien s\u00fbr ce que je disais pr\u00e9c\u00e9demment, semble plut\u00f4t pessimiste, la question n'est pas tant s'il y a ni pessimisme de l'optimisme, la question et quelles sont les conditions d'\u00e9mergence de nouvelles visions et il y en a un certain nombre qui \u00e9closent ici et l\u00e0 qui sont plut\u00f4t non pas optimiste mais plut\u00f4t volontaire mais l'plus pragmatique, aujourd'hui c'est de savoir quels sont les je dirais Les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux par les mouvements sociaux europ\u00e9ens en Suisse, en France, en Allemagne et, partout, quels sont les nouveaux mouvements sociaux capables de relayer une vision plus positive, plus mobilisatrice autour, par exemple, soit de l'Europe sur les enjeux climatiques soient d'autres choses qui permettrait de pallier \u00e0 ces mouvements populistes nationalistes et identitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [94%] :\r\nVous les voyez, ces mouvements sociaux qui peuvent nous donner un peu d'espoir, moi j'ai l'impression qu'ils sont plut\u00f4t issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile que du monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [88%] :\r\nOh, vous savez le monde politique ne fait que suivre ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile, lui intime de devenir, on dit toujours qu'un leader, c'est quelqu'un qui a un pas de d'avance mais qui regarde o\u00f9 vont les autres et qui est les pr\u00e9c\u00e8de \u00e0 peine pour faire ce que les autres veulent de lui, la politique, c'est un peu cela aussi, c'est-\u00e0-dire que, elle va aussi s'adapter, on le voit en France par exemple, avec le succ\u00e8s, au moins d'estime, d'un certain nombre de personnages, \u00e0 une \u00e9poque, monsieur Cohn-Bendit, par exemple entre la France et l'Allemagne aujourd'hui et Nicolas Hulot qui semble \u00eatre le candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais, de de gauche et du centre, ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux des ph\u00e9nom\u00e8nes, les mouvements sociaux qui pourraient avoir une implication ou pas, on ne sait pas du tout, c'est toujours un peu une hypoth\u00e8se, mais en tout cas, il y a toujours dans une soci\u00e9t\u00e9 des minorit\u00e9s actives qui inventent le monde de demain, l'important c'est de pouvoir faire prosp\u00e9rer ses minorit\u00e9s d'actifs, quelle qu'elle soit dans les ann\u00e9es 80, ces minorit\u00e9s actives s'appeler des groupuscules d'extr\u00eame droite, ils ont eux r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9merger sur la sc\u00e8ne politique r\u00e9ussi leur vie et \u00e0 d'autres oui, ils ont r\u00e9ussi leur coup, on peut le dire, ils sont devenus des mouvements sociaux aujourd'hui d'autres minorit\u00e9s d'active pourraient \u00eatre aid\u00e9s, accompagn\u00e9s pour \u00eatre des mouvements sociaux naissant et puis les politiques reprendront qu'il le veuille ou pas, s'ils veulent prosp\u00e9rer, il reprend un certain nombre de ces th\u00e9matiques et pas seulement pour les instrumentaliser le temps d'une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:38) [92%] :\r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 la figure Nicolas Hulot effectivement tr\u00e8s populaire, mais enfin, qui avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se lancer dans le dans le combat, il y a quelques ann\u00e9es en 2000. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:59:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lecoeur, Erwan", "role": "sociologue et politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Araldi, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CCD7C3D-C574-4B28-9AE1-5E8769121C84", "internalArchiveId": "0CCD7C3D-C574-4B28-9AE1-5E8769121C84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 Participants hors th\u00e9saurus : Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites;Florence Hartmann, ancienne porte-parole de Carla Del Ponte au TPI et experte des Balkans.;Hind Kabawat,membre de la d\u00e9l\u00e9gation de  Mohamed Alloush; journaliste syrienne\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Titre 7h) Titres 7h\r\nSyngenta bient\u00f4t caligraphi\u00e9 en chinois\r\nKem-Cha\u00efna devrait racheter le g\u00e9ant b\u00e2lois...\r\nLa rumeur enfle...elle pourrait \u00eatre confirm\u00e9e dans les heures qui viennent...\r\nil s'agirait de la plus grosse acquisition jamais r\u00e9alis\u00e9e par une entreprises chinoise...\r\nUne v\u00e9ritable OPA de P\u00e9kin...sur l'agrochimie b\u00e2loise\r\nnous dira Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\npuisque Kem-Cha\u00efna...n'est autre que le bras arm\u00e9 du Parti communiste chinois...\r\n.........\r\nOn pouvait le redouter...\r\n\u00e0 raison, apparemment...\r\n***Zika se transmettrait aussi par voie sexuelle...\r\nLes Etats-Unis annoncent un premier cas......\r\nde quoi ampliphier les craintes d'une propagation rapide du virus aux 4 coins du monde...\r\n...............\r\n***Croatie, Hongrie, Pologne,  France et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne. Dans les urnes un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite. Les racines sont-elles les m\u00eames? Comment r\u00e9pondre \u00e0 ce retour du nationalisme exacerb\u00e9? Le fran\u00e7ais Erwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n............\r\nL'Etat doit-il payer pour assurer la protection des synagogues?\r\nQuestion qui risque bien de faire d\u00e9bat en Suisse...\r\nPuisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner le sujet...un groupe de travail est en constitution...c'est lui qui tranchera...\r\n-------------------\r\nIl faut tout faire pour \u00e9viter l'absence d'un candidat de gauche au second tour de la pr\u00e9sidentlielle de 2017. \r\n***Ce soir \u00e0 Paris, des personnalit\u00e9s de gauche doivent se r\u00e9unir pour relancer l'id\u00e9e d'une primaire. Parmi eux le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Vert Yannick Jadot...Nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure.\r\n.......\r\n***C'\u00e9tait il y a 100 ans... Dada...la r\u00e9volution artistique prenait son envol \u00e0 Zurich, au Cabaret Voltaire. Qui sont les Dadas d'aujourd'hui? R\u00e9ponse: les hackers de la grande toile mondiale... Rdv apr\u00e8s le journal avec Alain Croubalian.\r\n.........\r\nUne sc\u00e8ne surr\u00e9aliste...\r\nL'assistance au suicide dans un camping-car... \r\nelle pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le..\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/RACHAT SYNGENTA PAR CHEMCHINA?)  \r\n(iphone magique \"info 2\" et 4977), mais je vais chercher...)\r\n(27/ZIKA) Il y avait la piqure de moustique...\r\nIl y a d\u00e9sormais le rapport sexuel...\r\nLes Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier un cas de transmission du virus Zika par voie sexuelle...\r\ninformation communiqu\u00e9e par les autorit\u00e9s texanes...\r\nGeorge Pop, cette information amplifie les craintes d'une aggravation de l'\u00e9pid\u00e9mie aux 4 coins du monde....  \r\nDIR ST LSN\r\nL'Information s'est \u00e9videmment propag\u00e9e comme une train\u00e9e poudre\u00a0; elle a fait le tour du monde quasi instantan\u00e9ment. Mais la plus grande prudence est de circonstance. Certes, les services de sant\u00e9 du comt\u00e9 de Dallas ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel ils affirment qu'un de leur patient a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par le virus apr\u00e8s avoir eu des relations sexuelles avec une personne malade de retour d'un pays o\u00f9 le virus est pr\u00e9sent. Mais il convient d'attendre les conclusions d\u00e9finitives des \u00e9pid\u00e9miologistes  avant d'en \u00eatre tout \u00e0 fait certain que le virus se transmet effectivement pas voie sexuelle .\r\nCC: Cela dit le Virus continue \u00e0 se r\u00e9pandre de fa\u00e7on alarmante et plus seulement en am\u00e9rique centrale. \r\n30 pays sont d\u00e9sormais concern\u00e9s .Deux premiers cas ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en Irlande\u00a0; un autre en Tha\u00eflande. Au Br\u00e9sil o\u00f9 la lutte contre les moustiques prend les proportions de guerre nationale, plus de 400 cas de microc\u00e9phalie ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s\u00a0; 3 mille 670 autres cas suspects sont en cours d'examen. Les ministres de la Sant\u00e9 du continent sud-am\u00e9ricain se r\u00e9unissent aujourd'hui en Uruguay pour envisager une strat\u00e9gie. Le virus est soup\u00e7onn\u00e9 de provoquer des chez l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales graves le foetus\r\n(D4/LA PROTECTION DES SYNAGOGUES A ZURICH/PI) ***Cette question qui pourrait bien faire d\u00e9bat en Suisse: est-ce \u00e0 l'Etat d'assurer et de financer la s\u00e9curit\u00e9 des synagogues? \r\nLes communaut\u00e9 juives de Suisse r\u00e9pondent OUI depuis longtemps...\r\nMais leur revendication s'est renforc\u00e9e depuis les attentats de Paris. \r\nEt les autorit\u00e9s commencent \u00e0 y r\u00e9pondre...\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est en train de mettre en place un groupe de travail...\r\nRouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'31\r\n((L'Etat doit-il payer pour assurer la protection des lieux de culte juifs? A Zurich, la ville se montre ouverte \u00e0 la discussion depuis le mois de d\u00e9cembre. La police avait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'une \u00e9cole juive apr\u00e8s des soup\u00e7ons d'attentats. Les collectivit\u00e9s publiques doivent s'impliquer davantage pour la protection de la minorit\u00e9 juive. C'est ce que demande Sabine Simkhovitch-Dreyfus, la vice-pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites.\r\nSON La police intervient mais pas assez, on demande plus\r\nLes milieux isra\u00e9lites esp\u00e8rent pouvoir ouvrir le d\u00e9bat au niveau national. Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est en train de mettre sur pied un groupe de r\u00e9flexion entre la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les villes et les f\u00e9d\u00e9rations isra\u00e9lites. On retrouve Sabine Simkhovitch-Dreyfus.\r\nSON 2 Le groupe de travail, et les pays voisins\r\nEnviron 20 mille personnes juives vivent en Suisse. Pour l'heure, \u00e0 moins d'un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, les co\u00fbts des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont pris en charge par les communaut\u00e9s isra\u00e9lites elles-m\u00eames.\r\n(Br\u00e8ve Pegida) ...question de s\u00e9curit\u00e9 toujours...\u00e0 B\u00e2le cette fois...\r\no\u00f9 la police se tient pr\u00eate \u00e0 intervenir...Pegida avait pr\u00e9vu de manifester dans la ville aujourd'hui...\r\nune manif autoris\u00e9e puis interdite...auquel les orgnisateurs ont finalement renonc\u00e9.\r\nMais les autorit\u00e9s n'excluent pas que des fauteurs de troubles descendent en ville aujourd'hui.\r\n(12/CROATIE EXTREME DROITE INT/ITW HARTMANN) Pegida...un mouvement d'extr\u00eame-droite...\r\nUn mouvement parmi d'autres en Europe...\r\n***L'Europe o\u00f9 la famille des pays qui penchent \u00e0 l'extr\u00eame-droite s'agrandit...\r\nIl y a la Hongrie, la Pologne, et le nouveau n\u00e9: la Croatie! \r\nLa droite nationaliste et autoritaire (du parti HDZ)  vient de revenir au pouvoir.\r\nMais dans ce gouvernement on trouve des ministres encore plus \u00e0 droite.\r\nComme celui de la culture. \r\nZlatko Hasan-begovic (prononcer vits).\r\nIl appartenait \u00e0 une formation cr\u00e9\u00e9 par un dictateur pro-nazi...Ante Pavelic. \r\nAlors qui est ce nouveau ministre croate de la culture?\r\nL'experte des Balkans, Florence Hartmann, nous dresse son portrait.\r\n  MAG 59''\r\nFlorence Hartmann ancienne porte-parole de Carla Del Ponte au TPI et experte des Balkans.\r\ninterrog\u00e9e par Alain Franco \r\n***Comment expliquer l'attirance d'une  frange non-n\u00e9gligeable de la population europ\u00e9enne pour les partis d'extr\u00eame-droite? Tentatives de r\u00e9ponses ce matin avec Erwan Lecoeur, sociologue et politologue, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite en direct de Grenoble...\r\nLONDRES - David Cameron doit pr\u00e9senter aux d\u00e9put\u00e9s britanniques le projet d'accord avec l'UE pour \u00e9viter un \"Brexit\".\r\nLe Premier ministre David Cameron doit d\u00e9tailler mercredi devant les parlementaires britanniques le projet d'accord destin\u00e9 \u00e0 \u00e9viter une sortie du Royaume-Uni de l'UE, et qui a \u00e9t\u00e9 froidement accueilli par les eurosceptiques.\r\nL'UE a d\u00e9voil\u00e9 mardi ses propositions pour \u00e9viter un \"Brexit\", mettant notamment sur la table un frein d'urgence pour que Londres puisse couper les aides sociales aux migrants, et des garanties que la City ne p\u00e2tira pas d'un renforcement de l'euro.\r\nFace \u00e0 la Chambre des communes, M. Cameron fera mercredi une d\u00e9claration sur le projet d'accord puis, au cours du cr\u00e9neau habituel r\u00e9serv\u00e9 aux questions au Premier ministre, il r\u00e9pondra aux interrogations des parlementaires.\r\nMardi, le Premier ministre a salu\u00e9 \"de r\u00e9els progr\u00e8s dans les quatre domaines o\u00f9 le Royaume-Uni a besoin de changement\" apr\u00e8s que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, a rendu publiques les \"propositions pour un nouvel accord avec le Royaume-Uni dans l'UE\".\r\n\"Je crois au bout du compte que nous serons en mesure de montrer - si nous pouvons s\u00e9curiser ce qui est dans ce document, en finaliser les d\u00e9tails et l'am\u00e9liorer encore - que le Royaume-Uni sera plus fort, plus s\u00fbr, plus prosp\u00e8re (...) dans cette Union europ\u00e9enne r\u00e9form\u00e9e\", a-t-il profess\u00e9.\r\nMardi, lors d'un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec M. Cameron, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a r\u00e9affirm\u00e9 le soutien des Etats-Unis \"pour un Royaume-Uni fort dans une Union europ\u00e9enne forte\".\r\nSous la pression des europhobes de l'Ukip et de l'aile eurosceptique de son propre parti, le Premier ministre conservateur, r\u00e9\u00e9lu en mai 2015, a promis d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur une sortie de la Grande-Bretagne de l'UE (ou Brexit), au risque de provoquer une nouvelle crise au sein d'une Union d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9e par la crise migratoire.\r\nIl est \"probable\" que Berne et Bruxelles ne puissent pas trouver de solution \u00e0 l'amiable avant la fin du mois de f\u00e9vrier en mati\u00e8re de libre circulation des personnes. Ce sont les mots de Didier Burkhalter, hier soir (ma), dans l'\u00e9mission Forum. Fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait pourtant l'objectif premier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui esp\u00e9rait pouvoir pr\u00e9senter une variante n\u00e9goci\u00e9e. Pietro Bugnon, il faut donc s'attendre \u00e0 ce que le Parlement se penche, du moins dans l'imm\u00e9diat, sur une limitation unilat\u00e9rale de l'immigration...\r\n(Br\u00e8ve Espagne) ...En Espagne et en bref...\r\npas d'extr\u00eame droite au pouvoir mais peut-\u00eatre bient\u00f4t des socialistes!\r\nEn tout cas le roi Felipe 6, a charg\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste ouvrier, Pedro Sanchez, de former un gouvernement.\r\nmission accept\u00e9e par le principal int\u00e9ress\u00e9. qui discutera avec toutes les formations mais qui refuse de s'allier avec les conservateurs au pouvoir...et leur leader Mariano Rajoy. qui ont pourtant remport\u00e9 les \u00e9lections en d\u00e9cembre dernier.\r\n(D3/PORTRAIT OPPOSANT ALLOUCHE/PI) ***du surplace...les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve pour la paix en Syrie font du surplace...\r\nelles patinent... Hier l'opposition a annul\u00e9 une entrevue pr\u00e9vue avec le m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura pour protester contre l'offensive massive du r\u00e9gime, appuy\u00e9e par les avions russes, dans la r\u00e9gion d'Alep. \r\nPour l''opposition impossible de n\u00e9gocier quoique ce soit tant que les r\u00e9solutions humanitaire de l'ONU ne sont pas appliqu\u00e9es...\r\n***L'opposition qui est justement repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par un homme controvers\u00e9.\r\nPr\u00e9nom: Mohamed...\r\nNom: Alloush.\r\nFonction: membre d'une organisation salafiste. \r\nEt une question: pourquoi avoir choisi de mettre en avant un islamiste? \r\nAlexandre Habay nous l'explique...\r\n  MAG 1'27\"\r\n((Jaysh al islam, l'arm\u00e9e de l'islam est une des factions arm\u00e9es les plus puissantes de la rebellion. Son leader charismatique Zahran Alloush \u00e9tait tu\u00e9 dans une frappe il y a un mois, aujourd'hui c'est c'est son cousin, de l'aile politique du mouvement, qui est d\u00e9pech\u00e9 \u00e0 gen\u00e8ve. M\u00eame si elle combat Daesh, jaysh al islam est de tendance salafist. Elle est connue notamment, pour avoir exhib\u00e9 des prisoni\u00e8res alaouites enferm\u00e9es dans des cages. Dans les couloirs de l'ONU, le nom de mOhamed alloush fait frisonner cette journaliste syrienne. \r\nSON\r\nIl est ici, dit-elle enchainant sur le message officiel du r\u00e9gime\r\nSON\r\nUn terroriste pour Damas et pour Moscou... Mais pour l'opposition, Alloush est l\u00e9gitime aux yeux des groupes arm\u00e9s. L'oppostion veut montrer qu'elle n'est pas d\u00e9connect\u00e9e du terrain. Pour Hind Kabawat, une autre membre de la d\u00e9l\u00e9gation, les islamistes font aussi partie de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne.\r\nSON\r\nFinalement Mohamed Alloush et sa d\u00e9l\u00e9gation sont rest\u00e9s dnas leur hotel,  annulant hier leur rendeu-vous au palais des Nations. Ils estiment impossible d'entamer des pourparlers en pleine intensification des frappes russes))\r\n(Rachat Syngenta par Chem China) Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais direct t\u00e9l IP B\u00e2le\r\n(Br\u00e8ve Neymar) fiscalit\u00e9 toujours...\r\navec les ennuis d'une star br\u00e9silienne du football...\r\nNeymar! \r\nL'attaquant star de Barcelone, et capitaine de l'\u00e9quipe Br\u00e9silienne a \u00e9t\u00e9 inculpl\u00e9 pour fraude fiscale et falsification de document par la justice br\u00e9silienne...\r\nSon p\u00e8re, mentor de sa carri\u00e8re est lui aussi vis\u00e9, et accus\u00e9 d'\u00eatre le cerveau de ce montage frauduleux... Un magistrat doit d\u00e9sormais d\u00e9cider si l'affaire peut \u00eatre jug\u00e9e...\r\n(21/BALE MOBILE-HOME POUR SUICIDE ASSISTE/PA) ...sans transistion...une image qui peut laisser sans voix...\r\nL'assistance au suicide dans un camping-car... \r\nUne sc\u00e8ne surr\u00e9aliste qui pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, d\u00e8s le mois prochain... Les autorit\u00e9s interdisent \u00e0  Eternal Spirit d'officier dans un logement. \r\ndu coup Simon Corthay, l'organisation devra se rabattre sur une zone industrielle...\r\n  MAG 55''\r\n(Br\u00e8ve hockey) eux n'ont pas l'intention de se cacher...\r\nLes joueurs du LHC...\r\nHockey sur glace. Lausanne pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de son histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse. \r\nEn finale, ce soir, Lausanne rencontre les leader du championnat, les Zurich Lions. Coup d'envoi 20h15... Une finale \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\n(Br\u00e8ve sir\u00e8nes) Comme vous le savez, chaque ann\u00e9e L'OFPP proc\u00e8de au test des sir\u00e8nes le premier mercredi du mois de f\u00e9vrier.\r\nCette ann\u00e9e le test aura lieu le mercredi 3 f\u00e9vrier :\r\n                De 13h30 \u00e0 14h - alarme g\u00e9n\u00e9rale\r\n                De 14h15 \u00e0 15h - alarme-eau\r\nNous avons l'obligation d'informer notre public. Le message de l'OFPP est le suivant :\r\n\u00ab Si vous entendez des sir\u00e8nes en ce moment, il n'y a pas lieu de vous inqui\u00e9ter. Il s'agit uniquement  d'un test. Aucune mesure de protection est n\u00e9cessaire. \u00bb\r\nPour la Radio\r\nL'information devrait passer plusieurs fois dans la journ\u00e9e. Je propose que l'on commence d\u00e8s le journal de 6h30 jusqu'\u00e0 15h. Merci aux programmes de diffuser des messages (en direct ou pr\u00e9enregistr\u00e9s) plusieurs fois entre 13h30 et 15h.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\n***Des nuages et des pr\u00e9cipitations pour ce mercredi... La limite des chutes de neige va passer de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres... L'apr\u00e8s-midi de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine. Les temp\u00e9ratures seront comprises entre -1 et 8 degr\u00e9s... Il fera nettement plus frais en montagne, -8 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Du vent aussi en montagne, mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort, devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve VW) Zika se transmet aussi par voie sexuelle...\r\nLes Etats-Unis ont confirm\u00e9 hier un premier cas de transmission entre un homme et une femme sur sol am\u00e9ricain lors d'un rapport sexuel. \r\nL'homme s'\u00e9tait rendu au V\u00e9n\u00e9zuela il a transmis le virus \u00e0 sa partenaire rest\u00e9e aux Etats-Unis.\r\nUn premier cas de transmission domestique qui ampliphie les craintes d'une propagation rapide...", "durationSec": 1014, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7447258", "ece-7447240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:00:16Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [98%] :\r\nLe journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSi une bient\u00f4t calligraphi\u00e9 en chinois Kem-Cha\u00efna devrait racheter le g\u00e9ant b\u00e2lois, la rumeur enfle, elle pourrait \u00eatre confirm\u00e9e dans les minutes qui viennent, il s'agirait de la plus grosse acquisition jamais r\u00e9alis\u00e9e par une entreprise chinoise, une v\u00e9ritable OPA de P\u00e9kin sur l'agrochimie b\u00e2loise nous dira Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs puisque Kem-Cha\u00efna n'est autre que le bras arm\u00e9 du Parti communiste chinois, on pouvait le redouter, \u00e0 raison, apparemment zika se transmet aussi par voie sexuelle, les \u00c9tats-Unis annoncent un 1er cas de quoi amplifier les craintes d'une propagation rapide du virus aux 4 coins du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nCroatie, Hongrie, Pologne, France et peut-\u00eatre prochainement Grande-Bretagne dans les urnes, un nombre croissant d'\u00e9lecteurs europ\u00e9ens opte d\u00e9sormais pour la droite, quand ce n'est pas pour l'extr\u00eame droite alors les racines de tout cela, sont -elles les m\u00eames comment r\u00e9pondre \u00e0 ce retour du nationalisme exacerb\u00e9 le fran\u00e7ais Erwan Lecoeur, sociologue, politologue sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nL'\u00c9tat doit -il payer pour assurer la protection des synagogues, question qui risque bien de faire d\u00e9bat en Suisse puisque la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner le sujet, un groupe de travail est en constitution, c'est lui qui tranchera, il faut tout faire pour \u00e9viter l'absence d'un candidat de gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle de 2017 ans de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nCe soir \u00e0 Paris, des personnalit\u00e9s de gauche doivent se r\u00e9unir pour relancer l'id\u00e9e d'une primaire commune parmi eux, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Vert Yannick Jadot, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait il y a 100 ans tout juste dada la r\u00e9volution artistique qui prenait son envol \u00e0 Zurich du c\u00f4t\u00e9 du Cabaret Voltaire, qui sont les Dadas aujourd'hui r\u00e9ponse les braqueurs de la grande toile mondiale a rendez- vous apr\u00e8s le journal avec Alain groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [83%] :\r\nEt puisqu'on parle de dada\u00efsme une sc\u00e8ne surr\u00e9aliste, l'assistance au suicide dans un camping-car, elle pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9 ah alors signe j'aime t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nPublie donc ses r\u00e9sultats annuels ce matin, le g\u00e9ant de l'agrochimie b\u00e2loise a fait l'objet depuis hier d'une rumeur insistante de rachat par le g\u00e9ant chinois Kem-Cha\u00efna Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e0 B\u00e2le on attend une annonce imminente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nBen oui, depuis hier, \u00e0 la Kem-Cha\u00efna aurait fait une offre qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 43 milliards de francs en fait, les 2 parties seraient en train de peaufiner les derniers d\u00e9tails du communiqu\u00e9 pourrait d'ailleurs tomber tr\u00e8s rapidement, bon, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des sc\u00e9narios similaires l'an dernier, lorsque Monsanto tentait de racheter Singen ta si la nouvelle se confirme dans les prochaines minutes, ce serait un coup de tonnerre dans le ciel helv\u00e9tique et dans le monde de la chimie, puisque l'\u00c9tat chinois prendrait le contr\u00f4le d'un fleuron suisse ce rapprochement provoquerait la cr\u00e9ation du num\u00e9ro un mondial du secteur, quand vous l'avez dit Kem-Cha\u00efna 7 un bulldozer qui d\u00e9bouchera dans le paysage suisse, l'une des plus grandes entreprises publiques chinoises, il y a 15 jours, elle est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 au capital du trader p\u00e9trolier Genevois Mercury \u00e0 Singen pas pour la petite histoire \u00e9tait n\u00e9e en 2000, de la fusion des activit\u00e9s agrochimiques d'AstraZeneca et de Novartis, suite \u00e0 cette fusion, le groupe b\u00e2lois pourrait sortir de la Bourse suisse en tout cas, la rumeur a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi une chose dop\u00e9 le cours de Bourse de Singen ta quelques heures avant, des r\u00e9sultats qui s'annoncent en baisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [92%] :\r\nDes r\u00e9sultats en baisse Fr\u00e9d\u00e9ric pour Singen il \u00e9tait donc devenu urgent de trouver un partenaire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [84%] :\r\nEh bien, la direction du groupe avait averti derni\u00e8rement les chances pour que Singen ta continue \u00e0 faire cavalier seul s'amenuisent de mois en mois, le secteur agro- chimique est en pleine concentration, il y a eu derni\u00e8rement 2 autres g\u00e9ants du pont et hockey mycose qui ont annonc\u00e9 leur union, donc Kem-Cha\u00efna c'est l'un des derniers grands partenaires avec qui Singen ta pourrait s'unir le conseil d'administration de Singen \u00e9tait d'ailleurs favorable \u00e0 des discussions tout cela pourrait arriver, donc tr\u00e8s rapidement ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [90%] :\r\nOn fabrique Mama\u00efs en Direct de B\u00e2le, merci, on vous retrouve justement pour confirmation dans nos prochaines \u00e9ditions, si la nouvelle tombe : il y avait la piq\u00fbre de moustiques, il y a d\u00e9sormais le rapport sexuel, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9, hier, un cas de transmission du virus zika par voie sexuelle, information communiqu\u00e9e par les autorit\u00e9s texanes Georges Pop cette information amplifie les craintes d'une aggravation de l'\u00e9pid\u00e9mie, aux 4 cas au coin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [92%] :\r\nOui, l'information, c'est \u00e9videmment propag\u00e9e comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, elle a fait le tour du monde quasi instantan\u00e9ment, mais, mais, attention, la, la plus grande prudence est de mise, certes, les services de sant\u00e9 du comt\u00e9 Dallas ont publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel ils affirment qu'un de leur patient a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9 par le virus, apr\u00e8s avoir eu des relations sexuelles avec une personne malade de retour d'un pays o\u00f9 le virus est pr\u00e9sent, mais il convient d'attendre, il convient d'attendent les conclusions d\u00e9finitives des \u00e9pid\u00e9miologistes avant d'en \u00eatre tout \u00e0 fait certain et avoir la preuve d\u00e9finitive que ce virus se transmet effectivement par voie sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [94%] :\r\nCela dit, Georges, le virus continue \u00e0 se r\u00e9pandre de fa\u00e7on alarmante et plus seulement en Am\u00e9rique centrale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [91%] :\r\nC'est vrai : 30 pays sont d\u00e9sormais concern\u00e9s, 2 premiers cas, par exemple, ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en Irlande, hier, un autre en Tha\u00eflande, au Br\u00e9sil, o\u00f9 la lutte contre les moustiques prend d\u00e9sormais des proportions de guerre nationale, plus de 400 cas de micro- familles ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s 3670 autres cas suspects sont en cours d'examen, les ministre de la Sant\u00e9 du continent sud- am\u00e9ricain se r\u00e9unissent tout \u00e0 l'heure en Uruguay pour envisager une strat\u00e9gie le virus, vous le savez a soup\u00e7onn\u00e9 de de provoquer des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales graves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [91%] :\r\nChez le foetus Georges Pop merci cette question maintenant, qui pourrait bien faire d\u00e9bat en Suisse est -ce \u00e0 l'\u00c9tat d'assurer et de financer la s\u00e9curit\u00e9 des synagogues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [91%] :\r\nLes communaut\u00e9s juives de Suisse r\u00e9pondent oui depuis longtemps mais leur revendication s'est renforc\u00e9e depuis les attentats de Paris et les autorit\u00e9s commencent \u00e0 y r\u00e9pondre, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est en train de mettre en place un groupe de travail proviennent des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [94%] :\r\nL'\u00c9tat doit -il payer pour assurer la protection des lieux de culte juifs \u00e0 Zurich, la ville se montre ouverte \u00e0 la discussion depuis le mois de d\u00e9cembre, la police avait alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'une \u00e9cole juive apr\u00e8s des soup\u00e7ons d'attentats, les collectivit\u00e9s publiques doivent s'impliquer davantage pour la protection de la minorit\u00e9 juive, c'est ce que demande Sabine Corvic Dreyfuss, la vice- pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:13) [86%] :\r\nLa police intervient, effectivement, \u00e0 des moments sp\u00e9cifiques qui ne sont pas suffisants, tant qu'il s'agit effectivement soit d'une protection plus fr\u00e9quentes permanente ou en tout cas des moments plus nombreuses des installations aussi technique \u00e9quipements etc qui justement peuvent aider dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [88%] :\r\nLes milieux isra\u00e9lites esp\u00e8rent pouvoir ouvrir le d\u00e9bat au niveau national, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense est d'ailleurs en train de mettre sur pied un groupe de r\u00e9flexion entre la Conf\u00e9d\u00e9ration les comptes, on les villes et les f\u00e9d\u00e9rations isra\u00e9lites, on retrouve Sabine Simca Witch Dreyfuss. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:50) [89%] :\r\nIl y a dans le domaine de la protection des communaut\u00e9s juives quand m\u00eame a besoin que les diff\u00e9rents niveaux se rencontrent des 2 c\u00f4t\u00e9s, nous avons constat\u00e9 que tous les pays environnants qui entoure la silice avant c'est de part et certains depuis longtemps, mais d'autres depuis r\u00e9cemment soutiennent beaucoup plus fortement les communaut\u00e9s juives dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [93%] :\r\nEnviron 20000 personnes juives vivent en Suisse, pour l'heure, \u00e0 moins d'un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, les co\u00fbts des mesures de s\u00e9curit\u00e9 soit prise en charge par les communaut\u00e9s isra\u00e9lites elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [90%] :\r\nUne question de s\u00e9curit\u00e9 toujours \u00e0 B\u00e2le, cette fois, o\u00f9 la police se tient pr\u00eate \u00e0 intervenir, P\u00e9guy, avaient pr\u00e9vu de manifester dans la ville aujourd'hui une manifestation autoris\u00e9e puis interdite auquel les organisateurs ont finalement renonc\u00e9, mais les autorit\u00e9s n'excluent pas que des fauteurs de troubles descendent en ville aujourd'hui P\u00e9guy d'un mouvement d'extr\u00eame- droite, un mouvement parmi d'autres en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:43) [87%] :\r\nOui, l'Europe, la famille des pays qui penchent \u00e0 droite ou \u00e0 l'extr\u00eame droite s'agrandit peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [87%] :\r\nIl y a l'en gris, la Pologne est le nouveau n\u00e9, la Croatie, la droite nationaliste et autoritaire du parti HDZ vient de revenir au pouvoir, mais dans ce gouvernement, on trouve des ministres encore plus \u00e0 droite, comme celui de la culture Vlatko Azam B\u00e9gaud vite il appartenait \u00e0 une formation cr\u00e9\u00e9 par un dictateur pro- nazi Ante Pavelic alors qui est ce nouveau ministre croate de la culture, l'experte des Balkans, Florence Hartmann, nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:14) [92%] :\r\nLe ministre de la culture et le le porte- voix d'une id\u00e9ologie que partagent la plupart des ministres et qui d\u00e9fend un r\u00e9visionniste, c'est-\u00e0-dire qu'il est favorable \u00e0 la r\u00e9habilitation de l'histoire fasciste de la Croatie \u00e0 l'\u00e9poque de la 2\u00e8me Guerre mondiale ce ministre l\u00e0 comme certains autres ministres ont annonc\u00e9 ce qu'on peut appeler ouvertement une chasse aux sorci\u00e8res, l'une des premi\u00e8res mesures qu'il a prise a \u00e9t\u00e9 de limog\u00e9 la directrice du mus\u00e9e d'histoire de Croatie qui organisait une \u00e9ducation contre le fascisme, en visitant les lieux de l'histoire, il y a la 2\u00e8me guerre mondiale et en condamnant cette id\u00e9ologie, il s'en est pris aussi \u00e0 au monde culturel qui descend d\u00e9mocratique, ce sont des positions claires d'un gouvernement qui n'est pas inclusif et qui descend d\u00e9cider qui sont anti- europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [93%] :\r\nFlorence Hartmann, ancienne porte- parole de Carla Del Ponte, Th\u00e9o TPI et experte des Balkans, interrog\u00e9 par Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [90%] :\r\nComment expliquer l'attirance de, de, d'une frange non n\u00e9gligeable, la population europ\u00e9enne pour ces partis nationalistes et partis d'extr\u00eame- droite, on va tenter d'y r\u00e9pondre tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 c'est Erwan Lecoeur fran\u00e7ais, sociologue, politologue et sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:36) [94%] :\r\nEn Espagne et en bref pas d'extr\u00eame droite au pouvoir, mais peut-\u00eatre bient\u00f4t des socialistes en tout cas le roi Felipe VI a charg\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste ouvrier Pedro Sanchez de former un gouvernement mission accept\u00e9e par le principal int\u00e9ress\u00e9, qui discutera avec toutes les formations mais qui refuse de s'allier avec les conservateurs au pouvoir et leur leader, Mariano rare et conservateurs, qui ont pourtant remport\u00e9 les \u00e9lections en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:02) [92%] :\r\n7 heures 10 sur la 1\u00e8re du surplace, les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve pour la paix en Syrie, font du surplace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [93%] :\r\nOui, elles patinent, hier, l'opposition a annul\u00e9 une entrevue pr\u00e9vue avec le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, pour protester contre l'offensive massive du r\u00e9gime, appuy\u00e9e par les avions russes dans la r\u00e9gion d'Alep pour l'opposition, impossible de n\u00e9gocier quoi que ce soit tant que les r\u00e9solutions humanitaire de l'ONU ne sont pas appliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [98%] :\r\nL'opposition qui justement repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par un homme controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [90%] :\r\nPr\u00e9nom Mohamed non Allouch fonction membre d'une organisation salafiste et une question : pourquoi avoir choisi de mettre en avant un islamiste, Alexandra Ben nous l'explique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, l'Islam, l'arm\u00e9e de l'Islam en fran\u00e7ais, est une des factions arm\u00e9es les plus puissantes de la r\u00e9bellion sont leaders charismatiques Arana louche \u00e9tait tu\u00e9 dans une frappe il y a en moi aujourd'hui, c'est son cousin Mohamed de l'aile politique du mouvement qui est d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, m\u00eame si elle combat Daesh geisha, l'Islam est de tendance salafiste, elle est connue notamment pour avoir exhib\u00e9 des prisonni\u00e8res alaouites enferm\u00e9es dans des cages dans les couloirs de l'ONU, le nom de Mohamed Allouche fait frissonner cette journaliste syrienne est -ce qu'il est ici, dit -elle et elle encha\u00eene sur le message officiel du r\u00e9gime Faulder syrienne pour et et terrorisme un terroriste pour Damas et pour Moscou, mais pour l'opposition Alloush est l\u00e9gitime aux yeux des groupes arm\u00e9s, l'opposition veut montrer ainsi qu'elle n'est pas d\u00e9connect\u00e9e du terrain pour Hind Kabawat une autre membre de la d\u00e9l\u00e9gation, les islamistes font aussi partie de la soci\u00e9t\u00e9 syrienne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:34) [81%] :\r\nDonc cette comit\u00e9 il y a des chr\u00e9tiens, il y a des alaouites rouge et des musulmans ce il y a eu des la\u00efcs, c'est comme \u00e7a, c'est la mosa\u00efque multi- couleur Mohamed Alloush il est membre dans notre comit\u00e9, mais pour moi comme une chr\u00e9tien, je n'ai pas un probl\u00e8me parce que il faut comparer avec tous les gens, on veut \u00eatre toujours ensemble et prend le d\u00e9cision ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [93%] :\r\nFinalement, Mohamed Allouche et sa d\u00e9l\u00e9gation sont rest\u00e9s dans leur h\u00f4tel hier annulant leur rendez- vous au Palais des nations, ils estiment impossible d'entamer des pourparlers en pleine intensification des frappes russes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [88%] :\r\nOn vous le disait, en ouverture de ce journal, le groupe chinois \u00e0 Kem-Cha\u00efna pourrait racheter Singen ta, h\u00e9 bien, la nouvelle est confirm\u00e9e, si j'aime ta vient d'annoncer son acquisition par Kem-Cha\u00efna Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, on vous retrouve en Direct de B\u00e2le est -ce que vous avez plus de d\u00e9tails sur cette transaction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [91%] :\r\nD'\u00e9couter les les d\u00e9tails que nous avons pour l'instant, c'est que les rumeurs \u00e9taient juste en tout cas 99\u00e8me 9 pour 143 milliards de dollars, c'est bien le montant que Kem-Cha\u00efna met sur la table pour racheter Singen tard, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, c'est la plus grosse acquisition qu'une entreprise chinoise fera dans l'histoire dans son histoire et puis c'est et 465 2 francs par action pour Singen ta c'est un prix que certains jugeront bon on verra si les actionnaires de Singen paquets ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s exigeant l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9contents aussi de l'\u00e9chec du rapprochement et ne s'ses actionnaires acceptent cette offre, il faut savoir que \u00e7a co\u00fbte, et la derni\u00e8re, la t\u00eate du patron de Singen ta mais tout \u00e0 l'heure, je peux vous dire qu'\u00e0 B\u00e2le au si\u00e8ge de Singen ta John Ramsay, le directeur \u00e0 l'int\u00e9rim va certainement r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup de questions et puis derri\u00e8re tout cela, on aura le temps d'en parler, bien s\u00fbr, tout au long de de la journ\u00e9e, mais derri\u00e8re tout \u00e7a il y a la pr\u00e9sence de la Chine qui l'est de l'\u00c9tat chinois qui est en train de racheter l'une des plus grosses entreprises de l'histoire suisse d'ailleurs cette entreprise il y a aussi une famille il y a aussi la fondation son dos, il a donc vraiment \u00e0 coeur historique de la Suisse qui est en train de tomber du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci pour vos pr\u00e9cisions d'\u00c9ric de balles et puis nous d\u00e9taillerons cette nouvelle dans nos prochaines \u00e9ditions, \u00e0 commencer par celle de 8 heures de l'\u00e9conomie encore, en bref, cette fois, avec d'autres r\u00e9sultats qui viennent de tomber, ceux de Swatch Swatch Group pas plong\u00e9 de 21 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re par rapport \u00e0 l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, son b\u00e9n\u00e9fice plonge donc \u00e01,12 milliards de francs quant \u00e0 son chiffre d'affaires Net il s'est pour sa part, repli\u00e9 de 3 pourcent \u00e0 \u00e0 pr\u00e8s de 8 milliards et demi de francs, annonce faite ce matin par le num\u00e9ro un mondial de l'horlogerie et puis, sans transition, une image qui peut laisser sans voix, l'assistance au suscite dans un camping-car une sc\u00e8ne surr\u00e9aliste qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, d\u00e8s le mois prochain, les autorit\u00e9s interdisent \u00e0 Eternal Spirit d'officier dans un logement, du coup, h\u00e9 bien l'organisation devra se rabattre sur une zone industrielle, les d\u00e9tails avec Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:33) [88%] :\r\nEt \u00e7a, Erika Preisig, mais on veut pas la doctoresse qui pr\u00e9side Eternal Spirit redoute une stigmatisation de l'assistance au suicide Rendez -vous compte se r\u00e9unir avec des proches pour ce moment dans des locaux industriels, dans une ambiance d'abattoirs intol\u00e9rable l'exemple de l'Allemagne, qui interdit les cr\u00e9matoires dans les zones industrielles \u00e0 cause d'un voisinage jug\u00e9s inconciliables avec le culte des morts, \u00e0 tout prendre, Erika Preisig pr\u00e9f\u00e8rent le mobil-home que l'association a achet\u00e9 et am\u00e9nag\u00e9 c'est qu'Eternal Spirit est victime de son succ\u00e8s, l'agent doit est complet jusqu'au mois de mai, la plupart des candidats au suicide venant de pays \u00e9trangers, interdisant cette pratique pour la doctoresse le camping-car la chambre mortuaire sur roues n'est pas une solution, et la presse b\u00e2loise de rench\u00e9rir bient\u00f4t va commencer une absurde partie de cache- cache. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [89%] :\r\nEn tout cas n'ont pas l'intention de se cacher, les joueurs du et l\u00e0, je sais ce qui pourrait d\u00e9crocher ce soir la premi\u00e8re cons\u00e9cration de leur histoire en s'adjugeant l'\u00e9dition 2016 de la Coupe de Suisse, une finale donc contre le leader du championnat Zurich coup d'envoi \u00e0 20 heures 15, 7 \u00e0 suivre sur RTS 2 et puis, juste un mot pour vous dire qu'aujourd'hui c'est le test des sir\u00e8nes de l'eauF. le fils f\u00e9d\u00e9ral de la protection de la population, ne vous inqui\u00e9tez pas, si vous entendez un bruit bizarre et g\u00eanante de 13 30 \u00e0 14 heures c'est l'alarme g\u00e9n\u00e9rale et de 14 heures 15 avec de 14 heures 15 \u00e0 15 heures c'est l'alarme-eau voil\u00e0 vous savez tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0, merci pour cette pr\u00e9caution Coralie Claude, on rappelle quand m\u00eame l'information principale qui est tomb\u00e9 il y a, il y a 3 minutes une g\u00eane pas rachet\u00e9 par les Chinois et puis aussi les mauvais r\u00e9sultats de de dans le b\u00e9n\u00e9fice est en baisse de 21 pourcent j'ai retenu ce chiffre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:19) [84%] :\r\n15 pour 100 pour le b\u00e9n\u00e9fice me semble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:21) [92%] :\r\n15 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 c'est c'est moins mal, enfin, ce sont quand m\u00eame de gros et \u00e0 l'information importante en provenance de l'\u00e9conomie suisse dans un instant les 100 ans du mouvement Dada, des nuages et des pr\u00e9cipitations pour ce mercredi, limite des chutes de neige va passer de 700 \u00e0 400 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, de belles \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine, les temp\u00e9ratures seront comprises entre moins 1 et plus 8 ce matin, il fera nettement plus frais en montagne que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, moins 8 \u00e0 2 millim\u00e8tres du vent aussi en montagne mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort devenant temp\u00e9tueux sur la cr\u00eate des Alpes ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T06:21:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BE880DD-9CF0-464B-BD5C-B23B55B7C98B", "internalArchiveId": "4BE880DD-9CF0-464B-BD5C-B23B55B7C98B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec mon meilleur m\u00e9pris civilis\u00e9! : Interview de Carlo Strenger, philosophe et psychanalyste", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Face aux attaques contre les libert\u00e9s au coeur de nos d\u00e9mocraties, Carlo Strenger, philosophe, psychanalyste,  et membre du comit\u00e9 d'observation du terrorisme, propose  un trait\u00e9 de combat dans l'esprit des Lumi\u00e8res \"Le m\u00e9pris civilis\u00e9\"(Belfond). Comment d\u00e9finir ce concept in\u00e9dit ?  En quoi permet-il de lutter contre le fanatisme religieux?  Figure de la gauche isra\u00e9lienne, Carlo Strenger porte la contradiction dans son propre camp, en d\u00e9non\u00e7ant le discours politiquement correct tenu par la gauche europ\u00e9enne. Son pamphlet contre le relativisme,  critique vertement le discours politiquement correct tenu par la gauche et milite pour une capacit\u00e9 \u00e0 s'inscrire en faux contre des credo, des comportements et des valeurs, d\u00e8s lors qu'ils nous apparaissent irrationnels, immoraux, incoh\u00e9rents ou inhumains. \"Critiquer, injurier, blasph\u00e9mer: o\u00f9 placer le curseur, que dit le droit?\" Le point de vue de Ghislain Waterlot, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (\u00e9mission Babylone du 15.06.2011). Avec le philosophe et psychanalyste Carlo Strenger, auteur de \"Le m\u00e9pris civilis\u00e9\" (Ed. Belfond).", "durationSec": 3187, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7316729", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "philosophie", "terrorisme", "fanatisme"], "alternativeTitle": ["Babylone du 03.02.2016", "Babylone du 03.02.2016", "Avec mon meilleur m\u00e9pris civilis\u00e9! / BAB_2016-02-03T09:06:45_babylone", "Avec mon meilleur m\u00e9pris civilis\u00e9! / BAB_2016-02-03T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["Face aux attaques contre les libert\u00e9s au coeur de nos d\u00e9mocraties, Carlo Strenger, philosophe, psychanalyste, et membre du comit\u00e9 d'observation du terrorisme, propose un trait\u00e9 de combat dans l'esprit des Lumi\u00e8res \"Le m\u00e9pris civilis\u00e9\" (Belfond). \n\nComment d\u00e9finir ce concept in\u00e9dit? En quoi permet-il de lutter contre le fanatisme religieux?", "Face aux attaques contre les libert\u00e9s au coeur de nos d\u00e9mocraties, Carlo Strenger, philosophe, psychanalyste, et membre du comit\u00e9 d'observation du terrorisme, propose un trait\u00e9 de combat dans l'esprit des Lumi\u00e8res \"Le m\u00e9pris civilis\u00e9\" (Belfond). \n\nComment d\u00e9finir ce concept in\u00e9dit? En quoi permet-il de lutter contre le fanatisme religieux?"], "variantIds": ["ece-7316730", "ece-7316729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T12:52:50Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nNancy Ypsilanti et Nicole Duterc. \r\nBonjour et bienvenue dans Babylone, comment lutter contre le fanatisme comment opposer les valeurs d\u00e9mocratiques \u00e0 l'extr\u00e9misme et au terrorisme, \u00e0 vrai dire, la question n'a rien de nouveau, en 1784 d\u00e9j\u00e0, voici ce que Voltaire \u00e9crivait \u00e0 propos du fanatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [82%] :\r\nLe fanatisme est la superstition, ce que le transport est \u00e0 la fi\u00e8vre, ce que la rage est \u00e0 la col\u00e8re, celui qui a des extases des visions qui prend des pour, des r\u00e9alit\u00e9s et ces imagination pour des proph\u00e9ties est un fanatique novice qui donne de grandes esp\u00e9rances, il pourra bient\u00f4t tuer pour l'amour de Dieu. \r\nLe plus grand exemple de fanatisme et celui des bourgeois de Paris qui coure urs assassin\u00e9, \u00e9gorg\u00e9 jet\u00e9s par les fen\u00eatre mettre en pi\u00e8ces la nuit de la Saint Barth\u00e9l\u00e9my leurs concitoyens qui n'allait pointe \u00e0 la messe, c'est le roi David catholique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [74%] :\r\nL'homme qui peut \u00eatre fier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [67%] :\r\nQui petit \u00e0 Tulle regroup\u00e9s peux rien suite paru d\u00e9tendu aussi bien Paris est un cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [81%] :\r\nIl n'est d'autre rem\u00e8de \u00e0 cette maladie \u00e9pid\u00e9mique que l'esprit philosophique qui est r\u00e9pondu de proche en proche, adouci, on les morts des hommes et qui pr\u00e9vient les acc\u00e8s du mal car, d\u00e8s que ce mal fait des progr\u00e8s, il faut fuir et attendre que l'air soit purifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [83%] :\r\nLes lois et les religions ne suffisent pas contre la peste des \u00e0 la religion, loin d'\u00eatre pour elle un aliment salutaire ce tournant poison dans les Servoz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [86%] :\r\nCe sont presque toujours les fripons qui conduisent les fanatiques et qui met sous le poignard entre le Romain il ressemble \u00e0 ce vieux de la montagne qui faisait un dicton go\u00fbter les joies du paradis \u00e0 des imb\u00e9ciles et qui leur promettait une \u00e9ternit\u00e9 de ces plaisirs, donc il aura avait donn\u00e9 un avant- go\u00fbt, \u00e0 condition qu'il d\u00e9sirait assassin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [84%] :\r\nTout ce qui leur nommerai il n'y a eu qu'une seule religion dans le monde, ce qui n'est pas \u00e9t\u00e9 souill\u00e9es par le fanatisme c'est celle des lettres de la Chine, les secteurs des philosophes \u00e9tait non seulement exemple de cette peste mais on \u00e9tait le rem\u00e8de car l'effet de la philosophie est de rendre l'\u00e2me tranquille et le fanatisme \u00e9tat compatible avec la tranquillit\u00e9, c'est notre sainte religion \u00e9t\u00e9 si souvent corrompue par cette fureur infernal, c'\u00e9tait la folie des hommes qu'il faut s'en prendre, Voltaire article fanatisme Dictionnaire philosophique portatif 1764. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [92%] :\r\nLe fanatisme selon Voltaire voil\u00e0 latex qui n'ont pas pris une Ride, un texte extrait du Dictionnaire philosophique portatif, paru en 1784 aujourd'hui le fanatisme n'a pas d\u00e9sarm\u00e9 et l'on s'interroge toujours et encore sur la meilleure mani\u00e8re de le combattre Nicole Duparc, vous avez un intitul\u00e9 c'\u00e9tait mission avec mon meilleur m\u00e9pris civilis\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au livre du philosophe et psychanalyste Carlo une guerre le m\u00e9pris civilis\u00e9, il s'agit d'un essai au plus t\u00f4t, selon son auteur d'un trait\u00e9 de combat dans l'esprit des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [90%] :\r\nSon microgrammes on est tout un programme et donc un mot d'abord pour situer l'auteur qui est \u00e0 la fois philosophe et psychanalyste, vous l'avez dit Carlo Springer est n\u00e9 en Suisse, \u00e0 B\u00e2le en 58 aujourd'hui, il est professeur de psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Tel-Aviv, il est \u00e9galement membre du comit\u00e9 d'observation du terrorisme au sein de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale des scientifiques et puis c'est surtout l'une des figures de la gauche lib\u00e9rale en Isra\u00ebl, donc en faveur de l'\u00e9tat palestinien, il donne d'ailleurs ces points de vue dans des \u00e9ditos dans plusieurs journaux, comme Haaretz en Isra\u00ebl, dit Yann en Grande-Bretagne ou encore halte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [97%] :\r\nCe trait\u00e9 de combat dans l'esprit des Lumi\u00e8res a -t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en r\u00e9action aux attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:26) [89%] :\r\nOui, alors il fait suite effectivement aux attentats de janvier contre Charlie \u00e9litaire casher, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit avant les attentats du Bataclan, \u00e0 dire vrai, \u00e7a change pas grand chose \u00e0 l'affaire qui int\u00e9resse Carlo serait une guerre, il analyse surtout les raisons pour lesquelles nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e0 pourquoi aujourd'hui les d\u00e9mocraties semblent incapables de d\u00e9fendre leurs propres valeurs, et pourquoi ce sont aujourd'hui bien les mouvements de droite, d'extr\u00eame droite populiste qui en r\u00e9colte les fruits sur le plan \u00e9lectoral donc on va entendent Carlo Stinger \u00e0 propos de cette nouvelle guerre contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [91%] :\r\nL'Europe en g\u00e9n\u00e9ral et la France sp\u00e9cifiquement ont v\u00e9cu avec l'id\u00e9e que le grand clash avec la guerre asym\u00e9trique, ce qu'on nomme dans le langage quotidien le terrorisme, c'est quelque chose qui va pas avoir la plus grande impacts sur l'Europe que \u00e7a sera quelque chose qui arrivera par- ci par- l\u00e0, mais que \u00e7a va pas changer la r\u00e9alit\u00e9 de fond et comme je fais partie de 2 groupes de recherche sur le terrorisme global depuis Dieu une dizaine d'ann\u00e9es, pour moi c'est tr\u00e8s clair que c'est elle qui \u00e9tait une question de temps, sp\u00e9cialement depuis que 2 grands pays au Moyen-Orient se sont effondr\u00e9s, la Syrie et l'Irak et les vagues, maintenant ils arrivent en Europe, aussi bien en forme de r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi bien dans le fondateur du terrorisme, \u00e7a sera difficile et \u00e7a va prendre un temps \u00e0 s'habituer au fait qu'il faudra apprendre \u00e0 vivre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:57) [90%] :\r\nMais vous faites r\u00e9f\u00e9rence Carlo serait une guerre d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 Samuel une Clinton donc \u00e0 sa th\u00e8se sur le choc des cultures, on sait que c'est une th\u00e8se qui est tout \u00e0 fait instrumentaliser aujourd'hui par l'extr\u00eame- droite, notamment l'Europe, or vous dites l\u00e0 \u00e7a me semble r\u00e9aliste mais opposer Islam et Occident c'est ce que veut pr\u00e9cis\u00e9ment l'extr\u00eame- droite et c'est ce que veut \u00e9galement aujourd'hui un groupe comme Daesh, o\u00f9 Al-Qa\u00efda dans la majorit\u00e9 des victimes, on le sait, sont des musulmans alors est -ce que vous tombez pas un petit peu dans le pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [87%] :\r\nDonc je suis quand m\u00eame aussi psychanalyste dit il y a, il y a des questions de diagnostic qui sont des questions de pas de questions de d'id\u00e9ologie normalement les gens mais comprennent compl\u00e8tement invent\u00e9 comme Huntington n'\u00e9tait pas un homme de droite, est un homme de gauche pendant toute sa vie la raison qui l'a \u00e9crit ce livre \u00e9tait parce qu'il pensait que c'est une id\u00e9e dangereuse de penser que nous pouvons exporter nos valeurs partout et que tout le monde a accept\u00e9, \u00e0 la fin, les valeurs de fonds de l'Occident, c'est une des raisons qu'il \u00e9tait absolument contre l'invasion de l'Irak, il a dit : c'est une id\u00e9e compl\u00e8tement irr\u00e9aliste de penser qu'on va conqu\u00e9rir les le lendemain matin, \u00e7a sera une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, pour moi, c'est pas une prescription, c'est pas quelque chose qu'il faut faire, il faut faire attention de minimiser les opportunit\u00e9s ou l'\u00c9tat en s\u00e9ance \u00c9lisa triste qui a pour pour le soir, pas seulement entre l'Occident et les sommes vous voyez tr\u00e8s bien aujourd'hui les de tension qui monte entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, il faut en \u00eatre conscient et surtout pas \u00e0 faire la faute de la droite que de dire c'est le moment de la grande bataille c'est absolument parce que ce que Huntington voulait dire ni ce que \u00e7a, ce que je, moi je dis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [87%] :\r\nVous le rappelez dans votre livre : la guerre contre le terrorisme men\u00e9e par George Bush apr\u00e8s le concept, on a \u00e7a \u00e9t\u00e9 un fiasco total aujourd'hui cette nouvelle guerre contre le terrorisme d\u00e9clar\u00e9e par la France est ce qu'elle est forc\u00e9ment condamn\u00e9 peut-\u00eatre m\u00eame sc\u00e9nario, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [89%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend un peu con comment la d\u00e9finis, je pense que toutes ces tests toutes ces d\u00e9clarations de guerre, vous savez, c'est les grands gestes que les politiciens doit faire \u00e0 certains moments, qui ont tr\u00e8s peu de signifiant ce directeur c'est tr\u00e8s multifactorielles, il faut voir la complexit\u00e9 \u00e9norme de la relation entre l'Occident et le Moyen-Orient, il faut voir le fait que ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est de voir le contexte que tout l'ordre politique du Moyen-Orient est en train de s'effondrer compl\u00e8tement et qu'il y a pas un autre ordre qui commence m\u00eame \u00e0 se \u00e0 s'arranger, et c'est \u00e7a qui donne une place \u00e9norme pour des organisations comme Daesh pour s'organiser pour conqu\u00e9rir des territoires et devenir de plus en plus populaire, je pense pas qu'il ait le moins de moyens, de terminer de de dire ce qu'on fait une grande guerre et on termine \u00e7a le Moyen-Orient va pour des d\u00e9cennies, \u00eatre chaotique, c'est un peu comme la guerre des 30 ans que nous avions en Europe dans le 17\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 la moiti\u00e9 de la population d'Europe presque, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une mani\u00e8re ou l'autre dans une guerre de religion et c'est ce qui va se passer, c'est ce qui est en train de se passer et cela aura des implications pour l'Occident pour l'Ouest, et il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent et avoir une strat\u00e9gie complexe et savoir que m\u00eame si vous faites toutes les choses les plus intelligente possible, il y aura des actes de terrorisme, c'est impossible d'arriver \u00e0 un point de ce que Bush nommait 03 Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:00) [87%] :\r\nCarlos \u00e0 vous \u00e9voquez la guerre de 30 ans, et j'ajouterai que depuis 30 ans aussi ici en tout cas en Europe, on ne parle que de crise, crise \u00e9conomique, crise immobili\u00e8re, financi\u00e8re migratoire identitaire, donc c'est une vraie overdose, on pourrait le dire ainsi, donc je m'adresse au psychanalyste est -ce qu'on peut vivre comme \u00e7a, on Chris permanente, son devenir fou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [90%] :\r\nVivant en Isra\u00ebl, je dois vous dire que les crises europ\u00e9ennes ne sont pas encore aussi grave, que ce soit difficile ou impossible \u00e0 vivre avec eux, il y a un climat comme \u00e7a qui me mais je pense que c'est pas 3 d\u00e9cennies, je pense que le sentiment de crise a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 2003 4 salles ou d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a la grande crise \u00e9conomique qui a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, de l'autre c\u00f4t\u00e9 le terrorisme islamiste a commenc\u00e9 \u00e0 aboutir en Europe, h\u00e9 oui, maintenant je pense que la cristallerie tuerait la plus profonde et la question est -ce que l'Union europ\u00e9enne est une structure avec suffisamment de force et de valeurs communes pour pouvoir g\u00e9rer ensemble la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, et l\u00e0 je pense que c'est vraiment une crise qui est tr\u00e8s difficile, c'est exactement pourquoi j'ai \u00e9crit ce livre sur le m\u00e9pris civilis\u00e9 parce que il \u00e9tait clair pour moi que je me sens europ\u00e9en dont l'identit\u00e9 de fond va vers la gauche contestataire Est- ce qui peut ou l'Europe aussi bien politiquement et culturellement ou que peut-\u00eatre quand m\u00eame l'Europe quoi se consolider dans seulement comme une structure politique mais aussi comme une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:51) [90%] :\r\nL'Europe va vers un grand test qui peut la briser ou la consolider, en r\u00e9sum\u00e9, \u00e7a passe ou \u00e7a casse, Nicole Duparc Un sc\u00e9nario qui peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:01) [88%] :\r\nPeur oui et seul l'avenir dira de quel c\u00f4t\u00e9 l'Europe va se diriger dans l'imm\u00e9diat, c'est ce qui nous int\u00e9resse et pour Carlo serait une guerre, il s'agit de d\u00e9fendre les valeurs occidentales qui, pour lui, sont tout simplement celle des Lumi\u00e8res, il estime que c'est une condition sine qua none pour que l'Europe ne succombe pas pr\u00e9cis\u00e9ment aux sir\u00e8nes brune et noire de l'extr\u00eame droite ou de gouvernement autorise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:24) [82%] :\r\nThere m\u00e9pris et civilis\u00e9 cet accoler 2 termes qui ne semble pas faire bon voyage ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:31) [89%] :\r\nC'est vrai \u00e9tat j'avoue d'ailleurs que ce titre I Mamy vraiment mal \u00e0 l'aise, d'o\u00f9 mon int\u00e9r\u00eat a rencontr\u00e9 son auteur rare parce que c'est vrai que le m\u00e9pris \u00e7a traduit un sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9, forme de hi\u00e9rarchie alors pourquoi choisir en effet 2 termes qui s'entrechoquent, la r\u00e9ponse de Carlo string. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:50) [89%] :\r\nPremi\u00e8rement, pour faire penser parce que voyez, moi je pense pas du tout que le m\u00e9pris soit quelque chose qui est \u00e0 faire avec un sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9, le m\u00e9pris, c'est quelque chose que nous \u00e9prouvons et que nous devons sentir si nous voyons des ph\u00e9nom\u00e8nes des id\u00e9es ou des pratiques culturelles, politiques qui sont inhumaines irrationnels immoral sur le m\u00e9pris, c'est pas de regarder Zorro en bas, le m\u00e9pris, pour moi, c'est surtout un jugement moral et intellectuel qui doit \u00eatre tr\u00e8s bien consid\u00e9r\u00e9, pour qu'il soit civilis\u00e9, on en parlera plus tard, Jospin et je pense que l'id\u00e9e, ce qui affaiblit l'Europe a justement \u00e9t\u00e9 l'id\u00e9e que si seulement nous sommes gentils avec Toulouse en me jugeant jamais, on va trouver l'harmonie et ben, l'exp\u00e9rience de la crise dont vous parlez, c'est exactement la r\u00e9alisation que cette id\u00e9e ne marche pas, th\u00e9oriquement, elle est tr\u00e8s belle, mais elle ne marche pas, vous vous souvenez qu'aussi bien Angela miracle et David Cameron Andy le mod\u00e8le multiculturaliste est mort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:00) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 quelles conditions le m\u00e9pris est -il civilis\u00e9, vous donnez de crit\u00e8res, vous dites que l'm\u00e9pris doit pas \u00eatre contre des les individus mais contre des opinions et puis il doit reposer sur des connaissances scientifiques, alors l\u00e0 c'est assez \u00e9nigmatique, parce que c'est difficile d'envisager un m\u00e9pris qui reposerait sur des connaissances scientifiques et m\u00eame que \u00e7a peut faire peur, Carlo serait une guerre, on sait par exemple raciste lui aussi a toujours manipuler des donn\u00e9es pseudo- scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:35) [81%] :\r\nVive la petite diff\u00e9rence France sur le pseudo senti scientifique le scientifique prenons peut-\u00eatre des exemples que je d\u00e9veloppe dans le livre, granges, le pape Jean-Paul II qui \u00e9tait \u00e0 l'homme absolument admirable, on n'a pas pu quitter son conservatisme th\u00e9ologique et \u00e0 continuer \u00e0 dire qu'il a d\u00e9fendu d'employer des pr\u00e9servatifs, m\u00eame dans les r\u00e9gions de l'Afrique, o\u00f9 il y avait des \u00e9pid\u00e9mies atroce de SIDA. \r\nAlors, de mon point de vue, c'est une position le danger prouve \u00e0 m\u00e9pris profond, puis je donne quelques exemples o\u00f9 quelques-uns de ses cardinaux sp\u00e9cifiquement le cardinal trouver ce qui des pseudos id\u00e9es scientifiques par exemple que les pr\u00e9servatifs ne peuvent pas arr\u00eater le virus, ce qui n'est pas vrai, nous le savons, je veux a beaucoup, beaucoup de de place ou le savoir existe et si quelqu'un aussi un groupe form\u00e9 d'une position qui est tellement. \r\nIrrationnels, de ce point de vue -l\u00e0 d'un c\u00f4t\u00e9 et aussi inhumains, mais il y avait des centaines et de centaines de milliers de femmes qui auraient pu \u00eatre sauv\u00e9s si le pape avait dit il faut employer des pr\u00e9servatifs dans cette situation de crise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:53) [87%] :\r\nSi on pour reprendre juste sur l'exemple de Jean Paul II et des pr\u00e9servatifs, donc vous dites j'\u00e9prouve un m\u00e9pris profond, on en fait quoi de ce m\u00e9pris, \u00e0 part les prouver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:08) [86%] :\r\nLe m\u00e9pris civilis\u00e9 doit \u00eatre exprim\u00e9e de fa\u00e7on nette de fa\u00e7on parfois agressive mais jamais on essayons de g\u00e9n\u00e9rer la haine et pour donner \u00e0 des gens qui veulent former une opinion \u00e0 former rationnelles acceptables pour leur donner les f\u00eates et les arguments. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:32) [84%] :\r\nAlors, vous parlez de la rationalit\u00e9 de la raison bon reviendra au au principe de base, on va dire des Lumi\u00e8res mais Carlo serait une guerre, l\u00e0, la science elle- aussi et on le sait, elle repose sur un certain nombre de croyances et l'histoire le prouve, on sait \u00e9galement que l'effet placebo, bah \u00e7a marche un oc\u00e9an finalement, faut -il croire dans dans le attendez donc Carlo que peu je dirais la raison contre l'effet placebo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:02) [89%] :\r\nL'effet placebo, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par quoi, par la s\u00e9ance, vous voyez ce que vous faites maintenant ce c'est une conception qui existent un peu partout, la science n'est pas une religion et la science ne donne pas de certitude toute l'id\u00e9e fondamentale des Lumi\u00e8res, c'est que autant que nous restons dans un dialogue critique o\u00f9 il y a rien qui est au-dessus de la critique, nous avons la possibilit\u00e9 de l'auto- correction permanente, aucun scientifique d'aujourd'hui pensent que les th\u00e9ories scientifiques d'aujourd'hui sont en finale, c'est pas une religion, c'est pas des dogmes, c'est pas des certitudes, c'est une grande aventure l\u00e0 peut-\u00eatre une des plus grandes aventures de l'esp\u00e8ce humaine, cette enqu\u00eate libre ouverte critique et o\u00f9 nous essayons \u00e0 chaque moment de voir o\u00f9 est -ce que nous en sommes et, de temps \u00e0 autre, nous allons changer d'avis parce qu'il y a des nouvelles recherches qui rejette ce que nous pensions \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de ce point de vue l\u00e0 c'est pas que je d\u00e9fie la science je ne d\u00e9file pas la Russie rationalit\u00e9 mais ce que je dis c'est. \r\nQue ce processus profond Laurent p\u00e9nible dur, dans lequel le processus de lumi\u00e8re de la derni\u00e8re disant entend qui a d\u00e9velopp\u00e9 une certaine mentalit\u00e9 d'ouverture \u00e0 l'esprit d'ouverture. \r\nC'est je pense le meilleur outil ou le meilleur mode de vivre la meilleure mortalit\u00e9 que l'humanit\u00e9 ait jamais d\u00e9velopp\u00e9 pour d'un c\u00f4t\u00e9, arriver \u00e0 des solutions plus efficaces \u00e0 des probl\u00e8mes techniques et d'autre c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9viter l'inhumanit\u00e9, autant que possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:52) [78%] :\r\nMais Carlo string, on pourrait vous r\u00e9torquer : c'est une croyance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:55) [86%] :\r\nEncore une fois c'est une position que j'entends souvent les gens me demandent maintenant est -ce que tu crois \u00e0 la psychoth\u00e9rapie ou \u00e0 la psychanalyse, je veux dire je crois rien, il y a \u00e9norm\u00e9ment de recherches qui nous pouvons aider donc quel degr\u00e9 et avec quelle probabilit\u00e9 je suis toujours ouvert \u00e0 rejeter certaines des id\u00e9es que j'ai aujourd'hui, parce que \u00e7a se peut que la nouvelle recherche vous rejeter et dans seulement \u00e7a, je pense qu'en 40 ans, il y aura pas la psychanalyse parce que les neurosciences sur ce rond-point o\u00f9 nous pourrons aider de fa\u00e7on beaucoup plus efficace, pas leur parlant pendant 5 ans, alors non, c'est c'est pas une saign\u00e9e une croyance ni dogme ni m\u00e9taphysique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:39) [87%] :\r\nCarlos train gu\u00e8re \u00e0 propos de son dernier ouvrage le ma\u00eetrise civilis\u00e9 Nicole Duparc, on l'a dit, ce philosophe et psychanalyste isra\u00e9lien est n\u00e9 en Suisse, un pays d'origine, qui lui tient \u00e0 coeur et dont il parle dans son livre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:53) [86%] :\r\nOui, alors il parle notamment de l'affaire des minarets qui l'a bouscul\u00e9 et j'\u00e9tais curieuse de savoir quel regard justement elle portait sur cette Suisse multiculturelle, lui qui ne croit pas du tout aux vertus du multiculturalisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:07) [82%] :\r\nPremi\u00e8rement, je pense que c'est faux de dire que la Suisse multiculturelle je pense que la Suisse a fondements communs tr\u00e8s fort qui est exactement le fondement de respecter l'autonomie de l'autre, et \u00e7a c'est un fondement qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent a \u00e9t\u00e9 capable \u00e0 donner \u00e0 d'autres langues, des id\u00e9es qui qui divergent d'\u00eatre dans le m\u00eame syst\u00e8me, je veux quand m\u00eame dire quelque chose sur sur l'affaire des reste, vous voyez, je pense que les posters qui on \u00e9tait et puis on voit que les minarets de des raquettes InterContinental qui vont abolir la Suisse c'est une manipulation des peurs assez archa\u00efque, irrationnel, les citoyens, je dois dire que moi je, ce qui est normalement tr\u00e8s fier de la culture politique de la Suisse, l\u00e0, le suivi, mais \u00e7a se peut pas que peuvent qui a \u00e9t\u00e9 capable de tenir le coup et d'\u00eatre autonome, le rationnel et de ne pas \u00eatre pendant tellement d'ann\u00e9es qu'il faut faire quelque chose comme \u00e7a, et m\u00eame la Suisse, ce qui semble vuln\u00e9rable \u00e0 se sortir de de manipulation, m\u00eame en Suisse, la libert\u00e9 doit \u00eatre d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:23) [75%] :\r\nComme quoi rien n'est acquis, m\u00eame au pays d'Ha\u00efder, je propose entendra peu musique Lens retrouve tout de suite apr\u00e8s d'des pyl\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:19) [70%] :\r\nC'\u00e9tait pas du pass\u00e9, Espagne. \r\nC'\u00e9tait point. \r\nC'\u00e9tait la baisse pas celle -ci point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:59) [86%] :\r\nQui ne travaillent mais c'\u00e9tait dur \u00e0 combattre le fanatisme dans l'esprit des Lumi\u00e8res, voil\u00e0 ce que pr\u00e9conise le philosophe et psychanalyste Carlo Springer dans le m\u00e9pris civilis\u00e9 Nicole quelles sont ces fameuses valeurs port\u00e9es par les Lumi\u00e8res au XVIIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:17) [93%] :\r\nEh bien le mieux Nancy dans ces cas -l\u00e0, c'est tout simplement de retourner \u00e0 la source, donc on va se mettre entre les oreilles, le texte d'Emmanuel Kant qu'est -ce que les lumi\u00e8res et puis on entendra ensuite Carlo Stringer nous dire comment on peut aujourd'hui r\u00e9pondre \u00e0 cette m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:31) [86%] :\r\nQu'est -ce que des Lumi\u00e8res ah qu'est -ce que les lumi\u00e8res, la sortie de l'homme de sa minorit\u00e9 dont il est lui- m\u00eame responsable minorit\u00e9 c'est-\u00e0-dire capacit\u00e9 de se servir de son entendement sur la direction d'autrui minorit\u00e9 dont il est lui- m\u00eame responsable puisque la cause en r\u00e9side non dans un d\u00e9faut de l'entendement mais dans un manque de d\u00e9cision et de courage, de s'en servir sur la direction d'autrui s'\u00e0 Ouda\u00ef ose penser : ayez le courage de te servir de ton propre entendement, voil\u00e0 la devise c'\u00e9tait Lumi\u00e8res. \r\nUne r\u00e9volution peut bien entra\u00een\u00e9 une chute du despotisme personnelle et de l'oppression, les religieuses cupides et autoritaires, mais jamais une vraie r\u00e9forme de la m\u00e9thode de penser tout au contraire, de nouveaux pr\u00e9jug\u00e9s surgiront qui serviront aussi bien que les anciens de lisi\u00e8res \u00e0 la grande masse priv\u00e9s de proc\u00e8s, or pour ses lumi\u00e8res, il n'est rien requis d'autre que la libert\u00e9 et \u00e0 vrai dire la libert\u00e9 la plus inoffensive de tout ce qui peut porter ce nom, \u00e0 savoir celle de faire un usage public de sa raison dans tous les domaines, mais j'entends pr\u00e9sentement crier de tous c\u00f4t\u00e9s ne raisonnez pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:52) [85%] :\r\nL'officier dit ne raisonnez pas ex\u00e9cut\u00e9, le financier ou le percepteur ne raisonnez pas payer le pr\u00eatre ne raisonnez pas croyez il y a partout, limitation de la libert\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:07) [85%] :\r\nCes limitations et contraire aux Lumi\u00e8res, laquelle ne l'est pas et au contraire lui est avantageuse, je r\u00e9ponds : l'usage public de notre raison doit toujours \u00eatre libre et lui seul peut amener les lumi\u00e8res parmi les hommes. \r\nUne fois que la nature sous cette rude \u00e9corce a lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 un germe sur lequel elle veille avec toute sa tendresse, c'est-\u00e0-dire cette inclinaison et cette disposition \u00e0 la libre pens\u00e9e, cette tendance alors agi graduellement \u00e0 rebours sur les sentiments du peuple ce par quoi le peuple augmente peu \u00e0 peu son aptitude \u00e0 se comporter en libert\u00e9 et pour finir, elle agit m\u00eame en ce sens sur les fondements du gouvernement, lequel trouve profitable pour lui- m\u00eame, de traiter l'homme qui \u00e9tait alors plus qu'une machine selon la dignit\u00e9 qu'il mairie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:01) [63%] :\r\nJe suis et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:06) [89%] :\r\nQu'est -ce que les lumi\u00e8res Emmanuel 1784. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:16) [84%] :\r\nCar serait une guerre aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle, comment on peut r\u00e9pondre \u00e0 cette question qu'est -ce que les lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:23) [86%] :\r\nAh, je pense que la r\u00e9ponse de crainte est excellente jusqu'aujourd'hui, voyez l'7 candidats de quand m\u00eame parce qu'il y a quelque chose, devenir adulte sur le plan mental, intellectuel et moral de prendre une vraie responsabilit\u00e9 de ne pas se laisser manipuler par et pseudo- autorit\u00e9 c'est aussi relevant aujourd'hui, \u00e7a n'\u00e9tait jamais prenons disons la position de Marine Le Pen, il ne faut pas d'immigration bah il y a aucune \u00e9conomie europ\u00e9enne qui, aujourd'hui, qui peut survivre sans immigration parce que la population est en train de diminuer, c'est-\u00e0-dire c'est un populisme ou qui se fit du fait que les \u00e9lecteurs ne pensent pas eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:13) [89%] :\r\nNon qu'est -ce que les lumi\u00e8res quand mon pays d\u00e9fend l'usage individuel public de la raison, mais Carlo il salue aussi son despote \u00e9clair\u00e9, donc voil\u00e0 la terreur, on le sait, a suivi la r\u00e9volution fran\u00e7aise inspir\u00e9e par les lumi\u00e8res, donc l'esprit des Lumi\u00e8res, puisque vous y faites r\u00e9f\u00e9rence dans ce trait\u00e9 de combat dans l'esprit des Lumi\u00e8res, il va pas forc\u00e9ment de Pair avec une notion d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:44) [91%] :\r\nQuand m\u00eame, professionnellement, j'\u00e9tudie la nature humaine depuis beaucoup d'ann\u00e9es, je suis tr\u00e8s pessimiste en ce qui concerne la nature humaine, je pense que notre civilisation qui a mis au centre, l'id\u00e9e de la libert\u00e9 individuelle, la pens\u00e9e critique de la possibilit\u00e9 de chacun de nous de s'exprimer aussi bien en ce qui nous concerne les opinions mais aussi notre cr\u00e9ativit\u00e9. \r\nC'est un ach\u00e8vement absolument extraordinaire, je pense qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fragile. \r\nJ'ai \u00e9crit ce livre, non pas parce que je suis optimiste, mais parce que je pense que, autant que nous prenons la libert\u00e9 comme un objet qu'on peut acheter et consommer qui est l\u00e0 pour rester, qu'il faut pas d\u00e9fendre, c'est une id\u00e9e absolument fausse et tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse, nous avons parl\u00e9 en Vend\u00e9e, tests de stress que l'Europe va passer maintenant l'Europe et tout, tout le monde libre, parce que celle que nous avons vu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je crains de vous dire mais encore rien dans les groupes de recherche dont je fais partie, je peux vous dire que le sc\u00e9nario qui nous pr\u00e9occupe le plus, c'est que, un groupe islamiste qui peut-\u00eatre aura acc\u00e8s \u00e0 une bombe atomique et c'est malheureusement c'est pas la science fiction, c'est-\u00e0-dire l'ordre la libert\u00e9, vous vous souvenez peut-\u00eatre que le grand d'historien Fernand Braudel, j'ai souvent dit que la civilisation occidentale, son principe central, c'est la libert\u00e9, \u00e7a se perd tr\u00e8s tr\u00e8s vite et on l'a vu l'histoire europ\u00e9enne du XXe si\u00e8cle est une histoire au moins dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 d'un \u00e9chec colossale inhumains catastrophique a cataclysme de la terreur et c'est pourquoi vous voyez pour moi, l'id\u00e9e du m\u00e9pris civilis\u00e9 c'est de donner \u00e0 l'engage \u00e0 une gauche clairvoyante combative r\u00e9aliste. \r\nQui est capable de donner aux citoyens le sentiment, nous pouvons d\u00e9fendre nos valeurs, de fonds qui, entre autres, sont antiraciste qui croient que chaque \u00eatre humain \u00e0 commettre humain a les m\u00eames droits que les hommes et les femmes ont les m\u00eames droits que les homosexuels peuvent vivre comme il veut, etc, etc, et ma grande crainte, c'est que si les grands tests de stress qui qui vont venir, si \u00e7a pousse les citoyens \u00e0 la droite extr\u00eame qui se pr\u00e9sentent comme les d\u00e9fendeurs de notre libert\u00e9 et en m\u00eame temps, ruine les libert\u00e9s qu'ils d\u00e9fendent, pour \u00e7a il faut une gauche combative et clairvoyante et pas une gauche qui pense que si on est bien gentil avec tout le monde sait que c'est assez pour cet ach\u00e8vement \u00e9norme d'une culture bas\u00e9e sur la libre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:48) [71%] :\r\nC'est du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:51) [88%] :\r\nLa libert\u00e9 n'est jamais acquise au nord, trop tendance \u00e0 l'oublier, Nicole Duparc, le philosophe et psychanalyste Carlo sera une guerre s'en prend tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'id\u00e9ologie du politiquement correcte, j'ai mis les guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:03) [86%] :\r\nLe m\u00e9pris civilis\u00e9, on peut dire que c'est le Livre noir du politiquement correct dont il situe les d\u00e9buts au lendemain de la seconde guerre mondiale, alors qu'est -ce qui \u00e9tait pas normal que l'Occident fasse son mea-culpa, au sortir de la Seconde Guerre mondiale, renonce \u00e0 sa domination sur le monde sur les autres pour Carlo serait une guerre l'enfer est toujours pav\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes intentions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:28) [89%] :\r\nJe pense que ce processus de r\u00e9flexion de l'Occident a \u00e9t\u00e9 absolument essentiel les horreurs du colonialisme et de l'imp\u00e9rialisme \u00e9taient des horreurs absolument pas objectif, je pense que ce qui s'est pass\u00e9, c'est que cet auto- flagellation, de l'Occident, sp\u00e9cialement \u00e0 l'extr\u00eame gauche a perdu toute fonction positive c'est devenu relativisme absolument catastrophique, vous \u00eates un exemple le politiquement correct, encore une fois, c'\u00e9tait tr\u00e8s important de dire oui, nous avons fait de grandes faute de coller \u00e0 Lisbonne \u00e9tait une catastrophe, mais d'ici \u00e0 dire que : h\u00e9 ben, il faut quand m\u00eame comprendre qu'il y a des soci\u00e9t\u00e9s qui font des crit\u00e8res recto Beniti ruine la vie des g\u00e9n\u00e9rations de filles pour l'Afrique du Nord et il s'agit des millions de jeunes femmes qui sans traumatis\u00e9 de cette fa\u00e7on, je ne pense pas que notre devoir est de dire il faut bien comprendre le contexte culturel, il faut bien accepter \u00e7a, il faut dire non ces primitifs c'est inhumain. \r\nIl faut d'abord avoir m\u00e9pris clair et puis voir qu'est -ce que nous pouvons faire pour arr\u00eater ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nSi dans les grands enfants en pleine rue des centaines et des centaines de d'homosexuel, c'est parce qu'il faut dire, mais il faut quand m\u00eame comprendre, ils ont et autres religions, c'est pas acceptable pour non c'est inhumain, c'est irrationnels et le m\u00e9pris, l\u00e0 c'est pas seulement un droit, c'est un devoir. \r\nEt ce que nous faisons, comme vous dites, qu'est -ce que vous qu'est -ce que nous devons faire avec ce m\u00e9pris h\u00e9 ben pour commencer : mettre la pression internationale, il y a quand m\u00eame eu des moments o\u00f9 est pr\u00e9cieux internationaux ont eu certains effets qui ont quand m\u00eame fait bouger pas mal de pays \u00e0 adapter quand m\u00eame d'\u00e9normes qui sont plus acceptable, de notre point de vue, je vais vous voyez, moi je suis anti- relativiste juste dire je pense pas que toutes ces soit la m\u00eame chose, non, absolument pas ce relativisme du politiquement correct, a un impact tr\u00e8s n\u00e9gatif sur notre culture, notre discours public et notre sculpture politique sp\u00e9cifique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:51) [88%] :\r\nMais, pour \u00eatre tr\u00e8s provocatrice Carlo string, on pourrait dire que, sur le versant sombre noir du refus du relativisme, il y a aussi Daesh par exemple qui pensent la m\u00eame chose pour qui \u00e7a vision du monde et sup\u00e9rieur donc autrement dit, ma question est la suivante : comment s'en sortir, je dirais si on entre par cette porte- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:17) [88%] :\r\nPour pr\u00e9senter la position de fa\u00e7on un peu plus noir blanc qu'elle avoue l'alliance de ce point de vue l\u00e0 votre provocation est tr\u00e8s importante, voyez, une des grandes faiblesses de la nature humaine, ce que nous d\u00e9testons la complexit\u00e9. \r\nEt la plupart des grands probl\u00e8mes, soit des probl\u00e8mes \u00e9conomiques, les probl\u00e8mes de sant\u00e9, des probl\u00e8mes de climat des probl\u00e8mes de ce comment structurer, d'autres syst\u00e8mes politiques. \r\nLes r\u00e9ponses sont tr\u00e8s complexes, et c'est exactement \u00e0 ce processus d'accepter la difficult\u00e9 de la libert\u00e9 parce que la libert\u00e9 qui accepte qu'il y a pas de r\u00e9ponse simple compagnie ouvrir ni le Coran 1000 ouverte est abandonn\u00e9e, ni la Bible ni le vieux testament et avoir la r\u00e9ponse simple : comment r\u00e9soudre le probl\u00e8me si vous voulez, c'est pas du tout une position de sup\u00e9riorit\u00e9, c'est une position d'une certaine modestie, je veux dire c'est de savoir que chacun de nous peut seulement travailler aussi dur que possible pour comprendre la complexit\u00e9 des choses et \u00e9mettre sa petite contribution ou que \u00e7a soit pour am\u00e9liorer un tout petit peu, la situation des \u00eatres humains, j'aime pas du tout, toutes ces grandes attaques sur l'Occident, je pense que l'Europe et les \u00c9tats-Unis, le Canada et l'Australie, c'est la 1\u00e8re fois dans l'histoire mondiale dans l'histoire humaine, o\u00f9 la plupart des gens ont la possibilit\u00e9 de vivre avec une certaine dignit\u00e9, je dis pas qu'on appelle r\u00e9solu tous les probl\u00e8mes mais c'est exactement parce que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment ce que nous avons achev\u00e9 que je dis, mais il faudra bien le d\u00e9fendre et il faudra le d\u00e9fendre exactement vis-\u00e0-vis de Daesh jusqu'\u00e0 Madame Le Pen, je ne souhaite vue l\u00e0 si vous voulez, c'est ma position est une position de modestie, d'un c\u00f4t\u00e9, mais aussi une invitation au travail au travail dur, moi je pense, pour aujourd'hui, pour \u00eatre un citoyen comp\u00e9tent et engag\u00e9, il faut travailler, il faut \u00e9tudier, il faut constamment pour comprendre la complexit\u00e9 des processus et non pas tomber dans les pi\u00e8ges l'homme un peu partout qu'il y a des solutions total, vous vous souvenez bien que le terme totalitarisme g\u00e8re exactement de \u00e7a il y a une structure simple qui va r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes, non \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:50) [88%] :\r\nVous dites ces valeurs, nos valeurs, ces valeurs -l\u00e0 en tout cas, il faudra bien aller d\u00e9fendre il y a un soup\u00e7on d'optimisme aussi, parce que si on \u00e9coute par exemple quelqu'un comme Michel Onfray le philosophe, il dit, personne, aujourd'hui, il est pr\u00eats \u00e0 mourir pour les valeurs occidentales donc fin de partie, quoi, pour vous c'est pas jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:12) [88%] :\r\n\u00e9coutez et les pessimistes lire la partout oui Michel Onfray et Michel Houellebecq qui disent que \u00e7a se peut que l'Occident ne va pas passer ce test de stress, je suis pas optimiste du tout, mais je suis pas pr\u00eat \u00e0 d\u00e9j\u00e0 dire que j'ai abandonn\u00e9 autant que il y a la possibilit\u00e9 de se battre pour ce qui est vraiment important et je crois que je vous ai dit je suis d'origine juive sur le c\u00f4t\u00e9 demeure, vous savez, les 2 tiers de sa famille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la Shoah, c'est-\u00e0-dire pour moi le danger du totalitarisme de la simplicit\u00e9, le danger de l'extr\u00eame droite qui est capable de tout, c'est un danger qui me touche tr\u00e8s personnellement et je vis dans un pays o\u00f9 l'extr\u00eame- droite, malheureusement trop de pouvoir, h\u00e9 ben moi je vais me battre jusqu'au dernier moment et je pense qu'il y a quand m\u00eame encore assez de gens qui sont forts et qui aime suffisamment leur libert\u00e9 pour qu'ils vont se battre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:10) [83%] :\r\nVous consacrez tout un chapitre Salman Rushdie, un condamn\u00e9 \u00e0 une interminable fatwas pour ses Versets sataniques gu\u00e8re l'affaire Rushdie c'est un miroir qu'il nous a \u00e9t\u00e9 tendue qui nous est tendu, toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:25) [84%] :\r\nL'affaire oujdis \u00e9tudie 2 est un tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, parce que l\u00e0, nous avons vu ce qui se passe quand l'Occident essaye d'apaiser les ennemis de la libert\u00e9, l'affaire, je pense que nous montrer que d'apaiser les ennemis de la libert\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, je ne parle pas du tout seulement du prix personnel de Rushdie qui a d\u00fb vivre en cachette, pendant 10 ans et qu'il y a quelques uns de ces traducteurs et de ces \u00e9diteurs qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au lieu de dire si politicien, leader d'un autre pays de m\u00eame une peine de mort sur quelqu'un qui a un citoyen de notre pays, c'est \u00e0 la guerre, c'est si simple que \u00e7a, il y a eu ni la tol\u00e9rance ni la compr\u00e9hension pour \u00e7a et je pense l\u00e0 d'\u00eatre peureuse un prix ph\u00e9nom\u00e9nal, ph\u00e9nom\u00e9nal, il nous faut voir la v\u00e9rit\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait et il faut la dire mais \u00e7a ne veut pas du tout dire que ce qu'il faut faire cela commen\u00e7ait \u00e0 bombarder l'Iran, mais je pense que, par exemple, s'y avait pas eu cette pression tr\u00e8s tr\u00e8s grande financi\u00e8re sur, disons, au moins quand m\u00eame \u00e0 compromis qui a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9, maintenant on n'y serait pas arriv\u00e9 et c'est parce qu'on a mis de la pression et pas simplement dire une fois pour quand m\u00eame, il faut faire, voil\u00e0 dans ce r\u00e9forme faire gaffe il il se renforcer, alors on va \u00eatre bien gentil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:56) [99%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:58) [80%] :\r\nPratiquer le m\u00e9pris civilis\u00e9, et donc un sport de combat, Nicole, la notion de Fance est au coeur de la r\u00e9flexion Carlo Stringer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:06) [89%] :\r\nOui, on va s'y arr\u00eater un moment aujourd'hui le retour en force de ceux qui pr\u00f4nent par exemple des pour blasph\u00e8me constituent la pointe de l'iceberg et pour y voir un petit peu plus clair, je vous propose un d\u00e9tour par le droit par l'\u00e9thique avec le professeur Gysling Vater \u00e0 propos des diff\u00e9rences entre critique injures et blasph\u00e8me Justin Waterloo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:27) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il faut faire tout de suite une distinction entre h\u00e9r\u00e9sie et blasph\u00e8me parce que s'attaquer \u00e0 un dogme, \u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une h\u00e9r\u00e9sie dans une confession religieuse donn\u00e9e le blasph\u00e8me \u00e0 proprement parler, c'est une parole qui outrage la divinit\u00e9, c'est porter atteinte \u00e0 l'honneur de Dieu, la question du blasph\u00e8me quand on parle d'un jour \u00e0 la divinit\u00e9 \u00e7a suppose que vous \u00eates concern\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'il y a injure \u00e0 la divinit\u00e9 si vous reconnaissez cette divinit\u00e9, celui qui ne reconna\u00eet pas la divinit\u00e9 \u00e0 propos de laquelle on consid\u00e8re qu'il blasph\u00e9mer est -ce qu'il blasph\u00e8me, c'est v\u00e9ritablement un probl\u00e8me voyez et l\u00e0 je crois qu'il faudrait d\u00e9placer parce que le blasph\u00e8me, \u00e7a concerne des communaut\u00e9s en tant que telle et dans nos soci\u00e9t\u00e9s, nos soci\u00e9t\u00e9s non plus pour colonne vert\u00e9brale la religion une religion donn\u00e9e en revanche la question c'est l'outrage ou l'incitation \u00e0 la haine ou place -t-on la limite moi je pense que 11 le sacr\u00e9 de l'\u00c9tat la\u00efc qui il existe dans nos soci\u00e9t\u00e9s, je parle de nos soci\u00e9t\u00e9s, au fond, c'est les droits de l'homme sur lequel tout le monde est cens\u00e9 \u00eatre d'accord, et d'ailleurs dans ces droits de l'homme, il y a un principe de tol\u00e9rance qui est affirm\u00e9e et qui suppose que dans l'espace public on puisse autant que possible, laisser s'exprimer les opinions les plus diff\u00e9rentes, voire les critiques, parfois les plus de 2 assez vigoureuse \u00e0 l'\u00e9gard des, des, des, des convictions des uns et des autres, parce que il faudrait parler non plus dans trop dans un autre sens, qui consisterait \u00e0 dire : attention, il ne faut pas froisser les personnes d\u00e8s qu'on froisse une sensibilit\u00e9, h\u00e9 bien on on est en train de commettre quelque chose comme un outrage, faire tr\u00e8s attention \u00e0 la limite, je pense que la tol\u00e9rance et d'ailleurs un des principes fondamentaux, la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, l'article 18 rappelle que toute personne a le droit \u00e0 la libert\u00e9 de pens\u00e9e, de conscience et de religion et qu'elle doit pouvoir manifester sa religion ou sa conviction seule ou en commun, tant en public qu'en priv\u00e9 et je crois que \u00e7a c'est un aspect extr\u00eamement important, je pense qu'il faut que je crois que nous nous sommes tous d'accord pour tenir \u00e0 la valeur de de tol\u00e9rance et de ce point de vue -l\u00e0, il faut faire attention, alors maintenant il est vrai que toute la question c'est de d\u00e9terminer la limite et les limites, elles \u00e9voluent aussi en fonction des contextes sociaux des hommes politiques de l'\u00e9poque du moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:41) [69%] :\r\nSi on n'est pas aussi pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:46) [93%] :\r\nLa loi controvers\u00e9e sur le blasph\u00e8me est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne en novembre et manifestations ne sont pas l\u00e9gion au Pakistan, mais quand il s'agit de d\u00e9fendre la peine de mort en cas de blasph\u00e8me ici \u00e0 Islamabad, mais aussi \u00e0 travers tout le pays, les slogans fusent l'depuis qu'il est question de r\u00e9former cette loi qui condamne tout citoyen suspect\u00e9s d'avoir ensuite les lignes point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:12) [71%] :\r\nRendu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:15) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:17) [64%] :\r\nPour blasph\u00e8me favori voil\u00e0 de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:20) [74%] :\r\nFinancer oui bonjour, c'est le plus simplement une poign\u00e9e d'int\u00e9gristes dans le de t\u00eate devant le cin\u00e9ma 14 heures \u00e0 travers derniers conflits r\u00e9volte du Niger l'interdiction hier difficile de je vous salue Marie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:34) [74%] :\r\nEt en gros mots blasph\u00e8me ce bordel de merde on blasph\u00e8me favori les verser cette ann\u00e9e, voici l'homme condamn\u00e9 \u00e0 mort par l'ayatollah dans les d\u00e9put\u00e9s sataniques, Salman Rushdie lui- m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:56) [62%] :\r\nPourtant gr\u00e2ce m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:58) [86%] :\r\nEt cracheront pas critiquer injurier blasph\u00e9mer o\u00f9 placer le curseur nous entendions Gysling Waterloo, professeur de droit \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve des propos, extrait de l'\u00e9mission, Babylone, du 16 juin 2011 Nicole Duparc dans le m\u00e9pris civilis\u00e9 de Carlo Stringer, il \u00e9tait aussi question de fond, c'est de blasph\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:23) [86%] :\r\nOui, surtout d'offense en fait c'est une notion pour lui tout \u00e0 fait central mais on va l'entente pour commencer sur ce retour de ce Crime imaginaire qui est le d\u00e9lit de blasph\u00e8me et pourquoi cette notion qui est des yeux depuis Voltaire, depuis les Lumi\u00e8res, pourquoi fait- elle retour avec autant d'insistance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:41) [84%] :\r\n\u00e7a n'a jamais disparu, on parle toujours, vous avez du retour de la religion, la religion n'a jamais disparu, toutes les grandes recherches montrent que, \u00e0 chaque moment, en plus, bien plus que 80 pourcent de de la population du globe et religieuse d'une mani\u00e8re ou l'autre, c'est tout simplement que les \u00e9v\u00e9nements, d\u00e8s lors, septembre 2001, jusque dans le 13 heures novembre 2015 nous ont rendus conscients, avant \u00e7a, je pense que sp\u00e9cialement ici, on ne veut pas, on disait un peu dans l'illusion et ben l\u00e0 bas il y a peu, les plumitifs qui se tapent dessus dans l'persistant, l'Afghanistan et tous les gens ne savaient m\u00eame pas exactement o\u00f9 c'est dans la carte et mais mais mais le salari\u00e9 va faire avec nous, h\u00e9 ben maintenant ils savent tr\u00e8s bien que \u00e7a a quelque chose \u00e0 faire avec nous, de mon point de vue, la diff\u00e9rence n'est pas entre les religieux et les non religieux, je connais beaucoup de gens soient chr\u00e9tiens, juifs ou musulmans qui ont l'esprit lib\u00e9ral tr\u00e8s profonds qui sont absolument pour la libert\u00e9, qui sont pour la communication entre les cultures et que je vois compl\u00e8tement qu'on entend notre corps, j'ai beaucoup plus en commun avec disons Sarre-Union activiste palestinien qui est le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 d'Al-Kout, ce que j'ai avec Madame Le Pen, je pense que Madame Le Pen, en ce qui concerne sa ces valeurs de defende elle est dans l'autre camp, tandis que \u00e7a une CBS et dans le mien, parce que pour voir qu'une fois la question est est -ce que vous acceptez l'id\u00e9e ou la pens\u00e9e critique et est -ce que vous acceptez que la manipulation \u00e9motionnelle des assassins, base de la nature humaine et qu'il ne faut pas continuer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:33) [90%] :\r\nVous dites : il faut apprendre \u00e0 supporter l'offensant \u00e0 supporter la critique \u00e0 supporter l'offense sous peine de se retrouver tous justement par ce politiquement correct, hein, je r\u00e9sume un petit peu ce qu'on a dit mais Carlo Stringer il faut supporter l'offense oui j'irai jusqu'o\u00f9 est -ce que \u00e7a signifie qu'il par exemple qu'il faut plus punir des actes racistes, homophobes, c'est-\u00e0-dire ne de plus d\u00e9poser plainte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:01) [80%] :\r\nNon, non, non, non, non ce \u00e7a d'avions d'faire un avec l'autre, les actes homophobes, etc c'est des actes criminels, la capacit\u00e9 de supporter le France h\u00e9 ben est -ce que vous pensez que chacun de mes Lecteurs adorent ce que je dis, il le disent Sportage et puis a vu dans les ann\u00e9es 90, tu as dit qu'il y aura la paix entre nous et les Palestiniens 2 th\u00e9ories ne valent rien, comment est -ce que tu veux d\u00e9fendre ce que Didier aujourd'hui quand il avait tort dans le temps et de vous dire que c'est facile, non c'est pas facile \u00e0 \u00e9couter \u00e7a, mais pour moi l'auto- correction est essentiel, c'est-\u00e0-dire pour moi aussi mes propres vues sont pas des dogmes, je peux vous dire que je j'\u00e9cris aussi aujourd'hui des chroniques jeudi, \u00e9coutez ce que j'ai \u00e9crit \u00e0 8 ans \u00e9taient faux et il faut apprendre de ses fautes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:51) [86%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est l'autocritique mais l'offense ressentie l'offense que chacun ressent dans son for int\u00e9rieur, lorsqu'on \u00e9tait au fond c'est \u00e7a, c'est d'un nouvel ordre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:01) [86%] :\r\nJe parle de l'enfance quand attaque nos vues nos id\u00e9es et nos valeurs, quand vous parlez des actes homophobes Satanas criminel qui doit \u00eatre pour \u00e7a, c'est pas une question de philosophie se question de la police et des droits de taper une femme, c'est pas une offense, qu'il faut tol\u00e9rer ou pas tol\u00e9rer ou accepter la peine, c'est quelque chose pour la police et pour le syst\u00e8me juridique, il faut avoir des limites qui semble donc n\u00e9gociables, si quelqu'un dit : un juif orthodoxe mais \u00e9coute toute la recherche montre qu'il n'y a pas eu Moise que l'Exodus n'a jamais eu lieu et que l'histoire juive commence puissante Enron ou 1000 Milan plus plus tard que tu penses, mais c'est clair que \u00e7a sera offensif pour lui. \r\nSi nous disons \u00e0 quelqu'un qui est chr\u00e9tien, profond\u00e9ment croyant mais \u00e9coute tous les \u00c9vangiles \u00e9tait \u00e9crite, on a pris ce centre apr\u00e8s la mort de J\u00e9sus, \u00e7a se peut qu'il soit fran\u00e7ais, la civilisation commence au moment o\u00f9 on accepte cette enfance sans r\u00e9agir violemment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:16) [56%] :\r\nD\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:18) [70%] :\r\n\u00e0 Bobigny, donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:19) [88%] :\r\nMerci au philosophe et psychanalyste Carlo Springer, qui publie Le m\u00e9pris civilis\u00e9, un trait\u00e9 de combat dans l'esprit des Lumi\u00e8res, aux \u00e9ditions Belfond. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:30) [71%] :\r\nD'une d'une partie du temps, il est partout. \r\nPour point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:37) [83%] :\r\nBabylone vous \u00e9tait propos\u00e9 par Nicole Duparc et dans Ypsilanti \u00e7a Nicole Corp tout notre assistante de production r\u00e9alisation Bruno s\u00e9rier bah lecteur Christian Chocat demain dans Babylone, nous serons r\u00e9solument comme tout espace de d'ailleurs Babylone, du lundi au jeudi, vous donne rendez- vous de 9 heures \u00e0 10 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:03) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T09:12:34Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waterlot, Ghislain", "role": "professeur de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (Babylone du 15.06.11)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strenger, Carlo", "role": "philosophe et psychanalyste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05757F1-DDED-4165-82D2-642347629E84", "internalArchiveId": "B05757F1-DDED-4165-82D2-642347629E84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Cohn-Bendit appelle \u00e0 voter pour Alain Jupp\u00e9 en cas de primaire \u00e0 droite", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Cohn-Bendit,  Politicien franco-allemand,  ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\r\n* * Daniel Cohn-Bendit appelle \u00e0 voter pour Alain Jupp\u00e9 en cas de primaire \u00e0 droite LANCEMENT 2 / Cohn-Bendit\r\nLa politique fran\u00e7aise a-t-elle tant chang\u00e9 ? Ou est-ce la France tout court ? Dany-le-Rouge, Daniel Cohn-Bendit, l'homme de mai 68 vote Jupp\u00e9 pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ! Dit comme \u00e7a, c'est surprenant. Alain Franco, vous avez interview\u00e9 l'ancien leader de la r\u00e9volte estudiantine.\r\nEn cas de primaire \u00e0 droite, il appelle \u00e0 voter pour un homme qui a \u00e9t\u00e9 Premier ministre - contest\u00e9 - de Jacques Chirac.\r\nAbsolument, Jupp\u00e9, c'est l'homme qui  a mis la France enti\u00e8re dans la rue contre son projet de r\u00e9forme des retraites en d\u00e9cembre 1995. Il trouve pourtant gr\u00e2ce aux yeux de Daniel Cohn-Bendit. Voici pourquoi.\r\n  DANY TUM 1\r\n***En fait, Cohn-Bendit/Jupp\u00e9 c'est \u00abTout sauf Sarkozy\u00bb. ?\r\nOui mais pas seulement. Parce qu'Alain Jupp\u00e9 fait un pari : il pense que les plaques tectoniques de la politique fran\u00e7aises sont en train de bouger. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Fran\u00e7ais privil\u00e9giaient la confrontation des id\u00e9es. On n'a pas tellement le sens du compromis dans la France de la 5\u00e8 R\u00e9publique. Mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant la mont\u00e9e du FN. Aujourd'hui, face \u00e0 la radicalisation droiti\u00e8re d'une partie croissante de l'opinion publique, une autre frange, nombreuse, est tent\u00e9e par le centrisme, consid\u00e9r\u00e9 comme l'autre moyen de remettre le pays en marche. Jupp\u00e9 en est convaincu. C'est pour \u00e7a qu'il a gauchis\u00e9 ses id\u00e9es. Et \u00e7a ne d\u00e9pla\u00eet pas, m\u00eame \u00e0 un Cohn-Bendit, qui a men\u00e9 en 2008 le parti des Verts \u00e0 ses meilleurs scores \u00e9lectoraux.\r\n***Et pourtant Alain, Daniel Cohn-Bendit fait partie des signataires d'un appel \u00e0 des primaires \u00e0 gauche pour obliger Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 se confronter \u00e0 d'autres leaders de, disons, la constellation de gauche en France ?\r\nOui c'est juste. Cet appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a une vingtaine de jours \u00e0 peine dans le quotidien Lib\u00e9ration. Ce soir d'ailleurs, les signataires se retrouvent en meeting \u00e0 Paris pour en d\u00e9battre. Mais Daniel Cohn-Bendit l'avoue : il n'y croit plus. Il s'en explique..\r\n  Cohn-Bendit TUM 2\r\n***Daniel Cohn-Bendit s'appr\u00eate \u00e0 sortir un livre intitul\u00e9 \u00abSi on arr\u00eatait les conneries ?\u00bb Alors pour lui, \u00e7a passe visiblement par un soutien, sans enthousiasme on l'a compris, \u00e0 Alain Jupp\u00e9. Et apr\u00e8s ?\r\nVous vous souvenez du slogan de Mai 68 ? \u00ab Soyons raisonnables, demandons l'impossible. \u00bb Dany-le-Rouge, lui, se verrait bien pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne \u00e9lu au suffrage universel, ce qui n'est pas le cas \u00e0 ce jour. D'o\u00f9 ma question : R\u00eaver d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une Europe en panne, n'est-ce pas une connerie ?\r\n  Cohn-Bendit TUM 3\r\nEt s'il devenait pr\u00e9sident aujourd'hui, sa premi\u00e8re d\u00e9cision serait de dire aux pays de l'Est : soit vous acceptez des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, soit on vous coupe toutes les subventions europ\u00e9ennes.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7447181", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Daniel Cohn-Bendit appelle \u00e0 voter pour Alain Jupp\u00e9 en cas de primaire \u00e0 droite / TUM_2016-02-03T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.02.2016"], "alternativeSummary": ["Daniel Cohn-Bendit vote Alain Jupp\u00e9: la nouvelle a de quoi surprendre, de la part de l\u2019ancien leader de la r\u00e9volte estudiantine de 1968. En cas de primaire \u00e0 droite, il appelle \u00e0 voter pour un homme qui fut l\u2019ancien Premier ministre \u2013 tr\u00e8s contest\u00e9 \u2013 de Jacques Chirac. Interview de Daniel Cohn-Bendit."], "variantIds": ["ece-7447181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:41Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa politique fran\u00e7aise a -t-elle tant chang\u00e9, Dany le Rouge, Daniel Cohn-Bendit, l'homme de mai 68 vote Jupp\u00e9 pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, dit comme \u00e7a, c'est surprenant Alain Franco vous avez interview\u00e9 l'ancien leader de la r\u00e9volte estudiantine en cas de primaire \u00e0 droite et il appelle \u00e0 voter pour un homme qui a \u00e9t\u00e9 Premier ministre tr\u00e8s contest\u00e9 d'ailleurs de Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, absolument, Jupp\u00e9, c'est l'homme qui a mis la France enti\u00e8re dans la rue contre son projet de r\u00e9forme des retraites s'\u00e9tait en d\u00e9cembre 95, h\u00e9 bien cet homme, il trouve pourtant gr\u00e2ce aux yeux de Daniel Cohn-Bendit, voici pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:30) [92%] :\r\nCe que j'ai dit que dans la situation actuelle en France avec la gauche compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera \u00e9lu, vraisemblablement dans la primaire de la droite, c'est-\u00e0-dire celui qui gagne la primaire de la droite, h\u00e9 bien a de fortes chances d'\u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parce qu'\u00e0 gauche avec Hollande, M\u00e9lenchon quelqu'un des \u00e9colos et je ne sais qui je ne sais quoi, il n'y a pratiquement aucune chance que, un candidat de la gauche au 2\u00e8me tour et dans ces cas -l\u00e0, celui qui est le moins pire, comme je dis, c'est Alain Jupp\u00e9 qui calmera un peu le jeu et apr\u00e8s on verra, il faudra reconstruire \u00e0 gauche, en tout cas quelque chose de solide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [88%] :\r\nAlors vous dites le moins pire est -ce que vous ne vous entourez pas de certaines pr\u00e9cautions Oral : Daniel Cohn-Bendit 8 le chef de la gauche \u00e9cologiste ne peut pas dire que Alain Jupp\u00e9 peut-\u00eatre un bon candidat ou un bon pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [80%] :\r\nIl doit \u00eatre un bon pr\u00e9sident, mais le programme qu'il a pr\u00e9sent\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9, leur ce qu'ils disent sur l'\u00e9cole, ce n'est pas ma tasse de th\u00e9, on n'est plus d'accord sur l'Europe ou d'autres choses donc je jeudi un pr\u00e9sident Jupp\u00e9 pour moi ce n'est pas l'horreur le le drame de de la situation en France, pour moi, c'est que le cauchemar, \u00e7a serait un 2\u00e8me tour Marine Le Pen, Sarkozy, alors les gens de gauche, on fait plus haut se mettront \u00e0 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [86%] :\r\nVous iriez red\u00e9ploierait on appelle Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [93%] :\r\nBen oui, \u00e0 la fin, j'ai vot\u00e9 Sarkozy mais mais c'est vraiment, il faudra une bouteille de vodka, au moins pour faire passer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [82%] :\r\nPuis, bouteille de vodka pour faire passer le il le dire Jupp\u00e9 serait ce que pour \u00eatre un bon, un bon pr\u00e9sident fait Cohn-Bendit te Jupp\u00e9 c'est tout sauf Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [94%] :\r\nOui, \u00c9ric, mais pas seulement, parce qu'en fait, Alain Jupp\u00e9, il a fait un pari, il pense que les plaques tectoniques de la politique sont en train de bouger jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Fran\u00e7ais privil\u00e9giaient la confrontation des id\u00e9es, vous savez on est patent, on n'a pas tellement le sens du compromis dans la France de la V\u00e8me R\u00e9publique, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant la mont\u00e9e du FN aujourd'hui face \u00e0 la radicalisation droiti\u00e8re d'une partie croissante de l'opinion publique une autre frange nombreuse est tent\u00e9e par le centrisme pour remettre le pays en marche, Jupp\u00e9, lui, en est convaincu, c'est pour \u00e7a qu'il a recentr\u00e9 ses id\u00e9es et \u00e7a ne d\u00e9pla\u00eet pas, on le voit m\u00eame un Cohn-Bendit de celui qui a men\u00e9 en 2008 le parti des Verts \u00e0 ses meilleurs scores \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nEt pourtant, Alain Daniel Cohn-Bendit de fait partie des signataires d'un appel \u00e0 des primaires \u00e0 gauche pour obliger Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 se confronter \u00e0 d'autres leaders de ce qu'on peut appeler la constellation de gauche en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\nOui, oui, c'est juste un appel lanc\u00e9 il y a une vingtaine de jours \u00e0 peine, dans le quotidien Lib\u00e9ration ce soir d'ailleurs, les signataires se retrouvent en meeting \u00e0 Paris pour en d\u00e9battre, mais en fait, Daniel Cohn-Bendit, que l'avoue : il n'y croit plus, il s'en explique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [89%] :\r\nElles n'auront pas lieu \u00e9videmment s'il y avait des primaires et qui aurait qu'un candidat \u00e0 gauche, c'est-\u00e0-dire que gagner les primaires Hollande est candidat, je sais pas, la primaire M\u00e9lenchon, C\u00e9cile Duflot, Thomas Piketty, enfin et puis on a beaucoup d'hypoth\u00e8ses, Christiane Taubira, si elle le voulait et puis celui ou celle qui remporte les primaires, il y a un accord programmatique, c'est-\u00e0-dire des concessions du vainqueur \u00e0 ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 la primaire en fonction du r\u00e9sultat et des rapports de force alors la gauche aurait une chance mais M\u00e9lenchon dit, pas question pour moi de participer \u00e0 des primaires, imaginez que je perde ces primaires devraient soutenir Hollande Hollande est pire que Sarkozy donc Niet, voil\u00e0, c'est \u00e7a la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [83%] :\r\nDans un monde id\u00e9al, Hollande est mieux Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [93%] :\r\nDans un monde id\u00e9al si Hollande est capable de se remettre en question et, dans une primaire de remettre en question certaines de ses politiques, oui Hollande peut-\u00eatre mieux que Jupp\u00e9 mais CQFD, ce qui reste encore \u00e0 d\u00e9montrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [89%] :\r\nEt la France, selon vous, elle peut \u00e9chapper \u00e0 une pr\u00e9sidente d'extr\u00eame droite, elle va y \u00e9chapper. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [91%] :\r\nOui, oui, oui, au jour d'aujourd'hui, pour moi, on l'a vu aux r\u00e9gionales, Marine Le Pen ne peut pas gagner si m\u00eame Estrosi \u00e0 gagner dans le sud de la France contre Mar\u00e9chal- Le Pen Mar\u00e9chal, h\u00e9 bien cela veut dire qu'aujourd'hui il y a encore un plafond de verre contre l'extr\u00eame droite en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [92%] :\r\nBon alors, Daniel Cohn-Bendit, qui s'appr\u00eate \u00e0 sortir un livre intitul\u00e9 avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance si on arr\u00eatait les conneries, alors bon pour lui, \u00e7a passe visiblement par un soutien sans enthousiasme, on l'a compris, Alain Jupp\u00e9, et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nEh bien, vous souvenez, \u00c9ric du slogan de Mai 68, soyons raisonnables, demandons l'impossible h\u00e9 bien Dany le Rouge, lui, se verrait bien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, \u00e9lu au suffrage universel en ce qui n'est pas le cas \u00e0 ce jour, d'o\u00f9 ma question : R\u00eaver d'\u00eatre pr\u00e9sident d'une Europe en panne, h\u00e9 bien n'est -ce pas une connerie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:31) [90%] :\r\nAh non, enfin oui c'est d'abord, je serai jamais parce que la condition quand m\u00eame que Jimmy ce qu'il y est une \u00e9lection au suffrage universel du pr\u00e9sident de la commission, c'est-\u00e0-dire que vous faites une campagne dans toute l'Europe et que ce sont tous les citoyens europ\u00e9ens qui votent directement pour le pr\u00e9sident de la commission cible d'\u00eatre \u00e9lu, comme cela, vous avez une l\u00e9gitimit\u00e9, donc par les \u00e9lections, h\u00e9 bien vous avez une souverainet\u00e9 politique qui vous permet justement de transformer, de faire avancer de r\u00e9former l'Europe, parce que vous avez une l\u00e9gitimit\u00e9 transnationales europ\u00e9ennes donc f\u00e9d\u00e9ral contre les \u00e9go\u00efsmes nationaux, et \u00e7a, \u00e7a change compl\u00e8tement la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [94%] :\r\nEt s'il devenait pr\u00e9sident aujourd'hui sa premi\u00e8re d\u00e9cision serait de dire au pays de l'Est, soit vous acceptez des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, soit on vous coupe toutes les subventions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [98%] :\r\nMerci Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T07:31:48Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1482737", "internalArchiveId": "AA1512482620", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "publicationDate": "2016-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la construction d'un 2e tube routier sous le Gothard qui sera soumise au peuple lors de la votation du 28 f\u00e9vrier 2016 intitul\u00e9e \"r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard\". La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe des Transports Doris Leuthard participe au d\u00e9bat.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7469398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7403468.image", "thematicGeographicals": ["GOTHARD", "SUISSE"], "thematicThemes": ["TUNNEL"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Infrarouge", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Infrarouge", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Infrarouge", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Infrarouge", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Infrarouge", "\"20'000 voitures par jour, c'est pas beaucoup!\", assure Robert Cramer (Verts)", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "\"Ce que vous dites est arrogant Monsieur Cramer\", lance la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e0 l'\u00e9lu Vert Robert Cramer", "Norman Gobbi (Lega/TI): \"Mettre en doute la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas couper un canton du reste du pays n'est pas solidaire\"", "Olivier Fran\u00e7ais (PLR/VD) s'inqui\u00e8te de la s\u00e9curit\u00e9 dans le tunnel du Gothard: \"Sur 17 km, il n'y a pas d'arr\u00eat d'urgence\"", "\"La solution 'ultra de luxe' du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est disproportionn\u00e9e\", mart\u00e8le Roger Nordmann (PS)", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?"], "alternativeSummary": ["Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est-il n\u00e9cessaire ? Le tunnel actuel devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et donc ferm\u00e9 compl\u00e8tement. Que faire pour \u00e9viter au Tessin d'\u00eatre isol\u00e9 ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement veulent construire un 2\u00e8me tube. L'investissement est colossal, 2,8 milliards de francs. Pour les adversaires du projet, on ferait mieux d'investir dans le trafic d'agglom\u00e9ration et ses interminables bouchons. Selon eux, un deuxi\u00e8me tunnel conduira \u00e0 une augmentation du traffic, contraire \u00e0la protection des Alpes. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est-il n\u00e9cessaire ? Le tunnel actuel devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et donc ferm\u00e9 compl\u00e8tement. Que faire pour \u00e9viter au Tessin d'\u00eatre isol\u00e9 ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement veulent construire un 2\u00e8me tube. L'investissement est colossal, 2,8 milliards de francs. Pour les adversaires du projet, on ferait mieux d'investir dans le trafic d'agglom\u00e9ration et ses interminables bouchons. Selon eux, un deuxi\u00e8me tunnel conduira \u00e0 une augmentation du traffic, contraire \u00e0la protection des Alpes. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est-il n\u00e9cessaire ? Le tunnel actuel devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et donc ferm\u00e9 compl\u00e8tement. Que faire pour \u00e9viter au Tessin d'\u00eatre isol\u00e9 ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement veulent construire un 2\u00e8me tube. L'investissement est colossal, 2,8 milliards de francs. Pour les adversaires du projet, on ferait mieux d'investir dans le trafic d'agglom\u00e9ration et ses interminables bouchons. Selon eux, un deuxi\u00e8me tunnel conduira \u00e0 une augmentation du traffic, contraire \u00e0la protection des Alpes. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est-il n\u00e9cessaire ? Le tunnel actuel devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et donc ferm\u00e9 compl\u00e8tement. Que faire pour \u00e9viter au Tessin d'\u00eatre isol\u00e9 ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement veulent construire un 2\u00e8me tube. L'investissement est colossal, 2,8 milliards de francs. Pour les adversaires du projet, on ferait mieux d'investir dans le trafic d'agglom\u00e9ration et ses interminables bouchons. Selon eux, un deuxi\u00e8me tunnel conduira \u00e0 une augmentation du traffic, contraire \u00e0la protection des Alpes. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est-il n\u00e9cessaire ? Le tunnel actuel devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et donc ferm\u00e9 compl\u00e8tement. Que faire pour \u00e9viter au Tessin d'\u00eatre isol\u00e9 ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement veulent construire un 2\u00e8me tube. L'investissement est colossal, 2,8 milliards de francs. Pour les adversaires du projet, on ferait mieux d'investir dans le trafic d'agglom\u00e9ration et ses interminables bouchons. Selon eux, un deuxi\u00e8me tunnel conduira \u00e0 une augmentation du traffic, contraire \u00e0la protection des Alpes. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard ?", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est-il n\u00e9cessaire ? Le tunnel actuel devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et donc ferm\u00e9 compl\u00e8tement. Que faire pour \u00e9viter au Tessin d'\u00eatre isol\u00e9 ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement veulent construire un 2\u00e8me tube. L'investissement est colossal, 2,8 milliards de francs. Pour les adversaires du projet, on ferait mieux d'investir dans le trafic d'agglom\u00e9ration et ses interminables bouchons. Selon eux, un deuxi\u00e8me tunnel conduira \u00e0 une augmentation du traffic, contraire \u00e0la protection des Alpes. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard.", "Un deuxi\u00e8me tube routier sous le Gothard est-il n\u00e9cessaire ? Le tunnel actuel devra \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et donc ferm\u00e9 compl\u00e8tement. Que faire pour \u00e9viter au Tessin d'\u00eatre isol\u00e9 ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement veulent construire un 2\u00e8me tube. L'investissement est colossal, 2,8 milliards de francs. Pour les adversaires du projet, on ferait mieux d'investir dans le trafic d'agglom\u00e9ration et ses interminables bouchons. Selon eux, un deuxi\u00e8me tunnel conduira \u00e0 une augmentation du traffic, contraire \u00e0la protection des Alpes. Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard."], "variantIds": ["ece-7344110", "ece-7344199", "ece-7344167", "ece-7344189", "ece-7344762", "ece-7342448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T17:14:40Z", "subTitles": ["20:12:48:11  20:12:52:07\r\n   INFRAROUGE DU 3 FEVRIER 2016\r\n\r\n20:12:52:09  20:12:55:18\r\n...\r\n\r\n20:12:55:20  20:13:00:09\r\n     Sous-titrage en direct;\r\n   des erreurs sont possibles.\r\n\r\n20:13:22:12  20:13:24:11\r\n- Le Gothard, berceau de la Suisse.\r\n\r\n20:13:24:13  20:13:29:01\r\nMais aussi symbole de l'ouverture.\r\n\r\n20:13:31:20  20:13:35:14\r\nDe tout temps, on a voulu ouvrir cet\r\n                axe.\r\n\r\n20:13:35:16  20:13:40:05\r\n Le premier tunnel est inaugur\u00e9 en\r\n               1980.\r\n\r\n20:13:41:09  20:13:45:14\r\n- Cette histoire nous apprend que \r\nles barri\u00e8res s\u00e9parant les peuples\r\n\r\n20:13:45:16  20:13:50:04\r\n      peuvent \u00eatre \u00e9limin\u00e9es.\r\n\r\n20:13:51:04  20:13:55:16\r\n- 36 ans plus tard, l'ouvrage doit\r\n           \u00eatre r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n20:13:57:02  20:14:00:21\r\n On propose un 2e tube pour \u00e9viter\r\n        d'isoler le Tessin.\r\n\r\n20:14:00:23  20:14:05:11\r\n  - C'est une ligne d'importance\r\n           europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:14:05:14  20:14:10:03\r\n  - Oui, mais les opposants n'en\r\n           veulent pas.\r\n\r\n20:14:12:22  20:14:17:01\r\n Ils d\u00e9noncent un projet d\u00e9mesur\u00e9.\r\n\r\n20:14:17:03  20:14:21:14\r\n- Un 2e tunnel routier augmente le\r\n        nombre de camions.\r\n\r\n20:14:22:07  20:14:26:01\r\n- Alors ce 2e tube est-il vraiment\r\n           n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n20:14:26:03  20:14:29:11\r\n    Permettra-t-il d'\u00e9viter les\r\n            bouchons ?\r\n\r\n20:14:29:13  20:14:34:01\r\n              D\u00e9bat.\r\n\r\n20:14:35:03  20:14:37:17\r\n        D.BERGER: Bonsoir.\r\n\r\n20:14:37:19  20:14:40:14\r\n            Bienvenue.\r\n\r\n20:14:40:16  20:14:45:05\r\n   En direct sur notre plateau.\r\n\r\n20:14:45:08  20:14:49:04\r\n  La Suisse, c'est la d\u00e9mocratie\r\n             directe.\r\n\r\n20:14:49:06  20:14:53:17\r\n Mais c'est aussi une passion pour\r\n           les tunnels.\r\n\r\n20:14:55:17  20:14:59:03\r\nFaut-il creuser un 2e tube sous le\r\n            Gothard ?\r\n\r\n20:14:59:05  20:15:02:09\r\n  Le d\u00e9bat mobilise tout le pays.\r\n\r\n20:15:02:11  20:15:06:09\r\n  Nous allons le mener avec vous.\r\n\r\n20:15:06:11  20:15:09:02\r\nR\u00e9agissez sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:15:09:04  20:15:12:11\r\n         Pour vous aider,\r\n\r\n20:15:12:12  20:15:15:11\r\n      nous d\u00e9battons ce soir.\r\n\r\n20:15:15:12  20:15:20:01\r\n   Je vous pr\u00e9sente les invit\u00e9s.\r\n\r\n20:15:20:05  20:15:24:15\r\n  Sara Beretta Piccoli, d\u00e9put\u00e9 du\r\n              Tessin.\r\n\r\n20:15:24:17  20:15:26:17\r\n           Norman Gobbi.\r\n\r\n20:15:26:19  20:15:29:12\r\n          Robert Cramer.\r\n\r\n20:15:29:14  20:15:33:01\r\n         Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:15:33:03  20:15:36:16\r\n          Roger Nordmann.\r\n\r\n20:15:36:18  20:15:41:06\r\n        Et Doris Leuthard.\r\n\r\n20:15:43:01  20:15:47:05\r\n Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral en charge des\r\n            transports.\r\n\r\n20:15:47:07  20:15:51:19\r\n  Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:15:51:21  20:15:56:04\r\n    Merci d'avoir accept\u00e9 notre\r\n            invitation.\r\n\r\n20:15:56:06  20:15:58:19\r\nDans un rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n            des routes,\r\n\r\n20:15:58:21  20:16:01:18\r\non disait que ce tunnel n'\u00e9tait pas\r\n            n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:16:01:20  20:16:06:08\r\nAujourd'hui vous nous dites que si.\r\n\r\n20:16:06:19  20:16:11:07\r\n D.LEUTHARD: On a fait ce rapport.\r\n\r\n20:16:12:05  20:16:16:00\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 en\r\n  disant que c'\u00e9tait techniquement\r\n\r\n20:16:16:02  20:16:20:09\r\npossible. On n'a pas fait de choix.\r\n\r\n20:16:20:11  20:16:24:23\r\n On a dit que l'assainissement du\r\n     Gothard \u00e9tait possible.\r\n\r\n20:16:25:15  20:16:28:03\r\n   Apr\u00e8s, on a fait les travaux\r\n           \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:16:28:05  20:16:32:17\r\nEt on a fait les calculs des co\u00fbts.\r\n\r\n20:16:33:03  20:16:37:14\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 en\r\n        faveur d'un 2e tube.\r\n\r\n20:16:37:21  20:16:42:09\r\n Car s'augmente la s\u00e9curit\u00e9. C'est\r\n       une solution durable.\r\n\r\n20:16:42:22  20:16:47:10\r\n\u00c7a \u00e9vite de d\u00e9connecter le Tessin du\r\n        reste de la Suisse.\r\n\r\n20:16:48:06  20:16:52:17\r\n C'est aussi du point de vue de la\r\n s\u00e9curit\u00e9 une situation gagnante.\r\n\r\n20:16:53:04  20:16:56:12\r\nD.BERGER: C'est faux de dire que le\r\n    Conseil f\u00e9d\u00e9ral a h\u00e9sit\u00e9 ?\r\n\r\n20:16:56:14  20:16:59:13\r\n         D.LEUTHARD: Oui.\r\n\r\n20:16:59:15  20:17:03:05\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9\r\n         pour le 2e tube.\r\n\r\n20:17:03:07  20:17:07:19\r\nOn a cherch\u00e9 diff\u00e9rentes variantes.\r\n\r\n20:17:11:01  20:17:14:11\r\nCe n'est pas facile de trouver une\r\n   solution pour 6 millions de\r\n\r\n20:17:14:12  20:17:16:13\r\n             voitures.\r\n\r\n20:17:16:15  20:17:21:04\r\nVous devrez pr\u00e9senter une solution\r\n pendant que le tunnel est ferm\u00e9.\r\n\r\n20:17:21:05  20:17:25:17\r\n    C'est la solution qui a \u00e9t\u00e9\r\n             pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:17:26:11  20:17:30:23\r\n    D.BERGER: Est-ce que cette\r\n r\u00e9novation est vraiment urgente ?\r\n\r\n20:17:31:01  20:17:35:11\r\n  D.LEUTHARD: Apr\u00e8s 2025, il faut\r\n             investir.\r\n\r\n20:17:36:11  20:17:41:00\r\n  L'urgence, c'est \u00e0 mon avis une\r\n             r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:17:48:07  20:17:52:19\r\nImaginez-vous si on doit construire\r\nce 2e tube, on a besoin de 15 ans.\r\n\r\n20:17:53:08  20:17:57:19\r\n          On est en 2030.\r\n\r\n20:18:00:12  20:18:03:23\r\n  Ce rapport que vous mentionnez,\r\n  c'\u00e9tait seulement que l'on peut\r\n\r\n20:18:04:01  20:18:05:20\r\n       investir apr\u00e8s 2020.\r\n\r\n20:18:05:22  20:18:09:04\r\n De mani\u00e8re \u00e0 ce qu'une fermeture\r\n    interm\u00e9diaire ne soit plus\r\n\r\n20:18:09:06  20:18:10:00\r\n            n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:18:10:02  20:18:14:14\r\n  On peut prolonger jusqu'\u00e0 2035.\r\n\r\n20:18:19:03  20:18:22:15\r\nMais ce n'est pas une solution pour\r\n   l'assainissement du Gothard.\r\n\r\n20:18:22:17  20:18:25:21\r\nC'est seulement une prolongation de\r\n      la situation actuelle.\r\n\r\n20:18:25:23  20:18:27:17\r\n Je suis tr\u00e8s contente avec cela.\r\n\r\n20:18:27:19  20:18:29:22\r\n   Le projet n\u00e9cessite 15 ans au\r\n             minimum.\r\n\r\n20:18:30:00  20:18:33:12\r\n Apr\u00e8s il faut assainir le tunnel.\r\n\r\n20:18:33:14  20:18:38:02\r\nD.BERGER: Roger Nordmann, bonsoir.\r\n\r\n20:18:38:11  20:18:41:12\r\nVous militez contre la construction\r\n          de ce 2e tube.\r\n\r\n20:18:41:14  20:18:45:14\r\n Vous \u00eates un des sp\u00e9cialistes des\r\n            transports.\r\n\r\n20:18:45:16  20:18:50:05\r\n Doris Leuthard nous dit qu'il y a\r\n           une urgence.\r\n\r\n20:18:51:10  20:18:55:21\r\n R.NORDMANN: Quand on a d\u00e9battu au\r\n     Parlement, on nous a dit\r\n\r\n20:18:58:13  20:19:01:18\r\n       qu'il fallait faire un\r\npr\u00e9assainissement tellement il \u00e9tait\r\n\r\n20:19:01:20  20:19:02:18\r\n         en mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n20:19:02:20  20:19:07:08\r\n   Il faut prendre la d\u00e9cision.\r\n\r\n20:19:08:11  20:19:11:00\r\nUne majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de construire\r\n            un 2e tube.\r\n\r\n20:19:11:02  20:19:15:14\r\nOn est plut\u00f4t favorable \u00e0 utiliser\r\n    le chargement ferroviaire.\r\n\r\n20:19:18:09  20:19:22:05\r\nMais il y a 3 mois, l'office f\u00e9d\u00e9ral\r\n des routes \u00e0 sortir le rapport en\r\n\r\n20:19:22:07  20:19:24:11\r\n disant qu'en r\u00e9alit\u00e9 il n'y avait\r\n pas besoin de cet assainissement\r\n\r\n20:19:24:12  20:19:29:01\r\n  d'urgence.   Il disait que de \r\n  l'entretien de nuit suffisait.\r\n\r\n20:19:34:06  20:19:38:04\r\nOn dit de regarder ce qu'il se passe\r\napr\u00e8s l'entr\u00e9e des nouveaux tunnels\r\n\r\n20:19:38:06  20:19:41:18\r\n ferroviaires. Il y aura moins de\r\n  camions dans un premier temps.\r\n\r\n20:19:41:20  20:19:46:09\r\n  Ces nouveaux tunnels sont plus\r\n           attrayants.\r\n\r\n20:19:46:13  20:19:51:01\r\nOn regardera ensuite combien restera\r\n             de trafic.\r\n\r\n20:19:52:12  20:19:56:10\r\n\u00c0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a sera plus simple\r\nd'organiser l'offre de remplacement\r\n\r\n20:19:56:11  20:20:00:23\r\n pendant la substitution. C'est le\r\n plus mauvais moment pour d\u00e9cider.\r\n\r\n20:20:01:16  20:20:06:05\r\nOn ne voit pas encore l'effet r\u00e9el\r\n  des nouveaux investissements.\r\n\r\n20:20:06:23  20:20:11:11\r\nD.BERGER: Le tunnel ferroviaire sera\r\n       inaugur\u00e9 le 1er juin.\r\n\r\n20:20:13:12  20:20:16:22\r\n  Attendre, on ne sait m\u00eame pas \r\n comment se tunnel ferroviaire va\r\n\r\n20:20:17:00  20:20:19:23\r\n   agir. Comment il va absorber.\r\n\r\n20:20:20:01  20:20:23:11\r\n  D.LEUTHARD: \u00c7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n20:20:23:13  20:20:27:01\r\n        C'est autre chose.\r\n\r\n20:20:27:03  20:20:31:15\r\n     C'est la transition de la\r\n           marchandise.\r\n\r\n20:20:33:22  20:20:37:17\r\nNous avons un tunnel routier avec 6\r\n   millions de voitures par an.\r\n\r\n20:20:37:19  20:20:42:07\r\nIl s'agit de transf\u00e9rer des camions\r\n     et pas de la marchandise.\r\n\r\n20:20:44:18  20:20:47:10\r\n Ce n'est pas correct ce que Roger\r\n          Nordmann a dit.\r\n\r\n20:20:47:11  20:20:50:21\r\nApr\u00e8s 2025 on a toujours dit qu'il\r\n   fallait des investissements\r\n\r\n20:20:50:23  20:20:55:03\r\n          interm\u00e9diaires.\r\n\r\n20:20:55:05  20:20:58:20\r\n Le changement du rapport s'\u00e9tait\r\nsimplement que l'on peut prolonger\r\n\r\n20:20:58:22  20:21:03:11\r\n          de 2030 \u00e0 2035.\r\n\r\n20:21:04:00  20:21:07:16\r\n Si l'on a 2 proc\u00e9dures juridiques\r\n jusqu'aux Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a va\r\n\r\n20:21:07:18  20:21:09:17\r\n         consommer 3 ans.\r\n\r\n20:21:09:19  20:21:12:09\r\nEt \u00e7a ne donnera pas une r\u00e9ponse aux\r\n             probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:21:12:11  20:21:16:22\r\nIl faut trouver une solution pour se\r\n              tunnel.\r\n\r\n20:21:25:09  20:21:29:06\r\nSi on le fait en 2030 ao\u00fbt 2033, \u00e7a\r\nne change pas vraiment la question.\r\n\r\n20:21:29:08  20:21:33:19\r\n D.BERGER: Olivier Fran\u00e7ais, vous\r\n       soutenez cette id\u00e9e.\r\n\r\n20:21:35:20  20:21:40:09\r\n  Vous pr\u00e9sidez la Commission du\r\n        conseil des Etats.\r\n\r\n20:21:42:08  20:21:46:16\r\nOn a plut\u00f4t soutenu le transport par\r\n              le rail.\r\n\r\n20:21:46:18  20:21:51:07\r\n Est-ce qu'on ne va pas donner la\r\n      priorit\u00e9 \u00e0 la route ?\r\n\r\n20:21:55:03  20:21:59:14\r\n O.FRANCAIS: La capacit\u00e9 future et \r\nles ing\u00e9nieurs ne sont pas stupides.\r\n\r\n20:22:01:23  20:22:05:21\r\nIls ont pr\u00e9par\u00e9 les simulations par\r\nrapport \u00e0 la capacit\u00e9 sera le futur\r\n\r\n20:22:05:23  20:22:07:02\r\n              tunnel.\r\n\r\n20:22:07:04  20:22:10:20\r\nOn voit qu'il y a des besoins et des\r\n   n\u00e9cessit\u00e9s de faire passer des\r\n\r\n20:22:10:22  20:22:15:10\r\n             voitures.\r\n\r\n20:22:17:19  20:22:21:13\r\n    Le tunnel ferroviaire c'est\r\n  essentiellement des containers.\r\n\r\n20:22:21:15  20:22:24:11\r\n  Il y a des besoin sur le trafic\r\n            int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:22:24:12  20:22:27:11\r\nJ'aimerais revenir sur le probl\u00e8me\r\n         de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:22:27:13  20:22:32:02\r\n     D.BERGER: J'aimerais vous\r\n           interrompre.\r\n\r\n20:22:32:07  20:22:36:19\r\nOn va prendre les probl\u00e8mes les uns\r\n         apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n20:22:38:15  20:22:42:09\r\nO.FRANCAIS: Le point fondamental, \r\nc'est la probl\u00e9matique ira jusqu'\u00e0\r\n\r\n20:22:42:11  20:22:44:11\r\n               2030.\r\n\r\n20:22:44:12  20:22:48:06\r\nPendant la mise \u00e0 l'enqu\u00eate, il y \r\naura une proc\u00e9dure longue qui nous\r\n\r\n20:22:48:08  20:22:51:16\r\n             inqui\u00e8te.\r\n\r\n20:22:51:18  20:22:56:06\r\nQui va retarder la probl\u00e9matique est\r\n        le th\u00e8me principal.\r\n\r\n20:22:58:18  20:23:00:11\r\n  C'est la notion de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:23:00:13  20:23:05:01\r\n   On a 17 kilom\u00e8tres sans bande\r\n        d'arr\u00eats d'urgence.\r\n\r\n20:23:10:13  20:23:14:06\r\n  Le rapport parle d'entretien de\r\nb\u00e9ton n\u00e9cessaire pour la durabilit\u00e9\r\n\r\n20:23:14:08  20:23:17:13\r\n    structurelle du syst\u00e8me de\r\n ventilation. Mais c'est un point\r\n\r\n20:23:17:15  20:23:21:07\r\n fondamental. D.BERGER: J'aimerais\r\n que l'on reste sur le principe de\r\n\r\n20:23:21:09  20:23:22:16\r\n            l'urgence.\r\n\r\n20:23:22:17  20:23:26:00\r\n R.CRAMER: Faut-il un 2e tunnel ?\r\n\r\n20:23:26:02  20:23:29:12\r\n    On a parl\u00e9 de 6 millions de\r\n             voitures.\r\n\r\n20:23:29:14  20:23:32:21\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20'000 voitures par\r\n               jour.\r\n\r\n20:23:33:00  20:23:37:11\r\n     Ce n'est pas grand-chose.\r\n\r\n20:23:44:02  20:23:47:16\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, vous avez 32 voies ou tous\r\n   les jours o\u00f9 vous avez 40'000\r\n\r\n20:23:47:18  20:23:52:06\r\n             voitures.\r\n\r\n20:23:52:08  20:23:55:18\r\n Et autour de Lausanne, vous avez\r\n   80'000 voitures qui passent.\r\n\r\n20:23:55:20  20:24:00:10\r\n   \u00c9galement au pont de la Poya.\r\n\r\n20:24:01:13  20:24:04:14\r\n    C'est une voie secondaire.\r\n\r\n20:24:04:16  20:24:08:19\r\n   Ce n'est pas moi qui le dis.\r\n\r\n20:24:08:21  20:24:11:07\r\nC'est le conseil d'\u00c9tat tessinois.\r\n\r\n20:24:11:09  20:24:15:21\r\n   Il a \u00e9crit une belle lettre.\r\n\r\n20:24:19:13  20:24:23:02\r\n Pour leur dire, vous \u00eates contre.\r\n\r\n20:24:23:04  20:24:27:16\r\n         Voici la lettre.\r\n\r\n20:24:30:22  20:24:35:10\r\n D.BERGER: c'est une lettre d'ao\u00fbt\r\n               2014.\r\n\r\n20:24:36:19  20:24:41:08\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel a dit ne pas\r\nvouloir s'engager dans la campagne.\r\n\r\n20:24:48:19  20:24:52:11\r\nR.CRAMER: En r\u00e9ponse \u00e0 cette lettre,\r\n   le Conseil d'Etat du canton du\r\n\r\n20:24:52:12  20:24:56:08\r\nTessin a dit qu'effectivement nous\r\nadmettons que nous avons affaire \u00e0\r\n\r\n20:24:56:10  20:24:57:12\r\n       une voie secondaire.\r\n\r\n20:24:57:14  20:25:01:08\r\n  De moindre importance mais nous\r\ndemandons la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:25:01:10  20:25:03:04\r\n D.BERGER: Nous allons en parler.\r\n\r\n20:25:03:06  20:25:07:18\r\n  De cette concurrence entre les\r\n             projets.\r\n\r\n20:25:09:17  20:25:13:10\r\nEst-ce que les 3 milliards que l'on\r\n  pourrait mettre dans ce tunnel,\r\n\r\n20:25:13:11  20:25:16:06\r\n    est-ce qu'ils vont manquer\r\n            ailleurs ?\r\n\r\n20:25:16:08  20:25:20:00\r\npour bien comprendre ce qui se joue\r\n  sur le terrain, je vous propose\r\n\r\n20:25:20:02  20:25:21:19\r\n     d'\u00e9claircir la situation.\r\n\r\n20:25:21:21  20:25:26:09\r\n           - Un tunnel.\r\n\r\n20:25:28:03  20:25:32:08\r\nSauf que celui-ci \u00e0 25 millions de\r\n    voitures par an. Le cordon\r\n\r\n20:25:32:10  20:25:34:11\r\nombilical entre le Nord et le Sud.\r\n\r\n20:25:34:12  20:25:37:23\r\n        Il doit \u00eatre ferm\u00e9.\r\n\r\n20:25:38:01  20:25:41:07\r\n   Voici la solution du Conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:25:41:09  20:25:45:01\r\n       Un plan en 3 \u00e9tapes.\r\n\r\n20:25:45:03  20:25:48:03\r\n Qui commence par la construction\r\n       d'un second tunnel.\r\n\r\n20:25:48:05  20:25:52:16\r\n   Pour assurer la circulation.\r\n\r\n20:25:53:01  20:25:57:12\r\n\u00c0 la fin des travaux, la circulation\r\n     sera r\u00e9partie entre les 2.\r\n\r\n20:25:59:16  20:26:02:08\r\nMais pas question d'ouvrir plus de 2\r\n               voies.\r\n\r\n20:26:02:10  20:26:04:23\r\n   Pour 2.8 milliards de francs.\r\n\r\n20:26:05:01  20:26:08:22\r\n       Voici l'alternative.\r\n\r\n20:26:09:00  20:26:12:11\r\nL'axe routier sera ferm\u00e9 pendant les\r\n              travaux.\r\n\r\n20:26:12:12  20:26:16:11\r\n   Et le trafic d\u00e9rout\u00e9 dans les\r\n       tunnels ferroviaires.\r\n\r\n20:26:16:13  20:26:21:02\r\nLes voitures emprunteront le tunnel\r\n           ferroviaire.\r\n\r\n20:26:22:09  20:26:26:01\r\nLes camions vers le nouveau tunnel\r\n ferroviaire qui sera inaugur\u00e9 en\r\n\r\n20:26:26:03  20:26:27:11\r\n               juin.\r\n\r\n20:26:27:12  20:26:30:05\r\n   Une op\u00e9ration entre 1.2 et 2\r\n       milliards de francs.\r\n\r\n20:26:30:07  20:26:34:19\r\n    2 visions qui s'affrontent.\r\n\r\n20:26:46:07  20:26:50:19\r\n  D.BERGER: O\u00f9 passera le trafic\r\npendant la r\u00e9fection de ce tunnel ?\r\n\r\n20:26:50:21  20:26:53:04\r\nUn jour, il va falloir r\u00e9server ce\r\n             tunnel.\r\n\r\n20:26:53:06  20:26:57:01\r\n        Parlons des co\u00fbts.\r\n\r\n20:26:57:03  20:27:01:15\r\n  2.8 milliards pour le 2e tube.\r\n\r\n20:27:03:12  20:27:06:02\r\n Pour permettre la r\u00e9novation d'un\r\n           premier tube.\r\n\r\n20:27:06:04  20:27:07:11\r\n      Ce n'est pas du luxe ?\r\n\r\n20:27:07:12  20:27:11:23\r\n  D.LEUTHARD: Nous n'avons pas le\r\n              choix.\r\n\r\n20:27:14:08  20:27:17:20\r\n   Si dans le r\u00e9seau des routes\r\nnationales, on a des tunnels et des\r\n\r\n20:27:17:22  20:27:21:07\r\nponts et des kilom\u00e8tres qu'il faut\r\n   assainir. C'est toujours la\r\n\r\n20:27:21:09  20:27:21:21\r\n             priorit\u00e9.\r\n\r\n20:27:21:23  20:27:23:22\r\n La diff\u00e9rence, c'est 1 milliard.\r\n\r\n20:27:24:00  20:27:27:00\r\n        Ce n'est pas rien.\r\n\r\n20:27:27:02  20:27:31:14\r\nMais il faut regarder les avantages.\r\n\r\n20:27:36:01  20:27:39:08\r\nOn sait exactement que la solution\r\n    o\u00f9 il faut construire des\r\n\r\n20:27:39:10  20:27:43:03\r\nchargements d'installation pour les\r\n poids-lourds, \u00e7a co\u00fbte beaucoup.\r\n\r\n20:27:43:05  20:27:47:16\r\nEt dans 40 ans, il faudra refaire le\r\n        m\u00eame investissement.\r\n\r\n20:27:52:02  20:27:56:13\r\nSi on fait l'alternative, on fait un\r\ninvestissement qui est pas durable.\r\n\r\n20:27:59:06  20:28:02:09\r\n   Aussi, pour les 5 millions de\r\n    voitures, ces installations\r\n\r\n20:28:02:11  20:28:03:11\r\n          n'existent pas.\r\n\r\n20:28:03:13  20:28:07:13\r\n Il faut acheter les locomotives.\r\n\r\n20:28:07:15  20:28:12:03\r\n D.BERGER: Si on veut charger les\r\n      voitures sur le train.\r\n\r\n20:28:14:02  20:28:17:03\r\nD.LEUTHARD: Dans 40 ans, on aura le\r\n          m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n20:28:17:05  20:28:20:18\r\n Il faut aussi regarder les co\u00fbts\r\n         pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:28:20:20  20:28:25:09\r\nL'\u00e9conomie est pour notre solution.\r\n\r\n20:28:26:11  20:28:30:05\r\n Si vous avez pour 4 ans le tunnel\r\nqui n'est plus \u00e0 disposition, c'est\r\n\r\n20:28:30:07  20:28:34:19\r\ntr\u00e8s difficile. C'est difficile pour\r\n            le tourisme.\r\n\r\n20:28:41:13  20:28:44:13\r\n50 % des poids-lourds, ce sont des\r\n       transports internes.\r\n\r\n20:28:44:15  20:28:46:17\r\n  D.BERGER: On va faire r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:28:46:19  20:28:51:07\r\n  On mesure les temps de parole.\r\n\r\n20:28:51:12  20:28:56:00\r\n   Pour l'instant, vous avez de\r\n     l'avance du c\u00f4t\u00e9 du oui.\r\n\r\n20:29:06:07  20:29:09:22\r\n On dit que la diff\u00e9rence de prix\r\nentre 2.8 milliards et la solution\r\n\r\n20:29:10:00  20:29:13:13\r\ndu rail \u00e0 2 milliards est modeste.\r\n  Pour des choses que l'on devra\r\n\r\n20:29:13:15  20:29:18:04\r\n  d\u00e9monter. R.NORDMANN: C'est un\r\n        montant important.\r\n\r\n20:29:18:15  20:29:23:04\r\n La diff\u00e9rence est substantielle.\r\n\r\n20:29:23:22  20:29:27:18\r\nDans le calcul de Madame Leuthard, \r\nil n'y a pas le co\u00fbt d'entretien du\r\n\r\n20:29:27:20  20:29:28:16\r\n             2e tube.\r\n\r\n20:29:28:18  20:29:31:23\r\nDans 40 ans, il faudra r\u00e9nover les 2\r\n               tubes.\r\n\r\n20:29:32:01  20:29:36:12\r\n Il y a aussi le co\u00fbt d'entretien.\r\n\r\n20:29:37:08  20:29:40:12\r\n Un franc est un franc, on ne peut\r\n      pas le d\u00e9penser 2 fois.\r\n\r\n20:29:40:14  20:29:45:03\r\n   Il faut choisir les projets.\r\n\r\n20:29:45:22  20:29:50:10\r\nLes finances f\u00e9d\u00e9rales sont en train\r\n     de glisser dans le rouge.\r\n\r\n20:29:53:05  20:29:56:14\r\n   On a annonc\u00e9 des programmes\r\nd'\u00e9conomie dans la formation et la\r\n\r\n20:29:56:16  20:29:59:00\r\n recherche. Ou dans les assurances\r\n             sociales.\r\n\r\n20:29:59:02  20:30:01:06\r\n    Il y a un programme g\u00e9n\u00e9ral\r\n            d'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:30:01:08  20:30:05:19\r\nC'est peut-\u00eatre le moment de choisir\r\n    plut\u00f4t une solution \u00e9conome.\r\n\r\n20:30:07:17  20:30:12:05\r\n  Plut\u00f4t que la solution de luxe.\r\n\r\n20:30:15:16  20:30:19:06\r\nC'est comme si on construisait un 2e\r\n    pont de la Poya pour pouvoir\r\n\r\n20:30:19:08  20:30:23:19\r\n       assainir le premier.\r\n\r\n20:30:28:13  20:30:32:08\r\n D.BERGER: On peut pr\u00e9ciser que le\r\npremier tunnel avait \u00e9t\u00e9 devis\u00e9 300\r\n\r\n20:30:32:10  20:30:34:10\r\n    millions et avait co\u00fbt\u00e9 600\r\n             millions.\r\n\r\n20:30:34:11  20:30:39:00\r\nEst-ce qu'on ne risque pas d'avoir\r\n      de gros d\u00e9passement ?\r\n\r\n20:30:47:09  20:30:51:07\r\nO.FRANCAIS: Dans l'histoire r\u00e9cente\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes pour\r\n\r\n20:30:51:09  20:30:55:03\r\n les travaux souterrains sont bien\r\nma\u00eetris\u00e9es. On conna\u00eet tr\u00e8s bien la\r\n\r\n20:30:55:05  20:30:59:17\r\n             g\u00e9ologie.\r\n\r\n20:30:59:19  20:31:04:08\r\n On creuse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un tunnel que\r\n        l'on a d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n20:31:07:01  20:31:10:11\r\n     \u00c0 part que l'on donne une\r\ninstruction d\u00e9favorable, on pourrait\r\n\r\n20:31:10:12  20:31:11:23\r\n    en payer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:31:12:01  20:31:14:19\r\nLa probl\u00e9matique, c'est la m\u00e9thode\r\n         de construction.\r\n\r\n20:31:14:21  20:31:19:10\r\nIl y a une analyse tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui\r\n             est faite.\r\n\r\n20:31:20:16  20:31:23:06\r\n  Pour se garantir que les moyens\r\n          seront engag\u00e9s.\r\n\r\n20:31:23:08  20:31:26:08\r\n   Et que la connaissance de la\r\n    g\u00e9ologie est fondamentale.\r\n\r\n20:31:26:10  20:31:30:22\r\n   Et ces 2 param\u00e8tres sont bien\r\n            ma\u00eetris\u00e9s.\r\n\r\n20:31:34:08  20:31:38:02\r\nOn a montr\u00e9 dans les tunnels urbains\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, il y a une\r\n\r\n20:31:38:05  20:31:39:05\r\n        ma\u00eetrise parfaite.\r\n\r\n20:31:39:07  20:31:43:15\r\nD.BERGER: Ce n'est pas un risque ?\r\n\r\n20:31:43:17  20:31:48:06\r\n R.CRAMER: On peut toujours parler\r\n    des d\u00e9passements de co\u00fbts.\r\n\r\n20:31:50:00  20:31:54:12\r\n Je ne connais aucun ing\u00e9nieur qui \r\ndit que l'on va d\u00e9passer le chiffre.\r\n\r\n20:31:55:22  20:32:00:11\r\nIl faut se souvenir qu'au Gothard,\r\n      les co\u00fbts ont explos\u00e9.\r\n\r\n20:32:01:17  20:32:06:06\r\n     \u00c7a a condamn\u00e9 Rail 2000.\r\n\r\n20:32:10:10  20:32:14:21\r\n A part \u00e7a, M. Fran\u00e7ais a raison.\r\n\r\n20:32:15:02  20:32:18:20\r\nN'en demeure pas moins que \u00e7a co\u00fbte\r\n quand m\u00eame beaucoup moins cher de\r\n\r\n20:32:18:22  20:32:23:11\r\n           transborder.\r\n\r\n20:32:28:09  20:32:32:01\r\nEt que le diff\u00e9rentiel entre les 2\r\n possibilit\u00e9s \u00e7a soit seulement 1\r\n\r\n20:32:32:03  20:32:35:20\r\n milliard 2 milliards finalement, \r\nc'est beaucoup d'argent. Il faut le\r\n\r\n20:32:35:22  20:32:37:21\r\n      mettre en perspective.\r\n\r\n20:32:37:23  20:32:41:07\r\n  Tout le projet de d\u00e9veloppement\r\n   routier pour faire sauter les\r\n\r\n20:32:41:09  20:32:44:14\r\n    bouchons et r\u00e9am\u00e9nager les\r\n autoroutes. Et pour cr\u00e9er une 3e\r\n\r\n20:32:44:16  20:32:49:04\r\n          fois \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:32:52:00  20:32:56:12\r\nC'est devis\u00e9 \u00e0 3.5 milliards jusqu'\u00e0\r\n               2030.\r\n\r\n20:33:00:02  20:33:03:23\r\nCe que l'on va consacrer un tunnel,\r\nc'est ce dont on a besoin pour tous\r\n\r\n20:33:04:01  20:33:06:17\r\n  les ouvrages routiers dont on a\r\n         besoin en Suisse.\r\n\r\n20:33:06:19  20:33:10:20\r\nArgent dont on ne sait pas o\u00f9 il se\r\n              trouve.\r\n\r\n20:33:10:22  20:33:15:10\r\nD.BERGER: On ouvre cette discussion \r\nde la concurrence entre les projets.\r\n\r\n20:33:15:12  20:33:20:01\r\n J'aimerais passer la parole \u00e0 nos\r\n        invit\u00e9s Tessinois.\r\n\r\n20:33:20:15  20:33:25:04\r\n  Norman Gobbi, vous pr\u00e9sidez le\r\n     gouvernement du Tessin.\r\n\r\n20:33:26:18  20:33:30:12\r\nOn entend dire que ces 3 milliards,\r\n    ils vont manquer ailleurs.\r\n\r\n20:33:30:14  20:33:33:14\r\n    Que pouvez-vous r\u00e9pondre ?\r\n\r\n20:33:33:16  20:33:37:04\r\n   N.GOBBI: Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:33:37:06  20:33:41:18\r\nOn fait une planification f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:33:42:06  20:33:46:18\r\nLe but du conseil d'\u00c9tat Tessinois\r\n    et du Parlement Tessinois,\r\n\r\n20:33:50:04  20:33:53:17\r\n c'est bien celle d'\u00e9viter que le\r\n Tessin soit coup\u00e9 du reste de la\r\n\r\n20:33:53:19  20:33:58:07\r\n       Suisse pendant 3 ans.\r\n\r\n20:33:58:09  20:34:02:21\r\nLe but pour nous, c'est d'\u00eatre reli\u00e9\r\n           \u00e0 notre pays.\r\n\r\n20:34:03:11  20:34:07:22\r\nLe Tessin est le seul canton Chiasso\r\n       probl\u00e8me de connexion.\r\n\r\n20:34:13:11  20:34:17:06\r\nDonc faire aussi une concurrence \u00e0\r\nmettre en doute la n\u00e9cessit\u00e9 de ne\r\n\r\n20:34:17:08  20:34:19:10\r\n pas couper un canton du reste du\r\n              pays.\r\n\r\n20:34:19:11  20:34:23:23\r\n   Le tunnel sert surtout \u00e0 des\r\n        v\u00e9hicules suisses.\r\n\r\n20:34:26:03  20:34:30:02\r\n   C'est un petit peu tellement\r\n            solidaire.\r\n\r\n20:34:30:04  20:34:34:16\r\n   D.BERGER: C'est de l'\u00e9go\u00efsme\r\n             romand ?\r\n\r\n20:34:34:22  20:34:39:10\r\nN.GOBBI: la NZZ dit qu'il faut voter\r\n                non.\r\n\r\n20:34:41:07  20:34:44:14\r\n     \u00c0 la fin, c'est aussi une\r\nconcurrence entre Suisse romande et\r\n\r\n20:34:44:16  20:34:48:00\r\n         Suisse allemande.\r\n\r\n20:34:48:02  20:34:52:07\r\nJe ne pense pas que la Suisse a eu\r\n  succ\u00e8s avec de la concurrence.\r\n\r\n20:34:52:09  20:34:56:19\r\nD.BERGER: Une sorte d'\u00e9go\u00efsme de la\r\n             Suisse ?\r\n\r\n20:34:56:21  20:34:58:20\r\nR.CRAMER: Il faut \u00eatre raisonnable.\r\n\r\n20:34:58:22  20:35:03:10\r\n    J'ai rappel\u00e9 les chiffres.\r\n\r\n20:35:06:20  20:35:10:07\r\nIl y a cette petite infrastructure\r\n   qu'est le Gothard. Autour de\r\n\r\n20:35:10:09  20:35:14:20\r\n             Lausanne\r\n\r\n20:35:15:10  20:35:18:21\r\n il y a 100'000 voitures autour de\r\n  Lausanne et beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:35:18:23  20:35:23:11\r\n    Il y a des besoins urgents.\r\n\r\n20:35:24:16  20:35:28:03\r\nD.BERGER: Vous n'\u00eates pas sensibles\r\n    \u00e0 l'appel de Norman Gobbi ?\r\n\r\n20:35:28:05  20:35:32:17\r\n R.CRAMER: Chaque franc doit \u00eatre\r\n        utilis\u00e9 au mieux.\r\n\r\n20:35:33:11  20:35:37:07\r\nIl faut d\u00e9penser les 3 milliards \u00e0 \r\nl'endroit o\u00f9 nous avons le meilleur\r\n\r\n20:35:37:09  20:35:41:11\r\n            rendement.\r\n\r\n20:35:41:12  20:35:44:19\r\nNous venons de construire 2 nouveaux\r\n      tunnels pour le Tessin.\r\n\r\n20:35:44:21  20:35:46:19\r\n N.GOBBI: Ils sont pour la Suisse.\r\n\r\n20:35:46:21  20:35:51:09\r\n        Pas pour le Tessin.\r\n\r\n20:35:52:01  20:35:56:13\r\nR.CRAMER: Ils vont permettre \u00e0 toute\r\n    une s\u00e9rie de gens de passer.\r\n\r\n20:36:01:20  20:36:04:23\r\n     S'il y a 56 % de voitures\r\n  immatricul\u00e9es en Suisse dans ce\r\n\r\n20:36:05:01  20:36:07:10\r\n tunnel, c'est bien plus autour de\r\n             Lausanne.\r\n\r\n20:36:07:11  20:36:11:23\r\nD.BERGER: J'aimerais entendre Norman\r\n               Gobbi.\r\n\r\n20:36:17:07  20:36:20:12\r\n N.GOBBI: Le transit, on l'a batti\r\n     pour appliquer la liaison\r\n\r\n20:36:20:14  20:36:24:16\r\n           ferroviaire.\r\n\r\n20:36:24:18  20:36:26:18\r\n    \u00c7a n'est pas fait pour les\r\n            Tessinois.\r\n\r\n20:36:26:20  20:36:28:16\r\n Le but est de prot\u00e9ger les Alpes.\r\n\r\n20:36:28:18  20:36:33:06\r\nC'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse.\r\n\r\n20:36:35:11  20:36:39:23\r\n   Les Tessinois, \u00e7a allait avec\r\n l'ancienne voie de chemin de fer.\r\n\r\n20:36:42:03  20:36:45:13\r\n  La Lombardie est un partenaire\r\n \u00e9conomique plus important que la\r\n\r\n20:36:45:15  20:36:49:12\r\n              Chine.\r\n\r\n20:36:49:14  20:36:54:02\r\n    Seulement avec Milan et les\r\n            alentours.\r\n\r\n20:36:54:09  20:36:58:20\r\n  D.BERGER: Sara Beretta Piccoli,\r\n        bonsoir. Vous \u00eates\r\n\r\n20:37:00:12  20:37:04:10\r\n   vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e Tessinoise.\r\n\r\n20:37:04:11  20:37:09:00\r\nVous repr\u00e9sentez le camp du non au\r\n             Tessin.\r\n\r\n20:37:11:10  20:37:15:21\r\npourquoi dites-vous le contraire ?\r\n\r\n20:37:16:12  20:37:21:00\r\n  S.BERETTA PICCOLI: je pense que\r\n        c'est le contraire.\r\n\r\n20:37:29:11  20:37:33:08\r\nIl a dit et m\u00eame Madame Leuthard que\r\n la chose la plus importante est de\r\n\r\n20:37:33:10  20:37:35:23\r\ngarantir le transport avec le nord\r\n           de l'Italie.\r\n\r\n20:37:36:01  20:37:38:00\r\nLe Tessin sera seulement un chemin.\r\n\r\n20:37:38:02  20:37:42:13\r\n Tout le monde oubliera le Tessin.\r\n\r\n20:37:49:00  20:37:52:20\r\nDepuis que le premier tunnel a \u00e9t\u00e9 \r\nouvert, l'\u00e9conomie Tessinoise et le\r\n\r\n20:37:52:22  20:37:56:02\r\n   tourisme, il n'y a plus rien.\r\n\r\n20:37:56:04  20:37:59:20\r\nCe n'est pas vrai que si on fait un\r\n  2 tunnel, l'\u00e9conomie Tessinoise\r\n\r\n20:37:59:22  20:38:00:15\r\n           s'am\u00e9liorera.\r\n\r\n20:38:00:17  20:38:04:09\r\n On a seulement plus de camions et\r\n        plus de pollution.\r\n\r\n20:38:04:11  20:38:08:23\r\n   \u00c7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de notre\r\n              tunnel.\r\n\r\n20:38:16:06  20:38:20:17\r\nSi on fait un 2e tunnel, il y aura\r\nplus de camions et plus de trafic.\r\n\r\n20:38:22:01  20:38:26:13\r\n     N.GOBBI: C'est le trafic\r\n   transfrontalier le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:38:29:14  20:38:32:08\r\n 12 % des 6 millions de v\u00e9hicules\r\n        sont des camions.\r\n\r\n20:38:32:10  20:38:36:10\r\n   \u00c7a n'est pas le probl\u00e8me des\r\n             camions.\r\n\r\n20:38:36:11  20:38:40:16\r\nLa Suisse est d\u00e9j\u00e0 championne dans\r\n  le transport des marchandises.\r\n\r\n20:38:40:18  20:38:45:07\r\n    D.BERGER: Roger Nordmann ?\r\n\r\n20:38:48:08  20:38:52:20\r\n R.NORDMANN: La Lega a un probl\u00e8me\r\n       avec les frontaliers.\r\n\r\n20:39:00:15  20:39:03:23\r\n    Si vous avez une autoroute\r\nsurcharg\u00e9e, comme on vient de nous\r\n\r\n20:39:04:01  20:39:07:21\r\n l'expliquer, si vous augmentez le \r\nflux des camions se sera encore plus\r\n\r\n20:39:07:23  20:39:10:04\r\nattractif. Il y en aura encore plus.\r\n\r\n20:39:10:06  20:39:13:06\r\n     Ce n'est pas la faute des\r\n           frontaliers.\r\n\r\n20:39:13:08  20:39:17:20\r\nSi on am\u00e8ne de nouveaux v\u00e9hicules,\r\n     on aggrave le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:39:18:23  20:39:23:04\r\nD.BERGER: J'aimerais vous entendre\r\n  sur la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:39:23:06  20:39:27:04\r\nVous \u00eates repr\u00e9sentante du conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:39:27:06  20:39:30:18\r\nQuand vous entendez les r\u00e9gions se\r\n            querellez.\r\n\r\n20:39:30:20  20:39:35:09\r\n   D.LEUTHARD: Je trouve \u00e7a tr\u00e8s\r\n   arrogant de Monsieur Cramer.\r\n\r\n20:39:37:06  20:39:41:03\r\nLe chiffre de voitures n'est pas un\r\ncrit\u00e8re pour faire l'assainissement\r\n\r\n20:39:41:05  20:39:45:16\r\n        du r\u00e9seau national.\r\n\r\n20:39:51:14  20:39:54:13\r\n Autrement, je devrais dire \u00e0 Uri\r\n       qu'on ne fait rien.\r\n\r\n20:39:54:15  20:39:59:03\r\n          C'est arrogant.\r\n\r\n20:40:00:12  20:40:04:08\r\nPour les projets d'assainissement, \r\non fait tout ce qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:40:04:10  20:40:08:22\r\nTous les tunnels et tous les ponts.\r\n\r\n20:40:10:09  20:40:14:21\r\nOn n'a pas le choix de dire que le\r\n   Gothard ne sera pas assaini.\r\n\r\n20:40:16:05  20:40:20:12\r\nIl faut le faire sinon la s\u00e9curit\u00e9\r\n         ne sera plus l\u00e0.\r\n\r\n20:40:20:14  20:40:23:14\r\n On peut parler de ce milliard de\r\n      diff\u00e9rences des co\u00fbts.\r\n\r\n20:40:23:16  20:40:28:04\r\n      Entre les 2 variantes.\r\n\r\n20:40:30:12  20:40:35:00\r\n  C'est encore une fois entre le\r\n      budget de maintenance\r\n\r\n20:40:46:03  20:40:50:14\r\n  et le budget annuel, c'est 1'6\r\n       millions de francs.\r\n\r\n20:40:56:10  20:41:00:03\r\nEst-ce que vous voulez qu'on vote \r\nsur le goulet d'\u00e9tranglement et le\r\n\r\n20:41:00:05  20:41:02:16\r\n     contournement de Morges ?\r\n\r\n20:41:02:18  20:41:06:11\r\nEst-ce que vous voulez que le peuple\r\n   suisse se prononce pour 3 km ?\r\n\r\n20:41:06:12  20:41:08:06\r\n  Ce n'est pas un assainissement.\r\n\r\n20:41:08:08  20:41:12:19\r\n  C'est investir dans un bouchon.\r\n\r\n20:41:13:13  20:41:16:14\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit aussi que\r\n        c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:41:16:16  20:41:21:05\r\n    Il dit qu'il faut investir.\r\n\r\n20:41:23:11  20:41:25:13\r\n   Ce sont 2 budgets totalement\r\n            diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:41:25:15  20:41:30:04\r\n       Il faut faire les 2.\r\n\r\n20:41:32:00  20:41:35:08\r\n D.BERGER: On mesure les temps de\r\n   parole et vous avez beaucoup\r\n\r\n20:41:35:10  20:41:35:22\r\n             d'avance.\r\n\r\n20:41:36:00  20:41:40:11\r\nJ'aimerais entendre Robert Cramer et\r\n          Roger Nordmann.\r\n\r\n20:41:47:06  20:41:51:04\r\nDe l'arrogance et on ne calcule pas\r\nles investissements et en calculant\r\n\r\n20:41:51:06  20:41:55:04\r\n le nombre de voitures. R.CRAMER:\r\n     J'ai du mal m'exprimer.\r\n\r\n20:41:55:06  20:41:59:17\r\nVu qu'on ne fabrique pas l'argent.\r\n\r\n20:42:01:10  20:42:05:04\r\nQuand on fait un investissement, on\r\n regarde le rapport entre co\u00fbts et\r\n\r\n20:42:05:06  20:42:07:13\r\n            b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:42:07:15  20:42:12:04\r\n C'est ce que j'ai essay\u00e9 de dire.\r\n\r\n20:42:12:20  20:42:16:19\r\nIl y a des situations de d\u00e9tresse et\r\nil y a des situations o\u00f9 \u00e7a manque.\r\n\r\n20:42:16:21  20:42:20:15\r\n   On nous propose quelque chose\r\n         d'extraordinaire.\r\n\r\n20:42:20:17  20:42:24:10\r\nDe prendre un tunnel bidirectionnel\r\n  et de dire qu'on va faire un 2e\r\n\r\n20:42:24:11  20:42:26:13\r\n              tunnel.\r\n\r\n20:42:26:15  20:42:31:04\r\n  Mais que ce 2e tunnel on ne va \r\n l'utiliser que dans un seul sens.\r\n\r\n20:42:31:06  20:42:35:18\r\n On va doubler une infrastructure\r\n            existante.\r\n\r\n20:42:36:02  20:42:40:13\r\nOn n'est pas assez riche pour jouer\r\n           \u00e0 ce jeu-l\u00e0.\r\n\r\n20:42:52:00  20:42:55:15\r\n  Personne n'imaginerait qu'on va\r\nfaire un 2e pont de la Poya pour le\r\n\r\n20:42:55:17  20:42:59:11\r\njour o\u00f9 il faudra faire des travaux\r\n sur le premier. Qu'on va doubler\r\n\r\n20:42:59:12  20:43:03:06\r\ntous les tunnels et tous les ponts.\r\n On n'est pas assez riche pour le\r\n\r\n20:43:03:08  20:43:03:16\r\n              faire.\r\n\r\n20:43:03:18  20:43:07:09\r\n Je pense que du point de vue de \r\nl'am\u00e9nagement du territoire, \u00e7a ne\r\n\r\n20:43:07:11  20:43:09:17\r\n      serait pas raisonnable.\r\n\r\n20:43:09:17  20:43:14:06\r\n    Un dernier mot sur Morges.\r\n\r\n20:43:15:11  20:43:19:22\r\nC'est quelque chose dont on pourrait\r\n          parler un jour.\r\n\r\n20:43:24:14  20:43:29:03\r\nNos pauvres amis de Morges, ne r\u00eavez\r\n             pas trop.\r\n\r\n20:43:29:14  20:43:32:20\r\n O.FRANCAIS: Il n'y a pas de base\r\n             l\u00e9gale.\r\n\r\n20:43:32:22  20:43:37:10\r\n       Parlons des Romands.\r\n\r\n20:43:42:15  20:43:47:04\r\n  D.BERGER: Question pr\u00e9cise sur\r\n             Morges.\r\n\r\n20:43:59:11  20:44:02:21\r\n  O.FRANCAIS: Les deux tiers des\r\n investissements de la route sont\r\n\r\n20:44:02:23  20:44:03:22\r\n         pour les Romands.\r\n\r\n20:44:04:00  20:44:08:11\r\n    Ce sont les al\u00e9maniques qui\r\npourraient dire qu'on est arrogants.\r\n\r\n20:44:18:10  20:44:22:21\r\n     Il y a des investissements\r\nimportants dans la r\u00e9gion genevoise.\r\n\r\n20:44:31:22  20:44:35:16\r\nJe suis choqu\u00e9 d'entendre de la part\r\n  de parlementaires Romands que la\r\n\r\n20:44:35:18  20:44:40:07\r\nSuisse romande serait mal trait\u00e9e.\r\n\r\n20:44:45:11  20:44:49:23\r\nR.NORDMANN: Il y a des dossiers tr\u00e8s\r\n        chauds en Romandie.\r\n\r\n20:44:53:09  20:44:57:21\r\nNotamment le contournement du Locle\r\n     et de la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:45:05:11  20:45:10:00\r\nD.LEUTHARD: Il faut rester sur les\r\n              faits.\r\n\r\n20:45:14:14  20:45:19:03\r\nR.NORDMANN: Il faut faire des choix\r\n           de priorit\u00e9.\r\n\r\n20:45:20:13  20:45:24:12\r\n  Je ne conteste pas qu'il faille\r\n             investir\r\n\r\n20:45:24:14  20:45:29:03\r\n   1 milliard et demi pour faire\r\n         l'assainissement.\r\n\r\n20:45:37:17  20:45:41:09\r\n   Je dis juste que construire un\r\ndeuxi\u00e8me tunnel et payer l'entretien\r\n\r\n20:45:41:11  20:45:45:23\r\nde ce tunnel, \u00e7a fait 2 milliards et\r\n           demi en plus.\r\n\r\n20:45:46:22  20:45:51:11\r\nVu l'ampleur des besoins, je pense\r\n         que c'est trop.\r\n\r\n20:45:55:01  20:45:59:12\r\nJe conteste pas qu'il y a certains\r\n  inconv\u00e9nients pour le Tessin.\r\n\r\n20:46:04:12  20:46:09:01\r\n   Le jour o\u00f9 les quatre voies de\r\ncirculation seront mises en service,\r\n\r\n20:46:09:10  20:46:13:21\r\n     on augmentera le trafic.\r\n\r\n20:46:15:22  20:46:19:11\r\n    Alors qu'on avait une bonne\r\npolitique de transport de d\u00e9courager\r\n\r\n20:46:19:12  20:46:21:17\r\n           les camions.\r\n\r\n20:46:21:19  20:46:26:07\r\n   D.BERGER: Est ce qu'il y aura\r\n    vraiment plus de camions ?\r\n\r\n20:46:28:19  20:46:33:08\r\nJe vous propose d'\u00e9couter ce que les\r\n   citoyens ont \u00e0 vous demander.\r\n\r\n20:46:40:08  20:46:44:15\r\nDes questions pr\u00e9cises qui vous sont\r\n              pos\u00e9es.\r\n\r\n20:46:44:17  20:46:49:06\r\nPremi\u00e8re question pour Mme Leuthard.\r\n\r\n20:46:58:21  20:47:03:10\r\n  D.LEUTHARD: On augmente pas la\r\n            capacit\u00e9.\r\n\r\n20:47:04:07  20:47:08:06\r\nOn aura seulement un trafic s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n20:47:08:08  20:47:12:19\r\nPeut-\u00eatre un peu plus de fluidit\u00e9.\r\n\r\n20:47:20:08  20:47:24:02\r\nS'il y a un accident dans un tunnel\r\n ou de la r\u00e9fection, on peut mieux\r\n\r\n20:47:24:04  20:47:28:16\r\n        am\u00e9nager le trafic.\r\n\r\n20:47:29:17  20:47:34:06\r\nLes bouchons au Gothard ne sont pas\r\n      une priorit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n20:47:34:14  20:47:39:03\r\nCe n'est pas un projet de bouchons.\r\n\r\n20:47:39:17  20:47:44:05\r\n D.BERGER: Je demande des r\u00e9ponses\r\n       relativement br\u00e8ves.\r\n\r\n20:47:45:07  20:47:46:22\r\n  La prochaine est pour M. Gobbi\r\n\r\n20:47:47:00  20:47:51:12\r\n                 .\r\n\r\n20:47:57:21  20:48:02:04\r\n    N.GOBBI: Avec les d\u00e9lais de\r\n    planification, les recours,\r\n\r\n20:48:02:06  20:48:06:17\r\n    \u00e7a va se prolonger encore.\r\n\r\n20:48:11:11  20:48:16:00\r\nSi on commence maintenant, on aura\r\n  les deux tunnels dans 20 ans.\r\n\r\n20:48:21:01  20:48:25:13\r\n   D.BERGER: Donc on ne peut pas\r\n             attendre.\r\n\r\n20:48:33:02  20:48:37:13\r\nN.GOBBI: Il faut faire des travaux\r\n        d'assainissement.\r\n\r\n20:48:39:19  20:48:44:08\r\n  D.BERGER: Une question pour M.\r\n            Nordmann.\r\n\r\n20:48:53:17  20:48:58:06\r\n R.NORDMANN: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a\r\n         \u00e9tudi\u00e9 la chose.\r\n\r\n20:48:58:23  20:49:03:11\r\nOn peut clairement am\u00e9liorer encore\r\n            le projet.\r\n\r\n20:49:07:22  20:49:11:12\r\n   On pourrait mettre le plus de\r\ncamions possibles sur la plus longue\r\n\r\n20:49:11:14  20:49:15:05\r\n        distance possible.\r\n\r\n20:49:15:07  20:49:19:18\r\nL'autre aspect qu'on ne conna\u00eet pas,\r\n          c'est l'impact.\r\n\r\n20:49:28:11  20:49:31:22\r\n  Quand on va ouvrir le nouveau\r\ntunnel, probablement que le nombre\r\n\r\n20:49:32:00  20:49:36:12\r\n       de camions diminuera.\r\n\r\n20:49:37:14  20:49:42:00\r\n\u00c7a simplifiera la mise sur pied de\r\n          l'alternative.\r\n\r\n20:49:42:02  20:49:46:14\r\n  Mais le ferroutage fonctionne.\r\n\r\n20:49:46:18  20:49:51:06\r\nCe sont des choses qui fonctionnent.\r\n\r\n20:49:56:20  20:50:01:08\r\nD.BERGER: Une derni\u00e8re question pour\r\n      vous, Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:50:06:11  20:50:11:00\r\nO.FRANCAIS: Elles sont pleines les\r\n             miennes.\r\n\r\n20:50:13:17  20:50:18:06\r\nC'est bien, \u00e7a fait du travail pour\r\n            la Suisse.\r\n\r\n20:50:19:02  20:50:23:14\r\n   Les retomb\u00e9es sont prouv\u00e9es.\r\n\r\n20:50:24:15  20:50:29:04\r\nLa Suisse est solidaire, elle doit \r\nr\u00e9pondre aux probl\u00e8mes des r\u00e9gions.\r\n\r\n20:50:33:11  20:50:37:23\r\nOn pense aux r\u00e9gions dans le besoin.\r\n\r\n20:50:42:15  20:50:46:10\r\nLa tension est pr\u00e9dominante sur ce\r\nsujet dans la Chambre des cantons.\r\n\r\n20:50:46:11  20:50:50:23\r\nC'est un projet utile pour tout le\r\n              monde.\r\n\r\n20:50:55:08  20:50:56:16\r\n     Puisqu'on parle d'argent,\r\n\r\n20:50:56:18  20:51:00:00\r\n     l'\u00e9conomie tessinoise est\r\n indispensable pour le reste de la\r\n\r\n20:51:00:02  20:51:03:08\r\n              Suisse.\r\n\r\n20:51:03:10  20:51:07:21\r\nD.BERGER: Vous pouvez continuer de\r\n r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:51:11:19  20:51:16:07\r\n  Avant de se demander s'il faut\r\n   creuser un deuxi\u00e8me tunnel,\r\n\r\n20:51:17:02  20:51:21:14\r\n  je vous propose de regarder en\r\n             arri\u00e8re.\r\n\r\n20:51:30:11  20:51:33:19\r\n- 22 mai 1882, la ligne ferroviaire\r\n     du Gothard est inaugur\u00e9e.\r\n\r\n20:51:33:21  20:51:38:10\r\n    Une r\u00e9volution \u00e9conomique.\r\n\r\n20:51:38:20  20:51:43:08\r\n Le nord et le sud de l'Europe se\r\n           rapprochent.\r\n\r\n20:51:45:18  20:51:50:07\r\n-On va compter sur le Gothard pour\r\n       \u00eatre sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:51:55:11  20:51:59:23\r\n\u00c7a va permettre \u00e0 l'\u00e9conomie suisse\r\n          de s'affirmer.\r\n\r\n20:52:00:14  20:52:05:03\r\n-Mais la travers\u00e9e des Alpes reste\r\n           compliqu\u00e9e.\r\n\r\n20:52:13:21  20:52:17:04\r\n   -Les autorit\u00e9s ont pris des\r\n dispositions pour assurer un bon\r\n\r\n20:52:17:06  20:52:19:13\r\nfonctionnement durant les prochaines\r\n               f\u00eates.\r\n\r\n20:52:19:15  20:52:24:01\r\n-On d\u00e9cide de construire un tunnel\r\n             routier.\r\n\r\n20:52:24:03  20:52:28:14\r\n Les oppositions sont pratiquement\r\n           inexistantes.\r\n\r\n20:52:31:21  20:52:36:09\r\n-Il y a une lib\u00e9ration de l'individu\r\n          gr\u00e2ce au tunnel.\r\n\r\n20:52:37:19  20:52:41:11\r\nCertaines g\u00e9n\u00e9rations ont souffert\r\n   des privations de la guerre.\r\n\r\n20:52:41:13  20:52:46:01\r\n     -Les travaux sont lanc\u00e9s.\r\n\r\n20:52:47:22  20:52:52:10\r\nLa crainte de voir le trafic envahir\r\n  les Alpes commencent \u00e0 \u00e9merger.\r\n\r\n20:52:53:12  20:52:57:17\r\n    Lors de l'inauguration, les\r\n       autorit\u00e9s rassurent.\r\n\r\n20:52:57:19  20:53:02:07\r\nLe tunnel est destin\u00e9 avant tout aux\r\n             voitures.\r\n\r\n20:53:09:00  20:53:13:12\r\n-Le tunnel n'est pas un couloir pour\r\n           poids-lourds.\r\n\r\n20:53:19:23  20:53:24:11\r\n   - Et pourtant, le Gothard est\r\n     rapidement pris d'assaut.\r\n\r\n20:53:25:12  20:53:29:02\r\n   Alors, on d\u00e9veloppe le rail.\r\n\r\n20:53:29:04  20:53:33:15\r\n      Un tunnel ferroviaire.\r\n\r\n20:53:37:12  20:53:41:00\r\nMais l'enjeu est plus large que le\r\n  simple percement d'un nouveau\r\n\r\n20:53:41:02  20:53:44:19\r\n             tunnel.\r\n    -C'est un probl\u00e8me social.\r\n\r\n20:53:44:21  20:53:49:10\r\n    Faut-il plus de mobilit\u00e9 ?\r\n\r\n20:53:51:00  20:53:55:11\r\nEst-ce qu'il ne faut pas la repenser\r\n          collectivement ?\r\n\r\n20:53:57:18  20:54:02:06\r\nIl faudrait peut-\u00eatre red\u00e9finir la\r\n    fa\u00e7on dont on est mobile.\r\n\r\n20:54:03:11  20:54:08:00\r\n-Comment utilisera-t-on le Gothard\r\n          dans 100 ans ?\r\n\r\n20:54:13:20  20:54:18:08\r\n  D.BERGER: Doris Leuthard, on a\r\n entendu un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n20:54:19:17  20:54:24:06\r\n Il dit que le tunnel n'est pas un\r\n    corridor pour poids-lourds.\r\n\r\n20:54:24:20  20:54:29:08\r\n Est-ce qu'on peut toujours croire\r\n    les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ?\r\n\r\n20:54:29:09  20:54:33:21\r\n Est-ce qu'il n'y a pas un risque\r\n         d'appel d'air ?\r\n\r\n20:54:35:12  20:54:40:00\r\n         D.LEUTHARD: Non.\r\n\r\n20:54:41:18  20:54:46:06\r\nLa mobilit\u00e9 a massivement augment\u00e9,\r\n         \u00e7a va continuer.\r\n\r\n20:54:48:19  20:54:52:10\r\n Au Gothard, on a une stabilit\u00e9 du\r\n nombre de camions et de voitures\r\n\r\n20:54:52:11  20:54:57:00\r\n          depuis 15 ans.\r\nOn a m\u00eame diminu\u00e9 les poids-lourds.\r\n\r\n20:55:04:21  20:55:09:09\r\nNotre politique de transition route-\r\n          rail fonctionne.\r\n\r\n20:55:12:09  20:55:16:21\r\n C'est le transport international.\r\n\r\n20:55:19:07  20:55:23:18\r\nAu Gothard, \u00e7a concerne 50 pour 100\r\n         des poids-lourds.\r\n\r\n20:55:23:22  20:55:28:06\r\n  \u00c7a n'a rien \u00e0 faire avec notre\r\n     politique de transition.\r\n\r\n20:55:28:08  20:55:32:19\r\n Il faut trouver une solution pour\r\n         ces poids-lourds.\r\n\r\n20:55:34:04  20:55:38:04\r\nLes capacit\u00e9s n'augmentent pas dans\r\n            le projet.\r\n\r\n20:55:38:06  20:55:42:17\r\n On a v\u00e9rifi\u00e9 ce principe dans la\r\n               loi.\r\n\r\n20:55:46:05  20:55:50:17\r\nIl y a un quota avec les distances\r\n        entre les camions.\r\n\r\n20:55:52:01  20:55:56:12\r\n  On limite le nombre de camions\r\n       possibles par jour.\r\n\r\n20:55:59:07  20:56:03:18\r\nC'est une garantie des capacit\u00e9s qui\r\n sont doubl\u00e9es avec cette solution.\r\n\r\n20:56:04:19  20:56:08:17\r\n    D.BERGER: Voici un chiffre.\r\n\r\n20:56:08:19  20:56:13:07\r\n  Voitures et camions confondus.\r\n\r\n20:56:13:12  20:56:18:01\r\nUne hausse r\u00e9guli\u00e8re jusqu'en 2000.\r\n\r\n20:56:19:21  20:56:24:10\r\nDepuis, une baisse et une stabilit\u00e9.\r\n\r\n20:56:28:22  20:56:33:11\r\n Roger Nordmann, on vous dit qu'il\r\n   n'y aura pas plus de trafic.\r\n\r\n20:56:40:03  20:56:44:14\r\nR.NORDMANN: J'observe que le trafic\r\n         a un peu diminu\u00e9.\r\n\r\n20:56:47:06  20:56:51:17\r\n Ce n'est pas un endroit o\u00f9 on est\r\n        oblig\u00e9 d'investir.\r\n\r\n20:56:55:02  20:56:59:13\r\n  L\u00e0 o\u00f9 je diverge, c'est que ce\r\n r\u00e9sultat n'est pas d\u00fb au hasard.\r\n\r\n20:57:02:21  20:57:06:21\r\n On encourage \u00e0 mettre les camions\r\n           sur le rail.\r\n\r\n20:57:06:23  20:57:11:09\r\nOn limite le nombre de camions qui\r\n             passent.\r\n\r\n20:57:11:11  20:57:15:23\r\n   C'est pour cela qu'on a cette\r\n            diminution.\r\n\r\n20:57:17:15  20:57:22:03\r\nD.BERGER: On vous dit que \u00e7a ne va\r\n          pas augmenter.\r\n\r\n20:57:24:06  20:57:28:18\r\n  R.NORDMANN: Quand ce tube sera\r\n             ouvert,\r\n\r\n20:57:34:09  20:57:38:20\r\nla tentation de l'utiliser sera l\u00e0.\r\n\r\n20:57:39:10  20:57:43:22\r\n\u00c7a fera un appel d'air ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n20:57:47:00  20:57:51:11\r\nOn sabote notre bonne politique de\r\n            transfert.\r\n\r\n20:57:53:12  20:57:57:00\r\n  On d\u00e9valorise nos 14 milliards \r\n d'investissements pour les lignes\r\n\r\n20:57:57:02  20:58:01:14\r\n           ferroviaires.\r\n\r\n20:58:02:01  20:58:06:12\r\n  D.BERGER: C'est une grande, le\r\nd\u00e9ferlement de camions au Tessin ?\r\n\r\n20:58:08:11  20:58:12:22\r\nS.BERETTA PICCOLI: Oui, on voit bien\r\n        qu'ils ont augment\u00e9.\r\n\r\n20:58:15:04  20:58:19:16\r\n  M. Cramer a donn\u00e9 des chiffres.\r\n\r\n20:58:25:07  20:58:29:19\r\nEn Suisse romande pour les villes.\r\n\r\n20:58:30:14  20:58:35:02\r\n    \u00c0 Lugano, 100 000 v\u00e9hicules\r\n      circulent chaque jour.\r\n\r\n20:58:44:13  20:58:49:01\r\nOn a fait un tr\u00e8s beau tunnel tr\u00e8s\r\n      cher \u00e0 une seule voie.\r\n\r\n20:58:51:06  20:58:55:18\r\n  Maintenant, il est d\u00e9j\u00e0 plein.\r\n\r\n20:58:59:16  20:59:04:05\r\n D.BERGER: Vous dites qu'il y a un\r\n           appel d'air.\r\n\r\n20:59:10:12  20:59:15:01\r\n Cette crainte s'exprime beaucoup.\r\n\r\n20:59:17:03  20:59:20:08\r\n   N.GOBBI: J'habite au coeur du\r\n   Gothard, je ne vois pas cette\r\n\r\n20:59:20:10  20:59:23:11\r\n           augmentation.\r\n\r\n20:59:23:12  20:59:28:00\r\nIl y a des pics, parce qu'il y a des\r\n    gens qui viennent au Tessin.\r\n\r\n20:59:29:03  20:59:33:14\r\n Mais ce n'est pas la discussion.\r\n\r\n20:59:37:11  20:59:42:00\r\nAvec une seule voie, on n'augmente\r\n         pas la capacit\u00e9.\r\n\r\n20:59:43:11  20:59:47:16\r\nLe but est de maintenir cette voie\r\n             ouverte.\r\n\r\n20:59:47:18  20:59:52:06\r\nC'est n\u00e9cessaire \u00e0 notre \u00e9conomie.\r\n\r\n21:00:04:05  21:00:08:16\r\nL'\u00e9conomie Tessinoise d\u00e9pend \u00e0 90 %\r\n       de l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n21:00:17:11  21:00:21:23\r\nD.BERGER: Vous parlez de plusieurs\r\n     questions int\u00e9ressantes.\r\n\r\n21:00:26:00  21:00:30:12\r\n   Il y a une promesse dans la \r\n   constitution et dans la loi.\r\n\r\n21:00:32:14  21:00:37:02\r\nOn dit qu'on ne va pas augmenter le\r\n              trafic.\r\n\r\n21:00:40:21  21:00:43:23\r\nR.CRAMER: Les choses avancent assez\r\n       vite dans les propos.\r\n\r\n21:00:44:01  21:00:48:13\r\n           Une citation.\r\n\r\n21:00:51:00  21:00:54:15\r\n Nous n'allons pas construire deux\r\n tunnels et laisser une voie libre\r\n\r\n21:00:54:17  21:00:56:22\r\n           dans chacun.\r\n\r\n21:00:57:00  21:01:01:12\r\nCe ne serait pas un investissement\r\n           raisonnable.\r\n\r\n21:01:02:05  21:01:04:18\r\n    C'est ce que disait Mme la\r\n       conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n21:01:04:20  21:01:09:08\r\n     au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2012.\r\n\r\n21:01:10:11  21:01:14:10\r\n    Elle a parfaitement raison.\r\n\r\n21:01:14:11  21:01:18:04\r\nApr\u00e8s, il s'est pass\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n21:01:18:06  21:01:22:17\r\n     L'investissement devient\r\n           raisonnable.\r\n\r\n21:01:23:22  21:01:27:10\r\n  On va quand m\u00eame construire ce \r\n double tunnel qui ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n21:01:27:11  21:01:31:23\r\n         Je suis perplexe.\r\n\r\n21:01:33:11  21:01:37:23\r\n  D.LEUTHARD: Je r\u00e9ponds pour la\r\n         vingti\u00e8me fois.\r\n\r\n21:01:41:00  21:01:45:11\r\nOn parlait de faire un obstacle dans\r\n             le tunnel.\r\n\r\n21:01:47:02  21:01:51:13\r\n     C'est facile \u00e0 reprendre.\r\n\r\n21:01:59:06  21:02:02:12\r\n Apr\u00e8s cela, sur la protection des\r\n    Alpes, on a fait la double\r\n\r\n21:02:02:14  21:02:07:03\r\n      protection dans la loi.\r\n\r\n21:02:09:00  21:02:13:11\r\n Un syst\u00e8me avec un compte goutte.\r\n\r\n21:02:13:12  21:02:18:01\r\n       Il faut \u00eatre correct.\r\n\r\n21:02:19:08  21:02:23:20\r\nD.BERGER: C'est sorti du contexte.\r\n\r\n21:02:25:04  21:02:29:16\r\n R.CRAMER: Je ne comprends pas la\r\n             r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:02:36:01  21:02:39:13\r\n Faire un obstacle physique pour \r\n emp\u00eacher la deuxi\u00e8me voie, ou un\r\n\r\n21:02:39:15  21:02:43:05\r\nobstacle juridique, je ne vois pas\r\n          la diff\u00e9rence.\r\n\r\n21:02:43:07  21:02:47:18\r\nD.BERGER: On ne va pas rester trop\r\n  longtemps sur cette question.\r\n\r\n21:02:50:13  21:02:54:20\r\n           M. Nordmann ?\r\n\r\n21:02:54:22  21:02:59:11\r\nR.NORDMANN: Je ne fais pas de proc\u00e8s\r\n         \u00e0 Doris Leuthard.\r\n\r\n21:03:01:02  21:03:05:13\r\nDans sa vision, il n'y a qu'une voie\r\n  de circulation qui sera ouverte.\r\n\r\n21:03:06:14  21:03:11:03\r\nMais je crains qu'elle ne soit plus\r\n   conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en 2030.\r\n\r\n21:03:18:18  21:03:23:07\r\nCe serait pr\u00e9tentieux de dire qu'en \r\n2030, on ne modifiera pas cette loi.\r\n\r\n21:03:27:05  21:03:31:17\r\nOn risque d'ouvrir compl\u00e8tement ce\r\n             tunnel.\r\n\r\n21:03:32:19  21:03:37:08\r\n On ne peut pas pr\u00e9voir ce qui se\r\n             passera.\r\n\r\n21:03:39:02  21:03:43:13\r\n  D.BERGER: J'aimerais ouvrir la\r\n     question de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:03:45:01  21:03:49:12\r\n         Pour les usagers.\r\n\r\n21:03:51:17  21:03:56:05\r\nChaque fois qu'on croise un camion,\r\n      on se pose la question.\r\n\r\n21:03:59:21  21:04:04:09\r\n  Est-ce que ce tube routier est\r\n           dangereux ?\r\n\r\n21:04:06:06  21:04:10:18\r\n   D.LEUTHARD: Chaque tunnel est\r\n            dangereux.\r\n\r\n21:04:12:13  21:04:17:02\r\n C'est pour \u00e7a qu'on a un standard\r\n pour les nouvelles constructions.\r\n\r\n21:04:22:01  21:04:26:12\r\n \u00c0 partir de 10 000 v\u00e9hicules, il\r\n      faut avoir deux tubes.\r\n\r\n21:04:30:18  21:04:34:09\r\n Aujourd'hui, on ne pourrait plus \r\n construire le Gothard comme il se\r\n\r\n21:04:34:11  21:04:38:23\r\n             pr\u00e9sente.\r\n\r\n21:04:41:11  21:04:45:23\r\nAu niveau de la s\u00e9curit\u00e9, le Gothard\r\n  est le deuxi\u00e8me plus dangereux.\r\n\r\n21:04:49:20  21:04:54:09\r\nDans les tunnels ferroviaires, on a\r\n          aussi 2 tubes.\r\n\r\n21:04:57:01  21:05:01:13\r\n \u00c7a a co\u00fbt\u00e9 800 millions de plus,\r\n     mais c'est le standard.\r\n\r\n21:05:04:09  21:05:08:20\r\n C'est important pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:05:10:08  21:05:14:20\r\n    D.BERGER: On se souvient de\r\n        l'accident de 2001.\r\n\r\n21:05:15:11  21:05:19:23\r\n11 personnes avaient perdu la vie.\r\n\r\n21:05:21:13  21:05:26:01\r\n  C'est une vraie question, Roger\r\n             Nordmann.\r\n\r\n21:05:33:22  21:05:37:15\r\n  R.NORDMANN: C'est parce qu'on a\r\nl'impression d'un grand danger qu'il\r\n\r\n21:05:37:17  21:05:39:22\r\ny a une forte baisse des accidents.\r\n\r\n21:05:40:00  21:05:44:11\r\nIl y a un accident mortel tous les\r\n            deux ans.\r\n\r\n21:05:48:11  21:05:52:23\r\nIl y a 300 d\u00e9c\u00e8s sur la route par an\r\n             en Suisse.\r\n\r\n21:05:53:22  21:05:58:11\r\n Le tunnel du Gothard est plus s\u00fbr\r\n      qu'une route cantonale.\r\n\r\n21:05:59:09  21:06:03:21\r\n     Ce n'est pas un hotspot.\r\n\r\n21:06:04:04  21:06:08:15\r\n    D'autres sont plus menac\u00e9s.\r\n\r\n21:06:09:18  21:06:12:22\r\n Il y a une s\u00e9rie de mesures qu'on\r\n     peut prendre avant 2030.\r\n\r\n21:06:13:00  21:06:17:12\r\n    Pour r\u00e9duire les accidents.\r\n\r\n21:06:29:08  21:06:32:23\r\nOn peut d\u00e9cider qu'\u00e0 partir de 2020,\r\n   seuls les camions \u00e9quip\u00e9s d'un\r\n\r\n21:06:33:01  21:06:37:13\r\nsyst\u00e8me \u00e9lectronique peuvent passer.\r\n\r\n21:06:39:13  21:06:43:07\r\nSinon, on peut simplement interdire\r\n les camions, et faire passer les\r\n\r\n21:06:43:09  21:06:45:13\r\n     marchandises sur le rail.\r\n\r\n21:06:45:15  21:06:50:04\r\n    C'est \u00e7a qui va r\u00e9duire les\r\n            accidents.\r\n\r\n21:06:50:23  21:06:54:06\r\nD.BERGER: Olivier Fran\u00e7ais, on dit\r\n    qu'il y a d'autres moyens\r\n\r\n21:06:54:08  21:06:58:19\r\n     d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:07:00:00  21:07:04:11\r\nO.FRANCAIS: On peut les faire passer\r\n dans d'autre tunnel de la Suisse.\r\n\r\n21:07:17:13  21:07:22:02\r\n Avec le monotube, il n'y a pas de\r\n     bande d'arr\u00eats d'urgence.\r\n\r\n21:07:22:11  21:07:26:20\r\n  Je dirais qu'il y a p\u00e9ril en la\r\n             demeure.\r\n\r\n21:07:26:22  21:07:31:05\r\n     Il y a urgence \u00e0 d\u00e9cider.\r\n\r\n21:07:31:07  21:07:35:19\r\n  J'esp\u00e8re qu'on prendra la bonne\r\n             d\u00e9cision.\r\n\r\n21:07:39:00  21:07:42:07\r\nD.BERGER: La question de la s\u00e9curit\u00e9\r\n          est essentielle.\r\n\r\n21:07:42:09  21:07:46:01\r\n   R.CRAMER: Elle est d\u00e9cisive.\r\n\r\n21:07:46:03  21:07:49:03\r\nIl n'y a aucun compromis \u00e0 faire l\u00e0-\r\n              dessus.\r\n\r\n21:07:49:05  21:07:53:16\r\n  Mais il faut voir les chiffres.\r\n\r\n21:07:55:19  21:08:00:07\r\nD'une part, l'endroit le plus s\u00fbr du\r\n  r\u00e9seau routier, c'est le tunnel.\r\n\r\n21:08:00:21  21:08:05:10\r\nM\u00eame si on a toujours peur quand on\r\n              y est.\r\n\r\n21:08:06:04  21:08:10:15\r\n         Le deuxi\u00e8me fait,\r\n\r\n21:08:12:07  21:08:15:03\r\n le plus grave accident qu'on est\r\n         connu en Suisse,\r\n\r\n21:08:15:05  21:08:18:17\r\n c'\u00e9tait dans le tunnel de Sierre.\r\n\r\n21:08:18:19  21:08:22:23\r\n    Un tunnel unidirectionnel.\r\n\r\n21:08:23:01  21:08:27:12\r\n   La s\u00e9curit\u00e9, c'est imp\u00e9ratif.\r\n\r\n21:08:27:14  21:08:32:01\r\n      On a parl\u00e9 de chiffres.\r\n\r\n21:08:37:11  21:08:41:23\r\n50 % des passages pi\u00e9tons en Suisse\r\n         ne sont pas s\u00fbrs.\r\n\r\n21:08:43:16  21:08:48:04\r\nAvec 1 milliard et demi, on pourrait\r\n  s\u00e9curiser les passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n21:08:49:08  21:08:53:19\r\n  Voil\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments qui semblent\r\n            importants.\r\n\r\n21:08:57:01  21:09:01:12\r\n    O.FRANCAIS: \u00c7a me trouble.\r\n\r\n21:09:06:00  21:09:10:11\r\n C'est scandaleux d'utiliser cela.\r\n\r\n21:09:15:22  21:09:19:10\r\nCe tunnel est reconnu pour avoir un\r\n             probl\u00e8me.\r\n\r\n21:09:19:11  21:09:24:00\r\nOn est en retard par rapport \u00e0 cela.\r\n\r\n21:09:25:02  21:09:29:14\r\n   La France a fini son tunnel \u00e0\r\n              Fr\u00e9jus.\r\n\r\n21:09:32:13  21:09:37:02\r\n    La mobilit\u00e9 est plurielle.\r\n\r\n21:09:41:09  21:09:45:21\r\nIl faut se pr\u00e9occuper de toutes les\r\n            s\u00e9curit\u00e9s.\r\n\r\n21:09:47:05  21:09:51:17\r\n D.BERGER: J'aimerais entendre les\r\n            tessinois.\r\n\r\n21:10:05:09  21:10:09:20\r\nCette question de la s\u00e9curit\u00e9 a-t-\r\n elle un poids lourd pour vous ?\r\n\r\n21:10:11:14  21:10:16:02\r\n S.BERETTA PICCOLI: Il y a eu des\r\n      morts dans la galerie.\r\n\r\n21:10:16:21  21:10:21:09\r\nEn 35 ans, il y a eu 34 morts, c'est\r\n             tr\u00e8s peu.\r\n\r\n21:10:27:08  21:10:30:16\r\n  Un accident a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un \r\n  camion qui portait des pneus de\r\n\r\n21:10:30:18  21:10:35:07\r\n             voitures.\r\n\r\n21:10:35:20  21:10:40:09\r\nIl s'agissait de deux camions, dont\r\n un avec des mati\u00e8res dangereuses.\r\n\r\n21:10:41:04  21:10:45:15\r\n Sur le rail, il n'y aurait pas eu\r\n           cet accident.\r\n\r\n21:10:47:09  21:10:51:20\r\n    Il sera plus large apr\u00e8s le\r\n          renouvellement.\r\n\r\n21:10:52:05  21:10:56:17\r\n    Ce sera un tunnel s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n21:11:07:01  21:11:10:17\r\n   N.GOBBI: Il y a la s\u00e9curit\u00e9 du\r\ntrafic, et la s\u00e9curit\u00e9 de liaison du\r\n\r\n21:11:10:19  21:11:14:16\r\nTessin avec le reste de la Suisse.\r\n\r\n21:11:14:18  21:11:18:09\r\n Chaque fois qu'il faut faire un \r\nassainissement, il faut le fermer.\r\n\r\n21:11:18:11  21:11:22:23\r\n       \u00c7a fait des bouchons.\r\n\r\n21:11:23:06  21:11:27:17\r\n  On ne prot\u00e8ge pas les Alpes en\r\n       passant par le col.\r\n\r\n21:11:27:22  21:11:30:19\r\n Il faut avoir une liaison s\u00fbre et\r\n             durable.\r\n\r\n21:11:30:21  21:11:33:22\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n21:11:34:00  21:11:37:09\r\n  On arrive au terme de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:11:37:11  21:11:41:22\r\n     Il est temps de conclure.\r\n\r\n21:11:45:12  21:11:50:00\r\n   C'est d\u00e9sormais la r\u00e8gle dans\r\n            Infrarouge.\r\n\r\n21:11:54:10  21:11:58:21\r\nOn conclut avec le regard final de\r\n          Mix et Remix.\r\n\r\n21:12:08:13  21:12:13:02\r\n Doris Leuthard, on peut avoir de \r\n l'humour, m\u00eame avec la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n21:12:13:13  21:12:18:01\r\n D.LEUTHARD: J'ai un peu de peine\r\n        avec la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:12:20:02  21:12:24:14\r\nGarantir la s\u00e9curit\u00e9 optimale, c'est\r\n            notre t\u00e2che.\r\n\r\n21:12:28:11  21:12:32:23\r\nD.BERGER: Je vous laisse conclure,\r\nRoger Nordmann et Doris Leuthard.\r\n\r\n21:12:35:04  21:12:39:15\r\n    Je commence par vous, Doris\r\n             Leuthard.\r\n\r\n21:12:40:19  21:12:45:08\r\n   Si vous deviez convaincre un\r\n            ind\u00e9cis ?\r\n\r\n21:12:47:22  21:12:52:11\r\nD.LEUTHARD: Il faut voter oui, parce\r\n    que \u00e7a augmente la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n21:12:56:01  21:12:59:21\r\nEt parce qu'on a une interconnexion\r\nrouti\u00e8re permanente avec le Tessin\r\n\r\n21:12:59:23  21:13:02:21\r\n      et le nord de l'Italie.\r\n\r\n21:13:02:23  21:13:07:11\r\n   L'alternative est aussi tr\u00e8s\r\n            difficile.\r\n\r\n21:13:08:21  21:13:12:02\r\n   La solidarit\u00e9 suisse est tr\u00e8s\r\n            importante.\r\n\r\n21:13:12:04  21:13:16:15\r\n On ne peut pas isoler le Tessin.\r\n\r\n21:13:17:04  21:13:21:15\r\n  D.BERGER: Roger Nordmann, m\u00eame\r\n            exercice.\r\n\r\n21:13:24:01  21:13:28:12\r\nR.NORDMANN: Il faut voter non, parce\r\n    qu'on a simul\u00e9 une urgence.\r\n\r\n21:13:31:05  21:13:35:17\r\nUn rapport dit qu'en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a va\r\n     tr\u00e8s bien jusqu'en 2035.\r\n\r\n21:13:36:21  21:13:41:10\r\n  \u00c7a nous donne le temps de voir\r\n  comment le trafic va \u00e9voluer.\r\n\r\n21:13:44:14  21:13:49:03\r\n\u00c7a permettra d'organiser les travaux\r\n       de fa\u00e7on plus sereine.\r\n\r\n21:13:51:00  21:13:54:01\r\n   Et aussi d'\u00e9tudier de mani\u00e8re\r\n    constructive les solutions\r\n\r\n21:13:54:03  21:13:56:08\r\n           alternatives.\r\n\r\n21:13:56:10  21:14:00:22\r\nOn est dans une situation financi\u00e8re\r\n             difficile.\r\n\r\n21:14:07:00  21:14:10:11\r\n La solution \u00e0 1 milliard et demi\r\n sera moins cher qu'une solution\r\n\r\n21:14:10:14  21:14:13:08\r\n  \u00e0 laquelle il faut rajouter des\r\n        frais d'entretien.\r\n\r\n21:14:13:10  21:14:15:14\r\nIl faut remettre le dossier \u00e0 plat.\r\n\r\n21:14:15:16  21:14:20:04\r\n     D.BERGER: Merci beaucoup.\r\n\r\n21:14:24:10  21:14:28:06\r\nJ'esp\u00e8re que vous avez pu vous faire\r\n  une id\u00e9e pr\u00e9cise de votre vote.\r\n\r\n21:14:28:08  21:14:32:19\r\n       Merci \u00e0 nos invit\u00e9s.\r\n\r\n21:14:35:04  21:14:39:16\r\n  La semaine prochaine, d\u00e9bat sur\r\n     l'imposition des couples.\r\n\r\n21:14:39:19  21:14:42:16\r\nOn s'int\u00e9ressera \u00e0 l'initiative du\r\n               PDC.\r\n\r\n21:14:42:18  21:14:47:06\r\n  D'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n21:14:47:15  21:14:50:21\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\n         Infos TXT 776 et\r\n\r\n21:14:50:23  21:14:54:22\r\n       www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022801\r\nDate de transcription : 18-FEB-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:26 > 10:00:41) [89%] : \r\nLe Gothard, berceau de la Suisse primitive mais aussi symbole de notre ouverture de tout temps les Helv\u00e8tes ont voulu ouvrir cet axe Nord-Sud, \u00e0 pied, tout d'abord en train et finalement on voiture le 1er tunnel routier est inaugur\u00e9 en 1980.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:41 > 10:00:41) [96%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (10:00:41 > 10:00:51) [71%] : \r\n\u00e7a porte \u00e0 tous les joueurs du bonheur nous apprend qu'il y avait dans l'optique, les barri\u00e8res s\u00e9parant les forces oui oui toujours \u00eatre \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:52 > 10:01:03) [91%] : \r\n36 ans plus tard, l'ouvrage doit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 et pour \u00e9viter l'isolement du Tessin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de construire un 2\u00e8me tube routier viser \u00e0 2,8 milliards c'est une ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:03 > 10:01:09) [80%] : \r\nPourtant, ce quotidien qui est \u00e0 disposition en vu garantir cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:09 > 10:01:18) [86%] : \r\nOui, mais c'est les opposants n'en veulent pas, ils d\u00e9noncent un projet d\u00e9mesur\u00e9 et qui pourrait violer la protection des Alpes, inscrite dans la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:01:18 > 10:01:25) [95%] : \r\nUn 2\u00e8me tunnel routier, \u00e7a a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te, c'est l'augmentation du nombre de camions de l'Union europ\u00e9enne qui vont traverser le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:26 > 10:01:35) [94%] : \r\nAlors ce 2\u00e8me tube est-il vraiment n\u00e9cessaire permettra-t-il d'\u00e9viter les bouchons et les accidents et restera-t-il encore de l'argent pour les projets des romans bons d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:01:45 > 10:02:49) [90%] : \r\nEn Direct sur le plateau d'Infrarouge, la Suisse, c'est la d\u00e9mocratie directe, c'est les banques c'est l'horlogerie c'est le chocolat, mais c'est aussi une passion d\u00e9vorante pour les tunnels alors faut-il creuser un 2\u00e8me tube routier sur cette montagne mythique sous le Gothard ce Carrefour des cultures et des langues en Suisse le d\u00e9bat mobilise tout le pays, nous allons le mener ce soir avec vous r\u00e9agissez sur Twitter sur Facebook nous allons diffuser vos commentaires tout au long de cette \u00e9mission et puis pour vous aider \u00e0 vous faire un avis avant le 28 f\u00e9vrier nous d\u00e9battons ce soir ici avec 6 invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous \u00e7a Robert collier les d\u00e9put\u00e9s, elle repr\u00e9sente le Tessin qui du nom Norman Gobbi, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, il incarnera le dessin, qui dit oui, Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers de Gen\u00e8ve Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR du canton de Vaud Roger Nordmann, conseiller national la cr\u00e9ation Vaudois et Doris d'Arc conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports, mesdames et messieurs, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:52 > 10:03:02) [88%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonsoir, bonsoir et merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation en 2010, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes dans un rapport, soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:03 > 10:03:10) [94%] : \r\nPas n\u00e9cessaire ce 2\u00e8me tube routier aujourd'hui vous venez nous dire il faut creuser un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, pourquoi ce changement finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:03:10 > 10:03:55) [86%] : \r\nJe vous corriger, on a fait ce rapport, il le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 que c'est techniquement possible, on n'a pas pris un choix, on a seulement fait ce rapport que techniquement, l'assainissement du quota est possible aussi qu'avec ses stations de chargement pour les camions pour les poids lourds et pour les voitures et apr\u00e8s on a fait les travaux aussi \u00e9conomique et on a fait les calculs des coups et finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'est prononc\u00e9 en faveur d'un 2\u00e8me tube parce que \u00e7a augmente la s\u00e9curit\u00e9 c'est une solution durable, \u00e7a \u00e9vite vraiment aussi \u00e9tait d\u00e9connect\u00e9 le test sanguin du restant de la Suisse, et c'est aussi ont des points de vue de la s\u00e9curit\u00e9, une situation gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:55 > 10:03:59) [82%] : \r\nC'est faux de dire, pour vous, quel conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait sceptique ou \u00e0 \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:03:59 > 10:04:29) [86%] : \r\nOui c'est faux parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est seulement une fois prononc\u00e9, il s'agit pour le 2\u00e8me type mais on a fait tous les travaux pr\u00e9paratoires, on a cherch\u00e9 diff\u00e9rents variantes, comme c'est normal, il faut, c'est que c'est pas facile de trouver une solution pour 6 millions de voitures qui toi un \u00eatre Wood avait pr\u00e9sent\u00e9 une solution pendant que le tunnel soit respect\u00e9 et fermer pour au minimum 3 ans et c'est \u00e7a la solution, la, la, qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u00e0 qu'on s'est fait excuser le par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:29 > 10:04:32) [72%] : \r\nEst-ce que cette r\u00e9novation est vraiment urgente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:04:33 > 10:05:39) [89%] : \r\nApr\u00e8s 2025, il faut vraiment investir et l'urgence, c'est, c'est c'est c'est \u00e0 mon avis une r\u00e9alit\u00e9 parce que, imaginez-vous aussi on veut construire ce ce ce 2\u00e8me tube, on a besoin de 15 ans soit 7 ans pour la construction et 7 ans pour la planification jusqu'aux permis de construction alors 15 ans alors on est en 2030 et qu'on a fait voter ce rapport que probablement vous voulez mentionner c'\u00e9tait seulement qu'on peut investir apr\u00e8s 2000 ventes d'une mani\u00e8re qu'une fermeture interm\u00e9diaire n'est plus n\u00e9cessaire, on peut prolonger \u00e7a jusqu'\u00e0 des 1030 5 mais c'est c'est pas une solution pour l'assainissement du Gothard, c'est seulement une prolongation de la situation actuelle et j'en suis tr\u00e8s contente avec \u00e7a, parce que oui, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des Parlement \u00e7a n\u00e9cessite 15 ans au minimum et apr\u00e8s \u00e7a, il faut assainir le tunnel alors encore tenu 3 ans pour l'affection du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:39 > 10:05:53) [89%] : \r\nRoger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous vous militez contre la construction de ce 2\u00e8me que vous \u00eates un des sp\u00e9cialistes des transports dans ce paysage politique suisse Doris \u00e9tape modifi\u00e9e il y a urgence, on doit maintenant agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:05:53 > 10:07:08) [88%] : \r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que quand on a d\u00e9battu de ce dossier au Parlement, nous a dit il y a urgence, il y en tellement mauvais \u00e9tat qu'il faut m\u00eame faire apr\u00e8s assainissement pour le prolonger qu'il faudra m\u00eame le faire mais pr\u00e9alablement bonjour moi il faut prendre la d\u00e9cision, une majorit\u00e9 a choisi de construire 2\u00e8me tube, nous, on est plut\u00f4t favorable \u00e0 utiliser le chargement ferroviaire donc marchandises sur le train pendant ce temps, mais ce qui est tr\u00e8s bizarre, c'est que il y a 3 mois, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes sort le rapport \u00e9voque Madame Letarte dit non, en r\u00e9alit\u00e9, il y a pas besoin de de faire cet assainissement d'urgence, on peut, on peut faire de l'entretien, la nuit, \u00e7a suffit, a pas besoin de fermer et tient jusqu'en 2035, alors nous serons dit clairement c'est regardons qu'est-ce qui se passe apr\u00e8s l'autre en service du du nouveau tunnel ferroviaire combien de construire qui vont absorber davantage de trafic marchandises, il y aura moins de camions dans un 1er temps, il y aura pour le moins de voitures parce que nouveau tunnel combien de construire pour 14 milliards sont aussi beaucoup plus attrayant pour relier la la t\u00eate d\u00e9testant h\u00e9 bien allemande et on regarde ensuite combien il restera trafic et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on pourra beaucoup, ce sera aussi beaucoup plus simple d'organiser l'offre de remplacement pendant la substitution, donc c'est au fond le plus mauvais moment pour d\u00e9cider maintenant c'est justement avant de devoir, quel est l'effet r\u00e9el des nouveaux investissements vot\u00e9 par le peuple suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:07:08 > 10:07:23) [80%] : \r\nPourquoi les reviennent ce sc\u00e9nario durer 11 appelle le 1er juin un absolument nouveau tunnel ferroviaire de 57 kilom\u00e8tres attendent dans les secteurs qu'on ne sait m\u00eame pas comment ce ce tunnel ferroviaire va va agir et comment il va pouvoir absorber finalement cette liaison Nord-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:07:24 > 10:08:25) [83%] : \r\n\u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec la meilleure ville l'Hyatt, \u00e7a c'est le Far West but \u00e7a c'est autre chose, en fait, la transition de la marchandise nous avons tunnel routier avec 6 millions de voitures par an, et l\u00e0 il s'agit d'Istres transf\u00e9r\u00e9s de camion et pas de la marchandise avec des containers, c'est tout \u00e0 fait autre chose, c'\u00e9tait pas correct, ce que refuse une autre maladie apr\u00e8s 2025 on a toujours dit : il faut des investissements interm\u00e9diaire et le changement du de l'Lastras seulement entre probablement Botero, l'objet de 2030 2035 alors \u00e9coutez, si on a des proc\u00e9dures sur hydrique chez ceux qu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, vous savez bien que \u00e7a consomme de 3 ans et alors, et \u00e7a ne \u00e7a ne r\u00e9soudra pas parce on va pas donner une r\u00e9ponse au probl\u00e8me il faut assainir ce tunnel et il faut trouver une solution, il faut le faire et sur la feuille 2030, c'\u00e9tait 1033 c'est pas, c'est, c'est c'est c'est c'est pas vraiment un \u00e9l\u00e9ment qui change la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:08:25 > 10:08:49) [88%] : \r\nJe parler aussi du signe qu'on donne finalement parce que on dit oui, il faut voter un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard Olivier Fran\u00e7ais vous soutenez cette id\u00e9e, vous aussi vous vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des transports, vous pr\u00e9sidez la commission du Conseil des \u00c9tats est que on en soutenant \u00e7a on leur qu'on a soutenu g\u00e9n\u00e9ralement le transport par le rail plut\u00f4t \u00e0 travers les Alpes on ne donne pas un formidable signal de dire : voil\u00e0, cette fois on donner une priorit\u00e9 \u00e0 la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:08:50 > 10:09:30) [88%] : \r\n\u00e9coutez d'abord la route et compl\u00e9mentaire aura hier, je crois que c'est quelque chose de de fondamental, faut pas l'oublier, maintenant la capacit\u00e9 future puisque toutes les projections qui sont faits, il y a quand m\u00eame des simulations, les ing\u00e9nieurs sont quand m\u00eame pas compl\u00e8tement stupide peut-\u00eatre moi je le suis mais en tout cas ne sont pas puisqu'ils ont pr\u00e9par\u00e9 comme toutes les simulations par rapport \u00e0 la capacit\u00e9 Terral futur tunnel et l\u00e0 c'est clairement dans lequel il y a des besoins des n\u00e9cessit\u00e9s en tout cas de, de, de, de faire passer dans des voitures et quelques et quelques camions le le tunnel d\u00e9lai face essentiellement des containers dans le trafic Nord-Sud, le trafic international et sur le trafic int\u00e9rieur, il y a des besoins, voil\u00e0, j'aimerais juste revenir sur un point qui a \u00e9t\u00e9 un tout petit peu \u00e9cout\u00e9s, c'est la probl\u00e8me de de la s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:09:30 > 10:09:42) [74%] : \r\n35 n'est-ce pas non, mais ce que je voudrais vous dire le on a dit, enfin je le l'apprend peut-\u00eatre, mais au moins peut prendre les les probl\u00e8mes, les entr\u00e9es, les autres oui sur les principes, oui, mais c'est un signal oui dans le moins exceptionnel, voire fondamentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:09:42 > 10:10:17) [84%] : \r\nC'est quand m\u00eame la soir\u00e9e Matic ira jusqu'\u00e0 2030 2035, alors on conna\u00eet que pendant les mises \u00e0 l'enqu\u00eate ira encore une proc\u00e9dure relativement long qui nous inqui\u00e8te et et qui va tout simplement retarder la probl\u00e9matique est le th\u00e8me et principal pour moi qui est la notion de la s\u00e9curit\u00e9 sur 17 kilom\u00e8tres on a tunnel bidirectionnel sans arr\u00eat d'urgence, et \u00e7a, c'est comme une probl\u00e9matique importante \u00e0 traiter et c'est pas les quelques entretiens les donc on fera Dossiers de la d'ailleurs le rapport parle d'entretien de b\u00e9ton et sans en plus juste, n\u00e9cessaire pour donner la durabilit\u00e9 structurelle du syst\u00e8me de ventilation et et \u00e7a c'est un point, c'est un point fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:10:17 > 10:10:24) [71%] : \r\nRobert Kramer, j'aimerais qu'on reste comme sur ce principes de toute la France \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 maintenant plus, d'ailleurs vous c'est bien d'un 2\u00e8me tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:10:26 > 10:11:30) [84%] : \r\nAlors faut-il maintenant un 2\u00e8me tunnel on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de 6 millions de voitures, c'est l\u00e0, tr\u00e8s spectaculaire, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 voitures jour comme il y en a beaucoup 20000 voitures bonjour c'est pas grand chose \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai fait quelques petits calculs, vous avez 32 voix, o\u00f9 tous les jours du lundi au vendredi, vous avez entre 20 et 40000 voitures, il y en a 14 a plus de 40000 et autour de Lausanne, tous les jours vous avez entre 80 et 100000 voitures qui passent, donc on est ici et puis pont de la il \u00e0 ses 22000 voitures et vient d'\u00eatre inaugur\u00e9 etc, donc on est ici dans une voie qui est un petit peu secondaire Neuch\u00e2tel 40000 voitures ont paralys\u00e9 la Suisse romande, on est sur une voie secondaire et ce n'est pas moi qui le dis, c'est le Conseil d'\u00c9tat tessinois qui a \u00e9crit une belle na\u00eetre au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois vouloir et \u00e0 gauche, chaque loi c'est pour leur dire : \u00e9coutez, vous \u00eates contre, parce que ces 3 conseils d'\u00c9tat sont au cours d'une racontons ce qui compte, c'est ici de que je la cam\u00e9ra avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:11:31 > 10:11:42) [79%] : \r\nEt je l'ai fait, \u00e9crit euros l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 aussi une grosse pr\u00e9paration en juin 2014 madame X de mikado juste une pr\u00e9cision, Robert Kramer depuis le canton de Neuch\u00e2tel l'dit ne pas vouloir s'engager dans cette campagne et a priori r\u00e9agira l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:11:42 > 10:12:04) [86%] : \r\nCampagne mais il a \u00e9crit, c'\u00e9tait monsieur Riboulet sign\u00e9 et en r\u00e9ponse \u00e0 sa place le Conseil d'\u00c9tat du canton du Tessin Eddy effectivement nous admettons qu'ici nous avons affaire \u00e0 une voie secondaire de moindre importance par rapport aux voies de communication qui allons vous content mais enfin nous demandons quand m\u00eame la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, je pense que monsieur Bilalian page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:12:04 > 10:12:26) [93%] : \r\nAlors nous allons parler effectivement de cette solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale de cette concurrence entre les projets, parce que c'est une vraie question qu'on se pose aussi \u00e0 ce que les 3 milliards qu'on pourrait mettre dans ce 2\u00e8me tunnel ces 3 milliards qui vont manquer ailleurs dans le pays et pour bien comprendre finalement ce qui se joue sur le terrain, je vous propose d'\u00e9claircir un peu la situation avec ses explications, sch\u00e9mas \u00e0 l'appui, sign\u00e9 Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:12:27 > 10:12:46) [92%] : \r\nUn tunnel comme il y en a des dizaines en Suisse, sauf que celui-ci a 5 millions de voitures par an et 900000 camions le cordon ombilical entre le nord de la Suisse et le Tessin seulement il doit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, c'est-\u00e0-dire fermer alors que faire, voici la solution imagin\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:12:47 > 10:13:07) [94%] : \r\nUn plan en 3 \u00e9tapes qui commence par la construction d'un second tunnel il permettra d'assurer la liaison routi\u00e8re pendant la r\u00e9novation du 1er \u00e0 la fin des travaux, la circulation sera r\u00e9parti entre les 2 tubes pour plus de s\u00e9curit\u00e9, mais pas question d'ouvrir plus de devoir \u00e0 la fois le trafic ne doit pas augmenter facture totale : 2,8 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:13:08 > 10:13:12) [96%] : \r\nEt voici l'alternative si le peuple refuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:13:13 > 10:13:21) [92%] : \r\nL'axe routier sera ferm\u00e9 le temps des travaux et le trafic d\u00e9rout\u00e9 vers les tunnels ferroviaires, les voitures emprunteront le tunnel ferroviaire actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:13:22 > 10:13:28) [92%] : \r\nLes camions eux seront dirig\u00e9s vers le nouveau tunnel ferroviaire plus bas qui sera inaugur\u00e9 en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:13:29 > 10:13:32) [98%] : \r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration entre 1,2 et 2 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:13:33 > 10:13:42) [91%] : \r\n2 visions de la mobilit\u00e9 s'affrontent dans une Suisse complexe o\u00f9 la voiture est reine mais qui n'a pas de plus grande fiert\u00e9 que ces lignes ferroviaires \u00e0 travers les \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:13:47 > 10:14:09) [85%] : \r\nAlors o\u00f9 passera le trafic pendant la r\u00e9fection de ce tunnel routier du Gothard, parce que \u00e7a a compris tout le monde est d'accord, un jour, il va bien falloir r\u00e9nover ce tunnel, c'est, c'est la question quand m\u00eame qui est au centre de cette, de ce d\u00e9bat, parlons des co\u00fbts messieurs dames, si vous \u00eates d'accord, Doris, l'\u00e9tat de <VIRG> 8 milliards on dit pour le 2\u00e8me, tube sous le Gothard, tout \u00e7a pour permettre la r\u00e9novation d'un 1er tube, ce n'est pas du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:14:10 > 10:15:48) [84%] : \r\n\u00e9coutez, premi\u00e8rement, il faut clarifier, nous autres, nous avons pas le choix si il Iran dans le r\u00e9seau autorit\u00e9 routine Ascione, alors on a des tunnels, on a des d\u00e9pend, on a des kilom\u00e8tres qu'il faut assainir, il faut le faire, c'est toujours la priorit\u00e9 et la diff\u00e9rence, c'est 1 1000000000 que le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, plus c'est Paris \u00e0 1 mais il faut regarder les avantages en on s'agit exactement que la solution avec les il faut construire des chargements d'installation pour les poids lourds, \u00e7a co\u00fbte beaucoup, et donc \u00e0 40 ans, il faut refaire la le m\u00eame investissement si on fait l'alternative qui \u00e9tait, on a un investissement qui est vraiment \u00e0 court terme, qui n'est pas durable et c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important aussi pour les 5 millions de voitures de d\u00e9jeuner gros ces install\u00e8rent installation n'existe pas, il faut acheter les v\u00e9hicules, il faut acheter toutes les locomotives, \u00e7a co\u00fbte aussi et si on veut changer donc les voitures sur le train dans le et \u00e9tant 40 ans, on a le m\u00eame probl\u00e8me et il faut aussi regarder le co\u00fbt pour l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie qui et vous oui pour notre solution parce que si vous avez pour qu'4 ans le tunnel qui n'a plus \u00e0 disposition et pour l'\u00e9conomie, c'est tr\u00e8s difficile pour le tourisme, c'est tr\u00e8s difficile, on a 50 pourcent des des poids- lourds qui ce qu'il y a du, du transport \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse et on voit comment, comment garantir le transport pendant cette p\u00e9riode, avec ses \u00e7a reste \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:15:48 > 10:16:14) [87%] : \r\nAlors on va faire, r\u00e9pond je pr\u00e9cise juste qu'on on mesure aussi les temps de parole un des des diff\u00e9rents camps qui sont autour de la table ce soir, pour l'instant, vous avez de l'avance du du c\u00f4t\u00e9 du oui Roger Nordmann Doris Leuthard te dit la diff\u00e9rence de prix finalement entre 2,8 milliards pour un 2\u00e8me tunnel ou alors la solution du ferroutage tout faire passer par le rail que vous proposez, on a vu \u00e7a pourrait aller jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de milliards finalement la diff\u00e9rence est modeste, alors d'abord tourn\u00e9 pour des choses qu'on devra d\u00e9monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:16:14 > 10:16:15) [65%] : \r\nLes scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:16:15 > 10:17:19) [81%] : \r\nMonsieur Berg\u00e9 2 milliards c'est pas un montant modeste un montant important dans la diff\u00e9rence, g\u00ean\u00e9 la diff\u00e9rence et la diff\u00e9rence est tr\u00e8s substantielle, parce que dans le calcul de monsieur, madame la carte il y a pas le coup, d'autres et d'exploitation du 2\u00e8me type, c'est environ 30 millions par ann\u00e9e et puis dans 40 ans, il y a d'autres tube \u00e0 r\u00e9nover, il n'a plus, hein, donc il y a pas seulement le co\u00fbt d'investissement qui, dans le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ensuite le coup, d'autres, tiens, il faut \u00eatre clair, un front est en francs, on peut pas le d\u00e9penser d'de fois ce qu'on d\u00e9pose le on l\u00e0 on d\u00e9pensera pas dont d'autres projets, je crois qu'il faut choisir, on est aussi dans une situation quand m\u00eame o\u00f9 les finances f\u00e9d\u00e9rales sont son son son train de glisser dans le rouge Monsieur Maurer l'a annonc\u00e9 il y a 3 jours, toute une s\u00e9rie de programmes d'\u00e9conomies par exemple sur la formation et la recherche par exemple de de dans les assurances sociales il y a un programme g\u00e9n\u00e9ral d'\u00e9conomie et peut-\u00eatre au moment o\u00f9 on lance un programme d'\u00e9conomies, c'est le moment de choisir plut\u00f4t une solution \u00e9conome au Gothard, que la solution ultra deluxe qui consiste pour assainir \u00e0 tron\u00e7on autoroutier en construire un 2\u00e8me \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est comme si, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pont de la peau, il y a le jour o\u00f9 il faut l'assainir, vous construisez un 2\u00e8me pont programme moyen c'est rythme 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:17:19 > 10:17:42) [85%] : \r\nProportionnel, c'est une option de luxe, la construction de 2\u00e8me tunnel on peut pr\u00e9ciser Olivier Fran\u00e7ais quand m\u00eame que le 1er tunnel avait \u00e9t\u00e9 de aux alentours de 300 millions et qu'il a co\u00fbt\u00e9 au final plus de 600 millions \u00e0 au moment de son ouverture en 1980 est-ce qu'on ne risque pas, l\u00e0 aussi, en tablant sur un 2\u00e8me tunnel d'avoir aussi des gros d\u00e9passements difficile de pr\u00e9voir les co\u00fbts, on pourrait aussi monter beaucoup plus haut n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:17:42 > 10:17:44) [88%] : \r\nDe bon je crois que dans la l'histoire r\u00e9cente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:17:45 > 10:18:39) [84%] : \r\nDe l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, la gestion d'\u00e9coute pour ces travaux souterrains sont sont bien ma\u00eetris\u00e9es, on observe en tout cas pas de d\u00e9passements substantiels, mais on a un Avantage, c'est qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien la g\u00e9ologie puisque on creuse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un tunnel qui a \u00e9t\u00e9 bien recens\u00e9 au niveau g\u00e9ologique, ce qui veut dire que le risque est relativement on a vous dites non mais dans dans la vie des surprises, mais je dirais pas du fait que l'on donne une instruction peut-\u00eatre d\u00e9favorable, peut on pas en payer les cons\u00e9quences mais dans un tunnel, la probl\u00e9matique, c'est la m\u00e9thode de construction et l\u00e0 il y a une analyse maintenant tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, ce qui est fait r\u00e9guli\u00e8rement sur dans le cas de tous les chantiers pour se garantir que les moyens qui sont pr\u00e9vus d'engager seront engag\u00e9s et aussi la connaissance de la jolie et Fonda est fondamental en l'occurrence ici ces 2 param\u00e8tres sont bien ma\u00eetris\u00e9s en tout cas par les techniciens vous on a d\u00e9montr\u00e9 et m\u00eame dans des tunnels, je pense, de diff\u00e9rents tunnels urbains qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on prend \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 on prend \u00e0 Lausanne, dans lequel il y a une ma\u00eetrise parfaite de ses coups de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:39 > 10:18:47) [84%] : \r\nDonc d\u00e9passement de cause nous dit Olivier Fran\u00e7ais Robert Kramer, \u00e7a ce n'est pas, c'est Paris, ce n'est pas un fant\u00f4me qu'on devrait qu'on devrait mettre en avant dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:18:47 > 10:20:12) [86%] : \r\nUn d\u00e9passement de co\u00fbts, on peut toujours en parler, je connais aucun ing\u00e9nieur qui, avant de r\u00e9aliser, dit vous savez, je vous mais on va d\u00e9passer mais faut quand m\u00eame se souvenir que Gothard \u00e7a a explos\u00e9 et les courants, ce tunnel ferroviaire et \u00e7a pas sans cons\u00e9quence puisque \u00e7a a condamn\u00e9 Rail 2000 2\u00e8me \u00e9tape tout l'argent qu'on a d\u00fb transf\u00e9rer du rail plateau au travers celle qui dit \u00e7a, c'est pas fait alors qu'en fait, \u00e0 part \u00e7a, je suis tant mieux chez Lipton Monsieur fran\u00e7ais a raison, c'est tant mieux, non en demeure pas moins que \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame beaucoup moins cher, le syst\u00e8me du transbordement que le syst\u00e8me de creuser un tunnel \u00e9cole diff\u00e9rentiel entre les 2 possibilit\u00e9s s'assoit et seulement 1 1000000000 \u00e7a de milliards comme le disent les opposants, finalement, c'est beaucoup d'argent et ce beaucoup d'argent, il faut juste arrive \u00e0 le mettre en perspective tout le projet de d\u00e9veloppement routier pour faire sauter les bouchons d'autre terme pour r\u00e9am\u00e9nager les autoroutes, notamment pour cr\u00e9er \u00e0 Gen\u00e8ve une 3\u00e8me voie sur l'autoroute, h\u00e9 bien tout cela c'est de viser \u00e0 peu pr\u00e8s 3 milliards et demi pour la p\u00e9riode qui va jusqu'\u00e0 2030, donc vous imaginez que ce que l'on a consacr\u00e9 \u00e0 un tunnel, c'est ce dont on a besoin pour r\u00e9aliser tous ses ouvrages routiers dont on a besoin en Suisse, et notamment en Suisse romande ces ces 20 prochaines ann\u00e9es, l'argent dont on ne sait pas actuellement o\u00f9 il se trouve que lorsque on ne pompera fabriquer l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:20:12 > 10:20:36) [89%] : \r\nPas int\u00e9ressant, on ouvre cette discussion de la la concurrence finalement entre les projets de ces caisses qui ne sont pas sans limite, et l\u00e0 j'aimerais passer la parole \u00e0 nos invit\u00e9s tessinois qui sont avec nous, Norman Gobbi, bonsoir, bonsoir \u00e0 pr\u00e9sider le gouvernement du Tessin orateur, Robert Kramer dire c'est 3 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s qu'on mettrait dans un tunnel 2\u00e8me tunnel routier ils manqueront ailleurs il y a une vraie concurrence entre entre les projets qu'est-ce que vous pouvez lui r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:20:36 > 10:21:52) [85%] : \r\nJe crois que c'est pas le cas, parce que si je regarde aussi la politique ann\u00e9e au f\u00e9d\u00e9ral, on est en train de faire une planification aussi avec le fonds pour les routes et dans ce sens, le but du Conseil d'\u00c9tat tessinois mais aussi les parlementaires c'est noir et de la d\u00e9putation tessinoise aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est bien celle de : \u00e9viter que le Tessin soit coup\u00e9e du reste de la Suisse pendant 3 ann\u00e9es, le la p\u00e9riode plus ou moins de la dur\u00e9e de l'assainissement du tunnel avec un nom, donc le but pour nous, c'est bien, devrait \u00eatre reli\u00e9 \u00e0 notre pays, parce que l\u00e0 cela le Tessin, le seul canton qui a ce probl\u00e8me avec de connexion avec le reste de la Suisse, chose qui passe par ailleurs donc faire aussi une concurrence et mettre en doute la messe, c'\u00e9tait de pas couper un canton du reste du pays, tandis que le tunnel sert surtout \u00e0 des v\u00e9hicules suisses parce que 56 pourcent des des v\u00e9hicules qui passent de la dedans sont un matricule et en Suisse, \u00e7a, c'est aussi un petit peu, alors je dis pas 13 pas tellement solidaire, c'est de l'\u00e9go\u00efsme roman c'est de l'\u00e9go\u00efsme en plus grand qui peut, dans toute la Suisse, je regarde aussi, par exemple, c'\u00e9tait la navette sur TF1, qui dit : il faut voter non parce qu'il faut faire des investissements dans la m\u00e9tropole de Z\u00fcrich \u00e0 la fin, \u00e7a va \u00eatre aussi une concurrence \u00e0 \u00eatre entre la Romandie h\u00e9 bien oui, je pense pas que la Suisse je pense pas que la Suisse a et a vu son son succ\u00e8s avec cette concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:52 > 10:21:58) [83%] : \r\nRobert Kramer, une sorte d'\u00e9go\u00efsme pas qu'des vraiment \u00e0 une vie normale de la Suisse, par rapport au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:21:58 > 10:22:09) [89%] : \r\n\u00e9coutez, moi je crois qu'il faut simplement \u00eatre raisonnables tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, j'ai rappel\u00e9 les chiffres, il y a d'une part, ce qui est infrastructure que le Gothard 20000 voitures par jour, d'autre part, il y a au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:22:09 > 10:22:11) [62%] : \r\nPour des raisons bien s\u00fbr l'eau claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:22:11 > 10:22:19) [94%] : \r\nD'autre part, autour de Lausanne, il y a 100000 voitures qui passent tous les jours sur le pont du Mont- Blanc, il y en a 70 \u00e0 80000 on a des besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:22:19 > 10:22:28) [69%] : \r\nUrgent ministre wallon oui mais le Tessin dit on a aussi besoin de dire non, monsieur, bien s\u00fbr vous n'est pas sans sensibles \u00e0 cet appel venu ici, je suis chanceux non bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:22:28 > 10:23:07) [84%] : \r\nJe suis sensible et je vous dis que chaque Fran\u00e7ais doit \u00eatre utilis\u00e9 au mieux et quand on a 3 milliards \u00e0 d\u00e9penser ce qui apparemment est le cas, h\u00e9 bien il faut d\u00e9penser 3 milliards \u00e0 l'endroit o\u00f9 vous avez le meilleur rendement, nous voulons pour le Tessin de construire de nouveaux tunnels par de ces 2 nouveaux tunnels, ce sont les 2 tunnels du Gothard est sorti absolument pour l'de nouveau tunnel vont permettre bien s\u00fbr \u00e0 toute une s\u00e9rie de gens de pouvoir passer de Suisse al\u00e9manique Odessa, puis \u00e0 56 pourcent de de voitures immatricul\u00e9es en Suisse qui passe dans ce tunnel, je vous garantis qu'autour de Lausanne : on fait \u00e9clater ce Rating, alors on a m\u00eame plus de 56 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:07 > 10:23:12) [90%] : \r\nJ'entends r\u00e9agit beaucoup de ce c\u00f4t\u00e9 mais c'est quand m\u00eame normal Gauby-Lagauche que j'aimerais entendre sur ce que vient de dire, Robert Kramer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:23:12 > 10:23:58) [80%] : \r\nOui, le 9 transitent on a b\u00e2ti pour faire quoi pour appliquer le Strasbourg la vrai reviennent \u00e0 l'environnement oui alors sur les ventes entre Bellinzone et \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait, pas pour les 2 pour ceux ceux du canton du lieu pour les Tessinois cet effet pour le pays parce que le but, c'est bien de prot\u00e9ger les actes de tout \u00e0 marchander sur le sur le rail, et si on en met \u00e7a sur le lac, c'est pour l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, parce que c'est pas pour les Tessinois, les Tessinois encore bien \u00e0 la la la, sienne Valenciennes Hawa\u00ef Weizman, faire du Gothard, \u00e7a c'est bien \u00e9videmment \u00e0 toute la Suisse parce que Carmen la Lombardie et \u00e0 un partenaire \u00e9conomique plus importante que la Chine pour la Suisse, allez au de piles en Suisse avec les relations \u00e9conomiques avec ce monument et le grand tour et donc c'est bien dans l'int\u00e9r\u00eat de toute la Suisse cet investissement, et pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:23:58 > 10:24:17) [83%] : \r\nPolyvalence colis bonsoir \u00e0 vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 tessinois oui on va pr\u00e9senter \u00e7a qui, qui dit non, oui, quand on est quand m\u00eame divis\u00e9e un gouvernement fait campagne pour le oui, oui, vous vous attendez \u00e0 le pr\u00e9sident votre gouvernement dire on n'a pas le droit d'isoler le Tessin pendant 3 ans, l'\u00e9conomie du Tessin finalement n'y r\u00e9sisterait pas ou quoi, vous voyez que le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (10:24:17 > 10:25:18) [79%] : \r\nMoi je pense qu'est-ce que c'est exactement le contraire de ce qu'il dit parce qu'avant la primaire, la 1\u00e8re chose et il a dit lui a dit, m\u00eame la Madame Leuthard dans Christian, il y a quelques jours qu'est-ce que la la la chose la plus importante, c'est de garantir les transports avaient le nord de l'Italie et nous allons Teisseire, elle va \u00eatre oblig\u00e9e, alors il va \u00eatre seulement un chemin comme \u00e7a comme un tournage jusqu'\u00e0 Carrasso et personne est pas oublier le Tessin et depuis que le 1er automnal a \u00e9t\u00e9 ouverte, l'\u00e9conomie tessinoise donc aussi le tourisme et il y a plus, il y a plus rien maintenant, donc c'est pas vrai que si on fait un autre Tonnel alors on va l'\u00e9conomie Hautes-Seines va am\u00e9liorer c'est pas vrai, nous on a seulement plus de camions plus de pollution, les gens, elle ne peuvent pas respirer qui en sort, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a c'est dans les t\u00eates de notes Tounel alors nous, enfin quand et va avoir plus de camions, et puis le de trafic, puisque l'on consomme, on bouge par le gouvernement de Levallois qui a on bouge plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:25:18 > 10:25:21) [83%] : \r\nAlors bri\u00e8vement Norman Gobbi je vous entendrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:25:21 > 10:25:45) [86%] : \r\nEntre 2 gamins ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s bien le trafic transfrontalier avec les frontaliers qui rendent chaque jour le probl\u00e8me parce que au Gothard, on a 6 millions de v\u00e9hicules, donc le 12 pourcent sont sont des camions le 12 pourcent sont sont des camions c'est pas, c'est pas le probl\u00e8me des camions parce qu'on a, on va t\u00e9l\u00e9phoner, \u00e7a changera pas la Suisse, elle est d\u00e9j\u00e0 champion dans le dans le transport, avec des marchandises par le 70 pourcent du du transport \u00e0 travers les Alpes Pascale passe- passe des heures sur le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:25:45 > 10:25:47) [67%] : \r\nRapidement rejoint Nordmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:25:47 > 10:26:18) [83%] : \r\nMonsieur, et je sais bien que la l\u00e9galit\u00e9 tunisien un probl\u00e8me avec les frontaliers, mais il faut pas, faut pas tout m\u00e9langer, si vous avez une autoroute entre ce qui est le cas, outre Lugano avec qui est surcharg\u00e9 comme un Piccoli vient de nous l'expliquer si vous vous augmenter le flux des camions parce qu'\u00e0 l'ouverture du 2\u00e8me tunnel ce sera plus attractif pour les canons, vous aurez encore plus de camions sur cette route, le Concorde Lisbonne bouteilles \u00e2ge encore plus de pollution, non pas qu'on aime raconter que c'est la faute des frontaliers et que cette autoroute ann\u00e9e surcharg\u00e9e au sud du Tessin si depuis le nord, on am\u00e8ne des nouveaux v\u00e9hicules, h\u00e9 bien il y a on aggrave le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:26:18 > 10:26:33) [85%] : \r\nParlons davantage de de pollution davantage de trafic, on ouvrira cette page tout \u00e0 l'heure, moi j'aimerais vous entendre on a abord\u00e9 la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale d'Orissa \u00c9tat vous \u00eates repr\u00e9sentant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand vous entendez l'aller et diff\u00e9rentes r\u00e9gions hier l'argent qui ralliera pas chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:26:33 > 10:26:50) [84%] : \r\nJe trouve \u00e7a je serais arrogante Monsieur Kramer la la la la, le chiffre de voitures c'est c'est pas en crit\u00e8re pour faire l'assainissement du r\u00e9seau national si on autrement, je devrais dire \u00e0 pi\u00e8ces du r\u00e9seau routier national \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (10:26:50 > 10:28:31) [82%] : \r\nFouzari savourer en nous, vous avez dit \u00e7a va, un 1000000 de v\u00e9hicules par jour, on fait rien pour nous, je je j'jamais j'beaucoup plus de 160 \u00e0 monsieur et pour les les projets d'assainissement en fait tous les tout tout ce qui est n\u00e9cessaire, tous les tunnels, tous les ponts, tous les km et on n'a pas le choix de de dire \u00e0 ne sera pas \u00e0 ce niveau, il faut ne sert, il faut le faire autrement, la s\u00e9curit\u00e9 n'est plus l\u00e0 et il faudrait fermer le tunnel et l\u00e0 on peut, on peut parler de ce 1000000000 de diff\u00e9rence des co\u00fbts entre variante 2\u00e8me tu es variantes les installations de chargement, \u00e7a c'est la mission tr\u00e8s bien \u00e7a, c'est encore une fois \u00e7a c'est entre le budget de maintenance Tintin, ce qu'on a \u00e7a, le budget annuel, c'est environ 1,6 100 millions de francs alors un 1000000000 pour 10 ans c'est dans ce budget pas Crochon c'est encore pour la solidarit\u00e9 Monsieur Kramer, est ce que vous voulez qu'on vote aussi sur le le goulet d'\u00e9tranglement, la fameuse le fameux ce contournement de Morges pour quelques km 3,100 qu'milliards de francs, est-ce que vous voulez que le peuple suisse se prononce aussi pour pour ce ce petit et \u00e7a, c'est vraiment, m\u00eame pas un assainissement \u00e7a c'est vraiment investir dans un bouchon qui existent ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi oui, c'est un probl\u00e8me, les bouchons qu'on a les goulags \u00e9tranglement il faut ainsi investir l\u00e0 aussi celle de projets de putsch avait totalement et alors faire les 2, c'est \u00e7a, parce qu'il y a la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:28:31 > 10:28:48) [89%] : \r\nJe rappelle qu'on on mesure les les temps de parole et vous avez beaucoup d'avance ce soir donc, maintenant, j'aimerais entendre et Robert Cramer et Roger normal sur ces 2 questions, vous avez \u00e9t\u00e9 mis en cause l\u00e0 Robert de l'arrogance, finalement, et on ne calcule pas les investissements juste en calculant le nombre de voitures qui passent dans un coin ou dans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:28:48 > 10:29:21) [87%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai de tr\u00e8s mal m'exprimer et je vous prie, arr\u00eatons les Glaronais qui nous \u00e9coutent, de prendre acte de ce que je respecte infiniment au-del\u00e0 de cela je la vrai dire que veut qu'on fabrique pas l'argent, sauf la Banque nationale, ben quand on fait un investissement, on regarde un petit peu quel rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice et on voudra r\u00e9ellement s'en pr\u00e9occuper, c'est ce que j'ai essay\u00e9 de dire en disant : il y a des situations de d\u00e9tresse et puis il y a des situations o\u00f9 \u00e7a va encore est-ce qu'on vous propose de faire ici, c'est quelque chose d'assez extraordinaire, on propose de prendre un tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:29:22 > 10:30:26) [84%] : \r\nBidirectionnel, o\u00f9 les voitures circuleraient et 200 on va faire un 2\u00e8me tunnel mais attention, ce 2\u00e8me chez le tunnel, on va utiliser que dans un seul sens en fait au 2\u00e8me on fait un 2\u00e8me, tunnel qui inutile au double une infrastructure existante et je vous dis simplement qu'on n'est pas assez riche en Suisse pour la seule et que personne n'imaginerait comme le disait justement tout \u00e0 l'heure, Roger normal de dire : ben, on va faire un 2\u00e8me pont de la po\u00e9sie, hein, pour le jour o\u00f9 le pont de la paix, il y a un enfant, faire des travaux dessus on va doubler tous les tunnels et tous les ponts que l'on a en Suisse, parce que \u00e7a peut \u00eatre utile, on ne peut pas le faire, on n'est pas assez riche pour le faire, malheureusement, et je pense m\u00eame madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale au point de vue de l'am\u00e9nagement du territoire, \u00e7a serait pas raisonnables, alors encore un dernier mot sur marge parce que \u00e7a c'est bien emb\u00eatant qu'on en parle, bon je vous savez o\u00f9 selon planification actuellement, c'est m\u00eame pas dans le radar, c'est quelque chose dont on \u00e9voque que l'on pourrait en parler un jour \u00e0 l'horizon, peut-\u00eatre de 2050, maintenant que les pauvres ou bien vous avez de Morges, ne r\u00eavez pas, trop, c'est pas de \u00e7a qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:30:26 > 10:30:30) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais r\u00e9ponse br\u00e8ve sur ce point pr\u00e9cis sur Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:30:30 > 10:30:34) [83%] : \r\nD'abord il y a pas de base l\u00e9gale, pourquoi faire, donc \u00e7a, \u00e7a c'est une Rallye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:30:34 > 10:30:48) [74%] : \r\nLes gens s'int\u00e9ressent les vraiment vraiment \u00eatre mais justement non alors j'su non, mais non mais non fran\u00e7ais s'il vous pla\u00eet pas trouv\u00e9, pr\u00e9cise et parlons de la marge, non sur l'arrogance qui est donn\u00e9 par Monsieur quand m\u00eame, c'est normal, faisant croire qu'elle passe d'investissement vous pla\u00eet Romandie je voulais y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (10:30:48 > 10:31:28) [83%] : \r\nPar les 2 hier les d'il le Tir : pas dans le que 33 pourcent des des investissements qui sont aujourd'hui un planification financi\u00e8re pour la route sont exclusivement pour les Romands, donc c'est plut\u00f4t les Suisses al\u00e9maniques pour les Tessinois qui pourrait dire qu'on est arrogant, point, voie num\u00e9ro 2 il y a plusieurs milliards, j'insiste, il y a plusieurs milliards qu'\u00e9t\u00e9 mis dans le rail, alors qu'il \u00e9tait pr\u00e9alablement pr\u00e9vu entre autres en Suisse al\u00e9manique et dans lequel la Conseil f\u00e9d\u00e9ral amygdales la pendule \u00e0 l'heure, c'est le moins qu'on puisse dire, et qui permet \u00e0 Lausanne, en particulier d'avoir un noeud ferroviaire qui tiendra la route, tout comme il y a des investissements importants qui sont de la r\u00e9gion genevoise, donc je suis choqu\u00e9 d'entendre de la part de parlementaires romands de dire que la Suisse romande et et maltrait\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger, l'hormone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:31:28 > 10:31:41) [84%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut pas, il y a pas de raison d'\u00eatre, d'\u00eatre choqu\u00e9, il faut regarder ces investissements routiers de fa\u00e7on tout \u00e0 fait pragmatique, il y a beaucoup plus de besoins du d\u00e9sir, il y a d'argent \u00e0 disposition, il y a pas tous les projets remous qui sont, qui sont les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:31:41 > 10:31:54) [83%] : \r\nMais il y en a quelques-uns qui sont vraiment tr\u00e8s chaud et \u00e0 l'ach\u00e8vement de l'autoroute on qui doit \u00eatre fait \u00e7a tr\u00e8s bien diff\u00e9rentes, c'est pas possible, et puis il y a un projet tr\u00e8s important qui est le contournement du Locle la Chaudefond c'est pas une autoroute \u00e0 4 pistes d'autoroute A2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:31:54 > 10:32:00) [87%] : \r\nPiste m\u00eame la t\u00e9l\u00e9, on la soutient parce que la situation intenable, c'est l\u00e0 o\u00f9 actuellement juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:32:00 > 10:32:07) [67%] : \r\nPour l'instant la goualante c'est l'\u00e2ge et puisse puisse aller bien mal habill\u00e9, n'a pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9, \u00e7a va, conf\u00e9d\u00e9ration de l'appareil, celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:32:07 > 10:32:09) [70%] : \r\nOui, voil\u00e0 ce les fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:32:09 > 10:32:14) [93%] : \r\nElle ne pourra \u00eatre construit qu'avec un soutien f\u00e9d\u00e9ral, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que le que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:32:14 > 10:32:58) [86%] : \r\nNe pas fran\u00e7ais demande aussi que l'arr\u00eat\u00e9 de raisons enfin adopt\u00e9 pour qu'on ait cette fameuse base l\u00e9gale, il faut faire des choix de priorit\u00e9, moi je conteste pas qu'il faille investir un 1000000000 et demi, \u00e7a sera peut-\u00eatre un 1000000000 7 au Gothard pour faire l'assainissement est le ferroutage un 1000000000 7 je suis d'accord de l'investir au Gothard moyens bien s\u00fbr r\u00e9aliser ce que je dis juste que construire en plus de \u00e7a un 2\u00e8me tunnel et payer l'entretien de ce 2\u00e8me tunnel 40 ans jusqu'au prochain cycle de r\u00e9novation, \u00e7a fait 2 milliards de francs de milliards et demi pardon de francs en plus et je pense que vu de loin, l'ampleur des besoins qu'on a aussi aussi pour les transports publics d'agglom\u00e9ration qui sont financ\u00e9es par le m\u00eame fond je pense que c'est trop et c'est disproportionn\u00e9, je ne conteste pas qu'il y a certains inconv\u00e9nients pour le Tessin, mais il y a aussi des hommes, c'est aussi un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:32:58 > 10:33:22) [81%] : \r\nDonc ce 2\u00e8me tunnel pour le Tessin parce que le le jour o\u00f9 les 4 courses et 4 voies de circulation seront mieux sont mis en service, parce qu'en 2030, tout d'un coup on dira ben finalement, maintenant qu'on a pay\u00e9, utilisons-le \u00e0 sa pleine capacit\u00e9 au cours d'une quand apr\u00e8s la construction, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment-l\u00e0 on augmentera au 2030, le trafic alors alors qu'on avait une bonne politique, cela risque selon 2 trouve son or noir et d\u00e9courager les camions pour l'instant qui marche assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:33:22 > 10:33:36) [91%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 la tenir tr\u00e8s vite cette discussion, ce qu'il y aura vraiment plus de camions plus de circulation si on creuse un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, on va en parler mais tout d'abord, je vous propose d'\u00e9couter ce que les citoyens, on va vous demander, c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:33:38 > 10:33:43) [91%] : \r\nPoint s'il reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:33:43 > 10:34:01) [90%] : \r\nPr\u00e9cises qui vous sont pos\u00e9es, Doris Leuthard, je commence par vous, une 1\u00e8re question qui nous vient de Georges Fleur de Lys, ce qui est dit, quels seront les avantages d'un 2\u00e8me tube puisque Madame Leuthard promet que la circulation se fera sur une seule piste dans chaque sens donc est ce qu'il y aura toujours donc les m\u00eames bouchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:34:01 > 10:34:02) [84%] : \r\nNon plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:34:02 > 10:34:41) [83%] : \r\nOui, on n'augmente pas la capacit\u00e9, on a seulement tente tunnel le le trafic alors plus de s\u00e9curit\u00e9, peut-\u00eatre un peu plus de fluidit\u00e9, parce que si on a l'accident dans un tunnel, ou si on a des choses, de r\u00e9flexion, on peut, on peut mieux mais \u00e0 am\u00e9nager le le trafic, mais on n'a pas plus de capacit\u00e9 avec la vie, la position alors les bouchons qu'on a sa grave parce que \u00e7a, \u00e7a se dit d'accord, c'est pas les bouchons au Gothard sont pas le la priorit\u00e9 des bouchons qu'on a en Suisse, c'est pas pour cela un projet goulet d'\u00e9tranglement, c'est pas un projet de bouchons, \u00e7a c'est pas toujours clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:34:41 > 10:34:57) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors je vous demande des r\u00e9ponses relativement br\u00e8ve comme \u00e7a, on peut avoir plusieurs questions normal Gobbi la prochaine elle est pour vous, et elle nous vient de Christelle Rebiere mais pourquoi voter maintenant sur ce sujet, alors que le tunnel ferroviaire va \u00eatre inaugur\u00e9e prochainement, ne pourrait-on pas attendre de voir son impact sur le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:34:57 > 10:35:32) [77%] : \r\nOn l'a dit avant, avec les d\u00e9lais de planification les temps cours et puissant comme quoi c'est pas ce pour le pour Lausanne le temps, \u00e7a va encore salon ce pour l'anglais en plus \u00e0 la face, a fait que si on commence maintenant, avec quand m\u00eame vu le 28 f\u00e9vrier on va avoir les 2 tunnels qui sont pas cours \u00e0 bord d'un 20 ann\u00e9es plusieurs mois, donc \u00e7a fait un d\u00e9lai de 20 ann\u00e9es de d'aujourd'hui jusqu'\u00e0 la fin des travaux d'assainissement et de b\u00e2timents du nouveau tunnel, donc on n'a pas attendu, il faut pas tant parce que la fin c'est quand m\u00eame madame Leuthard l'a bien dit : il faut faire quand m\u00eame de des travaux d'assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:35:32 > 10:35:53) [90%] : \r\nAlors beaucoup de questions qui s'adressent au camp du du oui, on a re\u00e7u beaucoup de quand m\u00eame une question pour vous, Roger Nordmann qui nous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par Daniel Giroux et qui nous demandaient qui vous demande en cas de refus d'un second tube toutes les possibilit\u00e9s offertes par le ferroutage, ont-elles \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement \u00e9tudi\u00e9 et la capacit\u00e9 ferroviaire parce qu'elle sera suffisante pour acheminer, camions et voitures au sud du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:35:53 > 10:36:58) [85%] : \r\nAlors, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son message \u00e0 \u00e9tudier la chose, mais pas de mani\u00e8re hyper approfondie, il y a, on peut, a clairement am\u00e9liorer encore le le projet en cas de non- remettra toutes les options sur la table et notamment l'option de faire de de mettre vraiment le plus de camions possible sur la plus longue distance possible, pas de tous les vouloir de pas de vouloir charger tous les camions imm\u00e9diatement proche des autres, et puis l'autre aspect qu'on sait pas encore maintenant, c'est : quel sera l'impact, hein, il y avait encore une fois 1,4 1000000 de camions dans le tunnel par ann\u00e9e, maintenant il y en a un 1000000 quand on va ouvrir gr\u00e2ce \u00e0 cette politique qu'on m\u00e8ne, quand on va ouvrir le nouveau tunnel ferroviaire et qui, encore plus de marchandises sur le train provoque le nombre de camions diminuera ce qui simplifiera vraiment le le le la mise sur pied de l'alternative pour le reste du ferroutage, on a un excellent qui fonctionnent sur l'Euro valait entre Brigue et et le le l'Oberland bernois cette dissolution qu'il faut qui fonctionne, la r\u00e9union d'experts Loetschberg qu'on a une grande exp\u00e9rience du ferroutage, des camions, c'est des choses qui fonctionnent, c'est s\u00fbr que si on si on veut dire c'est impossible, on peut dire que c'est impossible mais l\u00e0, on cherche des on cherche des solutions, pas des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:36:58 > 10:37:10) [93%] : \r\nAlors une derni\u00e8re question pour vous, Olivier Fran\u00e7ais elle vous est pos\u00e9e par Michel Ferre, pouvez-vous nous assurer que cet ouvrage pharaonique n'a pas d'autre utilit\u00e9 qu'une certaine vision du transport routier et non pas de remplir au passage des poches s'int\u00e9resser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:37:10 > 10:37:14) [87%] : \r\nElles sont pleines, les miennes, c'est bon, j'ai plus besoin, si on peut, on peut faire ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:37:14 > 10:37:17) [92%] : \r\nAutrement dit, des entreprises qui vont construire le Gothard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:37:17 > 10:38:00) [87%] : \r\nMais c'est bien, \u00e7a fait du travail pour la Suisse, \u00e7a fait du travail pour pour chacun d'entre nous et les routes aux retomb\u00e9es etc sont certaines et sont clairement prouv\u00e9s, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que la Suisse c'est une Suisse solidaire et la Suisse, elle doit r\u00e9pondre au probl\u00e8me des r\u00e9gions et je suis un peu troubl\u00e9e d'oublier que le plus gros \u00e0 Toulouse et la Suisse, solidaire, c'est justement de penser entre autres aux r\u00e9gions qui sont dans le besoin et en particulier au la Chambre des cantons, dans lequel la tension est pr\u00e9dominante par rapport \u00e0 cette bataille de chiffre que que je viens d'entendre donc c'est clair que c'est un c'est un c'est un un projet qui est utile pour tout le monde pour l'\u00e9conomie du Tessin, comme pour l'\u00e9conomie de la Suisse, c'est bien parce qu'on rappelle aussi, puisqu'on parle d'argent, que l'\u00e9conomie tessinoise et l'\u00e9conomie de l'Italie du Nord est indispensable pour le reste, la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:38:00 > 10:38:27) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci pour vos r\u00e9ponses \u00e0 ces questions de de nos internautes, je rappelle que vous pouvez continuer de r\u00e9agir donc, surtout, ils travaillent sur Facebook, nous continuons de diffuser vos commentaires en Direct alors avant de se demander s'il faut creuser un 2\u00e8me tunnel routier quitte finalement \u00e0 sacrifier peut-\u00eatre la protection des Alpes, c'est le d\u00e9bat que nous allons ouvrir je vous propose de regarder en arri\u00e8re avec ce sujet historique qui revient sur les voies de communication sur le Gothard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (10:38:31 > 10:38:44) [92%] : \r\n882 la ligne ferroviaire du Gothard est inaugur\u00e9 une prouesse technologique, une r\u00e9volution \u00e9conomique aussi le nord et le sud de l'Europe se rapproche, selon cet historien, c'est le d\u00e9but d'une nouvelle aire pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (10:38:44 > 10:38:54) [91%] : \r\nOn va compter sur le Gothard pour gagner du march\u00e9 pour \u00eatre meilleur que les autres, donc il y aura une esp\u00e8ce d'\u00e9mulation qui va permettre \u00e0 l'\u00e9conomie suisse aussi de s'affirmer comme une grande \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:38:54 > 10:39:06) [83%] : \r\nEt le Tessin va sortir de son isolement au 20\u00e8me si\u00e8cle, la voiture se d\u00e9mocratise, mais la travers\u00e9e des Alpes reste compliqu\u00e9, surtout lorsque l'\u00e9cole sont enneig\u00e9es, m\u00eame au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (10:39:06 > 10:39:17) [87%] : \r\nEt je perds f\u00e9d\u00e9raux et les clubs, dit le Suisse avec la collaboration des autorit\u00e9s de police ont d\u00e9j\u00e0 pris toutes les dispositions pas pour assurer un bon fonctionnement des trains auto- durant les prochaines f\u00eates de P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:39:18 > 10:39:22) [97%] : \r\nAlors pour faciliter le trajet, on d\u00e9cide de construire un tunnel routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:39:24 > 10:39:29) [98%] : \r\nLorsqu'on attaque le chantier en 1969 les oppositions sont pratiquement inexistantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (10:39:29 > 10:39:45) [88%] : \r\nIl y a une lib\u00e9ralisation de l'individu, gr\u00e2ce \u00e0 la voiture, tunnel du Gothard exprime en quelque sorte cette possibilit\u00e9 pour des g\u00e9n\u00e9rations qui pour certaines entr\u00e9es donc ont souffert des privations de la guerre d'ailleurs, la m\u00e8re d'aller en Italie de voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:39:46 > 10:39:52) [89%] : \r\nLes travaux sont lanc\u00e9s, c'est alors que la crainte de voir le trafic envahir les Alpes commence \u00e0 \u00e9merger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:39:54 > 10:40:01) [94%] : \r\nEn 1991 lors de l'inauguration, les autorit\u00e9s se veulent rassurantes, ce tunnel est avant tout destin\u00e9 aux voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (10:40:10 > 10:40:21) [81%] : \r\nLe plus jouissif et ajoutons tout de suite le tunnel n'est pas un couloir pour poids lourds, justice, etc, si on peut m\u00eame faire c'est trop dur, j'ai dans la montagne n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le transport des marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:40:22 > 10:40:25) [97%] : \r\nEt pourtant le Gothard est rapidement pris d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:40:27 > 10:40:42) [96%] : \r\nPoint alors on d\u00e9veloppe le rail avec un tunnel ferroviaire qui sera inaugur\u00e9 en juin cette ann\u00e9e et on se pose plusieurs fois la question d'un second tube routier mais pour Laurent Tissot l'enjeu aujourd'hui est plus large que le simple percement d'un nouveau tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (10:40:43 > 10:41:03) [86%] : \r\nC'est un probl\u00e8me social, de savoir si encore aujourd'hui, il faut plus de mobilit\u00e9, alors qu'on est satur\u00e9 de mobilit\u00e9 est ce qu'il faut pas repenser des mobilit\u00e9s plus collective, m\u00eame niveau routier, on peut penser \u00e0 \u00e7a, c'est pas simplement le ferroviaire \u00e9tait collectif et ce qu'il faut peut-\u00eatre pas \u00e0 red\u00e9finir la de la fa\u00e7on dont on on on est mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (10:41:04 > 10:41:11) [95%] : \r\nGaumont utilisera-t-on le Gothard dans 50 ou 100 ans, pas facile d'inventer l'avenir d'un symbole historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:41:15 > 10:41:36) [86%] : \r\nDans les entendant sugg\u00e9rant sur l'un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 l'inauguration du 1er tube et qui dit : ce tunnel n'est pas un corridor pour poids lourds, la route n'est pas creus\u00e9 dans la montagne pour le transport de marchandises, alors \u00e7a pose une question est-ce qu'on peut toujours croire les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Jean-Claude avec le sourire, mais une autre question est-ce qu'il y pas un risque d'appel d'air si on ouvre cette 2\u00e8me galerie routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:41:36 > 10:43:05) [83%] : \r\nNon, vraiment pas, il faut il faut il faut naturellement constater que la mobilit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral a massivement augment\u00e9 dans les 20 ann\u00e9es pass\u00e9 et \u00e7a va continuer, mais au Gothard on a depuis 15 ans une stabilit\u00e9 du nombre de camions \u00e9tonnant entre 2 voitures ont la m\u00eame diminu\u00e9 les poids lourds dans les 15 ann\u00e9es du pass\u00e9 aussi 2015 ans de nouveau on a diminu\u00e9 le chiffre des poids lourds, alors notre politique transmission fonctionnent-ils exactement avec nord \u00e0 la NLFA, on peut encore continuer oui \u00e7a va encore donner en effet en plus mais c'est vraiment le le le transport de de international au Gothard, on a 50 pourcent des des poids- lourds, c'est \u00e7a le trafic interne, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec notre politique de transition ou et pour ses camions et ses poids lourds, il faut aussi trouver une solution, alors je n'ai pas pris cela on attend la constitution les capacit\u00e9s n'augmente pas, on n'a pas vraiment encore v\u00e9rifi\u00e9 ce principe dans la loi pour dire non seulement une voix Parti national avait tout donn\u00e9 sur le, sur le chemin, c'est votre c'est cette quotas avec les distances entre les camions qui limite par le maximum des poids lourds qui sont possibles dans ce tunnel, alors c'est une limitation et une une garantie des capacit\u00e9s qui sont doux avec la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:43:05 > 10:43:39) [87%] : \r\nAvec la route, vous parlez de l'\u00e9volution du trafic dans le Gothard, on a un chiffre qu'on peut voir cette parce qu'effectivement, elle est int\u00e9ressante, alors l\u00e0, ces voitures et camions confondus, regardez la Coupe depuis l'ouverture il y a 36 ans une hausse r\u00e9guli\u00e8re jusqu'en 2001, on est pass\u00e9 de 3 millions \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 presque 7 millions et depuis on assistera \u00e0 une baisse puis une certaine stabilit\u00e9 autour de de 6 millions Roger Nordmann dans l'Est et tardive : non, il n'y aura pas plus de trafic \u00e0 travers les Alpes avec un 2\u00e8me tube routier et vous vous dites je vois Jacques vous publicit\u00e9 non \u00e0 2 millions de camions transitent c'est pas un peu faire peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (10:43:40 > 10:43:48) [81%] : \r\nAlors moi, j'observe d'abord comme Madame la tarte que le trafic un peu diminu\u00e9, actuellement, il \u00e9crit, donc c'est pas un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:43:48 > 10:44:19) [84%] : \r\nSoit on n'est pas oblig\u00e9 de un investir l\u00e0- bas, une solution de luxe qui cr\u00e9e cette immense infrastructure, \u00e7a c'est le 1er point mais l\u00e0 o\u00f9 je diverge de la position de Madame L\u00e9tard texte ce r\u00e9sultat, il n'est pas due au hasard, ce r\u00e9sultat, il est d\u00fb aux signaux tr\u00e8s clairs qu'on fait contre les camions transitent allons courage mon ne traitera les camions sur le rail au syst\u00e8me de compte- gouttes pour limiter les camions qui passent, et c'est parce qu'on a tous ces signaux tr\u00e8s clairs que les camions prennent une bonne partie des camions prennent souvent le train aujourd'hui soit passe par le Brenner qui est compl\u00e8tement surcharg\u00e9e, le col du Brenner, ou par le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:44:19 > 10:44:21) [57%] : \r\nCol du fr\u00e9on vous y avait comme 2\u00e8me tube s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:44:21 > 10:44:58) [83%] : \r\nPas exactement, vous montez les mots de la bouche, monsieur Berger au moment o\u00f9, au moment o\u00f9 il y aura ce ce tube qui sera ouvert au bien qu'on a aujourd'hui dire que jamais on l'utilise, on utilisera toutes les pistes, un peu comme les promesses de monsieur H\u00fcrlimann, disons, \u00e7a servira pas pour France des camions, un jour, que cette infrastructure sera construite la tentation d'utiliser sera l\u00e0, et \u00e7a, \u00e7a va faire 2030 pas maintenant un appel d'air absolument ph\u00e9nom\u00e9nal qui va faire crouler destin sous une avalanche de Calyon, \u00e7a j'en suis absolument le renvoi des 25 on sabote notre bonne politique de transfert aux donnant le signal compl\u00e8tement faux et on d\u00e9valorise nos 14 milliards d'investissements dans les nouvelles lignes ferroviaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:44:58 > 10:45:08) [83%] : \r\nSarah B r\u00e9tablie colis pour vous, c'est une vraie crainte vous habitez Lugano 1 puis le d\u00e9ferlement finalement de davantage de v\u00e9hicules, camions, voitures dans le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (10:45:08 > 10:45:58) [71%] : \r\nOn le voit bien que ils sont augment\u00e9s, c'est cher, maintenant on peut pas pas bouger Lugano qui a somm\u00e9 de Lisieux, on note de la journ\u00e9e et lui a fait la donner des chiffres en Suisse Armin Jean-Louis Aubert quand m\u00eame grave, vous allez pas vous \u00eates aur\u00e9ol\u00e9e telle que je vais vous le savez, il faut juste titre faisait, il a donn\u00e9 des chiffres c'est sur pour les, pour les villes, mais nous allons gagnant il y a 100000 d\u00e9lits Kula qui circulent \u00e0 toute la journ\u00e9e, et m\u00eame si nous on ne reconnaissant que ces f\u00e9d\u00e9ral parce qu'ils ont fait cette tr\u00e8s belle, tr\u00e8s cher, vous avez d\u00fb mais \u00e7a va, t, il y a seulement que seulement une voie qui veut, qui va arriver \u00e0 qui revient quand m\u00eame elle aussi tout dire Cassarate et maintenant ICD et c'est pas quelques hommes qu'ils ont ouvert et et d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:45:58 > 10:46:02) [81%] : \r\nDonc vous dites appelle pour ce qui est une structure oui il y a un appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (10:46:02 > 10:46:04) [77%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:46:04 > 10:46:12) [87%] : \r\nNorman Gobbi cette crainte de vos concitoyens, finalement, elle s'exprime beaucoup plus de camions plus de voitures, on a d\u00e9j\u00e0 bien assez ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:46:12 > 10:47:16) [79%] : \r\nMoi, j'avais d'ailleurs donc au Gothard, au coeur du Gothard et l\u00e0 je vois pas cette augmentation il y a tout ce qu'il y a des pics pendant pendant les, les, les, les vacances parce que il y a seulement, encore des gens qui, de Madame le tape, mais la rapidement mais mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est pas sa discr\u00e9tion c'est pas, c'est ma discr\u00e9tion parce que on va pas augmenter la capacit\u00e9 de transport parce que, avec ce une seule ways, \u00e7a ne se montre pas, si on veut ouvrir la quand m\u00eame retourner devant le peuple, s'il faut modifier la Constitution f\u00e9d\u00e9rale le but, c'est vraiment de maintenir cette voie ouverte parce que \u00e7a c'est un autre \u00e9conomie \u00e0 l'autre approvisionnement depuis le non approvisionn\u00e9s depuis le Tessin le reste de la Suisse \u00e0 la fin, c'est aussi une question de \u00e9conomie de ce qui est ne vell\u00e9it\u00e9s aussi \u00e9conomie parce que l'\u00e9conomie tessinoise des ponts au 90 pourcent de de l'\u00e9conomie suisse, donc si on n'a pas ces connexions non, on a des probl\u00e8mes aussi dans les t\u00eates, entreprises d'armement allez alors \u00e7a va quand m\u00eame fonctionnaient parce que, r\u00e9pond Thalys aventure presque tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:47:16 > 10:47:28) [82%] : \r\nMais sinon, r\u00e9cemment sur moi alors normal normal, vous mettez le point sur sur plusieurs questions int\u00e9ressantes, alors il y a une promesse Robert Kramer c'est quoi rel\u00e8ve qu'f\u00e9d\u00e9ral et en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:47:28 > 10:47:41) [89%] : \r\nQui est noir sur blanc dans la Constitution et dans la loi, on dit c'est impossible qu'on augmente puisque il y aura toujours une circulation sur veut bidirectionnel et pas 4 voies, pourquoi vous ne pouvez pas croire ce qui est \u00e9crit dans la loi la constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:47:41 > 10:48:29) [86%] : \r\nPermettez-moi d'observer que les choses quand m\u00eame avance assez vite dans les propos, hein, alors je vous fait juste une citation nous m\u00ealons pas construire des tunnels et laisser une voix libre dans chaque camp, \u00e0 mon avis cela serait hypocrite, cela ne serait pas \u00e0 l'investissement r\u00e9gional, c'est un d\u00e9fi pour l'instant, il y a, c'est ce que disait alors la notion que j'ai arriv\u00e9 braquages or au d\u00e9but avril 2012 s'est reproduit dans un journal qui s'appelle, c'est la situation que j'ai \u00e9crit dans cet article, elle a parfaitement raison et apr\u00e8s il s'est pass\u00e9 quelque chose, c'est la grosse du mais c'est l'investissement qui \u00e9taient pas raisonnable bien raisonnable et puis on va quand m\u00eame laisser ces tunnels, on va quand m\u00eame construire ce double tunnel qui sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:48:29 > 10:48:37) [73%] : \r\nAlors, et vous avez dit \u00e7a, nous avons alors quoi, vous direz bonsoir et perplexe, Robert Kramer, vous avez dit \u00e7a \u00e9met \u00e9mis des doutes sur l'id\u00e9e que j'avais vraiment la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:48:37 > 10:49:19) [80%] : \r\nIl y a 3 ans, c'est-\u00e0-dire pendant la discussion, si on fait comme un barrage, un obstacle dans le tunnel et qui sous, c'est contre ceux qui ont, je peux vraiment pas 40, dire \u00e7a, c'est assez difficile, assez facile \u00e0 \u00e0 \u00e0 reprendre et c'est pour cela que, apr\u00e8s \u00e7a, sur la protection des interfaces propositions enfin dans la loi la double protection, on a donc seulement une dizaine est ouvert et ce syst\u00e8me avec le quota de goutte, donc ce qu'on ne vous le souhaite, alors c'est un vraiment le r\u00e9sultat alors un peu correctifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:49:19 > 10:49:21) [86%] : \r\n\u00e0 la sortie du du contexte donc si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:49:21 > 10:49:42) [88%] : \r\nAlors nous avons un vrai peut-\u00eatre que Roger Nordmann, qui a particip\u00e9 aux travaux de cette commission pourra compl\u00e9ter, mais je veux dire que je comprends pas tr\u00e8s bien la r\u00e9ponse et le fait qu'on fasse un obstacle physique pour emp\u00eacher la 2\u00e8me voie ce qui apparemment est-ce que vous trouvez apparemment regrettable ou que l'on fasse un obstacle juridique va r\u00e9ellement pas quelle est la diff\u00e9rence, bonjour les charlots dans la m\u00eame histoire : on compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:49:42 > 10:49:57) [86%] : \r\nOui, de la et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, alors on n'a pas rester trop trop longtemps sur sur cette question et sur cette citation dont on n'est m\u00eame pas forc\u00e9ment ce qu'elle \u00e9tait dit comme cela, qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par un journaliste, c'est vrai, vous connaissez les journalistes quand m\u00eame Roger Nordmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:49:57 > 10:50:41) [82%] : \r\nNon, mais je crois que moi je fais pas le proc\u00e8s \u00e0 de Doris Letarte je crois que sur ce point, de les tartes et sinc\u00e8re et honn\u00eate sur le fait que dans sa vision, il y a qu'une voie de circulation qui a ouvert, mais malheureusement, je crains qu'elle sort du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2030 \u00e0 qu'est les omissions \u00e9norme et c'est Puel qui sera probablement en 2030 dont 15 ans aux manettes de ce d\u00e9partement de et donc c'est difficile, ce serait comme politicien aussi un peu pr\u00e9tentieux de de de dettes de pouvoir dire que, au 2030 on modifiera pas cette loi ou disons finalement le week- end de P\u00e2ques et au d\u00e9part des vacances d'\u00eatre et puis apr\u00e8s dans les selles pendant la semaine qui a pris un peu tout le temps on nous finalement compl\u00e8tement ce ce ce tunnel, on peut pas pr\u00e9voir ce qui se passe 15 ans plus tard, exactement comme monsieur H\u00fcrlimann \u00e0 manifester manifestement tromp\u00e9 qui aurait pas de camions qui passeraient par le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:50:41 > 10:51:05) [87%] : \r\nAlors messieurs, dames, moi j'aimerais ouvrir la question de la s\u00e9curit\u00e9 quand m\u00eame, hein, on a, on a abord\u00e9 la vraiment beaucoup de points, mais cette question de la s\u00e9curit\u00e9 finalement pour vous, pour nous qui passons dans ce Gothard, on se pose la question chaque fois qu'on traverse, je crois qu'on croise un camion Doris Leuthard est-ce que c'est n\u00e9cessaire est-ce que, aujourd'hui, \u00e0 l'aise, soyons simples tube routier avec 2 voies dans le m\u00eame tube finalement ce qui est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:51:07 > 10:51:43) [80%] : \r\nC'est toujours dangereux tentent chaque tunnel Warner ce trafic bidirectionnel oh, c'est pour \u00e7a, l\u00e0, aujourd'hui, vous avez le standard pour les nouvelles constructions soient routier soit tunnel ferroviaire il faut \u00e0 partir de 10000 v\u00e9hicules, il faut avoir de c'est un standard aujourd'hui alors, aujourd'hui, ce serait plus possible de construire le Gothard comme il se pr\u00e9sente et si on regarde la situation s\u00e9curitaire le Gothard et apr\u00e8s le go\u00fbt Pristina le le le 2\u00e8me risquait de Taipeh tunnels ont su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:51:43 > 10:51:47) [68%] : \r\nLe tunnel de go\u00fbt aubryste, elle le elle, o\u00f9 il y a plus de risques d'avoir un acc\u00e8s dans le dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:51:47 > 10:52:12) [86%] : \r\nMais aussi au niveau europ\u00e9en autorise h\u00f4tellerie tunnel ferroviaire, on a aussi, depuis peu, \u00e7a co\u00fbte 8 millions oui, 100 millions de plus mais on \u00e9tait d'accord, parce que c'est aussi au standard et \u00e7a \u00e9vite des cr\u00e8ches, \u00e7a \u00e9vite TD des incendies et c'est pour cela et point de vue de la s\u00e9curit\u00e9, c'est un point tr\u00e8s tr\u00e8s important, alors qu'on qu'on le fait aussi au quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:52:12 > 10:52:33) [85%] : \r\nD'autant plus sensible depuis l'accident de 2001, on se rappelle de de ces images qui ont marqu\u00e9 cette accident avec ces terribles incendies et c'est 11 personnes qui avaient perdu la vie dans dans le tube du Gothard Roger Nordmann, l\u00e0 on est vraiment pass\u00e9 ne voulait dire une vraie question, vous- m\u00eame, j'imagine que vous traversez le Gothard des ressentir aussi cette cette crainte non quand on croise un camion c'est le pr\u00e9ciser, n'y a vraiment un risque l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:52:33 > 10:53:49) [89%] : \r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on a subjectivement, l'impression d'engranger comme r\u00e9alit\u00e9, il y a une une forte baisse des accidents dans le Gothard est en fait une faible accidentalit\u00e9 il y a malheureusement environ un accident mortel tous les 2 ans c'est trop mais c'est \u00e0 comparer avec les 300 accident 3 ans d'essais sur la route, il y a chaque ann\u00e9e, sur l'ensemble du r\u00e9seau suisse et le Gothard et a indiqu\u00e9 un des trous, le tunnel routier du Gothard et plus sur une route cantonale par kilom\u00e8tre parcouru, c'est le 1er aspect donc c'est pas un autre spot si vous regardez le Tages int\u00e9rieur a publi\u00e9 hier une carte de l'accidentalit\u00e9 on voit tr\u00e8s bien qu'\u00e0 d'autres points dont le buraliste qui sont beaucoup plus le le 2\u00e8me point c'est qu'il y a toute une s\u00e9rie de mesures qu'on peut prendre avant 2030 avant 2035 si on suit la logique monsieur avant alors dans un nouveau tunnel pour r\u00e9duire les accidents peut par exemple d\u00e9cider qu'\u00e0 partir de 2020, seuls les camions qui sont \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique qui les emp\u00eache de changer de voie de circulation involontairement donc de faire une collision frontale peuvent \u00eatre \u00e9quip\u00e9s et la 3\u00e8me chose c'est qu'il y a une mesure de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter les accidents graves au Gothard, c'est de ne plus y faire passer des camions ou de r\u00e9duire le nombre des camions de mettre les marchandises sur le rail, comme on le fait avec cet excellent investissement du tunnel ferroviaire qu'on est en train de finir alors voici la la, c'est \u00e7a qui va r\u00e9duire Isaac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:53:49 > 10:54:01) [90%] : \r\nDans ce fatalit\u00e9 r\u00e9ponse tr\u00e8s pr\u00e9cise Olivier Fran\u00e7ais Randy il y a d'autres moyens d'augmenter la s\u00e9curit\u00e9 que creuser un 2\u00e8me tunnel des moyens techniques et des moyens aussi faire passer les camions par le rail qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:54:01 > 10:54:39) [83%] : \r\nOui, on peut laisser un peu passer dans dans d'autres tunnels, la Suisse, par un peu un exemple au Grand Saint-Bernard ou au sein, plonge rappelle commence \u00e0 Bernard ont fait des travaux justement pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes puisque ce fait est av\u00e9r\u00e9, il y a un point qui est essentiel, en tout cas dans la non- s\u00e9curit\u00e9 avec toutes les variantes qui sont propos\u00e9s, que le mono tubes, c'est qu'il y a pas de bande d'arr\u00eat d'urgence et il faudra encore attendre un temps par rapport \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 probl\u00e9matique de, de, de, de l'incendie, donc aujourd'hui je dirais qu'il y a, il y a p\u00e9ril en la demeure, il y a, il y a urgence \u00e0 la d\u00e9cider \u00e0 parce que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un certain moment qu'on qu'on d\u00e9cide, je suis content que le peuple d\u00e9cide et Jos\u00e9 P\u00e9rec qui prennent la bonne d\u00e9cision pour qu'on puisse entreprendre ces travaux dans les plus brefs d\u00e9lais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:54:39 > 10:54:45) [84%] : \r\nCette question de la s\u00e9curit\u00e9, Robert Kramer est essentiel, et c'est ce que ressentent chaque jour \u00e7a chaque Suisse en passant dans ce tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:54:45 > 10:55:50) [86%] : \r\nLa question de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'essentiel et d\u00e9cisive, et s'il y a bien un \u00e9l\u00e9ment sur lequel il y a aucun compromis \u00e0 faire c'est sur celui-ci, mais encore une fois, il faut voir ce qu'il en est, les chiffres et les chiffres, c'est que d'une part, l'endroit le plus s\u00fbr du r\u00e9seau routier, c'est les tunnels \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois \u00e9tabli, m\u00eame si on a toujours peur quand on est dans un tunnel, en fait, c'est vraiment le plus en s\u00e9curit\u00e9 parce qu'on prend beaucoup de pr\u00e9cautions, le 2\u00e8me fait il est horrible, a rappel\u00e9 et surtout en Suisse romande, c'est que le plus grave accident qu'on ait connue en Suisse dans un tunnel, c'\u00e9tait dans le tunnel de Sierre qui a \u00e9t\u00e9 un tunnel et c'\u00e9tait tout r\u00e9cent, c'\u00e9tait en 2012 et c'\u00e9tait un tunnel unidirectionnelles donc vous voyez, la s\u00e9curit\u00e9, c'est quelque chose d'imp\u00e9ratif, on doit penser qu'\u00e0 \u00e7a et puis et nous graves peuvent se produire encore un mot sur la s\u00e9curit\u00e9, on n'a pas les chiffres tout \u00e0 l'art, un 1000000000, un 1000000000 et demi de milliards 50 pourcent des des passages pi\u00e9tons suisses sont pas s\u00fbr, c'est l\u00e0 o\u00f9 se produisent des accidents, des personnes les plus expos\u00e9es, aujourd'hui c'est les cyclistes et les pi\u00e9tons, h\u00e9 bien, avec un 1000000000 et demi on aurait les moyens de s\u00e9curiser ses 50 pourcent de de passages pi\u00e9tons qui sont pas s\u00e9curis\u00e9s, bon l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (10:55:50 > 10:55:58) [64%] : \r\nDe nouveau dans la r\u00e9organisation voil\u00e0 on veut investissement voil\u00e0 encore des \u00e9l\u00e9ments qui nous sont importants et la mer n'est assur\u00e9 aussi longtemps de cet appel se n\u00e9gocier sur l'enc\u00e9phale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (10:55:58 > 10:56:48) [86%] : \r\nLa Suisse on survit pas de la s\u00e9curit\u00e9 sur le domaine public moi chez Sam vous franchement et et \u00e7a c'est, c'est un peu scandaleux de, de, de, de, de, d'utiliser la cette cette probl\u00e9matique-l\u00e0 dans tous les points sur lesquels il y a un point noir, il faut le r\u00e9soudre faudrait avec diligence et en l'occurrence ici il y a 20000 voitures qui passent dans ce tunnel dans lequel il est clairement reconnu par rapport \u00e0 tous les scientifiques et toute la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, dans lequel il y a un probl\u00e8me et qu'il faut le r\u00e9gler aujourd'hui en retard par rapport \u00e0 \u00e7a, on voit que des pays qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, et compte des difficult\u00e9s financi\u00e8res, je prends la France qui a fini son tunnel \u00e0 Fr\u00e9jus s'est cach\u00e9 Curie, c'est maintenant le transport des biens et personnes tout comme il investit dans le cas du ferroviaire, donc la mobilit\u00e9, elle est plurielle, elle s'arr\u00eate pas sp\u00e9cifiquement \u00e0 un objet ou un site, elle s'arr\u00eate pas non plus \u00e0 une seule type de mobilit\u00e9 \u00e9tant la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons, que la s\u00e9curit\u00e9 du site est-ce que la s\u00e9curit\u00e9 de la voiture et laisser les gens qui sont s\u00e9curitaires, c'est une c'est une priorit\u00e9 de tout homme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:56:48 > 10:57:08) [83%] : \r\nJ'aime entendre aussi les invit\u00e9s tessinois sur cette question de la s\u00e9curit\u00e9, vous \u00eates peut-\u00eatre ceux qui utilisent le plus souvent le Gothard sur ce sur ce plateau voil\u00e0 mutatis, j'aime bien compris, vous dites de temps en temps aussi, mais les Romands que nous sommes peut-\u00eatre moins souvent madame Berretta Piccoli, cette question de la s\u00e9curit\u00e9 est-ce que pour vous, elle n'est pas d'un poids, celui d'un poids lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (10:57:08 > 10:57:56) [79%] : \r\nAlors ce sera le tour vous connaissez ce n'est pas seulement la loi parce qu'il y a beaucoup, il y a, c'est il y a eu assez de morts dans la mettant en 5 ans, il y a eu pendant 4 mois et c'est tr\u00e8s peu, donc 11 mois d'avance dans un sur l'accident et l'accident \u00e9tait caus\u00e9e par 2 camionnettes et un camion, elle portait et des pneus de de d'auto et c'est tr\u00e8s dangereux et ce et, et l'exc\u00e9dent \u00e9tait grave pour \u00e7a parce que j'\u00e9tais de camions et avec des mati\u00e8res dangereuses de camions \u00e9taient sur le sur les rails, il y avait pas eu ce cet accident donc la la le Gothard et l\u00e0 sur les sur d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a quand il va me renouveler, il va \u00eatre l\u00e0, il y a, alors, elle est au milieu du \u00eatre assur\u00e9ment une galerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:57:56 > 10:58:02) [82%] : \r\nAlors si Gothard est s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et sera juste encore plus s\u00fbr si on le r\u00e9nove la pr\u00e9sence d'un 2\u00e8me tube Norman gomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (10:58:02 > 10:58:35) [86%] : \r\nIl y a ins\u00e9curit\u00e9 pour le trafic, mais il y a aussi une n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 de liaison pour le Tessin vers le reste de la Suisse, chose qu'aujourd'hui mais surtout dans le futur, sans le 2\u00e8me tunnel, \u00e7a va \u00eatre, parce que chaque, chaque fois qu'il faut faire l'affectation l'assainissement du tunnel pour le le le le le le fermer pour des probl\u00e8mes techniques, on n'a pas de liaison, on a des bouchons, il faut passer sur le corps, le sumo partager les halles au sur le compte, je pense pas que ce 7 buts le but pour pour nous c'est vraiment d'avoir un une liaison s\u00fbre, durable, chose qui, pas seulement avec un 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:58:35 > 10:58:44) [96%] : \r\nAlors merci Norman Gobbi on arrive gentiment au terme de ce d\u00e9bat apr\u00e8s avoir abord\u00e9 ces diff\u00e9rents points, il est donc temps de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:58:49 > 10:59:13) [78%] : \r\nEt c'est d\u00e9sormais la r\u00e8gle dans infrarouge ont conclu avec le regard finale de mix et remix \u00e0 notre dessinateur regard finale que vous devez avoir dans vos \u00e9crans, Mesdames et messieurs, un tunnel bidirectionnel ou d'autres tunnels unidirectionnelles je crois qu'on n'a rien compris pour les d\u00e9bats et pour collision Doris de est acteur, on peut encore avoir de de l'humour, m\u00eame avec la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:59:14 > 10:59:27) [87%] : \r\n\u00e7a j'ai un peu de peine avec la s\u00e9curit\u00e9, parce que si on a menti, morts pour la Conf\u00e9d\u00e9ration garantir partout la s\u00e9curit\u00e9 optimale investir partout, c'est notre t\u00e2che, il faut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (10:59:27 > 10:59:49) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors je vais vous laisser conclut Roger Nordmann et d'Orissa \u00c9tat puisque dans ce mot de conclusion, c'est aussi le moment o\u00f9 vous vous pouvez \u00e9galement vous faire une derni\u00e8re id\u00e9e, voir ce que vous pouvez prendre comme Paquette, je pourrais vous d\u00e9cider pour le 28 f\u00e9vrier je commence par vous dans l'histoire parce que vous avez ouvert l'\u00e9mission si vous deviez convaincre un ind\u00e9cis, je ne vois Jurassiens Valaisans qu'est-ce que vous lui diriez-vous qu'ils votent oui 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:59:49 > 11:00:18) [87%] : \r\nIl faut \u00e9tait oui parce que \u00e7a augmente la s\u00e9curit\u00e9 dans le tunnel, il faut voter oui parce qu'on a une interconnexion routi\u00e8re permanente avec le test for avec le le nord d'Italie il faut voter oui parce que l'alternatif, la variante avec les installations de change chargements sont aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et n'ont pas accept\u00e9 dans les cantons, il faut voter oui parce que la solidarit\u00e9 suisse est tr\u00e8s important, je vais pas le Tessin qu'est qu'il est isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (11:00:18 > 11:00:25) [72%] : \r\nEh bien je vous remercie, Roger Nordmann m\u00eame exercice qui voudrait convaincre un a d\u00e9cid\u00e9 de voter non le 28 f\u00e9vrier 2\u00e8me tube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (11:00:25 > 11:01:19) [86%] : \r\nAlors il faut voter non parce qu'on nous a simul\u00e9 une urgence disons au Parlement, il faut absolument le faire id\u00e9e peut pas durer jusqu'au-del\u00e0 de 1025, maintenant il rapport qui est sorti, qui aux r\u00e9alit\u00e9s, \u00e7a va tr\u00e8s bien jusqu'en 2035, \u00e7a, \u00e7a nous donne le ton de voir comment les f\u00fbts trafic vont \u00e9voluer au moment o\u00f9 on va ouvrir le tunnel de base, combien de camions iront effectivement sur le train, quelle sera la baisse du trafic automobile, \u00e7a permettra d'organiser ces travaux de fa\u00e7on plus sereine et \u00e7a permettra aussi d'\u00e9tudier de mani\u00e8re beaucoup plus constructive et et rationnelle, les solutions alternatives et comme on est comme dans une situation financi\u00e8re difficile la solution qui co\u00fbtera 1,4 ou un virgule 6 milliards et sera quand m\u00eame moins cher que la solution qui consiste \u00e0 \u00e0 d\u00e9penser 3 milliards de construction \u00e0 pied en rajouter encore un 1000000000 d'autres ta ensuite pour le 2\u00e8me tunnel donc moi je crois qu'il faut mettre clairement les priorit\u00e9s juste et puis remettent le dossier \u00e0 plat et \u00e7a on peut le faire en votant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (11:01:19 > 11:01:50) [81%] : \r\nMesdames et messieurs, merci beaucoup d'avoir pris part \u00e0 ce d\u00e9bat, mais l\u00e0 c'est suicidaire que chez vous, de plus, faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de votre vote le 28 f\u00e9vrier mais si particuli\u00e8re dans, partez \u00e0 nos invit\u00e9s de de de TV5 pour cette soir\u00e9e normal comme Sarah B Raita Piccoli parce une prochaine infrarouge d\u00e9bat de l'imposition des plus complets, puisque nous nous int\u00e9resserons \u00e0 l'initiative du PDCI qui veut mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage ici la belle fin de soir\u00e9e \u00e0 vous et au plaisir de vous trouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-03T20:17:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602492862", "title": "Historique du tunnel du Gothard", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'histoire du tunnel du Gothard entrecoup\u00e9e de l'interview de l'historien Laurent Tissot.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["TUNNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501043", "title": "POV_BERN"}, {"internalArchiveId": "AA1603501044", "title": "SOMMAIRE_03022016"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499606", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Robert Cramer, conseiller aux Etats vert genevois, Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe des Transports, Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, Norman Gobbi, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat tessinois et\nSara Beretta Piccoli, d\u00e9put\u00e9e PDC au Grand conseil tessinois.\n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : un invit\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 un dessin de Mix et Remix.", "id": "1499702", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634530", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022801", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-12278DEA-9107-4EDE-ACF8-25A0E04DC0B7", "internalArchiveId": "12278DEA-9107-4EDE-ACF8-25A0E04DC0B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz;Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis;Cesla marelle, CN PS VD;Thomas Aeschi, CN UDC ZG;Philippe Leuba, CE PLR VD, chef du dpt de l'\u00e9conomie et du sport\r\n* Infotrafic: 08:01:20-08:01:41 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/RESULTATS UBS ITV SCHUPP) Un b\u00e9n\u00e9fice net de 6 milliards 200 millions pour UBS en 2015. Un r\u00e9sultat en hausse de 79% par rapport \u00e0 2014. Il s'agit de la meilleure performance de la banque depuis 2010. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Schupp, bonjour, vous \u00eates analyste financier \u00e0 la banque Syz.\r\n-un b\u00e9n\u00e9fice qui grimpe de pr\u00e8s de 80% sur un an, comment expliquer une telle progression?\r\n-On peut dire qu'UBS est tir\u00e9 d'affaire aujourd'hui?\r\n-L'environnement l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e9tait difficile, il y a eu notamment l'abolition du taux plancher. Quel impact \u00e7a a eu sur les r\u00e9sultats de la banque?\r\n(-Quelles perspectives pour la gestion de fortune? autrement dit dans quels secteurs et march\u00e9s UBS peut encore progresser?)\r\n-Jeudi, Cr\u00e9dit Suisse doit pr\u00e9senter ses r\u00e9sultats...\u00e0 priori ils seront moins bons que ceux d'UBS. On peut dire qu'UBS a clairement une longueur d'avance?\r\nJ\u00e9r\u00f4me Tschupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz. Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en direct avec nous pour commenter ces r\u00e9sultats.\r\n(11/USA CAUCUS/ITW) L'Iowa \u00e9tait le premier Etat \u00e0 voter pour les primaires Pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la nuit derni\u00e8re. C'est le s\u00e9nateur Ted CRUZ qui remporte les Caucus r\u00e9publicains, devant Donald TRUMP et Marco RUBIO, qui r\u00e9alise une excellente troisi\u00e8me place. C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'\u00e9galit\u00e9 quasi absolue entre Hillary Clinton et Bernie Sanders. Un r\u00e9sultat consid\u00e9r\u00e9 comme une grande victoire par Bernie SANDERS, tout \u00e0 l'heure devant ses partisans, \u00e0 Des Moines, Iowa.\r\n((TRAD\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a 9 mois, nous sommes venus dans ce magnifique Etat, nous n'avions pas d'organisation politique, pas d'argent, nous n'\u00e9tions pas connus, et nous faisions face \u00e0 l'organisation politique la plus puissante des Etats-Unis d'Am\u00e9rique. On ne peut pas continuer \u00e0 avoir un syst\u00e8me de financement des campagnes corrompu. Je suis \u00e9bahi que l'on ait re\u00e7u 3 millions et demi de contributions individuelles pour cette campagne. Et vous savez quelle \u00e9tait la contribution moyenne\u00a0? C'\u00e9tait 27 dollars\u00a0!!!\u00a0\u00bb))\r\n(02/FIN CONSULTATION PROJET ANTI-VIOLENCES DOMESTIQUES/PA) Un mari violent devrait \u00eatre oblig\u00e9 de porter un bracelet \u00e9lectronique en cas de mesure d'\u00e9loignement. \r\nCette mesure, ni les milieux politiques, ni les minist\u00e8res publics ne la contestent, il n'y a pas eu d'opposition au terme de la proc\u00e9dure de consultation sur la r\u00e9vision de loi pour mieux prot\u00e9ger les victimes de violences domestiques. Consultation qui a pris fin en janvier. Mais selon nos informations, un autre point par contre est contest\u00e9 par les procureurs suisses: l'audition syst\u00e8matique de la victime en cas de lev\u00e9e de la proc\u00e9dure. Muriel Ballaman. \r\n((Ce n'est pas forc\u00e9ment efficace et les ressources sont limit\u00e9es. C'est en substance ce qu'a fait savoir la conf\u00e9rence des procureurs suisses dans une prise de position adress\u00e9e au d\u00e9partement de justice et police qui propose cette nouvelle loi . \r\nPour les minist\u00e8res publics cantonaux, lorsque le classement d'une affaire de violence domestique est envisag\u00e9, le procureur ne changera que tr\u00e8s rarement d'avis apr\u00e8s avoir entendu la victime une nouvelle fois.\r\nLes r\u00e9sultats sont donc minimes en relation avec les moyens consid\u00e9rables, selon les procureurs suisses, qu'il faudrait mettre en oeuvre. \r\nEnfin, une audition syst\u00e8matique des victimes pourraient amener les procureurs \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 un tel examen pour la forme uniquement, de l'aveu m\u00eame de la conf\u00e9rence des minist\u00e8res publics, et donc \u00e0 porter un jugement plus superficiel que si l'audition leur semblait r\u00e9\u00e9llement n\u00e9cessaire. \r\nLes procureurs plaident donc pour avoir la possibilit\u00e9 d'entendre une derni\u00e8re fois la victime avant de lever l'affaire, ce qui figure d\u00e9j\u00e0 dans le projet de loi. Mais pas d'obligation. \r\nUne position diam\u00e9tralement oppos\u00e9e de celle de la conf\u00e9rence suisse des services de lutte contre la violence domestique qui veut une audition syst\u00e9matique non seulement de la victime, mais aussi de l'auteur avant de suspendre une proc\u00e9dure.))\r\n(D5/ERYTHREE, VOYAGE INSTRUMENTALISE?/PI) C'est un voyage de parlementaires qui fait couler beaucoup d'encre... Durant ces deux prochaines semaines, 3 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux vont se rendre tour \u00e0 tour en Erythr\u00e9e: le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9, l'UDC zougois Thomas Aeschi et la socialiste argovienne Yvonne Feri. La conseill\u00e8re d'Etat verte argovienne Susanne Hochuli sera aussi du voyage. Objectif: comprendre pourquoi autant d'Erythr\u00e9ens fuient leur pays et demandent l'asile en Suisse.  Seulement, voil\u00e9 certains y voient de la pure propagande, Pietro Bugnon,\r\n((Ce d\u00e9placement d\u00e9range. Notamment car l'organisateur n'est autre que Toni Locher, consul honoraire de l'Erythr\u00e9e en Suisse. Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.\r\nSON 35''\r\nPour Cesla Amarelle, c'est aussi un probl\u00e8me d'image pour la Suisse...\r\nSON 10''\r\nThomas Aeschi est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Asmara. Nous l'avons joint alors qu'il \u00e9tait en transit \u00e0 Doha. Il balaie ces critiques.\r\nSON 19''\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas sans rappeler le voyage de 6 parlementaires UDC en Iran en 2014... On avait alors parl\u00e9 de manipulation de la part de T\u00e9h\u00e9ran. De quoi relancer aussi le d\u00e9bat sur la port\u00e9e diplomatique des voyages de parlementaires effectu\u00e9e \u00e0 titre priv\u00e9.))\r\n(08/VD DEFICIT SPECTACLE \"CHAMPIONS\"/ITW) Un million de perte pour le spectacle \"Champions\".... un d\u00e9ficit qui va avoir des cons\u00e9quences politiques... Ce spectacle organis\u00e9 en novembre dernier \u00e0 Lausanne pour les 100 ans du CIO a co\u00fbt\u00e9 bien plus cher que pr\u00e9vu \u00e0 la ville et au canton. Des \u00e9lus PLR et socialistes vont donc demander des comptes ce soir au conseil communal, d'autres le feront cet apr\u00e8s-midi au Grand conseil, notamment le pr\u00e9sident du groupe socialiste Nicolas Rochat Fernandez. Il va demander que la lumi\u00e8re soit faite sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res pour le canton, et c'est surtout le conseiller d'\u00e9tat en charge de l'\u00e9conomie et du sport, le PLR Philippe Leuba, qui est vis\u00e9\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(Br\u00e8ve whats'up) Et ce chiffre pour finir: un milliard d'utilisateurs.... la messagerie whats up a pass\u00e9 cette barre symbolique des un milliards d'utilisateurs\r\nLa filiale de Facebook l'a annonc\u00e9 hier...c'est presque une personne sur 7 sur terre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7443517", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7443535", "ece-7443517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-19T17:59:15Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLors de ah le journal Tania Barril b\u00e9n\u00e9fice de plus de 6 milliards de francs pour UBS en 2015, une hausse de pr\u00e8s de 8 ans pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, comment expliquer ces bons r\u00e9sultats, nous entendrons J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz il faudra attendre le tout dernier moment pour les d\u00e9partager Hillary Clinton et Bernie Centers font match nul lors des primaires d\u00e9mocrates dans l'Iowa, le 1er \u00c9tat \u00e0 se prononcer sur les candidats \u00e0 la Maison Blanche, chez les r\u00e9publicains s'\u00e9taient Cruz qui arrive en t\u00eate et devant ce milliardaire Donal Trump c'est un voyage qui d\u00e9range, celui des parlementaires on \u00c9rythr\u00e9e un voyage organis\u00e9 par le consul d'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse, pour certains, c'est tout simplement une forme d'instrumentalisation un outil de propagande pour d'autres c'est un moyen de trouver des solutions \u00e0 la vague migratoire des \u00c9rythr\u00e9e au point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nUn b\u00e9n\u00e9fice Net de 6 milliards 200 millions pour UBS en 2015, un r\u00e9sultat en hausse de 79 pourcent par par rapport \u00e0 2014, il s'agit de la meilleure performance de la banque depuis 2010, J\u00e9r\u00f4me Schupp, bonjour, bonjour, vous \u00eates analyste financier \u00e0 la banque sise un b\u00e9n\u00e9fice qui grimpe de pr\u00e8s de 8 ans pourcent sur un an, comment expliquer une telle progression. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [86%] :\r\nAlors, il est surtout due \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements extraordinaires non r\u00e9currents notamment des cr\u00e9dits du d'imp\u00f4ts hein, c'est-\u00e0-dire que le leader n'a pas pay\u00e9 d'imp\u00f4t, au contraire, elle va recevoir de, de, de l'argent des autres des autorit\u00e9s fiscales au niveau op\u00e9rationnel et r\u00e9sultat, on va dire dans l'ensemble sont sont correctes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [92%] :\r\nMais l'environnement, l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e9tait quand m\u00eame assez difficile, il y a eu, notamment l'abolition du du taux plancher, quel impact \u00e7a a eu sur les r\u00e9sultats de la banque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [87%] :\r\nOui, effectivement, si on regarde par division, remarque, on remarque que la situation est, et parfois c'est difficile dans la gestion de fortune, le dernier trimestre n'a pas \u00e9t\u00e9 excellent pour la 1\u00e8re fois depuis longtemps, il y a eu plus de sorties d'argent que d'argent nouveau qui sont rentr\u00e9s dans les dans les caisses de l'UBS et la banque d'affaires aussi, \u00e0 moins d'activit\u00e9 dans un dans un environnement boursier plus difficile, les clients sont plus prudents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [85%] :\r\nEt puis on les perspective justement pour la gestion de fortune ou dans quels secteurs et march\u00e9s UBS peut encore progresser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [88%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on dans la gestion de fortune UBS dispose de positions de de march\u00e9s qui sont fort d'une d'une excellente renomm\u00e9e H\u00e9l\u00e8ne tr\u00e8s bonne diversification g\u00e9ographique, dans quel va \u00eatre capable d'aller chercher de nouveaux clients sur les march\u00e9s, notamment la en Asie et de compenser les les clients europ\u00e9ens qui ont tendance \u00e0 revenir dans leur propre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [92%] :\r\nMais au vu de ces r\u00e9sultats, publi\u00e9s aujourd'hui est -ce qu'on peut dire qu'UBS est tir\u00e9 d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [92%] :\r\nOui, on peut clairement le dire alors en ce qui concerne la solidit\u00e9 du bilan, l'UBS et dispose d'un d'un d'un bilan avec un un niveau de fonds propres qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce qui va lui permet d'ailleurs de payer un un dividende tr\u00e8s important cette ann\u00e9e de de 85 centimes, ce qui repr\u00e9sente pratiquement 5 pourcent de de rendement, ce qui est un chiffre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [92%] :\r\nUn mot encore pour conclure jeudi c'est Cr\u00e9dit Suisse, qui pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats \u00e0 priori ils seront moins bons que ceux du PS, l\u00e0 on peut dire que UBS a clairement une longueur d'avance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, UBS a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de se restructurer, plut\u00f4t, c'est le c'est la 1\u00e8re qui a eu quelques quelques soucis, c'est fait, maintenant elle va b\u00e9n\u00e9ficier de cette restructuration, qui s'est focalis\u00e9 sur la gestion de fortune, maintenant c'est au tour du Cr\u00e9dit Suisse de r\u00e9aliser sa mue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Panis financier \u00e0 la banque Syz, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes en Direct avec nous pour commenter ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:30) [93%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [92%] :\r\nL'Iowa \u00e9tait le 1er \u00c9tat \u00e0 voter pour les primaires pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines la nuit derni\u00e8re, c'est le s\u00e9nateur Ted Cruz qui remporte les Caucus r\u00e9publicains devant Donald Trump et Marcourt ou bio Marcourt bio qui r\u00e9alise une excellente 3\u00e8me place c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'\u00e9galit\u00e9 quasi absolue entre Hillary Clinton et Bernie Sanders, un r\u00e9sultat consid\u00e9r\u00e9 comme une grande victoire par Bernie Sanders tout \u00e0 l'heure devant ses partisans \u00e0 Des Moines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [84%] :\r\nUn immense camp oui cr\u00e9e d'Spiele oui, il y a 9 mois nous sommes venus dans ce magnifique \u00c9tat nous n'avions pas d'organisation politique, pas d'argent joue nature ont pas connu une s\u00e9rie il et nous faisions face \u00e0 l'organisation politique la plus puissante des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique insolite avec Bernard la novlangue continue, on ne peut pas continuer \u00e0 avoir un syst\u00e8me de financement des compagnies corrompu un homme je suis \u00e9bahi que l'on ait re\u00e7u 3 millions et demi de dollars de contributions individuelles, pour cette campagne pour lui mais au yen et 9\u00e8me jour prendre je biochimiste et vous savez quelle \u00e9tait la contribution moyenne c'\u00e9tait 27 dollars \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [92%] :\r\nUn mari violent devrait \u00eatre oblig\u00e9 de porter un bracelet \u00e9lectronique en cas de mesure d'\u00e9loignement cette mesure ni les milieux politiques, ni les minist\u00e8res publics ne la contestent, il n'y a pas eu d'opposition au terme de la proc\u00e9dure de consultation sur la r\u00e9vision de loi pour mieux prot\u00e9ger les victimes de violence domestique consultation qui a pris fin en janvier mais selon nos informations, un autre point par contre contest\u00e9 par les procureurs suisses : l'audition syst\u00e9matique de la victime en cas de lev\u00e9e de la proc\u00e9dure No\u00ebl mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [95%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment efficace et les ressources sont limit\u00e9es : c'est en substance ce qu'a fait savoir la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse dans une prise de position adress\u00e9e au d\u00e9partement de justice et police pour les minist\u00e8res publics cantonaux lorsque le classement d'une affaire de violence domestique est envisag\u00e9, le procureur ne changera que tr\u00e8s rarement d'avis apr\u00e8s avoir entendu la victime une nouvelle fois les r\u00e9sultats sont donc minimes en relation avec les moyens consid\u00e9rables \u00e0 mettre en oeuvre, enfin une audition syst\u00e9matique des victimes pourraient amener les procureurs \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 untel examen pour la forme, uniquement, de l'aveu m\u00eame de la conf\u00e9rence des minist\u00e8res publics et donc \u00e0 porter un jugement plus superficiel que si l'audition leur semblait r\u00e9ellement n\u00e9cessaire les procureurs plaident donc pour avoir la possibilit\u00e9 d'entendre une derni\u00e8re fois la victime avant de lever l'affaire mais pas d'obligations, une position diam\u00e9tralement oppos\u00e9e \u00e0 celle de la conf\u00e9rence suisse des services de lutte contre la violence domestique, elle veut une audition syst\u00e9matique, non seulement de la victime, mais aussi de l'auteur des violences avant de suspendu une proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [93%] :\r\nC'est un voyage de parlementaires qui fait couler beaucoup d'encre, durant ces 2 prochaines semaines, 3 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux vont se rendre, tour \u00e0 tour en \u00c9rythr\u00e9e, le PDC Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, l'UDC Tsuboi Thomas elle se et la socialiste argovienne Yvonne Feri la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte argovienne Susanne Hochuli sera aussi du voyage, objectif : comprendre pourquoi autant d'\u00c9rythr\u00e9ens fuient leur pays et demandent l'asile en Suisse, seulement voil\u00e0, certains y voient de la pure propagande Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [92%] :\r\nCe d\u00e9placement d\u00e9range, notamment parce que l'organisateur n'est autre que Toni le Cher consul honoraire de l'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:54) [88%] :\r\nSi voyage de parlementaires qui sont un outil de propagande du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en qui doit r\u00e9pondre en ce moment m\u00eame, au travers d'une commission d'enqu\u00eate internationale pour d\u00e9terminer de la question des crimes contre l'humanit\u00e9 en \u00c9rythr\u00e9e, c'est clairement un fort travail de lobbyisme d'ailleurs Monsieur le cher est engag\u00e9 pour sa part, le gouvernement d'\u00c9rythr\u00e9e pour faire en sorte qu'on puisse an\u00e9antir en fait il y t\u00e9moignage qu'il y a actuellement sur la question des crimes qu'au plus manifest\u00e9 en \u00c9rythr\u00e9e et sur la responsabilit\u00e9 directe de si hauts dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [90%] :\r\nPour Cesla marelle, c'est aussi un probl\u00e8me d'image pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:29) [81%] :\r\nSi voyage de parlementaires dompter dictature comme celle de l'\u00c9rythr\u00e9e et ne donne pas une image particuli\u00e8rement resplendissante des parlementaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [93%] :\r\nThomas s\u00e8che, il est arriv\u00e9 hier soir en \u00c9rythr\u00e9e, nous l'avons joint alors qu'il \u00e9tait temps transitent \u00e0 Doha, il balaye ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [87%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est vraiment de recevoir l'image moi et peut-\u00eatre de proposer des solutions qui sont mieux que la situation d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [93%] :\r\nVous avez pas peur d'\u00eatre instrumentalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:57) [76%] :\r\nOn dit que si une personne livre je pensais toujours mieux de visiter et de faire soi -m\u00eame une impression d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [97%] :\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas sans rappeler le voyage de 6 parlementaires UDC en Iran en 2014 on avait alors parl\u00e9 de manipulation de la part de T\u00e9h\u00e9ran, de quoi relancer aussi le d\u00e9bat sur la port\u00e9e diplomatique des voyages de parlementaires effectu\u00e9e \u00e0 titre priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [95%] :\r\nUn 1000000 de pertes pour le spectacle Champions un d\u00e9ficit qui va avoir des cons\u00e9quences politiques ce spectacle organis\u00e9 en novembre dernier \u00e0 Lausanne pour les 100 ans du CIO a co\u00fbt\u00e9 bien plus cher que pr\u00e9vu \u00e0 la ville et au des \u00e9lus PLR et socialistes vont donc demander des comptes, ce soir au conseil communal, d'autres le feront cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil, notamment le pr\u00e9sident du groupe socialiste, Nicolas Rochat Fernandez il va demander que la lumi\u00e8re soit faite sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res pour le canton et c'est surtout le Conseil d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie et du sport le PLR Philippe Leuba qui est vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:52) [92%] :\r\nQuand on parle d'un d\u00e9ficit qui est 5 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui pr\u00e9vu qu'on apprend tout cela par la presse je pense qu'on est en droit de se poser quelques questions et de demander simplement des comptes et d'une mani\u00e8re plus jamais Mairal monsieur le Leuba commence \u00e0 devenir un peu l'homme du passif du budget de l'\u00c9tat, parce que, pour rappel, et suite \u00e0 la faillite du festival classique \u00e0 Lyon ce festival doit encore une cr\u00e9ance de 900000 francs, je dis bien 900000 francs \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud argent dont on n'a pas encore vu la couleur, donc il s'agit un peu de demander au Conseil d'\u00c9tat de red\u00e9finir l'analyse des risques financiers lorsqu'on s'applique dans de telles manifestations, et peut-\u00eatre un peu plus prudent dans la politique de la r\u00e9sonance ind\u00e9pendamment de l'importance sur le plan symbolique de telles manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker et ce chiffre pour finir un 1000000000 d'utilisateurs, la messagerie WhatsApp a pass\u00e9 cette barre symbolique de 1 1000000000 d'utilisateurs, la filiale de Facebook l'a annonc\u00e9, hier, c'est presque une personne sur 7 sur terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T07:23:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A3AFA3-C6F6-47A0-A7E0-088087590FDE", "internalArchiveId": "60A3AFA3-C6F6-47A0-A7E0-088087590FDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cesla marelle, CN PS VD;Thomas Aeschi, CN UDC ZG;Nicolas B\u00fcrgisser,pr\u00e9fet de la Singine;Igor Trunov,avocat des familles des victimes;Faysal Sariyildiz, d\u00e9put\u00e9 du parti pro-kurde HDP;Bernhard Burki ,G\u00e9rant de la Poste;mattheysi\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/USA CAUCUS/ITW) L'Iowa \u00e9tait le premier Etat \u00e0 voter pour les primaires de la pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, la nuit derni\u00e8re. Les r\u00e9sultats viennent de tomber et c'est le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Ted Cruz qui remporte ces caucus, devant Donald Trump et Marco Roubio, qui r\u00e9alise une excellente troisi\u00e8me place. \r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'\u00e9galit\u00e9 quasi absolue entre Hillary Clinton et Bernie Sanders, avec un l\u00e9ger avantage CLINTON. Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis, quels sont les premiers enseignements \u00e0 tirer de ces r\u00e9sultats\u00a0?\r\nPAPIER\r\nD'abord c'est une defaite pour donald trump. les sondages, les attentes etaient tres hautes et il echoue face \u00e0\u00e9 ted cruz. Il perd son aura d'invincibilit\u00e9 et c'est un gros changement dans cette campagne. \r\nTed cruz lui remporte une victoire claire, c'est le candidat dres evangeliques dans un etat qui a l'habitude de plebisciter ce genre de candidagts. Mais ted cruz a de l'argent, bcp plus d'argent que les precedents vainqueurs chretiens conservateurs de cet etat, et sera un concurrrent tres serieux . \r\nMais le plus interessant ce soir est peutetre lexcellente troisieme place de marco rubio, \u00e0 plkus de 20% comme cruz et trump. il est desormais de facto le favori de l'establishmennnt et l'argent republicain va affluer sur sa candidature. Les bush, christie et autrs kasich cvont tout tenter pour l'arreter au new hampshire mais pour eux il est peutetre trop tard. qu'on s'imagine dque jeb bush fait 3 malheureux, pour cent. \r\n Cot\u00e9 democrate, clinton evite le pire, le cauchemar de 2008 face a obama. mais l'exploit c'est sanders qui le realise. Qui eut cru il y a quelques sremaines encore que clinton devrait se battre de telle mani\u00e8re pour arracher un match nul en iowa. clinton est toujours favorite dan cette longue campagne , mais cette lutte acharnee pourrait endfommager sa candidature suffisamment pour lui faire perdre l'election generale. \r\nce matin La coruse se decante, les premiers abandons sont annonc\u00e9s,m mike huckabee le republicain, martin omalley le democrate., et d'azutrss devraient suivre rapidement. Prochaine etape dans une semaine au new hampshire. \r\nPhilippe Revaz, notre correspondant aux Etats Unis... Et ces primaires se poursuivent juqu'en juin prochain...\r\n(D5/ERYTHREE, VOYAGE INSTRUMENTALISE?/PI) En Suisse, c'est un voyage de parlementaires qui fait couler beaucoup d'encre... \r\nCes deux prochaines semaines, trois \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux vont se rendre tour \u00e0 tour en Erythr\u00e9e: le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9, l'UDC zougois Thomas Aeschi et la socialiste argovienne Yvonne Feri. \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat verte argovienne Susanne Hochuli sera \u00e9galement du voyage. \r\nUn voyage qui vise \u00e0 comprendre pourquoi autant d'Erythr\u00e9ens fuient leur pays et demandent l'asile en Suisse; et certains y voient de la pure propagande... Pietro Bugnon. \r\n  MAG 1'35\r\n((Ce d\u00e9placement d\u00e9range. Notamment car l'organisateur n'est autre que Toni Locher, consul honoraire de l'Erythr\u00e9e en Suisse. Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.\r\nSON 35''\r\nPour Cesla Amarelle, c'est aussi un probl\u00e8me d'image pour la Suisse...\r\nSON 10''\r\nThomas Aeschi est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Asmara. Nous l'avons joint alors qu'il \u00e9tait en transit \u00e0 Doha. Il balaie ces critiques.\r\nSON 19''\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas sans rappeler le voyage de 6 parlementaires UDC en Iran en 2014... On avait alors parl\u00e9 de manipulation de la part de T\u00e9h\u00e9ran. De quoi relancer aussi le d\u00e9bat sur la port\u00e9e diplomatique des voyages de parlementaires effectu\u00e9e \u00e0 titre priv\u00e9.\r\n(04/FR BURGISSER-GOUGLERA-LA SUITUATION SE CALME -CENTRE MIGRANTS/ITW) Il reste encore un centre f\u00e9d\u00e9ral pour les requ\u00e9rants d'asile encore non attribu\u00e9... L'un des quatre qui devront \u00eatre implant\u00e9s en Suisse romande... On a appris hier que le canton de Vaud avait fait une proposition \u00e0 Berne en accord avec la commune concern\u00e9e, mais on ne sait pas encore de quelle commune il s'agit... \r\nLa commune de Boudry en tous cas, dans le canton de Neuch\u00e2tel accueillera l'un de ces centres f\u00e9d\u00e9raux... qui pourra compter jusqu'\u00e0 480 places... Et il est plut\u00f4t bien accueilli par la population... Avec la cr\u00e9ation promise de 150 emplois sur le site... \r\n***A Fribourg, on s'en souvient en Singine, l'annonce de l'installation d'un centre pr\u00e8s de Chevrilles \u00e0 la Gouglera avait soulev\u00e9 un toll\u00e9... \r\nLes autorit\u00e9s avaient re\u00e7u un accueil glacial... Des repr\u00e9sentants de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient \u00e9t\u00e9 hu\u00e9s... \r\nMais la tension est retomb\u00e9e depuis, assure le pr\u00e9fet de la Singine, Nicolas B\u00fcrgisser, interrog\u00e9 par Pierre Berset... \r\n  MAG 50''\r\nDes questions restent en suspent toutefois... Elles \u00e9manent des autorit\u00e9s de Chevrilles qui ont encore des interrogations sur la s\u00e9curit\u00e9, les infrastructures notamment... La commune indique ne pas vouloir supporter trop de charges...\r\n(05/VS BOITE A BEBE HOPITAL SION/PA) ***Le Centre hospitalier du Valais romand, \u00e0 Sion, dispose d\u00e9sormais d'une bo\u00eete \u00e0 b\u00e9b\u00e9. \r\nC'est la huiti\u00e8me de Suisse, mais la premi\u00e8re de Suisse romande. \r\nUne installation pr\u00e9sent\u00e9e hier... et qui est accompagn\u00e9e d'un concept d'accouchement confidentiel. \r\nLes deux d\u00e9marches ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es de front. Le Gouvernement valaisan souhaitait la mise en place d'un maximum de moyens pour venir en aide aux m\u00e8res en d\u00e9tresse, Yves Terrani...\r\n  MAG 0'47''\r\n(Syrie) Le d\u00e9but officiel des n\u00e9gociations de paix en Syrie... L'ONU l'annonce hier... Les pourparlers ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve depuis vendredi... Mais dans le cadre de discussions unilat\u00e9rales... Hier... Un premier pas peut-\u00eatre vers des discussions directes entre opposition et r\u00e9gime syrien... Damas a donn\u00e9 son accord de principe \u00e0 l'envoi de convois humanitaires dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Madaya, pr\u00e8s de Damas, et dans deux autres villes qui sont elles assi\u00e9g\u00e9es par les rebelles... C'\u00e9tait l'une des conditions de l'opposition pour entrer dans les n\u00e9gociations...\r\n(D4/LE CRASH DANS LE SINAI TRADUIT/PI) C'\u00e9tait il y a trois mois d\u00e9j\u00e0.plus de deux cent Russes perdaient la vie dans un crash a\u00e9rien, au-dessus du Sina\u00ef... \r\nUn attentat revendiqu\u00e9 par le groupe Etat Islamique. Vladimir Poutine avait promis que tout serait mis en ouvre pour retrouver et punir les coupables. Mais depuis, l'enqu\u00eate avance \u00e0 pas de fourmi et les familles des victimes n'ont re\u00e7u que tr\u00e8s peu d'information. Isabelle Cornaz.\r\n((C'est l'un des attentats les plus tragiques qu'ait connu la Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Pourtant, apr\u00e8s avoir finalement reconnu qu'il s'agissait d'un attentat terroriste, les autorit\u00e9s russes n'ont presque plus jamais \u00e9voqu\u00e9 ce dossier. De son c\u00f4t\u00e9, l'avocat des familles des victimes a d\u00e9pos\u00e9 plainte en d\u00e9cembre contre le comit\u00e9 d'enqu\u00eate russe pour inaction. Ce comit\u00e9 avait initialement ouvert une enqu\u00eate pour violation des normes de s\u00e9curit\u00e9. Mais ce n'est que vendredi dernier qu'on a appris qu'il enqu\u00eatait d\u00e9sormais pour acte terroriste. Et ce alors que les services secrets russes et le gouvernement avaient \u00e9cart\u00e9 depuis plus de deux mois la th\u00e8se de l'accident. Igor Trunov, avocat des familles des victimes. \r\nTRAD:\r\nLe comit\u00e9 n'a pas du tout enqu\u00eat\u00e9 pour acte terroriste, \u00e0 un juger par les actes de proc\u00e9dures. Ils ont enqu\u00eat\u00e9 pour violation des normes de s\u00e9curit\u00e9, et ils l'ont fait assez mollement. Nous ne voyons pas de suspects, personne sur le banc des accus\u00e9s. \r\nComment expliquer cette lenteur ? Pour requalifier l'enqu\u00eate, il faut des preuves solides, or tout est compliqu\u00e9, explique l'avocat. Le crash a eu lieu en Egypte, et il faut parvenir \u00e0 collaborer efficacement avec les autorit\u00e9s. Or le Caire dit toujours ne disposer d'aucun \u00e9l\u00e9ment prouvant qu'il s'agit d'un attentat. Vendredi, l'agence de presse Reuters affirmait qu'un m\u00e9canicien d'Egyptair aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir plac\u00e9 une bombe dans l'avion. Mais le Caire a aussit\u00f4t d\u00e9menti. Pour faire avancer l'enqu\u00eate, l'avocat Igor Trunov a d\u00e9sormais l'intention de collaborer directement avec des confr\u00e8res sur place en Egypte. Il pr\u00e9cise par ailleurs que les familles des victimes n'ont re\u00e7u pour l'instant de la part des assurances qu'une partie des indemnit\u00e9s auxquelles elles pourraient pr\u00e9tendre. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(14/TURQUIE JIZRE SOUS COUVRE-FEU/PI) ***Dans le sud-est de la Turquie, les op\u00e9rations de l'arm\u00e9e et de la police se poursuivent contre les rebelles du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan... \r\nPlusieurs villes sont sous couvre-feu, depuis plusieurs jours, voire plusieurs semaines... C'est le cas \u00e0 Djizr\u00e9, une ville consid\u00e9r\u00e9e comme un bastion du PKK, et qui est sous le feu des forces turques... \r\nC'est dans cette ville que des personnes restent bloqi\u00e9es dans le sous-sol d'un immeuble... depuis maintenant onze jours.. Elles avaient trouv\u00e9 refuge dans cet abri... Les ambulances ne peuvent toutefois pas acc\u00e9der au b\u00e2timents... Explications d'Alexandre Billette, \u00e0 Istanbul... \r\n  MAG 1'13\r\n(D6/COLIS CHINOIS/PI) Abondance de paquets chinois dans les sacs de la Poste Suisse... La poste a achemin\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re deux millions et demi de paquet en provenance de Chine... C'est deux fois plus que l'ann\u00e9e d'avant... Et cette tendance \u00e0 la hausse devrait se poursuivre et se renforcer... Katja Schaer...\r\n  MAG 1'37\r\n((C'est une avalanche de paquets chinois, \u00e0 laquelle la poste suisse doit faire face. Des millions de commandes faites par des Suisses, \u00e0 des commerce en ligne chinois - comme alibaba par exemple. Alors pour l'essentiel, il s'agit de petits paquets - des gadgets \u00e9lectroniques surtout, que les suisses se procurent \u00e0 bon march\u00e9 en Chine. Et pour la poste suisse, ces envois sont a priori une bonne nouvelle. Ils font eux aussi tourner la machine. Bernhard Burki, porte-parole du g\u00e9ant jaune.\r\n6\r\nMais ces paquets ne sont pas qu'une aubaine pour le g\u00e9ant jaune. Bernhard Burki \r\n21\r\nCe qui signifie, concr\u00e8tement, que les 2 \u00e0 3 francs que la Chine reverse \u00e0 la Suisse pour chaque envoi, sont tout simplement insuffisants. Et la raison de cette insuffisance tient \u00e0 une distribution de statuts. La Suisse est rang\u00e9e dans la cat\u00e9gorie des pays industrialis\u00e9s. La Chine, elle, dans celle des pays \u00e9mergents. Des pays \u00e9mergents qui profitent d'un tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel au niveau de ces r\u00e9mun\u00e9rations interpostales. Et c'est bien ce statut de la Chine que la Suisse compte ren\u00e9gocier lors de la prochaine r\u00e9union des postes internationales - pr\u00e9vue cet automne. Une ren\u00e9gociation pour hausser, on l'a compris, la r\u00e9mun\u00e9ration touch\u00e9e pour ces millions de petits paquets chinois.))\r\n(Embolo) Et puis Breel Embola a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu footballer de l'ann\u00e9e en Super league cette nuit... Lors de la troisi\u00e8me nuit des r\u00e9compenses de la Swiss football league... L'attaquant balois de 19 ans a \u00e9t\u00e9 choisi par un jury de sp\u00e9cialistes, capitaines, entraineurs, journalistes ou coachs de s\u00e9lection junior... \r\nEt puis on connait le prochain pr\u00e9sident du jury du festival de Cannes... Il s'agit pour la premi\u00e8re fois d'un australien, le cin\u00e9aste Georges Miller, r\u00e9alisateur de la c\u00e9l\u00e8bre saga Mad Max... Il succ\u00e8de aux fr\u00e8res Coen... Et le cin\u00e9aste de 70 ans a d\u00e9j\u00e0 dit son immense plaisir \u00e0 \u00eatre au coeur du Festival et \u00e0 d\u00e9battre de cin\u00e9ma... Cannes ce sera cette ann\u00e9e du 11 au 22 mai..\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera nuageux ce matin, le long du Jura et en Ajoie. Sur le Plateau et le long des Pr\u00e9alpes, le ciel sera partag\u00e9 entre \u00e9claircies et nuages de haute et moyenne altitude. Un temps assez ensoleill\u00e9 en Valais. Les pluies devraient arriver en soir\u00e9e... La limite des chutes de neige va descendre jusqu'\u00e0 1000 m\u00e8tres cette nuit...\r\nTemp\u00e9ratures: 4 \u00e0 6 degr\u00e9s le matin, jusqu'\u00e0 14 l'apr\u00e8s midi... \r\nIl y a aura du vent en montagne, mod\u00e9r\u00e9, puis fort; et un faible vent aussi sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nNombreux nuages de moyenne et haute altitude avec un peu plus de soleil cet apr\u00e8s-midi. Toujours\r\ntr\u00e8s doux. Demain, un peu de pluie et plus frais.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 3 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nPour cette journ\u00e9e, les nuages domineront ce matin. Ils laisseront la place \u00e0 un peu plus de soleil cet\r\napr\u00e8s-midi. L'ensoleillement sera meilleur en Valais. Il fera toujours tr\u00e8s doux avec un mercure\r\ngrimpant jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s en plaine, 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\nCe soir, le ciel se couvrira et il commencera \u00e0 pleuvoir \u00e0 partir du Jura. La limite pluie-neige d\u00e9butera\r\nvers 1400 m\u00e8tres pour s'abaisser jusque vers 1000 m\u00e8tres dans la nuit.\r\nDemain mercredi, la journ\u00e9e d\u00e9butera sous la pluie. Il neigera d'abord au-dessus de 1000 m\u00e8tres,\r\npuis jusqu'\u00e0 basse altitude. L'apr\u00e8s-midi, le temps deviendra plus changeant en plaine avec une\r\nalternance de br\u00e8ves \u00e9claircies et de giboul\u00e9es. Il fera de plus en plus frais au fil de la journ\u00e9e.\r\nJeudi sera souvent nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations.\r\nVendredi devrait \u00eatre une journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9e et \u00e0 nouveau plus douce, surtout en montagne\r\n(Actu) Londres est parvenu \u00e0 un projet d'accord avec Bruxelles dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Il porte sur un m\u00e9canisme qui permettrait \u00e0 un groupe \u00e9quivalant \u00e0 au moins 55% des Etats membres de s'opposer ou demander des amendements \u00e0 de nouvelles l\u00e9gislations europ\u00e9ennes.", "durationSec": 870, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7443521", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7443539", "ece-7443521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:13Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite t\u00eate cruz chez les r\u00e9publicains, Hillary Clinton et Bernie Sanders au coude \u00e0 coude chez les d\u00e9mocrates 1er test \u00e9lectoral pour les candidats \u00e0 l'investiture en vue de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 1er caucus, ceux de l'Iowa, ils ont lieu encore en ce moment, r\u00e9sultat Donal Trump d\u00e9battue dans ce petit \u00e9tat du Midwest, nous retrouvons Philippe revente Direct dans ce journal, un voyage en \u00c9rythr\u00e9e, ils partent pour mieux comprendre les conditions de vie dans ce pays et pourquoi tant d'habitants le fuit pour demander l'asile en Suisse, c'est un voyage de parlementaires suisses de tous bords, probl\u00e8me il est organis\u00e9 par le consul de l'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse, certains d\u00e9noncent des risques d'instrumentalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [94%] :\r\nDans 20 minutes Intercit\u00e9s avec le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales dans les cantons de Vaud et Fribourg, ce matin, l'aspect financier et logistique de ces \u00e9lections : combien co\u00fbte -t-elle au parti et comment mobiliser les troupes pour faire campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [92%] :\r\nC'est une 1\u00e8re en Suisse romande, le centre hospitalier du Valais Romand \u00e0 Sion dispose d\u00e9sormais d'une bo\u00eete \u00e0 d\u00e9daigner les maires pourront ainsi accouch\u00e9 \u00e9galement de mani\u00e8re confidentielle \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [87%] :\r\nMP3, notre invit\u00e9 cette semaine est le metteur en sc\u00e8ne et chor\u00e9graphe Pascal Rambert, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Gennevilliers \u00e0 Paris qui l'a transform\u00e9 en centre national de cr\u00e9ation contemporaine, rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [85%] :\r\nPoint l'Iowa \u00e9tait donc le 1er \u00e9tait un vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [92%] :\r\nEt pour les primaires de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine cette nuit les r\u00e9sultats viennent de tomber et c'est le s\u00e9nateur r\u00e9publicain peut-\u00eatre Cruz qui remporte ces caucus devant Donald Trump et Marco Rubinho, qui r\u00e9alise une excellente 3\u00e8me place c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, c'est l'\u00e9galit\u00e9 quasi absolue entre Hillary Clinton et Bernie Sanders, avec un l\u00e9ger Avantage Clinton Philippe Revaz \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, quels sont les premiers enseignements \u00e0 tirer de ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [90%] :\r\nBah, d'abord c'est une d\u00e9faite pour Trump les sondages les attentes \u00e9taient tr\u00e8s hautes et il \u00e9choue face \u00e0 Ted cruz, il perd son nom, son aura d'invincibilit\u00e9 et c'est un gros changement dans cette campagne ensuite Ted cruz lui remporte une victoire tr\u00e8s clair, c'est le candidat des \u00e9vang\u00e9liques dans un \u00e9tat qui a l'habitude de pl\u00e9bisciter ce genre de candidats mais Ted Cruz a de l'argent, beaucoup plus d'argent que les pr\u00e9c\u00e9dents vainqueurs chr\u00e9tiens conservateurs dans cet \u00e9tat et donc ce sera un concurrent tr\u00e8s s\u00e9rieux dans cette campagne, mais, mais le plus int\u00e9ressant, ce soir, c'est peut-\u00eatre l'excellente troisi\u00e8me place de Marcourt ou bio \u00e0 plus de 20 pourcent comme comme cruz et Trump il y a d\u00e9sormais des facto le favori de l'establishment r\u00e9publicain l'argent on va affluer sur sa candidature, les Bush Christie et autres Keisi qui ont tout tent\u00e9 pour l'arr\u00eater au new Hampshire mais pour eux, il est peut-\u00eatre trop tard, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate Clinton \u00e9vite le pire, le cauchemar de 2008 face \u00e0 Obama mais l'exploit, c'est Sanders qui le r\u00e9alisent, qui eut cru il y a quelques semaines encore que Clinton devrait se battre de telle mani\u00e8re pour arracher simplement un match nul en Iowa Sanders attend plus favori au New Hampshire la semaine prochaine, alors m\u00eame si Clinton est nomin\u00e9 au final la lutte acharn\u00e9e qui s'annonce face \u00e0 Sanders pourrait endommager sa candidature lui faire perdre l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [87%] :\r\nPhilippe Revaz notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, et ces primaires se poursuivent jusqu'en juin prochain, 1\u00e8re \u00e9tape dans une semaine au prochaine \u00e9tape dans une semaine au New-York en Suisse, c'est un voyage de parlementaires qui fait couler beaucoup donc ces 2 prochaines semaines trois \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux vont se rendre, tour \u00e0 tour en \u00c9rythr\u00e9e, le PDC Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, l'UDC Tsuboi Thomas et le socialiste \u00e0 la socialiste argovienne Yvonne Feri la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte argovienne Susanne Hochuli sera \u00e9galement du voyage, un voyage qui vise \u00e0 comprendre pourquoi autant d'\u00c9rythr\u00e9ens fuient leur pays et demandent l'asile en Suisse, certains y voient de la pure propagande Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [92%] :\r\nCe d\u00e9placement d\u00e9range, notamment parce que l'organisateur n'est autre que Toni le Cher consul honoraire de l'\u00c9rythr\u00e9e en Suisse Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:47) [89%] :\r\nSi voyages de parlementaires qui sont un outil de propagande du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en qui doit r\u00e9pondre en ce moment m\u00eame, au travers d'une commission d'enqu\u00eate internationale pour d\u00e9terminer de la question des crimes contre l'humanit\u00e9 en \u00c9rythr\u00e9e, c'est clairement un fort travail de lobbyisme d'ailleurs Monsieur le cher est engag\u00e9 pour sa part, le gouvernement d'\u00c9rythr\u00e9e pour faire en sorte qu'on puisse an\u00e9antir en fait il y t\u00e9moignage qu'il y a actuellement sur la question des crimes qu'au climat unit\u00e9 en \u00c9rythr\u00e9e et sur la responsabilit\u00e9 directe de si hauts dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [96%] :\r\nPour Cesla marelle, c'est aussi un probl\u00e8me d'image pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:22) [80%] :\r\nSi voyage de parlementaires dompter dictature comme celle de l'\u00c9rythr\u00e9e et ne donne pas une image particuli\u00e8rement resplendissante des parlementaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [93%] :\r\nThomas s\u00e8che, il est arriv\u00e9 hier soir en \u00c9rythr\u00e9e, nous l'avons joint alors qu'il \u00e9tait temps transitent \u00e0 Doha, il balaye ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:38) [78%] :\r\nDidier, c'est vraiment de recevoir l'image moi moyenne et peut-\u00eatre de proposer des solutions qui sont mieux que la situation de survie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [93%] :\r\nVous avez pas peur d'\u00eatre instrumentalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:49) [77%] :\r\nPas du que si une personne je pensais toujours mieux de visiter et de se faire soi -m\u00eame une impression d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [98%] :\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas sans rappeler le voyage de 6 parlementaires UDC en Iran en 2014 on avait alors parl\u00e9 de manipulation de la part de T\u00e9h\u00e9ran, de quoi relancer aussi le d\u00e9bat sur la port\u00e9e diplomatique des voyages de parlementaires effectu\u00e9e \u00e0 titre priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [94%] :\r\nIl reste encore un centre f\u00e9d\u00e9ral pour les requ\u00e9rants d'asile encore non attribu\u00e9, l'un des 4 qui devrait \u00eatre implant\u00e9s en Suisse romande, on l'a appris, on a appris hier que le canton de Vaud avait fait une proposition \u00e0 Berne, en accord avec la commune concern\u00e9e mais on ne sait pas encore de quelle commune, il s'agit, la commune de Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel en tout cas, accueillera l'un de ces centres f\u00e9d\u00e9raux et qui pourra compter jusqu'\u00e0 480 places et il y a plut\u00f4t bien accueilli par la population, avec la cr\u00e9ation promise de 150 emplois sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [88%] :\r\nAlors \u00e0 Fribourg, on s'en souvient en Singine \u00e0 l'annonce de l'installation d'un centre pr\u00e8s de Chevry \u00e0 Lagos avait soulev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 il y a quelques mois, un toll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [95%] :\r\nLes autorit\u00e9s avaient re\u00e7u un accueil glacial des repr\u00e9sentants de la Conf\u00e9d\u00e9ration avaient m\u00eame \u00e9t\u00e9 hu\u00e9s, mais la tension est retomb\u00e9e depuis, c'est ce qu'assure le pr\u00e9fet de la Singine, Nicolas B\u00fcrgisser, interrog\u00e9 par Pierre Berset. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [75%] :\r\nEn Singine, la situation s'est beaucoup calm\u00e9, on a 4 autres centres et l\u00e0 les gens voyez qui a pas des probl\u00e8mes cr\u00e9\u00e9s que \u00e7a marche bien, m\u00eame situation \u00e0 Chevry ses d\u00e9mons calmer lors de cette soir\u00e9e d'information, c'est ce qu'il y a une ann\u00e9e, il y avait aussi beaucoup de gens qui sont venus de l'ext\u00e9rieur, c'\u00e9tait pas tellement des qui kif et, personnellement, il faut aussi voir je connais aucune r\u00e9gion on Suisse qui se r\u00e9jouit de recevoir la centriste et on va Civic. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [76%] :\r\nAlors, ce sont d'f\u00e9d\u00e9ral sera charg\u00e9 des renvois est -ce que \u00e7a suscite des craintes suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:32) [89%] :\r\nPour moi, non, parce que ce sont des gens qui savent qu'ils doivent partir, donc ils vont pas rester longtemps chez nous, on doit, non plus par les int\u00e9grer, il y a pas la question des \u00e9coles, il y aura pas la question des feuilles social donc, pour moi, c'est m\u00eame un Avantage : on doit seulement entre guillemets pas entre 200 50 et pas trop souvent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [94%] :\r\nMais des questions restent en suspens, toutefois elles \u00e9manent des autorit\u00e9s d'Chevry qui ont encore des interrogations sur la s\u00e9curit\u00e9, les infrastructures, notamment la commune indique ne pas vouloir supporter trop de charges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [98%] :\r\nLe centre hospitalier du Valais Romand \u00e0 Sion dispose d\u00e9sormais d'une fameuse bo\u00eete \u00e0 b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [92%] :\r\nC'est la huiti\u00e8me de Suisse, mais la premi\u00e8re en Suisse romande, une installation pr\u00e9sent\u00e9e hier et qui est accompagn\u00e9e d'un concept d'accouchement confidentiel, les 2 d\u00e9marches ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es de front, le gouvernement valaisan souhaite la mise en place d'un maximum de moyens pour venir en Inde aux m\u00e8res en d\u00e9tresse Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [93%] :\r\nPour le Conseil d'\u00c9tat valaisan, il fallait aller au-del\u00e0 de la seule bo\u00eete \u00e0 b\u00e9b\u00e9 dont on sait qu'elle doit permettre en 1er lieu de sauver la vie d'un nouveau- n\u00e9, l'ex\u00e9cutif cantonal donc en parall\u00e8le la mise sur pied d'une proc\u00e9dure en vue d'un accouchement confidentiel pour les mamans en difficult\u00e9 un concept d\u00e9j\u00e0 connu dans d'autres cantons et qui permet \u00e0 la femme enceinte qui accouchera \u00e0 l'h\u00f4pital de disposer d'un accompagnement personnalis\u00e9 et m\u00e9dicalis\u00e9, l'h\u00f4pital s'engage de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger l'identit\u00e9 de la m\u00e8re vis-\u00e0-vis des tiers, y compris des autres m\u00e9decins traitants seul \u00e9tat civil conna\u00eetra l'identit\u00e9 r\u00e9elle de la m\u00e8re et de l'enfant, lequel pourra savoir qui est sa g\u00e9nitrice lorsqu'il atteindra ses 18 ans, ces 2 nouvelles mesures que compl\u00e8te un renforcement de l'information \u00e0 la femme enceinte, ont \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9es par la commission extraparlementaire, nomm\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat est pr\u00e9sid\u00e9e par le m\u00e9decin cantonal, elles apportent une r\u00e9ponse \u00e0 une motion adopt\u00e9e en mai 2013 par le Grand Conseil valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [93%] :\r\nLe d\u00e9but officiel des n\u00e9gociations de paix en Syrie : l'ONU l'annonce, hier, les pourparlers ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve depuis quelques jours, mais dans le cadre de discussions unilat\u00e9rales jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent hier un 1er pas donc peut-\u00eatre vers des discussions directes entre opposition et r\u00e9gime syrien puisque Damas a donn\u00e9 son accord de principal : envoi de convois humanitaires dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de il y a pr\u00e8s de la capitale et dans 2 autres villes qui sont elle aussi assi\u00e9g\u00e9e par les rebelles, c'\u00e9tait l'une des conditions de l'opposition pour entrer dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [97%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 3 mois, plus de 200 Russes perdaient la vie dans un crash a\u00e9rien au-dessus du Sina\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [95%] :\r\nUn attentat revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, Vladimir Poutine avait promis que tout serait mis en oeuvre pour retrouver et punir les coupables, mais depuis, l'enqu\u00eate avance \u00e0 pas de fourmi et les familles des victimes n'ont re\u00e7u que tr\u00e8s peu d'informations Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:01) [96%] :\r\nC'est l'un des attentats les plus tragiques et connu la Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pourtant apr\u00e8s avoir finalement reconnu qu'il s'agissait d'un acte terroriste, les autorit\u00e9s russes non depuis presque plus jamais \u00e9voqu\u00e9 ce dossier, de son c\u00f4t\u00e9, l'avocat des familles des victimes, a d\u00e9pos\u00e9 plainte en d\u00e9cembre contre le comit\u00e9 d'enqu\u00eate russe pour inaction ce comit\u00e9 avait initialement ouvert une enqu\u00eate pour violation des normes de s\u00e9curit\u00e9, ce n'est que vendredi dernier, qu'on a appris qu'il enqu\u00eatait d\u00e9sormais pour acte terroriste et ce, alors que les services secrets russes et le gouvernement avaient \u00e9cart\u00e9 depuis plus de 2 mois, la th\u00e8se de l'accident, Igor Trunov, avocat des familles des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:37) [84%] :\r\nPoteaux mon bac est au personnel de combien le comit\u00e9 n'a pas du tout enqu\u00eat\u00e9 pour acte terroriste \u00e0 en juger par les actes de proc\u00e9dure et parce qu'ils ont enqu\u00eat\u00e9 pour violation des normes de s\u00e9curit\u00e9, et ils l'ont fait assez mollement, nous ne voyons pas de suspects personne sur le banc des accus\u00e9s uniquement dans ce cas mieux absolument. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:53) [97%] :\r\nComment expliquer cette lenteur pour requalifier l'enqu\u00eate, il faut des preuves solides, or tout est compliqu\u00e9, explique l'avocat, le crash a eu lieu en \u00c9gypte, il faut parvenir \u00e0 collaborer efficacement avec les autorit\u00e9s locales, or le Caire dit toujours ne disposer d'aucun \u00e9l\u00e9ment prouvant qu'il s'agit d'un attentat vendredi l'agence de presse Reuters affirmait qu'un m\u00e9canicien d'EgyptAir, aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir plac\u00e9 une bombe dans l'avion mais le Caire a aussit\u00f4t d\u00e9menti, pour faire avancer l'enqu\u00eate, l'avocat, Igor Trunov a d\u00e9sormais l'intention de collaborer directement avec des confr\u00e8res sur place en \u00c9gypte, il pr\u00e9cise par ailleurs que les familles des victimes n'ont re\u00e7u pour l'instant de la part des assurances qu'une partie des indemnit\u00e9s auxquelles elles pourraient pr\u00e9tendre Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [96%] :\r\nEt dans le Sud-Est de la Turquie, les op\u00e9rations de l'arm\u00e9e et de la police se poursuivent contre les rebelles du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [93%] :\r\nPlusieurs villes sont sous couvre- feu depuis plusieurs jours voire plusieurs semaines, c'est le cas de 10 heures et une ville consid\u00e9r\u00e9e comme un bastion du PKK et qui est sous le feu des forces turques c'est dans cette ville que 2 personnes restent bloqu\u00e9es dans un sous- sol d'immeuble depuis maintenant 11 jours, elles avaient trouv\u00e9 refuge dans cet abri les ambulances ne peuvent toutefois pas acc\u00e9der au b\u00e2timent, correspondance d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [91%] :\r\n31 personnes, la plupart bless\u00e9s lors des op\u00e9rations sp\u00e9ciales avaient trouv\u00e9 refuge dans ce sous- sol 7 d'entre elles seraient d\u00e9j\u00e0 mortes de leurs blessures, faute d'avoir \u00e9t\u00e9, selon les autorit\u00e9s turques les conditions s\u00e9curitaires ne permettent pas d'acheminer sur place, des ambulances, le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan a lui \u00e9voqu\u00e9 un possible pi\u00e8ges de la part des rebelles kurdes faux, disent des t\u00e9moins sur place comme Faysal, ils disent, d\u00e9put\u00e9 du parti pro- kurdeH.D.P.. Il est aujourd'hui dans la ville de diviserait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:37) [80%] :\r\nRouge hier le lavabo condamnable, la plupart de ceux qui sont dans la case sont bless\u00e9s et tous souffrent de d\u00e9shydratation, depuis une semaine, plus grave, nous avons pu leur parler par t\u00e9l\u00e9phone ou \u00e9changer des SMS mais depuis samedi, plus de nouvelles, donc, comme dans le peuple capitale est \u00e0 5 minutes en voiture moi ce quartier sous contr\u00f4le des forces de l'ordre, mais elle refuse d'\u00e9vacuer les bless\u00e9s au lieu, \u00e0 Rabat, Maroc, quand m\u00eame, dans univers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:06) [94%] :\r\nDimanche, un groupe de femmes avaient tent\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'immeuble avec un drapeau blanc pour permettre l'\u00e9vacuation des bless\u00e9s, elles ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es avant de pouvoir arriver sur place Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [83%] :\r\nAbondance de paquets chinois dans les sacoches de La Poste Suisse la Poste qui a achemin\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 2 millions et demi de ces paquets en provenance de Chine, c'est 12 fois plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et cette tendance \u00e0 la hausse devrait se pour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:31) [91%] :\r\nSuivraient se renforcer Katia cher c'est une avalanche de paquets chinois \u00e0 laquelle la poste suisse doit faire face, des millions de commandes faites par des Suisses \u00e0 des commerce en ligne chinois comme Ali Baba, par exemple, alors pour l'essentiel, il s'agit de petits paquets des gadgets \u00e9lectroniques, surtout que les suisses se procurent \u00e0 bon march\u00e9 en Chine et pour la poste suisse ces envois sont d'a priori une bonne nouvelle, ils font eux aussi tourner la machine, Bernard Burki, porte- parole du g\u00e9ant jaune. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:58) [67%] :\r\nMa\u00eetre a si peu exploiter notre infrastructure et le postier, et \u00e7a c'est une bonne chose, c'est le concept. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:05) [89%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, ces paquets ne sont pas qu'une aubaine pour la Poste Bernard Burki. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:10) [79%] :\r\nMais une \u00e9norme ce qu'elle Canaroso veut ou on ne fait pas que se r\u00e9jouir, c'est vrai, c'est dans le train, parce qu'il existe des contrats internationaux qui sont n\u00e9goci\u00e9s entre les postes national ces contrats fixes des r\u00e9mun\u00e9rations et l'argent que nous touchons la Chine financ\u00e9 par paquets individuels ne couvre pas les frais du c\u00f4t\u00e9 suisse proche 57 8. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:31) [93%] :\r\nCe qui signifie concr\u00e8tement que les 2 \u00e0 3 francs que la Chine reverse \u00e0 la poste suisse pour chaque envoi sont tout simplement insuffisants et la raison de cette insuffisance tient \u00e0 une distribution de statuts, la Suisse est rang\u00e9e dans la cat\u00e9gorie des pays industrialis\u00e9s, la Chine, elle, dans celle des pays \u00e9mergents des pays \u00e9mergents qui profitent d'un tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel au niveau de ces r\u00e9mun\u00e9rations Inter postal et c'est bien ce statut de la Chine, que la Suisse compte ren\u00e9gocier lors de la prochaine r\u00e9union des postes internationales pr\u00e9vue cet Automne une ren\u00e9gociation pour hausser qu'on l'a compris, la r\u00e9mun\u00e9ration touch\u00e9e pour ces millions de petits paquets chinois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [92%] :\r\nEt un mot de football pour terminer, Brel,M. Borloo a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu footballeur de l'ann\u00e9e en Super Ligue cette nuit lors de la 3\u00e8me nuit des r\u00e9compenses de la Suisse football Ligue l'attaquant b\u00e2lois de 19 ans a \u00e9t\u00e9 choisi par un jury de sp\u00e9cialistes capitaines, entra\u00eeneurs, journalistes ou coachs de s\u00e9lection junior. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, le temps sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T05:53:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7596994-FBAA-4D65-80AF-F24588172B4C", "internalArchiveId": "F7596994-FBAA-4D65-80AF-F24588172B4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "100 ans du CIO: l\u00e0 Lausanne: le spectacle \"Champions!\" d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en pugilat politique", "publicationDate": "2016-02-02T00:00:00Z", "summary": "* * 100 ans du CIO: l\u00e0 Lausanne: le spectacle \"Champions!\" d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en pugilat politique  \r\nOn termine ce forum avec un spectacle qui aurait du rester dans les m\u00e9moires comme LA grande f\u00eate de l'olympisme...  Au final... on s'en souviendra surtout comme un show d\u00e9ficitaire... qui est en train de se transformer en v\u00e9ritable pugilat politique.\r\nLe spectacle \"Champions!\".... \u00e0 Lausanne... pour les 100 ans du CIO en terre vaudoise... du patinage... de la musique... et un d\u00e9ficit d'1 mio de francs sur un budget total de 2 mio 250 milles francs. \r\nMarc Menichini, la ville et le canton promettent d'\u00e9ponger cette perte... ce qui f\u00e2che tous les partis politiques.\r\nDIR\r\nImpossible pour les partis de ne pas se positionner sur ce qui apparait de plus en plus comme un \u00e9norme fiasco... dans quelques semaines, les vaudois renouvelleront leurs autorit\u00e9s communales... Et comme elections rhyment avec interpellations... elles sont d\u00e9pos\u00e9es en nombre cette apr\u00e8s midi au Grand conseil vaudois puis ce soir au conseil communal de la ville de Lausanne. Des questions par dizaine qui ciblent les organisateurs de la manifestation... parmi lesquels le municipal popiste Marc Vuilleumier et le conseiller d'Etat PLR Philippe Leuba. \r\n**** Cible pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des partis... \r\nCeux de gauche qui s'en prennent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Philippe Leuba, leur adversaire pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte.  \r\nOn se demande comment lui et son d\u00e9partement g\u00e8re je cite des manifestations g\u00e9n\u00e9rant de tels risques financiers. \r\nUne mani\u00e8re aussi de d\u00e9tourner l'attention qui se focalise beaucoup dans cette affaire sur Marc Vuilleumier, le municipal popiste bient\u00f4t \u00e0 la retraite... dont le si\u00e8ge pourrait bien revenir \u00e0 la droite. Le PLR donc qui fait de cette affaire... une nouvelle preuve de la gestion bien trop dispendieuse, selon eux, des finances de la Ville... dirig\u00e9e faut il le rappeler par une majorit\u00e9 de gauche. \r\n****  Reste aussi la question du silence de la classe politique avant que l'affaire n'\u00e9clate dans le quotidien La Libert\u00e9...\r\nBen oui... pourquoi la classe politique, si mobilis\u00e9e aujourd'hui, ne s'est-elle pas inqui\u00e9t\u00e9e plus t\u00f4t de la gestion de ce spectacle. Peut-\u00eatre a-t-on ferm\u00e9 les yeux pour \u00e9viter de d\u00e9plaire au CIO, les s\u00e9duire avec une manifestation tr\u00e8s ambitieuse...Une mani\u00e8re aussi de montrer qu'en mati\u00e8re de show en plein air, ville et canton osent prendre des risques. Faut pas oublier que la Ville de Lausanne va accueillir les Jeux Olympiques de la Jeunesse en 2020. Enfin certains s'\u00e9tonnent d'une telle mobilisation politique. bien plus discr\u00e8te au moment de la disparition des festivals For Noise ou Electrosanne. Eux leurs difficult\u00e9s financi\u00e8res, les ont fait couler.", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7443491", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["100 ans du CIO: l\u00e0 Lausanne: le spectacle \"Champions!\" d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en pugilat politique / FOR_2016-02-02T18:16:00_developpement-9", "Forum du 02.02.2016"], "alternativeSummary": ["A Lausanne, le spectacle \"Champions!\" - un show de patinage et musique - pour les 100 ans de l'installation du Comit\u00e9 international olympique (CIO) en terres vaudoises, affiche un d\u00e9ficit d'un millions de francs, sur un budget total de quelques 2,25 millions. La Ville et le canton promettent d'\u00e9ponger cette perte, ce qui f\u00e2che tous les partis politiques. Interview d'Olivier Meylan, cofondateur du For Noise Festival."], "variantIds": ["ece-7443491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T01:45:35Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on termine ce forum avec un spectacle qui aurait d\u00fb rester dans les m\u00e9moires comme la grande f\u00eate de l'olympisme, h\u00e9 bien, au final, on s'en souviendra surtout comme un show d\u00e9ficitaire, qui est en train de se transformer en v\u00e9ritable pugilat politique le spectacle Champions \u00e0 Lausanne pour les 100 ans du CIO en terre vaudoise du patinage, de la musique et surtout un d\u00e9ficit d'un 1000000 de francs sur un budget total de 2 1000000 250000 francs Marc qui nie la ville et le canton promettent d'\u00e9ponger cette perte ce qui f\u00e2che, tous les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nDes partis qui sont en campagne, puisque dans quelques semaines les Vaudois renouvelleront leurs autorit\u00e9s communales, impossible donc pour ces partis et politique de ne pas se positionner sur ce qui appara\u00eet de plus en plus comme un \u00e9norme fiasco et comme \u00c9lections rime avec interpellations, elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en nombre aujourd'hui cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil Vaudois, puis ce soir au conseil communal de la ville de Lausanne, des questions par dizaine qui ciblent les organisateurs de la manifestation, parmi lesquels le municipal popiste Marc Vuilleumier et le conseiller d'\u00c9tat PLR Philippe Leuba la cible pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des partis, ben oui, ceux de gauche qui s'en prennent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Philippe Leuba, leur adversaire pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 rose- verte, socialistes et Verts se demande aujourd'hui comment lui et son d\u00e9partement g\u00e8re, je cite, des manifestations, g\u00e9n\u00e9rant de tels risques financiers, une mani\u00e8re aussi de d\u00e9tourner l'attention qui se focalise beaucoup dans cette affaire sur Marc Vuilleumier le municipal popiste bient\u00f4t \u00e0 la retraite et dont le si\u00e8ge pourrait bien virer \u00e0 droite, le PLR du coup, qui fait de cette affaire une nouvelle preuve de la gestion bien trop dispendieuse selon eux des finances de la ville dirig\u00e9e, faut -il le rappeler, par une majorit\u00e9 de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [92%] :\r\nEt puis reste aussi la la question du silence un, celui de la classe politique avec l'affaire n'\u00e9clate, du c\u00f4t\u00e9 du canton de Fribourg, c'\u00e9tait dans le quotidien La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nMais oui, hein, pourquoi la classe politique si mobilis\u00e9e aujourd'hui ne s'est -elle pas inqui\u00e9t\u00e9e plut\u00f4t de la gestion de ce spectacle, peut-\u00eatre a -t-on ferm\u00e9 les yeux pour \u00e9viter de d\u00e9plaire au CIO les s\u00e9duire avec une manifestation tr\u00e8s ambitieuse, une mani\u00e8re aussi de montrer qu'en mati\u00e8re de show en plein air et bien ville et canton osent prendre des risques, vous savez, la ville de Lausanne va accueillir les Jeux olympiques de la jeunesse en 2020, enfin certains s'\u00e9tonnent d'une telle mobilisation politique, les partis se sont montr\u00e9s beaucoup plus discret au moment de la disparition des festivals For No\u00ebl jour \u00e9lectro et eux leurs difficult\u00e9s financi\u00e8res, h\u00e9 bien elles ont coul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [89%] :\r\nEh bien justement, on va le voir avec Olivier Meylan qui est avec nous ce soir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le cofondateur du Forneris festival festival qui vivra son ultime soir\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, ce sera le 20 ao\u00fbt prochain exemples de mauvaise gestion fiasco alors on vous a pas invit\u00e9 pour pour jouer les pleureuses ni incendie quel regard vous qui connaissez bien le c\u00f4t\u00e9 organisation d'un \u00e9v\u00e9nement votre festival a fait ses preuves, qu'un regard vous portez sur toute cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [89%] :\r\nC'est vrai que le regard que je porte est quand m\u00eame de celui de quelqu'un d'ext\u00e9rieur parce que j'ai juste eu le communiqu\u00e9 de presse que vous et transmis un peu ce qui a tourn\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ces derniers temps, donc je suis pas dans les conseils communaux et aux discussions tr\u00e8s approfondies mais disons de ce qu'on voit ressortir, c'est que le le le le niveau de justification pour l'instant de pourquoi la perte est aussi \u00e9norme et assez faible parce que arguer de, de, d'un c\u00f4t\u00e9, on voit que c'est une argumentation un peu en ciseaux avec 2 un c\u00f4t\u00e9 c'\u00e9tait tellement grandiose que forc\u00e9ment \u00e7a pouvez que perdre un peu d'argent et de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a eu tellement de malchance et c'est vrai que l'un et l'autre de ces arguments, se tiennent pas vraiment la route parce que la malchance, c'est clair qu'un mois de novembre en Suisse, la m\u00e9t\u00e9o a priori la la pluie est une chose un peu envisageable, donc, malgr\u00e9 tout, les spectacle certains \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s, mais ils ont eu lieu, donc on peut peut-\u00eatre imaginer ce qui serait pass\u00e9 si a un ou 2 spectacles avaient \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement annul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [91%] :\r\nIci, c'est l'exemple d'une gestion un peu un peu amateur d'un d'un d'une Winden fiasco en termes de gestion d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [85%] :\r\nDisons, qui en tout cas, au d\u00e9part, la prise de risque para\u00eet folle, disons 2 un budget 2 millions et demi \u00e0 rentabiliser en 2 jours, un mois de novembre avec des infrastructures qui sont pas du tout, il y a rien qui \u00e9taient couvert en fait d'ni la patinoire, ni m\u00eame le enfin le le le l'emplacement du groupe \u00e9taient couverts donc m\u00eame une simple averse au mauvais moment, aurait pu avoir des cons\u00e9quences assez dramatiques sur le spectacle donc, en effet, il para\u00eet qu'en tout cas d\u00e9j\u00e0 au tout d\u00e9part, la prise de risque para\u00eet para\u00eet folle quoi en tout cas pour un producteur priv\u00e9 qui devait prendre son risque sur untel \u00e9v\u00e9nement \u00e7a para\u00eet fou hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [92%] :\r\nOlivier Meylan inscrit un petit peu un sentiment de g\u00e2chis, de votre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des acteurs du de la sc\u00e8ne culturelle quand on voit la la difficult\u00e9 vous avez dans tous ces \u00e9v\u00e9nements, des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 boucler les 2 bouts de budget. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [80%] :\r\nBon, alors c'est pas le le budget de la culture, mais celui du du sport, hein, donc au moins ce geste accent par les les Budgets culturels maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [91%] :\r\nParle de s'investir dans la sc\u00e8ne publique pour cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement, et puis la question du budget et un petit peu la m\u00eame partout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [86%] :\r\nBelle g\u00e2chis pour intervenir maintenant il faudrait pas prendre peur parce que le le la culture c'est un Business qui est bas\u00e9 sur le sur le ferait pas, sur la demande, donc il faut s'engager, proposer des choses pour s\u00e9duire le public, on peut pas on r\u00e9pond pas juste une attente, on l'a, on l'anticipe et donc du coup, c'est une \u00e9conomie mixte pour cela on a besoin des pouvoirs publics pour lancer des projets amen\u00e9 soutenir et puis nous aider \u00e0 prendre des risques et donc j'esp\u00e8re surtout qu'\u00e0 l'avenir on on continuera sur cette lanc\u00e9e, de prendre de prise de risques en main mais mais il faudrait en effet comme des Budgets pareil qui est peut-\u00eatre un coll\u00e8ge d'experts, un peu plus fournis pour \u00e9valuer les choses et et pas en Irak, en arriver l\u00e0, c'est un petit peu dommage parce que le spectacle \u00e9tait alors je pense pas aussi grandiose que ce qu'on en dit, mais il \u00e9tait quand m\u00eame sympathique, hein, il y avait plein de bonnes choses dedans maintenant, c'est : c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant de la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 de de voil\u00e0, elle a quelque chose qui est aussi risqu\u00e9 au d\u00e9part et qu'on laisse tourner comme \u00e7a jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 perte quasi la moiti\u00e9 du Big Diet, c'est quand m\u00eame un peu, du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [83%] :\r\nMarc mini qui \u00e9voquait le silence, seule la discr\u00e9tion un des politiques quand effectivement votre festival, vous avez annonc\u00e9 que vous allez l'arr\u00eater que d'autres festivals dans des probl\u00e8mes financiers est -ce qu'il y a un peu 2 poids 2 mesures sur la r\u00e9action politique, c'est des gros Budgets que il y a des priv\u00e9s derri\u00e8re des \u00e9lections \u00e0 venir, au conseil des festivals qui ont fait leurs preuves depuis des ann\u00e9es comme le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [84%] :\r\nJe je pourrais pas dire \u00e7a, parce qu'on a eu quand m\u00eame beaucoup de retour de de contact apr\u00e8s Londres le format, on l'a pas forc\u00e9ment pour des raisons essentiellement financi\u00e8res, c'est tout, annon\u00e7ant de raisons notamment d'sur le aussi artistico- ou ou simplement on avait o\u00f9 on pensait que peut-\u00eatre ce genre d'\u00e9v\u00e9nement n'\u00e9tait plus taill\u00e9 pour le public d'aujourd'hui, l'aspect Zapping des gens l'envie de d'exp\u00e9rience plus vari\u00e9 que du sang, de concert, donc c'est tout un ensemble de r\u00e9flexions pour c'est vrai que c'\u00e9tait plus clairement un volet financier de leur c\u00f4t\u00e9 pour nous, c'est plus complexe, donc cela je pense pas qu'on peut tout tout m\u00e9langer, quand m\u00eame, parce que passer des situations tellement diff\u00e9rence par contre c'est vrai que le diff\u00e9rentiel de sommet tellement \u00e9norme que un 1000000 sera face \u00e0 tr\u00e8s vive tous ces \u00e9v\u00e9nements alternatifs pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [76%] :\r\nJuste un peu exemplaires les camions 600 qu'est -ce qu'on fait avec \u00e7a dans une offre culturelle \u00e7a repr\u00e9sente quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [81%] :\r\nBah, pour vous dire le le format ISO le plus qu'on ait perdu c'\u00e9tait un pass\u00e9, c'\u00e9tait 70000 francs sur un budget de 8 900000 noms, c'est le la plus grosse perte jamais enregistr\u00e9e cette perte a \u00e0 manger toute non nous r\u00e9server liquidit\u00e9s, donc on on a tourn\u00e9 pendant des ann\u00e9es sur des Budgets de 700 800000 900000 francs en en est pour nous un d\u00e9ficit grave, c'est-\u00e0-dire au-del\u00e0 de 20000 francs donc 5 pourcent du du budget donc, \u00e7a, je dis que 50 pourcent c'est c'est du jamais vu dans l'histoire m\u00eame je peux ne pas douter de la culture, les gestes ou du show l\u00e9ger chef sont tellement faramineux que j'ai, j'ai m\u00eame pas tellement de rep\u00e8res pour en parler en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [89%] :\r\nEn quelques mots, Olivier Meylan parce qu'il reste quelques secondes seulement \u00e0 cette \u00e9mission, on parlait hier des cin\u00e9mas pl\u00e9thore de festivals pour un mois, le g\u00e2teau publicitaire qui se restreint et ce qui a pas quand m\u00eame un petit peu trop d'acteurs aussi dans le dans le domaine des festivals de musique en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [91%] :\r\nC'est juste d'ailleurs, c'\u00e9tait une de nos r\u00e9flexions de peut-\u00eatre organiser mieux Toussaint pour que pour pour pour dire mais c'est c'est vrai que c'est compliqu\u00e9, parce qu'un festival, c'est un peu comme un arbre en enfance dit de dire qu'il y a trop de culture, \u00e7a para\u00eet fou quoi, donc, mais c'est quand m\u00eame une r\u00e9flexion qu'on doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [86%] :\r\nLes et ce sera dur, juste peut-\u00eatre un dernier mot est -ce que \u00e0 l'avenir ce fiasco va va p\u00e9jorer la la confiance parce qu'on il y a, il y a un lien de confiance aux autorit\u00e9s au au fond au financement, \u00e7a c'est l'enveloppe des sports la culture masque en terme d'image \u00e7a peut p\u00e9jor\u00e9 le lien de confiance qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re pas, j'esp\u00e8re que les les acteurs actuels culturel une utilisant un petit peu l'argument pour pour demander de l'argent, \u00e7a peut marcher dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [87%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Meylan, cofondateur du Forneris Festival qui se termine \u00e0 la CTT la derni\u00e8re soir\u00e9e le 20 ao\u00fbt prochain bonsoir ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T18:01:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92D4AA4A-BC17-4CBA-98ED-0B8F4AC96CAA", "internalArchiveId": "92D4AA4A-BC17-4CBA-98ED-0B8F4AC96CAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse globale 6h45) *** La revue de presse, Dominique Choffat et Esther Coquoz, les hommages pleuvent dans la presse romande apr\u00e8s l'annonce du d\u00e8c\u00e8s du chef \u00e9toil\u00e9 de Crissier,  Beno\u00eet Violier \r\nDOM Je vous le dis, cette nouvelle, c'est le malheur. Fr\u00e9dy Girardet est sous le choc quand il r\u00e9pond aux journalistes de 24 Heures et de la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nC'\u00e9tait un gar\u00e7on brillant, de l'avis de son ancien patron. Il donnait l'impression d'\u00eatre parfait. \r\nDOM Certaines informations sont difficiles \u00e0 croire, on ne veut pas y croire. \r\nLe chef du restaurant gastronomique de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier s'est donc donn\u00e9 la mort, hier.\r\nEt pourtant, s'exclame l'\u00e9ditorialiste du Matin, et pourtant, tout semblait lui r\u00e9ussir. \r\nIl a \u00e9t\u00e9, rappelons-le, sacr\u00e9 meilleur chef du monde par le Gault et millau en 2013.\r\nAlors pourquoi? Question obs\u00e9dante. \r\nLe Matin \u00e9voque la pression des guides gastronomiques.\r\nOn se souvient du suicide du chef fran\u00e7ais Bernard Loiseau, apr\u00e8s avoir perdu une \u00e9toile. \r\nIl y a la douleur, aussi, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son mentor Philippe Rochat, il y a six mois.\r\nEt l'\u00e9ditiorialiste de conclure: le talent et le g\u00e9nie ont parfois quelque chose de maudit.\r\n*** La communaut\u00e9 juive appelle l'Etat \u00e0 l'aide, dans le Tagesanzeiger ...\r\nPrier derri\u00e8re des vitres blind\u00e9es: cette r\u00e9alit\u00e9, la communaut\u00e9 juive de Zurich la conna\u00eet bien. Vitres blind\u00e9es, mais aussi video surveillance ou patriouilles devant la synagogue,  ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, cette communaut\u00e9 a d\u00fb renforcer ses mesures de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 cause de la menace toujours plus importante d' attentats terroristes. Les co\u00fbts ont doubl\u00e9. Des co\u00fbts qui ne sont plus supportables pour la communaut\u00e9 juive: parole du chef de la police zurichoise, Richard Wolff.  Dans la Bern f\u00e9d\u00e9rale, on en a pris conscience: le d\u00e9partement de la d\u00e9fense est en train de cr\u00e9er un groupe de travail pour mettre en place des mesures de protection pour les institutions juives du pays.  Zurich, qui compte la plus importante communaut\u00e9 juive de Suisse, 6000 fid\u00e8les en tout, devrait servir de canton pilote. Une solution de partage des co\u00fbts entre la police et l'arm\u00e9e sera aussi \u00e9voqu\u00e9e. \r\n***   Puisqu'on parle de politique, les \u00e9lections cantonales \u00e0 venir  int\u00e9resse la presse al\u00e9manqiue\r\nOui car \u00e0 la fin du mois, quatre cantons outre sarine doivent \u00e9lire leur gouvernement:  Bern, St Gall, Turgovie et Uri.\r\nL'Argauerzeitung \u00e9voque la difficult\u00e9 de l'UDC \u00e0 percer dans les ex\u00e9cutifs. Dans la moiti\u00e9 des cantons, elle est sous-repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 sa force \u00e9lectorale. Exemple en Argovie, o\u00f9 l'UDC d\u00e9tient un si\u00e8ge au conseil d'Etat alors qu'elle repr\u00e9sente 38 % d'\u00e9lecteurs. Le 28 f\u00e9vrier prochain, l'UDC va donc tenter d'\u00e9tendre son pouvoir. Mais le journal al\u00e9manique avertit, dans son \u00e9ditorial: l'\u00e9lecteur est sensible, il sent que l'UDC n'am\u00e8ne pas de solutions praticables. L'UDC revendique d'ailleurs sans r\u00e9elle conviction plus de poids dans les ex\u00e9cutifs. Et \u00e7a sent le double jeu ...\r\nDOM La politique, il en est aussi question dans le Courrier ce matin. \r\nAvec ce chiffre, qui frappe: 50% de suisses changent de parti politique.\r\nTelle est la th\u00e8se encore in\u00e9dite port\u00e9e par Ursina Kuhn, une chercheuse bas\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nSelon ses recherches, eh bien les \u00e9lecteurs suisses se r\u00e9v\u00e8lent bien plus volatils qu'on ne l'imagine. \r\nPlong\u00e9e in\u00e9dite\r\nAvec ce constat: moins on est inform\u00e9, moins on change de parti. \r\nEt contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, eh bien ce ne sont pas toujours les parents qui influencent les enfants, mais bien, tr\u00e8s souvent le contraire. L'avis des enfants qui fait \u00e9voluer leurs parents.\r\nComment la majorit\u00e9 rose verte \u00e0 Bern a si peu chang\u00e9 les choses en dix ans\r\nLe parlement de droite a r\u00e9duit la marge de manoeuvre du gouvernement\r\n10 ans de majorit\u00e9 rose verte et il ne s'est rien pass\u00e9 ? le 28 f\u00e9vrier prochain les Bernois \u00e9lisent leur nouveau gouvernement. Et il est peu vraisemblable qu'ils reconduisent deux ministres socialistes au conseil d'Etat . L'occasion pour la Berner Zeitrung de tirer un bilan de cette l\u00e9gislature . Alors qu'en 2006 la gauche jubilait de pouvoir diriger ce canton plut\u00f4t \u00e0 droite pour la deuxi\u00e8me fois, le constat aujourd'hui est plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re : ce gouvernement rose vert a eu peu d'influence, corset\u00e9 par un parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite. La bernerzeitung appuie ses propos par une s\u00e9rie de graphiques : \r\nLes dettes ont diminu\u00e9 12 % passant de 7066 francs par t\u00eate d'habitant \u00e0 6211 francs. Le pourcentage de personnes \u00e0 l'aide sociale est rest\u00e9 le m\u00eame. Les primes d'assurances maladie ont massivement augment\u00e9.\r\n*** La rupture entre la population et l'establishment politique, un constat que dresse la presse suisse ce matin juste avant le d\u00e9but des primaires aux Etats-unis\r\nDOM Les \u00e9lites sont honnies, les institutions vilipend\u00e9es.\r\nEt l'Am\u00e9rique a beau n'avoir que deux partis dominants, aucun n'est \u00e9pargn\u00e9 par la vague d'insurrection contre Washington, contre la toute-puissance de wall street, et contre le pouvoir des lobby. \r\nLes mots sont durs, dans l'\u00e9ditorial du Temps. \r\nEt le constat est assez alarmiste, d'abord pour les r\u00e9publicains, au bord de la rupture.\r\nMais surtout pour l'Am\u00e9rique, victime d'un populisme croissant.\r\nLa Libert\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9voque aussi les R\u00e9publicains, tr\u00e8s divis\u00e9s entre leur base militante et l'establishment. \r\nEt m\u00eame si les personnalit\u00e9s changent, eh bien les enjeux, eux, ils restent similaires. \r\nLes sch\u00e9mas sont trop classiques, \u00e0 pr\u00e9senter des Bush ou des Clinton. \r\nL'\u00e9lectorat en a assez. \r\nAvis de temp\u00eate sur l'Iowa, titre la NZZ, puisque l'I-owa sera le premier Etat aujourd'hui test pour le d\u00e9but de ces primaires ... Les voix de la d\u00e9raison , titre \u00e9loquent du Bund et du Tagi. les candidats les plus extr\u00eames sont en t\u00eate \u00e0 l'aube de ces primaires.. Avec cette photo du chapeau d'un supporter de Donald Trump, qui porte un slogan qui en dit long sur la col\u00e8re contre l'establishment: \" Make America great again\", rend sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique. Le tagi propose deux pages avec les dates cl\u00e9s du long chemin qui m\u00e8nera \u00e0 la maison blanche: les primaires, le jour du parti, la p\u00e9riode chaude en septembre et enfin l'heure de v\u00e9rit\u00e9, le jour de l'\u00e9lection le 8 novembre prochain.\r\n***  Des fusils qui trainent dans les trains, et on est de retour en Suisse !\r\nOui la Une du Blick a comme un parfum de scandale: les CFF ont r\u00e9colt\u00e9 pas moins de 18 fusils dans les trains, C'est le nombre d'armes oubli\u00e9es par des recrues l'ann\u00e9e derni\u00e8re. De quoi inqui\u00e9ter s\u00e9rieusement la socialiste Chantal Gallad\u00e9, alors que des armes trainent dans le'space public. une preuve de plus qu'il faut nterdire l'arme \u00e0 la maison. Tandis que l'UDC Thomas Hurter relativise: alors d'accord c'est incompr\u00e9hensible qu'un osldat oublie son arme, mais enfin: 18 oublis sur 15'000 recrues, cela reste un chiffre relativement faible. ... chacun jugera ...\r\nDOM Un autre sujet concerne l'Etat. L'Etat de Gen\u00e8ve, cette fois, qui viole sa propre loi.\r\nMais oui. les propri\u00e9taires avaient en effet jusqu'\u00e0 hier pour se mettre aux normes sur les double-vitrage.\r\nEt le canton est \u00e0 la traine, comme nous l'indique ce matin la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nIl lui manque un demi-milliard de francs pour isoler ses fen\u00eatres.\r\nLe canton ne pourra donc pas respecter les d\u00e9lais qu'il a lui-m\u00eame fix\u00e9.\r\nTrois \u00e9lus et une conseill\u00e8re d'Etat voyagent en Erythr\u00e9e ... pays d'o\u00f9 provient un quart des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.  Ces quatre politiciens veulent donc se faire leur propre id\u00e9e de ce pays, consi\u00e9dr\u00e9 comme un des plus ferm\u00e9s au monde. L'Argauerzietung \u00e9voque ce matin la critique de l'aide suisse aux r\u00e9fugi\u00e9s: ces \u00e9lus se font instrumentaliser. Leur guide sur place, Toni Locher, est un proche du r\u00e9gime erythr\u00e9en, connu pour \u00eatre un fanatique de ce r\u00e9gime ... Faux r\u00e9torque la cobseill\u00e8re nationale socialiste Yvonne Feri: je voyage \u00e0 titre priv\u00e9 d\u00e9clare-t-elle. \r\n*** et on va revenir sur cet incroyable joueur, je veux parler de Novak Djokovic... Il assome tout simplement le monde du tennis.\r\nLe tennis, d\u00e9j\u00e0 \u00e9branl\u00e9. \r\nAlors l'immense champion qu'est Novak Djokovic n'y est pour rien. \r\nmais aujourd'hui, le tennis est bien dans une impasse. \r\nC'est en tout cas l'avis de 24 heures et la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nAvec des nouveaux cordages synt\u00e9tiques qui autorisent des frappes puissantes, plongeantes. qui favorisent les relanceurs, les d\u00e9fenseurs. \r\nLes surfaces ont elles perdu leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, elles sont toujours plus uniformes. \r\nEt puis ce nuage tenace dans le ciel du tennis, avec de possibles matchs truqu\u00e9s. \r\nEt djokovic, en attendant des solutions, qui se sent bien seul, tout l\u00e0-haut.\r\n(Revue de presse 6h45) La revue de presse, Dominique Choffat et Esther Coquoz, les hommages pleuvent dans la presse romande apr\u00e8s l'annonce du d\u00e8c\u00e8s du chef \u00e9toil\u00e9 de Crissier,  Beno\u00eet Violier \r\n*** La communaut\u00e9 juive appelle l'Etat \u00e0 l'aide, dans le Tagesanzeiger ...\r\nPrier derri\u00e8re des vitres blind\u00e9es: cette r\u00e9alit\u00e9, la communaut\u00e9 juive de Zurich la conna\u00eet bien. Vitres blind\u00e9es, mais aussi video surveillance ou patriouilles devant la synagogue,  ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, cette communaut\u00e9 a d\u00fb renforcer ses mesures de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 cause de la menace toujours plus importante d' attentats terroristes. Les co\u00fbts ont doubl\u00e9. Des co\u00fbts qui ne sont plus supportables pour la communaut\u00e9 juive: parole du chef de la police zurichoise, Richard Wolff.  Dans la Bern f\u00e9d\u00e9rale, on en a pris conscience: le d\u00e9partement de la d\u00e9fense est en train de cr\u00e9er un groupe de travail pour mettre en place des mesures de protection pour les institutions juives du pays.  Zurich, qui compte la plus importante communaut\u00e9 juive de Suisse, 6000 fid\u00e8les en tout, devrait servir de canton pilote. Une solution de partage des co\u00fbts entre la police et l'arm\u00e9e sera aussi \u00e9voqu\u00e9e. \r\nla communaut\u00e9 juive / tagesanzeiger\r\n***   Puisqu'on parle de politique, les \u00e9lections cantonales \u00e0 venir  int\u00e9resse la presse al\u00e9manqiue\r\nOui car \u00e0 la fin du mois, quatre cantons outre sarine doivent \u00e9lire leur gouvernement:  Bern, St Gall, Turgovie et Uri.\r\nL'Argauerzeitung \u00e9voque la difficult\u00e9 de l'UDC \u00e0 percer dans les ex\u00e9cutifs. Dans la moiti\u00e9 des cantons, elle est sous-repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 sa force \u00e9lectorale. Exemple en Argovie, o\u00f9 l'UDC d\u00e9tient un si\u00e8ge au conseil d'Etat alors qu'elle repr\u00e9sente 38 % d'\u00e9lecteurs. Le 28 f\u00e9vrier prochain, l'UDC va donc tenter d'\u00e9tendre son pouvoir. Mais le journal al\u00e9manique avertit, dans son \u00e9ditorial: l'\u00e9lecteur est sensible, il sent que l'UDC n'am\u00e8ne pas de solutions praticables. L'UDC revendique d'ailleurs sans r\u00e9elle conviction plus de poids dans les ex\u00e9cutifs. Et \u00e7a sent le double jeu ...\r\nle courrier - 50 % de Suisses changent de parti\r\n10 ans de majorit\u00e9 rose verte et il ne s'est rien pass\u00e9 ! le 28 f\u00e9vrier prochain les Bernois \u00e9lisent leur nouveau gouvernement. . L'occasion pour la Berner Zeitrung de tirer un bilan de cette l\u00e9gislature . Alors qu'en 2006 la gauche jubilait de pouvoir diriger ce canton plut\u00f4t \u00e0 droite pour la deuxi\u00e8me fois, le constat aujourd'hui est plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re : ce gouvernement rose vert a eu peu d'influence, corset\u00e9 par un parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite. La bernerzeitung appuie ses propos par une s\u00e9rie de graphiques :  Les dettes ont diminu\u00e9 12 %,  Le pourcentage de personnes \u00e0 l'aide sociale est rest\u00e9 le m\u00eame. Mais les primes d'assurances maladie, elles,  ont massivement augment\u00e9.\r\n*** La rupture entre la population et l'establishment politique, un constat que dresse la presse suisse ce matin juste avant le d\u00e9but des primaires aux Etats-unis\r\npack Dominique\r\nAvis de temp\u00eate sur l'Iowa, titre la NZZ, puisque l'I-owa sera le premier Etat aujourd'hui test pour le d\u00e9but de ces primaires ... Les voix de la d\u00e9raison , titre \u00e9loquent du Bund et du Tagi. les candidats les plus extr\u00eames sont en t\u00eate \u00e0 l'aube de ces primaires.. Avec cette photo du chapeau d'un supporter de Donald Trump, qui porte un slogan qui en dit long sur la col\u00e8re contre l'establishment: \" Make America great again\", rend sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique. Le tagi propose deux pages avec les dates cl\u00e9s du long chemin qui m\u00e8nera \u00e0 la maison blanche: les primaires, le jour du parti, la p\u00e9riode chaude en septembre et enfin l'heure de v\u00e9rit\u00e9, le jour de l'\u00e9lection le 8 novembre prochain.\r\n***  Des fusils qui trainent dans les trains, et on est de retour en Suisse !\r\nOui la Une du Blick a comme un parfum de scandale: les CFF ont r\u00e9colt\u00e9 pas moins de 18 fusils dans les trains, C'est le nombre d'armes oubli\u00e9es par des recrues l'ann\u00e9e derni\u00e8re. De quoi inqui\u00e9ter s\u00e9rieusement la socialiste Chantal Gallad\u00e9, alors que des armes trainent dans le'space public. une preuve de plus qu'il faut nterdire l'arme \u00e0 la maison. Tandis que l'UDC Thomas Hurter relativise: alors d'accord c'est incompr\u00e9hensible qu'un osldat oublie son arme, mais enfin: 18 oublis sur 15'000 recrues, cela reste un chiffre relativement faible. ... chacun jugera ...\r\nTG \r\nTrois \u00e9lus et une conseill\u00e8re d'Etat voyagent en Erythr\u00e9e ... pays d'o\u00f9 provient un quart des requ\u00e9rants d'asile en Suisse.  Ces quatre politiciens veulent donc se faire leur propre id\u00e9e de ce pays, consi\u00e9dr\u00e9 comme un des plus ferm\u00e9s au monde. L'Argauerzietung \u00e9voque ce matin la critique de l'aide suisse aux r\u00e9fugi\u00e9s: ces \u00e9lus se font instrumentaliser. Leur guide sur place, Toni Locher, est un proche du r\u00e9gime erythr\u00e9en, connu pour \u00eatre un fanatique de ce r\u00e9gime ... Faux r\u00e9torque la cobseill\u00e8re nationale socialiste Yvonne Feri: je voyage \u00e0 titre priv\u00e9 d\u00e9clare-t-elle. \r\n*** Les d\u00e9penses du d\u00e9partement de la culture toujours sous la loupe de la Baslerzeitung\r\ntennis  - dominique", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-02-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-02-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7440642", "ece-7440623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T13:59:30Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 46 c'est la revue de presse, Dominique Choffat et Esther, Coco avec des hommages qui pleuvent dans la presse romande ce matin apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s du chef \u00e9toil\u00e9 de Crissier Beno\u00eet Violier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nJe vous le dis, cette nouvelle c'est le malheur Fredy Girardet est sous le choc quand il r\u00e9pond aux journalistes de 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait un gar\u00e7on brillant de l'avis de son ancien patron, il donnait l'impression d'\u00eatre parfait certaines informations sont difficiles \u00e0 croire et pourtant, s'exclame l'\u00e9ditorialiste du Matin et pourtant, tout semblait lui r\u00e9ussir, il a \u00e9t\u00e9, rappelons -le, sacr\u00e9 meilleur chef du monde par le Gault-Millau en 2013, alors pourquoi question obs\u00e9dante et Fulham, Me le Matin \u00e9voque la pression des guides gastronomiques, on souvient du suicide du chef fran\u00e7ais Bernard Loiseau, apr\u00e8s avoir perdu une \u00e9toile et l'\u00e9ditorialiste de conclure le talent et le g\u00e9nie ont parfois quelque chose de maudit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nLa communaut\u00e9 juive appelle l'\u00c9tat \u00e0 l'aide dans le tas, sa guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [95%] :\r\nPrier derri\u00e8re des vitres blind\u00e9es cette r\u00e9alit\u00e9, la communaut\u00e9 juive de l'Zurich la conna\u00eet bien, vitres blind\u00e9es mais aussi vid\u00e9o surveillance aux patrouilles devant la synagogue, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette communaut\u00e9 a d\u00fb renforcer consid\u00e9rablement ses mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 cause de la menace toujours plus importante des attentats terroristes, les co\u00fbts ont doubl\u00e9 des co\u00fbts qui ne sont plus supportables pour la communaut\u00e9 juive, parole du chef de la police z\u00fcrichoises Richard Wolff dans la Bern f\u00e9d\u00e9rale, on en a pris conscience, le d\u00e9partement de la d\u00e9fense est en train de cr\u00e9er un groupe de travail qui doit plancher sur des mesures de protection pour les institutions juives du pays Z\u00fcrich qui compte la plus importante communaut\u00e9 juive de Suisse 6000 fid\u00e8les en tout devrait servir de canton pilote une solution de partage des co\u00fbts entre la police et l'arm\u00e9e sera aussi \u00e9voqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle politique, les \u00e9lections cantonales \u00e0 venir int\u00e9resse la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [96%] :\r\nOui, car la fin du mois quatre cantons outre Sarine doivent \u00e9lire leur gouvernement Bern St Gall Turgovie et ouvrit la Versailles \u00e9voque la difficult\u00e9 de l'UDC \u00e0 percer dans les ex\u00e9cutifs dans la moiti\u00e9 des cantons, l'UDC pourtant sous- repr\u00e9sent\u00e9e par rapport \u00e0 sa force \u00e9lectorale, exemple en Argovie o\u00f9 l'UDC d\u00e9tient un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat alors qu'elle repr\u00e9sente 38 pourcent des des \u00e9lecteurs le 28 f\u00e9vrier prochain l'UDC va donc tenter d'\u00e9tendre son pouvoir, mais le journal al\u00e9manique avertit dans son \u00e9ditorial, l'\u00e9lecteur est sensible, il sent que l'UDC n'am\u00e8ne pas de solutions praticables, l'UDC revendique d'ailleurs sans r\u00e9elle conviction plus de poids dans les ex\u00e9cutifs et \u00e7a sent le double jeu, la police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [93%] :\r\nQui qu'il en est aussi question dans le Courrier ce matin avec ce chiffre, qui frappe 50 pourcent des des Suisses changent de parti politique, telle est la th\u00e8se encore in\u00e9dite port\u00e9e par Ursina qu'Ursina couronne une chercheuse bas\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors selon ses recherches, h\u00e9 bien les \u00e9lecteurs suisses se r\u00e9v\u00e8lent bien plus volatils qu'on ne l'imagine, et contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire, ce ne sont pas toujours les parents qui influencent les enfants mais bien tr\u00e8s souvent le contraire, la vie des enfants qui fait \u00e9voluer les parents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [92%] :\r\nComment la majorit\u00e9 rose verte \u00e0 Bern a si peu chang\u00e9 les choses en disant : le parlement de droite a r\u00e9duit la marge de manoeuvre du gouvernement du gouvernement et pourtant donc 10 ans de majorit\u00e9 rose, verte et il ne s'est rien pass\u00e9 \u00e7a, c'est le titre un peu s\u00e9v\u00e8re de la derni\u00e8re Zeitung, ce matin, alors que les Bernois \u00e9lisent les 28 pour f\u00e9vrier f\u00e9vrier prochain leur gouvernement alors qu'on 2006, la gauche, jubilait de pouvoir diriger ce comptons plut\u00f4t \u00e0 droite pour la 2\u00e8me fois le constat aujourd'hui est plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, ce gouvernement, rose, Vert a eu peu d'influence corset\u00e9 par un parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite la bernerzeitung n'appuie ses propos par une s\u00e9rie de graphiques Les dettes ont diminu\u00e9 de 12 pourcent le le pourcentage de personnes \u00e0 l'aide sociale est rest\u00e9 le m\u00eame, mais les primes d'assurance maladie ont massivement augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [96%] :\r\nLa rupture entre la population et l'establishment politique, un constat que dresse la presse suisse, ce matin, juste avant le d\u00e9but des primaires aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [92%] :\r\nLes \u00e9lites sans renier les institutions vilipend\u00e9es l'Am\u00e9rique a beau n'avoir que 2 partis dominants, aucun n'est \u00e9pargn\u00e9 par la vague d'insurrection contre Washington contre la toute-puissance de Wall Street et contre le pouvoir des lobbies, les mots sont durs dans l'\u00e9ditorial du Temps et le constat est assez alarmiste, d'abord pour les r\u00e9publicains au bord de la rupture, mais surtout pour l'Am\u00e9rique, victime d'un populisme croissant et de son c\u00f4t\u00e9 la libert\u00e9 \u00e9voque aussi les R\u00e9publicains tr\u00e8s divis\u00e9s entre leur base militante \u00e0 l'establishment, et m\u00eame si les personnalit\u00e9s changent, h\u00e9 bien les enjeux, eux, ils restent similaires, les sch\u00e9mas trop classiques \u00e0 pr\u00e9senter des Bush ou des Clinton l'\u00e9lectorat on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [93%] :\r\nAC les voix de la d\u00e9raison titre \u00e9loquent du Bund et du Tagi, les candidats les plus extr\u00eames sont en t\u00eate \u00e0 l'aube de ces primaires am\u00e9ricaines avec cette photo d'un chef du chapeau d'un supporter de Donald Trump, qui porte un slogan qui en dit long sur la col\u00e8re contre l'establishment, mais Gorrite rend sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, le tag, il propose deux pages avec les dates cl\u00e9s du long chemin qui m\u00e8nera \u00e0 la Maison Blanche, les primaires, le jour du parti la p\u00e9riode chaude bouillante en septembre et enfin l'heure de v\u00e9rit\u00e9, le jour de l'\u00e9lection, le 8 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [87%] :\r\nDes fusils qui trainent comme \u00e7a dans les trains, ils sont un peu oubli\u00e9, on est de retour en Suisse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [94%] :\r\nOui, la Une du Blick a comme un parfum de scandale, ce matin, les CFF ont r\u00e9colt\u00e9 pas moins de 18 fusils dans les trains, c'est le nombre d'armes oubli\u00e9es par des recrues l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de quoi inqui\u00e9ter s\u00e9rieusement la socialiste Chantal Gallagher, alors Gallad\u00e9 alors que des armes trainent dans l'espace public, une preuve de plus qu'il faut interdire l'arme \u00e0 la maison, plaide -t-elle, tandis que l'UDC Thomas sortait relativise alors d'accord, c'est incompr\u00e9hensible qu'un soldat oublie son arme mais enfin 18 oublis sur 15'000 recrues, cela reste un chiffre relativement faible chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [78%] :\r\nJ'aimerais que vous imaginez l'engueulade quel soldat prend ce qui revient \u00e0 la caserne, en disant \u00e0 son sergent major qu'il oublie son flingue dans le train. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [91%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 sa place, pas \u00eatre \u00e0 sa place, non plus un autre sujet concerne l'\u00c9tat, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, cette fois, qui viole sa propre loi mais oui les propri\u00e9taires avaient en effet jusqu'\u00e0 hier pour se mettre aux normes sur les doubles vitrages, elle compte, on est \u00e0 la tra\u00eene, comme nous l'indique ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve, il lui manque un demi-1000000000 de francs pour isoler ses fen\u00eatres le canton ne pourra donc pas respecter les d\u00e9lais qu'il a lui- m\u00eame fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [94%] :\r\n3 \u00e9lus et une conseill\u00e8re d'\u00c9tat voyagent en \u00c9rythr\u00e9e, pays d'o\u00f9 provient un quart des requ\u00e9rants d'asile en Suisse, ces quatre politiciens veulent donc se faire leur propre id\u00e9e de ce pays consid\u00e9r\u00e9 comme un des plus ferm\u00e9s au monde, alors l\u00e0 downsizing \u00e9voque ce matin la critique de l'aide suisse aux r\u00e9fugi\u00e9s ces \u00e9lus se font instrumentaliser leur guide sur place, Toni Locher est un proche du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en, connu pour \u00eatre un fanatique de ce r\u00e9gime faut reccord r\u00e9torque la conseill\u00e8re nationale socialiste Yvonne Feri je voyage \u00e0 titre priv\u00e9, d\u00e9clare -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [88%] :\r\nRevenir sur cet incroyable joueur, je veux parler bien s\u00fbr de Novak Djokovic si la somme assomm\u00e9, c'est le terme tout simplement le monde du tennis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [87%] :\r\nAujourd'hui, le tennis est bien dans une impasse, c'est en augmentant, c'est tant\u00f4t en tout cas l'avis de 24 heures \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve avec des nouveaux cordages synth\u00e9tiques qui autorisent des frappes puissantes plongeante qui favorisent les relanceurs, les d\u00e9fenseurs les surfaces, h\u00e9 bien, elles ont perdu leurs sp\u00e9cificit\u00e9s et sont toujours plus uniformes et puis ce nuage tenace tendanciel du tennis, avec de possibles matchs truqu\u00e9s, bref le petit monde du tennis \u00e9tait branl\u00e9e et Djokovic en attendant des solutions bien se sent tout seul l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [98%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse 6 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T06:00:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33AF41C2-8CB9-4504-B9FA-8A0046383C59", "internalArchiveId": "33AF41C2-8CB9-4504-B9FA-8A0046383C59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Toujours les m\u00eames l\u00e9gumes", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * Toujours les m\u00eames l\u00e9gumes ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(TOUJOURS LES M\u00caMES L\u00c9GUMES) ***Le go\u00fbt des autres avec vous Pierre-Etienne Joye. Le monde de la gastronomie est donc en deuil avec le D\u00e9c\u00e8s de Beno\u00ect Violier. Emotion pour vous j'imagine...Vous l'aviez rencontr\u00e9 PIerre-Etienne Joye?\r\nOui bri\u00e8vement. J'avai eu la chance de go\u00fbter \u00e0 ses mets et aussi de visiter sa cuisine. Un petit moment rituel qu'il \u00e9tait fier d'offrir \u00e0 ses autres.. Alors dans dans sa cuisine, et sur le plans de travail, des produits superbes et parmi eux, des l\u00e9gumes bien s\u00f9r.. toujours de saison, \u00e7a semble logique...\r\n*** Oui sur la table d'un restaurant ou m\u00eame \u00e0 la maison, en g\u00e9n\u00e9ral, il semblerait logique en effet de manger en respectant le rythme des saisons, mais c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, surtout si on s'approvisionne au supermarch\u00e9...\r\nLe coup des fraises \u00e0 Noel, on conna\u00eet. On est d'ailleurs pas oblig\u00e9 d'en acheter. Pour autant qu'on puisse choisir des fruits de saisons. Pour les l\u00e9gumes, pareil. Et l\u00e0, je coite les propos d'un autre grand chef romand:\" \u00c0 part une ou deux courges, carottes, choux, navets, endives ou oignons, les rayons regorgent de courgettes, haricots verts, tomates, poivrons et aubergines!!! Ce constat, tout le monde peut le faire, mais il prend un poids particulier s'il provient d'un chef \u00e9toil\u00e9. Un cuisinier qui d'ahbitude a ses fournisseurs ou fait son march\u00e9 et qui pour une occasion priv\u00e9e s'est rendu dans un supermarch\u00e9 pour acheter ses l\u00e9gumes...Il s'agit de St\u00e9phane D\u00e9cotterd. Un coup de gueule post\u00e9 sur son blog..\r\n***Ah oui, St\u00e9phane D\u00e9cotterd, successeur de G\u00e9rard Raebey au Pont de Brent, G\u00e9rard Rabaey qui a rendu un vibrant hommage \u00e0 Beno\u00eet Violier... On a pu l'entendre tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 6h...\r\nOui, Eh bien on peut constater St\u00e9phane D\u00e9cotterd, sans doute aussi Beno\u00eet Violier aura fait ce constat:  \" \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, le rayon des l\u00e9gumes est le m\u00eame qu'en plein mois de juillet! Et de se demander \"o\u00f9 sont les topinambours, salsifis, racines de persil, et autres l\u00e9gumes de saison? On pourrait aussi se demander pourquoi on a toujours les m\u00eames sortes de patates. Pour tout le monde le m\u00eame menu avec les m\u00eames produits. Les grandes surfaces proposent d'ailleurs des recettes avec leur propre assortiment de marchandises uniformis\u00e9es... \r\n***Ce n'est pas -un peu quand m\u00eame- le client qui d\u00e9cide? Avec toutes ces cartes de fid\u00e9lit\u00e9s qui tracent ses habitudes alimentaires, il retrouve ce qu'il cherche non?\r\nY a de \u00e7a mais pas seulement. C'est aussi une affaire de semences de l\u00e9gumes. Elles doivent faire partie d'une liste des esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales. Et 3 multinationales d\u00e9tiennent plus de 50 pour cent des semences mondiales. Donc, c'estr assez clair, c'est elles qui dictent l'offre...certains l\u00e9gumes locaux ne peuvent tout simplement plus \u00eatre cultiv\u00e9es. Mais au vu des temp\u00e9ratures cl\u00e9mentes ces jours-ci, y a plus de saison. De quoi rendre tout \u00e7a futile et de penser \u00e0 Beno\u00ect Vilier, au siens. De rendre hommage \u00e0 sa cuisine. Une cuisine de saison, quelle qu'elle soit...\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain PIerre-Etienne Joye", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Toujours les m\u00eames l\u00e9gumes", "Toujours les m\u00eames l\u00e9gumes / JDM_2016-02-01T07:27:00_le-gout-des-autres", "Toujours les m\u00eames l\u00e9gumes / JDM_2016-02-01T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["M\u00eame si les temp\u00e9ratures sont plut\u00f4t cl\u00e9mentes pour la saison, on est bien au c\u0153ur de l'hiver. Et sur la table du restaurant ou \u00e0 la maison, on serait en droit d'attendre plut\u00f4t un pot-au-feu qu'une ratatouille. Mais manger en respectant le rythme des saisons, avec des produits vari\u00e9s, c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, surtout si on s'approvisionne au supermarch\u00e9. C\u2019est le constat d\u2019un chef \u00e9toil\u00e9 romand: \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, le rayon des l\u00e9gumes est le m\u00eame qu\u2019en plein mois de juillet.", "M\u00eame si les temp\u00e9ratures sont plut\u00f4t cl\u00e9mentes pour la saison, on est bien au c\u0153ur de l'hiver. Et sur la table du restaurant ou \u00e0 la maison, on serait en droit d'attendre plut\u00f4t un pot-au-feu qu'une ratatouille. Mais manger en respectant le rythme des saisons, avec des produits vari\u00e9s, ce n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, surtout si on s'approvisionne au supermarch\u00e9. C\u2019est le constat d\u2019un chef \u00e9toil\u00e9 romand: \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, le rayon des l\u00e9gumes est le m\u00eame qu\u2019en plein mois de juillet.", "M\u00eame si les temp\u00e9ratures sont plut\u00f4t cl\u00e9mentes pour la saison, on est bien au c\u0153ur de l'hiver. Et sur la table du restaurant ou \u00e0 la maison, on serait en droit d'attendre plut\u00f4t un pot-au-feu qu'une ratatouille. Mais manger en respectant le rythme des saisons, avec des produits vari\u00e9s, ce n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, surtout si on s'approvisionne au supermarch\u00e9. C\u2019est le constat d\u2019un chef \u00e9toil\u00e9 romand: \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, le rayon des l\u00e9gumes est le m\u00eame qu\u2019en plein mois de juillet."], "variantIds": ["ece-7440631", "ece-7440612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T13:57:25Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMoi je suis vaccin\u00e9 le point d'autorisation d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:05) [88%] :\r\nC'est le go\u00fbt des autres, avec vous Pierre \u00c9tienne Joye, bonjour, bonjour, alors le monde la gastronomie et est donc en deuil avec le d\u00e9c\u00e8s de Beno\u00eet Violier, annonc\u00e9 hier \u00e9motion pour vous aussi Pierre \u00c9tienne, j'imagine, vous l'aviez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui alors bri\u00e8vement \u00e0 j'ai eu la chance, une fois de go\u00fbter \u00e0 mais aussi de visiter sa cuisine un petit moment rituel qu'il \u00e9tait fier d'offrir \u00e0 ses h\u00f4tes, alors dans sa cuisine, justement, et sur les plans de travail des produits superbes et parmi eux des l\u00e9gumes bien s\u00fbr toujours de saison, \u00e7a semble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [90%] :\r\nTout est sur la table un restaurant, m\u00eame \u00e0 la maison, en g\u00e9n\u00e9ral il semblerait logique en effet de manger en respectant le rythme des saisons, c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, surtout si on s'approvisionne au supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nEt dans le co\u00fbt des fraises \u00e0 No\u00ebl, on conna\u00eet, on est d'ailleurs pas oblig\u00e9 dans l'acheter et pour autant qu'on puisse choisir des fruits de saison pour des l\u00e9gumes, pareil, et l\u00e0 je cite les propos d'un autre grand chef Romand, \u00e0 part une ou 2 courges carottes, choux, navets endives r\u00e9unions les rayons regorgent de courgettes, haricots verts, tomates, poivrons et aubergines ce constat : tout le monde peut le faire, mais il prend un poids particulier s'il provient d'un chef \u00e9toil\u00e9 en cuisinier qui d'habitude \u00e0 ses fournisseurs ou fait son march\u00e9 et qui pour pour une occasion priv\u00e9e s'est rendu justement dans un supermarch\u00e9 pour acheter des l\u00e9gumes, il s'agit de St\u00e9phane D\u00e9cotterd, coup de gueule post\u00e9 sur son blog. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [83%] :\r\nAh oui, St\u00e9phane D\u00e9cotterd c'est donc le successeur de G\u00e9rard Rabaey au plan brun qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, rendre un vibrant Thomas Jean Beno\u00eet Violier c'\u00e9tait dans notre journal de 6 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [96%] :\r\nOui, h\u00e9 bien pour St\u00e9phane D\u00e9cotterd et sans doute aussi Beno\u00eet Violier aura pu faire ce constat, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, le rayon des l\u00e9gumes est le m\u00eame qu'en plein mois de juillet et de se demander o\u00f9 sont les topinambours salsifis racines de persil Les autres l\u00e9gumes de saison pour tout le monde le m\u00eame menu avec les m\u00eames produits, les grandes surfaces proposent d'ailleurs des recettes avec leur propre assortiment de marchandises uniformis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [83%] :\r\nC'est c'est pas un peu quand m\u00eame le client qui d\u00e9cide, avec toutes ces cartes de fid\u00e9lit\u00e9, quittera ses habitudes alimentaires et retrouve ceux qui cherchent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nBon, il y a de \u00e7a mais pas seulement, c'est aussi une affaire de semences de l\u00e9gumes, elle doit faire partie d'une liste, une liste officielle, les 3 multinationales d\u00e9tiennent plus de 50 pourcent des des semences mondiales, donc c'est assez clair, c'est elle qui dictent l'offre certains l\u00e9gumes locaux ne peuvent tout simplement plus \u00eatre cultiv\u00e9es mais bon vu des temp\u00e9ratures cl\u00e9mentes ces jours- ci, il y a plus de saison et de quoi rendre tout \u00e7a futile et de penser \u00e0 Beno\u00eet Violier au siens de rendre hommage \u00e0 sa cuisine, cuisine de saison, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [90%] :\r\nC'est le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 demain m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T06:34:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-509FFD50-1186-45CA-8C0A-CD379C41178F", "internalArchiveId": "509FFD50-1186-45CA-8C0A-CD379C41178F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9livrance, John Boorman, 1972", "publicationDate": "2016-01-31T00:00:00Z", "summary": "* * John Boorman revisite le mythe de la nature primitive et de l'homme sauvage. Un mythe effrayant enfoui au plus profond de la m\u00e9moire collective am\u00e9ricaine.\r\nIl entre ainsi en plein dans cette p\u00e9pini\u00e8re de jeunes talents qu'est Hollywood dans les ann\u00e9es 70.\r\nEXTRAIT : DELIVRANCE SCENE\r\nD\u00e9livrance marque les esprits au moment de sa sortie en 1972, c'est pour trois raisons.\r\nD'abord, sa photographie tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\nDans ce film, sursatur\u00e9, on n'a que du vert, du noir et du blanc. \r\nPar d\u00e9saturation des images, on \u00e9limine le rouge, le jaune. \r\nOn tourne sans soleil. Quand il appara\u00eet, on attend que se ciel se couvre. Le film en ressort noirci et d'autant plus oppressant.\r\nDeux, il y a la musique.\r\nUne musique ent\u00eatante, reprise de multiples fois dans d'autres films, r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent dans l'inconscient collectif.\r\nUne sc\u00e8ne en particulier, celle de l'enfant et de Drew, ce fameux duo de guitare banjo marque les esprits. \r\nElle est une cl\u00e9 du vo\u00fbte du film, permettant de poser un d\u00e9cor et une fausse piste : on croit qu'on peut communiquer avec les montagnards, il n'en est rien.\r\n...\r\nEt trois, D\u00e9livrance devient culte gr\u00e2ce ou \u00e0 cause d'une sc\u00e8ne qui marque les esprits dans un climax de violence. \r\nLa sc\u00e8ne du viol dans la for\u00eat. \r\nUne sc\u00e8ne terrible o\u00f9 un homme subit non seulement un viol, mais doit en plus se rabaisser \u00e0 couiner comme un animal.\r\nD\u00e9livrance, un film o\u00f9 le mythe de la nature idyllique, accueillante, o\u00f9 l'on peut se ressourcer, est mis \u00e0 mal. \r\nLe r\u00e9alisateur s'explique : \r\nLa morale du film est que la d\u00e9livrance du syst\u00e8me par la nature est un leurre. Cette id\u00e9e de nature, enchanteresse, accueillante, est une vue purement romantique et je voulais d\u00e9truire cette id\u00e9e en faisant du film une sorte de cauchemar sans prendre pour autant le point de vue de la for\u00eat. \u00c7a c'est typiquement europ\u00e9en. Les quatre explorateurs croient qu'ils ont besoin de la nature, mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a longtemps que l'Am\u00e9rique s'est dissoci\u00e9e d'elle par une n\u00e9vrose collective. \r\nUne n\u00e9vrose et une distanciation qui n'emp\u00eachera pas de marquer les esprits.\r\nPOUR LE NET\r\nLa violence et Ludwig \u00e0 l'ABC\r\n<http://www.abc-culture.ch/accueil-abc>\r\nLe site de l'auteur James Dickey\r\n<http://www.jamesdickey.org/>\r\nle trailer\r\n<http://www.youtube.com/watch?v=w9R4t_Nwy5E>\r\nle viol\r\n<http://www.youtube.com/watch?v=yj4LnfkdJDM&feature=related>\r\nla sc\u00e8ne de banjo\r\n<http://www.youtube.com/watch?v=1tqxzWdKKu8&feature=related>\r\nUn ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence\r\nMichel CIMENT, Boorman ; un visionnaire en son temps, Calmann-L\u00e9vy, 1985\r\nMaxime LAUCHAUD, Redneck Movies, Ruralit\u00e9 et D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, Editions Rouge profond.", "durationSec": 3181, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7419061", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 31.01.2016", "Travelling du 31.01.2016", "D\u00e9livrance / TVL_2016-01-31T10:06:45_travelling", "D\u00e9livrance / TVL_2016-01-31T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["Film de John Boorman, sorti sur les \u00e9crans en 1972, avec Jon Voight, Burt Reynolds et Ned Beatty.\n\n\"D\u00e9livrance\" marque les esprits au moment de sa sortie en 1972, c\u2019est pour trois raisons.", "Film de John Boorman, sorti sur les \u00e9crans en 1972, avec Jon Voight, Burt Reynolds et Ned Beatty.\n\n\"D\u00e9livrance\" marque les esprits au moment de sa sortie en 1972, c\u2019est pour trois raisons."], "variantIds": ["ece-7419062", "ece-7419061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:24Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [75%] :\r\nLes voix sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s touch\u00e9e, la rivi\u00e8re \u00e0 inaccessible, sauf \u00e0 2 endroits : ben tu les connais ces 2 endroits par la jeune aussi a j'ai bien s\u00fbr que tu sais manoeuvrer \u00e0 Calais, il y a plus qu'assez pour vous prendre en charge tous les devient, \u00e0 savoir dire -t-on non non, tr\u00eave de plaisanterie : non, moi je suis d'accord pour l'avec Louis, c'est notre derni\u00e8re chance de voir cette rivi\u00e8re qui il regrettera pas quand il sortira olympique d'\u00e9clabousser donne envie, moi je suis toujours pass\u00e9 suit d\u00e9cid\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [82%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling nous vous racontons l'histoire d'une balade en nature qui tourne au drame, cette balade, c'est celle que font John volte Burt Reynolds Net Bity et renie coq sur la rivi\u00e8re, une rivi\u00e8re s\u00e9parant la G\u00e9orgie de la Caroline du Sud, tous jouent avec maestria, une partition sensible, la plus fantastique mont\u00e9e de violence gratuite brute et pure dans un film et ce film, en l'occurrence c'est d\u00e9livrance de John Boorman, sorti sur les \u00e9crans en 1970 d\u00e9livrance montrent des hommes faisant face \u00e0 la sauvagerie et non sortant pas grandi, pour autant, il entre dans la l\u00e9gende du cin\u00e9ma car il met \u00e0 mal les mythes am\u00e9ricains en proc\u00e9dant par retournement \u00e9tat renversement terrifiant avec la survie et la brutalit\u00e9 du paysage la terre promise devient une terre de cauchemar et la rivi\u00e8re englouti des le vernis de la civilisation pour vous raconter d\u00e9livrance, nous avons des anecdotes, des archives des extr\u00eames, nous avons une rivi\u00e8re et c'est rapide des canaux, quelques habitants du coin, un arc, un fusil le 1er viol homosexuel du cin\u00e9ma, il y a un duo guitare, banjo, pass\u00e9s \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, l'\u00c9tat entend plus les canaux et s'en charger et la rivi\u00e8re Chatou le garde attend plus que lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [71%] :\r\nParmi eux, un fait vrai alors des comptes embarquer sans prendre ta pagaie non c'est un petit d\u00e9tail que j'avais oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [66%] :\r\n\u00e7a a pris maintenant en mer \u00e0 lorsque le courant sera tr\u00e8s fort point tient bien ferme ta pagaie alors qu'alors tu viens, j'arrive \u00e0 types qui est un couleur qu'on simplifierait consid\u00e9rablement la vie si on va gagner en arri\u00e8re qu'il y avait pas toujours d'accord sur les manoeuvres secteur mettre en gilet de sauvetage, c'est un seul coup d'Afrique, dans quelle direction va apparemment pas voiture aujourd'hui me para\u00eet pr\u00e9f\u00e9rable d'aller dans le sens du courant encore aller si obligataire servir aussi averti, si nous avions pas ordonn\u00e9 sant\u00e9 partie des rochers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [88%] :\r\nLa musique du film est compos\u00e9e par \u00c9ric Weissberg cette bande originale a fait le tour du monde et demeure l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire du cin\u00e9ma, la musique est simple : une guitare en banjo et au d\u00e9but du film, un duel entre les 2, le hic, c'est que ce n'est pas enti\u00e8rement du \u00c9ric Weissberg, le th\u00e8me du duel il n'banjo, est une musique hostile, purement Blue Grass, \u00e9crite par Arthur Guitar Boogie Smith en 1955 sous le titre exact de feuilles d'une bande jaune mais d'autres compositeurs et adapt\u00e9 pour le cin\u00e9ma, tout en ne revendiquant les droits, tout cela a bien \u00e9videmment fini devant les tribunaux, reste que le choix de cette orchestration aussi simple tient peu d'chose John Boorman, \u00e0 qui la production ne cesse de r\u00e9duire les moyens pour le film, d\u00e9cide de supprimer tout simplement l'orchestre et le compositeur dans le budget initial et d'utiliser du \u00c9ric banjo comme th\u00e8me avec ces variations quant au reste du son, de la bande originale il est laiss\u00e9 \u00e0 la nature et si on tend l'oreille on entend fr\u00e9quemment des sons \u00e9lectroniques qui \u00e9voque la nature et la rivi\u00e8re cette original est m\u00eame devenu si c\u00e9l\u00e8bre qu'elle appara\u00eet dans \u00e9norm\u00e9ment de films en clin d'oeil au r\u00e9f\u00e9rence vous l'\u00e9couterez tout au long de cette \u00e9mission \u00e9videmment et on vous en parlera plus longuement tout \u00e0 l'heure, mais pour l'instant c'est une suggestion de nos programmateurs musicaux qui couvre les feux en l'occurrence 20 c'est du Johnny Cash sur la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [72%] :\r\nAh bon oui ben faut pas pourquoi RFI au pas 3 donc pas beaucoup de musique, de notre histoire, cet imp\u00f4t imp\u00f4t. \r\nMais il y a tellement de tellement ben le 1er parce que suspects et puis bon, ici on sent donc sur les personnes de situation de quoi jeter du savoir, je me donc pas au point qu'il faut arr\u00eater ambassade tout autour, il faut comprendre, c'est qu'on montre dans les 3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [85%] :\r\nPoint, a une Air Inter point com. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [55%] :\r\nSi oui, au pas, pourquoi la phrase \u00e0 la G\u00e9ode histoire 3 toboggans quant de joueurs Espoirs la savoure voil\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [79%] :\r\nQue peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [85%] :\r\nTravelling Catherine Fattebert sc\u00e9nario James d'apr\u00e8s son roman d\u00e9livrance d\u00e9cor Fred Hartmann, directeur de la photographie Vilmos si demande musique \u00c9ric Weissberg r\u00e9alisation John Boorman, en un mot, d\u00e9livrance, sorti en 1972 Synopsis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [81%] :\r\nLes machines ne triompheront pas d'elle, et leur syst\u00e8me fera faillite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [96%] :\r\nAlors quoi la survivance pour ceux qui ont l'aptitude \u00e0 survivre, c'est \u00e7a la r\u00e8gle du jeu survivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [85%] :\r\nTu es impatient de voir arriver ce jour- l\u00e0, qui aimerait \u00eatre encore en vie pour assister \u00e0 la faillite du syst\u00e8me, syst\u00e8me a r\u00e9ussi assez bien moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [74%] :\r\nPitoyable, il y a des situations, elle est gentille maison est une gentille femme un gentil enfant pour la fa\u00e7on dont il dit \u00e7a alors est -ce que vous en faire honte oui pourquoi garder toujours avec moi alors tu j'aime ma fa\u00e7on de vivre que bon, mais pourquoi je viens avec moi, c'est exactement ce que je me demande parfois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [83%] :\r\nUn groupe d'amis de Lewis, Bobby et Drew des citadins d\u00e9cide comme occupation de week- end de descendre le cours d'une rivi\u00e8re sauvage dans une vall\u00e9e promises \u00e0 la disparition un barrage est en train d'\u00eatre construit et la rivi\u00e8re interviendra \u00e0 la carte, Hi-Fi, ciel et voil\u00e0 nos amis qui arrive dans un village confient leur voiture aux habitants pour qui les redescendent pas en ville et montent sur leur cano\u00eb, le retour \u00e0 la nature s'op\u00e8re magique beau prenant mais ce retour \u00e0 la nature d'un week- end de tourne rapidement au drame, le danger ne vient pas seulement de la rivi\u00e8re elle- m\u00eame, mais \u00e0 des habitants du coin, les 4 amis se trouvent confront\u00e9s \u00e0 une violence brute et une sauvagerie qu'il n'imaginait pas viol assassinats suicide tous aucun nom ressort indemne et la rivi\u00e8re d\u00e9tonateur tout autant que catalyseur de cette violence continue de gronder et d'engloutir les morts t\u00e9l\u00e9 le Synopsis d\u00e9livrance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [88%] :\r\nJohn Boorman, c'est un r\u00e9alisateur anglais, il est fascin\u00e9 par les mythologies et par le devenir des civilisations, il a d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 cette th\u00e9matique dans Duel dans le Pacifique, en opposant Am\u00e9ricains et un Japonais sur une \u00eele et dans les routes, son film pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70, le voil\u00e0 qui fait un film sur la destruction d'une forme de civilisation primitive et consanguine dans les montagnes de G\u00e9orgie, nous sommes d\u00e9sarmement charni\u00e8re de l'histoire occidentale un moment de renversement de mythe, la destitution des institutions, l'envie de plus de puret\u00e9, de plus de simplicit\u00e9, mais au moment o\u00f9 l'\u00e9quipe, il pr\u00f4ne un retour \u00e0 la nature, belle et g\u00e9n\u00e9reuse, John Boorman lui propose une fresque haletante, tout \u00e7a, tout de m\u00eame nature se d\u00e9voile dans toute sa violence, les 4 hommes partent \u00e0 la d\u00e9couverte du bon sauvage qui se trouve \u00eatre d\u00e9bile au 1er sens du terme, l'\u00e9loignement de la nature a certes prot\u00e9ger l'homme des bois, des m\u00e9faits r\u00e9els ou non de la civilisation, mais elle, on a fait des consanguins avec tous les dangers g\u00e9n\u00e9tique que l'on conna\u00eet un exemple en a donn\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but du film, par la connivence qui s'installe entre un adolescent qu'on imagine trisomique et le personnage de Drew qui sort sa guitare et musique, l'ado joue du banjo, le duo improvise de mani\u00e8re brillante, une fois le morceau termin\u00e9 la boue retombe dans un mutisme angoissant. \r\nDe Boorman \u00e0 propos de tout ceci nous dit j'ai voulu montrer que l'Am\u00e9rique est un pays d\u00e9vast\u00e9 et les gens des collines sont les ultimes repr\u00e9sentants des vieilles coutumes, ce sont des ann\u00e9es de la Terre qui se retrouvent face \u00e0 face avec leur pass\u00e9 en face de il y a les 4 aventuriers qui ne sont qu'un prolongement utopique des pionniers cette soif pionni\u00e8re de d\u00e9couvrir 2 prendra territoire c'est de cela qu'est n\u00e9e la masculinit\u00e9 am\u00e9ricaine mais aujourd'hui les richesses ne sont plus, il faut changer cette attitude la vaincre ou d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [82%] :\r\nDifficile de vaincre dans la nature hostile dans d\u00e9livrance la rivi\u00e8re elle- m\u00eame se fait vecteur d'une brutalit\u00e9 hors normes et les truff\u00e9 de rapide de cailloux dangereuse \u00e0 la for\u00eat peupl\u00e9e d'hommes sauvages qui se comportent comme des b\u00eates, face \u00e0 eux, les citadins perdent vite leur vernis et leurs bonnes mani\u00e8res pour se transformer en survivant. \r\nLa sc\u00e8ne culminant du film, et bien s\u00fbr celle du viol, le personnage de Bobby est contraint par des montagnards \u00e0 couiner pendant l'acte sexuel, la sc\u00e8ne est tr\u00e8s r\u00e9aliste, elle cr\u00e9e la pol\u00e9mique au moment de la sortie du film, et c'est d'ailleurs la 1\u00e8re fois que l'on voit une sc\u00e8ne de viol homosexuel au cin\u00e9ma, bref d\u00e9livrance est un film qui nous laisse Grougi avec au fond de nous la peur, la peur de l'autre, la peur de la nature en 1972 au moment de la sortie du film, beaucoup y ont vu une m\u00e9taphore de la guerre du Vietnam enlis\u00e9 par des ann\u00e9es de conflit absurde d\u00e9livrance est salu\u00e9 par la critique \u00e0 sa sortie, le film obtient 3 nominations aux Oscar pour meilleur film, meilleur r\u00e9alisateur, meilleur montage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [85%] :\r\nEt le film repart bredouille : c'est un et l\u00e0 c'est le Parrain de Coppola et Cabaret de Bob Fosse, qui remporte les sur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:45) [66%] :\r\nC'est vrai, oui, et ce qui vient de me dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:48) [73%] :\r\nAlors les voies et pr\u00e8s de cette rivi\u00e8re il y a bien des choses que les verdict perdu, mais bon Dieu. \r\nEn tout cas, une chose en faveur du syst\u00e8me, c'est le matelas pneumatique une invention remarquable plus g\u00e9n\u00e9ralement connue des habitu\u00e9s du camping, sous le nom de l'almanach second et peut faire et si vous le permettez, mes tr\u00e8s chers amis, je vais vous fausser compagnie me farcir bon bah. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:17) [72%] :\r\nJ'\u00e9tais Patricia tr\u00e9sor au nom des bienfaits de la technologie de affaire \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [89%] :\r\nEn 1972 le duel 22 guitare de d\u00e9livrance cartonne au Box-Office mais dans l'histoire de la musique, il y a d'autres auditeurs qui ont \u00e9t\u00e9 reprises demain th\u00e8me maintes fa\u00e7ons en l'occurrence celle de Highway to Hell. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:36) [48%] :\r\nSans ma parole mais si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [68%] :\r\nAh ici d'dixit sur la trame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [65%] :\r\nIl avait mis\u00e9 et de folie si aviez \u00e9vident pour point ne et puis le pays qui avait perdu pour la victime peut d'arm\u00e9e, voyez -vous, oui voil\u00e0, oui, m\u00eame col\u00e8re et non pas \u00e0 Paris mais enfin vous \u00eates quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:24) [64%] :\r\nD'artisans oui la ma\u00eetrise toujours parler de moi, l'homme d'un oui et donc c'est Paris donc esprit oui, l'\u00e9quipage la Oumma et le second du bl\u00e9, non pas qu'il y a pas tous les pays, \u00e0 quoi bon voil\u00e0, il va faire, il y a. \r\nEnvoyez le travelling. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re avec le temps, l'Am\u00e9rique s'est dissoci\u00e9e de la nature, par une sorte de n\u00e9vrose, la 1\u00e8re r\u00e9ponse du r\u00e9alisateur, un journaliste parisien qui l'interrogeait sur le sens de son film n\u00e9vrose et nature distanciation et fascination d\u00e9livrance est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [73%] :\r\nQu'est -ce que vous foutez la rougeole. \r\nLe descendant la rivi\u00e8re oui on est en cano\u00eb et on va une tricherie elle travaille oui cette rivi\u00e8re nous y m\u00e8ne tout droit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:32) [77%] :\r\nOn ne savait rien, \u00e7a m'\u00e9tonnerait, si vous arrivez \u00e0 une soir\u00e9e, oui, mais pourquoi pas. \r\nC'est de rivi\u00e8re, elle va pas intarissable, vous vous \u00eates engag\u00e9 sur la mauvaise voie, ainsi, je ne sais mieux que vous de rivi\u00e8re, il va pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:52) [86%] :\r\n\u00e0 la Warner Bross en 1971 il y a un changement de direction, Barry Beckmann est nomm\u00e9 Story editor, c'est-\u00e0-dire l'acteur et le lecteur lit des livres et il trouve potentiellement plein de sc\u00e9narios, en l'occurrence, en 1971 ce lecteur lit le livre d\u00e9livrance de James Dickey avant m\u00eame sa parution. \r\nIl faut dire que James Dickey a \u00e9t\u00e9 son professeur et que les 2 hommes se connaissent bien. \r\nBarry Beckmann et s\u00e9duit par cette histoire r\u00e9\u00e9valuant les mythes de l'Am\u00e9rique, il convint la Warner d'acheter les droits du roman cette m\u00eame Warner qui proposa \u00e0 John Boorman dont r\u00e9aliser l'adaptation cin\u00e9matographique, c'est une exp\u00e9rience nouvelle pour ce cin\u00e9aste anglais habitu\u00e9 \u00e0 tourner ses propres sc\u00e9narios et ses propres histoires mais il saisit l'occasion. \r\nDans un 1er temps, il se montre sceptique : ils trouvent le livre magnifique imaginent que le film \u00e0 en tirer serait magnifique \u00e9galement mais il y a des difficult\u00e9s puisque le gros du roman se passe principalement dans 2 cano\u00eb descendante, une rivi\u00e8re rapides, dangereuses de murs de falaises \u00e0 pic, mais celle, il nous dit j'aime l'eau et des rivi\u00e8res, j'ai aim\u00e9 la philosophie du roman notre civilisation n'est qu'un vernis et si nous sommes plac\u00e9s dans des conditions de vie primitive, nous retrouvons nos instincts d'homme sauvage. \r\nEt c'est donc un John Boorman, un petit peu inquiet qui rencontre l'auteur autour d'une pinte de bi\u00e8re James Dickey \u00e0 10 ans de plus que le cin\u00e9aste 49 ans pour l'39 ans, pour l'autre, les 2 hommes se jaugent il se so\u00fble ensemble se raconte des histoires mais l'un en face de l'autre, il n'arrive \u00e0 rien. \r\nIls se quittent bons amis, en se disant qu'ils s'\u00e9criront. \r\nEt tout leur travail va se faire par correspondance, John Boorman soumettent une 1\u00e8re, adaptation du roman indiqu\u00e9 qui lui \u00e9crit une longue lettre de commentaires et l'\u00e9criture du sc\u00e9nario passera par ces \u00e9changes \u00e9pistolaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:58) [89%] :\r\nJ'ai indiqu\u00e9, est un auteur \u00e0 forte personnalit\u00e9, John Boorman nous dit de lui l'auteur encore, puisque le bouquet m'a fascin\u00e9, c'est un homme \u00e0 1000 facettes, il porte en lui tous les complexes tous les refoulements du sud des \u00c9tats-Unis, il est la terre l'individualit\u00e9 profonde \u00e0 la fois la justice et la tendresse, en fait, j'ai autant d\u00e9couvert en lui que dans son livre ce que devait \u00eatre le film, mais j'ai tout de suite senti que j'allais d'g\u00ean\u00e9s aux entournures par abdiquer c'est moi qui ai d\u00fb trouver des solutions cin\u00e9matographique philosophiquement, nous divergeons les conceptions de Dickey se rapprochait de celle de Hemingway avec cette id\u00e9e que l'on devient un homme \u00e0 travers une violence initiatique pour moi, la violence ne vous rend pas meilleur et vous d\u00e9graderaient plut\u00f4t c'est une diff\u00e9rence essentielle entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:44) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:46) [89%] :\r\nMais il y en a d'autres plein d'autres Boorman \u00e9limine la 1\u00e8re partie du roman qui nous montrait les citadins en ville et il d\u00e9marre le film \u00e0 leur arriv\u00e9e dans la montagne, il a fallu changer beaucoup de d\u00e9tails, sortir de l'histoire du livre adopter un point de vue critique les 4 personnages repr\u00e9sentent 4 aspects de la personnalit\u00e9 de Dickey, bien s\u00fbr, les personnages cherchent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment l'innocence perdue de l'Am\u00e9rique en m\u00eame temps qu'un accomplissement mais en fait, ils vont \u00e0 la mort, avec le poids de leur faute et de leurs illusions, c'est comme la rivi\u00e8re symbole de force qui est condamn\u00e9 \u00e0 devenir un lac \u00e9gal et paisible qui conservera tous ses secrets Dickey ne comprend pas forc\u00e9ment tout ce que lui dit Boorman il s'\u00e9crit il sera \u00e9crivent encore Dickey le jalouse de s'approprier son oeuvre et de faire preuve de trop d'inventivit\u00e9 et parfois et s'enthousiasmer ce reproche de ne pas avoir eu lui- m\u00eame l'id\u00e9e au final Boorman restent dans l'ensemble, fid\u00e8le au texte et la collaboration avec James Dickey se r\u00e9v\u00e9lera plus cordiale que pr\u00e9vue, d'ailleurs j'Dickey sera le seul sc\u00e9nariste cr\u00e9dit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9rique, alors que le sc\u00e9nario est principalement de John Boorman, en plus, on lui donne un r\u00f4le dans le film, il sera le ch\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:08) [89%] :\r\nUne fois le sc\u00e9nario termin\u00e9 John Boorman traumatis\u00e9 par son film pr\u00e9c\u00e9dent duel dans le Pacifique, dont on a compl\u00e8tement transform\u00e9 la fin \u00e0 son insu l'envoi au Studio, ils demandent le droit de regard total sur son film, il en discute avec le directeur de production, il m'a dit c'est OK, il y a eu ni contrat ni assurance ni discussion, se souvient le r\u00e9alisateur, le tournage de d\u00e9livrance peut enfin commencer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:31) [78%] :\r\nVous avez l'air compl\u00e8tement perdu et en tout cas cette rivi\u00e8re doit bien d\u00e9boucher quelques part c'est tout ce qu'on cherche la porte ou nous ce qu'on veut c'est d\u00e9ranger personne si ces messieurs ont un alambic dans le Golfe, \u00e7a nous regarde en rien, bien s\u00fbr, c'est pas nous qui ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 qui que ce soit, nous sommes perdus, oui vous avez raison, on ne sait plus du tout, on en est pas alambic oui si vous faites un peu de whisky en douceur, on ne pas mieux que nous avons achet\u00e9 d'tu sais de quoi tu parles d'un an dans la a pour fait pas non, monsieur, oui, exactement, compos\u00e9 du whisky en cachette un gros danger qui voulait au cin\u00e9ma de savoir parce ce que vous faites, ce n'est pas notre affaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:07) [86%] :\r\nTravelling vous emm\u00e8ne en balade aujourd'hui sur la rivi\u00e8re qu'\u00e0 une balade tragique m\u00e9lancoliques et violentes avec son lot de l'arm\u00e9e de mort noy\u00e9 dans la rivi\u00e8re, mais le cours d'eau se calme, calme, ces remous et nous permet d'\u00e9couter, tu as perdu ton chemin Mama Rosine sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:24) [62%] :\r\nGrande chars ou d'aller l\u00e0 encore clair de la soeur d'embauche \u00e0 partir quand m\u00eame pas pour lui, il va rejoindre sa base de. \r\nDepuis, on distribue des recettes argentin du Paris dont les retrouver tu a press\u00e9 le pas \u00e9tait un peu la quantit\u00e9 de pointer la t\u00eate apr\u00e8s c'est \u00e7a qui va faire appel. \r\nLa Cour loin des villes et des douleurs, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 le bon gens dans le coup, la de sur la maladie dite dans des m\u00eames quelle place aujourd'hui parce qu'on a, \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:38) [69%] :\r\nAlors je suis pas tarder peut-\u00eatre point Alberto occup\u00e9 avec Brochard, cet homme, c'est-\u00e0-dire qu'elle sera de prendre trop souvent aussi les choses et donc j'ai honte pour pouvoir d'agir, de la s\u00e9curit\u00e9 lui n'pas d'point par l'esp\u00e8ce p\u00each\u00e9e au les c'est qu'on peut arriver \u00e0 bord de petits pas moins de sant\u00e9 et Poissy rescolariser, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, \u00e0 partir de points d'professeur d'eau d'point il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:47) [70%] :\r\nC'est des Chabal peut laisser oui le verdict dans dans le pass\u00e9 Toivonen on donne Babri Istanbul au tout retard ici \u00e0 Bolton bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:04) [91%] :\r\nEn 1971 John Boorman par tourner d\u00e9livrance, adapt\u00e9 du roman de James Dickey, toute l'\u00e9quipe embarque avec le cin\u00e9aste dans la for\u00eat pour un tournage \u00e9pique, on se rend \u00e0 l'Est du Parc national de Chatard outils dans un coin perdu au milieu de nulle part, sur la rivi\u00e8re Ch\u00e2teauguay \u00e0 une rivi\u00e8re s\u00e9parant la G\u00e9orgie de la Caroline du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:25) [77%] :\r\nElle tient parce que ceux qui vont faire il y a une jolie petite bouche pas vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:32) [91%] :\r\nMonsieur point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:38) [61%] :\r\nIl va \u00eatre occup\u00e9e de moi avec, d'un qui bouge, il y a victoire mais tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:43) [59%] :\r\nMonsieur July point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:52) [71%] :\r\nFrance : la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:53) [88%] :\r\nAvec John Boorman, il y a bien \u00e9videmment ses com\u00e9diens, de jeunes Voltaire, Star montante pr\u00e8s Macadam cowboy Burt Reynolds, habitu\u00e9 des westerns de Bity, dont c'est le tout 1er r\u00f4le au cin\u00e9ma et Ronny Cox encore m\u00e9connu, c'est son 2\u00e8me film le choix des com\u00e9diens, par un budget limit\u00e9, la Warner ne croyons pas beaucoup dans ce film ne veut pas mettent beaucoup d'argent, Boorman, se souvient : ils m'ont dit : OK, on le fera, si tu nous trouve de grandes Stars, je suis all\u00e9 voir Jack Nicholson \u00e0 tr\u00e8s en vue \u00e0 l'\u00e9poque, Jack m'a dit qu'il le ferait et il m'a demand\u00e9 qui j'avais choisi pour le r\u00f4le de Burt Reynolds et je lui ai r\u00e9pondu que j'avais une ou 2 id\u00e9es et il a sugg\u00e9r\u00e9 Marlon Brando, j'ai ensuite pass\u00e9 une journ\u00e9e avec lui et il a accept\u00e9 l'Euro, cela faisait un moment qu'il n'avait rien fait, c'\u00e9tait juste avant le parrain, il n'avait pas d'argent, pas de prix, il \u00e9tait sorti du syst\u00e8me Jack Nicholson lui demande 500000 dollars porte orn\u00e9e Marlon Brando demande exactement la m\u00eame chose et quand John Boorman 120 \u00e0 la Warner a demand\u00e9 des sous \u00e0 la Warner, il saute au plafond, disons que c'est compl\u00e8tement ridicule, ils auraient \u00e9t\u00e9 pr\u00eats \u00e0 payer 500000 dollars pour obtenir, Jack Nicholson, mais pas question d'obtenir la m\u00eame chose pour Marlon Brando, c'est donc tomber \u00e0 l'eau, se souvient John Boorman, ils ont tout de m\u00eame ajout\u00e9, si tu peux faire le film pour une somme plus raisonnable prend des inconnus et c'est ainsi que John Boorman, se mettent \u00e0 sillonner les \u00c9tats-Unis va dans les th\u00e9\u00e2tres r\u00e9gionaux et c'est l\u00e0 qu'ils trouvent Net Bytyqi qui n'avait jamais fait de films, ni de t\u00e9l\u00e9visions ainsi que Ronny Cox, mais je n'arrivais pas \u00e0 d\u00e9nicher les 2 r\u00f4les principaux se souvient encore John Boorman, j'ai pens\u00e9 \u00e0 volutes mais venus aussi Burt Reynolds qui sortait de 2 s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui n'avait pas march\u00e9 et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre, on peut imaginer que le film aurait \u00e9t\u00e9 tout autre avec Marlon Brando et Jack Nicholson, nous raconte encore le cin\u00e9aste et donc d\u00e9livrance se fait sans Marlon Brando et sans Jack Nicholson, pas de Stars, donc, mais des indig\u00e8nes une particularit\u00e9 du tournage d\u00e9livrance et l'utilisation des habitants de la r\u00e9gion, ce sont eux, avec leurs gueules incroyables qui jouent la population locale d'ailleurs au moment du casting quand John Boorman caste celui qui jouera le r\u00f4le du violeur et lui explique que la sc\u00e8ne qu'il devra tournait une sc\u00e8ne de viol homosexuel et lui demande si \u00e7a ne d\u00e9range pas L Homme r\u00e9plique, rien que \u00e7a, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait pire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:35) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:36) [88%] :\r\nOn Castan Cormicy web que l'on voit au d\u00e9but du film, en train de sa petite-fille, elle est la propri\u00e9taire du lieu transform\u00e9 en station service des premi\u00e8res sc\u00e8nes du film, il y a \u00e9galement Charley Boorman, le fils du metteur en sc\u00e8ne qui incarne le fils d'aide, le personnage de John Wright, et puis surtout, il y a, James Dickey, l'auteur du livre qui est pr\u00e9sent sur le plateau et qui jouera plus tard, le r\u00f4le du sh\u00e9rif, voil\u00e0 pour le casting quant au joueur de banjo, il s'appelle Billy Ray donne, il n'est pas du tout handicap\u00e9, il a juste une t\u00eate un petit peu sp\u00e9cial il est cass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole du village par John Boorman et son \u00e9quipe, il y a tout juste 15 ans. \r\nLa sc\u00e8ne avec le joueur de banjo et le personnage de Drew est embl\u00e9matique du film, phrase apr\u00e8s phrase, la construction musicale se mettent en place l'enfant et l'adulte ce r\u00e9pondent la musique s'emballe \u00e0 ce moment l\u00e0 quelque chose d'\u00e9trange traversent l'atmosph\u00e8re du film, sans que l'on sache si c'est vraiment de la joie qui s'exprime, o\u00f9 une sorte de folie de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence. \r\nEn 1971 Billy Ray donne est doubl\u00e9 par un musicien local qu'\u00e0 10 il est habill\u00e9 comme l'enfant il est cach\u00e9 derri\u00e8re lui et en utilisant des angles de cam\u00e9ra, le musicien double est ainsi parfaitement int\u00e9gr\u00e9 la sc\u00e8ne quant au guitariste qui double l'acteur, il s'appelle Steve Mandel et tous les 2 nous livre une des musiques les plus connus du cin\u00e9ma Travelling remonte le cours de l'histoire du cin\u00e9ma jusqu'en 1972 jusqu'\u00e0 d\u00e9livrance qui nous a \u00e9galement fallu remonter le cours de la rivi\u00e8re pour parvenir \u00e0 ce stade de l'\u00e9mission, nous nous laissons par Nouvelle Vague West. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:23) [65%] :\r\nToujours \u00e0 saisir de son histoire, c'est l'c'est qu'il il y a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:35) [60%] :\r\nJe suis aussi, si nous ne souhaitons tuer ne savent pointer du Chirac, il a conclu : \u00e7a, m\u00eame s'il a c'\u00e9tait un poids qui sont valoris\u00e9s, \u00e7a je parle. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:57) [74%] :\r\nPoint c'est plut\u00f4t \u00e0 et moi j'attends donc \u00e0 l'homme, a donc une pause. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:08) [73%] :\r\nDonc oui, c'est grave, oui, oui, oui, \u00e7a j'esp\u00e8re poilkar donc. \r\nSur l'une de 7 j'entends toutes, j'ai fait, j'ai, c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:32) [62%] :\r\n\u00e7a, c'est que c'est \u00e0 et de histoire compatible, il fallait appliquer la assez au boulot. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:43) [56%] :\r\nDonc on venir de l'elle est inhabituel, il est 8 points bien ce qui c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre un petit peu, donc avant, ce n'est pas tant que point com \u00e7a ressuscit\u00e9 point \u00e9tions dans combien. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:03) [63%] :\r\nDonc le matin, Victor Conte, pour le reste de t\u00e9l\u00e9communications comit\u00e9 de unique \u00e0 l'esprit qu'elle, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une IKB Hamilton de journalistes \u00e0 avoir cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:18) [65%] :\r\nSur point le fait que l'a que \u00e7a ou pas au cr\u00e9puscule, parce que ce que nous allons par lui- m\u00eame, parce que l'\u00e9quipe, mais pourquoi, alors, oui, parce c'est qu'on a repris, il y une nouvelle, c'est-\u00e0-dire ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:40) [65%] :\r\nEt la sortie de passer de l'\u00e9tat d'et c'est pr\u00e9vu et d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:50) [81%] :\r\nLe tournage de d\u00e9livrance va se faire enti\u00e8rement en ext\u00e9rieurs et qui dit ext\u00e9rieur du en g\u00e9n\u00e9ral tournage assez particulier est parfois compliqu\u00e9e et p\u00e9rilleuse, on vous raconte tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:00) [68%] :\r\nDoit -elle dollars de cet enfant et de l'enfance, c'\u00e9tait des d\u00e9c\u00e8s d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:07) [81%] :\r\nEt qu'est -ce que \u00e7a veut dire fait scander. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:11) [75%] :\r\nAllez for\u00eat par terre que vous avez accompli qui va voir l'effet que \u00e7a pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:20) [87%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s de John Boorman, nous trouvons en 1er lieu Vilmos Sigmon c'est le chef op\u00e9rateur et Tom plus laid, le monteur et puis il y a 2 \u00e9quipes techniques pourquoi 2 ah \u00e7a, c'est un miracle des syndicats du cru, ce qu'il faut savoir, c'est que les syndicats am\u00e9ricains du cin\u00e9ma sont divis\u00e9es en 3 sections Est- mis de l'ouest et ouest et la rivi\u00e8re Chatou o\u00f9 il tourne est \u00e0 la fronti\u00e8re entre la G\u00e9orgie, qui d\u00e9pend syndicalement de Chicago et de la Caroline du Nord, qui d\u00e9pend de New-York, les 2 syndicats, \u00e7a veut dire 2 \u00e9quipes qui se partagent le boulot avec la 1\u00e8re on tourne les sc\u00e8nes de raccorder le village et avec la seconde, les sc\u00e8nes de rivi\u00e8re et on tourne directement dans la rivi\u00e8re, cette rivi\u00e8re quasi- personnage principal du film d\u00e9livrance. \r\nUne des raisons pour lesquelles ce paysage est totalement vierge et qu'il est pratiquement inaccessible, se souvient John Boorman, chaque jour, nous faisions une heure, une heure et demie en Jeep en emportant les cadeaux et jusqu'\u00e0 ce que nous atteignons la rivi\u00e8re nous \u00e9tions 8 les 4 acteurs, le cameraman de techniciens et moi, r\u00e9partis dans 4 Cano\u00eb et nous passions la journ\u00e9e a tourn\u00e9 dans et sur l'eau et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on venait nous chercher en aval. \r\nUn tournage pas forc\u00e9ment \u00e9vident, n\u00e9anmoins, par le soin que porte Boorman \u00e0 son \u00e9quipe, c'est un r\u00e9alisateur qui aime beaucoup travailler avec des gens qui se sentent bien et il pourvoit au bien- \u00eatre de ses collaborateurs et loue une grande maison dans un village perdu proche de la rivi\u00e8re il y invite toute l'\u00e9quipe et pas seulement les acteurs pendant le tournage, il y avait une cinquantaine de personnes \u00e0 sa table, c'\u00e9tait notre seule distraction, il n'y avait ni t\u00e9l\u00e9, ni cin\u00e9ma, nous \u00e9tions coup\u00e9s de toute civilisation John faisait venir des films d'une proche de chez lui et il organisait des parties de ping-pong, c'est une grande famille, se souvient le chef op\u00e9rateur, une grande famille qui, apr\u00e8s sa partie de ping-pong retourne tourner dans les rapides pour les besoins de d\u00e9livrance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:24) [85%] :\r\nJohn Boorman tourne son film presque compl\u00e8tement continuit\u00e9 il tourne les sc\u00e8nes les unes apr\u00e8s les autres dans le fil du r\u00e9cit un fil du r\u00e9cit qui est \u00e9galement le fil de l'eau car l'aventure de d\u00e9livrance ensuite enti\u00e8rement le cours de la rivi\u00e8re Ch\u00e2teauguay pour le compteur Tom plus, c'est un bonheur, il peut m\u00eame monter pendant le tournage, un fait rarissime Boorman, se souvient la rivi\u00e8re n'\u00e9tait accessible qu'en cano\u00eb, la cam\u00e9ra \u00e9tait donc install\u00e9 sur une embarcation qui suivait, ou pr\u00e9c\u00e9dait selon les cas, les 2 Cano\u00eb o\u00f9 avaient pris place des interpr\u00e8tes, par moments, nous \u00e9tions carr\u00e9ment dans l'eau, un coffret sp\u00e9cial avait \u00e9t\u00e9 construit pour la cam\u00e9ra et nous portons des v\u00eatements du genre hommes- grenouilles, la plus grande difficult\u00e9 \u00e9tait le maniement des Cano\u00eb au d\u00e9but du tournage, nous n'\u00e9tions pas tr\u00e8s expert mais \u00e0 la fin, nous \u00e9tions pr\u00eats pour les Jeux olympiques, le tournage reste n\u00e9anmoins p\u00e9nible les acteurs par exemple r\u00e9alisent eux- m\u00eames leurs propres cascades le rendu n'en est que plus r\u00e9aliste pour la sc\u00e8ne de l'escalade \u00e9pisode principale de l'\u00e9volution psychologique du h\u00e9ros, le r\u00e9alisateur nous dit encore ceci : John volte grimpe lui- m\u00eame et nous escalade on la falaise derri\u00e8re lui ou parall\u00e8lement \u00e0 lui encord\u00e9 comme il se doit de leur propre aveu, pour mes collaborateurs, ce fut le film le plus difficile de leur carri\u00e8re, et j'avais dans l'\u00e9quipe des hommes ayant 30 ans de m\u00e9tier pour les com\u00e9diens le r\u00e9el effort physique exig\u00e9e sera f\u00eat\u00e9 sur leur visage, ce qui donnait \u00e0 leur une authenticit\u00e9 inesp\u00e9r\u00e9 2 spectateurs ont m\u00eame dit que d\u00e9livrance n'\u00e9tait pas pour eux \u00e0 spectacle, ils avaient le sentiment d'assister \u00e0 un reportage \u00e0 la relation de faits r\u00e9els et si John va et escalade sans trop de peine la falaise Burt Reynolds se casse le coccyx quand le canot chavire dans les rapides, son personnage \u00e9tant cens\u00e9s \u00eatre bless\u00e9s, on le laisse telle quelle, et on continue de tourner sa douleur n'\u00e9tant que plus vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:19) [75%] :\r\nConcours alors Madame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:21) [88%] :\r\nMais pour autant, John Boorman n'est pas dans inconscient si son film se passe dans les rapides qui est clairement tourn\u00e9 dans une rivi\u00e8re, les sc\u00e8nes sous l'eau, elles sont tourn\u00e9es dans une piscine, on verse du lait dans l'eau et on ajoute de la Terre pour qu'elle para\u00eet sale, ces plans sont film\u00e9s par Boorman, qui n'a jamais fait de photo sous- marine et qui n'a pas le temps d'apprendre qu'\u00e0 cela ne tienne, il prend les bouteilles d'oxyg\u00e8ne et plonge la cam\u00e9ra \u00e0 la main. \r\nQuant au bruit de la rivi\u00e8re, il est cr\u00e9\u00e9 par un Moog un synth\u00e9tiseurs d'\u00e9poque qu'ils mettent au niveau le plus bas pour r\u00e9aliser le grondement d'une rivi\u00e8re encaiss\u00e9e. \r\nLe tournage durant 9 semaines il s'ach\u00e8ve dans la minable, petite ville de Clayton en G\u00e9orgie, le r\u00e9alisateur \u00e9voque le d\u00e9labrement de l'endroit, la pauvret\u00e9, pour ne pas dire la mis\u00e8re de certaines agglom\u00e9rations am\u00e9ricaines surprend les Europ\u00e9ens car les diff\u00e9rences de fortune sont aux \u00c9tats-Unis, plus consid\u00e9rable que chez nous, et c'est une des raisons du comportement incompr\u00e9hensible pour nous de ces \u00eatre d\u00e9munis le livre comme le film monte l'histoire des USA est bas\u00e9 sur la conqu\u00eate par la violence et il en demeure fatalement quelque chose dans les moeurs aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:34) [81%] :\r\nUn film, un \u00e9clairage un r\u00e9alisateur quelques acteurs des d\u00e9cors \u00e0 Monterey, la magie du cin\u00e9ma qui s'perd sur la 1\u00e8re o\u00f9 on \u00e9coute m\u00eame le doubl\u00e9 murs des musiciens du Niort marabout sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:48) [97%] :\r\nPoint RFI point de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:08) [64%] :\r\nPointage de primaire d'une et et c'est pour \u00e0 peine de toujours soutenu qui parle, v\u00e9rifier, donc c'\u00e9tait une qui \u00e9taient intervenus ce qui dit et c'est pourquoi on Dounia d'avec une photo sont invit\u00e9s surprise et le pour pointer leur de pointer le bateau. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:49) [73%] :\r\nPoint jamais pas au point, j'ai m\u00e9li-m\u00e9lo h\u00e9 ben alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:58) [80%] :\r\nL'il nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, l'Un\u00e9dic. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:05) [64%] :\r\n72 appels et c'est d'avoir des stations de savoir laquelle c'est la peur qui \u00e9tait pas devenir tout le p\u00e8re sa surface de quelques pays ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tal\u00e9es regretter d'un petit peu et surtout \u00e0 caract\u00e8re dehors d'tous les archives, une fresque de monter c'est -ci c'est que les malades, c'est un bon point d'votre. \r\nSection non c'est comme pour Grande-Terre si \u00e7a qui prend le pas dans ce affaire pour le service malgr\u00e9 le m\u00eame pour l'. \r\nPar rapport d'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:08) [70%] :\r\nArlette, il \u00e9tait point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:18) [87%] :\r\nDonc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:24) [93%] :\r\nTravelling, Catherine Fattebert, John Boorman revisite le mythe de la nature primitive et de l'homme sauvage, un mythe effrayant enfoui au plus profond de la m\u00e9moire collective am\u00e9ricaine et il entre ainsi en plein dans cette p\u00e9pini\u00e8re de jeunes talents qui est Hollywood dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:40) [98%] :\r\nCe qu'on peut faire quelque chose pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:48) [65%] :\r\nJ'ai bien cru qu'il ne tuerai. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:43:01) [96%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:06) [97%] :\r\nJe ne vois qu'une solution. \r\nEmmen\u00e9 le corps jusqu'\u00e0 une c'est le le remettre \u00e0 la police en disant ce qui s'est pass\u00e9. \r\nEn disant quoi quoi au juste. \r\nExactement ce qui s'est pass\u00e9, c'est un cas de l\u00e9gitime d\u00e9fense comme rien, il y a, il y a eu contre assaut sexuel et viol sous menace d'arme \u00e0 feu, a dit : il y avait pas d'autre solution pour, il est encore en vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:44) [84%] :\r\nPar sa brutalit\u00e9 visuel et th\u00e9matique d\u00e9livrance choc \u00e0 sa sortie de l'Boorman revient en ces termes sur les r\u00e9actions de la Warner, une fois la 1\u00e8re projections faites le film fut censur\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, il voulait couper 2 choses : la sc\u00e8ne du viol et la sc\u00e8ne ou Reynolds vise l'homme avec sa fl\u00e8che, il trouvait qu'il mettait trop de temps \u00e0 mourir, c'\u00e9tait bien trop long j'ai argument\u00e9 en disant que le personnage de Burt Reynolds, voulait faire l'exp\u00e9rience de tuer quelqu'un, mais confront\u00e9 \u00e0 son acte \u00e7a lui apparaissait Lyon. \r\nPour moi, il est important de montrer que mourir, ce n'\u00e9tait pas comme dans un Western o\u00f9 on tire le type tombe de son cheval, on le voit plus la mort est une affaire douloureuse et r\u00e9pugnante et j'ai insist\u00e9 pour qu'il garde la sc\u00e8ne, il en a r\u00e9sult\u00e9 de controverse \u00e0 Hollywood. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:30) [77%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:31) [88%] :\r\nLa censure a ensuite \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par beaucoup de personnes qui ont soutenu le film les censeurs ont donc \u00e9t\u00e9 sur la d\u00e9fensive et puis on finit par dire, c'est juste une coupure de 10 images, il ne connaissait rien au cin\u00e9ma. \r\nLes ponts de la Warner \u00e9tait nerveux au d\u00e9but et quand je leur ai montr\u00e9 le film et sont sortis sans dire un mot, je m'y attendais, les gens \u00e9taient choqu\u00e9s et ils n'arrivait plus \u00e0 parler. \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est un film choquant et d\u00e9livrance marque autant les esprits au moment de sa sortie en 1972 pour 3 3 raisons. \r\nD'abord sa photographie tr\u00e8s particuli\u00e8re dans ce film sursatur\u00e9s on n'a que du Vert, du noir et du blanc par des saturation des images, on \u00e9limine le rouge et le jaune. \r\nOn tourne sans soleil et quand il appara\u00eet, on attend que le ciel se couvre le film en ressort noirci et d'autant plus oppressant. \r\nEn 2 il y a la musique, une musique ent\u00eatante reprise de multiples fois dans d'autres films r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent dans l'inconscient collectif une sc\u00e8ne, en particulier celle de l'enfant et de Drew ce fameux duo de guitare, banjo marque les esprits, elle est la cl\u00e9 de vo\u00fbte du film permettant de poser un d\u00e9cor et une fausse piste, on croit qu'on peut communiquer avec les montagnards, il n'en est rien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:52) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:53) [93%] :\r\nEn 3 d\u00e9livrance devient culte gr\u00e2ce ou \u00e0 cause d'une sc\u00e8ne qui marque les esprits dans un climax de violence, c'est la sc\u00e8ne du viol dans la for\u00eat, une sc\u00e8ne terrible o\u00f9 un homme subit non seulement un viol, mais doit -on plus se rabaisser \u00e0 couiner comme un animal. \r\nCe n'est qu'Bytyqi la victime pauvre acteur dont c'est le tout 1er film, voici une anecdote de Bity racont\u00e9e par Burt Reynolds dans un talk-show d'ao\u00fbt 2004, n'est pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:22) [76%] :\r\nBalises volta\u00efques il y a H\u00e9l\u00e8ne il y a, c'\u00e9tait le 1er film de Net bien l\u00e0, je me souviens qu'il m'a dit en souviendra toujours de moi comme le gars qui s'est fait violer dans ce film \u00e0 mais il faut avouer, je lui r\u00e9pondu \u00e0 l'aide qui un grand acteur et un qui sera nomin\u00e9 aux acad\u00e9mies Awards pour de nombreux films qu'on ne soit pas ridicules la mesure car nous avons fait 7 films ensemble, et il a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux acad\u00e9mies watch 3 fois en ligne ah mais encore aujourd'hui, quand il marche dans la rue, les gens le disent et qui ne serait pas le gars qui se fait violer dans les grands bois fait oui alors pipeau doit pouvoir actuel Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:56) [83%] :\r\nBurt Reynolds ce partenaire de Bity dans d\u00e9livrance au micro de John Swarte en 2004. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:04) [91%] :\r\nD\u00e9livrance, un film o\u00f9 le mythe de la nature idyllique accueillante, o\u00f9 l'on peut se ressourcer a mis \u00e0 mal une musique passionnante, les images somptueuses pour accro\u00eetre encore notre trouble \u00e0 sentiment de malaise et de ma \u00eatre d\u00e8s les premi\u00e8res images du film, le r\u00e9alisateur s'explique la morale du film et que la d\u00e9livrance du syst\u00e8me par la nature est un leurre, cette id\u00e9e de nature enchanteresse accueillante est une vue purement romantique et je voulais d\u00e9truire cette id\u00e9e en faisant du film, une sorte de cauchemar sans prendre pour autant le point de vue de la for\u00eat, \u00e7a c'est typiquement europ\u00e9en, les 4 explorateurs croient qu'ils ont besoin de la nature, mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a longtemps que l'Am\u00e9rique s'est dissoci\u00e9e d'elle par une n\u00e9vrose collective. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:43) [79%] :\r\nVoil\u00e0 beaucoup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:45) [87%] :\r\nUne n\u00e9vrose et une distanciation qui n'emp\u00eachera pas de marquer les esprits et de nombreux citadins, \u00e9tudiants pour la plupart, passionn\u00e9 par le film Volt ensuite rejouer les sc\u00e8nes, on compte 11 d\u00e9c\u00e8s dans l'ann\u00e9e qui a suivi la sortie de d\u00e9livrance Jack Boorman, nous dit encore ceci, alors que la Warner penser que d\u00e9livrance, vu l'absence de r\u00f4les f\u00e9minins allait \u00eatre un \u00e9chec, les spectateurs ont au contraire \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par la masculinit\u00e9 assum\u00e9e du film qui ont voulu tester sur le fleuve chaque en cano\u00eb, mais parfois aussi en radeau et de grosses provisions d'alcool dans leur sac les hommes en mal de virilit\u00e9, voulait se faire le fleuve, les autorit\u00e9s le sh\u00e9rif dans le comt\u00e9 de Rabat, nous, le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, ne s'attendait pas \u00e0 ce genre de publicit\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re le sc\u00e9nario du film sera \u00e0 travers ses escapades de gens de la ville, payant le prix de leurs d\u00e9sirs arrogant et insouciant d'un m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:41) [85%] :\r\nJe n'ai jamais dit \u00e7a, si vous avez dit : je suis s\u00fbr que l'on sait parfaitement que vous l'avez dit. \r\nC'est bien ce que j'ai dit tout de m\u00eame, c'est un mensonge d'un but \u00e0 l'autre, il a dit autre chose ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:48:58) [78%] :\r\nJ'comment est \u00e0 la d\u00e9rive, \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:08) [85%] :\r\nOn a failli tous y rester. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:11) [78%] :\r\nDemande ce qu'il peut avoir contre nous <http et, surtout, il se trouve un cousin qui vous l\u00e0- bas, dans la montagne et qui \u00e9tait parti chasser depuis d\u00e9j\u00e0 quelques jours, personne n'en a plus entendu parler et Monsieur Quinn se demandent si par hasard vous ne l'auriez pas aper\u00e7u l\u00e0 o\u00f9 je peux vous dire que non, il est est -ce pas filer il manque, j'en suis s\u00fbr. \r\nNous n'avons aucune preuve contre nous permettent de l'H\u00e9rault. \r\nDes ont fini de draguer la rivi\u00e8re en sera peut-\u00eatre fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:01) [90%] :\r\nLe film de Boorman servira d'inspiration am\u00e9ricaine Kimino pour son drame guerrier Voyage au bout de l'enfer en 1978 pour le le directeur photo Vilmos Sigmon fut aussi celui de d\u00e9livrance voil\u00e0 pour cette derni\u00e8re anecdote sur ce film culte qui nous a occup\u00e9s aujourd'hui et nous d\u00e9roulerons \u00e0 pr\u00e9sent, le g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission dans le cano\u00eb, il y avait Catherine Fabert et Ottavio Geoffrey de col\u00e8re pour les extraits Yves hell\u00e8ne pour la programmation musicale, l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite et savoir ainsi que celle du web, n'oubliez pas d'aller consulter les Liens, les r\u00e9f\u00e9rences qu'on vous a mis sur RTS Point CH barres obliques travelling, vous y trouvez aussi les horaires de diffusion du film \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, vous pourrez voir d\u00e9livrance aujourd'hui \u00e0 15 heures et samedi prochain \u00e0 21 heures et puis je vous signale encore puisqu'on \u00e9voquait la violence au cin\u00e9ma avec d\u00e9livrance il y a un autre film embl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:55) [94%] :\r\nQue vous aurez peut-\u00eatre envie de voir ou de revoir, c'est Orange m\u00e9canique qui vous sera projet\u00e9 dans le cadre d'un \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 \u00e0 Ludwig von Beethoven en collaboration avec la soci\u00e9t\u00e9 de musique de La Chaux-de-Fonds, on vous a mis le lien sur notre page bien s\u00fbr, vous pouvez y aller aussi tout \u00e0 l'heure \u00e0 15 heures 30 c'est \u00e0 l'ABC cin\u00e9math\u00e8que Point CH RTS Point CH travelling pour toutes les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:17) [90%] :\r\nLa semaine prochaine on vous emm\u00e8ne casser des briques et cimenter un petit peu votre histoire du cin\u00e9ma, et votre histoire de la musique, c'est The Wall d'Alan Parker, qui ne s'int\u00e9ressera le film est sorti en 1982 on \u00e9coutera la musique de Pink Floyd, et \u00e7a va \u00eatre super ce film comme tous nos films travelling, vous pouvez aller le voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, on a des invitations pour vous, pour obtenir des places, vous \u00e9crivez un Travelling At RTS Point CH et nous, on vous envoie des billes, apr\u00e8s les infos, c'est l'\u00e9mission de Michel Zen que vous allez retrouver un invit\u00e9 des chroniqueurs, ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie de l'actu et tout ce que vous voulez avec les beaux parleurs, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de John Boorman et de toute son \u00e9quipe sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:00) [68%] :\r\nLa parole. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-31T10:14:19Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C709A3E2-04DB-424C-81D1-4ADEA940CCB3", "internalArchiveId": "C709A3E2-04DB-424C-81D1-4ADEA940CCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire les OGM au niveau f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2016-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 vert au Gd Conseil GE;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR GE\r\n* * Faut-il interdire les OGM au niveau f\u00e9d\u00e9ral? SLV Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand conseil genevois ** 82)\r\nStudio GE\r\nSLV Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR (41 76 **)\r\nStudio GE\r\n*** Apr\u00e8s les cantons de Fribourg, de Neuch\u00e2tel et du Jura, Gen\u00e8ve interdit \u00e0 son tour les OGM. Le Grand conseil genevois a plebiscit\u00e9  hier soir un projet de loi des Verts  pour interdire la culture d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s. Un vote que Gen\u00e8ve veut aussi voir comme un appel \u00e0 une interdiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral alors que le moratoire sur les OGM arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain.\r\nUn g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique qui reste aussi tr\u00e8s controvers\u00e9 au sein de la population. Faut-il vraiment s'en inqui\u00e9ter au point de l'interdire compl\u00e8tement ou prend-on avec de telles mesures le risque de mettre un frein \u00e0 toute recherche en Suisse, qui est pourtant le pays de l'innovation...\r\nDeux invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9battre...\r\nFran\u00e7ois Lefort bonsoir...\r\nvous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil genevois... ce projet de loi c'est votre projet...\r\nAvec nous \u00e9galement Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement...\r\n- Fran\u00e7ois Lefort interdire compl\u00e8tement la culture des OGM est-ce que \u00e7a ne va pas trop loin... ne devrait-on pas en rester au moratoire tant qu'on a pas davantage de certitudes sur ces recherches?\r\n- est-ce qu'on ne d\u00e9peint pas le diable sur la muraille avec ces OGM?  Comme l'Union europ\u00e9enn, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'en importer un certain nombre... visiblement la s\u00e9curit\u00e9 de ces produits n'est pas remise en cause... alors il y a une diff\u00e9rence entre importer un produit et le cultiver, mais si on le consomme c'est qu'on estime que les garde-fous n\u00e9cessaires sont en place?\r\n- les OGM import\u00e9s sont aussi utilis\u00e9s pour nourrir les animaux, \u00e7a veut dire que indirectement on en consomme tous?\r\n- avec l'interdiction, on d\u00e9fend peut-\u00eatre le pr\u00e9-carr\u00e9 des agriculteurs traditionnels qui pourraient \u00eatre menac\u00e9s? est-ce que ce n'est pas peut-\u00eatre l'argument \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif?\r\n- Les OGM sont aussi invoqu\u00e9 pour combattre la d\u00e9sertification par exemple, il y a quand m\u00eame des points positifs...\r\n- le moratoire et pas l'interdiction permettrait peut-\u00eatre de d\u00e9couvrir une nouvelle vari\u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e qui aurait des avantages...\r\n- la population s'y oppose parce qu'elle a peur, pas suffisamment encadr\u00e9... souvent les perc\u00e9es technologiques ont entra\u00een\u00e9 des craintes? il n'y a pas une forme d'oscurantisme?\r\n- en interdition toute culture, on tue aussi un peu la recherche non?\r\n- or la Suisse pays d'innovation a besoin de ces terrains de recherche?\r\nBeno\u00eet Genecand\r\n-  on risque au niveau f\u00e9d\u00e9ral de s'acheminer vers un troisi\u00e8me moratoire, c'est bien la preuve qu'on a de la peine \u00e0 convaincre sur les OGM, mais on ne pourra pas \u00e9ternellement tergiverser?\r\n- la population veut consommer du local, du bio, ce sont des notions qui ont le vent en poupe... les paniers des agriculteurs de la r\u00e9gion, pourquoi lui imposerait-on des OGM?\r\n- la crainte c'est un peu une perte de contr\u00f4le sur les aliments.... mais la recherche, elle, n'est pas interdite... \u00e7a n'emp\u00eache pas de continuer les recherches?\r\n- est-ce qu'il n'y a pas de cette volont\u00e9 de ne pas bloquer les OGM, la d\u00e9fense de certains pans de l'industrie en Suisse? on pense \u00e0 des grands groupes?\r\n- est-ce qu'on ne p\u00eache pas par manque d'encadrement? faut", "durationSec": 721, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7436908", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il interdire les OGM au niveau f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2016-01-30T18:08:00_developpement-4", "Forum du 30.01.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les cantons de Fribourg, de Neuch\u00e2tel et du Jura, Gen\u00e8ve interdit \u00e0 son tour les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM). Le Grand Conseil genevois a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir un projet de loi des Verts pour interdire leur culture. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil genevois, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR."], "variantIds": ["ece-7436908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T09:41:38Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s les cantons de Fribourg de Neuch\u00e2tel et du Jura Gen\u00e8ve interdit \u00e0 son tour les OGM, le Grand conseil Genevois pl\u00e9biscit\u00e9 hier soir un projet de loi des Verts pour interdire la culture d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, un vote que Gen\u00e8ve veut aussi voir comme un appel \u00e0 une interdiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors que le moratoire sur les OGM, arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain un g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique qui reste aussi tr\u00e8s controvers\u00e9 au sein de la population, faut -il vraiment s'en inqui\u00e9ter, au point de l'interdire compl\u00e8tement ou prend-on avec de telles mesures, le risque de mettre un frein \u00e0 toute recherche en Suisse qui est pourtant le pays de l'innovation, 2 invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9battre, Fran\u00e7ois Lefort bonsoir bonsoir, m\u00eame les heures, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil Genevois, ce projet de loi c'est votre projet avec nous \u00e9galement Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, bonsoir, on commence peut-\u00eatre avec vous, Fran\u00e7ois Lefort interdire compl\u00e8tement la culture des OGM est -ce que \u00e7a ne va pas trop loin, ne devrait -on pas en rester au moratoire tant qu'on n'a pas davantage de certitudes sur ces recherches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 la fin du moratoire et fera prendre d\u00e9cision maintenant, cette d\u00e9cision ne vient pas, il y a un mouvement dans les cantons quelques-uns et aussit\u00f4t le canton du Tessin, canton de Vaud donc maintenant, nous sommes 6 cantons avoir d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les OGM sur leur territoire cantonaux et pourquoi il faut les interdire ces OGM, on parle ici bien s\u00fbr d'OGM dans l'agriculture, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, ces projets de loi ne aussi not\u00e9, non pas pour but d'interdire le les recherche en g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, ils ont pour but d'interdire la culture de plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, voire l'\u00e9levage et la d\u00e9tention d'animaux g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s qui seront l\u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'OGM qui viendront et pourquoi il faut les interdire parce qu'ils n'ont pas un Avantage une repr\u00e9sente aucun Avantage pour l'agriculture, c'est donc ce que les paysans ont compris maintenant puisque ce ce mouvement qui a dur\u00e9 quand on est d'abord largement par les paysans, c'est bien s\u00fbr pour les \u00e9cologistes, d'abord par les paysans et parler des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [91%] :\r\nMais Fran\u00e7ois Lefort est -ce qu'on ne d\u00e9peint pas le diable sur la muraille avec ses OGM, sachant qu'on en importe certains quand m\u00eame en Suisse aussi, alors on peut pas les cultiver, mais on peut les importer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [87%] :\r\nOui, alors effectivement le moratoire est un moratoire sur la culture des OGM pour la nature, les animaux, mais pas sur l'importation sur l'importation, il y a actuellement 4 produits OGM qui sont autoris\u00e9s pour les notations humaine et pr\u00e8s de 90 pour l'alimentation animale et ce sont principalement du ma\u00efs et du soja, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [83%] :\r\nDonc on a tout ce qu'on vend des OGM quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [87%] :\r\nOn est tous confront\u00e9s aux et aime nos animaux que les animaux que nous que nous \u00e9levons consomment une alimentation OGM certainement et puis il y a quelques produits alimentaires qui ont qui en contiennent le le droit f\u00e9d\u00e9ral n'a pas interdit la la porte Sion d'OGM, donc de produits alimentaires, c'est \u00e0 partir d'OGM mais, curieusement, \u00e7a n'a pas eu beaucoup de succ\u00e8s en Suisse, parce que les grandes entreprises de distribution d'alimentation non pas profiter de cette possibilit\u00e9 parce que qu'est -ce qu'il y a bon face \u00e0 eux, il y a le la population, les consommateurs qui est souvent le ciel ne veulent pas d'OGM dans leurs assiettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [95%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre faire r\u00e9agir, Beno\u00eet Genecand, les consommateurs ne veulent pas d'OGM dans leur assiette, les paysans ne veulent pas en cultiver et puis on voit aussi qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on s'achemine peut-\u00eatre vers un troisi\u00e8me moratoire c'est bien la preuve qu'on a de la peine \u00e0 convaincre sur les OGM, qu'est ce qui faut dire alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [87%] :\r\nBon, il ne sommes que le le r\u00f4le du politicien dans ce d\u00e9bat, c'est d'essayer d'amener une clart\u00e9 factuel de simplement constater que la population n'y est pas favorable et de l\u00e9gif\u00e9rer dans son sens. \r\nMoi, je dirais que c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour \u00eatre \u00e9lu, ne sait pas tr\u00e8s bon pour faire avancer le le d\u00e9bat or qu'est -ce qui s'est bas\u00e9e en Suisse, en fait, depuis l'instauration du moratoire, la Suisse a consacr\u00e9 pas mal d'argent \u00e0 faire une recherche ind\u00e9pendante un programme s'appelle le PNR 59 pour ceux ceux qui veulent aller voir, c'est 30 projets de recherche plus toute une recherche sur la litt\u00e9rature tr\u00e8s nombreuses enfin dans ce domaine, il y a plus de 10000 \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites depuis une vingtaine d'ann\u00e9es il et qui pose les questions en fait que la population se posent, notamment sur la bios\u00e9curit\u00e9 savoir si ces plantes le risque d'essaimer et puis de produire finalement de changements sur les cultures avoisinantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [72%] :\r\nEt que 10 rassure son arriv\u00e9e ne va pas, alors la s\u00e9curit\u00e9 et l'essaimage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [84%] :\r\nIl dit qu'il a pas le risque, en fait, il dit qu'on n'a constat\u00e9 aucun risque de bios\u00e9curit\u00e9, se pose la m\u00eame question sur la sant\u00e9 humaine, savoir si \u00e7a un un risque pour les humains, l\u00e0 aussi constat extr\u00eamement clair, il n'y a pas de risque et puis finalement, il se demande s'il y a des risques \u00e9cologiques et puis en fait, on n'en trouve pas, on trouve m\u00eame en fait en mati\u00e8re d'\u00e9cologie certains avantages, notamment en rang en termes de de de limitation des ph\u00e9nom\u00e8nes d'\u00e9rosion donc la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'un moratoire, elle a d\u00e9cid\u00e9 ensuite de faire r\u00e9fl\u00e9chir des scientifiques et puis ensuite ces comprenait un rapport et les Suisses ne veulent pas lire \u00e7a, c'est ce qui me para\u00eet un peu \u00e9tonnant l\u00e0- dedans et moi la question que j'ai \u00e0 Fran\u00e7ois Lefort c'est on les Genevois ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 puisqu'ils l'ont fait r\u00e9cemment et ce qu'ils ont au moins essayez demander aux scientifiques qu'est -ce qu'il en \u00e9tait et notamment \u00e0 Denis Duboule, qui a une sommit\u00e9 qui enseigne \u00e0 Gen\u00e8ve et ce qu'ils ont au moins pris la peine de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [85%] :\r\nOui, mais vous avez \u00e9cout\u00e9 Denis Duboule qui \u00e9tait sur notre antenne il y a pas si longtemps, justement pour \u00e9voquer aussi cette question des OGM, Fran\u00e7ois Lefort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [82%] :\r\nNon, nous avons \u00e9cout\u00e9 de nombreuses parties int\u00e9ress\u00e9es, nous avons pas les niveaux de personnaliser son audition c'est certain ce n', une sommit\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9tique mondiale mais il est connu comme \u00e9tant \u00e9videmment extr\u00eamement favorable aux OGM mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [89%] :\r\nOui, affirme en tout cas qui a aucun probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 avec les aliments import\u00e9s hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nOui, l\u00e0 nous parlons de plantes, d'abord de la r\u00e9alit\u00e9, c'est des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es qui peuvent \u00eatre cultiv\u00e9es, alors je suis absolument pas d'accord avec ce que vient de dire monsieur Juncker, en particulier sur les aspects environnementaux monsieur Juncker oublier que cette ann\u00e9e, une agence de l'OMS, que le Centre international de recherche sur le cancer \u00e0 Lyon \u00e0 des ce que d\u00e9clarait le glyphosate comme canc\u00e9rog\u00e8ne probable probables de Lille 27, un herbicide, c'est ce qui le c'est pas du jeu cette ann\u00e9e herbicides oui mais cet herbicide il fonctionnera en combinaison avec un OGM qui sont pratiquement les OGM majoritaires sur la plan\u00e8te, ce sont les OGM r\u00e9sistants aux herbicides, voici le principal OGM qu'on a dans les champs, actuellement dans le monde, ce sont des OGM r\u00e9sistants aux herbicides, voire r\u00e9sistant aux insectes, avec une toxine bact\u00e9rienne, la combinaison des 2, et la combinaison de la r\u00e9sistance \u00e0 l'herbicide avec l'herbicide fait que on utilise de grandes quantit\u00e9s d'herbicides cet herbicide, le glyphosate de Monsanto qui est reconnu maintenant comme \u00e9tant canc\u00e9rog\u00e8nes probables alors \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 aux scientifiques qui sont favorables aux OGM, de continuer \u00e0 d\u00e9fendre ce type d'OGM comme \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 lorsque le secret de polichinelle sur la toxine BT qui se trouve \u00eatre le 2\u00e8me facteur transformant qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour avoir des OGM r\u00e9sistant aux insectes, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 lorsque le secret de Polichinelle va \u00eatre \u00e9vent\u00e9 qu'on va s'apercevoir qu'en fait il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [76%] :\r\nMais, c'est-\u00e0-dire faire le 12 on rel\u00e8vera ce que vous \u00e9voquiez \u00e0 Fran\u00e7ois Lefort, on a un peu l'impression ces juste OGM, c'est un peu le diable, on nous dit pas tout, est ce qu'il faudrait pas faire preuve de plus de transparence, Beno\u00eet je ne sais c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [88%] :\r\nC'est la th\u00e9orie du complot, il faut, il faut bien \u00e9couter sur Monsieur Lefort, il parle d'un herbicide, or son projet de loi ne vise pas interdire les herbicides, les pesticides, ce qu'il aurait eu beaucoup de peine \u00e0 faire d'ailleurs parce que les milieux agricoles certainement pas donner le m\u00eame cr\u00e9dit interdire les OGM, ils d\u00e9noncent une pratique de certains milieux agricoles qui effectivement mettent trop d'herbicides, moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec lui alors qu'il interdise l'herbicide et pas l'OGM pour moi, il nous dit qu'il y a des \u00e9tudes qui sont l'\u00e9tude scientifique je r\u00e9p\u00e8te c'est pas moi qui, lui, hein, la Suisse a consacr\u00e9 12 millions \u00e0 un programme extr\u00eamement pointus sur la question et ce qui est paradoxal, moi je pensais que les \u00e9cologistes font dans ce cas -l\u00e0, ce qu'ils ont d\u00e9nonc\u00e9 pour le r\u00e9chauffement climatique et de CO2, c'est-\u00e0-dire le r\u00e9chauffement climatique, on nous a dit : \u00e9coutez, les scientifiques, les scientifiques nous disent quelque chose, vous ne pouvez pas d\u00e9fendre l'opinion inverse, simplement parce que vous n'y croyez pas en mati\u00e8re d'OGM, on a pos\u00e9 la question : les scientifiques sont tr\u00e8s claires sont assez unanimes et l\u00e0 on nous dit \u00e0 nos jours, pas les \u00e9couter, ils sont, je sais pas, ils sont trop proches de certaines industries, ils ne disent pas la v\u00e9rit\u00e9, je trouve que c'est obscurantiste et un peu moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, Beno\u00eet Genecand \u00e0 la population veut consommer du local du bio, ce sont des notions qui ont le vent en poupe lieu le panier des agriculteurs de la r\u00e9gion, alors pourquoi est -ce qu'on voudrait lui imposer des OGM. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [86%] :\r\nIl faut pas lui imposer, moi je compte l'interdiction, il suffit de dire sur les aliments si son OGM ou pas, si la population d\u00e9cide de ne rien acheter d'OGM n'y aura pas de production OGM et \u00e7a me va tr\u00e8s bien, moi ce qui me g\u00eane, c'est que les gens d\u00e9cident pour tout le monde, interdisent et donc ne laisse pas la Suisse, et \u00e7a, c'est le grand probl\u00e8me ne laisse pas la Suisse continuer dans ce domaine -l\u00e0, d'\u00eatre une puissance d'innovation, on a des industries qui s'delocaliser Yacine Ben, qui est parti aux \u00c9tats-Unis, tout simplement parce qu'en Suisse, on pouvait m\u00eame plus r\u00e9fl\u00e9chir, il faut savoir que dans le programme de recherche, on avait un petit pr\u00eat \u00e0 Z\u00fcrich, il a fallu mettre 70 800 Team par franc investi juste pour la s\u00e9curit\u00e9 parce que des gens ont ce colis et puis en robe de jute venait d\u00e9truire le ma\u00efs, on n'avait pas le droit de r\u00e9fl\u00e9chir, c'est vraiment moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [84%] :\r\nOn veut des d\u00e9truire la puissance de l'innovation nous dit Beno\u00eet Genecand et ce qui a pas aussi un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre pour les Verts, d\u00e9fense du prix et des agriculteurs traditionnels qui pourraient se voir menac\u00e9es par les OGM, Fran\u00e7ois Lefort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est dans le repas effectivement dans la lutte contre les OGM, il y a une d\u00e9fense ne savent agriculture et pas une agriculture un grand industriel, parce qu'on ne peut absolument pas laisser dire ce que disait monsieur j'aime quand il y a pas d'abord d'unanimit\u00e9 scientifiques sur les OGM, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, on voit que les rares personnes qui arriva Publi\u00e9 par contre des travaux qui sont donc d\u00e9monstratif sur les les gaffes, assure l'\u00c9lys\u00e9e les OGM comme S\u00e9ralini alors en France S\u00e9ralini c'est pas un chercheur bricoleur, c'est un type qui a si\u00e9g\u00e9 9 ans dans le comit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, c'est pas le dernier des scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [86%] :\r\nDonc il y a controverse sur la s\u00e9curit\u00e9, d'accord, on a compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [81%] :\r\nSecr\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 parce que \u00e0 conclusives pas parce que c'\u00e9tait faux et personne n'a d\u00e9montr\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 republi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [95%] :\r\nEt sur la sur la sur la question, peut-\u00eatre, de l'innovation est -ce que malgr\u00e9 tout le fait d'interdire compl\u00e8tement la culture d'OGM, \u00e7a va pas porter atteinte \u00e0 l'innovation en Suisse Fran\u00e7ois Lefort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [87%] :\r\nAbsolument pas, parce que dans le Champ du g\u00e9nie, une \u00e9thique, la Suisse est tr\u00e8s performante, c'est-\u00e0-dire une assez t\u00f4t d'activit\u00e9 tr\u00e8s important pour la Suisse Romande pour l'arc l\u00e9manique et c'est un g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique tr\u00e8s utile parce qu'il produit des mol\u00e9cules qui Servent \u00e0 soigner les gens, c'est pas des, des, des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es qui Servent \u00e0 enrichir des compagnies internationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [90%] :\r\nD'ailleurs, c'est celle qu'a parfois dans ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, notamment en mati\u00e8re de g\u00e9n\u00e9tique pour les plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es et les plantes qui ont \u00e9t\u00e9 avec un Additif en vitamine A dans certains pays o\u00f9 la malnutrition cr\u00e9e des probl\u00e8mes de c\u00e9cit\u00e9, on appelle \u00e7a le riz enrichi et \u00e7a a permis pour des dizaines de milliers de personnes d'\u00e9viter ces probl\u00e8mes -l\u00e0, donc on fait ici une ligne de d\u00e9marcation entre le monde g\u00e9n\u00e9tique elle mauvais g\u00e9n\u00e9tique, je r\u00e9p\u00e8te, moi je suis pas un scientifique, un contrairement \u00e0 Monsieur Lefort peut-\u00eatre, moi je ne fais que dire les Genevois ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur un domaine f\u00e9d\u00e9ral comme d'habitude et n'ont pris la peine d'\u00e9couter aucun scientifique parce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 avant que le projet de loi passe devant le Parlement, je trouve que c'est pas une mani\u00e8re de faire avancer finalement la r\u00e9flexion et pour retourner \u00e0 mon argument d\u00e9part je ne trouve pas qu'ici le politique fasse son travail, qui est de clarifier le d\u00e9bat et d'aider les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [94%] :\r\nMerci beaucoup, on va s'arr\u00eater l\u00e0, sur ce d\u00e9bat sur les OGM, il sera question en effet de red\u00e9finir au niveau f\u00e9d\u00e9ral si on part sur un 3\u00e8me \u00e9ventuel moratoire sur les OGM aussi \u00e9ventuellement ils seront compl\u00e8tement interdit, merci beaucoup, messieurs Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil Genevois, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-30T17:35:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDB98B8C-F508-48AB-B565-2B9D32D9FB63", "internalArchiveId": "EDB98B8C-F508-48AB-B565-2B9D32D9FB63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : No\u00e9mie Boillat, m\u00e9decin au centre de vaccination de la policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne;Philippe Leuba, Conseiller d'Etat vaudois en charge de l'\u00e9conomie;Bardet, Romain;Yann Cochennec, journaliste \u00e0 Air et Cosmos;Martina Hingis, tenniswoman suisse;Julien Kolly, galeriste \u00e0 Zurich sp\u00e9cialis\u00e9 dans le Street art;Baumgartner , Georges \r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(26/MULTI VIRUS ZIKA PAPIER) L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 met en garde contre le virus Zika... Et contre sa propagation jug\u00e9e \"explosive\" sur le continent am\u00e9ricain... L'OMS qui convoque une r\u00e9union d'urgence lundi \u00e0 Gen\u00e8ve... Le virus, venu d'une for\u00eat d'Afrique se propage tr\u00e8s vite via un moustique... L'objectif de la r\u00e9union de lundi sera d'\u00e9tablir \u00e9ventuellement une urgence sanitaire internationale pour pouvoir le cas \u00e9ch\u00e9ant, coordonner des actions \u00e0 mener en Am\u00e9rique latine... Dominique Choffat... \r\n  50''\r\n(24/MULTI VIRUS ZIKA DEVELOPPEMENT TESTS ITV BOILLAT) Le monde est pour l'instant d\u00e9muni face \u00e0 Zika... En Suisse, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es \u00e0 la suite de voyages... \r\nL'OMS encourage les pays \u00e0 am\u00e9liorer la d\u00e9tection du virus. Et cela passe par le d\u00e9veloppement de nouvelles m\u00e9thodes de diagnostic. \r\nM\u00eame s'il en existe d\u00e9j\u00e0, comme l'explique No\u00e9mie Boillat... Elle est m\u00e9decin au centre de vaccination de la policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne.\r\n  59''\r\nDes propos recuellis par Virginie Matter... Des scientifiques canadiens et am\u00e9ricains travaillent en ce moment sur un la mise au point d'un vaccin... Qui pourrait \u00eatre disponible avant la fin de l'ann\u00e9e.. C'est ce qu'indique l'universit\u00e9 de Laval au Canada, qui travaille sur ce projet... Les premiers essais pourraient commencer en septembre prochain...\r\n(Br\u00e8ve Syrie n\u00e9gociations) Le sort de la Syrie en discussion \u00e0 Gen\u00e8ve... Les pourparlers de paix s'ouvrent aujourd'hui... Mais sans d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition... Du moins pour l'instant...Elle a annonc\u00e9 hier qu'elle ne participerait pas \u00e0 ces n\u00e9gociations... Tant que ses conditions ne seraient pas entendues... Conditions humanitaires... A savoir l'arr\u00eat des bombardements des zones civiles et un acc\u00e8s aux zones assi\u00e9g\u00e9es...\r\n(01/MULTI INITIATIVE PDC PAPIER) Christian Levrat et Philipp M\u00fcller, assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et parlant d'une m\u00eame voix... L'image est assez inhabituelle pour \u00eatre relev\u00e9e. \r\nHier, les pr\u00e9sidents du PS et du PLR ont organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse commune pour faire campagne contre l'initiative du PDC sur la d\u00e9p\u00e9nalisation du mariage. \r\nLes deux pr\u00e9sidents de partis ont d\u00e9cid\u00e9, une fois n'est pas coutume, de s'unir en vue de la votation. \r\nDeux adversaires complices, en tous cas le temps de jouer une partie. Alexandra Richard...\r\n  1'09''\r\n(06/GE LPOL ENTRE EN VIGUEUR PAPIER) ***Il n'y aura pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en d\u00e9cembre dernier...\r\nLe Grand Conseil estime que la commission de contr\u00f4le de gestion qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 le sujet suffit, pour faire toute la lumi\u00e8re sur l'action de la police... Le 19 d\u00e9cembre dernier des membres du Black Block avaient vandalis\u00e9 des commerces et un batiments publics... Deux motions demandaient la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate ad hoc... Elles ont donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es... \r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle loi sur la Police va finalement pouvoir entrer en vigueur au printemps prochain. \r\nLes Genevois l'avaient accept\u00e9e l'an dernier \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9... Elle n'avait recueilli que 50,02 pourcents des voix... Jusqu'a maintenant le texte n'\u00e9tait pas appliqu\u00e9, \u00e0 cause de deux recours, d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la suite du scrutin. \r\nMais Tania Sazpinar, le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral vient de rejetter ces recours..\r\n  MAG 54''\r\n((En effet,  le TF valide le r\u00e9sultat de la votation du 8 mars dernier. Il donne ainsi raison \u00e0 la Chambre Constitutionelle du canton qui s'\u00e9tait d\u00e9ja pench\u00e9e sur ces deux recours. Le premier, qui \u00e9manait de l'ancien pr\u00e9sident du syndicat de la gendarmerie, contestait la validit\u00e9 du scrutin au vu des seulement 54 voix d'\u00e9cart qui s\u00e9paraient le oui du non. \r\nLe second recours portait, lui, sur la brochure de vote. Selon un autre recourant, les explications \u00e9taient lacunaires et ne permettait pas aux votants de se faire un avis \u00e9clair\u00e9. Le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral n'acc\u00e8de pas non plus \u00e0 ce grief...\r\nLe d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9jouit de ce qu'il qualifie de feu vert d\u00e9finitif \u00e0 la loi sur la Police. Texte qui remplacera celui de 1957 avec pour but une r\u00e9organisation en profondeur des corps op\u00e9rationnels... \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants de toujours \u00e0 cette loi comme le MCG ou les syndicats de police on prend acte de la d\u00e9cision de la justice supreme et on attend d\u00e9sormais de voir sa mise en oeuvre.))\r\n(09/VD FONDS INDUSTRIE ITV LEUBA) Dans le canton de Vaud, pas question de soutenir des entreprises en faillite...Le canton pr\u00e9f\u00e8re aider celles qui veulent se d\u00e9velopper. \r\nLe Conseil d'Etat Vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 hier le fonctionnement de son Fond pour l'industrie...17 millions de francs sont \u00e0 disposition pour soutenir le tissu industriel vaudois, frapp\u00e9 par le franc fort. \r\nPhilippe Leuba, le conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie, pr\u00e9cise quel type de projet pourra \u00eatre aid\u00e9.\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(D5/1ER VOL ESSAI BOEING \"MAX\", UNE REVOLUTION ?) Les pr\u00e9sident fran\u00e7ais et iraniens ont ouvert hier un nouveau chapitre de leurs relations... Un rapprochement \u00e0 la faveur de la lev\u00e9e des sanctions qui frappaient l'Iran... A la faveur aussi de gros contrats... La vente par la France de 118 Airbus... \r\nSur le plan politique, le chef de l'Etat iranien Hassan Rohani a \u00e9mis le souhait de rattraper le retard apr\u00e8s des ann\u00e9es de brouille... \r\nDes avions toujours...  mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique... \r\n***Avec ce nouveau boeing qui prend son envol aujourd'hui... Le 737 MAX doit effectuer son premier vol d'essai si la m\u00e9t\u00e9o le permet. \r\nBoeing s'attaque ainsi directement \u00e0 son concurrent Airbus et son A320 Neo...un avion livr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la semaine derni\u00e8re \u00e0 Lufthansa. \r\nDeux appareils avec de nouveaux moteurs et une exp\u00e9rience am\u00e9lior\u00e9e en cabine, mais pas de r\u00e9elle rupture technologique. Yann Cochennec, journaliste \u00e0 Air et Cosmos.\r\n  SON 1'30''\r\nYann Cochennec interrog\u00e9 par Romain Bardet.\r\n(19/TENNIS AUS OPEN ITV HINGIS AVANT FINALE DOUBLE DAMES) Tennis, les espoirs en simple s'\u00e9tant envol\u00e9s, il ne reste plus que le double dames pour esp\u00e9rer une victoire suisse \u00e0 l'Open d'Australie. \r\nMartina Hingis va tout \u00e0 l'heure tenter de remporter le titre avec l'Indienne Sania Mirza, face \u00e0 une paire tch\u00e8que. \r\nMartina Hingis, qui, hier, en double mixte, a perdu le titre obtenu l'an dernier en perdant justement face \u00e0 Sania Mirza. \r\nUne rencontre un peu particuli\u00e8re. Martina Hingis.\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann, Et la finale du double dames est \u00e0 suivre sur RTSdeux d'ici une demi-heure environ.\r\n(D3/MIGRATIONS - LES ARTISTES DENONCENT) Les artistes se mobilisent en faveur des migrants.. \r\nLe dissident chinois A\u00efe W\u00e9 W\u00e9 s'est rendu \u00e0 Lesbos, o\u00f9 il veut \u00e9difier un monument en hommage aux morts en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nLe graffeur Banksy a produit \u00e0 Calais des oeuvres d'une valeur inestimable... \r\nDes d\u00e9marches artistiques, qui offrent un coup de projecteur \u00e0 la d\u00e9tresse des migrants, mais dont les risques de r\u00e9cup\u00e9ration sont aussi importantes. Sophie Iselin... \r\n  MAG 1'40\r\nL'artiste chinois a \u00e9galement ferm\u00e9 une exposition \u00e0 Copenhague pour protester contre l'adoption par le Danemark d'une loi sur l'immigration qui permet la saisie des biens de valeurs des demandeurs d'asile...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e... notamment au nord des Alpes... Mais le temps sera plut\u00f4t sec... Avec du soleil ensuite sur l'ensemble des r\u00e9gions... Et encore plus en Valais... Temp\u00e9ratures en plaine, 5 \u00e0 11 degr\u00e9s... Il fera 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Demain il fera beau aussi avant l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9gradation avec les premi\u00e8res pluies qui tomberont dans la soir\u00e9e..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) Allemagne durcicement asile\r\nZika, pourrait y avoir un vaccin avant la fin de l'ann\u00e9e... \r\nUne \u00e9quipe de r\u00e9fugi\u00e9s va participer aux JO de 2016.\r\nHocky, Hugh Quennec, se retire de l'actionnariat de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme du LHC...\r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 29 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nApr\u00e8s les faibles pluies de la nuit, temps devenant ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux. 10 \u00e0 12 degr\u00e9s cet\r\napr\u00e8s-midi.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 30 janvier 2016 et tendance\r\nLa perturbation de la nuit derni\u00e8re n'a donn\u00e9 que de faibles pr\u00e9cipitations en Suisse romande, mais\r\nelle a laiss\u00e9 pas mal de nuages r\u00e9siduels au-dessus de nos t\u00eates. Mais ces nuages commencent\r\nd\u00e9j\u00e0 \u00e0 se dissiper. Le retour du soleil se fera rapidement en Valais, \u00e7a sera probablement un peu\r\nplus lent ailleurs. Mais le soleil s'imposera en toutes r\u00e9gions avant la mi-journ\u00e9e. Il fait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s doux\r\nce matin, entre 6 et 9 degr\u00e9s en plaine. Cet apr\u00e8s-midi on peut esp\u00e9rer entre 10 et 12 degr\u00e9s.\r\nDemain samedi, le temps sera bien ensoleill\u00e9 le matin malgr\u00e9 quelques bancs de brouillard sur le\r\nPlateau. Le ciel se chargera de plus en plus l'apr\u00e8s-midi et le vent d'ouest se renforcera tant en\r\nplaine qu'en montagne. Les premi\u00e8res pluies sont attendues en soir\u00e9e. Elles se prolongeront\r\ndimanche, qui sera une journ\u00e9e grise, pluvieuse et venteuse. Il neigera entre 1500 et 2000 m\u00e8tres\r\n(14/JAPON DEMISSION MINISTRE ECONOMIE PAPIER) Coup dur pour le premier ministre japonais Shinzo Abe: l'homme cl\u00e9 des negociations commerciales de son gouvernement, le ministre de la revitalisation economique, demissionne. La presse l'accuse d'avoir recu d'importantes sommes d'argent d'un entreprise de construction.\r\nLe tout nouveau ministre de la revitalisation economique est Nobuteru Ishihara, un fils de l'ancien gouverneur de Tokyo. Il lui appartiendra de poursuivre les Abenomics, cette strategie de croissance pour sortir le Japon de quinze ans de deflation.\r\nGB", "durationSec": 928, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7433802", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7433821", "ece-7433802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T23:36:18Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors le journal Blandine L\u00e9vite apr\u00e8s Ebola, une nouvelle urgence sanitaire, le virus Zika transmis par une piq\u00fbre de moustique, l'OMS convoque une r\u00e9union d'urgence, lundi, le Br\u00e9sil est le pays le plus infect\u00e9 avec un 1000000 et demi de contamination mais Zika se propage sur le continent am\u00e9ricain, un virus qui, nous l'entendrons est encore difficile \u00e0 identifier par le PS et le PLR ensemble en campagne contre l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux Christian Levrat Philippe M\u00fcller c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te les ennemis politiques unis dans le jeu politique, le temps d'une partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nLa suite et fin de notre s\u00e9rie d'Intercit\u00e9s consacr\u00e9 au Gothard, les Suisses votent le 28 f\u00e9vrier on le rappelle, pour ou contre un 2\u00e8me tube routier ce matin, on se demandera comment on traversera les Alpes dans les prochaines d\u00e9cennies, avec quel type de v\u00e9hicule t\u00e9l\u00e9 quel type de s\u00e9curit\u00e9, Sylvain Guillaume-Gentil, directeur du bureau d'ing\u00e9nieurs transitaient qu'est notre invit\u00e9 dans 20 Minutes il pourrait bien \u00eatre la surprise de cet Open d'Australie, celui qui inqui\u00e9tera en finale un certain Novak Djokovic qui est vraiment Milosz Raonic ce Canadien qui est l'exact contraire de l'image qu'il donne rendez- vous dans Sport matin avec Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nEt en fin de ce journal, nous entendrons le sentiment de Martina Hingis avant la finale double de l'Open d'Australie qui se joue dans une trentaine de minutes et puis Steve Jobs 100 migrants syriens quand l'art se m\u00eale de politique et enfin la migration entre activisme et r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 des fins commerciales, il n'y a qu'un pas, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 met en garde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [95%] :\r\nContre le virus Zika et contre sa propagation jug\u00e9e explosive sur le continent am\u00e9ricain, l'OMS, qui convoque une r\u00e9union d'urgence lundi \u00e0 Gen\u00e8ve, le virus venu d'une for\u00eat d'Afrique se propage tr\u00e8s vite via un moustique, objectif de la r\u00e9union de lundi \u00e9tablir \u00e9ventuellement une urgence sanitaire internationale pour pouvoir le cas \u00e9ch\u00e9ant, coordonner les actions \u00e0 mener en Am\u00e9rique latine, Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [91%] :\r\nCe virus pourrait infecter entre 3 et 4 millions de personnes sur le continent am\u00e9ricain, en une ann\u00e9e, raison pour laquelle l'OMS se penchera aussi lundi sur les recommandations \u00e0 donner en terme de voyages vers les pays concern\u00e9s, alors aujourd'hui, pas moins de 4 investigations sont en cours pour comprendre cette \u00e9pid\u00e9mie et l'enjeu est de taille, notamment au Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, qui est le pays le plus touch\u00e9, qui totalise depuis octobre dernier, plus de 4000 cas suspects de micro- ces familles ce sont donc des malformations cong\u00e9nitales et m\u00eame si le nombre de nouveaux cas semble diminuer, h\u00e9 bien, il est important d'\u00e9tablir au plus vite, si ces troubles sont bien li\u00e9s au virus Zika le lien est aujourd'hui fortement suspect\u00e9 par l'OMS n'est pas encore \u00e9tabli et il n'existe encore ni vaccin ni traitement ce qui pr\u00e9occupe particuli\u00e8rement l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [95%] :\r\nEt le monde est pour l'instant d\u00e9muni face \u00e0 Zika en Suisse, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es, suite \u00e0 des voyages, l'OMS encourage les pays \u00e0 am\u00e9liorer la d\u00e9tection du virus et cela passe par le d\u00e9veloppement de nouvelles m\u00e9thodes de diagnostic, m\u00eame s'il en existe d\u00e9j\u00e0, comme l'explique No\u00e9mie Boya, elle est m\u00e9decin au centre de vaccination de la Polytechnique de la policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:07) [90%] :\r\nLe test qu'on utilise le plus fr\u00e9quemment actuellement, c'est ce qu'on appelle une PCR, qui permet l'amplification fait d'une partie du virus, ce qu'on peut faire dans le sang ou la salive dans les 5 jours qui suivent le d\u00e9but des sympt\u00f4mes ou alors dans l'urine jusqu'\u00e0 15, m\u00eame peut-\u00eatre un jour apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes par contre la presse Delhaize, on va plus d\u00e9tect\u00e9 le virus de cette mani\u00e8re et l\u00e0 on aura besoin d'un test s\u00e9rologique et jusqu'\u00e0 maintenant, il y avait seulement certains laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s qui avait cette cette technique pour d\u00e9tecter des anticorps contre le Zika virus mais en Kit commerciale sera probablement disponible dans un futur proche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [92%] :\r\nMais rechercher les anticorps dans le sang d'une personne \u00e7a aussi des limites en fait. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:50) [90%] :\r\nOn observe des r\u00e9actions crois\u00e9es entre le virus Zika et le virus de la dingue et qui sont les dos des virus de la m\u00eame famille, ce qui cr\u00e9e des anticorps qui se ressemblent, donc avec une s\u00e9rologie positive \u00e0 l'heure du jour on peut jamais \u00eatre s\u00fbr si c'est vraiment envie cas ou une barri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Virginie m'interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [99%] :\r\nDes scientifiques canadiens et am\u00e9ricains travaillent en ce moment sur la mise au point d'un vaccin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [93%] :\r\nQui pourrait \u00eatre disponible avant la fin de l'ann\u00e9e, c'est ce qu'indique en tout cas, l'universit\u00e9 de Laval au Canada, qui travaille sur ce projet, les premiers essais pourraient commencer en septembre prochain, le sort de la Syrie en discussion \u00e0 Gen\u00e8ve, les pourparlers de paix s'ouvrent aujourd'hui, mais sans d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition au r\u00e9gime de Bachar Al Assad, du moins pour l'instant, elle a annonc\u00e9 l'opposition hier qu'elle ne participerait pas \u00e0 ces n\u00e9gociations, tant que ces conditions ne seraient pas entendues conditions humanitaires, \u00e0 savoir l'arr\u00eat des bombardements des zones civiles et un acc\u00e8s aux zones assi\u00e9g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [93%] :\r\nChristian Levrat et Philipp M\u00fcller, assis c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te et parlant d'une m\u00eame voix, l'image est assez inhabituel pour \u00eatre relev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [96%] :\r\nHier, les pr\u00e9sidents du PS et du PLR ont organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse commune pour faire campagne contre l'initiative du PDC sur la d\u00e9p\u00e9nalisation du mariage et les 2 pr\u00e9sidents de partis ont d\u00e9cid\u00e9, une fois n'est pas coutume de s'unir en vue de la votation 2 adversaires complices en tout cas le temps de jouer une partie Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:09) [92%] :\r\nIls avaient le sourire entendu du joueur qui conna\u00eet la strat\u00e9gie pour l'emporter s'allier \u00e0 un instant avec l'ennemi, ennemi jur\u00e9, m\u00eame pendant la campagne \u00e9lectorale, Christian Levrat et Philipp M\u00fcller on se souvient d'attaques cibl\u00e9es parfois ou dirig\u00e9 contre le ministre de l'autre camp, c'\u00e9tait la carte \u00e0 jouer \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais aujourd'hui ce n'est plus la phase du combat pr\u00e9\u00e9lectoral, il faut travailler, faire avancer les dossiers et gagner en votation, le joueur doit trouver des majorit\u00e9s et dans cette campagne, c'est aupr\u00e8s du PS que le PLR la trouver pour contrer le PDC il n'exclut pas d'ailleurs de r\u00e9\u00e9diter l'exp\u00e9rience par exemple sur les accords bilat\u00e9raux des alliances de circonstance courante en politique, mais ici, gauche et droite unie sur une question fiscale c'est plus \u00e9tonnant, il faut dire que le PDC obtient pr\u00e8s de 70 pourcent des des voix pour son initiative au 1er sondage gfs c'est donc peut-\u00eatre un vent de panique qui a pu pousser PLR et PS dans les bras l'un de l'autre ou l'opportunisme parce que sur ce type d'initiative qui touche \u00e0 la famille, il n'est pas rare que le vent tourne, m\u00eame avec une telle avance au d\u00e9part et, avec ce coup politique, les 2 pr\u00e9sidents compte bien figurer dans le camp des gagnants le 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [97%] :\r\nIl n'y aura pas de commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la manifestation qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au mois de d\u00e9cembre d'air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [92%] :\r\nLe Grand Conseil estime que la commission de contr\u00f4le de gestion, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 le sujet suffit pour faire toute la lumi\u00e8re sur l'action de la police le 19 d\u00e9cembre dernier des membres du Black Block avaient vandalis\u00e9 des commerces et un b\u00e2timent public, en marge d'une manifestation de motions demandaient la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate ad hoc, elles ont donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la nouvelle loi sur la Police va finalement pouvoir entrer en vigueur au printemps prochain les Genevois l'avaient accept\u00e9 l'an dernier \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, elle n'avait recueilli que50,0 2 pourcent des des voix jusqu'\u00e0 maintenant, le texte n'\u00e9tait pas appliqu\u00e9 \u00e0 cause de deux recours d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la suite du scrutin mais Tania Sp\u00e9nard le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de rejeter ces recours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [93%] :\r\nEn effet, le TF valide le r\u00e9sultat de la votation du 8 mars dernier il donne ainsi raison \u00e0 la chambre constitutionnelle du coton, qui s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pench\u00e9s sur ces 2 recours le 1er qui \u00e9manait de l'ancien pr\u00e9sident du syndicat de la gendarmerie contestait la validit\u00e9 du scrutin au vu des seulement 54 voix d'\u00e9cart qui s\u00e9parait le oui du non, le second recours portait lui sur la brochure de vote, selon un autre recourant les explications untel lacunaires et ne permettait pas aux votants de se faire un avis \u00e9clair\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'acc\u00e8de pas non plus \u00e0 ce griefs, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, se r\u00e9jouit de ce qu'il qualifie de feu Vert d\u00e9finitif \u00e0 la loi sur la Police, texte qui remplacera celui de 1957 avec pour but une r\u00e9organisation en profondeur des corps op\u00e9rationnels du c\u00f4t\u00e9 des opposants de toujours \u00e0 cette loi comme le MCG ou les syndicats de police, on prend acte de la d\u00e9cision de la justice supr\u00eame et on attend d\u00e9sormais de voir sa mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [90%] :\r\nDans le canton de Vaud : pas question de soutien des entreprises en faillite Le canton pr\u00e9f\u00e8re aider celles qui veulent se d\u00e9velopper le Conseil de toits Vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 hier le fonctionnement de son Fond pour l'industrie 17 millions de francs qui sont \u00e0 disposition pour soutenir le tissu industriel Vaudois, frapp\u00e9 par le franc fort, Philippe Leuba, le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, pr\u00e9cise quel type de projet pour \u00eatre aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [89%] :\r\nNous soutiendrons de nouveaux projets, nous soutiendrons la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s pour notre industrie et c'est donc v\u00e9ritablement la cr\u00e9ation de places de travail et le maintien \u00e0 long terme de places de travail qui est l'objectif de ce fonds et pas d'\u00e9ponger l'ancienne t\u00eate : nous sommes le 1er canton \u00e0 mettre en place, a -t-elle outils, celui -ci r\u00e9pond incontestablement une demande du secteur industriel, la cinquantaine d'entreprises int\u00e9ress\u00e9es l'ont \u00e9t\u00e9 au moment o\u00f9 on a annonc\u00e9 la volont\u00e9 de mettre en place un fonds sans qu'elle ne connaissent les conditions r\u00e9elles d'octroi des diff\u00e9rentes aides et par voie de cons\u00e9quence, il a probablement y avoir un recalibrage des demandes qui vont \u00eatre formul\u00e9e, l'important c'est d'aller de l'avant, nous d\u00e9fendons l'emploi dans le canton de Vaud de fond dans la d\u00e9termination que vous travaillez pour l'entreprise \u00e9trang\u00e8re, vous travaillez pour l'entreprise vaudoise, ce qui compte, travaille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc mini qui nie les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et iraniens ont ouvert hier un nouveau chapitre de leurs relations, un rapprochement \u00e0 la faveur de la lev\u00e9e des sanctions qui frappaient l'Iran \u00e0 la faveur aussi de gros contrats, la vente par la France de 118 Airbus sur le plan politique, le chef de l'\u00c9tat iranien, Hassan Rohani a \u00e9mis le souhait de rattraper le retard, apr\u00e8s des ann\u00e9es de brouille des avions toujours mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [93%] :\r\nAvec ce nouveau Boeing et qui prend son envol aujourd'hui le 737 MAX et son petit nom doit effectuer son 1er vol d'essai, si la m\u00e9t\u00e9o le permet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [92%] :\r\nBoeing s'attaque ainsi directement son concurrent Airbus et son A320neo un avion livr\u00e9 pour la 1\u00e8re fois la semaine derni\u00e8re \u00e0 Lufthansa, 2 appareils avec de nouveaux moteurs et une exp\u00e9rience am\u00e9lior\u00e9e en cabine, mais pas de r\u00e9elle rupture technologique il Yann Cochennec, journaliste \u00e0 Air et cosmos s'. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:00) [89%] :\r\nAirbus et Boeing ont fait du 9 avec de l'ancien mais d'innovations technologiques sont sur les moteurs qui permettent d'am\u00e9liorer encore la consommation de carburant de l'avion, le travail sur la cellule de l'avion peut apporter des am\u00e9liorations, notamment en terme de tra\u00eener a\u00e9rodynamiques, mais ces am\u00e9liorations sont tr\u00e8s tr\u00e8s marginal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [91%] :\r\nVous dites, Boeing et Airbus font du nouveau avec de l'ancien, pourquoi ce choix -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:26) [94%] :\r\nTout simplement parce que la rupture technologique n'est pas m\u00fbr, donc il s'agissait de \u00e0 la fois de gagner du temps, son plan technologique et en m\u00eame temps continuer \u00e0 engranger de la tr\u00e9sorerie pour pouvoir continuer \u00e0 investir en terme de recherche et d\u00e9veloppement pour pr\u00e9parer la vraie nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de moyens courriers \u00e0 l'horizon 2040. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est des avions qui au final ne co\u00fbte pas tr\u00e8s cher \u00e0 produire, pour les 2 constructeurs et qui va rapporter beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:51) [89%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire que les familles \u00e0 3 20 et 737 sont largement amorties et g\u00e9n\u00e8re de tr\u00e8s fortes liquidit\u00e9s pour Airbus et pour Boeing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [92%] :\r\nQuelle sera en fin de compte, cette rupture technologique pour laquelle ils prennent encore du temps aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:05) [90%] :\r\nOn s'oriente progressivement sur un avion pratiquement tout carbone et en terme de propulsion, il y a des options sur lesquelles les motoristes travaillent depuis un certain temps et il est clair que ce futur syst\u00e8me propulsif associ\u00e9s \u00e0 un emploi beaucoup plus important de mat\u00e9riaux composites, au niveau de la cellule de l'avion, permettra aux compagnies a\u00e9riennes de r\u00e9aliser un vrai bon bon terme de r\u00e9duction des co\u00fbts des cotations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [93%] :\r\nYann Cochennec, interrog\u00e9 par Romain Bardet tennis les espoirs en simple c'est honteux envol\u00e9s, il ne reste plus que le double dames pour esp\u00e9rer une victoire suisse \u00e0 l'Open d'Australie, Martina Hingis va tout \u00e0 l'heure, tenter de remporter le titre avec l'Indienne Sania Mirza, face \u00e0 une paire tch\u00e8que Martina Hingis, qui hier en double mixte, a perdu le titre obtenu l'an dernier en perdant justement face \u00e0 Sania Mirza, une rencontre un peu particuli\u00e8re, Martina Hingis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:54) [81%] :\r\nC'est des Indiens, ceux qui aiment l'\u00e9v\u00e9nement d'\u00e9l\u00e8ves pouvaient ramener C\u00e9saire 25 voix, c'est juste un match dans la ville, on a gagn\u00e9 3 Grands Chelem ensemble l'an dernier, l\u00e0 on a jou\u00e9 l'une contre l'autre, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant et fallait jouer cette rencontre et les meilleurs ont gagn\u00e9 versera 7 m\u00e9decins flasque gagne une avait enfin maintenant on va se retrouver ensemble avec Sania pour la finale du double dames pr\u00eate \u00e0 2600 pourcent maintenant maintenant pour la fin d'un \u00e9tat de sant\u00e9, il y a 2, alors \u00e9videmment est -ce qu'on peut perdre, oui c'est vrai, m\u00eame si ce n'est plus arriv\u00e9 depuis 6 mois, nous sommes donc tr\u00e8s positive avant d'aborder cette finale, nous avons d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 un reprise colonisateur certes, c'\u00e9tait \u00e0 Singapour et nous avions gagn\u00e9, nous esp\u00e9rons que nous pourrons \u00e0 nouveau sous les troph\u00e9es pr\u00e9munir BVA fait moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehman et la finale du double dames est \u00e0 suivre sur RTS 2 d'ici une demi- heure environ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:47) [99%] :\r\nLes artistes se mobilisent en faveur des migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:49) [90%] :\r\nLe dissident chinois Highway s'est rendu \u00e0 Lesbos, il veut \u00e9difier un monument en hommage aux morts en M\u00e9diterran\u00e9e le graffeur bande, ce qui a produit \u00e0 Calais : des Oeuvres d'une valeur inestimable des d\u00e9marches artistiques qui offrent un coup de projecteur \u00e0 la d\u00e9tresse des migrants, mais dont les risques de r\u00e9cup\u00e9ration sont aussi tr\u00e8s importants Sophie The. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:09) [93%] :\r\nSteve Jobs s'en migrants syriens sur les murs de la jungle de Calais, l'image a fait le tour du monde, elle est sign\u00e9e Banksy Banksy graffeur sauvage anonyme dont la cote ne cesse de monter sur le march\u00e9 de l'art, Julien Kolly, galeriste \u00e0 Z\u00fcrich, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'art de la rue. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:27) [82%] :\r\nOui tout \u00e7a maintenant avec la force de frappe m\u00e9diatique qui l'ont tour que on allonge lui dans un camp pour migrants un graffiti qui ferait estim\u00e9s \u00e0 plusieurs millions, l'image et on va faire le tour des r\u00e9seaux sociaux et tout le public sera sensibilis\u00e9 il y a aura vu le message, c'est \u00e7a qui est important, ensuite un cadavre, soit qu'elle disparaisse ou qu'elles soient recouvertes, peu importe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:49) [89%] :\r\nPour cet artiste engag\u00e9 levrette FMR son graffiti a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9 cette semaine malgr\u00e9 les mesures de protection mises en place par la municipalit\u00e9, c'est que l'office du tourisme avait inclus dans ces tours, la visite des fresques de Banksy, une d\u00e9marche qui pose la question de la r\u00e9cup\u00e9ration de ces actes une r\u00e9cup\u00e9ration qui peut d'ailleurs venir des artistes eux- m\u00eames Julien Kolly. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:13) [87%] :\r\nOn va voir tous les artistes qui vont essayer nous aussi de faire quelque chose pour qu'on parle de et on sait maintenant qu'il les artistes utilisent aussi les \u00e9v\u00e9nements politiques, non pas pour d\u00e9noncer, mais pour faire leur propre promotion. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:26) [88%] :\r\nFaire sa propre promotion en utilisant des \u00e9v\u00e9nements marquants, voire dramatique la limite t\u00e9nue, le dissident chinois Highway vote \u00e9rig\u00e9 sur l'\u00eele de Lesbos s'un m\u00e9morial aux migrants et d\u00e9j\u00e0 les critiques fusent accus\u00e9 d'opportunisme ses Oeuvres font en ce moment, sensation \u00e0 Paris dans les galeries d'un grand magasin en mal de promotion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:49) [88%] :\r\nIl l'artiste chinois aussi ferm\u00e9 cette semaine une Exposition \u00e0 Copenhague pour protester contre l'adoption par le Danemark, d'une loi sur l'immigration qui permet la saisie des biens de valeur aux demandeurs d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [93%] :\r\nBlandine L\u00e9vite on vous remercie c'\u00e9tait le journal dans un instant, on parlera de la presse, la Revue DE une et puis derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au Gothard beaucoup de nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e, notamment au nord des Alpes, mais le temps sera plut\u00f4t sec aujourd'hui avant le retour du soleil sur l'ensemble des r\u00e9gions temp\u00e9ratures en plaine 5 \u00e0 11, il fera encore 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres demain du beau temps aussi avant l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9gradation avec les premi\u00e8res pluies qui tomberont dans la soir\u00e9e de samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-29T06:32:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABC222DE-DF32-4F63-AB8E-1E7AE4A8C01F", "internalArchiveId": "ABC222DE-DF32-4F63-AB8E-1E7AE4A8C01F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve fait d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * La r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve fait d\u00e9bat Et on termine ce forum avec un d\u00e9bat qui agite Gen\u00e8ve comme rarement un objet de votation l'a fait. On parle \u00e9videmment de la r\u00e9novation et de l'agrandissement du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire. Seuls les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve pourront voter le 28 f\u00e9vrier prochain.... alors que le sujet g\u00e9n\u00e9re des d\u00e9bats passionn\u00e9s bien au-del\u00e0 de la cit\u00e9.\r\nOn a convi\u00e9 2 anciens pr\u00e9sidents du CE genevois pour en parler, chacun ce soir avec une nouvelle casquette...\r\nSLV Martine Brunschwig-Graf, pr\u00e9sidente de la Fondation pour l'agrandissement du MAH\r\nSLV Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert mais surtout pr\u00e9sident de la section genevoise de Patrimoine Suisse.... votre section \u00e9tant parmi les nombreux r\u00e9f\u00e9rendaires contre cette extension et r\u00e9novation\r\nAlors c'est une v\u00e9ritable saga cette histoire d'extension et r\u00e9novation de mus\u00e9e... qui remonte \u00e0 98... avec plusieur rebondissements... projet mis en sourdine puis ressorti des tiroirs... aujourd'hui les \u00e9lecteurs qui r\u00e9sident en Ville de GE devront dire s'ils acceptent un cr\u00e9dit de 132 mio dont 67 promis par des donateurs priv\u00e9s pour r\u00e9nover et agrandir le MAH... qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 depuis son inauguration en 1910.... \r\nRobert Cramer\r\n- pourquoi tant de pieds au mur Robert Cramer?! Pourquoi GE n'est pas capable de s'entendre pour faire rayonner son mus\u00e9e comme un phare... bien au-del\u00e0 du canton? On sait \u00e0 quel point c'est important pour une ville aujourd'hui!!!\r\n- pas r\u00e9nov\u00e9 depuis son inauguration... 1910.... v\u00e9tuste... plus capable de maintenir les oeuvre dans de bonnes conditions... bcp de gde ville se sont donn\u00e9 les moyens de faire rayonner leurs mus\u00e9es.... en les modernisant.. en y mettant le prix... le chef de la culture de la ville GE Sami Kanaan le dit: le travail serait mieux fait avec un outil modernis\u00e9 et mieux adapt\u00e9\r\n- r\u00e9novation sans PPP, sans la collection Gandur qui va vite filer ailleurs... \u00e7a aurait un sens?\r\n- en cas de NON, r\u00e9novation et extension mais pour le porte-monnaire des genevois qui perdraient la manne de 67 mio promise par les donateurs priv\u00e9s!\r\n- impression d'un \"y a qu'a... on recommencerait \u00e0 0\".... 10-15 ans de travaux... \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 pris 20 ans... pourquoi GE est incapable une fois de dire OUI? Lausanne et son p\u00f4le mus\u00e9al.... compromis, on a fini par s'entendre.. les bienfaits pour la ville sont plus fort que des guerres intestines!\r\n- vous vous opposez au fait qu'on touche \u00e0 la cour du mus\u00e9e... vu de l'ext\u00e9rieur.. on peine \u00e0 comprendre... c'est central cette cour? On n'ira pas au mus\u00e9e pour l'admirer non plus...  elle sera m\u00eame mise en valeur avec le nouveau projet!\r\n- a force de batailles juridique... risque de repartir \u00e0 0... de reprendre des ann\u00e9es... les donateurs vont fuir d\u00e9finitivement!!! \r\nMBG\r\n- le projet a-t-il \u00e9t\u00e9 bien ficel\u00e9? S'est-il assur\u00e9 de garder une certaine ind\u00e9pendance face au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur notamment... li\u00e9 par une convention \u00e0 la Ville de GE... l'homme d'affaire milliardaire promet 40 mio pour l'extension.... en \u00e9change, ses collections seront pr\u00eat\u00e9es et en partie expos\u00e9e pour une dur\u00e9e de 99 ans dans le mus\u00e9e...  risque de privatisation du mus\u00e9e?\r\n- On l'a entendu ce matin sur notre antenne, la qualit\u00e9 des expos, l'\u00e9quipe en place... des nobodys du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique... \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a... bcp de monde mais pour peu de r\u00e9sultat... \u00e7a ne donne pas tr\u00e8s envie de voter OUI \r\n- les co\u00fbts.... 132 mio 49% des caisses publiques.. 51 des priv\u00e9s... principalement fondation Gandur pour l'art qui paiera 40 mio... les r\u00e9f\u00e9rendaire craignent des d\u00e9passement importants de budget!\r\n+ dialogue et lancement Malik", "durationSec": 834, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430846", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve fait d\u00e9bat / FOR_2016-01-28T18:14:00_developpement-8", "Forum du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9novation et de l'agrandissement du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire fait d\u00e9bat en ville de Gen\u00e8ve. Seuls les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve pourront voter le 28 f\u00e9vrier prochain alors que le sujet g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9bats passionn\u00e9s bien au-del\u00e0 de la cit\u00e9. D\u00e9bat entre Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Fondation pour l'agrandissement du MAH et Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert."], "variantIds": ["ece-7430846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:57:59Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on termine ce forum avec un d\u00e9bat qui agite Gen\u00e8ve comme rarement un objet de votation l'a fait, on parle \u00e9videmment de la r\u00e9novation et de l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, seuls les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve pourront voter le 28 f\u00e9vrier prochain alors que le sujet g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9bats passionn\u00e9s, bien au-del\u00e0 de la cit\u00e9, on a convi\u00e9 2 anciens pr\u00e9sidents du Conseil d'\u00c9tat Genevois pour en parler, chacun ce soir avec une nouvelle casquette Martine Brownfield grave, vous pr\u00e9sidez la Fondation pour l'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire, bonsoir, bonsoir madame Robert Kramer, conseiller aux \u00c9tats vers mais surtout pr\u00e9sident de la section genevoise de Patrimoine suisse votre section \u00e9tant parmi les nombreux r\u00e9f\u00e9rendaires contre cette extension et r\u00e9novation bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors c'est une v\u00e9ritable saga hein, cette histoire, je le disais, qui remonte \u00e0 98 avec plusieur rebondissements projet mis en sourdine puis ressorti des tiroirs aujourd'hui les \u00e9lecteurs de la Ville de Gen\u00e8ve devront dire tr\u00e8s concr\u00e8tement, s'ils acceptent un cr\u00e9dit de 132 millions dont 67 millions promis par des donateurs priv\u00e9s pour r\u00e9nover et agrandir ce mus\u00e9e, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9, il faut le dire depuis son inauguration en 1910 Robert Kramer pourquoi tant de pieds au mur \u00e0 Gen\u00e8ve sur cette histoire pourquoi Gen\u00e8ve n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord s'accorder quand on voit que sur des mus\u00e9e pas, je prends l'exemple de Lausanne par exemple son p\u00f4le mus\u00e9al, il y a eu des compromis d\u00e9saccord et le projet est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est pas, c'est une histoire qui \u00e9tait mal parti depuis le d\u00e9but et qui y a chacune des \u00e9tapes, on n'a pas pu la remettent sur les rails, il y a dans toute cette affaire comme chose qui est pas contest\u00e9 du tout et qui est m\u00eame ardemment souhait\u00e9e par tout le monde, c'est que on fasse les travaux n\u00e9cessaires de restauration du mus\u00e9e, vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a fait 100 ans qu'on n'a pas fait de travaux dans ce mus\u00e9e, c'est une chance parce qu'au fond il est rest\u00e9 dans son int\u00e9grit\u00e9 historique, mais en m\u00eame temps il y a une n\u00e9cessit\u00e9 tr\u00e8s forte de faire rapidement ses travaux et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces travaux, on a voulu faire une extension et l\u00e0 les choses se sont tr\u00e8s mal pass\u00e9 parce que, au d\u00e9part, donc quand on, quand on veut faire une extension dans un b\u00e2timent historique comme \u00e7a, on devrait imaginer de faire un concours d'ouvrir des choses etc \u00e7a c'est pas du tout pass\u00e9 comme \u00e7a, les architectes aujourd'hui Genevois en tout cas une bonne partie d'entre eux sont encore faudra, j'en ayant l'impression qu'ils se sont fait rouler dans la farine dans ce dossier, et puis on se retrouve maintenant avec toute une s\u00e9rie d'opposants, il y a des milieux de protection du Patrimoine que je repr\u00e9sente qui aiguise l'extension, c'est une catastrophe, c'est un saccage du mus\u00e9e, \u00e7a sert \u00e0 quoi de vouloir restaurer mus\u00e9e si en m\u00eame temps il d\u00e9molit, on le d\u00e9nature des figures avec cette extension, il y a l'autre gens qui disent mais cette affaire, \u00e7a va pas du tout, parce \u00e7a co\u00fbte excessivement cher et le contribuable, on n'est pas la situation doit payer tout cela et puis il y en a d'autres encore qui disent qu'est -ce que c'est que cette affaire ces accords qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s avec une fondation priv\u00e9e dans le cadre de ce projet, on est en train actuellement avec cet accord de brader en somme le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [81%] :\r\nBonsoir les l\u00e0, voil\u00e0, si on a pour l'heure de de Monsieur Gandur Martine br\u00fble chez tout d'abord est -ce que ce projet a \u00e9t\u00e9 mal ficel\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, mort- quelque part faudra repartir \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [91%] :\r\nMais j'aimerais dire 2 choses, rapport qui je repr\u00e9sente ce sont des centaines de personnes qui sont des donateurs pour plus de 13 millions parmi eux il y a des gens qui ont donn\u00e9 50 francs, il y en a d'autres qui s'engage \u00e0 donner beaucoup plus, \u00e7a veut dire que c'est pas quelque chose qui sort comme \u00e7a du chapeau, le soutien \u00e0 ce mus\u00e9e et \u00e0 ce projet, la 2\u00e8me chose Chemla dire c'est que certes, il n'y a pas eu de concours, mais il y a eu un appel d'offre un appel d'offres, auquel ont particip\u00e9 34 bureaux groupements de bureaux d'architectes, on en a sorti 5 et duquel on a choisi en alors est -ce que c'est un tr\u00e8s beau projet a moyennement beau projet, on va maintenant pas tellement discut\u00e9 tous ces d\u00e9tails, mais ce que j'aimerais dire encore en 3\u00e8me lieu puisqu'on parle de d\u00e9figuration, on est en train de faire une immense histoire autour d'une cour dont on peut dire que jusque dans les ann\u00e9es 90, elle n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 comme un atout important du mus\u00e9e \u00e0 aux points tels que le restaurant qui s'Yamissi relativement tardivement et que, au-del\u00e0 de cela, si vous lisez les documents de l'\u00e9poque d'\u00e9poque du concours, d\u00e9j\u00e0 on demandait comment ce qu'on pouvait am\u00e9liorer la situation de la cour, et j'ajoute encore un dernier point sur ceux -ci, c'est que \u00e7a n'\u00e9tait pas le seul projet, celui qu'on va d\u00e9battre maintenant devant le peuple, \u00e7a n'\u00e9tait pas le seul projet qui qui s'occuper aussi de la cour et qu'il apprenait, il y avait d'autres projets qui s'appuie sur la cour pour pouvoir \u00e0 la fois r\u00e9nover et agrandir parce qu'il faut r\u00e9nover et agrandir aujourd'hui on ne peut pas exposer les collections et notamment des collections comme celle de l'horlogerie, pour ne parler que de celles -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [89%] :\r\nRobert Kramer, vous avez utilis\u00e9 un mot tout \u00e0 l'heure qui \u00e9tait assez embl\u00e9matique quand m\u00eame de ce d\u00e9bat, c'est celui de la d\u00e9naturation si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est, on va me dire de cette, de cette fameuse cour et pourquoi \u00e7a pose tellement probl\u00e8me finalement pourquoi est -ce qu'on peut pas imaginer : on pourrait pas imaginer un projet ambitieux pour ce mus\u00e9e, avec quelque chose qui viennent vraiment un objet, un b\u00e2timent attractif pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [94%] :\r\nAlors je suis 1000 fois d'accord avec vous, oui il faut vouloir quelque chose d'ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [94%] :\r\nDe l'ext\u00e9rieur, \u00e7a para\u00eet parfois un petit r\u00e9ducteur le d\u00e9bat uniquement sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [87%] :\r\n\u00e9coutez ce ah bon alors ce peut-\u00eatre \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre tr\u00e8s r\u00e9ducteur, je vous explique ce que c'est que ce mus\u00e9e, c'est un des b\u00e2timents les plus important de Suisse, il existe en Suisse un inventaire des monuments historiques dans cet inventaire des monuments historiques chaque canton l\u00e0 quelques-uns peut-\u00eatre rage devant la une \u00e0 une \u00e0 une cinquantaine de b\u00e2timents qui sont dans cet inventaire, ce mus\u00e9e, il fait partie de ces 50 monuments de notre pays et la course est v\u00e9ritablement le coeur de ce mus\u00e9e c'est mus\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 l'exemple du Mus\u00e9e du 19\u00e8me si\u00e8cle et la cour est tr\u00e8s importante parce que c'est par l\u00e0 que circulaire, c'est par l\u00e0 que circule la lumi\u00e8re et tout le mus\u00e9e se construit autour de la cour, alors que faire d'ambitieux, h\u00e9 bien ce qui vont faire l'ambition c'est pas de bourrer la cour et puis d\u00e9naturer l'monument, ce qu'il faut faire d'ambitieux, c'est d'imaginer, par exemple, comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu lorsque le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 fait il y a une centaine d'ann\u00e9es de construire devant le mus\u00e9e, il y a une butte devant le mus\u00e9e qui est inutilis\u00e9 et Patrimoine Suisse Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire au fond les on est l\u00e0 plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9ralement pour dire ce qu'il faut pas faire que ce qu'il faut faire on dit mal ici, vous avez tout \u00e7a d'espace devant vous, \u00e7a fait beaucoup plus de places que ce qui est pr\u00e9vu, donc on aura de la place, et puis on touche pas au mus\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mus\u00e9e, il y a un b\u00e2timent qui depuis l'origine de pieds 1930 vous vous rendez compte, il \u00e9tait pr\u00e9vu que lorsque l'mus\u00e9e aurait besoin de place, h\u00e9 bien on irait la chercher dans ce b\u00e2timent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ce b\u00e2timent avait \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat et devait \u00eatre rendue d\u00e8s l'instant o\u00f9 on en aurait besoin pour \u00e9tendre le mus\u00e9e bah aujourd'hui c'est pas la d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 choisi, on pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9truire la cour du mus\u00e9e tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e tr\u00e8s conflictuelle, comme vous le voyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [63%] :\r\nMoi j'ai une boxe oui pas alors ben, r\u00e9pondez s'il vous pla\u00eet, vous allez \u00e0 la pr\u00e9cipitation, imagine et prenons le temps Robert quand m\u00eame et un projet concret solide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [85%] :\r\nS'il avait un projet concret solide a oppos\u00e9 \u00e0 ce projet de r\u00e9novation et d'agrandissement, je dirai, ok, continuons le d\u00e9bat, il n'y a pas de projet concret et il y a malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [74%] :\r\nKramer jusqu'\u00e0 se pr\u00e9cise \u00e0 la vue en face. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [87%] :\r\nIl expose d'ailleurs de pistes, les 2 sont probl\u00e9matiques en ce qui concerne la on le fait, c'est pas si facile de creuser et on sait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui que tout ce probl\u00e8me pourrait se se s'aggraver encore en fonction d'\u00e9ventuels recours dans la autres parce qu'on est dans une r\u00e9gion, plus on trouve facilement des vestiges et donc si on trouve des vestiges, on s'arr\u00eate, mais je vous ai parl\u00e9 du b\u00e2timent qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, parce que je suis aussi pr\u00e9sidente du conseil strat\u00e9gique de la Gen\u00e8ve dont fait partie l'\u00c9cole des Beaux-Arts dans lesquels il y a des \u00e9tudiants, ces \u00e9tudiants sont install\u00e9s l\u00e0- bas, ils y \u00e9tudie et il et probablement encore 20 \u00e0 30 ans la convention et toujours en activit\u00e9, si on trouve des b\u00e2timents avant tr\u00e8s bien, mais d'aller pr\u00e9tendre qu'aujourd'hui il y a un projet digne de ce nom qui puisse r\u00e9pondre aux besoins actuels, c'est-\u00e0-dire r\u00e9nov\u00e9, parce qu'il y a des corniches qui tombent sur les visiteurs, c'est quand m\u00eame ce qui s'est pass\u00e9, parce qu'on doit fermer le mus\u00e9e en \u00e9t\u00e9 quand il fait trop chaud, \u00e7a ce n'est pas faite sur les derniers instants et c'est en plus de \u00e7a, des besoins d'agrandissement, parce qu'aujourd'hui on ne peut pas exposer certaines collections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [88%] :\r\nC'est une bonne soir\u00e9e, vous avez parl\u00e9 d'un projet digne de ce nom, vous restez tous les 2 avec nous on va juste faire un petit crochet du c\u00f4t\u00e9 de Bilbao, parce que, en termes de gros projets de grande ampleur de projet digne de ce nom Renaud Malik \u00e0 Gen\u00e8ve certains r\u00eavaient, vous, vous allez nous le dire, de reproduire ce qu'on appelle pour Gen\u00e8ve l'effet Bilbao. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [91%] :\r\nCe fameux effet Bilbao, c'est un peu devenu la formule consacr\u00e9e, un passage oblig\u00e9, d\u00e8s qu'il s'agit de d\u00e9fendre un projet mus\u00e9al de grande ampleur, cette formule, on la retrouve par exemple dans l'argumentaire de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes qui affiche sur son site son soutien sans r\u00e9serve au projet Genevois l'article invoque l'incroyable succ\u00e8s du Guggenheim c'est extraordinaire mus\u00e9e sign\u00e9e Franck Guery, inaugur\u00e9 en 1997 \u00e0 Bilbao en Espagne et qui est r\u00e9put\u00e9 pour avoir fait de cette ville d\u00e9clinante un Carrefour touristique mondiale, le Guggenheim rappelle l'article, c'est 27 millions d'euros chaque ann\u00e9e dans les caisses municipales et c'est donc la preuve que rayonnement culturel et sant\u00e9 \u00e9conomique font bon m\u00e9nage, alors pour l'organisation patronale, c'est simple, il suffirait d'avoir un bel \u00e9difice r\u00e9alis\u00e9 par un architecte connu, je cite, pour reproduire l'effet Bilbao. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [91%] :\r\nL'ennui, Renault, c'est que l'effet Bilbao ne marche pas \u00e0 tous les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [90%] :\r\nNon, c'est un fait, et on le sait aujourd'hui, parce qu'au cours des 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies et bien des dizaines de villes ont cherch\u00e9 \u00e0 le reproduire cet effet- l\u00e0, Birmingham Washington Valence, Liverpool, Metz, Rouen, Tel-Aviv lance la liste est longue \u00e0 chaque fois, les d\u00e9cideurs ont approch\u00e9 un grand architecte avec ces m\u00eames mots, faites -nous un nouveau Bilbao, sauf que le miracle ne s'est jamais vraiment reproduit et parfois m\u00eame cela a tourn\u00e9 au d\u00e9sastre, comme dans le cas de Saint-Jacques-de-Compostelle avec la Cit\u00e9 de la culture, qu'elle ne lui a pas apport\u00e9 grand- chose, \u00e0 part un immense troupeau budg\u00e9taire, alors \u00e9videmment il n'y a pas eu que des \u00e9checs aussi cuisant et chaque cas est unique, cela dit, tout incite \u00e0 se m\u00e9fier des recettes trop simple, et quoi qu'en dise la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes non, un beau mus\u00e9e ne sera jamais a priori un gage de sant\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:56) [86%] :\r\nAlors parfois \u00e7a ne marche pas toujours Martine Brunschwig-Graf on vous a vu, et entend entendu sourire il suffit pas de de de s'attacher \u00e0 un grand nom de la l\u00e0 en l'occurrence l'architecte Jean Nouvel pour que pour que le projet clairement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [90%] :\r\nBien s\u00fbr que non, il s'est inscrit avec 34 autres concurrents, donc il s'agissait pas d'aller dire on veut celui -l\u00e0 plut\u00f4t qu'un autre mais je pourrais dire \u00e0 mon ancien coll\u00e8gue, lui qui la choisit finalement ou ses successeurs pour construire les gares du CEVA que finalement, le choix \u00e9tait quand m\u00eame dans l'esp\u00e9rance, donc j'entends, c'est clair qu'un mus\u00e9e ne peut pas faire \u00e0 lui seul la situation \u00e9conomique, mais en revanche un mus\u00e9e joue un r\u00f4le dans la situation \u00e9conomique d'un d'un canton comme Gen\u00e8ve qui a une vocation internationale, \u00e7a, personne ne va le nier et je pense que le projet qu'on nous pr\u00e9sente ici est un projet raisonnable, on peut le rappeler encore une fois, \u00e0 plus de la moiti\u00e9 financ\u00e9e par des fonds priv\u00e9s Japon je j'ajoute encore une chose par rapport \u00e0 cela on peut toujours aimer ou pas un projet, et mon ancien coll\u00e8gue, disait \u00e0 propos du savoir ceci : c'est comme dans tous les projets, il y a des gens qui ne sont pas contents, il y a des recours et il le disait parce qu'il poussait le projet qu'il estimait qu'il fallait qu'il soit accept\u00e9 alors moi je dis la m\u00eame chose que ce qu'il disait la derni\u00e8re fois et c'est comme dans tous les projets, il y a des gens pas contents et il y a des recours, on a essay\u00e9 de mettent ces gens d'accord on apporter des modifications au projet et aujourd'hui on est devant la situation suivante : on accepte ou non sinon on doit fermer le mus\u00e9e de toutes fa\u00e7ons, doivent fermer sur l'r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 la grandit et on devra probablement le faire mais aussi si on ne leur annonce pas parce que la situation actuelle du mus\u00e9e ne r\u00e9pond plus aux normes de conservation des Oeuvres telles qu'on devrait les avoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [88%] :\r\nRobert Kramer Martine brune chez Graf nous dit que le choix et dans l'esp\u00e9rance, vous manquez d'ambition Robert Kramer pour votre ville pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, je dois vous dire que c'est une sacr\u00e9e esp\u00e9rance que nouvelle parce que, en ce qui concerne les gares du CEVA, aux derni\u00e8res nouvelles, h\u00e9 bien maintenant il il ne l'\u00e9tait plus, parce que il y a eu des surco\u00fbts compl\u00e8tement extraordinaire et lui proposer des choses irr\u00e9alisables et puis alors vous parliez l'effet Bilbao mais l'effet nouvelle c'est un effet extr\u00eamement s\u00e9rieux, c'est un architecte qui ne tient jamais ses Budgets ici une liste spectaculaire de ces d\u00e9passements Philharmonie de Paris, budget 110 millions \u00e0 ce jour 390 millions d'euros d\u00e9pens\u00e9s cool tout roule comme une c'\u00e9tait une troupe de Lucerne, qui doit faire l'objet de r\u00e9parations urgentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [82%] :\r\nRen\u00e9 Travert alors quand plut\u00f4t que de, je vous pose une question tr\u00e8s simple angine, imaginons, imaginons que le projet est refus\u00e9 est -ce que vous seriez d'accord de vous engager pour un nouveau projet, un autre architecte qui vous sied un petit peu mieux qui respecte peut-\u00eatre mieux ses Budgets et qui au fond vraiment quelque chose de porteur de grandes ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [91%] :\r\nC'est \u00e9vident, je m'engagerai pour un projet beaucoup plus ambitieux que celui -ci puisque ce que nous proposons, c'est notamment avec la Butte d'avoir beaucoup plus d'espace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [60%] :\r\nEt v\u00e9ritablement c'est pour, on va parler de la maison pour avoir pour 10 ans va la voir l\u00e0- bas, ils ont, il avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [90%] :\r\nCe que l'on voulait ce que l'on fait imm\u00e9diatement dans cette affaire, c'est les travaux de r\u00e9novation : les travaux de restauration cela ils sont extr\u00eamement urgent, il faut y aller tout de suite, on sait ce que l'on veut faire et \u00e7a se fait en fermant le mus\u00e9e beaucoup moins longtemps que le projet qu'on nous propose, qui exige, entendez -moi bien une fermeture du mus\u00e9e pendant 6 ans pendant 6 ans, vous allez payer ses collaborateurs du mus\u00e9e, vous devrez entretenir les collections, enfin, voudrait voir tous les frais de fonctionnement du mus\u00e9e, sauf que personne ne promettent le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [62%] :\r\nJusqu'\u00e0 moi, mais si on a une brune grave aujourd'hui en 10 secondes, on est au terme de d\u00e9bats 10 secondes Martine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que vous l'avez dit vous- m\u00eame, autrement on est reparti pour 10 ans ce projet, il doit \u00eatre ma\u00eetris\u00e9e dans ses co\u00fbts et continue de prendre les co\u00fbts explosent, c'est rarement la faute des architectes, messieurs en g\u00e9n\u00e9ral toujours de ceux qui sont cens\u00e9s surveiller les ouvrages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:43) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Martine brunch aigreur Robert Kramer verdict 28 f\u00e9vrier dans les urnes, seuls les habitants de la ville de Gen\u00e8ve rappel merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T18:03:11Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "CE Vert GE, Avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "Pdte, ex-CE + ex-CN PLR GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D16246-E3BA-4EBA-9DD4-99AB3BA2806C", "internalArchiveId": "61D16246-E3BA-4EBA-9DD4-99AB3BA2806C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alec von Graffenried est candidat \u00e0 la mairie de Berne", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Alec von Graffenried est candidat \u00e0 la mairie de Berne 12h30 Tsch\u00e4patt en danger \r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t \u00e0 la mairie de Berne ? Les \u00e9lecteurs d\u00e9cideront en novembre. La course s'annonce d\u00e9j\u00e0 serr\u00e9e, avec l'arriv\u00e9e d'un candidat surprise, l'ancien conseiller national Alec von Graffenried, des Verts - liste libre. Alain Arnaud, une candidature qui met beaucoup de piment dans la campagne .\r\nDu piment rose-vert, c'est la couleur politique de l'ex\u00e9cutif de la ville, et tout le monde s'accorde pour dire que celle-ci ne va pas changer. Le maire Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t s'en va, au terme de 12 ans de pr\u00e9sidence. Et pour lui succ\u00e9der, il fait tout pour soutenir sa prot\u00e9g\u00e9e Ursula Wyss, municipale socialiste comme lui. La coalition de gauche, des verts et du centre - qui fait la pluie et le beau temps en ville de Berne - estime qu'il faut enfin une femme pour diriger les affaires. Les verts pr\u00e9sentent d'ailleurs Franziska Teuscher, autre membre actuelle de 'ex\u00e9cutif. Or voil\u00e0 qu'Alec von Graffenried se lance, sous la banni\u00e8re des Verts - liste libre, un parti certes membre de la coalition, mais clairement \u00e0 la droite de celle-ci. C'est dire que ce repr\u00e9sentant du patriciat bernois a toutes les chances de glaner des voix y-compris dans le camp bourgeois. A tel point qu'il menace les deux \u00e9lus du centre-droit \u00e0 la municipalit\u00e9, vu que les bourgeois abordent la campagne en ordre dispers\u00e9. Et donc oui, l'arriv\u00e9e du candidat von Graffenried vient pimenter la vie politique de la placide capitale. Voil\u00e0 qui complique le jeu des partis en place, mais qui - surtout - \u00e9largit le choix des \u00e9lecteurs.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430825", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alec von Graffenried est candidat \u00e0 la mairie de Berne / 12H30_2016-01-28T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs devront choisir en novembre le successeur \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t \u00e0 la mairie de Berne. La course s\u2019annonce serr\u00e9e, avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un candidat surprise: l\u2019ancien conseiller national vert Alec von Graffenried."], "variantIds": ["ece-7430825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T17:16:01Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQui pour succ\u00e9der \u00e0 Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t \u00e0 la mairie de Berne, les \u00e9lecteurs d\u00e9cideront au mois de novembre prochain, mais la course annonce d\u00e9j\u00e0 serr\u00e9e avec l'arriv\u00e9e d'un candidat surprise, l'ancien conseiller national Alec von Graffenried des Verts liste libre \u00e0 l'art cette candidature, mais beaucoup de piment dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, du piment rose- Vert c'est la couleur politique de l'ex\u00e9cutif de la ville et tout le monde s'accorde pour dire que celle -ci ne va pas changer le maire Alexander Tsch\u00e4pp\u00e4t s'en va au terme de 12 ans de pr\u00e9sidence et pour lui succ\u00e9der, il fait tout pour soutenir sa prot\u00e9g\u00e9e Urszula Wyss municipale socialiste comme lui, la coalition de gauche des Verts et du centre qui fait la pluie et le beau temps en ville de Berne estime qu'il faut enfin une femme pour diriger les affaires les verts pr\u00e9sentent d'ailleurs Franziska tricheur, autres membres actuels de l'ex\u00e9cutif, or voil\u00e0 qu'Alec von Graffenried se lance sous la banni\u00e8re des Verts liste libre un parti certes membre de cette m\u00eame coalition mais clairement \u00e0 la droite de celle -ci, c'est dire que ce repr\u00e9sentant du Patricia bernois a toutes les chances de glaner des voix, y compris dans le camp bourgeois, \u00e0 telle point qu'il menace les 2 \u00e9lus du centre droit \u00e0 la municipalit\u00e9, vu que les bourgeois abordent la campagne en ordre dispers\u00e9 et donc, oui, l'arriv\u00e9e du candidat von Graffenried vient pimenter la vie politique de la placide capitale voil\u00e0 qui complique le jeu des partis en place mais qui surtout \u00e9largit le choix pour les \u00e9lecteurs, on parlait du roi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T11:51:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBE7D982-2603-4C77-9BBC-514BD0F00E13", "internalArchiveId": "FBE7D982-2603-4C77-9BBC-514BD0F00E13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Pierre Veya ne devrait pas se repr\u00e9senter \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Jean-Pierre Veya ne devrait pas se repr\u00e9senter \u00e0 La Chaux-de-Fonds  \r\nApr\u00e8s la Verte Nathalie Schallenberger, tout indique que le P.O.P Jean-Pierre Veya ne sera pas candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds le 5 juin prochain. Il tiendra conf\u00e9rence de presse demain matin, et se refuse, pour l'heure, \u00e0 confirmer ou infirmer. \r\nMais des sources concordantes laissent clairement entendre qu'il va ouvrir la voie \u00e0 son dauphin d\u00e9sign\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Th\u00e9o Bregnard. \r\nRoger Guignard... \u00e9tonnant destin que celui de ce cuisinier projet\u00e9 en politique, et qui a beaucoup souffert durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature...\r\nDIR\r\nIronie des circonstances : lorsque Jean- Pierre Veya entre au Conseil communal de sa ville, le 18 ao\u00fbt 2'005, en remplacement de Claudine St\u00e4hli-Wolf, La Chaux-de-Fonds est en pleine crise financi\u00e8re : le d\u00e9ficit affich\u00e9 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18 millions ! Avec le recul, on peut dire que c'\u00e9tait une sorte d'avant-go\u00fbt pour celui qui est aujourd'hui doyen de fonction de l'Ex\u00e9cutif et qui revit, depuis f\u00e9vrier dernier, une tr\u00e8s grosse temp\u00eate financi\u00e8re.\r\n*** En novembre dernier, il a d'ailleurs d\u00fb s'arr\u00eater quelques semaines, au bord de l'\u00e9puisement ?   \r\nAccumulation d'affaires et d'ennuis :  avec le PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard, il g\u00e8re, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2'013, le dossier Legrix, l'\u00e9lu UDC soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 envers ses subordonn\u00e9s. Tr\u00e8s mauvaise ambiance au coll\u00e8ge, on s'en doute, et d\u00e9j\u00e0 l'obligation de fonctionner \u00e0 quatre, puisque Jean-Charles Legrix se voit retir\u00e9 ses pr\u00e9rogatives. L'\u00e9lu UDC r\u00e9int\u00e9gr\u00e9, l'affaire Monnard \u00e9clate, accus\u00e9, lui, d'avoir cach\u00e9 une nette diminution des rentr\u00e9es fiscales. Le Conseil communal travaille une fois de plus \u00e0 quatre, puisque le PLR, d'abord en cong\u00e9-maladie, d\u00e9missionne.\r\n*** Et pour couronner le tout,  des finances catastrophiques...\r\n...et qui touchent particuli\u00e8rement le dicast\u00e8re de Jean-Pierre Veya...la culture, les sports et la jeunesse, l\u00e0 o\u00f9 les subventions sont importantes.  Le POP doit geler des projets qui lui tiennent \u00e0 coeur...la nouvelle piscine et le projet de zoo-mus\u00e9e.Beaucoup de mauvaises nouvelles \u00e0 annoncer, et une tr\u00e8s, tr\u00e8s grosse fatigue, pour celui qui a encore des enfants en bas \u00e2ge.\r\n*** Un dauphin d\u00e9sign\u00e9...le d\u00e9put\u00e9 Th\u00e9o Bregnard ?   \r\nLe d\u00e9put\u00e9 est toujours arriv\u00e9 deuxi\u00e8me, lors des \u00e9lections, juste derri\u00e8re Jean-Pierre Veya. Cet enseignant ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour les affaires communales et pour beaucoup, il est \"Monsieur H\u00f4pital\", l'homme qui se bat pour que vive l'\u00e9tablissement du Haut. Du sang neuf, pour un combat rassembleur, voil\u00e0 qui peut payer, apr\u00e8s ce qui sera le troisi\u00e8me d\u00e9part du Conseil communal !", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430843", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean-Pierre Veya ne devrait pas se repr\u00e9senter \u00e0 La Chaux-de-Fonds  / FOR_2016-01-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Tout indique que le POP Jean-Pierre Veya ne sera pas candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil communal de La Chaux-de-Fonds le 5 juin prochain."], "variantIds": ["ece-7430843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:35:58Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s la Verte Nathalie Chaline Berger, tout indique que le P O P Jean-Pierre Veya ne sera pas candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds en part de La Chaux-de-Fonds et c'est le 5 juin prochain c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9lections il tiendra conf\u00e9rence de presse demain matin et se refuse pour l'heure, \u00e0 confirmer ou infirmer la chose, mais des sources concordantes laissent clairement entendre qu'il va ouvrir la voie \u00e0 son dauphin d\u00e9sign\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Th\u00e9o Bregnard Roger Guignard \u00e9tonnant destin que celui de ce cuisinier projet\u00e9 en politique et qui a beaucoup souffert durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nOui et Ironie des circonstances lorsque Jean-Pierre Veya entre au conseil communal de sa ville, le 18 ao\u00fbt 2005, c'est un vient ensuite il remplace Claudine Wolf La Chaux-de-Fonds est en pleine crise financi\u00e8re : le d\u00e9ficit affich\u00e9, c'est les valeurs, \u00e0 18 millions avec le recul, on peut dire que c'est une sorte d'avant- go\u00fbt pour celui qui est aujourd'hui doyen de fonction de l'ex\u00e9cutif et qui Revit depuis f\u00e9vrier dernier, une tr\u00e8s grosse temp\u00eate financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [98%] :\r\nEn novembre dernier l'a d'ailleurs d\u00fb s'arr\u00eater quelques semaines au bord de l'\u00e9puisement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, apr\u00e8s une accumulation d'affaires et d'ennuis avec le PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard, il g\u00e8re d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2013, le dossier Legrix l'\u00e9lu UDC soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 envers ses subordonn\u00e9s tr\u00e8s mauvaise ambiance au coll\u00e8ge, on s'en doute, et d\u00e9j\u00e0 l'obligation de fonctionner \u00e0 quatre puisque Jean-Charles Legrix se voit retirer ses pr\u00e9rogatives, l'\u00e9lu UDC r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l'affaire Monnard \u00e9clate accus\u00e9 lui d'avoir cach\u00e9 une nette diminution des rentr\u00e9es fiscales, le Conseil communal travaille une fois de plus, \u00e0 quatre, puisque le PLR d'abord en cong\u00e9-maladie d\u00e9missionne puis pour qu'on couronner l'toute Roger il h\u00e9rite de finances catastrophiques et qui touche particuli\u00e8rement le dicast\u00e8re de Jean-Pierre Veya, la culture, les sports et la jeunesse, l\u00e0 o\u00f9 les subventions sont cons\u00e9quentes, le P O P doit geler des projets qui lui tiennent \u00e0 coeur : la nouvelle piscine le projet d'Zoom beaucoup de mauvaises nouvelles \u00e0 annoncer et une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse fatigue pour celui qui a des enfants en bas-\u00e2ge et dont on devine la lassitude alors Jean-Pierre Veya atteint dauphin tout d\u00e9sign\u00e9, c'est le d\u00e9put\u00e9P.O.P. Th\u00e9o Bregnard oui, Th\u00e9o Bregnard toujours arriv\u00e9 2\u00e8me lors des \u00e9lections communales juste derri\u00e8re Jean-Pierre Veya, cet enseignant ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour les affaires communales et, pour beaucoup, il est Monsieur, h\u00f4pital, c'est-\u00e0-dire l'homme qui se bat pour que vive l'\u00e9tablissement du haut du sang 9 pour un combat rassembleur, voil\u00e0 qui peut payer apr\u00e8s ce qui sera le troisi\u00e8me d\u00e9part du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [73%] :\r\nRoger Guignard \u00e0 Neuch\u00e2tel merci mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T17:44:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB42543D-A19A-46E9-B220-83520DE07808", "internalArchiveId": "EB42543D-A19A-46E9-B220-83520DE07808", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Gr\u00e8ce doit-elle en faire plus dans la gestion des fronti\u00e8res de Schengen?", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Sarnez, Marielle ;Kouloglou, Stelios\r\n* * La Gr\u00e8ce doit-elle en faire plus dans la gestion des fronti\u00e8res de Schengen? (dialogue Kourounis)  \r\nla Commission europ\u00e9enne  a  adopt\u00e9  ce mercredi un projet de rapport concluant que \"la Gr\u00e8ce a s\u00e9rieusement \r\nn\u00e9glig\u00e9 ses obligations\" dans sa gestion de la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de \r\nl'espace Schengen.  Et la menace  si elle ne rem\u00e8die pas \u00e0 la situation dans les trois mois de l'exclure  au moins provisoirement de la  zone  Schengen.  Ath\u00e8nes   rejette ces accusations et monte au cr\u00e9neau  c'est un grosse col\u00e8re Angelique Kourounis \r\n  AK  Oui c'est le moins que l'on puisse dire. En fait Ath\u00e8nes estime d'une part les accusations  infond\u00e9es \u00e0 la limite du mensonge, c'est les paroles m\u00eame du ministre  en charge des  questions  migratoire Ioannis Mouzalas, et d'autre part estime qu'une exclusion du pays  de la zone  Schengen  ne r\u00e9soudrait en rien  le probl\u00e8me de la crise migratoire , point de vue partag\u00e9 il faut le souligner par l'Agence de  Surveillance des Fronti\u00e8res Ext\u00e9rieures de l'Europe  qui a r\u00e9cemment  d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de surveiller les fronti\u00e8res du pays et encore moins d'endiguer le flot  migratoire. D'ailleurs  pour le seul moi de janvier  malgr\u00e9  le mauvais temps  les patrouilles de la Frontex, 47000 migrants  on accost\u00e9 en Gr\u00e8ce dont 92% sont  accessibles au droit d'asile .  C 'est dire l'\u00e9tendue du probl\u00e8me\r\nTSRS  Oui  mais  le  rapport des  experts  de la commission  est  clair estime  qu'Ath\u00e8nes a \"s\u00e9rieusement n\u00e9glig\u00e9 ses obligations\" dans la gestion de ses fronti\u00e8res. En quoi  cette gestion peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e ? \r\nAK Ath\u00e8nes reconna\u00eet  avoir pris du retard dans la construction ces centres d'accueil des migrants,  5 en tout sur les iles ou ils arrivent  et  l\u00e0 dessus il y a beaucoup d'am\u00e9lioration possibles , mais ces centres ne sont pas des  prisons. Les gens une fois identifi\u00e9s vont prendre la route du nord. Or ce que on attend de la Gr\u00e8ce c'est qu'elle limite l'afflux des migrants et  selon le gouvernent cela ne d\u00e9pend pas d'elle mais du pays de d\u00e9part, la Turquie  en premier lieu qui les laisse prendre la mer, et de leur pays d'origine en guerre pour les refugi\u00e9s  ou en situation de mis\u00e8re pour les migrants \u00e9conomiques.  \r\n  De plus  sur les 64400 place de relocalisation  promises par les pays d'Europe seules 646 ont \u00e9t\u00e9 offertes  alors que plus de 850000  migrants ont d\u00e9barqu\u00e9 en Gr\u00e8ce \r\n En fait Ath\u00e8nes est v\u00e9ritablement scandalis\u00e9e \r\ndes reproches qui lui sont adress\u00e9s  \"Nous sommes fatigu\u00e9s d'entendre que nous n'arrivons pas \u00e0 s\u00e9curiser nos \r\nfronti\u00e8res\", a  lanc\u00e9 le ministre grec charg\u00e9 de la \r\npolitique migratoire, Iannis Mouzalas tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9  \"Selon la loi internationale, le droit de la mer, la Convention de Gen\u00e8ve, \r\nla loi europ\u00e9enne, la loi grecque, la seule fa\u00e7on d'agir \u00e0 une fronti\u00e8re \r\nmaritime, c'est de faire des op\u00e9rations de sauvetage\", a -t-il  m\u00eame pr\u00e9ciser avant de se demander  ouvertement  si certains pays n' estimaient pas \u00ab qu'il faut laisser les \r\nmigrants se noyer\".  Et ce propos  ce matin 12corps  ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s  dont 8 enfants et  20 personnes sont  toujours port\u00e9es  disparues,  un scenario  devenu quotidien. En fait selon les sauveteur qui se d\u00e9m\u00e8nent tous les jours , la mer \u00c9g\u00e9e est un immense cimeti\u00e8re et la Gr\u00e8ce est en passe de devenir un immense camps de r\u00e9tention \u00e0 ciel ouvert\r\n(SLV Marielle de Sarnez - SLV Stelios Kouloglou) SLV Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise\r\nSLV Stelios Kouloglou, eurod\u00e9put\u00e9 Syriza\r\nMarielle de Sarnez\r\n- il faut une v\u00e9ritable fronti\u00e8re ext\u00e9rieure... avec des contr\u00f4les renforc\u00e9s.. sans \u00e7a Schengen ne marche pas? \r\n- la Gr\u00e8ce ne fait pas son travail? repenser la gouvernance UE, avec des cercles diff\u00e9renci\u00e9s?\r\n- le gouv. grec ne prend pas ses responsabilit\u00e9s? \r\n- que faire si la Gr\u00e8ce ne se montre pas \u00e0 la hauteur? Avec un cercle restreint d'EM qui g\u00e9reraient ces questions... ce ne serait pas plus simple?\r\n- gardes fronti\u00e8res europ\u00e9ens pour garder les fronti\u00e8res ext. de l'UE.... un petit c\u00f4t\u00e9 colonialiste envers la Gr\u00e8ce? Lui faire la le\u00e7on?\r\n- risque d'embrasement au niv. de la population... de se sentir brusqu\u00e9e?\r\n- politique harmonis\u00e9e du droit d'asile aussi... sinon trop de pression sur les premiers pays d'entr\u00e9e dans Schengen... \u00e7a va de pair...\r\nStelios Kouloglou\r\n- La Commission a donn\u00e9 trois mois \u00e0 la Gr\u00e8ce pour mieux contr\u00f4ler la fronti\u00e8re, votre pays n'assume pas ses responsabilit\u00e9s?\r\n- Pourquoi vous n'arrivez pas \u00e0 contr\u00f4ler les identit\u00e9s et \u00e0 prendre les empreintes digitales des personnes qui arrivent sur vos c\u00f4tes ? C'est un peu le devoir de base d'un pays souverain, non ?\r\n- Vous avez peur d'un Grexit, cette fois de l'espace Schengen, comme le menace la commission europ\u00e9enne ? C'est imaginable ? Ca veut dire que la Gr\u00e8ce se retrouverait seule avec ces r\u00e9fugi\u00e9s ? \r\n- un corps de garde-fronti\u00e8res UE pour venir faire le travail \u00e0 votre place sur vos terres... ing\u00e9rence?\r\n- Vous avez l'impression d'\u00eatre un bouc emissaire ?", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430836", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Gr\u00e8ce doit-elle en faire plus dans la gestion des fronti\u00e8res de Schengen? / FOR_2016-01-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Ath\u00e8nes a vertement rejet\u00e9 les accusations de laxisme de la Commission europ\u00e9enne dans sa gestion de la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'espace Schengen. La Gr\u00e8ce est-elle un bouc \u00e9missaire ou y a-t-il eu de vrais manquements? D\u00e9bat entre Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise et Stelios Kouloglou, eurod\u00e9put\u00e9 Syriza."], "variantIds": ["ece-7430836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:53:59Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nMerci, si la Gr\u00e8ce a -t-elle raison d'\u00eatre outr\u00e9 de ces remontrances de Bruxelles et que faire si le travail de contr\u00f4le n'est pas fait, on ouvre le d\u00e9bat avec 2 eurod\u00e9put\u00e9e Marielle de Sarnez bonsoir bonsoir, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise et Stelios ce Kouloglou eurod\u00e9put\u00e9 Syriza grec bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, Marielle de Sarnez 16 il faut une v\u00e9ritable fronti\u00e8re ext\u00e9rieure, on a entendu les remontrances d'Ath\u00e8nes la l'indignation du rentrant de Bruxelles l'indignation d'Ath\u00e8nes, s'il y a pas ces contr\u00f4les renforc\u00e9s si si Ath\u00e8nes ne fait pas son travail correctement, il y a, il y a plus d'Schengen. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [87%] :\r\nDonc je trouve qu'Ath\u00e8nes a raison d'accord je suis en prison c'est pas du parti de \u00e7a, ni de pr\u00e8s ni de loin, mais vraiment et je trouve que la Commission va fermer totalement fausse route, elle nous parle de Schengen Schengen, \u00e7a veut dire quoi, ensuite vous la fronti\u00e8re de la Gr\u00e8ce comme la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne et pas seulement de la Gr\u00e8ce. \r\nJe le dis depuis des mois et m\u00eame des ann\u00e9es, nous avons besoin d'un contr\u00f4le effectif au fronti\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne, il se trouve que la Gr\u00e8ce pour les \u00eeles grecques, forment une fronti\u00e8re, cette fronti\u00e8re, c'est celle de l'Union europ\u00e9enne et nous avons \u00e9videmment besoin d'une mobilisation europ\u00e9enne europ\u00e9enne Henri livraison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [88%] :\r\nOn a eu un 1000000 de passagers derni\u00e8re j'ai j'ai j'ai \u00e9tais sur la route des Balkans j'GC la route en voiture, il y a quelques mois \u00e0 l'Automne entre Ath\u00e8nes et la Hongrie pour voir concr\u00e8tement comment doit se passer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:54) [87%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a eu, au fond, une absence de pr\u00e9vision de la part des responsables politiques europ\u00e9ens, peut-\u00eatre que le gouvernement grec a pass\u00e9 parce qu'il aurait pu faire mais enfin, comment voulez -vous qu'il agisse tout seul. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:05) [78%] :\r\nAlors on vous comprend bien du impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nOn comprend bien la Gr\u00e8ce ou vous ne jetez pas la Pierre que faire alors pour l'aider et vous dites : il faut agir de mani\u00e8re concert\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:16) [87%] :\r\nEt dans l'ensemble Europe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:17) [87%] :\r\nOui, il faut d\u00e9cider qu'on peut passer de tr\u00e8s pr\u00e8s la garde de nos fronti\u00e8res \u00e0 la Turquie, m\u00eame en lui donnant des milliards et des milliards promis d'ailleurs qui sont toujours pas l\u00e0 et tous les grands espaces politiques du monde, tous les grands pays du monde, on a des fronti\u00e8res qu'il faut surveille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [77%] :\r\nMais \u00e7a ne doit pas s'adresser par des gardes fronti\u00e8res des plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [87%] :\r\nMais \u00e7a veut dire des garde- c\u00f4tes, mais \u00e7a veut dire des gardes- fronti\u00e8res, \u00e7a veut dire effectivement qu'il remette l'argent, les ressources humaines, parce que quand on voit ce qui se passe \u00e0 Lesbos, ce qui est une ville qui \u00e9videmment compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 par tout ce qui arrive je rappelons -nous aussi l'\u00e9tat \u00e9conomique tr\u00e8s difficile de la Gr\u00e8ce, comment voulez -vous que la Gr\u00e8ce fasse toute seule, c'est absolument impossible, ajoutons que tant qu'on aura ce qui fonctionne, ce qu'il appelle la convention Dublin, c'est-\u00e0-dire le fait que la prise empreintes digitales dans un pays, c'est obligations ensuite pour ce pays de recevoir \u00e0 nouveau la personne en question sociale et refoul\u00e9 ailleurs, tout ceci n'est pas un syst\u00e8me qui peuvent actionner. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [87%] :\r\nEt donc il faut avoir non seulement, il faut avoir des vrais contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, il faut pas seulement avoir une partisans prennent digitales et aujourd'hui je crois que le temps moyen quand on prend les empreintes et qu'on on met un nom dans un ordinateur, c'est 5 \u00e0 10 \u00e0 15 minutes \u00e7a pas si \u00e7a n'est pas raisonnable, ce qu'il faut, c'est regarder tous ces gens qui arrivent migrants. \r\nTri peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9fugi\u00e9 politique d'h\u00f4tel pays il faut faire les choses p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:47) [64%] :\r\nAlors, bien que l'Avignonnais p\u00e9riode bon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:50) [77%] :\r\n\u00e7a ne rendra pas service aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques, oui, aujourd'hui, la Syrie ou Irak et \u00e7a rendra passe \u00e0 10 \u00e0 l'Europe non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Kouloglou on imagine que vous \u00eates ces ces paroles vous font plaisir n\u00e9anmoins ce que la Gr\u00e8ce fait tout ce qu'elle peut alors, il faut une solution concert\u00e9e, mais elle est accus\u00e9e de n\u00e9gligence et ce qu'elle pourrait faire plus davantage de contr\u00f4les, de son c\u00f4t\u00e9, avant peut-\u00eatre de se faire aider par par les 27 autres \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [77%] :\r\nOui, on peut faire toujours plus de choses, vous voyez, mais quand m\u00eame, je vous donne un exemple Lesbos 5 population de 50000 sont alors que, pendant cette ann\u00e9e, un demi-1000000 de femmes sont du sont de d'arriver, \u00e7a veut dire 10 fois la population se confier \u00e0 un prince arrive ce pas ce monsieur, ce choix soit oui, m\u00eame si \u00e7a si si oui 600 1000 600 millions de \u00e0 d'autres, la France est un Corail absent, alors oui, il faut d'abord il faut il faut aider la Gr\u00e8ce, il faut arr\u00eater cherchait toujours un bouc \u00e9missaire pour un carrosse qui est la Gr\u00e8ce n'est n'y \u00eatre pour rien, vous voyez, alors on a demand\u00e9 de l'aide \u00e0 la fois des des hommes de du personnel de de l'aide logistique j'ai devant moi, un lyc\u00e9e qui elle s'\u00e9tait jette les demandes pas satisfait, vous voyez Hollande la moiti\u00e9 moins que la moiti\u00e9 Nilda quelques d'ailleurs guerre pas sur demande d'd\u00e9lit d'\u00eatre ouvert de des, des, des, des blocs de balles que pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res et d'autres \u00e7a alors pourquoi et la question on pourquoi on accuse pas on n'accuse pas les pays qui n'appliquent pas les accords du septembre selon lesquelles 160000 r\u00e9fugi\u00e9s devraient \u00eatre accept\u00e9 par les diff\u00e9rents pays ou bien pourquoi on a pas de mal que ou bien quelques Lambert, Allemagne ou bien de la Suisse, qui n'est pas du fait part de leur part de loin europ\u00e9enne quand m\u00eame d'aider, de l'Europe \u00e0 g\u00e9n\u00e9rale ou en construit que on prend le les les chefs, l'argent de, de, de, des r\u00e9viseurs, parce que c'est incroyable, est ce que, \u00e9coutez, malgr\u00e9 la les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et 12 \u00e0 la de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Gr\u00e8ce \u00e0 manifester d'un esprit de solidarit\u00e9 incroyable, il y avait, il y avait il y a des initiatives pour que les gens l\u00e0. \r\nPapa, le papa en parall\u00e8le l'\u00e9tat d\u00e9l\u00e8gue par le gouvernement grec, mais les gens le a sur mesure sur les autres, il a le choix entre les les prix Nobel de la paix, parce qu'il y avait, il y avait et un accueil suisse adh\u00e9rer au sujet qui vient par mais pas au Milia, chaque jour, alors pourquoi dans le aurait en plus on on nous accuse, on a commenc\u00e9 \u00e0 nous accuser on prot\u00e8ge pas les les vers le fronti\u00e8res qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on doit faire si il y a 2 bases mais peu surpeupl\u00e9 de pubalgie de 60 sont dont 20 enfants que je crois que on le, on le, on l'est honn\u00eate, dit -on, les Olympiques de sous pour que ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [69%] :\r\nAlors est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [75%] :\r\nMinistre belge des Affaires indiennes d'Arianespace les Meseberg baisse des affaires int\u00e9rieures, a donn\u00e9 la r\u00e9volte Noyelles a dit est. \r\nAvant- hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [77%] :\r\nOui, certaines bien s\u00fbr une boutade hein, Marielle de Sarnez aise alors vous appelez \u00e0 une vraie politique local. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [87%] :\r\nC'est une boutade, on ne peut pas qualifier cette boutade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [81%] :\r\nOui enfin j'c'\u00e9tait c'est une c'est une c'est une formule pour montrer l'absurdit\u00e9 de la la situation \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [83%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est une \u00e9normit\u00e9 tout court de parler comme \u00e7a, oui, 2 excusez -moi \u00e0 Lille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nLa question que je voulais vous poser, c'est : vous appelez \u00e0 une politique coordonn\u00e9e aux fronti\u00e8res de de l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:47) [97%] :\r\nDepuis des ann\u00e9es \u00e0 une police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [89%] :\r\nComment vous la financez comment vous la Marielle de Sarnez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:52) [89%] :\r\nMais pour la financer, avec une partie du budget europ\u00e9en ou avec des subventions suppl\u00e9mentaires des \u00c9tats-membres, enfin vous pouvez pas faire comme l'autruche beaucoup jou\u00e9 dans le sable et pensait que la situation va se r\u00e9gler toute seule au Moyen-Orient conflit Syrie en Irak dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Liban, en Jordanie, en Turquie et sur le passage de la mer \u00c9g\u00e9e, il faut agir, il faut prendre des dispositions, il faut prendre des, comment vous dire, il faut des d\u00e9cisions concr\u00e8tes, effectives, un exploit contre le fronti\u00e8res, c'est absolument \u00e9vident, mais que \u00e7a soit un vrai contr\u00f4le pas simplement la prise d'empreintes conditions avec chacune des personnes qui arrivent pour voir si elle est recevable ou pas, \u00e9ventuellement du demandeur d'asile, on pourra pas accueillir tout le monde et en m\u00eame temps, il faut qu'on soit solidaire avec les r\u00e9fugi\u00e9s politiques, mais on a besoin d'une r\u00e9gulation, on a besoin de \u00e7a \u00e7a de fa\u00e7on organis\u00e9e donc un, il faut un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, c'est absolument \u00e9vident de il faut agir en amont, le plus possible en amont, allez voir dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s que ceux qui veulent demander des demandes d'asile dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, des demandes d'asile qui sont justifi\u00e9es pour l'Europe ou pour d'autres pays, parce que je dis au passage que c'est bien que l'Europe ce monde solidaire avec les r\u00e9fugi\u00e9s et c'est normal, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on n'organise la chose ou n'pas que tout le monde peut venir, mais \u00e7a c'est normal, mais il faut aussi que les autres pays du monde, ce monde solidaire et l\u00e0 je trouve que de ce point de vue l\u00e0, c'est un grand silence assourdissant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:19) [98%] :\r\nJuste un dernier mort. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:20) [98%] :\r\nLa part des \u00c9tats-Unis, de l'Australie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:22) [63%] :\r\nLa nouvelle derniers mois \u00e0 bord il. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:24) [86%] :\r\nFaut agir envers Jiri il faut que l'Europe mette autour de la table et puissance r\u00e9gionale, selon lesquelles une issue \u00e0 la crise politique, de la Syrie, ne sera pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [87%] :\r\nStelios ce Kouloglou un dernier mot de votre part est -ce que vous iriez jusqu'\u00e0 assumer un Greg engrais exite d'\u00eatre sorti de l'espace Schengen, vu le les les remontrances de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:45) [78%] :\r\nEt \u00e9coutez c'est ce seront vraiment je sais pas quoi faire, mais les m\u00eal\u00e9es mais il y a un plan, toutes ces ordinations accusations un sur 2 qui n'ont pas aucune base il y a un plan, elle est plac\u00e9e de transformer la Gr\u00e8ce EN Kembe Hoover de RFI, des r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs le ministre belge dit quand il a propos\u00e9 quelques en Gr\u00e8ce qu'on construit une gamme pour 400000 r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a veut dire un camp qui qui qui n'existerait pas, qui est pas qui participa dans les la nazisme il y a, on a besoin de 130000 policiers pourquoi vous pousse \u00e0 la hausse, et \u00e7a c'est \u00e7a et j'ai il y a, il y a un plan, alors Monsieur Bush \u00e0 Uniao commence \u00e0 dire le 5\u00e8me, la Gr\u00e8ce ne et tout \u00e7a, on nous accuse pour dire la fin qui on on va couper de la Gr\u00e8ce de leur d\u00e9shonneur auquel j'ai elle avait ce qu'elle se d\u00e9brouille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:42) [67%] :\r\nEh bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:42) [77%] :\r\nAvec les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent, mais Monsieur Monsieur c'est pas la Gr\u00e8ce qui qui s'est m\u00eal\u00e9 \u00e0 la guerre civile a subi, j'ai j'ai pas la Gr\u00e8ce qui bombardent la la Syrie c'est c'est pas la Gr\u00e8ce qui a Madame Merkel qui a \u00e9vit\u00e9 au chef d'tout le monde qui est, qui est \u00e0 Abegglen si la la la la dame la plus puissante du monde bougeait invite \u00e0 d\u00eener ensemble \u00e0 Berlin et vous \u00eates sur les faits, je ne vous parle vraiment qu'est -ce que vous vous dirait quelqu'qui beaucoup faites -vous alors ce monsieur comme \u00e7a et, maintenant, il faut, elle a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des probl\u00e8mes internes \u00e0 cause d'un homme des r\u00e9fugi\u00e9s, on a commenc\u00e9, qui par ETA a accus\u00e9 la Gr\u00e8ce alors avec des gens qu'est la Gr\u00e8ce fait son boulot de mani\u00e8re parfait alors on examine tous les, tous les r\u00e9fugi\u00e9s tout \u00e7a et qu'est -ce qu'on va faire la question principale c'est qu'est -ce qu'on va faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:36) [99%] :\r\nDu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:36) [76%] :\r\nOn va faire avec \u00e9norme de et au bout de tr\u00e8s courts, je suis absolument d'accord, elle a dit, mais de parfaitement moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [64%] :\r\nVous avez m\u00eame aller effectivement vous \u00eates raccord\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:47) [79%] :\r\nEh bien, il faut d'abord r\u00e9soudre adresser les questions, les racines du probl\u00e8me de de d\u00e9bats des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir crois\u00e9 vos points de vue sur cette question l\u00e0, Marielle de Sarnez c'est Stelios ce Kouloglou bonne soir\u00e9e messieurs dames. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:02) [61%] :\r\n\u00e0 Paris, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5F4FC36-9EA0-4321-8094-EE3A5AEBA356", "internalArchiveId": "F5F4FC36-9EA0-4321-8094-EE3A5AEBA356", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-27T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (presse al\u00e9manique) **************La presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli....et on commence avec ces investissements controvers\u00e9s de la BNS....\r\ndans les armes nuclaires! bien oui, la fabrications des armes nucl\u00e9aires est une affaire qui marche bien, pas seulement pour les fabriquants non, aussi pour les banques: l'ann\u00e9e derni\u00e8re la banque nationale suisse d\u00e9tenait des actions pour plus de 600 millions de dollars  aupr\u00e8s de 14 firmes diff\u00e9rentes, actives dans la branche: c'est tout simplement le double qu'il y a encore quelques ann\u00e9es, selon le TAges Anzeiger et le Bund, qui se base sur le rapport de la \"campagne internationale pour une diminution de l'arme nucl\u00e9aire\" et le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e. Il est vrai que lorsque les deux organisations ont publi\u00e9 leur rapport en novembre dernier, ( don't bank on the bomb il s'appelle),  il n'y a que UBS et cr\u00e9dit suisse qui \u00e9taient mentionn\u00e9s, mais pas la BNS: aujourd'hui, \"l'oubli\" est combl\u00e9: et la mani\u00e8re de faire de la Banque nationale  est totalement \"inacceptable\" selon les auteurs du rapport...du c\u00f4t\u00e9 de la banque  c'est no comment...et au quotidiens de citer la banque centrale de Norv\u00e8ge qui a une liste noire des entreprises \u00e9thiquement ind\u00e9fendables, et en suisse aussi le d\u00e9bat pourrait bient\u00f4t s'intensifier, puisqu'il y a quelques semaines seulement est n\u00e9e: la soci\u00e9t\u00e9 pour des investissements responsables: \u00e0 leur t\u00eate les plus grandes caisses de pension du pays....\r\nVA logiciel\r\n********************et c'est aujourd'hui que le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide si l'initiative pour \"un salaire de base sans condition pour tous\" sera soumise au verdict des urnes en juin prochain....\r\net une chose est s\u00fbr, m\u00eame si elle \u00e9tait accept\u00e9e ( ce qui a tr\u00e8s peu de chance d'arriver), les suisses n'arr\u00eateraient pas de travailler pour autant.  Selon  un sondage du Blick les suisses ne deviendraient pas des f\u00e9n\u00e9ants m\u00eame s'ils re\u00e7oivent 2500.- sans rien faire: il n'y a qu'un sur 50 qui dit: alors moi j'arr\u00eate. Pour les opposants c'est donc un argument qui tombe,  pour les initiants un qui se renforce: un salaire de base sans condition n'est pas un AMAC, mais un TREMPLIN!!!!\r\nVa FIFA\r\nET on  reste avec l'argent, mais plus transparent, puisque d\u00e8s 2017, \u00e0 Lucerne tous les salaires de cadres,  et honoraires de conseils d'administration, des entreprises proches de l'\u00e9tat, comme l'h\u00f4pital par exemple, seront publi\u00e9s! ...une bonne chose selon l'\u00e9ditorialiste....domage par contre que les documents des fonctionnaires restent secrets....\r\npas secret par contre la position de Johann-Schneider Ammann: m\u00eame si l'initiative du PDC pour une d\u00e9p\u00e9nalisation fiscale du mariage devait ne pas passer le 28 f\u00e9vrier ( ce qui ne semble pas \u00eatre le cas selon le dernier sondage...) m'enfin m\u00eame si c'est non, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration veut am\u00e9liorer la situations des mari\u00e9s avant la fin de l'ann\u00e9e encore: le ministre est press\u00e9 selon le TAges Anzeiger, il voulait d\u00e9j\u00e0 le faire avant l'initiative, mais ses coll\u00e8gues du gouvernement l'ont frein\u00e9!\r\nVA     NE et D\r\n*******************...des r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00e9trangers qui ne peuvent pas vendre des poulets suisses... \r\n\"un chef grill de nationalit\u00e9 suisse\" c'est l'annonce parue ces derniers jours dans un journal local de Z\u00fcrich selon le TAges Anzeiger: auteur de l'annonce: \"le g\u00fcggeli express\",  c'est ce sp\u00e9cialiste du poulet dont on voit, et sent.... les caravane un peu partout en suisse romande aussi...bien il faut \u00eatre suisse pour les vendre..c'est que le travail n'est pas facile, clairement sousestim\u00e9, il demande beaucoup de flexibilit\u00e9.....tente de se justifier la soci\u00e9t\u00e9 \r\nVAl\u00e9rie fusion\r\net pas une fusion non pour terminer, mais une renaissance: le rallye du gotthard qui devrait rena\u00eetre sur les lacets du col en septembre prochain...m\u00eame sans 2\u00e8me tube.......\r\n(6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux... et les investissements controvers\u00e9s de la banque nationale suisse...\r\ndans les armes nuclaires! bien oui, la fabrications des armes nucl\u00e9aires est une affaire qui marche bien, pas seulement pour les fabriquants non, aussi pour les banques: l'ann\u00e9e derni\u00e8re la banque nationale suisse d\u00e9tenait des actions pour plus de 600 millions de dollars  aupr\u00e8s de 14 firmes diff\u00e9rentes, actives dans la branche: c'est tout simplement le double qu'il y a encore quelques ann\u00e9es, selon le TAges Anzeiger et le Bund, qui se base sur le rapport de la \"campagne internationale pour une diminution de l'arme nucl\u00e9aire\" et le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e. Il est vrai que lorsque les deux organisations ont publi\u00e9 leur rapport en novembre dernier, ( don't bank on the bomb il s'appelle),  il n'y a que UBS et cr\u00e9dit suisse qui \u00e9taient mentionn\u00e9s, mais pas la BNS: aujourd'hui, \"l'oubli\" est combl\u00e9: et la mani\u00e8re de faire de la Banque nationale  est totalement \"inacceptable\" selon les auteurs du rapport...du c\u00f4t\u00e9 de la banque  c'est no comment...et au quotidiens de citer la banque centrale de Norv\u00e8ge qui a une liste noire des entreprises \u00e9thiquement ind\u00e9fendables, et en suisse aussi le d\u00e9bat pourrait bient\u00f4t s'intensifier, puisqu'il y a quelques semaines seulement est n\u00e9e: la soci\u00e9t\u00e9 pour des investissements responsables: \u00e0 leur t\u00eate les plus grandes caisses de pension du pays....\r\nA l'autre bout du spectre buisinesso-bancaire... un homme: Richard Stallman. Le p\u00e8re du logiciel libre est en interview dans la Libert\u00e9. Un logiciel libre, rappel bienvenu peut-\u00eatre, est un programme informatique que l'on peut copier ou modifier \u00e0 l'envi, dont le code source est accessible. Comme une recette de cuisine qu'on fait \u00e0 sa sauce. Il dit au quotidien toute sa m\u00e9fiance envers les logiciels \"privateurs\"  comme il les appelle ou les grandes fimes: windows, mac OS, Android, Google ou Amazon qui espionnent leurs utilisateurs. Les standards \u00e9thiques ont compl\u00e8tement disparu au profit de l'exploitation. Et de conclure: le logiciel libre est devenu une de ces libert\u00e9s essentielles sans laquelle nous aurons du mal \u00e0 prot\u00e9ger les autres. \r\n***et c'est aujourd'hui que le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide si l'initiative pour \"un salaire de base sans condition pour tous\" sera soumise au verdict des urnes en juin prochain....\r\net une chose est s\u00fbr, m\u00eame si elle \u00e9tait accept\u00e9e ( ce qui a tr\u00e8s peu de chance d'arriver), les suisses n'arr\u00eateraient pas de travailler pour autant.  Selon  un sondage du Blick les suisses ne deviendraient pas des f\u00e9n\u00e9ants m\u00eame s'ils re\u00e7oivent 2500.- sans rien faire: il n'y a qu'un sur 50 qui dit: alors moi j'arr\u00eate. Pour les opposants c'est donc un argument qui tombe,  pour les initiants un qui se renforce: un salaire de base sans condition n'est pas un AMAC, mais un TREMPLIN!!!!\r\nL\u00e0, on est au-del\u00e0 du salaire de base... puisqu'il est question d'UEFA, l'union euorp\u00e9enne de football. L'illustr\u00e9 de cette semaine a recueilli le t\u00e9moigage d'un cadre de l'UEFA, qui donne sa version des faits d'une affaire de corruption - class\u00e9e par la justice suisse pour faute de preuves- lors de l'attribution de l'Euro 2012 \u00e0 l'Ukraine et \u00e0 la Pologne. 5 votants auraient re\u00e7u 13 millions de francs de pots-de-vin d'une organisation criminelle ukrainienne. Des millions dont une partie auraient transit\u00e9 dans un ours en peluche. Le cadre interrog\u00e9 est convaincu que l'affaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9e.\r\nET on  reste avec l'argent, mais plus transparent, puisque d\u00e8s 2017, \u00e0 Lucerne tous les salaires de cadres,  et honoraires de conseils d'administration, des entreprises proches de l'\u00e9tat, comme l'h\u00f4pital par exemple, seront publi\u00e9s! ...une bonne chose selon l'\u00e9ditorialiste....domage par contre que les documents des fonctionnaires restent secrets....\r\npas secret par contre la position de Johann-Schneider Ammann: m\u00eame si l'initiative du PDC pour une d\u00e9p\u00e9nalisation fiscale du mariage devait ne pas passer le 28 f\u00e9vrier ( ce qui ne semble pas \u00eatre le cas selon le dernier sondage...) m'enfin m\u00eame si c'est non, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration veut am\u00e9liorer la situations des mari\u00e9s avant la fin de l'ann\u00e9e encore: le ministre est press\u00e9 selon le TAges Anzeiger, il voulait d\u00e9j\u00e0 le faire avant l'initiative, mais ses coll\u00e8gues du gouvernement l'ont frein\u00e9!\r\n***L'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal rebondit \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\nUn succ\u00e8s d'\u00e9tape, disent L'Express et l'Impartial. Le grand conseil a demand\u00e9 un proket \u00e0 sa commission, dans les prochaines semaines. \r\nVoil\u00e0 pour l'aspect technico-parlementaire. \r\nSur le fond, cet octroi de l'\u00e9ligibilit\u00e9 aux d\u00e9tenteurs de permis C est une innovation, au m\u00eame titre que la micro-technique, a rappel\u00e9 le gouvernement, qui y a est donc favorable. \r\nSi la gauche est bien s\u00fbr pour, le projet ratisse large: plusieurs d\u00e9put\u00e9s PLR y ont apport\u00e9 leur soutien. Rappelant que la citoyennet\u00e9 n'\u00e9tait pas que juridique. Le peuple, ce sont bien s\u00fbr les suisses, mais aussi les \u00e9trangers \u00e9tablis dans le canton. Ils n'en sont pas plus \u00e9cart\u00e9s que les femmes autrefois. \r\nL'UDC elle, a rappel\u00e9 que l'int\u00e9gration passait par la naturalisation. \r\nEn Allemagne, c'est \"l'interdiction\" qui est en vogue... plusieurs villes ont pris des mesures radicales contre les r\u00e9fugi\u00e9s, notamment dans les piscines publiques: interdiction temporaires au hommes de plus de 18 ans, admission seulement pour ceux qui ont compris le r\u00e9glement, recours imm\u00e9diat \u00e0 la police pour le moindre \u00e9cart aux r\u00e8gles de bonne conduite envers les nageuses. Et il n'y a pas que les piscines, la tr\u00e8s \u00e9tudiante et tol\u00e9rante ville de Fribourg en Brisgau, fief des Verts, voit certaines discoth\u00e8ques barrer l'entre\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s, apr\u00e8s des plaintes pour harc\u00e8lement jusque dans les toilettes des dames. Ces mesures ont aussi des cons\u00e9quences politiques: les Verts, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections r\u00e9gionales, sont comme paralys\u00e9s sur cette probl\u00e9matique. \r\n***..des r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00e9trangers qui ne peuvent pas vendre des poulets suisses... \r\n\"un chef grill de nationalit\u00e9 suisse\" c'est l'annonce parue ces derniers jours dans un journal local de Z\u00fcrich selon le TAges Anzeiger: auteur de l'annonce: \"le g\u00fcggeli express\",  c'est ce sp\u00e9cialiste du poulet dont on voit, et sent.... les caravane un peu partout en suisse romande aussi...bien il faut \u00eatre suisse pour les vendre..c'est que le travail n'est pas facile, clairement sousestim\u00e9, il demande beaucoup de flexibilit\u00e9.....tente de se justifier la soci\u00e9t\u00e9 \r\n***Un vent de fusion souffle dans le canton de Gen\u00e8ve...\r\nCelle de Carouge et Lancy, qui fait r\u00eaver certains \u00e9lus... c'est dans la tribune de Gen\u00e8ve... le PDC de Carouge a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour unir les deux villes, et en faire une commune de 54 mille habitants. Le parti estime que cette fusion permetrait de faire des \u00e9conomies, et que les infrastructures et les prestations y gagneraient. Mais les maires concern\u00e9s sont sceptiques: pourquoi fusionner deux tr\u00e8s grandes communes qui fonctionnent bien ? Et revient bien s\u00fbr le th\u00e8me de l'identit\u00e9 des habitants, \u00e0 laquelle ils tiennent, disent les magistrats. Un sain d\u00e9bat s'ouvre, estime le quotidien dans son \u00e9ditorial, alors que le canton vient de terminer un projet de loi qui encourage financi\u00e8rement les communes qui veulent fusionner.   \r\net pas une fusion non pour terminer, mais une renaissance: le rallye du gotthard qui devrait rena\u00eetre sur les lacets du col en septembre prochain...m\u00eame sans 2\u00e8me tube.......", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7427435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-27T06:46:21_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-27T06:46:21_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7427452", "ece-7427435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T06:39:29Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [84%] :\r\nPresse Sandra si Marlies Val\u00e9rie Droux et les investissements controvers\u00e9s de la Banque nationale suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nDans les armes nuclaires bien oui, la fabrication des armes nucl\u00e9aires est une affaire qui marche bien, pas seulement pour les fabriquants non aussi pour les banques, l'ann\u00e9e derni\u00e8re la Banque nationale suisse d\u00e9tenait des actions pour plus de 600 millions de dollars aupr\u00e8s de 14 firmes diff\u00e9rentes actives dans la branche, c'est tout simplement le double qu'il a encore quelques ann\u00e9es selon le Tages 25 gu\u00e8re le Bund, qui se base sur le rapport de la campagne internationale pour une diminution de l'arme nucl\u00e9aire et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, il est vrai que lorsque les deux organisations ou publi\u00e9 le rapport s'\u00e9tait en novembre dernier, donc ben 4 bombes, il s'appelle, il n'y a qu'UBS et Cr\u00e9dit Suisse, qui \u00e9taient mentionn\u00e9s, mais pas la BNS aujourd'hui cet oubli, entre guillemets, est combl\u00e9 et la mani\u00e8re de faire de la Banque nationale suisse est totalement inacceptable, selon les auteurs du rapport, du c\u00f4t\u00e9 de la banque, c'est no comments et au quotidiens de citer la banque centrale de Norv\u00e8ge qui elle d\u00e9tient une liste noire des entreprises \u00e9thiquement ind\u00e9fendables et en suisse aussi, le d\u00e9bat pourrait bient\u00f4t s'intensifier, puisqu'il y a quelques semaines seulement, est n\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 pour des investissements responsables \u00e0 leur t\u00eate, les plus grandes caisses de pension du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [92%] :\r\nAlors \u00e0 l'autre bout du spectre Business au bancaires un homme Richard Stallman, le p\u00e8re du logiciel libre est en interview dans la Libert\u00e9 alors logiciel libre rappel bienvenu peut-\u00eatre \u00eatre un programme informatique que l'on peut copier ou modifier \u00e0 l'envi, dont le code source est accessible, un peu comme une recette de cuisine qu'on ferait \u00e0 sa sauce, alors il dit au quotidien toute sa m\u00e9fiance envers les logiciels Private or comme il les appelle, ou les grandes firmes Windows, Mac OS, Andro\u00efd Google ou amazone qui espionnent, dit -il, leurs utilisateurs les standards \u00e9thiques ont compl\u00e8tement disparu au profit de l'exploitation et de conclure : le logiciel libre est devenu une de ces libert\u00e9s essentielles, sans laquelle nous aurons du mal \u00e0 prot\u00e9ger les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [98%] :\r\nEt c'est aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide si l'initiative pour un salaire de base sans condition pour tous sera soumise au verdict des urnes en juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [93%] :\r\nIl y a une chose est d\u00e9j\u00e0 s\u00fbre, m\u00eame si elle \u00e9tait accept\u00e9e ce a tr\u00e8s peu d'chance d'arriver en enfin, les suisses n'arr\u00eateraient pas de travailler pour autant, selon un sondage du Blick, les suisses ne deviendraient pas des f\u00e9n\u00e9ants, m\u00eame s'ils re\u00e7oivent 2500 francs sans rien faire, il n'y a qu'un sur 50 qui dit alors moi j'arr\u00eate pour les opposants, c'est donc un argument qui tombe pour les initiants un qui se renforce un salaire de base sans condition n'est pas un AMAC mais un Tremplin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nAMAC tremplin \u00e7a rime avec pots-de-vin, on va parler de l'UEFA, l'Union europ\u00e9enne de football, illustr\u00e9 de cette semaine, a recueilli le t\u00e9moignage d'un cadre de l'UEFA qui donne sa version des faits d'une affaire de corruption class\u00e9e par la justice suisse pour faute de preuves, affaire de corruption lors de l'attribution de l'Euro 2012 \u00e0 l'Ukraine et \u00e0 la Pologne 5 votants auraient re\u00e7u 13 millions de francs de pots-de-vin d'une organisation criminelle ukrainienne des millions dont une partie jeudi le t\u00e9moin, dont une partie auraient transit\u00e9 dans un ours en plus le cadre interrog\u00e9 est convaincu en tout cas que l'affaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9e, mais on reste avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nL'argent, mais un peu plus transparent, hein, puisque d\u00e8s 2017 \u00e0 Lucerne, tous les salaires de cadres et honoraires de conseils d'administration des entreprises proches de l'\u00e9tat comme l'h\u00f4pital, par exemple, seront publi\u00e9s mais oui une bonne chose, selon l'\u00e9ditorialiste dommage par contre que les documents des fonctionnaires restent secrets pas secret, par contre la position de Yoram Schneider Ammann, m\u00eame si l'initiative du PDC pour une d\u00e9p\u00e9nalisation fiscale du mariage devait ne pas passer le 28 f\u00e9vrier ceux qui ne sont pas \u00eatre le cas hein, selon le dernier sondage, mais enfin, m\u00eame si c'est non, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration veut am\u00e9liorer la situation des mari\u00e9s avant la fin de l'ann\u00e9e encore, le ministre est press\u00e9, selon le Tages 25 gu\u00e8re, il voulait d\u00e9j\u00e0 le faire avant l'initiative, mais ses coll\u00e8gues du gouvernement l'ont frein\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [93%] :\r\nL'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers sur le plan cantonal rebondit \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [92%] :\r\nOui en succ\u00e8s d'\u00e9tape disent L'Express et L'Impartial le Grand Conseil a demand\u00e9 \u00e0 un projet \u00e0 sa commission dans les prochaines semaines, voil\u00e0 pour l'aspect technico- parlementaire sur le fond, cet octroi d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux d\u00e9tenteurs du permis, c'est une innovation au m\u00eame titre que la micro- technique, a rappel\u00e9 le gouvernement si la gauche est bien s\u00fbr pour le projet ratisse large, plusieurs d\u00e9put\u00e9s PLR ont apport\u00e9 leur soutien, rappelant que la citoyennet\u00e9 n'\u00e9tait pas que juridique, le peuple, ce sont bien s\u00fbr les suisses mais aussi les \u00e9trangers \u00e9tablis dans le, ils n'en sont pas plus \u00e9cart\u00e9s, que les femmes autrefois et l'UDC elle dans les d\u00e9bats, a rappel\u00e9 que l'int\u00e9gration passait par la naturalisation alors on part en Allemagne maintenant apr\u00e8s l'int\u00e9ress\u00e9, c'est l'interdiction qui est plut\u00f4t en vogue que l'int\u00e9gration de plusieurs villes d'Allemagne ont pris des mesures radicales contre les r\u00e9fugi\u00e9s apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, notamment dans les piscines publiques, alors il y a l'interdiction temporaires aux hommes depuis 18 ans l'admission seulement pour ceux qui ont compris le r\u00e8glement le recours imm\u00e9diat \u00e0 la police pour le moindre \u00e9cart aux r\u00e8gles de bonne conduite envers les nageuses et n'y a pas que les piscines, la tr\u00e8s \u00e9tudiante et tol\u00e9rante, ville de Fribourg en Brisgau, fief des Verts voit certaines discoth\u00e8ques barrer l'entr\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s, ces mesures ont aussi des cons\u00e9quences politiques, ni le temps, les Verts, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections r\u00e9gionales sont comme paralys\u00e9s sur cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [99%] :\r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00e9trangers qui ne peuvent pas vendre des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [90%] :\r\nPour le Suisse oui un chef grill de nationalit\u00e9 suisse, c'est l'annonce parue ces derniers jours dans un journal local de Z\u00fcrich selon le Tages 25 gu\u00e8re, auteur de l'annonce, le Kukeli Express c'est ce sp\u00e9cialiste, vous savez, dont on voit et sent surtout, on a la caravane un peu partout en Suisse romande aussi \u00eatre suisse pour les vendre c'est que le travail \u00e0 n'est pas facile clairement sousestim\u00e9 il demande beaucoup de flexibilit\u00e9, tente de se justifier, l'associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [91%] :\r\nUn vote fusion sauf dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [94%] :\r\nCelle de Carouge de si qui fait r\u00eaver certains \u00e9lus \u00e7a dans la Tribune de Gen\u00e8ve, le PDC de Carouge a d\u00e9pos\u00e9 une motion pour unir les 2 villes et en faire une commune de 54000 habitants le parti estime que cette fusion permettrait de faire des \u00e9conomies et que les infrastructures et les prestations y gagneraient, mais les maires concern\u00e9s sont sceptiques pourquoi fusionner deux tr\u00e8s grandes communes qui fonctionnent plut\u00f4t bien en ce sens, un d\u00e9bat s'ouvre, estime le quotidien dans son \u00e9ditorial, alors que le canton vient de terminer un projet de loi qui encourage financi\u00e8rement les communes qui veulent fusionner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [95%] :\r\nMais pas une fusion non pour terminer, mais une renaissance le Rallye du Gotthard qui devrait rena\u00eetre sur les lacets du col en septembre prochain et \u00e7a m\u00eame son 2\u00e8me tube. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [81%] :\r\nUn Rallye sur le pont du Gotthard on avait il nous manquait \u00e7a encore merci beaucoup mesdames, c'\u00e9tait la presse dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-27T07:26:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A8179FC-6597-4317-A8DB-FF1027192C20", "internalArchiveId": "3A8179FC-6597-4317-A8DB-FF1027192C20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9sultats en baisse pour Novartis", "publicationDate": "2016-01-27T00:00:00Z", "summary": "* * R\u00e9sultats en baisse pour Novartis 12h30 Novartis -Alcon \r\nNovartis affiche ce matin des r\u00e9sultats en baisse pour 2015. Le b\u00e9n\u00e9fice net du g\u00e9ant de la pharma b\u00e2loise a recul\u00e9 de 5% \u00e0 un peu plus de 12 milliards de francs. Proches des 50 milliards, les ventes du groupe diminuent \u00e9galement. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la filiale Alcon pose quelques soucis \u00e0 Novartis... \r\n Oui, Alcon, source de migraines pour Novartis... Alcon, c'est la division ophtalmologique rachet\u00e9e \u00e0 Nestl\u00e9 il y a six ans pour 50 milliards de dollars. Cette division mammouth ralentit la croissance de Novartis depuis un moment d\u00e9j\u00e0. L'an dernier, les ventes d'Alcon ont diminu\u00e9 de 9%... Ce matin, on apprend donc que le Jeff George, le patron d'Alcon est remplac\u00e9, moins de deux ans apr\u00e8s sa nomination. Novartis annonce \u00e9galement une importante restructuration.\r\nEt d'autres facteurs ont pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats de Novartis... \r\nC\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif, la fin de plusieurs brevets, le recul sur les march\u00e9s \u00e9mergents et le billet vert. Cette ann\u00e9e, le groupe restera attentif \u00e0 la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricains et au risque de ralentissement de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Les Etats-Unis \u00e9tant un march\u00e9 crucial pour la pharma helv\u00e9tique. Cela dit, Jo Jimenez, le patron de Novartis reste optimiste. 2016 sera encore une ann\u00e9e tr\u00e8s forte en mati\u00e8re de fusions et acquisition dans le secteur.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7427469", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9sultats en baisse pour Novartis / 12H30_2016-01-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.01.2016"], "alternativeSummary": ["Novartis affiche des r\u00e9sultats en baisse pour 2015. Le b\u00e9n\u00e9fice net du g\u00e9ant de la pharmaceutique b\u00e2loise a recul\u00e9 de 5% \u00e0 un peu plus de 12 milliards de francs. Proches des 50 milliards, les ventes du groupe diminuent \u00e9galement."], "variantIds": ["ece-7427469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T08:37:31Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBernard et Novartis maintenant Novartis qui affiche ce matin des r\u00e9sultats en baisse pour 2015 le b\u00e9n\u00e9fice Net du g\u00e9ant de la Pharma b\u00e2loise a recul\u00e9 de 5 pourcent un un peu plus de 12 milliards de francs, proche de 50 milliards les ventes elle du groupe diminuent \u00e9galement Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la filiale alcool ne pose quelques soucis \u00e0 Novartis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nOui, Alcon, une source de migraines pour Novartis, alcool, c'est la division ophtalmologique rachet\u00e9e progressivement pour 50 milliards de dollars \u00e0 Nestl\u00e9 depuis 2008, cette division mammouth ralentit la croissance de Novartis depuis un moment d\u00e9j\u00e0, l'an dernier les ventes d'alcool ont diminu\u00e9 de 9 pourcent alors alors ce matin on apprend donc que le patron d'alcool quitte Novartis et rapidement Jeff George est remplac\u00e9 moins de 2 ans apr\u00e8s sa nomination, Novartis annonce \u00e9galement une importante entre structuration et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [96%] :\r\nIl y a d'autres facteurs qui ont pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats de Novartis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nOui, c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif : la fin de plusieurs brevets le recul sur les march\u00e9s \u00e9mergents et le billet Vert cette ann\u00e9e le groupe restera attentif \u00e0 la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat am\u00e9ricains et au risque de ralentissement de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, les \u00c9tats-Unis \u00e9tant un march\u00e9 crucial pour la Pharma helv\u00e9tique cela dit John Jimenez, le patron de Novartis reste assez optimiste 2016 sera encore une ann\u00e9e tr\u00e8s forte en mati\u00e8re de fusions et acquisitions dans le secteur et autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-27T11:41:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53C76C80-1C9A-44D5-B2DC-F741AA6E8B39", "internalArchiveId": "53C76C80-1C9A-44D5-B2DC-F741AA6E8B39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Bretsch, directeur de l'association de d\u00e9fense de l'a\u00e9roport \"Pro Flughafen\";Kocher, Etienne;Staffan de Mistura, \u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie;B\u00e9atrice M\u00e9traux, Conseill\u00e8re d'Etat Verte vaudoise, cheffe du Dpt de la s\u00e9curit\u00e9;Bardet, Romain;Beno\u00eet Flamand, directeur de la gestion chez Fourpoints investment managers\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(Tennis) Roger Federer joue sa place pour les demi finales de l'Open d'Australie... Face au tch\u00e8que Thomas Berdych... Bernardin All\u00e9mann, on vous retrouve \u00e0 Melbourne... Roger Federer vient de... gagner le premier set... \r\nPapier\r\nMerci Bernardin All\u00e9man... on vous retrouve tout \u00e0 l'heure... dans nos prochaines \u00e9ditions...\r\n(D2/FAUT-IL UNE GESTION NATIONALE DES AEROPORTS SUISSES? PAPIER INTEGRE) Qui doit g\u00e9rer les a\u00e9roports? Conf\u00e9d\u00e9ration ou canton?... Pour l'ex patron de Swiss Harry Hohmeister, ils devraient \u00eatre du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Il l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique... Il souhaite que les d\u00e9cisions politiques importantes sur l'exploitation des a\u00e9roports soient prises au niveau national... Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'13\r\n((Les critiques de Harry Hohmeister interviennent alors m\u00eame que la Conf\u00e9d\u00e9ration cherche \u00e0 mettre en place une nouvelle politique a\u00e9ronautique. Berne veut r\u00e9cup\u00e9rer certaines comp\u00e9tences actuellement aux mains de cantons. Le d\u00e9veloppement des a\u00e9roports constitue un enjeu national, estime la Conf\u00e9d\u00e9ration. Exemple, le prolongement ou la constructions de pistes. C'est l\u00e0 que le canton de Zurich dit non, comme l'explique Christian Bretsch, le directeur de l'association de d\u00e9fense de l'a\u00e9roport \"Pro Flughafen\".\r\nSON 20'' TRADUCTION: \"Nous ne voyons pas les avantages... Depuis 70 ans, les Zurichois votent toujours en faveur du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport. Ils soutiennent leur a\u00e9roport. Et nous ne comprenons pas pourquoi il faudrait transf\u00e9rer des comp\u00e9tences cantonales \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\"\r\nL'ancien patron de Swiss compare les a\u00e9roports avec la votation portant sur le deuxi\u00e8me tube au Gothard, qui sera tranch\u00e9e \u00e9galement au niveau national, et pas seulement \u00e0 Uri et au Tessin. Il en va de l'avenir de Zurich en tant que plateforme internationale, par rapport \u00e0 la concurrence d'autres grands a\u00e9roports europ\u00e9ens ou au Moyen-Orient. Le canton de Zurich s'est d\u00e9j\u00e0 offusqu\u00e9 des velleit\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'il consid\u00e8re comme un ing\u00e9rance. Le climat semble plus d\u00e9tendu \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 le prolongement des pistes n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n(06/ONU SYRIE DE MISTURA 1 REP 22H30) Dans l'actualit\u00e9 aussi, les pourparlers de paix sur la Syrie... Ils devaient s'ouvrir hier... ce sera finalement pour vendredi... Un report qui est d\u00fb au blocage sur la question de la composition de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne. L'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, Steffan de Mistura s'est exprim\u00e9 hier en conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve... Et il a pr\u00e9venu... Les n\u00e9gociations seront longues... Six mois de discussions sont pr\u00e9vues... Et surtout, pendant cette p\u00e9riode, les participants de tous bords souffleront le chaud et le froid... \r\n  DIGAS 50''\r\n((\"Je vous pr\u00e9viens \u00e0 l'avance, ne soyez pas surpris... Il y aura beaucoup de gesticulations. Beaucoup de d\u00e9parts et d'arriv\u00e9es \u00e0 la table des n\u00e9gociations, parce qu'une bombe sera tomb\u00e9e ou que quelqu'un aura fait un attaque. Nous ne devons pas nous laisser impressionner ou d\u00e9courager, parce que c'est probable. L'important est de garder l'\u00e9lan. La premi\u00e8re partie des discussions devrait durer entre deux et trois semaines. Et ensuite donner un moment pour que les interlocuteurs retournent consulter leurs partisans. Et se consulter pour les prochaines \u00e9tapes. C'est de cette mani\u00e8re que nous essaierons de faire diff\u00e9remment du pass\u00e9. Ce n'est pas Gen\u00e8ve 3. Mais si nous sommes capables de faire avancer les choses, nous esp\u00e9rons que cela nous am\u00e8nera \u00e0 une \"success story\" \u00e0 Gen\u00e8ve.\"))\r\nLa priorit\u00e9 de ces n\u00e9goiciations: un cessez le feu et puis l'aide humanitaire... \r\nEt sur le terrain, en Syrie, apr\u00e8s Rabia \u00e0 l'ouest hier, les forces de Bachar Al Assad ont pris une nouvelle ville, Deraa... au sud... Une ville prise aux rebelles syriens qui va permettre au r\u00e9gime de s\u00e9curiser ses voies de ravitaillement de Damas au sud de la Syrie...\r\nEt en Europe, l'organisation Europol indique qu'il est fort probable que le groupe Etat Islamique pr\u00e9pare de nouvelles attaques et notamment en France... Paris et Londres notamment ont fait savoir qu'il n'avaient pas l'intention de se laisser impressionner par cette menace... \r\nDes d\u00e9claration en marge d'une r\u00e9union informelle \u00e0 Amsterdam...\r\n(13/GB BRACELETS ROUGES MIGRANTS PAPIER) ***R\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur de l'UE sur l'avenir de Shengen notamment... \r\nLes ministres ont demand\u00e9 \u00e0 la Commission de pr\u00e9parer des mesures pour permettre le maintien pour deux ans encore des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res de certains pays... Contr\u00f4les r\u00e9tablis par six pays dont la France, l'Allemagne ou l'Autriche... La d\u00e9cision sera prise au prochain Conseil Europ\u00e9en mi f\u00e9vrier... \r\nC\u00f4t\u00e9 de la Suisse, il n'y a pour l'instant pas de n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9tablir des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res... Puisqu'il n'y a pas de menace pour la s\u00e9curit\u00e9 publique, selon Mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'Etat aux migrations, qui repr\u00e9sentait la Suisse \u00e0 Amsterdam... \r\nEt les ministres europ\u00e9ens ont aussi fait pression hier sur la Gr\u00e8ce pour qu'elle en fasse davantage pour contr\u00f4ler l'arriv\u00e9e de migrants sur son territoire... \r\n***Et en Grande Bretagne, une mesure impos\u00e9e aux migrants a provoqu\u00e9 des remous et des protestations...\r\nA Cardiff, au Pays de Galles, les demandeurs d'asile portaient des bracelets rouges pour b\u00e9n\u00e9ficier de repas gratuits... Ce ne sera d\u00e9sormais plus le cas... Le dispositif, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par le Gardian, a provoqu\u00e9 une vive controverse... Plusieurs organisations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 une stigmatisation... A Londres, une correspondance de Catherine Illic... \r\n  MAG 50\"\r\n(01/SUISSES A L'ETRANGER PAPIER) Les Suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 vivre \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nIls sont d\u00e9sormais plus de 760 mille, soit une hausse de 2% selon la statistique du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, publi\u00e9e hier. Une tendance observ\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant... Chrystel Domenjoz...\r\n  MAG 52''\r\n((La population suisse de l'\u00e9tranger cro\u00eet m\u00eame deux fois plus que la population r\u00e9sidente permanente en Suisse. Pr\u00e8s d'un suisse sur 9 vit aujourd'hui en-dehors des fronti\u00e8res du pays. \r\nUne grande majorit\u00e9 de ces citoyens poss\u00e8dent, en plus du passeport helv\u00e9tique, une ou plusieurs nationalit\u00e9s, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale celle de leur pays de r\u00e9sidence. \r\nCes 3 quart de millions de personnes se r\u00e9partissent dans plus de 200 pays sur tous les continents, jusque sur les \u00eeles Palaos ou Kiribati. Avec une nette pr\u00e9f\u00e9rence tout de m\u00eame pour l'Union europ\u00e9enne, en particulier la France et l'Allemagne. Ainsi plus de 450 mille suisses profitent actuellement de la libre-circulation.\r\nL'Am\u00e9rique du Nord attire \u00e9galement un grand nombre d'expatri\u00e9s. Mais l'attrait de l'Asie se confirme, all\u00e9ch\u00e9s par les perspectives \u00e9conomiques.\r\nCette communaut\u00e9 est l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e2g\u00e9e que la moyenne suisse, en raison du nombre de rentiers qui choisissent l'exil pour leux vieux jours, notamment en Espagne et en Tha\u00eflande.\r\n(04/VD PRISONS ITV METRAUX REP 22H30) Le canton de Vaud qui  prend la temp\u00e9rature de son syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire... \r\nLa cheffe du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, B\u00e9atrice M\u00e9traux, a pr\u00e9sent\u00e9 hier un rapport d'expertise... Le rapport identifie plusieurs grands d\u00e9fis et fixe des priorit\u00e9s strat\u00e9giques. \r\nParmi elles: le probl\u00e8me de la surpopulation carc\u00e9rale, le recrutement, la formation du personnel et l'\u00e9volution de l'\u00e9tat de sant\u00e9 des prisonniers. \r\nVieillissement et, surtout, fragilit\u00e9 psychologiques sont une r\u00e9alit\u00e9 dans le milieu carc\u00e9ral. Et il faudra tenir compte \u00e0 l'avenir. B\u00e9atrice M\u00e9traux l'a dit \u00e0 Michael Peuker...\r\n  MAG 46''\r\n(22/PROPAGATION VIRUS ZIKA -PAPIER) Le virus Zika va continuer \u00e0 se propager sur le continent Am\u00e9ricain... L'avertissement \u00e9manait de l'OMS hier. Le virus pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 tous les pays de ce continent \u00e0 l'exception du Canada et du Chili o\u00f9 le moustique tigre qui transmet la maladie n'est pas pr\u00e9sent. L'organisation Mondiale de la sant\u00e9 appelle \u00e9galement les pays touch\u00e9s \u00e0 recencer les naissances anormales, Virginie Matter.  \r\n  MAG 47\"\r\nEt le littoral de la Guyane fran\u00e7aise est pass\u00e9 en phase \u00e9pid\u00e9mique hier... Avec 45 cas confirm\u00e9, 160 autres suepct\u00e9s. La maladie est pr\u00e9sente dans 21 des 55 pays que comptent le continent am\u00e9ricain...\r\n(D6/NOMBREUX DEPARTS CHEZ TWITTER PAPIER INTEGRE) Les temps sont durs pour Twitter... Le r\u00e9seau social traverse une p\u00e9riode difficile... Et annon\u00e7ait hier le d\u00e9part de cinq de ses dirigeants... Le fondateur et patron de Twitter, Jack Dorsey avait pris les r\u00eanes de l'entreprise l'\u00e9t\u00e9 dernier avec l'ambition de lui redonner un nouveau souffle... \r\n Mais depuis, l'action en bourse du r\u00e9seau a fondu de 50%... Twitter semble avoir du plomb dans l'aile, Romain Bardet.\r\n  SON 1'30''\r\n((L'annonce de ces d\u00e9parts intervient alors que Twitter traverse une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e. Un r\u00e9seau social qui se cherche encore...ou plut\u00f4t qui cherche un mod\u00e8le \u00e9conomique capable de rassurer les investisseurs. Lors de son grand retour au man\u00e8tes Jack Dorsey avait promis une \u00e9quipe plus r\u00e9duite mais aussi plus r\u00e9active. POUR Beno\u00eet Flamand, directeur de la gestion chez Fourpoints investment managers ces d\u00e9parts sonnent donc plut\u00f4t comme une bonne nouvelle.\r\nAutrement dit comment se r\u00e9inventer pour attirer de nouveaux capitaux. Jack Dorsey le r\u00e9p\u00e8te: il veut simplifier son service en vue de s\u00e9duire un plus large public. Twitter revendique plus de 300 millions d'utilisateurs...mais en attirer davantage...est-ce une bonne strat\u00e9gie? Non r\u00e9pond Benoit Flamand.\r\nChanger de positionnement donc...Car si la soci\u00e9t\u00e9 ne regagnait pas en cr\u00e9dibilit\u00e9 et si le cours de l'action devait continuer de baisser....L'oiseau Twitter pourrait devenir une proie int\u00e9ressante.))\r\nEt encore une petite pique contre l'oiseau Twitter... Celle du r\u00e9alisateur allemand Werner Herzog qui fustigeait hier la stupidit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux sociaux... \"Je n'ai jamais vu un seul tweet que je trouve int\u00e9ressant, a-t-il dit hier audestival de Sundance... Il y pr\u00e9sentait son nouveau documentaire qui se penche sur la naissance d'internet et l'adiction du public \u00e0 la toile... Et dans sa critique contre Twitter, Wener Herzog n'y va pas de main morte...  \"Qu'est ce qui vous impressionne dans 100 mille tweet, 100 mille fois des stupidit\u00e9s en 140 caract\u00e8res...Mon r\u00e9seau social c'est ma table de cuisine... Ma femme et moi, cuisinons et nous avons au maximum quatre invit\u00e9s parce qu'on ne tient pas \u00e0 plus de six...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil et de la douceur pour ce mardi... Il y a encore quelques bancs de brouillard sur le Plateau... Ils vont se dissiper pour laisser la place au soleil... Temp\u00e9ratures en plaine +1 \u00e0 +9 degr\u00e9s... +5 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Presque le m\u00eame temps pour demain... Du beau avec quelques nuages... Un peu moins de soleil en Ajoie et sur le nord du Jura.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) R\u00e9action d'Europol: Groupe EI pr\u00e9pare de nouvelles attaques. \r\nIl y aura des attentats, en France notamment... \r\nSyrie, pourparlers d\u00e9buteront vendredi \r\nblocage sur la composition des d\u00e9l\u00e9gations. \r\nAmsterdam, Gr\u00e8ce mise sous pression pour qu'elle contr\u00f4le mieux sa fronti\u00e8re avec la Turquie...Prolongation des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res... pour six pays... En place jusqu'en mai... pas approuv\u00e9, mais se sont mis d'accord. \r\nAvec les sanctions, Italie: principal collaborateur de l'Iran\r\nLibye: Parlement estime qu'il y a trop de ministres. \r\nSerbie, d\u00e9t\u00e9rioration situation libert\u00e9 de la presse... D\u00e9noncent le fait que des journalistes ont du adh\u00e9rer au parti au pouvoir... \r\n500e anniversqire de la R\u00e9forme de luther... Pape en Su\u00e8de.\r\nGuyane fran\u00e7aise passe en phase \u00e9pid\u00e9mique. 21 pays touch\u00e9s par le virus sur 55...\r\nGr\u00e8ve en france\r\nUnion d'am\u00e9rique centrale de foot soutient Gianni Infantino\r\nTennis\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mardi 26 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nSoleil et douceur au programme aujourd'hui. Toujours doux demain mais soleil davantage voil\u00e9.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 27 janvier 2016 et tendance\r\nUn ciel bien ensoleill\u00e9 nous attend aujourd'hui, tout au plus d\u00e9cor\u00e9 par quelques fin voiles de cirrus.\r\nLa douceur sera \u00e0 nouveau tr\u00e8s pr\u00e9sente comme hier. Les maxima l'apr\u00e8s-midi devraient atteindre\r\nles 9 \u00e0 11\u00b0 autant en plaine qu'en moyenne montagne. Un faible vent de sud-ouest soufflera en\r\nmontagne. Demain mercredi, ce mercure printanier persistera avec des valeurs \u00e9voluant de 2\u00b0 le\r\nmatin \u00e0 12\u00b0 l'apr\u00e8s-midi. Le ciel sera toutefois davantage voil\u00e9 qu'aujourd'hui. Ces voiles nuageux\r\npourront m\u00eame \u00eatre assez denses, notamment le long du Jura et sur le nord du Plateau. Ailleurs, un\r\ntemps assez ensoleill\u00e9 devrait malgr\u00e9 tout l'emporter, notamment autour du L\u00e9man et en Valais. Les\r\nvents de sud-ouest fra\u00eechiront en montagne et pourront m\u00eame poser sur le nord du Plateau.Jeudi,\r\nune faible zone frontale abordera le pays depuis l'ouest et quelques faibles pr\u00e9cipitations sont\r\nattendues en soir\u00e9e.\r\nAvis:\r\nRAS\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7423838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7423855", "ece-7423838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T02:04:13Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nEt c'est journal de Blandine L\u00e9vite Roger Federer face \u00e0 Tomasz Berdych sous le soleil de Melbourne, \u00e0 la cl\u00e9 une place en demi- finale de l'Open d'Australie Bernardin Lehman est sur place pour nous faire vivre cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nLe monde du tennis \u00e9branl\u00e9 depuis une semaine par des cas de matches truqu\u00e9s, on a beaucoup parl\u00e9, mais il ne s'agit que de la pointe de l'iceberg dans Sport matin tout \u00e0 l'heure avec tr\u00e8s St\u00e9phane Trisconi nous verrons que 85 pourcent des des paris effectu\u00e9s aujourd'hui dans le monde sont ill\u00e9gaux, explications Internet a compl\u00e8tement boulevers\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [94%] :\r\nFaut -il laisser la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9rer les a\u00e9roports actuellement c'est la t\u00e2che des cantons, la question relanc\u00e9e ce week- end, fait grincer des dons dans le canton de Zurich, nous l'entendrons, l'association de d\u00e9fense de l'a\u00e9roport Pro Flughafen ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nLes Suisses votent le 28 f\u00e9vrier prochain sur le percement d'un second tube routier sur le Gothard toute la semaine, Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse \u00e0 ce massif de Suisse centrale oh combien symbolique directement concern\u00e9s, les Uranais sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question, Alain Arnaud, s'est rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nDans ce journal aussi le virus qui a, qui s'\u00e9tend sur le continent am\u00e9ricain, sauf au Chili et au Canada, explications de Virginie Mater dans Journal et puis l'oiseau Twitter qui va mal : 5 de ses dirigeants quittent le nid, alors que les r\u00e9seaux sociaux, le r\u00e9seau social d\u00e9gringole en Bourse point Reuter Federer joue sa place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [94%] :\r\nPour les demi- finales de l'Open d'Australie face au Tch\u00e8que Tomas s'Berdych Bernardin Lehman, on vous retrouve \u00e0 Melbourne, Roger Federer vient de gagner le 1er set. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [87%] :\r\nAbsolument au tie-break 7 6 E 7 points \u00e0 4 au tie-break, Roger Federer qui a pourtant eu une balle de break un peu avant, \u00e0 6 5, il a eu une balle de break et mais il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 la transformer, il faut dire que Berdych a r\u00e9ussi, alors hein, mais ici, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s fort, Tomasz Berdych, m\u00eame si aujourd'hui, et bien le Tch\u00e8que a beaucoup de peine \u00e0 pas sa 1\u00e8re balle s'explique aussi le de la 1\u00e8re manche \u00e0 Roger Federer qui a \u00e9t\u00e9 tout simplement excellent dans le tie-break, Federer qui au assez peu mais qui monte de mani\u00e8re efficace, contrairement par exemple \u00e0 Berdych qui est mont\u00e9 beaucoup plus, mais il y a une tr\u00e8s mauvaise r\u00e9ussite au filet \u00e0 l'autre est tout de m\u00eame que si Federer a gagn\u00e9 ses 4 derniers matches face \u00e0 Berdych, h\u00e9 bien \u00e7a fait 7 ans c'\u00e9tait ici m\u00eame \u00e0 Melbourne 71 9 que Federer n'a plus battu le Tch\u00e8que en tournoi du Grand Chelem, pourquoi pas aujourd'hui en tout cas on va dire que le tiers du chemin faire avec le 7 premi\u00e8res manches de la poche de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [88%] :\r\nMerci Bernardin \u00e9manant vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans nos prochaines \u00e9ditions, qui doit g\u00e9rer les a\u00e9roports Conf\u00e9d\u00e9ration cantons pour l'ex- patron de Suisse, Harry Hohmeister, il devrait \u00eatre du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a dit hier dans la presse al\u00e9manique qu'il souhaite que les d\u00e9cisions prises importantes, les d\u00e9cisions politiques sur l'exploitation des a\u00e9roports soient prises au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [94%] :\r\nLes critiques de arrive Hohmeister interviennent alors m\u00eame que la Conf\u00e9d\u00e9ration cherche \u00e0 mettre en place une nouvelle politique a\u00e9ronautique Berne veut r\u00e9cup\u00e9rer certaines comp\u00e9tences actuellement aux mains des cantons, le d\u00e9veloppement des a\u00e9roports constitue un enjeu national, estime la Conf\u00e9d\u00e9ration, exemple le prolongement ou la constructions de pistes, c'est l\u00e0 que le canton d'Zurich dit non, comme l'explique Christiane Bretsch, le directeur de l'association de d\u00e9fense de l'a\u00e9roport Pro Flughafen. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:11) [78%] :\r\nIl avait achet\u00e9 une faut ramener si tu vas faire et nous ne voyons pas les avantages acquis Philippe tu qui a depuis 70 ans, les Z\u00fcrichois votent toujours en faveur du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, ils soutiennent leur a\u00e9roport, je pr\u00e9f\u00e8re que donc c'\u00e9tait alors si on ne a augment\u00e9, nous ne comprenons pas pourquoi il faudrait transf\u00e9rer des comp\u00e9tences cantonales \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration persisteront suit ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [93%] :\r\nL'ancien patron de Suisse compare les a\u00e9roports avec la votation sur le deuxi\u00e8me tube au Gothard qui sera tranch\u00e9e \u00e9galement au niveau national et pas seulement \u00e0 Houry et au Tessin, il en va de l'avenir de Zurich en tant que plateforme internationale par rapport \u00e0 la concurrence d'autres grands a\u00e9roports europ\u00e9ens ou au Moyen-Orient, le canton de Zurich s'est d\u00e9j\u00e0 offusqu\u00e9 des vell\u00e9it\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'il consid\u00e8re comme une ing\u00e9rence, le climat semble plus d\u00e9tendu \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le prolongement des pistes n'est pas \u00e0 l'ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [90%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, les pourparlers de paix sur la Syrie, il devrait s'ouvrir et il devait s'ouvrir hier, ce sera finalement pour vendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [94%] :\r\nUn report qui est d\u00fb au blocage sur la question de la composition de la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne et l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie St\u00e9phan de Mistura c'est exprim\u00e9 hier en conf\u00e9rence de presse, il a pr\u00e9venu les n\u00e9gociations seront longues \u00e0 6 mois de discussions sont pr\u00e9vues, et surtout pendant cette p\u00e9riode, les participants de tous bords souffleront le chaud et le froid. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [85%] :\r\nAvec un il y a une advint d'embl\u00e9e : je vous pr\u00e9viens \u00e0 l'avance, ne soyons pas surpris, il y aura beaucoup de gesticulations, beaucoup de d\u00e9parts et d'arriv\u00e9es \u00e0 la table en glaciation oui parce qu'une bombe sera tomb\u00e9e ou que quelqu'un aura fait le Nasdaq oui, nous ne devons pas nous laisser impressionner ou d\u00e9courager parce que c'est probable, l'important est de garder l'\u00e9lan de la premi\u00e8re partie des discussions devraient durer entre 2 et 3 cylindres et ensuite donner un moment pour que les interlocuteurs retournent consulter leurs partisans et se consulter pour les prochaines \u00e9tapes pour autant c'est de cette mani\u00e8re que nous essayerons de faire diff\u00e9remment du pass\u00e9, ce n'est pas Gen\u00e8ve 3 mais si nous sommes capables de faire avancer les choses, nous esp\u00e9rons que cela nous am\u00e8nera \u00e0 une success Story \u00e0 Gen\u00e8ve l'id\u00e9e une tour droite ouvrir au rugby et d'univers que Kiev de voler et ouvrir et Bolt Paul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [91%] :\r\nLa priorit\u00e9 de ces n\u00e9gociations, un cessez-le-feu et puis l'aide humanitaire et sur le terrain en Syrie apr\u00e8s Rabia, \u00e0 l'ouest, hier, les forces de Bachar al Assad ont pris une nouvelle ville, Deraa, au sud, une ville prise aux rebelles syriens qui va permettre au r\u00e9gime de s\u00e9curiser ses voies de ravitaillement de Damas au sud de la Syrie et en Europe, l'organisation Europol indique qu'il est fort probable que le groupe \u00c9tat Islamique pr\u00e9pare de nouvelles attaques et notamment en France, Paris et Londres notamment ont fait savoir qu'il n'avait pas l'intention de se laisser impressionner par cette menace et des d\u00e9clarations en marge d'une r\u00e9union informelle \u00e0 Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [95%] :\r\nR\u00e9union des ministre de l'int\u00e9rieur de l'UE sur l'avenir de Schengen notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [95%] :\r\nLes ministres ont demand\u00e9 \u00e0 la Commission de pr\u00e9parer des mesures pour permettre le maintien pour 2 ans encore des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res de certains pays Contr\u00f4les r\u00e9tablis par 6 pays dont la France, l'Allemagne, l'Autriche et la d\u00e9cision sera prise au prochain conseil europ\u00e9en mi- f\u00e9vrier, c\u00f4t\u00e9 suisse, il n'y a pas, pour l'instant de n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9tablir les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, puisqu'il n'y a pas de menace pour la s\u00e9curit\u00e9 publique, selon Mario Gattiker, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations, il repr\u00e9sentait la Suisse \u00e0 Amsterdam et les ministres europ\u00e9ens ont aussi fait pression hier sur la Gr\u00e8ce pour qu'elle en fasse davantage pour contr\u00f4ler l'arriv\u00e9e de migrants sur son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [96%] :\r\nEn Grande-Bretagne, une mesure impos\u00e9e aux migrants a provoqu\u00e9 des remous et des protestations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [96%] :\r\nUn Cardiff au Pays de Galles, les demandeurs d'asile portaient des bracelets rouges pour b\u00e9n\u00e9ficier de repas gratuits, ce ne sera d\u00e9sormais plus le cas, le dispositif, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par le gardien a provoqu\u00e9 une vive controverse, plusieurs organisations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 une stigmatisation \u00e0 Londres, correspondance de Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:52) [91%] :\r\nEn mai 2015, une entreprise sous- traitante du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, d\u00e9cide de mettre en place un syst\u00e8me de bracelets rouges pour pouvoir rapidement identifier les demandeurs d'asile \u00e0 Cardiff, ces derniers doivent porter en permanence un bracelet en plastique qui leur donne droit \u00e0 3 repas gratuits par jour plusieurs et Fugier se font insulter dans la rue, ils s'en plaignent mais rien ne se passe, la r\u00e9action est tout autre quand le gardien de se saisit de l'affaire imm\u00e9diatement, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer une pratique r\u00e9voltante proche, selon certains, du r\u00e9gime nazi, l'entreprise concern\u00e9e, tente de se justifier, mais face \u00e0 la pression, elle abandonne le dispositif les pistes n'est pas isol\u00e9 la semaine derni\u00e8re une autre entreprise \u00e9tait sous le feu des critiques pour avoir peint en rouge les ports de logements de demandeurs d'asile Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [96%] :\r\nLes Suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, ils sont d\u00e9sormais plus de 760000 une hausse de 2 pourcent selon selon la statistique du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res publi\u00e9e hier une tendance observ\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:56) [94%] :\r\nLa population suisse de l'\u00e9tranger cro\u00eet m\u00eame de fois plus que la population r\u00e9sidente permanente en Suisse, pr\u00e8s d'un suisse sur 9 vit aujourd'hui en-dehors des fronti\u00e8res du pays, une grande majorit\u00e9 de ces citoyens poss\u00e8dent en plus du passeport helv\u00e9tique une ou plusieurs nationalit\u00e9s, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, celle de leur pays d'adoption, ces 3 quart de millions de personnes se r\u00e9partissent dans plus de 200 pays sur tous les continents, jusque sur les \u00eeles Palaos sous Kiribati, avec une nette pr\u00e9f\u00e9rence tout de m\u00eame pour l'Union europ\u00e9enne, en particulier la France et l'Allemagne ainsi plus de 450 mille suisses profitent actuellement de la libre- circulation, l'Am\u00e9rique du Nord attire \u00e9galement un grand nombre d'expatri\u00e9s mais l'attrait de l'Asie se confirme, all\u00e9ch\u00e9s par les perspectives \u00e9conomiques, cette communaut\u00e9 est l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e2g\u00e9 que la moyenne suisse en raison du nombre de rentiers qui choisissent l'exil pour leurs vieux jours, notamment en Espagne ou en Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [92%] :\r\nLe canton de Vaud prend la temp\u00e9rature de son syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire, la chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, B\u00e9atrice M\u00e9traux a pr\u00e9sent\u00e9 hier un rapport d'expertise, le rapport identifie plusieurs grands d\u00e9fis et fixe des priorit\u00e9s strat\u00e9giques, parmi elles, le probl\u00e8me de la surpopulation carc\u00e9rale, le recrutement, la formation du personnel et l'\u00e9volution de l'\u00e9tat de sant\u00e9 des prisonniers vieillissement et surtout fragilit\u00e9 psychologiques qui sont une r\u00e9alit\u00e9 dans le milieu carc\u00e9ral, il faudra en tenir compte \u00e0 l'avenir, B\u00e9atrice M\u00e9traux, lady amical Poker. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [91%] :\r\nNous avons 20 pourcent de de nos d\u00e9tenus qui ont des troubles psychiques et nous allons r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, avec la construction d'une Nello sp\u00e9cifique pour ces d\u00e9tenus -l\u00e0 \u00e0 la prison de La Tuili\u00e8re et nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec le service de m\u00e9decine psychiatrique p\u00e9nitentiaire et il est vrai que cette notion d'interdisciplinarit\u00e9 entre les d\u00e9partements et entre les partenaires, elle est indispensable, entre autres sur l'ex\u00e9cution des peines et sur l'information qui circule entre les services m\u00e9dicaux et les services p\u00e9nitentiaires nous avons tr\u00e8s bien travaill\u00e9 avec les services m\u00e9dicaux en question et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un texte qui nous permet de travailler, qui nous permet d'\u00e9tudier la situation particuli\u00e8re du d\u00e9tenu, d'avoir les informations n\u00e9cessaires, toujours, toujours, pour \u00e9viter le risque et pour garantir cette s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [93%] :\r\nC'est une nouvelle qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier au sein de l'\u00c9glise catholique, le pape ira en Su\u00e8de pour comm\u00e9morer les 500 ans de la R\u00e9forme de Martin Luther, il a annonc\u00e9 hier qu'il participerait \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie le 30 en octobre aux c\u00f4t\u00e9s des protestants, une d\u00e9marche cum\u00e9nique unique qui souligne la volont\u00e9 du pape de rapprocher les chr\u00e9tiens 500 ans apr\u00e8s les guerres de religion qui ont suivi la rupture entre catholiques et protestants, cette visite devrait fortement d\u00e9plaire \u00e0 certains traditionalistes encore tr\u00e8s r\u00e9fractaire au protestantisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [90%] :\r\nIl y en a quelques-uns le virus IKEA va continuer \u00e0 se propager sur le continent am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [93%] :\r\nL'avertissement \u00e9manait de l'OMS, hier, le virus pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 tous les pays de ce continent, \u00e0 l'exception du Canada et du Chili, o\u00f9 le moustique tigre qui transmet la maladie n'est pas pr\u00e9sent, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 appelle \u00e9galement les pays touch\u00e9s \u00e0 recenser les naissances anormales Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:55) [90%] :\r\nCar du virus d'IKEA, on sait finalement peu choses avec certitude, il est accus\u00e9 de l'augmentation impressionnante des cas de micro- c\u00e9phal\u00e9es au Br\u00e9sil, les indices s'accumulent mais les preuves formelles font encore d\u00e9faut, et \u00e0 ce jour, aucun lien n'a pu \u00eatre scientifiquement \u00e9tabli entre les 2, car ce qu'il manque ce sont des donn\u00e9es, notamment sur les femmes enceintes, combien sont infect\u00e9es parmi les femmes infect\u00e9es, combien sont \u00e0 risque de faire na\u00eetre un b\u00e9b\u00e9 avec une petite t\u00eate actuellement \u00e0 la grossesse, l'infection \u00e9tait la plus risqu\u00e9e, tout cela est inconnue, or ces informations sont d\u00e9terminantes pour \u00e9tablir une r\u00e9ponse sanitaire appropri\u00e9e et aptes \u00e0 calmer les inqui\u00e9tudes dans son communiqu\u00e9, l'OMS rappelle en somme que les virus ne connaissent pas de fronti\u00e8res, l'organisation exhorte les pays d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s ou qui risquent de l'\u00eatre, \u00e0 se donner les moyens de comprendre l'\u00e9mergence du ph\u00e9nom\u00e8ne viral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [94%] :\r\nEt le littoral de la Guyane fran\u00e7aise est pass\u00e9e en phase \u00e9pid\u00e9mique hier avec 45 cas confirm\u00e9 160 autres suspect\u00e9s, la maladie est pr\u00e9sente dans 21 des 55 pays que compte le continent am\u00e9ricain, les temps sont durs pour Twitter, le r\u00e9seau social traverse une p\u00e9riode difficile, il annon\u00e7ait hier le d\u00e9part de 5 de ses dirigeants et le fondateur et patron de Twitter Jack Dorsey avait pris les r\u00eanes de l'entreprise, l'\u00e9t\u00e9 dernier avec l'ambition de lui redonner un nouveau souffle, mais depuis l'action en Bourse du r\u00e9seau a fondu de 50 pourcent twitter twitter semble avoir du plomb dans l'aile, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [94%] :\r\nL'annonce de ces d\u00e9parts intervient alors que Twitter traverse une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e, un r\u00e9seau social qui se cherche encore, ou plut\u00f4t qui cherche un mod\u00e8le \u00e9conomique capable de rassurer les investisseurs lors de son grand retour aux manettes, Jack Dorsey avait promis une \u00e9quipe plus r\u00e9duite, mais aussi plus r\u00e9active pour Beno\u00eet Flamand, directeur de la gestion chez Ford dans une sc\u00e8ne la semaine managers ces d\u00e9parts sonnent donc plut\u00f4t comme une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:39) [90%] :\r\nJe pense que c'est plut\u00f4t positif, de toute fa\u00e7on un un changement d'une infection, si vous voulez en termes de strat\u00e9gie d'une soci\u00e9t\u00e9 passe toujours par des d\u00e9parts et par les arriv\u00e9es, un changement d'\u00e9quipe dirigeante, on est oblig\u00e9 de passer par l\u00e0, je crois qu'ici pour faire une nouvelle orientation red\u00e9finir la strat\u00e9gie et et le sang ne fait toujours du bien, dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:56) [94%] :\r\nAutrement dit, comment se r\u00e9inventer pour attirer de nouveaux capitaux, Jack Dorsey le r\u00e9p\u00e8te : il veut simplifier son service en vue de s\u00e9duire un plus large public, Twitter revendique plus de 300 millions d'utilisateurs, mais en attirer davantage, est-ce une bonne strat\u00e9gie, non, r\u00e9pond Beno\u00eet Flamand. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:11) [92%] :\r\nJe pense que focalis\u00e9 les attentions des investisseurs, notamment sur le nombre d'utilisateurs et vouloir entrer dans une esp\u00e8ce de course poursuite avec Facebook par exemple qui est \u00e0 plus d'un 1000000000 d'utilisateurs actifs \u00e0 mon avis est une course que Twitter ne pourra jamais gagner, je pense que Twitter a une valeur qui est incontestable, il a totalement sa place, c'est un mod\u00e8le o\u00f9 votre contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les utilisateurs, donc d'un point de vue de ciblage pour les publicitaires potentiellement Twitter peut \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [97%] :\r\nChanger de positionnement donc Car si la soci\u00e9t\u00e9 ne regagnait pas en cr\u00e9dibilit\u00e9 et si le cours de l'action devait continuer de baisser l'oiseau Twitter pourrait devenir une proie int\u00e9ressante pour un rachat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [91%] :\r\nEt encore une petite pique contre l'oiseau Twitter celle du r\u00e9alisateur allemand Werner Herzog qui fustigeait tire la stupidit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, je n'ai jamais vu un seul tweet que je trouve int\u00e9ressant, a -t-il dit hier au festival de Sondheim, s'il y pr\u00e9sentait son nouveau documentaire qui se penche sur la naissance d'internet et l'addiction du public \u00e0 la toile et dans sa critique contre Twitter Werner Herzog n'y va pas de main morte qu'est -ce qui vous impressionne dans 100 mille tweet 100000 fois de stupidit\u00e9s en 140 caract\u00e8res Mon r\u00e9seau social \u00e0 moi, c'est ma table de cuisine, ma femme et moi, cuisine et nous avons, au maximum 4 invit\u00e9s, parce qu'on ne tient pas \u00e0 plus de 6, voil\u00e0 \u00e7a c'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est dire, et c'est une position tranch\u00e9e merci Blandine L\u00e9vite et du soleil et de la douceur pour ce mardi, il y a encore quelques bancs de brouillard sur le plateau, ils vont se dissiper pour laisser la place au soleil, temp\u00e9ratures en pleine de plus en plus 9, il faut encore 5 degr\u00e9s \u00e0 2 millim\u00e8tres, presque en m\u00eame temps pour demain du beau avec quelques nuages en plus un peu moins de soleil en Ajoie et sur le nord du Jura. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-26T06:04:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2509BE93-B263-41AF-9431-C38AD69C81B7", "internalArchiveId": "2509BE93-B263-41AF-9431-C38AD69C81B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Bourses chinoises 1/4: Shanghai", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * Les Bourses chinoises 1/4: Shanghai  \r\nRaphael Grand enregistre le dialogue avec C\u00e9line lundi matin.\r\nLes sons traduits seront dans Digas et seront \u00e0 injecter.\r\nBourse Chine EPISODE 1\r\n*** Cette semaine, nous d\u00e9butons une immersion dans les Bourses chinoises. Des march\u00e9s agit\u00e9s, un krach boursier l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, les Bourses de Shanghai et Shenzhen ferm\u00e9es en janvier \u00e0 cuse des court-circuits install\u00e9s par le gouvernement chinois. Un syst\u00e8me abandonn\u00e9 depuis Beaucoup de volatilit\u00e9. Les march\u00e9s chinois, c'est un monde tr\u00e8s particulier dans lequel vous nous emmenez Rapha\u00ebl Grand\r\nLes march\u00e9s en Chine, c'est une atmosph\u00e8re unique. Des salles obscures parsem\u00e9es d'\u00e9cran de t\u00e9l\u00e9visions o\u00f9 se dessinent les courbes des actions.. Rouge quand \u00e7a monte., Vert quand \u00e7a descend.  C'est une faune tr\u00e8s particuli\u00e8re.  En chine, ce sont surtout les retrait\u00e9s qui se donnent rendez-vous le matin \u00e0  l'ouverture des Bourses. Ils viennent dans les petits march\u00e9s de quartier pour tenter de faire fructifier leur maigre retraite.  On boit le th\u00e9, on papote parfois m\u00eame on tricote en voyant les indices boursiers jouer au yoyo..\r\nImmersion qui d\u00e9bute donc \u00e0 Shanghai ,dans une bourse de quartier. En Chine, il faut le pr\u00e9ciser, les \u00e9trangers ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 investir.\r\nOui,  J'ai d\u00fb me faire accompagner. Par une chinosie qui a accept\u00e9 d'ouvir un compte pour moi. Elle s'appelel DONG CAO... On va l'entendre dans le  reportage. Officllement, c'est elle qui est en charge du portefeuille. ET c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que l'on va pouvoir entrer dans ce monde..  vraiment fascinant ! \r\n((\r\n(Reportage donc \u00e0 Shanghai.)\r\n(JINGLE TUM COURT) ?\r\n>> REPORTAGE\r\n9h30. ouverture des march\u00e9s. Les premiers traders arrivent..  Manteaux, gants, pantoufle, parfois m\u00eame pyjama. L'ambiance est plut\u00f4t d\u00e9contract\u00e9e. Au centre de la salle, des chaises en plastique. Les gens s'installent. Essentiellement des retrait\u00e9s.. Ici on boit le th\u00e9, on papote, on tricote m\u00eame.\r\nTRAD Mr. Tong : Aujourd'hui c'est pas terrible.. Les deux derni\u00e8res semaines \u00e9taient en baisse \u00e0 cause du syst\u00e8me des coupe-circuit sur les Bourses. Mais \u00e7a devrait aller mieux, \u00e7a devrait aller mieux d'ici la fin de la semaine.\r\nM. Tong, 80 ans, il vient chaque matin. Un habitu\u00e9, qui me sert de guide dans ce lieu parsem\u00e9 d'ordinateurs poussi\u00e9reux et d'\u00e9crans scintillant au rythme des actions.\r\nPour ouvrir un compte. il faut passer au bureau (son)\r\nLE bureau, c'est au 2\u00e8me \u00e9tage. Suivre le couloir, et enfin.. la porte \u00e0 droite. N0 203.. /\r\n(laisser les \u00ab good mornng, etc.)\r\nTRAD Fonctionnaire : carte d'identit\u00e9 et carte bancaire (RG. Et moi je peux aussi ouvrir un compte) Non, vous pouvez pas. (RG : Pourquoi ?) Parce que vous avez le nez pointu des \u00e9trangers. (rire..) Ce n'est pas autoris\u00e9 pour vous.\r\nDans l'Empire du Milieu, il faut \u00eatre citoyen chinois pour acc\u00e9der aux march\u00e9s financiers. Carte d'identit\u00e9, carte bancaire. Elle s'appelle DONG CAO, elle est Chinoise, et c'est elle qui ouvrira le compte \u00e0 son nom.\r\nLa proc\u00e9dure d'enregistrement est rapide.. Elle se termine par une petite vid\u00e9o conf\u00e9rence. via tablette num\u00e9rique, DONG CAO place l'appareil en face de son visage..\r\nTRAD Fonctionnaire : Tenez \u00e7a. c'est une v\u00e9rification par vid\u00e9o. Vous \u00eates en position 3, en attente. Ils vont vous poser des questions. Vous devez juste r\u00e9pondre \u00ab oui \u00bb\r\nTRAD DONG : D'accord\r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Mettez-vous face \u00e0 la cam\u00e9ra. Un peu plus en arri\u00e8re.. Voil\u00e0, tenez la cam\u00e9ra un peu plus en haut. Tr\u00e8s bien. Ne bougez plus.. On commence \u00e0 enregistrer. Bonjour, \u00eates-vous DONG Tsao?\r\nTRAD DONG: oui \r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Vous postulez au certificat digital d'authentification ?\r\nTRAD DONG: oui\r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Pouvez-vous confirmer que les informations sur l'\u00e9cran sont correctes ?\r\nTRAD DONG: oui\r\nTRAD VOIX FEMME ORDINATEUR : Ok, c'est bon pour la v\u00e9rification\r\nTRAD DONG: Merci\r\nV\u00e9rification termin\u00e9e, Le proc\u00e9dure n'aura pris qu' une dizaine de minutes. (Bruit escalier.)\r\nOn redescend les escaliers. Dans la salle des march\u00e9s , Mr Tong et une dizaine d'autres retrait\u00e9s s'affairent d\u00e9j\u00e0 sur les claviers. (Bruit claviers..)  Des petits ordinateurs o\u00f9 l'on entre un num\u00e9ro. Le no de l'action que l'on veut acheter ou vendre. \r\nTRAD MrTONG : Vous tapez le no ici.  6- 0-0-6-2-8. Aaaah ! New World !, c'est une cha\u00eene de supermarch\u00e9s. En pleine r\u00e9formes \u00e9tatiques, ce genre de magasin  devrait \u00eatre un bon investissement. (bruit boutons.) C'est une compagnie d'Etat. Moi j'ai investi dedans. J'ai achet\u00e9 1500 actions aujourd'hui. En ce moment, ce sont les entreprises d'Etat qui sont les meilleures, justement comme les supermarch\u00e9s New World. Attention, le train \u00e0 gde vitesse n'est pas bon actuellement. N'en achetez pas ! Je vous conseille plut\u00f4t les actions locales de Shanghai.\r\nSur les march\u00e9s de Shanghai et Shenzhen, il y a du choix.. Pr\u00e8s de 3 mille entreprises sont cot\u00e9es en Bourse..\r\n(3' 34'') EXTRO (garder le tapis pour le dialogue.) ))\r\nImmersion dans les Bourses chinoises..  Rapha\u00ebl Grand, c'est vous qui avez r\u00e9alis\u00e9 ce reportage.. Pour cette exp\u00e9rience, vous avez un portefeuille de 2000 yuan, soit environ 300 CHF. Alors comment avez-vous investi votre argent ?\r\nJ'ai commenc\u00e9 par \u00e9couter attentivement les conseils de M.Tong, et de ses camarades. J'ai investi dans 3 entreprises diff\u00e9rentes.. On ach\u00e8te ici par paquet de 100. \r\nJ'ai pris 100 parts dans Tongji TEchnoloy (SH600846). L'universit\u00e9 technique de Shanghai. Sorte d'EPFL.  C'est le gros de mon portefeuille, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 1000 yuan au total. \r\nMes derniers 1000 yuan, je l'ai r\u00e9parti en deux. Une moiti\u00e9 sur Datang Electricity, une compagnie \u00e9lectrique d'Etat. Et Hainan Airline. Une compagnie d'aviation chinoise. Deux companies dans le rouge. Le rouge, les actions qui montent en Chine.. Donc plut\u00f4t positif.\r\nEXTRO finale possible. Les march\u00e9s chinois ferment \u00e0 8h suisse. Possible de faire un pointage par TUM.", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420456", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Bourses chinoises 1/4: Shanghai / TUM_2016-01-25T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9daction de \"Tout un monde\" vous propose cette semaine une immersion dans les Bourses chinoises. Elle d\u00e9bute ce lundi \u00e0 Shanghai, dans une bourse de quartier. En Chine, il faut le pr\u00e9ciser, les \u00e9trangers ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 investir."], "variantIds": ["ece-7420456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette semaine, nous vous proposons donc une immersion une immersion dans le monde de la bourse en Chine des march\u00e9s agit\u00e9s un crash boursier l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 en janvier, les Bourses de Shanghai et Shenzhen ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, 2 fois par des court- circuits, une mesure prise par le gouvernement pour tenter de stopper la chute des march\u00e9s, bref les march\u00e9s chinois, c'est un monde \u00e0 part enti\u00e8re dans lequel on vous en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [66%] :\r\n12 nouvelle d\u00e9gringolade sur les march\u00e9s asiatiques, Shanghai s'est effondr\u00e9 de savoir qu'allait sont laisse finlandais a laiss\u00e9 filer wasabi oui on va on va Prosper vaille elle est ah oui, \u00e0 peine avait lieu assez vers l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [89%] :\r\nC'est vous, Rapha\u00ebl Grand qui avez attachez votre ceinture et fait l'exp\u00e9rience de la Bourses chinoise, vous \u00eates notre correspondant en Chine, d\u00e9crivez -nous tout d'abord l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [93%] :\r\nAlors les les march\u00e9s en Chine, c'est une une atmosph\u00e8re unique des salles obscures parsem\u00e9es d'\u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision se dessinent les cours des actions rouge quand \u00e7a monte vers quand \u00e7a descend, c'est une faune aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re, en Chine, ce sont surtout des retrait\u00e9s qui se donnent rendez- vous le matin \u00e0 l'ouverture des Bourses, ils viennent dans les petits march\u00e9s de quartiers pour tenter de faire fructifier leurs leurs \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [97%] :\r\nImmersion qui d\u00e9bute donc \u00e0 Shanghai dans une bourse de quartier en Chine, il faut le pr\u00e9ciser les \u00e9trangers ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 investir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [95%] :\r\nOui, j'ai d\u00fb me faire accompagner par une une Chinoise qui a accept\u00e9 d'ouvrir un compte pour cette s\u00e9rie de reportages, elle s'appelle Dong officiellement, c'est elle qui est en charge du portefeuille et c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que l'on va pouvoir entrer dans ce monde boursier vraiment fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [94%] :\r\n9 heures 30, ouverture des march\u00e9s, les premiers traders arrivent manteaux gants pantoufle parfois m\u00eame pyjama, l'ambiance est plut\u00f4t d\u00e9contract\u00e9e au centre de la salle des chaises en plastique, les gens s'installent, essentiellement des retrait\u00e9s, ici on boit le th\u00e9, on papote, on tricote m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [84%] :\r\nDes vibrantes et bien aujourd'hui se r\u00e9veille pas c'est vraiment pas terrible, les 2 derni\u00e8res semaines \u00e9taient en baisse \u00e0 cause du syst\u00e8me des coupe- circuits sur les Bourses \u00e0 mais j'en suis s\u00fbr \u00e7a devrait aller mieux, \u00e7a devrait aller mieux d'ici \u00e0 la fin de la semaine, b\u00e2tir vite civique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [89%] :\r\nMonsieur Tong \u00e0 91 ans, il vient chaque matin, un habitu\u00e9 qui me sert de guide dans ce lieu, parsem\u00e9 d'ordinateurs poussi\u00e9reux et d'\u00e9crans scintillant au rythme des actions. \r\nPour ouvrir un compte, il faut passer au bureau le bureau c'est au 2\u00e8me \u00e9tage suivre le couloir et enfin la porte \u00e0 droite, num\u00e9ro 203. \r\nCe 21 Yukari d'entit\u00e9s, carte bancaire et moi je peux aussi ouvrir un compte pour non, vous pouvez pas pourquoi parce que vous avez le nez pointu des. \r\nOui ne c'est pas autoris\u00e9 pour vous dans l'Empire du Milieu, il faut \u00eatre citoyen chinois pour acc\u00e9der aux march\u00e9s financiers, carte d'identit\u00e9, carte bancaire, elle s'appelle Dong Sao elle est Chinoise et c'est elle qui ouvrira le compte \u00e0 son nom, la proc\u00e9dure d'enregistrement est rapide, elle se termine par une petite vid\u00e9o conf\u00e9rence via tablette num\u00e9rique, donc \u00e7a au place l'appareil en face de son visage, alors, tenez, \u00e7a c'est une v\u00e9rification par vid\u00e9o, vous \u00eates en position 3 en attente, ils vont vous poser des questions, vous devez juste r\u00e9pondre oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [85%] :\r\nD'accord, mais plus face \u00e0 la cam\u00e9ra, un peu plus en arri\u00e8re Paul ce que la cam\u00e9ra, un peu plus t\u00f4t, tr\u00e8s bien, ne bougez plus, \u00e7a commence \u00e0 enregistrer bonjour, \u00eates -vous donc \u00e7a oui vous postulez au certificat digital d'authentification oui, pouvez -vous confirmer que les informations sur l'\u00e9cran sont correctes, oui, OK, c'est bon pour la v\u00e9rification. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [94%] :\r\nV\u00e9rification, la proc\u00e9dure n'aura pris qu'une dizaine de minutes on redescend les escaliers dans la salle des march\u00e9s Monsieur Tong et une dizaine d'autres retrait\u00e9s s'affairent d\u00e9j\u00e0 sur les claviers des petits ordinateurs o\u00f9 l'on train num\u00e9ro, le num\u00e9ro de l'action que l'on veut acheter ou vendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [85%] :\r\nBazin G\u00e9rard, vous tapez le num\u00e9ro ici 6 0 0 6 2 et 8 \u00e0 Newark, c'est une cha\u00eene de supermarch\u00e9s pourquoi quelqu'un qui a en pleine r\u00e9formes \u00e9tatiques, ce genre de magasin \u00e7a devrait \u00eatre un bon investissement car prend la gal\u00e8re donc moi qui, c'est une compagnie d'\u00c9tat S\u00fcdzucker moi j'ai investi dans fin j'ai achet\u00e9 1500 actions aujourd'hui, en ce moment ce sont les entreprises d'\u00c9tat, qui sont les meilleures justement comme les supermarch\u00e9s New World, la cour a pu aimer attention le train \u00e0 grande vitesse, \u00e7a n'est pas bon actuellement n'en achetez pas oui, donc je vous conseille plut\u00f4t les actions locales de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [93%] :\r\nSur les march\u00e9s de Shanghai et Shenzhen il y a du choix, pr\u00e8s de 3000 entreprises sont cot\u00e9es en bourse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [95%] :\r\nImmersion dans les Bourses chinoises Rapha\u00ebl Grand c'est vous qui avez sign\u00e9 ce reportage, alors on va le pr\u00e9ciser pour cette exp\u00e9rience, vous avez un portefeuille de 2000 Yuan, soit environ 300 francs alors vous l'avez investi d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai commenc\u00e9 par \u00e9couter attentivement les conseils de Monsieur Tong et de ses camarades, j'ai pas pu m'offrir des actions du du supermarch\u00e9s New World les c'\u00e9tait un peu trop cher enrichi les actions s'ach\u00e8te par paquet de 2 100 au final j'ai investi dans 3 entreprises, j'ai pris 100 parts dont donc Technology l'universit\u00e9 technique de de Shanghai sortent des PFL chinoises, co\u00fbt total pr\u00e8s de 2000 Yuan et mes derniers 1000 Yuan, je les ai r\u00e9parti en 2 : une moiti\u00e9 dans datant du Electricity une compagnie \u00e9lectrique d'\u00c9tat et Raynal Airline, compagnie d'aviation chinoise de compagnie aujourd'hui dans le dans le rouge, le rouge, les actions qui montent en Chine, donc plut\u00f4t positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [85%] :\r\nVoici donc pour votre portefeuille d'investissements et on garde le suspense un car on vous retrouve demain pour la suite de vos reportages \u00e0 la Bourses chinoise, nous irons cette fois \u00e0 la rencontre de ces retrait\u00e9s traders s'en Chine, on les appelle parfois les traders sont pyjama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [88%] :\r\nOui, je vous pr\u00e9senterai madame, monsieur, et monsieur ou des reportages \u00e9galement interactif \u00e0 suivre sur rtsinfo Point CH est 8 heures hashtag bourse Chine les conseils et les tuyaux pour faire fructifier mon portefeuille sont \u00e9videmment les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [85%] :\r\nOn a tous les conseils pour Rapha\u00ebl Grand Corps retrouve demain \u00e0 la Bourse chinoise pour information a cl\u00f4tur\u00e9 en hausse ce matin de0,75 pourcent le le fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T07:27:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3CBD744-F728-4969-947A-F414B535D976", "internalArchiveId": "F3CBD744-F728-4969-947A-F414B535D976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales?", "publicationDate": "2016-01-25T00:00:00Z", "summary": "* * L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales?  \r\nJOHANN ROCHEL, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse. \r\n-\tLe dernier clou dans le cercueil de la libre circulation dit le vert genevois Robert Cramer .\r\n-\til s'agit d'un 2e 9 f\u00e9vrier... MAIS pourquoi une campagne si faible des opposants sur ce point...? \r\n-\tSentez-vous un malaise avec cet argument, au sein du monde politique ; la peur de se br\u00fbler les doigts en quelques sortes ??\r\n-\tVous \u00eates tr\u00e8s alarmiste sur votre site, parlez de cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses pour l'\u00e9conomie . or les milieux \u00e9co ne s'engagent pas \u00e0 fond... comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas par \u00e9conomiesuisse en 2014 et leurs affiches avec le pommier regrets ??\r\n-\tLa Suisse est souveraine, Bruxelles doit l'admettre ! d'autres pays expulsent aussi leurs criminels \u00e9trangers comme la Hollande par exemple. sans \u00eates mis au ban de la libre-circulation des personnes !!\r\n-\tBon test : ca d\u00e9montre les limites de notre d\u00e9mocratie directe ! encore un exemple qui d\u00e9montre que les d\u00e9cisions du peuple suisse peuvent \u00eatre \u00ab invalid\u00e9es \u00bb par l'UE ! un avant-go\u00fbt du nouveau cadre institutionnel qui attend la Suisse avec les bilat\u00e9rales III ??\r\n-\t- Tribunaux de Strasbourg auraient-ils des recours contre expulsion plein les bras... non?\r\nMANFRED BUHLER, conseiller national UDC JB \r\n-\tLa Suisse d\u00e9j\u00e0 en position tr\u00e8s d\u00e9licate avec Bruxelles, n'est-ce pas risqu\u00e9 d'en remettre une couche si j'ose l'expression, d'ouvrir un nouveau front ?? \r\n-\tLa provocation de trop vis-\u00e0-vis de Bruxelles ??\r\n-\tVous pensez pouvoir calmer la commission europ\u00e9enne - trouver un compromis - comme pour le 9 f\u00e9vrier...?\r\n-\tSi c'est oui, tr\u00e8s mauvais signal pour les futures discussions avec l'Europe... vous ne facilitez pas la t\u00e2che \u00e0 nos diplomates...?\r\n-\tVous allez, vous, faire campagne plus intens\u00e9ment sur la question europ\u00e9enne?\r\n-\tLes opposants en font trop? Peignent le diable sur la muraille...?\r\n-\tPourquoi ces attaques biais\u00e9es \u00e0 chaque fois sur nos relations avec l'Europe - pourquoi pas quelque chose de plus frontal? Une initiative anti-bilat\u00e9rales, vous seriez pour?", "durationSec": 953, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420508", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers menace-t-elle les bilat\u00e9rales? / FOR_2016-01-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC dite \"pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers\" pourrait \u00eatre probl\u00e9matique aussi \u00e0 propos des accords bilat\u00e9raux avec l'Europe. D\u00e9bat entre Johan Rochel, vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC jurassien."], "variantIds": ["ece-7420508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T00:28:09Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMoi, ouvrir une grande page sur les cons\u00e9quences de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC duret\u00e9 excessive pour les cas bagatelles, suppression de la marge de manoeuvre des juges lacunes qui permettrait \u00e0 des terroristes de rester en Suisse ou encore contradiction avec le droit international va encore danser la campagne des opposants au texte de l'UDC dit pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers mais, mais ce n'est pas tout : Thibaut Schaller une excusez -moi, il y a \u00e9galement une cons\u00e9quence potentielle de l'initiative, qui concerne les accords bilat\u00e9raux avec l'Europe et c'est d\u00e9ment cet \u00e9l\u00e9ment jusqu'ici n'a que peu \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 du fascicule de votation tout d'abord que les Suisses recevront bient\u00f4t \u00e0 la maison, une seule mention 3 lignes, c'est tout, et du c\u00f4t\u00e9 des diff\u00e9rents comit\u00e9s d'opposants une relative discr\u00e9tion \u00e9galement l'argument est bien pr\u00e9sent, mais c'est seulement en fin de liste qu'on mentionne que cette initiative est contraire \u00e0 l'accord sur la libre circulation, alors certes Simonetta Sommaruga a plaid\u00e9 cet argument et les opposants parlent bel et bien de ce point mais en sourdine et pourtant les \u00e9lus que j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, voit dans le texte de l'UDC un grand danger pour nos relations avec l'Europe, l'\u00e9cologiste Robert Kramer et le socialiste, Tim Guldimann, vont jusqu'\u00e0 parler de 2\u00e8me 9 f\u00e9vrier et m\u00eame pour le verre de dernier clou dans le cercueil de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [89%] :\r\nAlors, l'heure est grave infirme les opposants le comprend bien, alors pourquoi une telle prudence de leur part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nAlors clairement, c'est un choix strat\u00e9gique assume un \u00e9lu les opposants veulent \u00e9viter de rappeler \u00e0 ceux qui sont allergiques \u00e0 l'Europe que ce texte tend un peu plus les relations entre la Suisse et l'UE n'ont pas envie de leur donner envie de glisser un oui dans l'urne, c'est pourquoi la campagne est ax\u00e9e sur l'\u00e9tape droit et non sur la menace qui p\u00e8se contre les bilat\u00e9rales et puis il m'a gliss\u00e9 un autre \u00e9lu le pommier les accords bilat\u00e9raux, \u00e7a n'avait pas tr\u00e8s bien march\u00e9, le 9 f\u00e9vrier 2014, parlons d'autre chose, semble dire le camp des opposants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [90%] :\r\nEt pourtant, elle et les cons\u00e9quences de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels sont r\u00e9els, Thibault, reste \u00e0 les mesurer un oui le 28 f\u00e9vrier ira -t-il par exemple jusqu'\u00e0 une r\u00e9vocation de l'accord sur la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nLe texte est en effet contraire \u00e0 plusieurs principes de l'accord sur la libre circulation d'accord qui pr\u00e9voit bel et bien d'expulser des ressortissants europ\u00e9ens, mais seulement si les d\u00e9lits sont graves, je cite, la menace importante et actuelle contre un int\u00e9r\u00eat fondamental de la soci\u00e9t\u00e9, ce que propose UDC de renvoyer automatiquement pour des d\u00e9lits parfois mineurs, cela va trop loin, mais la Suisse ne risque pas de r\u00e9vocation automatique pour autant les \u00e9lus que j'ai construit sont d'accord sur ce point, la Suisse pourrait se voir condamn\u00e9 comme d'autres pays, l'Allemagne, l'Espagne et les Pays-Bas qui ont d\u00e9j\u00e0 pris des dispositions analogues, d\u00e9cision de renvoi risquerait d'\u00eatre cass\u00e9 par les juges de Strasbourg par contre une certitude : ce serait un tr\u00e8s mauvais signal dans nos n\u00e9gociations actuelles avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [90%] :\r\nEt de Berne, on passe \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 on vous retrouve Romain qui va, on imagine que la votation int\u00e9resse aussi la Commission europ\u00e9enne, gardienne des trait\u00e9s europ\u00e9ens et des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [92%] :\r\nOui, que le dossier int\u00e9resse, il n'y a pas de doute, il y a toute une pratique et une jurisprudence de la Cour de justice de l'Union concernant le renvoi de ces ressortissants europ\u00e9ens le renvoi ne sont donc pas uniquement le fait des \u00c9tats, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, mais l'ex\u00e9cutif communautaire ne souhaite pas commenter l'\u00e9ventuelle port\u00e9e du scrutin Suisse pas avant le vote, m'a -t-on indiqu\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on sent bien la g\u00eane \u00e0 se positionner sur un nouveau sujet migratoires, il a fallu une semaine pour que j'obtienne une r\u00e9ponse alors que le dialogue sur la libre- circulation des personnes, est en cours, il faut appliquer cet article constitutionnel sur l'immigration de masse, un ton tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res des prises de position \u00e0 la Vivianne Reding, on se souvient de l'ancienne commissaire europ\u00e9enne qui ne manquait jamais une occasion d'\u00e9pingler la d\u00e9mocratie suisse Bruxelles on sait maintenant que des interventions dans des campagnes nationales sont rarement bien accueillis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [78%] :\r\nPas de de commentaires officiellement Romain mais un dossier qui est qui est suivie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [91%] :\r\nOui, sous le sceau de l'anonymat, on assure que le texte pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels est en cours d'examen d\u00e9taill\u00e9 sa syst\u00e9matique et \u00e9galement mais qu'il est difficile d'\u00e9valuer toutes les cons\u00e9quences concr\u00e8tes alors si \u00e0 ce stade, c'est no comments une personne famili\u00e8re du dossier ne cache pas qu'\u00e0 premi\u00e8re vue, il y a une tension c'est un le f\u00e9minisme entre l'accord sur la libre circulation des personnes et l'initiative et Karoui ne faciliterait pas les choses, mais comme je vous le disais, officiellement, Bruxelles ne commente pas, mais on ressent bien car oui ne manquerait pas de parasiter les d\u00e9buts difficiles le Goncourt, c'est ce que craignent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la diplomatie suisse Romain oui la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga n'a pas cach\u00e9 qu'elle craignait ah oui, au vu du climat d\u00e9j\u00e0 tendu et ce serait une grosse \u00e9pine de plus dans le pied, c'est ce que l'on peut entendre hors micro du c\u00f4t\u00e9 de l'aile ouest du Palais f\u00e9d\u00e9ral au coeur de la diplomatie suisse est -ce qu'on peut dire que la diplomatie redoute de ruiner les efforts de ces derniers mois, oui, ses efforts pour s'attirer une certaine bienveillance de la part des partenaires europ\u00e9ens de la Suisse, ce sont notamment les engagements en mati\u00e8re d'asile avec une volont\u00e9 de participer \u00e0 l'effort communautaire de r\u00e9partition des migrants Simonetta Sommaruga a beaucoup pouss\u00e9 pour cela et la Suisse, un \u00c9tat tiers c'est volontairement montr\u00e9 meilleurs \u00e9l\u00e8ve que plusieurs membres de l'Union, on ne compte plus les rencontres bilat\u00e9rales de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de diplomate pour expliquer la position de Berne derni\u00e8re exemple la semaine derni\u00e8re \u00e0 Davos pour un diplomate chevronn\u00e9, le risque est avant tout un risque de r\u00e9putation, d'une certaine mani\u00e8re, la Suisse, qui s'efforce difficilement d'expliquer sa position sur la libre circulation des personnes pourraient \u00eatre per\u00e7u par ses partenaires europ\u00e9ens, comme l'artisan de nouvelles tensions sur la question des renvoi des ressortissants europ\u00e9ens, cette fois en r\u00e9sum\u00e9 de l'art de compliquer ce qui l'est d\u00e9j\u00e0 passablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [85%] :\r\nRomain qui va en Direct de Bruxelles et on va en d\u00e9battre de cette question : est ce que la Suisse seraient bien mal inspir\u00e9s dans de ses relations avec Bruxelles d'accepter cette initiative, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Yoann Rochelle et Manfred B\u00fchler, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Manfred M\u00fcller vous nous voyez on voit aussi, on peut nous faire un petit signe de la voix, on vous entend, il y a une recette, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du le centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse, Manfred Brunner, conseiller national UDC bernois Yann Rochelle commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous est -ce que c'est vraiment le dernier clou dans le cercueil de la libre- circulation comme semble penser le le Vert, je ne vois Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [92%] :\r\nBenjamin en guise d'introduction que il y a une raison pour laquelle, \u00e0 mon avis cet argument encore peu \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, c'est justement parce que c'est un argument tr\u00e8s important en ce qui concerne les relations intimes europ\u00e9enne mais si on le met en comparaison avec les presque 2 millions d'\u00e9trangers qui sont ceux qui vont vivre avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s, si le 26 f\u00e9vrier l'initiative passe voil\u00e0, on est dans un tout autre d'urgence de difficult\u00e9s de grandeur, c'est vraiment un argument important, mais tout de m\u00eame annexes sur la question de l'Union europ\u00e9enne le le dernier clou dans le cercueil, j'aime bien la formule de Robert Kramer et c'est vrai que \u00e7a aurait le m\u00e9rite, alors sur le plan juridique, peut-\u00eatre en claire contradiction avec les int\u00e9r\u00eats et les engagements de la Suisse, la Suisse s'est engag\u00e9 en signant l'accord de libre- circulation des personnes \u00e0 respecter certains standards que des \u00c9tats qui sont partenaires qui sont amis qui sont alli\u00e9s \u00e0 bien des \u00e9gards, s'engagent \u00e0 respecter dans la fa\u00e7on dont on va traiter les ressortissants des uns et des autres, et quand on parle d'expulsion au fond, on parle d'un certain standard d'un certain respect \u00e0 avoir pour les citoyens de l'\u00c9tat avec lequel on est dans une relation \u00e9troite et profonde \u00e0 bien des \u00e9gards, et c'est \u00e7a qui est en jeu, c'est vraiment cette coh\u00e9rence avec des engagements que la Suisse a pris sur le plan juridique mais \u00e9galement sur le plan politique, vous l'avez mentionn\u00e9 dans la n\u00e9gociation qui va se poursuivre et sont gag\u00e9s sur ces questions, on va se compliquer la t\u00e2che, mais d'une fa\u00e7on absolument immense et je donnais je plains nos diplomates \u00e0 Bruxelles qui vont devoir rattraper le coup, l\u00e0 il faut vraiment que cet argument trouve son chemin dans la discussion qu'on a maintenant jusqu'au 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [89%] :\r\nManfred M\u00fcller le tableau peint par Yoann Rochelle tr\u00e8s clair : la Suisse visiblement ce qui tire une balle dans le pied, comme je disais tout \u00e0 l'heure, finalement est -ce que \u00e7a vaut vraiment la peine de partir dans sur ce terrain -l\u00e0 est -ce que vous \u00eates pas et si quelque part en train d'en d'en remettre une couche si j'ose l'expression apr\u00e8s le 2 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:44) [80%] :\r\nAlors moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [86%] :\r\nL'UDF, qui est avec nous depuis Gen\u00e8ve, mais qu'on n'entend pas Manfred M\u00fcller vous alors une toute petite seconde la technique est en train de nous remettre en contact avec Manfred M\u00fcller bon une Rochelle on va revenir avec vous un tout petit instant en attendant qu'on fasse le contact avec moins du lait, on est d\u00e9sol\u00e9, juste encore une question \u00e0 vous une, puis on fera r\u00e9agir notre internaute l'autre invit\u00e9 si on pense que c'est un un 2\u00e8me 9 f\u00e9vrier en puissance, comment vous expliquez finalement que typiquement, les milieux \u00e9conomiques, soit autant sur le retrait avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:15) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'ils ont peut-\u00eatre fait une exp\u00e9rience relativement douloureuse, le 9 f\u00e9vrier on rigole de de ces pommier la la fameuse campagne contre initiative du 9 f\u00e9vrier et il fallait faire une campagne, on peut la critiquer et \u00e0 mon avis il faut et on a appris certainement celle campagne du 9 f\u00e9vrier avant tout des histoires personnelles, montrer que chacun dans son univers proche, ses coll\u00e8gues de travail, ses coll\u00e8gues du club de foot conna\u00eet des gens qui sont \u00e9trangers en Suisse qui sont des saumons, d'autres qui sont l\u00e0 depuis longtemps et qui vont vivre \u00e0 partir du enfin mois f\u00e9vrier avec une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s initiative parce je pense les vinyles, ceux qui sont compte cette initiative ont retenu cette le\u00e7on et c'est \u00eatre un peu pour \u00e7a qu'ils sont prudents vis-\u00e0-vis de l'argument europ\u00e9en mais cette prudence, elle traduit aussi un malaise bien plus profond, les politiques, mais peut-\u00eatre aussi l'administration la diplomatie n'ose plus dire c'est dire le climat politique qui r\u00e8gne dans ce plus dire on a pris des engagements, la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 faire certains d'chose \u00e0 respecter certains standards, il s'agit d'\u00eatre coh\u00e9rent avec son, il s'agit d'assurer la fiabilit\u00e9 de la Suisse comme partenaire international, imaginons la situation inverse demain d'Union europ\u00e9enne ou un \u00c9tat avec qui on, on a une relation de partenariat d\u00e9cide de traiter les citoyens suisses de mani\u00e8re absolument en dessous de tout standard de respect, il d\u00e9cide d'expulser automatiquement, sans prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [60%] :\r\n1000. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:30) [79%] :\r\nDu tout, la situation des gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:31) [88%] :\r\nOn va revenir sur rien, on va revenir sur le nos Liens avec avec Bruxelles, puisque c'est le th\u00e8me du d\u00e9bat, on a retrouv\u00e9 aussi Manfred B\u00fchler par la magie des ondes Manfred M\u00fcller envoy\u00e9s par les moines, vous entendez par vous repose la question est -ce que la Suisse n'est pas d\u00e9j\u00e0 en position tr\u00e8s d\u00e9licate avec Bruxelles, Yoann Rochelle nous poser un un d\u00e9cor assez assez alarmiste est -ce que c'est pas risqu\u00e9 de les froisser \u00e0 nouveau d'en d'en remettre une couche, vous d\u00e9noncez Christian Favre d'ouvrir un nouveau front sur nos relations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [90%] :\r\nNon, je ne crois pas, il me semble que les 2 probl\u00e9matiques sont diff\u00e9rentes d'une part, on parle d'un exc\u00e8s d'immigration immigration massive de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et d'autre part on a ici une probl\u00e9matique d'expulsions de personnes qui se sont rendus coupables d'un certain nombre d'infractions graves et quand on parle de Bagatelle, j'ai toujours un petit peu mal au ventre parce que il y a vraiment pas dans le catalogue de l'UDC d'infractions qu'on peut qualifier de Bagatelle, il n'y a qu'est -ce que des infractions moins graves qui m\u00e8ne \u00e0 une expulsion lorsque l'on r\u00e9cidive donc je crois que \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut toujours dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [83%] :\r\nEst-ce que \u00e7a \u00e7a ne bute pas, pardonnez -moi, contre la Libye : circulation des personnes ne fait que m\u00eame pour des infractions de moyenne gravit\u00e9 hein parce que une r\u00e9cidive et utiliser ces personnes se retrouvent expuls\u00e9s \u00e7a froisse aussi c'est nous, c'est nous, accord avec Bruxelles sur la circulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [89%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, on peut effectivement \u00e0 la lecture des accords, avoir l'impression, o\u00f9 on va avoir des probl\u00e8mes, mais je ne pense pas parce qu'elle s'agit l\u00e0 aussi d'interpr\u00e9tation, ces textes sont formul\u00e9es de mani\u00e8re suffisamment g\u00e9n\u00e9rale pour que la Suisse dans l'int\u00e9r\u00eat de sa s\u00e9curit\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 publique est quand m\u00eame quelque chose d'au moins aussi important que la libre- circulation puisse faire valoir finalement son droit interne face face \u00e0 l'accord de libre- circulation pour dire non, notre d\u00e9cision d'expulsion dans telle \u00e9tait le cas est l\u00e9gitime au moins autant que celle d'autres pays qui ont aussi des r\u00e8gles qui leur sont propres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [88%] :\r\nOuais, Jan Rachel sera la Suisse est souveraine finalement \u00e0 Bruxelles, doivent \u00eatre admettre d'autres pays expulsent aussi leurs criminels \u00e9trangers la Hollande par exemple, fait elle n'est pas mise pour autant au ban de la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:23) [91%] :\r\nJe veux dire, je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral n'est pas pris la peine de lire la l'article en question, c'est : c'est l'article 5 de l'annexe num\u00e9ro 1 de l'accord sur la libre- circulation des personnes qui dit clairement et \u00e0 nouveau la question n'est pas la gravit\u00e9 de la peine, la question c'est l'automatisme toute mesure d'expulsion qui serait automatique et le texte dit tr\u00e8s clairement qu'il n'est pas bas\u00e9 exclusivement sur le comportement de la personne, donc il faut un examen individuel du cas tout ce qui exclut cet examen individuel n'est pas acceptable au sens des engagements de la Suisse, \u00e0 nouveau, je fais appel \u00e0 un peu de fiert\u00e9 nationale, la Suisse a pris un engagement : elle a sign\u00e9 un accord, le peuple a accept\u00e9, a confirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il acceptait d'accord Luc : circulation des personnes et maintenant on s'appr\u00eate \u00e0 prendre une d\u00e9cision qui est contraire \u00e0 ce qu'on a nous-m\u00eames choisi de respecter. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:12:11) [97%] :\r\nLes mois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:12) [94%] :\r\nQuestion qu'il faut se poser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [86%] :\r\nNon, tr\u00e8s bien, \u00e7a, c'est quand m\u00eame un, un argument important, c'est celui de la fiabilit\u00e9 en gros ce que nous dit Yoann Rochelle c'est que la Suisse ne serait plus un partenaire fiable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:22) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, alors si des pays ont d\u00e9j\u00e0 connu des des difficult\u00e9s d'application de l'accord de libre- circulation m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, parfois il faudrait peut-\u00eatre qu'on prenne le risque, dans certains cas bien pr\u00e9cis d'avoir quelques difficult\u00e9s avec une cour de justice europ\u00e9enne ou autre, \u00e7a je peux vivre avec, mais je crois que l'int\u00e9r\u00eat que nous d\u00e9fendons ici qui la s\u00e9curit\u00e9, l'ordre public qui lui aussi mentionner parce que j'ai lu une bonne partie de l'accord concern\u00e9s, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9tendu c'est pr\u00e9cis\u00e9ment aussi un int\u00e9r\u00eat cet ordre public lorsqu'il y a des infractions graves ont \u00e9t\u00e9 commises et je crois que le catalogue est suffisamment clair ici la plupart des infractions qui s'y trouvent sont tr\u00e8s graves, d'autres sont graves, tout court, et je pense que la Suisse doit d\u00e9fendre doit d\u00e9fendent cela et \u00e7a n'est pas faire fi de ses engagements que que de s'engager sur cette voie -l\u00e0, il y a nos celle du monde. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:10) [86%] :\r\nPermettez -moi d'insister sur ce point, ce n'est pas la gravit\u00e9 des infractions qui est en jeu, l\u00e0 on peut discuter, c'est l'automatisme, c'est le fait qu'il n'y a pas de discussion possible qu'on traite de mani\u00e8re hier respectueux les hauts et les autres, les Europ\u00e9ens sont aussi engag\u00e9s \u00e0 traiter les Suisses de mani\u00e8re telle que la relation soit sauvegard\u00e9 et arr\u00eatez de dire qu'on n'expulse pas, jamais, non les criminels, on le fait simplement la mani\u00e8re, la proc\u00e9dure qui pourrait soit respect\u00e9, digne d'un \u00c9tat de droit, comme les la Suisse si l'argument c'est ensuite de dire alors la Suisse peut se permettre, parce que d'autres le font, l\u00e0 je pense qu'on peut arr\u00eater en est la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [85%] :\r\nEt alors il y a une Rochelle ou vous distinguez par la duret\u00e9 de vos arguments, par rapport aux cons\u00e9quences de cette initiative sur nos relations avec Bruxelles mais finalement vous distinguez vous \u00eates assez rare \u00e0 tenir ses arguments est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre un peu seuls que les politiques ont peur de se br\u00fbler les doigts avec cette question. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:58) [89%] :\r\nAlors je je ne pense pas, certains ont certainement un petit doute, au moment de mobiliser des arguments union europ\u00e9enne comme les diamants \u00e7a traduit au fond un certain climat politique qui devrait nous faire peur au final parce que l'Union europ\u00e9enne, qu'on le veuille ou qu'on ne veuille pas, c'est notre partenaire \u00e9conomique principal et le Business fonctionne sur la base de relations juridiques qui sont bien : ordre et bien organis\u00e9 et o\u00f9 il y a une fiabilit\u00e9, des diff\u00e9rents partenaires et petit \u00e0 petit la Suisse alors le 9 f\u00e9vrier c'\u00e9tait l'entr\u00e9e des gens qu'on remet en question le 28 f\u00e9vrier ce sera peut-\u00eatre la sortie des gens qu'on remet en question et on peut vraiment se demander qu'est -ce qui va rester de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse comme \u00c9tat partenaires voil\u00e0 il y a 500 millions d'habitants en face de nous, 28 \u00c9tats-membres, il y aura pas toujours \u00e0 Goodwill pour consid\u00e9rer nos amis les Suisses comme on aime dire \u00e0 Bruxelles, de mani\u00e8re \u00e0 voil\u00e0 positive, oui, on comprend la d\u00e9mocratie directe, il faut se rendent compte qu'il y a un certain capital politique et qu'on peut pas faire fi que ce capital une fois ou l'autre risque d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [85%] :\r\nManfred M\u00fcller sur le sur l'\u00e9puisement de ce capital pourquoi pas finalement une position tr\u00e8s claire de votre c\u00f4t\u00e9, de l'UDC une fois et proposer un texte carr\u00e9ment anti- bilat\u00e9rales qui se soit claire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [92%] :\r\nNon, alors c'est bien s\u00fbr pas le but, l'UDC n'a jamais voulu remettre en cause l'ensemble des bilat\u00e9rales qui apporte ind\u00e9niablement un grand nombre de choses et \u00e0 la Suisse, mais surtout c'est bien et des coups de canif, c'est ce qui va arriver, je ne pense pas, je crois que on a de toute mani\u00e8re la probl\u00e9matique de la libre- circulation qui est sur la table, l'un des diplomates extr\u00eamement comp\u00e9tent et je leur fais enti\u00e8re confiance puisqu'il n'y a pas de risque imm\u00e9diat, m\u00eame si l'initiative est accept\u00e9e le 28 f\u00e9vrier prochain il y aura pas une d\u00e9nonciation, le 29 f\u00e9vrier de cet accord et tant qu'\u00e0 faire, discutons de libre- circulation, alors faisons -le, aussi bien pour l'entr\u00e9e, que la sortie et je suis persuad\u00e9 que l\u00e0 aussi il y aura des am\u00e9nagements des d\u00e9marches d'interpr\u00e9tation que nous pouvons utiliser, m\u00eame si les les opposants et c'est de bonne guerre dans dans la campagne actuellement peignent le diable sur la muraille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [92%] :\r\nR\u00e9ponse le 28 f\u00e9vrier Manfred M\u00fcller Yoann Rochelle merci beaucoup devraient avec nous ce soir pour en d\u00e9battre, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:51) [56%] :\r\nBonne soir\u00e9e marseillaise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T17:33:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC BE  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}