{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=775&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=800&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=750&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-C8736C91-5794-4C1D-93AA-741689A1B30B", "internalArchiveId": "C8736C91-5794-4C1D-93AA-741689A1B30B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julian Nicole-Kay, R\u00e9alisateur RTS;Patrick Clastres, historien, sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des Sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Robert Mardini, chef des op\u00e9rations du CICR au Moyen-Orient;Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union syndicale suisse; ; Jean-Ren\u00e9 Fournier, vice-pr\u00e9sident de l'USAM;J\u00fcrg Wiedemann, d\u00e9put\u00e9 vert alternatif et porte-voix des opposants au plan d'\u00e9tudes 21;Christine Gorrengourt, d\u00e9put\u00e9e du PDC et membre du comit\u00e9 en faveur du plan d'\u00e9tudes 21;Wided Bouchamaoui - pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat;Yves Michaud, philosophe\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(16/ MULTI DECES PRINCE PA) Un oscar pour purple rain, 7 grammy awards: il \u00e9tait  l'un des artistes les plus prolifiques de sa g\u00e9n\u00e9ration: Prince est mort hier, dans sa propri\u00e9t\u00e9 de Paisley Park, dans le Minnesota, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient, Il avait 57 ans,  il aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, il y a 6 jours pour une overdose d'opiac\u00e9....alors  Depuis l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, les hommages pleuvent....et c'est bien dans  Le monde entier  qu'on pleure la disparition du Kid de Minneapolis.  Sophie Iselin\r\n   1'04\r\n((100 millions d'albums vendus \u00e0 travers le monde.. 7 grammy awards, un Oscar pour Purple Rain...  du haut de son m\u00e8tre 60.. Prince \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands\r\nImmense Interpr\u00e8te producteur compositeur v\u00e9ritable b\u00eate de sc\u00e8ne... il ma\u00eetrisait une vingtaine d'instruments Ses concerts au Montreux Jazz \u00e9taient des \u00e9v\u00e9nements plan\u00e9taires...  En  2013, il avait encha\u00een\u00e9 trois soir\u00e9es \u00e0  l'auditorium Stravinsky.  Une pluie d'hommages a d\u00e9ferl\u00e9 toute la nuit dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux. De Madonna \u00e0 Barak Obama.. tous saluent un artiste total,  et un musicien  engag\u00e9 pour la cause noire am\u00e9ricaine. Apr\u00e8s les \u00e9meutes l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans la ville de Baltimore, Prince s'\u00e9tait rendu dans la ville pour un concert gratuit... Le roi de la POP laisse derri\u00e8re lui trente albums et peut-\u00eatre bien plus.... Dans sa maison de Paisley Park o\u00f9 il avait install\u00e9 son studio d'enregistrement... le musicien aurait gard\u00e9 dans un coffre fort des centaines de chansons in\u00e9dites...Un tr\u00e9sor.. pour que vive la pop, m\u00eame apr\u00e9s sa mort...))\r\n(13/ MULTI DECES PRINCE ITV NICOLE-KAY 2) Prince est  \u00e9galement venu \u00e0 MOntreux, il \u00e9tait 3x sur la sc\u00e8ne du  Montreux Jazz Festival .... \r\nNotre coll\u00e8gue de la T\u00e9l\u00e9vision  Julian Nicole-Kay a pu filmer et r\u00e9aliser certains de ces concerts, en 2009 et 2013, et s'entretenir longuement avec le chanteur....et ce qui l'a peut-\u00eatre le plus marqu\u00e9, c'est la simplicit\u00e9 de cette v\u00e9ritable l\u00e9gende de la pop......\u00e9coutez\r\n   23''\r\nPropos recueillis par Patrick Le Fort....\r\n*********et tout \u00e0 l'heure 7h15 nous entendrons justement Mathieu Jaton, le patron du Montreux Jazz, effondr\u00e9 en apprenant le d\u00e9c\u00e8s du chanteur...\r\n(09/ FIFA-BURUNDI / IDENTIQUE SENEGAL / ITV CLASTRE) **************apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations hier que Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour intervenir aupr\u00e8s du pr\u00e9sident du Burundi, le monde politique est partag\u00e9....\r\nproposer au pr\u00e9sident Burundais une place dor\u00e9e \u00e0 la FIFA pour \u00e9viter qu'il ne se repr\u00e9sente aux \u00e9lections de son pays: la mission de Sepp Blatter: scandaleux et d\u00e9plac\u00e9 pour les uns, diplomatie fine et louable pour \u00e9viter un bain de sang pour les autres...les appr\u00e9ciations divergent...mais ce qui est s\u00fbr c'est que, Sepp Blatter, qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident de la FIFA au moment des faits l'ann\u00e9e derni\u00e8re,  n'est pas le premier dirigeant sportif \u00e0 travailler en coulisse pour son pays..selon  Patrick Clastres, historien, sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme,  professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n  48'' \r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer\r\n(04/ SYRIE RASTAN / CONVOI / ITV ROBERT MARDINI) ***********c'est plus important convoi humanitaire arriv\u00e9 en Syrie depuis le d\u00e9but du conflit...\r\nles 120'000 habitants de la ville de Rastan sont soulag\u00e9s, Ils ont enfin re\u00e7u  hier de la nourriture et des m\u00e9dicaments....et cecu grace \u00e0  un convoi de 65 camions affr\u00eat\u00e9s par le Comit\u00e9 international de la croix-rouge,  autoris\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la ville... Robert Mardini, le chef des op\u00e9rations du CICR au Moyen-Orient.\r\n  47''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\nau niveau politique, Stafan de Mistura, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, il a affirm\u00e9 hier soir, que les n\u00e9gociations de paix se poursuivraient la semaine prochaine, malgr\u00e9 la d\u00e9cision de l'opposition de quitter Gen\u00e8ve....et puis Stafan de Mistura a \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce chiffre: 400'**0 morts en Syrie depuis 2011.\r\n(D1/TRAVAILLEURS AGES, NECESSITE POST-9 FEVRIER PI) ****************retour en Suisse \u00e0 pr\u00e9sent  avec Les travailleurs \u00e2g\u00e9s, l'un des potentiels de main d'oeuvre , envisag\u00e9 apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse.\r\nEmployeurs et syndicats ont d\u00e9battu de leur int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail hier,  sous la houlette du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration JOhann Schneider-Ammann, mais Aucune mesure suppl\u00e9mentaire de soutien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 l'issue de cette 2\u00e8me conf\u00e9rence nationale. Motif: \u00e7a bloque toujours entre les partenaires sociaux, Chrystel Domenjoz\r\n  1'26 \r\n((Les n\u00e9gociations sur le texte final publi\u00e9 \u00e0 l'issue de la rencontre ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres. Parce que si tous les participants reconnaissent l'importance de garder les s\u00e9niors sur le march\u00e9 du travail, surtout apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier, les mani\u00e8res d'y arriver divergent passablement.  Les syndicats auraient souhait\u00e9 des mesures contraignantes pour les entreprises. Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union syndicale suisse\r\nMAG\r\nPar exemple une protection contre les licenciements. Mais du c\u00f4t\u00e9 des employeurs, on ne voit pas les choses ainsi. Le vice-pr\u00e9sident de l'USAM, Jean-Ren\u00e9 Fournier\r\nMAG \r\nA moins d'un an de la fin du d\u00e9lai pour l'application du 9 f\u00e9vrier, les partenaires sociaux ne parlent toujours pas d'une m\u00eame voix.\r\nAlors qu'il s'agit de trouver une r\u00e9ponse aux craintes exprim\u00e9es lors du vote sur l'immigration de masse. Une r\u00e9ponse d'importance, car elle sera l'une des cl\u00e9s d'un nouveau scrutin sur nos relations avec l'Europe.))\r\n(D2/BL 5 JUIN DEFENSE ECOLE TRADITIONNELLE LEHRPLAN 21 PI) ************** Outre-Sarine, la col\u00e8re gronde contre le plan d'\u00e9tudes 21, cens\u00e9 harmoniser l'enseignement scolaire au niveau des cantons al\u00e9maniques.\r\n Ce dimanche, le peuple d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures sera le premier \u00e0 d\u00e9cider du sort qu'il r\u00e9serve \u00e0 ce projet tr\u00e8s controvers\u00e9. Mais le v\u00e9ritable test est attendu le 5 juin, \u00e0 B\u00e2le campagne, o\u00f9 deux initiatives veulent affaiblir le plan d'\u00e9tudes 21 au profit de l'\u00e9cole traditionnelle. Le verdict de B\u00e2le campagne sera  un signal fort pour tous les autres cantons qui suivront. Alain Arnaud .\r\n  MAG 1'32\r\n((En Suisse romande, le plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 fait ses preuves depuis plusieurs ann\u00e9es. On en est loin en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 la fronde contre le Lehrplan 21 ne faiblit pas. A B\u00e2le-campagne, le d\u00e9put\u00e9 vert alternatif J\u00fcrg Wiedemann est le porte-voix des opposants .\r\nMAG 26'' LEHRPLAN 21 ITV WIEDEMANN\r\nTraduction : voix d'homme\r\n14'' - 41'' Dans le plan d'\u00e9tudes 21, vous trouvez les d\u00e9finitions souvent abstraites et d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 de quelque 3500 domaines de comp\u00e9tences. Moi j'aimerais un plan d'\u00e9tudes qui d\u00e9crive clairement, pour chaque ann\u00e9e scolaire, quelle est la mati\u00e8re \u00e0 enseigner dans chaque branche. Le peuple a dit oui \u00e0 une harmonisation scolaire. On n'y arrivera que si les enseignants savent \u00e0 peu pr\u00e8s quel est leur mandat pour une ann\u00e9e et une branche donn\u00e9e.\r\n. \u00e0 en croire J\u00fcrg Wiedemann, 60% des enseignants du secondaire 1 sont oppos\u00e9s au plan d'\u00e9tude 21, selon un sondage qui vient de para\u00eetre. \u00ab Mais le projet \u00e9volue, on n'arr\u00eate pas de l'am\u00e9liorer \u00bb, r\u00e9pond Christine Gorrengourt, d\u00e9put\u00e9e du PDC et membre du comit\u00e9 en faveur du plan d'\u00e9tudes .\r\nMAG 18'' LEHRPLAN 21 ITV GORRENGOURT\r\nTraduction: voix de femme\r\n58'' - 1'16'' On a eu une premi\u00e8re mouture de ce plan d'\u00e9tudes, elle a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e pour tenir compte des critiques des enseignants. La conception s'est faite en collaboration avec de tr\u00e8s nombreux enseignants. C'est vrai que la peur de la nouveaut\u00e9 est bien r\u00e9elle. Mais l'immobilisme n'a jamais \u00e9t\u00e9 une solution dans le monde de l'\u00e9ducation.\r\nLes votations du 5 juin \u00e0 B\u00e2le campagne ne veulent pas la mort du plan d'\u00e9tudes 21, seulement son remaniement en profondeur. Mais si les citoyens l'acceptent, le signal sera tr\u00e8s fort pour tous ces autres cantons qui pestent contre le nouveau Lehrplan, et pourraient bien - eux - lui tordre le cou.\r\n(15/PRE-PRISE TUM ITV NOBEL TUNISIEN) R\u00e9union de prix Nobel hier \u00e0 Gen\u00e8ve: th\u00e8me du jour, en public, : traiter les tensions internes par le dialogue... parmis eux le fameux quatuor Tunisien, prix Nobel de la paix l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour avoir fovoris\u00e9 la transition de leur pays vers la d\u00e9mocratie, pays o\u00f9 l'\u00e9tat de droit est d\u00e9sormais bien implant\u00e9, selon  Wided Bouchamaoui - pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat - \r\n  MAG 47''\r\nPropos recueillis par Patrick Chaboudez. Et \u00e0 8h10, Tout un Monde reviendra sur la Tunisie et sa transition d\u00e9mocratique\r\n(D6/ YVES MICHAUD ET LA TYRANNIE DE LA BIENVEILLANCE / NUIT DEBOUT PI) *********** et on reste sur un plan plus id\u00e9ologique pour ne pas dire philosophique, avec Yves Michaud  un philosophe qui provoque! \r\nSon dernier livre s'insurge contre la tyrannie de la bienveillance. Impossible de tol\u00e9rer toutes les diff\u00e9rences et toutes les croyances. C'est un danger pour nos d\u00e9mocraties...r\u00e9f\u00e9rance au mouvement \" nuit debout\" en France, qui pour lui,  remet en cause une d\u00e9mocratie que les manifestants qualifient de bourgeoise   Pour Yves Michaud, c'est surtout une illusion. Manuela Salvi\r\n  1'29 \r\nYves Michaud que vous retrouverez avec Manuela Salvi dans Haute d\u00e9finition ce dimanche \u00e0 1240 sur la Premi\u00e8re. Quant au ph\u00e9nom\u00e8ne de Nuit debout, il en sera question dans 15-Minutes, demain \u00e0 12h40 sur cette m\u00eame antenne.\r\n(sport) encore un pas, un de plus pour Lausanne  en direction d'un retour en super-league, les lausannois ont en effet battu Wohlen 1-0 hier pour s'intaller encore un peu plus confortablement \u00e0 la premi\u00e8re place du classement de Challenge league avec 5 points d'avance sur Wil...\r\ntennis, encore une Suissesse qui progresse ou revient plut\u00f4t: St\u00e9phanie V\u00f6gele s'est qualifi\u00e9e pour les quarts de finales du tournoi WTA d'Istanbul....c'est la 2\u00e8me fois cette saison que l'Argovienne  parvient \u00e0 ce stade\r\n(m\u00e9t\u00e9o) ************le ciel restera gris aujourd'hui, sec ce matin, par contre quelques averses cet apr\u00e8s-midi sur les reliefs surtout, encore quelques rayons de soleil ce matin sur le Valais. C\u00f4t\u00e9 Temp\u00e9ratures: 10\u00b0 au lever du jour, 16 cet apr\u00e8s-midi, 19 en Valais...\u00e7a se g\u00e2te plus s\u00e9rieusement demain samedi, avec une limite pluie-neige qui passera de 1800m \u00e0 1200m en soir\u00e9e, puis carr\u00e9ment jusque vers 600m dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche....m\u00eame sc\u00e9nario dimanche, avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies,...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Les nuages occuperont le ciel une bonne partie de la journ\u00e9e m\u00eame si le soleil pourra se\r\nmonter occasionellement. Des averses tomberont parfois l'apr\u00e8s midi en montagne. Il ne faudra pas\r\ncompter sur des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 15\u00b0.\r\nLes pluies s'intensifieront dans la nuit suivante et nous laisseront avec une journ\u00e9e de samedi grise et\r\nhumide. La neige se montrera progressivement jusqu'\u00e0 1200 m\u00e8tres en soir\u00e9e et les temp\u00e9ratures\r\nne d\u00e9passeront pas 14\u00b0.\r\nDimanche, l'air froid envahira la r\u00e9gion alpine: le ciel sera gris avec de rares \u00e9claircies, mais aussi des\r\naverses sous forme de neige jusque vers 600 m\u00e8tres. Froid avec 7\u00b0 au mieux.", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7649991", "ece-7649973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T03:37:53Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\n\u00e0 la premi\u00e8re, \u00e0 7 de Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\n100 millions d'album vendus \u00e0 travers le monde cette que soit mis Awards un Oscar pour porter Wayne apr\u00e8s la mort de princi\u00e8re les hommages affluent de Madonna \u00e0 Barak Obama tous saluent un artiste total qui s'est aussi engag\u00e9 pour la cause des Noirs aux \u00c9tats-Unis, et malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, il \u00e9tait simple et accessible, nous dira un coll\u00e8gue qui a travaill\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, garder les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s sur le march\u00e9 du travail pour assurer la main-d'oeuvre en Suisse, oui \u00e7a tout le monde est d'accord par contre sur le comment, on est loin d'un accord, il faut des mesures concr\u00e8tes, comme une protection contre le lit 100000 licenciements, disent les uns font des noms mesures sont plus efficaces, disent les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [87%] :\r\nL'Inter City s'int\u00e9resse ce matin au magasin peu qui se multiplient dans les villes des enseignants \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qui profitent souvent de locaux inoccup\u00e9s, les jeunes cr\u00e9ateurs, les designers, les artistes, les restaurateurs mais aussi les multinationales, nous le verrons se laissent s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nUne impasse voil\u00e0 o\u00f9 conduit le Mouvement fran\u00e7ais nuit debout pour Yves Michaud c'est une confusion du pouvoir qui ne peut que conduire \u00e0 un autoritarisme d'une petite clique qui sont par du pouvoir le dire, le philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [86%] :\r\nD\u00e8s l'an prochain la Suisse comptera 5 tournois de tennis majeur est -ce que cette abondance et viable financi\u00e8rement et sportivement aussi r\u00e9ponse d'Herv\u00e9 Borsier, ce sera dans sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nUn Oscar pour porter ouais cette 2 amis Awards, il \u00e9tait l'un des artistes les plus prolifiques de sa g\u00e9n\u00e9ration s'est mort hier dans sa propri\u00e9t\u00e9 de po\u00e9sie dans le Minnesota, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 inconscient Il avait 57 ans, il aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 il y a 6 jours pour une overdose d'opiac\u00e9 alors depuis l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, les hommages pleuvent et c'est bien dans le monde entier qu'on pleure la disparition du Kid de Minneapolis, Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [94%] :\r\n100 millions d'albums vendus \u00e0 travers le monde 7 grammy Awards et un Oscar pour peur Paul du haut de son m\u00e8tre 60 prince \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands Immense, interpr\u00e8te, producteur, compositeur, v\u00e9ritable b\u00eate de sc\u00e8ne, il ma\u00eetrisait une vingtaine d'instruments Ses concerts au Montreux Jazz \u00e9taient des \u00e9v\u00e9nements plan\u00e9taires en 2013 il avait encha\u00een\u00e9 3 soir\u00e9es \u00e0 l'auditorium Stravinski, une pluie d'hommages a d\u00e9ferl\u00e9 toute la nuit dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux de Madonna \u00e0 Barak Obama tous saluent un artiste total et un musicien engag\u00e9 pour la cause noire am\u00e9ricaine apr\u00e8s les \u00e9meutes, l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Baltimore pleine s'\u00e9tait rendu dans la ville pour un concert gratuit, le roi de la pop laisse derri\u00e8re lui 30 album et peut-\u00eatre bien plus dans sa maison de Paisley Park o\u00f9 il avait install\u00e9 son Studio d'enregistrement, le musicien aurait gard\u00e9 dans un coffre-fort, des centaines de chansons in\u00e9dites Un tr\u00e9sor pour que vive la pop, m\u00eame apr\u00e8s sa mort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [88%] :\r\nCatherine, c'est donc \u00e9galement venu \u00e0 Montreux, il \u00e9tait 3 fois sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz Festival, notre coll\u00e8gue de la T\u00e9l\u00e9vision Julian Nichols qui a pu filmer et r\u00e9aliser certains de ces concerts entre 2009 et 2013 et s'entretenir longuement avec le chanteur et ce qu'il a peut-\u00eatre le plus marqu\u00e9, c'est la simplicit\u00e9 de cette v\u00e9ritable et Jean de la Porte \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:38) [78%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait assez simple, il \u00e9tait accessible directement et puis, il commente tout, il d\u00e9cide de tout, le moindre d\u00e9tail dans la salle, les niveaux des auteurs, des retours de son donc il avait vraiment une connaissance g\u00e9n\u00e9rale mais il \u00e9tait aussi et Prax, est sensible, tous les autres autour de lui, c'\u00e9tait des gens gentils accessible et qu'il savait tr\u00e8s bien que si prix ne vous parlait il y avait aucun probl\u00e8me Bouvier 12 \u00e9taient pr\u00e9sents sa famille en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick Le Fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nC'est la marque des g\u00e9nies d'\u00eatre gentil en plus les simples et tout \u00e0 l'heure on a divers 7 heures et quart 7 heures 20 on entendra justement Mathieu Jaton hein, le, le patron du Montreux Jazz il est effondr\u00e9, c'est une interview r\u00e9alis\u00e9e hier soir effondr\u00e9 en apprenant le d\u00e9c\u00e8s du chanteur qui \u00e9tait donc venu 3 fois sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations hier que Sepp Blatter a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour intervenir aupr\u00e8s du pr\u00e9sident du Burundi, le monde politique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [93%] :\r\nPartager : proposer au pr\u00e9sident Burundais une place dor\u00e9e \u00e0 la FIFA pour \u00e9viter qu'il ne se repr\u00e9sente aux \u00e9lections de son pays, la mission de Zepp Blatter scandaleux et d\u00e9plac\u00e9 pour les uns, diplomatie fine et louable pour \u00e9viter un bain de sang pour les autres, les appr\u00e9ciations divergent, ce qui est s\u00fbr c'est que Zepp Blatter qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident de la FIFA au moment des faits l'ann\u00e9e derni\u00e8re n'est pas le 1er dirigeant sportif \u00e0 travailler en coulisse pour son pays, en tout cas, selon Patrick Clastres, historien sp\u00e9cialiste du sport et de l'olympisme, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:07) [90%] :\r\nLe cas du Burundi et de ses Blatter me fait penser au cas du S\u00e9n\u00e9gal de Ligue 2 fait de la Russie qu'est -ce qu'on a appris il y a quelques mois, que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale athl\u00e9tisme qui s\u00e9n\u00e9galais qui est un ami de l'actuel pr\u00e9sident a accept\u00e9 de fermer les yeux sur des cas de dopage dans l'athl\u00e9tisme russe en \u00e9change d'un financement par la Russie de la campagne pr\u00e9sidentielle du pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, on est dans cet univers l\u00e0 du sport, qui est devenu un lieu aussi de diplomatie secr\u00e8te apr\u00e8s s'effectivement nous sommes, d'autres qui, imaginons, r\u00eavons d'un sport qui serait une 3 politique, un lieu de fraternit\u00e9, on tombe peut-\u00eatre de haut en m\u00eame temps si \u00e7a avait march\u00e9, personne ne se serait plaint que un dictateur quitte le pouvoir au Burundi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [99%] :\r\nC'est le plus important convoi humanitaire arriv\u00e9 en Syrie depuis le d\u00e9but du conflit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [94%] :\r\nLes 120000 habitants de la ville de Rastane sont soulag\u00e9s, ils ont enfin re\u00e7u hier de la nourriture et des m\u00e9dicaments, et ceci gr\u00e2ce \u00e0 un convoi de 65 camions affr\u00e9t\u00e9s par le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la ville, Robert Mardini, le chef des op\u00e9rations du CICR au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:22) [95%] :\r\nCe convoi contient de la nourriture, du mat\u00e9riel m\u00e9dical et du mat\u00e9riel pour l'approvisionnement en eau potable, donc \u00e7a va cr\u00e9er un soulagement \u00e9norme pour cette population de 120000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 pas mal coup\u00e9e du monde depuis assez longtemps et qui vont pouvoir souffler un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [93%] :\r\nIl reste encore combien en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:42) [92%] :\r\nIl y a beaucoup de localit\u00e9s assez j'ai malheureusement que \u00e7a soit par une partie ou l'autre, du conflit et on sait que, il y a des centaines de milliers de personnes aujourd'hui qui sont dans le besoin d'aide humanitaire et qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 cette aide humanitaire et qui, encore moins acc\u00e8s aux services de base comme l'eau potable, la nourriture, l'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9, donc c'est \u00e9videmment une fois de plus, la population civile qui paie le prix lourd de ce conflit qui dure plus de 5 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [96%] :\r\nRobert Mardini, avec Philippe Nanzer et au niveau politique Stafan de Mistura l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, il affirmait hier soir que les n\u00e9gociations de paix se poursuivraient la semaine prochaine et ceci malgr\u00e9 la d\u00e9cision de l'opposition de quitter Gen\u00e8ve et puis Stafan de Mistura a \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce chiffre 400000 400000 morts en Syrie depuis 2 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [98%] :\r\nRetour en Suisse avec les travailleurs \u00e2g\u00e9s l'un des potentiels de main d'oeuvre envisag\u00e9 apr\u00e8s la votation sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:40) [93%] :\r\nEmployeurs et syndicats ont d\u00e9battu de leur int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail hier sous la houlette du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y aura les des mais aucune mesure suppl\u00e9mentaire de soutien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'issue de cette 2\u00e8me conf\u00e9rence nationale motif \u00e7a bloque toujours entre les partenaires sociaux, Chrystel demain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [97%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur le texte final publi\u00e9 \u00e0 l'issue de la rencontre ont \u00e9t\u00e9 \u00e2pres, parce que si tous les participants reconnaissent l'importance de garder les seigneurs sur le march\u00e9 du travail, surtout apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier les mani\u00e8res d'y arriver divergent passablement les syndicats auraient souhait\u00e9 des mesures contraignantes pour les entreprises, Daniel Lampart, chef \u00e9conomiste \u00e0 l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [81%] :\r\nChez le patronat, c'est vraiment inqui\u00e9tant qu'est -ce que c'est leur direction par rapport au probl\u00e8me, je crois que ils que \u00e7a suffit de faire des s'appelle mais fait assez des appels jusqu'\u00e0 maintenant ce qu'il faut saluer telles mesures contraignantes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [95%] :\r\nPar exemple une protection contre les licenciements, mais du c\u00f4t\u00e9 des employeurs, on ne voit pas les choses ainsi, le vice- pr\u00e9sident de l'USAM Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s spectaculaire mais parfois, je dirais m\u00eame des noms mesure ou des mesures pas prises sont beaucoup plus efficaces encore pour le dynamisme de l'\u00e9conomie, notamment le fait de ne pas prendre de mesures contraignantes sur la protection des places de travail des personnes ayant plus de 55 ans sur le march\u00e9 parce qu'on s'est aper\u00e7u que dans certaines branches, qui avaient pris ce chemin, h\u00e9 bien les employeurs n'\u00e9tait plus tr\u00e8s motiv\u00e9, engag\u00e9 ce genre de personne parce que cette n'beaucoup trop contraignant et \u00e7a manquait de de souplesse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [97%] :\r\n\u00e0 moins d'un an de la fin du d\u00e9lai pour l'application du 9 f\u00e9vrier les partenaires sociaux ne parle toujours pas d'une m\u00eame voix alors qu'il s'agit de trouver une r\u00e9ponse aux craintes exprim\u00e9es lors du vote sur l'immigration de masse, une r\u00e9ponse d'importance car elle sera l'une des cl\u00e9s d'un nouveau scrutin sur nos relations bilat\u00e9rales avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [99%] :\r\nOutre- Sarine la col\u00e8re gronde contre le plan d'\u00e9tudes 21 cens\u00e9 harmoniser l'enseignement au niveau des cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [95%] :\r\nCe dimanche, le peuple d'Appenzell Rhodes int\u00e9rieures sera le 1er \u00e0 d\u00e9cider du sort qu'il r\u00e9serve \u00e0 ce projet tr\u00e8s controvers\u00e9, mais le v\u00e9ritable test est attendu le 5 juin \u00e0 B\u00e2le campagne o\u00f9 deux initiatives veulent affaiblir ce plan d'\u00e9tudes 21 au profit de l'\u00e9cole dite traditionnelle et le verdict de B\u00e2le campagne sera un signal fort pour tous les autres cantons qui suivront \u00e0 l'Arena. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [88%] :\r\nEn Suisse romande, le plan d'\u00e9tude harmonis\u00e9 fait ses preuves depuis plusieurs ann\u00e9es, on en est loin en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 la fronde contre le l'Airplane et nous ne 26 ne faiblit pas \u00e0 B\u00e2le- Campagne, le d\u00e9put\u00e9 Vert alternatif J\u00fcrg Wiedemann est le porte- voix des opposants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [89%] :\r\nClaire Maria 30 dans le plan d'\u00e9tudes 21, vous trouvez les d\u00e9finitions souvent abstraites et d\u00e9connect\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 d'environ 3500 domaines de comp\u00e9tences partir moi j'aimerais un plan d'\u00e9tudes qui d\u00e9crive clairement or chaque ann\u00e9e scolaire, quelle est la mati\u00e8re enseign\u00e9e dans chaque branche n'\u00e9tait pas le peuple dit oui \u00e0 une harmonisation scolaire on n'y arrivera que si les enseignants savent \u00e0 peu pr\u00e8s quel est leur mandat pour une ann\u00e9e et une branche donn\u00e9e les th\u00e8mes forts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [95%] :\r\n\u00e0 en croire J\u00fcrg Wiedemann 60 pourcent des des enseignants du secondaire, 1 sont oppos\u00e9s au plan d'\u00e9tudes 21, selon un sondage qui vient de para\u00eetre, mais le projet \u00e9volue, on n'arr\u00eate pas de l'am\u00e9liorer, r\u00e9pond Christine Gorrengourt, d\u00e9put\u00e9e du PDC et membre du comit\u00e9 en faveur du plan d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:54) [82%] :\r\nLa derni\u00e8re, on a eu une premi\u00e8re nature de ce plan d'\u00e9tudes en r\u00e9alit\u00e9 adapt\u00e9e pour tenir compte des critiques des enseignants, la conception s'est fait une collaboration avec col\u00e8re, c'est vrai que la peur de la nouveaut\u00e9 est bien r\u00e9elle, mais l'\u00e9glise n'a jamais \u00e9t\u00e9 une solution dans le monde de r\u00e9\u00e9ducation et parle de l'avenir et puis il est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:12) [96%] :\r\nLes votations du 5 juin \u00e0 B\u00e2le campagne ne veulent pas la mort du plan d'\u00e9tudes 21 seulement son remaniement en profondeur, mais si les citoyens l'acceptent le signal sera tr\u00e8s fort pour tous ces autres cantons qui pestent contre le nouveau l'Airplane et pourraient bien eux lui tordre le cou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [94%] :\r\nR\u00e9union de prix Nobel, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, th\u00e8me du jour en public, traiter les tensions internes par le dialogue, parmi eux, le fameux quatuor Tunisien, prix Nobel de la paix, l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour avoir favoris\u00e9 la transition de leur pays vers la d\u00e9mocratie, pays o\u00f9 l'\u00e9tat de droit est d\u00e9sormais bien implant\u00e9, selon o\u00f9 il y a Bouchamaoui, pr\u00e9sidente de l'Union tunisienne de l'industrie, du commerce et de l'artisanat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:54) [86%] :\r\nCertainement, oui, bien s\u00fbr, on a mis du temps, pauvret\u00e9, notre constitution et puis il y a eu le consensus, il y a eu dialogue ne sont plus que certain que nous allons respecter cette concession nous avons \u00eatre les gardes pour que cette conscience soit appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [90%] :\r\nDans votre pr\u00e9sentation vous avez indiqu\u00e9 que pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9, aussi, de la d\u00e9mocratie \u00e9tait peut-\u00eatre droit, il \u00e9tait tr\u00e8s important d'assurer la transition, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:16) [91%] :\r\nCertainement parce que de de la r\u00e9volution, c'\u00e9tait la dignit\u00e9 et le travail et donc on peut pas avoir la dignit\u00e9 soit avoir le travail pour dire que, aujourd'hui, nous avons eu cette d\u00e9mocratie mais les gens attendent, et surtout les jeunes attendent cette cons\u00e9cration donc d'avoir un travail d\u00e9cent qui puisse r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins, donc c'est c'est tr\u00e8s important pour nous de r\u00e9ussir sa transition \u00e9conomique, \u00e7a va \u00e0 l'encontre du terrorisme, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de l'exclusion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick Chaboud\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 tout un Monde reviendra sur la Tunisie et sa transition d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:50) [94%] :\r\nOn va rester sur un plan plus id\u00e9ologique pour pas dire philosophique avec Yves Michaud Yves Michaud c'est un philosophe qui ne d\u00e9teste pas provoquer parfois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:58) [92%] :\r\nDans les 100 derniers livres censure je contre la tyrannie de la bienveillance impossible de tol\u00e9rer toutes les diff\u00e9rences et toutes les croyances, c'est un danger pour nos d\u00e9mocraties r\u00e9f\u00e9rence au mouvement nuit debout en France qui, pour lui, remettant en cause une d\u00e9mocratie que les manifestants qualifient de bourgeoise pour Yves Michaud c'est une illusion, Manuela Salvi, la prise de parole par tous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:20) [95%] :\r\nPour inventer une autre soci\u00e9t\u00e9, c'est l'ambition du mouvement nuit debout avec ses errances, ses h\u00e9sitations pour Yves Michaud, cette d\u00e9mocratie directe, c'est une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:28) [90%] :\r\nAvec les mouvements populistes, je pense qu'on mouvement nuit debout la les gens sont en train de r\u00e9activer la d\u00e9mocratie directe, \u00e0 la mani\u00e8re grec sans se douter que il court exactement les m\u00eames risques et les m\u00eames travers que la d\u00e9mocratie directe ath\u00e9nienne parce qu'elle manquait de cadres, c'est pas qu'elle manquait de c'est que quand vous pratiquez une d\u00e9mocratie directe, vous \u00eates soumis aux emportements des choses imm\u00e9diates. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:52) [83%] :\r\nTout se dit et son contraire au final confusion et despotisme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:56) [94%] :\r\nDans une d\u00e9mocratie directe le peuple fait la loi, l'ex\u00e9cuter juge et donc il y a confusion des pouvoirs et donc l\u00e0 on est typiquement dans ce qu'on appelle le despotisme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:05) [74%] :\r\nMais sur quoi cette ambition d\u00e9mocratie et d\u00e9lib\u00e9rations Direct pourrait -elle d\u00e9boucher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [85%] :\r\nSoit elle finit par ce que le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a appel\u00e9 la chienlit soit bien pire, elle finit dans le dans le l\u00e9ninisme, c'est-\u00e0-dire en fait dans un autoritarisme d'une petite clique qui r\u00e9cup\u00e8re mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:21) [95%] :\r\nMais pas question pour Yves Michaud, de laisser la d\u00e9mocratie au populisme de droite ou de gauche, il faut un nouveau contrat social. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:28) [90%] :\r\nSi on consid\u00e8re que la d\u00e9mocratie ne va pas d'elle- m\u00eame et qu'elle, elle suppose une adh\u00e9sion, il est important aujourd'hui de red\u00e9finir sur quoi on est d'accord, c'est pour \u00e7a que plut\u00f4t que de la bienveillance justement en disant tout le monde il est beau, tout le monde il est gentil, je pr\u00e9f\u00e8re que une soci\u00e9t\u00e9 de justice et de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:45) [93%] :\r\nEt c'est ainsi qu'une communaut\u00e9 politique forte peut se construire, Yves Michaud, que vous retrouverez avec Manuela Salvi d\u00e9finition, ce sera dimanche \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re quant au ph\u00e9nom\u00e8ne de Nuit debout, il en sera question dans 15 minutes demain \u00e0 12 heures 40 sur cette m\u00eame antenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:01) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Zimmermann lit la revue une dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, le ciel rester gris aujourd'hui, mais sec ce matin par contre quelques averses cet apr\u00e8s- midi sur les reliefs surtout encore quelques rayons de soleil ce matin sur le Valais c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 10 degr\u00e9s actuellement 16 cet apr\u00e8s- midi 19 en Valais, \u00e7a va se g\u00e2ter plus s\u00e9rieusement demain samedi avec une limite pluie-neige qui passera de 1800 \u00e0 1200 m\u00e8tres demain soir puis carr\u00e9ment attention \u00e0 600 m\u00e8tres les pluie-neige donc, mais o\u00f9 il y a 600 m\u00e8tres dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, Val\u00e9rie Drou pourrait ressortir les ce qu'ils font mais sc\u00e9nario dimanche avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:37) [69%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7866237F-5ACD-45D1-9951-FF527865773F", "internalArchiveId": "7866237F-5ACD-45D1-9951-FF527865773F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les Eglises ont la main verte", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "En marge de l'accord sur le climat, ratifi\u00e9 ce vendredi au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New York, des responsables religieux ont rappel\u00e9 le d\u00e9fi et la responsabilit\u00e9 auxquels sont soumis les signataires. Protection de l'environnement et d\u00e9veloppement durable sont d'ailleurs des th\u00e8mes pour lesquels les Eglises sont novatrices.\r\n\r\n* * Les Eglises ont la main verte (RTS RELIGION LES EGLISES ONT LA MAIN VERTE) En marge de l'accord sur le climat, ratifi\u00e9 aujourd'hui au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New York, des responsables religieux ont rappel\u00e9 le d\u00e9fi et la responsabilit\u00e9 auxquels sont soumis les signataires. Protection de l'environnement et d\u00e9veloppement durables sont d'ailleurs des th\u00e8mes pour lesquels les Eglises sont novatrices Marie-Claude Cudry.\r\n  29''  Ils sont, en effet, 270 dignitaires religieux \u00e0 avoir adress\u00e9 une p\u00e9tition au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies demandant, je cite, aux gouvernements \u00ab de signer, ratifier et mettre en oeuvre rapidement l'Accord de Paris \u00bb issu de la conf\u00e9rence sur le climat tenue \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Ils ont rappel\u00e9, en outre, que ce d\u00e9fi \u00ab requiert de l'honn\u00eatet\u00e9 et du courage et que nous devons tous agir pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00bb. \r\nPourquoi les religions se sont-elles autant impliqu\u00e9es dans cette d\u00e9fense du climat ?\r\n  21''  Parce qu'il y a \u00ab p\u00e9ril en la demeure \u00bb. La sauvegarde de la cr\u00e9ation, peu importe la croyance, est, pour elles, essentielle car elle implique l'humanit\u00e9 tout enti\u00e8re. L'encyclique du pape Fran\u00e7ois souligne d'ailleurs la responsabilit\u00e9 des \u00eatres humains en rappelant cependant que les probl\u00e8mes environnementaux sont indissociables de la justice sociale. \r\nConcr\u00e8tement comment les Eglises se soucient-elles du climat ?\r\n  39''  L'exemple suisse est, \u00e0 ce titre, assez int\u00e9ressant puisqu'il existe une association, Oeku Eglise et environnement, dont on c\u00e9l\u00e8bre les trente ans cette ann\u00e9e. Elle apporte son appui aux paroisses et aux Eglises cantonales sur les questions \u00e9cologiques. Comment r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, quels mat\u00e9riaux utiliser lors de r\u00e9novations, par exemple l'installation solaire sur les b\u00e2timents eccl\u00e9siaux, mais aussi la gestion des d\u00e9chets, l'entretien des espaces verts et le respect de la faune sont autant de conseils apport\u00e9s par cette association. Elle distribue aussi un label : le coq vert. Un animal dont le chant sert \u00e0 donner l'heure . l'heure  de l'urgence climatique !", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649974", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les Eglises ont la main verte", "Les Eglises ont la main verte / JDM_2016-04-22T06:27:00_rtsreligion", "Les Eglises ont la main verte / JDM_2016-04-22T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En marge de l\u2019accord sur le climat, ratifi\u00e9 ce vendredi au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New York, des responsables religieux ont rappel\u00e9 le d\u00e9fi et la responsabilit\u00e9 auxquels sont soumis les signataires. Protection de l\u2019environnement et d\u00e9veloppement durable sont d\u2019ailleurs des th\u00e8mes pour lesquels les Eglises sont novatrices.", "En marge de l\u2019accord sur le climat, ratifi\u00e9 ce vendredi au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New York, des responsables religieux ont rappel\u00e9 le d\u00e9fi et la responsabilit\u00e9 auxquels sont soumis les signataires. Protection de l\u2019environnement et d\u00e9veloppement durable sont d\u2019ailleurs des th\u00e8mes pour lesquels les Eglises sont novatrices.", "En marge de l\u2019accord sur le climat, ratifi\u00e9 ce vendredi au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New York, des responsables religieux ont rappel\u00e9 le d\u00e9fi et la responsabilit\u00e9 auxquels sont soumis les signataires. Protection de l\u2019environnement et d\u00e9veloppement durable sont d\u2019ailleurs des th\u00e8mes pour lesquels les Eglises sont novatrices."], "variantIds": ["ece-7649992", "ece-7649974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T05:21:38Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn marge de l'accord sur le climat ratifi\u00e9 aujourd'hui au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York, Marie- Claude Knidri des responsables religieux ont rappel\u00e9 le d\u00e9fi et la responsabilit\u00e9 auxquels sont soumis les signataires, protection de l'environnement et d\u00e9veloppement durable sont des th\u00e8mes pour lesquels les \u00e9glises sont novatrices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [96%] :\r\nIls sont en effet 270 dignitaires religieux \u00e0 avoir adress\u00e9 une p\u00e9tition au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies, demandant, je cite, aux gouvernements de signer, ratifier et mettre en oeuvre rapidement l'accord de Paris un accord issu de la conf\u00e9rence sur le climat, tenue \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'est religieux ont rappel\u00e9 en outre que ce d\u00e9fi requiert de l'honn\u00eatet\u00e9 et du courage et que nous devons tous agir pour r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [99%] :\r\nPourquoi les religions se sont -elles autant impliqu\u00e9es dans cette d\u00e9fense du climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nEh bien parce qu'il y a p\u00e9ril en la demeure, la sauvegarde de la cr\u00e9ation, peu importe la croyance et pour les religions essentielle car elle implique l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re l'encyclique du pape Fran\u00e7ois souligne d'ailleurs la responsabilit\u00e9 des \u00eatres humains en rappelant cependant que les probl\u00e8mes environnementaux saute indissociable de la justice sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [89%] :\r\nMais concr\u00e8tement, comment les \u00e9glises se soucie -t-elle du climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [93%] :\r\nAlors l'exemple suisse est \u00e0 ce titre assez int\u00e9ressant, puisqu'il existe une association coup \u00e9glises et environnement, dont on c\u00e9l\u00e8bre les 30 ans cette ann\u00e9e, elle apporte son appui aux paroisses et aux \u00e9glises cantonales sur les questions \u00e9cologiques : comment r\u00e9duire la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 quels mat\u00e9riaux utiliser lors de r\u00e9novations par exemple l'installation solaire sur les b\u00e2timents eccl\u00e9siaux mais aussi la gestion des d\u00e9chets, l'entretien des espaces verts et le respect de la faune sont eux autant de conseils apport\u00e9s par cette association elle distribue aussi ah la belle, le coq vers un animal dont le chant sert \u00e0 donner l'heure, l'heure de l'urgence climatique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1509933", "internalArchiveId": "AA1604509934", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "durationSec": 1928, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7670240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7670227.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019utilisation des missiles depuis des drones est de plus en plus mise en doute: les explications de Marc Allg\u00f6wer", "Les accros aux machines de la loterie romande peuvent perdre des milliers de francs en quelques heures", "Accros aux Tactilos: les explications de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "Prince a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re star mondiale \u00e0 se battre pour conqu\u00e9rir sa libert\u00e9 commerciale et artistique", "630 mille voitures de marques allemandes vont \u00eatre rappel\u00e9es par Audi, Volkswagen, ou Mercedes", "Prince avait des liens particuliers avec la Suisse", "Mort du chanteur Prince: l\u2019analyse de Christophe Schenk", "Pakistan: des avocats demandent r\u00e9paration pour les nombreuses victimes civiles des drones", "VS / Patrouille des Glaciers: la seconde \u00e9preuve risque d\u2019\u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o", "VS / Risque d\u2019annulation de la seconde \u00e9preuve de la Patrouille des Glaciers: les explications de Pierre-Alain Dupuis, \u00e0 Zermatt", "VS: la protection contre les dangers naturels est victime des coupes budg\u00e9taires", "VD: un rapport du contr\u00f4le cantonal des finances \u00e9pingle l\u2019organisation du spectacle \"Champions\"", "GE: le projet d\u2019installation d\u2019un r\u00e9seau de V\u00e9lib est \u00e0 nouveau report\u00e9 par le Grand Conseil", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["On nomme ces machines les Tactilos. Les milieux de la pr\u00e9vention demandent des mesures, mais elles ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es en commission \u00e0 Berne.", "Le multi-instrumentiste, disparu jeudi, a \u00e9galement l\u00e9gu\u00e9 une \u0153uvre inclassable et prot\u00e9iforme.", "Au total, 16 marques sont accus\u00e9es de contourner les r\u00e8gles de contr\u00f4le des \u00e9missions polluantes.", "Il s'est produit six fois au Montreux Jazz Festival. Il a compos\u00e9 une chanson intitul\u00e9e \"Lavaux\".", "Outre les initiatives artistiques contre ces drones, les avocats s\u2019y mettent \u00e9galement. N\u00e9anmoins, certains habitants sont favorables aux drones.", "A quelques heures du d\u00e9part, la tension monte pour les 447 \u00e9quipes. La m\u00e9t\u00e9o pourrait bien jouer les trouble-f\u00eate.", "Des projets de protection contre les avalanches sont stopp\u00e9s faute de finances. Des dizaines de dossiers sont en attente, voire gel\u00e9s.", "Le rapport souligne des manquements inadmissibles et une mauvaise utilisation des subventions.", "Entre tactiques politiques et lenteurs parlementaires, c\u2019est le r\u00e9cit d'une histoire sans fin."], "variantIds": ["ece-7588832", "ece-7588830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T17:04:56Z", "subTitles": ["19:30:00:18  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:18:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:22:00\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:25:04\r\n        C'\u00e9tait l'artiste\r\n     de tous les superlatifs.\r\n\r\n19:30:25:09  19:30:31:08\r\nLes hommages apr\u00e8s la mort de Prince\r\n   sont \u00e0 la hauteur de ce g\u00e9nie\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:34:02\r\n  qui a explor\u00e9 tous les styles.\r\n\r\n19:30:34:07  19:30:41:11\r\nNous reviendrons sur son parcours.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:47:14\r\nPhilippe Leuba fait son mea culpa.\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:50:17\r\n   Le conseiller d'Etat vaudois\r\n         est mis en cause\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:53:22\r\n    par un rapport du contr\u00f4le\r\n      cantonal des finances.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:57:00\r\n      En question, la gestion\r\n      du spectacle Champions,\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:00:13\r\n         qui s'\u00e9tait sold\u00e9\r\n  sur un d\u00e9ficit d'un mio de frs.\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:04:11\r\n   Vous entendrez le t\u00e9moignage\r\n      d'un accro au Tactilo.\r\n\r\n19:31:04:15  19:31:08:18\r\nCes machines de la Loterie romande\r\n qu'on trouve dans les bistrots.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:11:16\r\n     Certains joueurs perdent\r\n     des milliers de francs.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:17:02\r\n     Se pose alors la question\r\n de l'\u00e9thique et de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:23:15\r\n    630'000 voitures rappel\u00e9es,\r\n 16 marques automobiles \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:31:23:20  19:31:26:06\r\nElles pr\u00e9sentent des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:29:00\r\n        dans leurs niveaux\r\n        d'\u00e9mission de gaz.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:31:13\r\n       Enqu\u00eate en Allemagne.\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:36:23\r\n     A Zermatt, tout le monde\r\n         scrute le ciel.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:41:11\r\n Les 447 \u00e9quipes pr\u00eates au d\u00e9part\r\n  de la Patrouille des Glaciers\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:44:00\r\nsont suspendues aux pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:48:21\r\nS'achemine-t-on vers une annulation ?\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:05\r\n     Nous poserons la question\r\n           \u00e0 P-A.Dupuis.\r\n\r\n19:31:54:05  19:32:00:10\r\n       Musicien hors norme,\r\n  Prince est mort hier \u00e0 57 ans.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:05:10\r\nUn b\u00eate de sc\u00e8ne, dont les concerts\r\nont marqu\u00e9 ceux qui y ont assist\u00e9.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:12:09\r\n      Retour sur une carri\u00e8re\r\n        de presque 40 ans.\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:20:23\r\n -De New York, sous le patronage\r\n    du r\u00e9alisateur Spike Lee,\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:23:10\r\n \u00e0 Minneapolis, sa ville natale,\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:26:11\r\n      des milliers de fans\r\n      ont envahi les rues\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:33:05\r\n     pour un dernier hommage\r\n    \u00e0 un musicien hors norme.\r\n\r\n19:32:33:10  19:32:37:07\r\n Des rassemblements \u00e0 la hauteur\r\n du personnage et de ses tubes,\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:39:16\r\nqui auront rythm\u00e9 les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:57:20\r\n...\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:01:09\r\n  Chanteur, musicien, danseur,\r\n   acteur ou encore cin\u00e9aste,\r\n\r\n19:33:01:12  19:33:05:06\r\nPrince \u00e9tait un d\u00e9miurge g\u00e9nial,\r\n      mais aussi r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:06:18\r\n      Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:10:03\r\nil joue la carte de l'ind\u00e9pendance\r\n         jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s:\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:13:08\r\n          disque annul\u00e9,\r\nrupture avec sa maison de disques,\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:16:22\r\n et abandon de son nom d'artiste\r\n        pour un symbole.\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:21:11\r\n     Tout s'arrange en 1999,\r\n   avec la fin de son contrat.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:25:10\r\n        -Je vais reprendre\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:27:20\r\nmon nom de bapt\u00eame en lieu et place\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:30:21\r\n  du symbole que j'avais adopt\u00e9.\r\n\r\n19:33:31:07  19:33:35:05\r\n    -Prince redevient Prince,\r\n         et si le succ\u00e8s\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:38:12\r\n      ne sera plus jamais\r\n    vraiment au rendez-vous,\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:41:15\r\n          ses concerts\r\n  sont \u00e0 nouveau des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:44:09\r\n    conciliant musique black\r\n        et rock'n'roll.\r\n\r\n19:33:44:13  19:33:47:16\r\n        En digne h\u00e9ritier\r\n   de J.Brown et de J.Hendrix,\r\n\r\n19:33:47:21  19:33:53:05\r\n   ic\u00f4ne d'une \u00e9poque o\u00f9 la pop\r\ninnovait tout en dominant le monde.\r\n\r\n19:33:53:10  19:34:07:19\r\n...\r\n\r\n19:34:09:03  19:34:12:11\r\n      -Depuis la confirmation\r\n     de la nouvelle hier soir,\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:14:11\r\n    les hommages sont unanimes.\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:18:16\r\n Anonymes et personnalit\u00e9s rendent\r\n  hommage au Kid de Minneapolis.\r\n\r\n19:34:18:21  19:34:21:18\r\n      Lenny Kravitz d\u00e9plore\r\n   la perte d'un fr\u00e8re musical.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:26:15\r\n Barack Obama et Madonna d\u00e9plorent\r\n la perte d'un g\u00e9nie visionnaire.\r\n\r\n19:34:26:20  19:34:32:11\r\nL'onde de choc a recouvert de pourpre\r\n    plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:34:34:09  19:34:38:17\r\n      Prince avait des liens\r\n   particuliers avec la Suisse.\r\n\r\n19:34:38:22  19:34:42:06\r\n         Il s'est produit\r\n    six fois au Montreux Jazz.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:45:15\r\n   Et a m\u00eame compos\u00e9 une chanson\r\n      qui s'appelle \"Lavaux\".\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:50:06\r\n  Ceux qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 en Suisse\r\n      dressent son portrait.\r\n\r\n19:34:53:19  19:34:56:01\r\n    -Ses fans avaient raison\r\n          de se battre\r\n\r\n19:34:56:06  19:34:58:06\r\n pour \u00eatre aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:01:19\r\n 2013, c'est le dernier concert\r\n      de Prince en Suisse.\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:05:13\r\nComme en 2009 et 2007, le Montreux\r\n     Jazz Festival n'invitait\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:08:11\r\n         pas le prince,\r\n     il annon\u00e7ait sa venue.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:10:21\r\n -C'\u00e9tait l'artiste le plus libre\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:12:18\r\n    que j'aie jamais rencontr\u00e9,\r\n\r\n19:35:12:23  19:35:14:22\r\n   hors syst\u00e8me, hors structure.\r\n\r\n19:35:15:08  19:35:18:13\r\n    -Un artiste impr\u00e9visible,\r\n     inspir\u00e9 par la Suisse.\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:26:20\r\n             Prince\r\n             Lavaux\r\n\r\n19:35:27:01  19:35:29:09\r\n         Cette chanson\r\n    n'a pas eu grand succ\u00e8s,\r\n\r\n19:35:29:13  19:35:32:04\r\n       mais Prince marque\r\n     l'histoire de Montreux.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:36:08\r\n Comme en 2007 dans cette cave,\r\n avec une jam session mythique.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:38:13\r\n       Un concert surprise\r\n        offert au public.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:42:19\r\n     Et deux ans plus tard,\r\n      m\u00eame spontan\u00e9it\u00e9...\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:45:00\r\n       -Il se l\u00e8ve d'un coup\r\n\r\n19:35:45:05  19:35:47:10\r\n et rentre dans la zone publique.\r\n\r\n19:35:47:14  19:35:52:10\r\n  Il se balade entre les tables.\r\n\r\n19:35:52:14  19:36:00:17\r\n \u00c7a montre qu'il aimait le public, \r\nd'ailleurs il le montrait sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:08\r\n      -Un homme myst\u00e9rieux,\r\n      impossible \u00e0 cerner.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:12:09\r\n    Mais aussi un pro, obs\u00e9d\u00e9\r\npar le contr\u00f4le de chaque d\u00e9tail.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:16:02\r\n   -Il nous prenait par la main\r\n\r\n19:36:16:07  19:36:19:12\r\n    pour nous montrer la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:36:19:17  19:36:21:15\r\n      ce qu'on devait filmer.\r\n\r\n19:36:21:20  19:36:24:22\r\n      Voir ce petit monsieur\r\n     qui dirige tout le monde\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:28:09\r\n  et qui vous en met plein la vue\r\n          par sa musique,\r\n\r\n19:36:28:13  19:36:31:17\r\n je ne suis pas pr\u00e8s de l'oublier.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:38:11\r\n  -Prince a offert \u00e0 la Suisse\r\n   une vingtaine de concerts.\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:47:17\r\n...\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:53:17\r\n -Christophe Schenk, on a entendu \r\nbeaucoup de superlatifs sur Prince.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:58:16\r\n  C'\u00e9tait aussi quelqu'un de tr\u00e8s\r\n   ind\u00e9pendant, jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:08:23\r\n    -Il faut dire farouchement\r\n           ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:12:21\r\n  Il voulait garder le contr\u00f4le \r\n  sur tout ce dont il d\u00e9pendait.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:15:11\r\n   C'\u00e9tait un grand guitariste.\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:17:21\r\n       Il savait aussi jouer\r\n       d'autres instruments.\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:20:09\r\n   Il connaissait les techniques\r\n          de production.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:25:13\r\n    \u00c7a lui permettait de savoir\r\n       o\u00f9 il voulait aller.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:27:05\r\n      Les maisons de disques\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:30:14\r\n     se sont montr\u00e9es parfois\r\n   trop contraignantes pour lui.\r\n\r\n19:37:30:19  19:37:32:08\r\n   Il a m\u00eame abandonn\u00e9 son nom.\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:03\r\n     Le revers de la m\u00e9daille,\r\n       c'est qu'aujourd'hui\r\n\r\n19:37:35:08  19:37:38:07\r\nil y a tr\u00e8s peu d'images disponibles\r\n          de ses concerts.\r\n\r\n19:37:38:09  19:37:44:09\r\n        Il n'a jamais donn\u00e9\r\n     les droits pour Montreux.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:47:06\r\n             Souvent,\r\n      c'est peut-\u00eatre mieux.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:12\r\n\u00c7a permet de partager un souvenir,\r\n           un ressenti.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:56:16\r\n  -Cette abondance de t\u00e9moignages\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:37:56:18  19:38:00:11\r\n\u00e7a nous rappelle ce qu'il s'est pass\u00e9\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de David Bowie.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:02:16\r\n      Il y a plusieurs points\r\n          de comparaison.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:23\r\n  Ils ont de multiples facettes.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:09:07\r\n  -Ce sont deux ic\u00f4nes de la pop.\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:12:13\r\nCe sont deux musiciens qui \u00e9taient\r\n     d\u00e9positaires d'un pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:13:21\r\n      D'une \u00e9poque musicale.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:19:19\r\n   Il avait amen\u00e9 vers le futur.\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:21:11\r\n      Prince avait une aura.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:25:10\r\n           Un myst\u00e8re.\r\n     Un personnage androgyne.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:27:16\r\nIl avait sa personnalit\u00e9 musicale.\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:31:09\r\n        Mais aussi visuelle.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:04\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n  un grand artiste qui dispara\u00eet,\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:37:16\r\n mais une personnalit\u00e9 fascinante.\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:41:04\r\n      -En hommage \u00e0 Prince,\r\n  la RTS diffuse ce soir \u00e0 00h10\r\n\r\n19:38:41:09  19:38:44:17\r\n         son unique film,\r\n   \"Purple Rain\", sorti en 1984.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:48:04\r\n  Des manquements inadmissibles,\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:50:18\r\n     une mauvaise utilisation\r\n         des subventions.\r\n\r\n19:38:50:23  19:38:53:16\r\n        C'est le mea culpa\r\n    du Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:38:53:21  19:38:58:06\r\nIl concerne le spectacle Champions,\r\n  organis\u00e9 en novembre \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:38:58:11  19:38:59:19\r\n     pour les 100 ans du CIO.\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:02:20\r\n         Il s'\u00e9tait sold\u00e9\r\n  sur un d\u00e9ficit d'un mio de frs.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:09:13\r\nUn rapport du contr\u00f4le des finances\r\n      \u00e9pingle l'organisation.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:16:20\r\n        -Un spectacle g\u00e9ant\r\npour les 100 ans du CIO \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:18:18\r\n   Un fiasco financier g\u00e9ant.\r\n\r\n19:39:18:23  19:39:25:15\r\nLe contr\u00f4le cantonal des finances \r\n\u00e9pingle la gestion de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:35:04\r\nLe d\u00e9ficit est abyssal: 1,26 mio\r\n sur un budget d'environ 2 mios.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:37:20\r\nEn cause, un manque de spectateurs.\r\n\r\n19:39:38:01  19:39:39:19\r\n Mais cela n'explique pas tout.\r\n\r\n19:39:40:00  19:39:42:01\r\nL'organisateur est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:46:00\r\n M.Vuillemier est le pr\u00e9sident;\r\n P.Leuba est le vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:49:05\r\nLe chef de l'\u00e9conomie et des sports\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:52:12\r\n    n'avait m\u00eame pas demand\u00e9\r\n l'autorisation d'y participer.\r\n\r\n19:39:52:22  19:39:54:23\r\n -Il faut tirer les enseignements\r\n\r\n19:39:55:04  19:39:57:10\r\ndes fautes d'appr\u00e9ciation commises\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:01:01\r\n  pour que de telles m\u00e9saventures\r\n      ne se reproduisent pas.\r\n\r\n19:40:01:06  19:40:08:23\r\n    Mais nous avons offert une\r\nmanifestation pour les f\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:09:04  19:40:15:04\r\nJ'assume ma part de responsabilit\u00e9s\r\n          dans le comit\u00e9.\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:17:23\r\n        -Le gouvernement\r\n     propose de restreindre\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:20:19\r\n   les comp\u00e9tences financi\u00e8res\r\n         du d\u00e9partement.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:23:09\r\n         L'affaire prend\r\n     une tournure politique.\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:30:21\r\n-Le montant est sept fois sup\u00e9rieur\r\n\r\n19:40:31:02  19:40:35:03\r\n        au budget initial.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:40:20\r\nM. Leuba a commis une faute grave.\r\n\r\n19:40:44:19  19:40:47:13\r\n       -Un rapport externe\r\n      command\u00e9 par Lausanne\r\n\r\n19:40:47:18  19:40:50:12\r\n     n'est pas plus tendre:\r\n       budget pas valid\u00e9\r\n\r\n19:40:50:17  19:40:53:12\r\n    par des professionnels de\r\n         l'\u00e9v\u00e9nementiel,\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:55:13\r\n      contrat non conforme.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:59:11\r\n      Le trou a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9\r\n   par les budgets ordinaires.\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:03:05\r\n Il reste 200'000 frs \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:09:10\r\n-Ils peuvent parfois s'endetter pour\r\ndes centaines de milliers de francs,\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:11:13\r\n    les joueurs pathologiques.\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:16:07\r\n    Notamment avec les Tactilo,\r\nces machines de la Loterie romande.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:07\r\n   Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n      demandent des mesures.\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:23:07\r\n  Elles ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:29:01\r\n    -Des milliers de francs \r\n   perdus en quelques heures.\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:32:00\r\n Cet homme est accro au Tactilo,\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:37:05\r\ncette machine de la Loterie romande\r\n    pr\u00e9sente dans les bistrots.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:55:11\r\n   -En Suisse, les jeux d'argent\r\ng\u00e9n\u00e8rent 900 mios de francs par an.\r\n\r\n19:41:55:16  19:41:59:19\r\n    Les ravages de l'addiction\r\n\u00e0 ces jeux sont estim\u00e9s \u00e0 600 mios.\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:16:08\r\n-Combien vous avez mis au total ?\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:02\r\n -Et ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:28:13\r\n-Les joueurs qui demandent une aide,\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:32:17\r\n50 %, c'est des probl\u00e8mes de casino,\r\n\r\n19:42:32:22  19:42:36:19\r\n     50 %, c'est ces loteries.\r\n\r\n19:42:37:09  19:42:42:08\r\n    -1 \u00e0 2 % de la population\r\n         est concern\u00e9e.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:49:14\r\nMais elle g\u00e9n\u00e8re une grande part\r\n  des revenus des jeux: 40 %.\r\n\r\n19:42:50:02  19:42:51:23\r\n     -La moiti\u00e9 de ces revenus\r\n\r\n19:42:52:04  19:42:53:15\r\n        proviennent de gens\r\n\r\n19:42:53:20  19:43:00:00\r\n   qui ont de graves probl\u00e8mes \r\n  de sant\u00e9, sociaux, financiers.\r\n\r\n19:43:00:21  19:43:04:11\r\n   -L'exploitant des loteries\r\n   \u00e9lectroniques relativise.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:06:14\r\n      -Nous menons des \u00e9tudes\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:09:23\r\n  avec les milieux scientifiques.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:17:19\r\n  Cette proportion de population\r\n    \u00e0 risque est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:23:18\r\n-Des \u00e9tudes que la Loterie romande \r\nn'est h\u00e9las pas \u00e0 m\u00eame de produire.\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:27:17\r\n        Une nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:43:27:22  19:43:29:15\r\n  Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:33:08\r\n        esp\u00e8rent y glisser\r\nun contr\u00f4le d'acc\u00e8s \u00e0 ces machines.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:11\r\n       La Loterie romande\r\n     est pour le statu quo.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:39:11\r\n   -Nous formons nos d\u00e9taillants\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:42:05\r\n      \u00e0 d\u00e9tecter ces joueurs\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:47:11\r\n         et \u00e0 les orienter\r\n   vers des organismes de soins,\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:23\r\n         que par ailleurs\r\n   nous contribuons \u00e0 financer.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:56:02\r\n      -Le patron de bistrot\r\n      re\u00e7oit une commission\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:59:08\r\n   proportionnelle aux ventes\r\n       de ces automates.\r\n\r\n19:43:59:12  19:44:02:08\r\nEn moyenne 2'000 francs par mois.\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:04:20\r\n     -Il y a une contradiction\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:09:03\r\n avec le fait de vouloir prot\u00e9ger\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:12:00\r\n           les joueurs.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:14:13\r\n-Les sp\u00e9cialistes de l'addiction\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:17:11\r\n     r\u00eavent d'une commission\r\n         de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:20\r\nCelle-ci a disparu du projet de loi.\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:28:10\r\n-Le Parlement discute en ce moment\r\n d'une loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:34:11\r\nMais peu de chances que les milieux\r\n de la pr\u00e9vention soient entendus.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:44:06\r\n           -En tout cas,\r\n     c'est mal parti pour eux.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:48:10\r\nLa commission de pr\u00e9vention \u00e9voqu\u00e9e\r\n     dans le sujet a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:52:19\r\n   par la commission comp\u00e9tente\r\n      du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:55:13\r\n  Tout comme la volont\u00e9 de faire\r\n       un contr\u00f4le d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:44:55:18  19:44:59:13\r\n     \u00e0 ces jeux \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:03:04\r\nOu de taxer les revenus des casinos\r\n   pour financer la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:45:03:06  19:45:05:21\r\n Comme pour l'alcool et le tabac.\r\n\r\n19:45:05:23  19:45:08:07\r\n    C'est un v\u00e9ritable exercice\r\n          d'\u00e9quilibrisme.\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:10:13\r\n   On doit prot\u00e9ger les joueurs.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:16:15\r\n       C'est dans le texte.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:23:06\r\n Mais on ne doit surtout pas tuer\r\n     la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:24:19\r\n        C'est vraiment \u00e7a.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:27:19\r\n    Des milliers d'associations\r\n    b\u00e9n\u00e9ficient de ce soutien.\r\n\r\n19:45:27:21  19:45:33:21\r\n      Dans tous les domaines.\r\n\r\n19:45:35:19  19:45:38:12\r\n     Si on remet en question \r\n    une partie de ces revenus,\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:40:06\r\n   \u00e7a concerne beaucoup de gens.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:42:22\r\nLes d\u00e9bats seront peut-\u00eatre anim\u00e9s\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:45:43:00  19:45:48:01\r\n  Mais a priori, tout sera fait\r\npour ne pas entraver les recettes.\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:20\r\n   -630'000 voitures de marques \r\n  allemandes vont \u00eatre rappel\u00e9es.\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:55:08\r\n  C'est la cons\u00e9quence des tests\r\n     des autorit\u00e9s allemandes\r\n\r\n19:45:55:12  19:45:57:08\r\n   apr\u00e8s le scandale Volkswagen.\r\n\r\n19:45:57:12  19:46:01:18\r\n     16 marques sont accus\u00e9es\r\n   de contourner les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:07:23\r\n   -Pas de logiciel trompeur,\r\n   mais un r\u00e9glage irr\u00e9gulier\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:13\r\nde la d\u00e9sactivation du syst\u00e8me de \r\nd\u00e9pollution des gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:15:08\r\n        630'000 voitures\r\n      de marques allemandes\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:18:05\r\n  seront rappel\u00e9es \u00e0 l'atelier.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:27:22\r\n    -Ces constructeurs m\u00e8neront\r\n\r\n19:46:28:03  19:46:31:02\r\n une action de rappel volontaire.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:20\r\n    Notre Office des transports\r\n       v\u00e9rifiera avant cela\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:42:00\r\n     le concept de mise \u00e0 jour\r\n        des constructeurs.\r\n\r\n19:46:43:15  19:46:46:08\r\n       -630'000 en Europe,\r\n       combien en Suisse ?\r\n\r\n19:46:46:12  19:46:50:07\r\n      Trop t\u00f4t pour le dire,\r\nselon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes,\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:52:12\r\n   surpris par cette annonce.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:55:03\r\nUne annonce qui se veut exemplaire\r\n\r\n19:46:55:08  19:47:00:10\r\ncar 11 autres marques non allemandes\r\n         ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:47:00:14  19:47:04:17\r\n    Vont-elles aussi rappeler\r\n        leurs v\u00e9hicules ?\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:09:04\r\n      C'est cette question\r\n   que leur pose l'Allemagne.\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:15:15\r\n        -B.Obama s'invite\r\ndans la campagne contre le Brexit.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:19:06\r\n     Il a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs\r\n    britanniques \u00e0 se prononcer\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:23:22\r\n       en faveur du maintien\r\n   de leur pays au sein de l'UE.\r\n\r\n19:47:24:03  19:47:29:19\r\n      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\ns'est entretenu avec David Cameron.\r\n\r\n19:47:32:08  19:47:46:03\r\n   Cet appareil est un Predator.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:50:11\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a tir\u00e9\r\n plus de missiles depuis des drones\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:52:03\r\n      que depuis des avions.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:55:17\r\nCes engins jouent un r\u00f4le croissant\r\n   dans la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:00:18\r\nMais l'efficacit\u00e9 est mise en doute.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:02:11\r\n  -Cet appareil est un Predator.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:16\r\n       D\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 par Bush\r\n   mais encore plus par B.Obama.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:08:19\r\n   Il a ordonn\u00e9 90 % des frappes\r\n      contre des terroristes\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:12:05\r\n      en promettant qu'elles\r\n   ne viseraient pas de civils.\r\n\r\n19:48:13:14  19:48:15:12\r\n  Prenons l'exemple du Pakistan.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:14\r\n     Depuis 2004, les frappes\r\n    y ont tu\u00e9 3'341 personnes.\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:24:01\r\n          52 responsables\r\n    des talibans ou d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:30:11\r\n     190 \u00e9taient des enfants,\r\n     534 des civils adultes.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:32:12\r\n Il y a cette immense zone grise.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:36:01\r\n      2'565 hommes consid\u00e9r\u00e9s\r\n       comme des combattants\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:40:03\r\n      simplement parce qu'ils\r\n  se trouvaient pr\u00e8s de la cible.\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:44:01\r\n   Cela indigne les Pakistanais.\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:49:02\r\nUne image le r\u00e9sume: cette banderole\r\n      d\u00e9ploy\u00e9e dans un champ.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:52:11\r\n    Des artistes y ont imprim\u00e9\r\n   le visage d'une enfant tu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:55:22\r\n        Un message adress\u00e9\r\n aux pilotes de drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:48:57:09  19:49:01:15\r\n -Il n'y a pas que des initiatives\r\n  artistiques contre ces drones.\r\n\r\n19:49:01:20  19:49:07:17\r\nDes avocats demandent des r\u00e9parations\r\n     pour les victimes civiles.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:13:06\r\n  -Peshawar, nord du Pakistan,\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:18:06\r\n      est proche des zones\r\no\u00f9 op\u00e8rent les drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:22:00\r\n     Ces avions sans pilote\r\ntraquent les membres d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:25:10\r\n          Les attaques\r\n   n'\u00e9pargnent pas les civils.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:28:21\r\n   R.Rehman et sa fille Nabila\r\n     viennent du Waziristan,\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:30:15\r\n    dans les zones tribales.\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:33:20\r\n      En 2012, leur maison\r\n    a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par un drone.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:37:08\r\n           3 ans apr\u00e8s,\r\nils demandent toujours r\u00e9paration.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:43:13\r\n          -Voici ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:47:04\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un drone.\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:53:02\r\n  C'est la seule photo que j'ai,\r\n   elle vient de son passeport.\r\n\r\n19:49:55:01  19:49:58:03\r\n    -Je cueillais des l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:49:58:08  19:50:01:12\r\n   J'ai entendu deux explosions.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:06:02\r\n Ensuite j'ai vu de la poussi\u00e8re,\r\n   et senti une odeur de br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:09:20\r\n        Mon bras saignait\r\net des gens sont venus nous aider.\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:22\r\n  Ils m'ont dit que ma grand-m\u00e8re\r\n          avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:16:02\r\n      -Rafiq et sa famille\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:20:13\r\nont rejoint la liste des victimes \r\nde drones d\u00e9fendues par un avocat.\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:23:02\r\n Nous le retrouvons \u00e0 Islamabad.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:26:20\r\n  Il ne veut pas que sa maison\r\n  soit film\u00e9e de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:29:16\r\n      S.Akbar nous montre\r\n    des preuves mat\u00e9rielles:\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:34:08\r\n des d\u00e9bris de missiles Hellfire \r\nenvoy\u00e9s par des drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:37:20\r\n   Ils proviennent de villages\r\n         du Waziristan.\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:46:09\r\n-Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble un Hellfire.\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:49:16\r\n  Nous essayons de porter plainte\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:04\r\n       contre les fabricants\r\n   de certaines pi\u00e8ces de drone.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:57:17\r\n  Les num\u00e9ros de s\u00e9rie permettent\r\nde remonter \u00e0 l'usine de production.\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:03:09\r\n       Nous \u00e9crivons ensuite\r\naux actionnaires de ces entreprises.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:07:02\r\n Nous leur disons que leur argent\r\n     sert \u00e0 tuer des enfants\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:12:04\r\n         et qu'ils doivent\r\n      se poser des questions.\r\n\r\n19:51:12:19  19:51:17:00\r\n-Certains habitants du Waziristan\r\n   sont favorables aux drones,\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:22:15\r\n  comme W.Akram, menac\u00e9 de mort\r\n  \u00e0 cause de son point de vue.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:25:23\r\n-Les drones survolant le Waziristan\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:27:16\r\n      emp\u00eachent les talibans\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:29:17\r\n  de circuler comme ils veulent.\r\n\r\n19:51:29:22  19:51:33:14\r\n Si l'activit\u00e9 des drones baisse,\r\n     les talibans reviennent.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:35:23\r\n   Les gens se terrent chez eux.\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:40:03\r\n  Entre les talibans, les drones\r\n     et l'arm\u00e9e pakistanaise,\r\n\r\n19:51:40:08  19:51:42:12\r\n     je choisirais les drones.\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:44:19\r\n    -Un discours peu entendu.\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:48:14\r\nLe gouvernement pakistanais proteste\r\n\r\n19:51:48:19  19:51:53:11\r\nmais ne prend aucune mesure concr\u00e8te\r\n     pour stopper ces attaques.\r\n\r\n19:51:54:13  19:51:58:07\r\n      -La protection contre\r\n  les dangers naturels en Valais\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:00:18\r\nest victime de coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:05:18\r\nDes projets de protection contre les\r\navalanches stopp\u00e9s faute de finances.\r\n\r\n19:52:05:23  19:52:12:11\r\n Le manque de moyens pr\u00e9t\u00e9rite une\r\npartie des projets de s\u00e9curisation.\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:18:11\r\n     -Ces filets prot\u00e8gent\r\nune partie de la route d'Evol\u00e8ne\r\n\r\n19:52:18:15  19:52:20:04\r\n     des chutes de pierres.\r\n\r\n19:52:20:09  19:52:24:11\r\n  S\u00e9curiser un tron\u00e7on de 800 m\r\n      co\u00fbte cher: 2,5 mios.\r\n\r\n19:52:24:15  19:52:28:18\r\n Depuis que le canton a r\u00e9duit \r\n son budget \"dangers naturels\",\r\n\r\n19:52:28:23  19:52:31:07\r\n  ces chantiers se font rares.\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:33:22\r\n -Avant, dans mon arrondissement,\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:36:01\r\n       j'avais 10 chantiers.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:39:10\r\n           Maintenant,\r\n avec 45 % de coupes budg\u00e9taires,\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:42:22\r\n je n'ai plus que 5 \u00e0 6 chantiers.\r\n\r\n19:52:43:12  19:52:46:16\r\n      -Dans ces classeurs,\r\n    les dossiers en attente.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:50:20\r\n  Des travaux de s\u00e9curisation \r\n dont la r\u00e9alisation est gel\u00e9e.\r\n\r\n19:52:51:01  19:52:55:11\r\n       A l'Etat, on parle \r\n      de dossiers diff\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:52:56:23  19:52:59:00\r\n  -On doit d\u00e9caler dans le temps.\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:00:13\r\n        Il y a des projets\r\n\r\n19:53:00:18  19:53:02:18\r\n  qu'on pensait faire cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:06:12\r\n      qu'on va devoir d\u00e9caler\r\n         en 2021 ou 2025.\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:14:20\r\n   -Le budget \"dangers naturels\"\r\nest pass\u00e9 de 11 \u00e0 6,5 mios en 3 ans.\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:18:16\r\n-J'ai un montant de 1,7 mio en plus\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:22:17\r\n que je vais proposer de rajouter\r\n\r\n19:53:22:22  19:53:30:05\r\n         au budget prochain\r\npour compenser la diminution de 2016.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:35:02\r\n         -Sur le terrain,\r\nles entreprises encaissent le choc.\r\n\r\n19:53:35:07  19:53:39:04\r\nCe patron a engag\u00e9 deux fois moins\r\n      d'employ\u00e9s cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:41:07\r\n  et la concurrence fait rage.\r\n\r\n19:53:41:16  19:53:43:15\r\n  -Comme il y a moins de projets,\r\n\r\n19:53:43:20  19:53:46:16\r\n il y a une pression sur les prix.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:50:17\r\n       C'est dur de trouver\r\n      du travail \u00e0 bon prix.\r\n\r\n19:53:51:04  19:53:53:20\r\n           -Pas facile\r\n    pour les bureaux d'\u00e9tude.\r\n\r\n19:53:54:01  19:53:57:02\r\n    P.Mayoraz a d\u00fb licencier\r\n      2 personnes sur 12.\r\n\r\n19:53:57:07  19:54:00:22\r\n     Il est aussi pr\u00e9occup\u00e9\r\n        par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:03:07\r\n         -Quand je roule,\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:11\r\n     je regarde attentivement.\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:09:00\r\n  Je sais ce qu'il y a \u00e0 l'amont.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:20\r\nDes blocs descendent tous les ans.\r\n\r\n19:54:12:01  19:54:15:15\r\n        C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:20:22\r\n  -Souvent, c'est un \u00e9v\u00e9nement\r\nqui d\u00e9bloque en urgence des fonds\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:25:11\r\npour des travaux de s\u00e9curisation.\r\n\r\n19:54:26:20  19:54:30:21\r\n  -Estelle Balet a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e \r\n  en fin d'apr\u00e8s-midi en Valais,\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:33:03\r\n   dans son village de Vercorin.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:36:18\r\n    L'\u00e9glise \u00e9tait trop petite\r\n    pour accueillir tous ceux\r\n\r\n19:54:36:23  19:54:40:17\r\n   qui ont voulu rendre hommage\r\n   \u00e0 la championne de freeride.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:44:18\r\n    La jeune femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n    mardi dans une avalanche.\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:53:00\r\n L'Etat de Gen\u00e8ve va-t-il financer\r\nun r\u00e9seau de V\u00e9lib dans le canton ?\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:56:05\r\n   La question est sur le tapis\r\n        depuis quatre ans.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:58:22\r\n    Elle vient d'\u00eatre report\u00e9e.\r\n\r\n19:54:59:03  19:55:04:03\r\n  R\u00e9cit d'une histoire sans fin.\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:10:11\r\n-L'id\u00e9e avait de quoi rassembler:\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:14:10\r\n    cr\u00e9er \u00e0 Gen\u00e8ve un r\u00e9seau\r\n   de v\u00e9los en libre-service.\r\n\r\n19:55:14:14  19:55:18:13\r\n Apr\u00e8s quatre ans, la Commission\r\n  des finances du Grand Conseil\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:20:13\r\n  va pr\u00e9senter ses conclusions.\r\n\r\n19:55:20:18  19:55:25:12\r\n  Mais la majorit\u00e9 est contre.\r\n\r\n19:55:26:23  19:55:28:21\r\n      -Le projet \u00e9tait cher.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:30:21\r\n       Il n'avait pas \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n19:55:31:02  19:55:32:21\r\n     toutes les possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:35:11\r\n On essaie d'imposer une solution.\r\n\r\n19:55:36:01  19:55:38:06\r\n    -Toutes les grandes villes\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:40:03\r\n          en sont dot\u00e9es.\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:44:05\r\n        Nous faisons preuve\r\n        de provincialisme.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:50:07\r\n          Nous d\u00e9non\u00e7ons\r\n   cet immobilisme du Parlement.\r\n\r\n19:55:50:23  19:55:55:14\r\n   -En 2012, Mich\u00e8le Kuenzler \r\n   demande 700'000 frs annuels\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:11\r\n   pour financer 1'500 v\u00e9lib.\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:03:12\r\nLe projet est renvoy\u00e9 en commission.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:06:05\r\n      -Les communes ont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:07:15\r\n        peu de comp\u00e9tences,\r\n\r\n19:56:07:20  19:56:09:17\r\n     il faut les leur laisser.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:13:19\r\n -En 2014, le Parlement \u00e9chaud\u00e9\r\n renvoie le texte en commission\r\n\r\n19:56:14:00  19:56:15:17\r\n       pour la 3\u00e8me fois.\r\n\r\n19:56:15:22  19:56:22:19\r\n       Au printemps 2015,\r\nun v\u00e9lib priv\u00e9 d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:30:11\r\nUn mois apr\u00e8s, la commission demande\r\n    le retrait du projet de loi.\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:35:06\r\n   Mais un d\u00e9put\u00e9 socialiste \r\n   reprend l'objet \u00e0 son nom.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:42:00\r\n  La cabale contre M.Kuenzler \r\n  a eu raison du v\u00e9lib public.\r\n\r\n19:56:43:01  19:56:47:03\r\n-Il fallait l'emp\u00eacher d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:50:16\r\n-Il y avait des raisons pragmatiques,\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:53:02\r\n  il y en a peut-\u00eatre eu d'autres\r\n\r\n19:56:53:07  19:56:55:03\r\n       plus irrationnelles.\r\n\r\n19:56:55:08  19:57:00:11\r\n    Mais il faut faire aboutir\r\n        un nouveau projet.\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:07:08\r\n  -En 1986, les premiers v\u00e9los \r\n  du genre ont fini d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s.\r\n\r\n19:57:07:12  19:57:11:12\r\n  Un destin qui guette toujours\r\n        ce projet de loi.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:12\r\n   -En Valais, la m\u00e9t\u00e9o pourrait\r\n   bien jouer les trouble-f\u00eates.\r\n\r\n19:57:17:17  19:57:20:15\r\n   A quelques heures des d\u00e9parts\r\n       de la deuxi\u00e8me partie\r\n\r\n19:57:20:20  19:57:22:14\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:57:22:19  19:57:29:11\r\nL'\u00e9preuve pourrait m\u00eame \u00eatre annul\u00e9e,\r\n        bloqu\u00e9e ou report\u00e9e.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:34:13\r\n          -Elle a \u00e9t\u00e9\r\n  une des plus belles courses.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:36:23\r\nMais ces images datent de mercredi.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:40:08\r\n           Aujourd'hui,\r\npour la deuxi\u00e8me s\u00e9rie de coureurs,\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:44:15\r\n     pr\u00e9cipitations et manque\r\nde visibilit\u00e9 sont au rendez-vous.\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:46:09\r\n          -Le brouillard\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:49:16\r\ndevrait prendre le relais cette nuit.\r\n\r\n19:57:49:21  19:57:52:14\r\n            Et demain,\r\n     quelques chutes de neige.\r\n\r\n19:57:52:19  19:58:00:16\r\nC'est le brouillard qui fait souci,\r\n     au niveau de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:06:10\r\n   Certains vols d'h\u00e9licopt\u00e8res\r\n        seront compromis.\r\n\r\n19:58:06:21  19:58:10:20\r\n-Des pr\u00e9visions qui ne permettent\r\n pas jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n19:58:11:01  19:58:12:20\r\n de dire si la course aura lieu.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:16:02\r\n    La grande interrogation\r\n  pour tous les patrouilleurs.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:18:07\r\n   -Les organisateurs d\u00e9cideront\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:19:15\r\n      quelle course on aura.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:09\r\n     On va donner le meilleur\r\n          de nous-m\u00eames.\r\n\r\n19:58:22:13  19:58:24:04\r\n       La montagne d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:27:05\r\n         -En attendant,\r\n    contr\u00f4le de l'\u00e9quipement\r\n\r\n19:58:27:10  19:58:29:16\r\n         pour affronter\r\n     toutes les situations.\r\n\r\n19:58:29:22  19:58:33:16\r\n  Une formalit\u00e9 pour R.Ducret,\r\navec 17 patrouilles \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:58:34:02  19:58:36:00\r\n    -On n'aimerait pas revivre\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:38:12\r\n      la patrouille de 1986.\r\n\r\n19:58:38:17  19:58:42:19\r\nIl y avait eu une temp\u00eate extr\u00eame.\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:44:18\r\n       -Un risque \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:58:44:23  19:58:49:21\r\n    La course de cette nuit, \r\n   c'est la course de l'\u00e9lite.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:52:08\r\n          -On va essayer\r\n\r\n19:58:52:12  19:58:54:15\r\n    d'aller chercher un podium.\r\n\r\n19:58:54:20  19:58:58:01\r\nS'il y a un record, c'est chouette.\r\n\r\n19:58:58:06  19:59:01:06\r\n      On ne peut pas comparer\r\n       toutes les \u00e9ditions.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:03:18\r\n  On esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 \u00eatre au d\u00e9part.\r\n\r\n19:59:04:05  19:59:07:20\r\n    -Cette d\u00e9cision reviendra\r\n au commandant de la patrouille.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:10:17\r\n  -Je dois d\u00e9cider sans \u00e9motion.\r\n\r\n19:59:10:23  19:59:13:09\r\n   Ce n'est pas que la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:20:17\r\n  des patrouilleurs, mais aussi\r\ndes militaires et des volontaires.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:23:23\r\n        -Les participants\r\n       se sont tous r\u00e9unis\r\n\r\n19:59:24:04  19:59:27:01\r\n pour la messe de la patrouille.\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:30:06\r\n        Tous les regards\r\n   sont tourn\u00e9s vers le ciel.\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:34:14\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\n    partiront, partiront pas ?\r\n\r\n19:59:34:19  19:59:38:12\r\n            Vous avez\r\n   les derni\u00e8res informations ?\r\n\r\n19:59:43:12  19:59:47:11\r\n-\u00c9coutez, nous avons vu le commandant\r\n         il y a une heure.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:51:23\r\n  Il a dit qu'il ne prendrait pas\r\n   de d\u00e9cision avant 21 heures.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:54:19\r\n   C'est-\u00e0-dire \u00e0 une demi-heure\r\n       des premiers d\u00e9parts.\r\n\r\n19:59:54:21  19:59:57:02\r\n        C'est une d\u00e9cision\r\n       difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:00:17\r\n  Le brouillard est impr\u00e9visible.\r\n\r\n20:00:00:19  20:00:02:13\r\n Les m\u00e9t\u00e9orologues l'ont rappel\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:07:14\r\n  C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:02\r\n    Il y a trois cas de figure.\r\n\r\n20:00:10:07  20:00:14:16\r\n     L'annulation, le d\u00e9part\r\n avec possibilit\u00e9 d'interruption,\r\n\r\n20:00:14:18  20:00:19:13\r\n      et le report \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:19:15  20:00:21:12\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\nmalgr\u00e9 la grande envie\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:24:16\r\n    de tous les patrouilleurs\r\n  de participer \u00e0 cette \u00e9dition,\r\n\r\n20:00:24:18  20:00:28:05\r\n  il y a une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ici.\r\n\r\n20:00:28:07  20:00:30:16\r\n  Aupr\u00e8s des 1'200 patrouilleurs.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:04\r\n     Ils connaissent tr\u00e8s bien\r\n           la montagne.\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:36:11\r\n   Ils respectent les \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n20:00:36:12  20:00:40:06\r\n    Ils sont tr\u00e8s philosophes.\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:44:03\r\n     Si ils devaient renoncer\r\n      \u00e0 leur r\u00eave, tant pis.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:48:07\r\n      -Le palmar\u00e8s du festival\r\nVisions du R\u00e9el vient d'\u00eatre d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:53:08\r\nLe film documentaire \"Another Year\"\r\ndu r\u00e9alisateur chinois Shengze Zhu\r\n\r\n20:00:53:12  20:00:57:19\r\nremporte le Sesterce d'or du meilleur\r\n     long-m\u00e9trage documentaire.\r\n\r\n20:00:58:00  20:01:01:04\r\n      Le r\u00e9alisateur a film\u00e9\r\n         une ann\u00e9e durant\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:05:07\r\n   les pr\u00e9occupations sociales \r\n  et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n20:01:05:11  20:01:09:11\r\n          v\u00e9cues en Chine\r\n     par une famille ouvri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:10:21  20:01:14:18\r\n    Et on se quitte en musique\r\n avec un hommage in\u00e9dit \u00e0 Prince,\r\n\r\n20:01:14:23  20:01:18:18\r\n son tube \"Purple Rain\" enregistr\u00e9\r\n     au Montreux Jazz Festival\r\n\r\n20:01:18:23  20:01:24:11\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n par Nick Mulvey et Sophie Hunger.\r\n\r\n20:01:24:16  20:01:42:11\r\n...\r\n\r\n20:01:43:18  20:01:45:18\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:45:23  20:01:51:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:51:14  20:01:53:21\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:54:07  20:02:00:21\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    V.Fiore-Donno, E.Gattlen, \r\n V.Gerber, M.Kastrati, K.Marcato,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T00:52:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511516", "durationSec": 128, "title": "FRIGO VELIB PAD_RTS000000797891", "excerpt": "Le projet d'installation d'un r\u00e9seau de v\u00e9lo en libre-service V\u00e9lib' \u00e0 Gen\u00e8ve a encore \u00e9t\u00e9 report\u00e9 par le Grand Conseil genevois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "sequenceIds": ["1512731"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511517", "durationSec": 178, "title": "SO ACCROS TACTILO 02_RTS000000798882", "excerpt": "Les milieux de pr\u00e9vention demandent plus de contr\u00f4les concernant les joueurs des casinos et des machines de la Loterie romande, comme le Tactilo, qui peuvent devenir d\u00e9pendant de cette addiction, jusqu'\u00e0 perdre des milliers de francs en quelques heures et s'endetter lourdement.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MACHINE \u00c0 SOUS", "TOXICOMANIE", "ENDETTEMENT PRIV\u00c9"], "thematicCorporations": ["LOTERIE ROMANDE"], "sequenceIds": ["1512644"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511518", "durationSec": 116, "title": "SO BIO PRINCE_RTS000000798786", "excerpt": "Rassemblement de fans et portrait \u00e0 base de clips-vid\u00e9o, d'extraits de concerts et d''archives du chanteur Prince suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s le 21.04.2016.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP", "BLACK MUSIC", "D\u00c9C\u00c8S", "FAN", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PRINCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511519", "durationSec": 28, "title": "SO FUNERAILLES BALLET_RTS000000798977", "excerpt": "Obs\u00e8ques de la freerideuse Estelle Balet dans son village de Vercorin d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche le 19.04.2016.", "thematicGeographicals": ["VERCORIN"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511520", "durationSec": 24, "title": "SO NY COP21_RTS000000798927", "excerpt": "Au Pakistan, des victimes et des avocats demandent r\u00e9paration pour les nombreuses victimes civiles des drones."}, {"internalArchiveId": "AA1604511521", "durationSec": 165, "title": "SO PAKISTAN DRONES US_RTS000000798682", "excerpt": "Itw du directeur du Montreux Jazz Festival Mathieu Jaton et du r\u00e9alisateur Julian Nicole-Kay sur les concerts du chanteur Prince au Montreux Jazz Festival, avec extraits de concerts en Suisse et de la chanson \"Lavaux\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ALANI, Feurat", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAKISTAN"], "thematicThemes": ["DRONE"], "sequenceIds": ["1512666"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511522", "durationSec": 26, "title": "SO PC OBAMA BREXIT_RTS000000798922", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives suite au rapport pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre allemand des Transports Alexander Dobrindt, qui a annonc\u00e9 le rappel de 630000 voitures. La quasi totalit\u00e9 des constructeurs automobiles ont recouru \u00e0 des moyens ill\u00e9gaux pour r\u00e9duire les valeurs d'\u00e9mission des moteurs Diesel."}, {"internalArchiveId": "AA1604511523", "durationSec": 119, "title": "SO PRINCE SUISSE_RTS000000799006", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat vaudois Philippe Leuba et du d\u00e9put\u00e9 PS vaudois Nicolas Rochat Fernadez sur le rapport du Contr\u00f4le cantonal vaudois des finances qui pointe plusieurs manquements dans le suivi de l'organisation de la manifestation \"Champions!\" et de l'aide financi\u00e8re octroy\u00e9e par l'Etat. Organis\u00e9 en novembre 2015 pour le 100e anniversaire du CIO, le spectacle s'est sold\u00e9 sur un d\u00e9ficit d'un million de francs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S", "BLACK MUSIC", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "thematicPersons": ["PRINCE", "JATON, MATHIEU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511524", "durationSec": 68, "title": "SO RAPPEL VOITURES_RTS000000798972", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Another year\" du r\u00e9alisateur chinois Shengze Zhu, laur\u00e9at du Sesterce d'or du meilleur long m\u00e9trage documentaire au 47e Festival international de cin\u00e9ma Visions du R\u00e9el.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511525", "durationSec": 114, "title": "SO RAPPORT CHAMPIONS_RTS000000798995", "excerpt": "La 2e partie de la Patrouille des glaciers pourrait \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511526", "durationSec": 28, "title": "SO SOPHIE HUNGER_RTS000000798897", "excerpt": "Le canton du Valais a r\u00e9duit son budget \"dangers naturels\" de moiti\u00e9, diff\u00e9rant plusieurs projets de s\u00e9curisation des routes et b\u00e2timents."}, {"internalArchiveId": "AA1604511527", "durationSec": 23, "title": "SO TWEETS PRINCE 3_RTS000000799018"}, {"internalArchiveId": "AA1604511528", "durationSec": 21, "title": "SO VISONS PALMARES 02_RTS000000798583", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511529", "durationSec": 120, "title": "SO VS PDG_RTS000000799009", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"], "sequenceIds": ["1512734"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511530", "durationSec": 132, "title": "SO VS SECURISATION 02_RTS000000798980", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "sequenceIds": ["1512684"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512662", "summary": "Billets du jeu de hasard Tactilo. Itw joueur anonyme. Joueuse jouant sur machine de la Loterie romande.\nItw Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tude des addictions.\nItw Jean-Luc Moner-Banet, directeur Loterie romande.\nBerne : ext du Palais f\u00e9d\u00e9ral et de la salle de s\u00e9ance \"Kommissionszimmer 287\".", "id": "1512644", "visualThemes": ["MACHINE \u00c0 SOUS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"], "visualCorporations": ["LOTERIE ROMANDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512684", "summary": "Peshawar : circulation routi\u00e8re et sc\u00e8ne de rue.\nItw Rafiq Rehman et sa fille Nabila, victimes de drone. \nShahzad Akbar, avocat, montrant des d\u00e9bris de missiles Hellfire, envoy\u00e9s par drones am\u00e9ricains. \nItw Shahzad Akbar.\nItw Wafiq Akram, partisan des drones.", "id": "1512666", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SC\u00c8NE DE RUE", "MISSILE"], "visualGeographicals": ["PESHAWAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512702", "summary": "Val d'H\u00e9rens : filets prot\u00e8geant route d'Evol\u00e8ne des chutes de pierres. Itw Fran\u00e7ois Fellay, ing\u00e9nieur \"dangers naturels\" Service cantonal for\u00eats et paysage.\nSion : classeurs contenant dossiers en attente. Pascal Stoebener, chef de la section dangers naturels, consultant classeur . Itw Pascal Stoebener. Jacques Melly, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement valaisan des transports de l'\u00e9quipement et de l'environnement, lisant documents. Itw Jacques Melly.\nVal d'H\u00e9rens :  chantier de pose de filets de protection. Itw Ricco Dietrich, directeur SILEX Felstechnik AG. Itw Pascal Mayoraz, directeur du bureau d'\u00e9tudes Nivalp SA.\nVal d'Anniviers : chantier avec pelle m\u00e9canique creusant digue.", "id": "1512684", "visualGeographicals": ["VAL D'HERENS", "SION", "VAL D'ANNIVIERS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512749", "summary": "Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR, genevois, discutant lors s\u00e9ance du Grand Conseil. Itw Cyril Aellen. Itw '\nSophie Forster Carbonnier, d\u00e9put\u00e9e Les Verts genevoise.", "id": "1512731", "visualThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512752", "summary": "Zermatt, images Heli-Alps, 20.04.2016 : 1\u00e8re partie de la Patrouille des glaciers.\nZermatt, nuageux : montagnes et village. Itw Didier Ulrich, m\u00e9t\u00e9orologue Patrouille des glaciers. Sc\u00e8ne de rue. Itw patrouilleur. Patrouilleurs contr\u00f4lant leur mat\u00e9riel. Romain Ducret, patrouilleur, discutant. Itw Romain Ducret. Thermos avec drapeau suisse et paquet de Knorritsch. Itw S\u00e9verine Pont-Combe, patrouilleuse. Colonel Max Contesse, commandant Patrouille des glaciers, marchant. Itw Max Comtesse. Int \u00e9glise : participants de la Patrouille des glaciers assistant \u00e0 messe.", "id": "1512734", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "PATROUILLE DES GLACIERS", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Zermatt", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650286", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024840", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-780104CF-8B36-4D8B-807D-E7CDB5ED1425", "internalArchiveId": "780104CF-8B36-4D8B-807D-E7CDB5ED1425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : L'importance des espaces verts en ville", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Curdy , Philippe;Pierson, Aminata\r\nLa densification en milieu urbain pose la question de l'importance des espaces verts dans les villes. Patrimoine Suisse vient de sortir un guide intitul\u00e9 \"Les plus beaux jardins et parcs de Suisse\", soulignant le r\u00f4le primordial de ces structures.\r\nInvit\u00e9: Philippe Curdy, professeur \u00e0 l'Institut agricole de l'Etat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'urbanisme durable.\r\n\r\n* * L'importance des espaces verts en ville (IC: IMPORTANCE DES ESPACES VERTS EN VILLE) PRATIQUE\u00a0: Un invit\u00e9 seul! Philippe Curdy sera devant le studio de Fribourg vers 6 H. Accueil par Aminata Pierson (EDUCOM). Tel.: **.09\r\n  T\u00e9l\u00e9phone de Philippe Curdy: **.27\r\nQuelle importance accorder aux espaces verts dans nos villes ? La question se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 la densification s'acc\u00e9l\u00e8re en milieu urbain. Patrimoine Suisse vient par ailleurs de sortir un guide intitul\u00e9 \u00ab Les plus beaux jardins et parcs de Suisse \u00bb soulignant le r\u00f4le primordial de ces structures pour nos villes. Mais quels sont les v\u00e9ritables enjeux qui s'organisent autour de ces \u00ab espaces verts \u00bb ?\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir Philippe Curdy, bonjour.\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut agricole de l'Etat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'urbanisme durable.\r\n-Alors les \u00ab espaces verts \u00bb sont-ils vraiment primordiaux aujourd'hui au sein de nos villes comme le pr\u00e9tend \u00ab Patrimoine Suisse \u00bb ?\r\n-De nombreux projets de r\u00e9am\u00e9nagement pour des villes plus \u00ab vertes \u00bb voient le jour chaque ann\u00e9e en Suisse. Derni\u00e8rement, l'Union Suisse des Service des Parcs et Promenades \u00e0 lanc\u00e9 un label intitul\u00e9 VILLE VERTE SUISSE pour promouvoir justement les parcs et les jardins en milieu urbain. Comment explique-t-on cet engouement ?\r\n-Concr\u00e8tement, quel r\u00f4le joue ces \u00ab espaces verts \u00bb au sein des villes ?\r\n-Les \u00ab espaces verts \u00bb en ville, c'est aussi un moyen de renouer un contact avec la nature?\r\n-Au-del\u00e0 de l'aspect \u00e9cologique, ces lieux sont-ils aussi des vecteurs de lien social au sein d'une ville?\r\n-Y a-t-il aussi un avantage \u00e9conomique pour les villes \u00e0 se \u00ab mettre au vert \u00bb ? C'est un esth\u00e9tisme qui attire les visiteurs ?\r\n-Les espaces verts en ville, c'est aussi une forme de r\u00e9sistance \u00e0 une densification des constructions ? \r\n-Le nombre de citadins ne cessent d'augmenter aujourd'hui. Cette densification au sein des villes semble donc in\u00e9vitable. Est-ce vraiment r\u00e9aliste d'utiliser l'espace restant pour des parcs ou des jardins ?\r\n-La tendance \u00ab verte \u00bb des villes n'est pas pr\u00e9sente que dans les parcs ou les jardins. Les b\u00e2timents et les quartiers tendent aussi \u00e0 devenir plus \u00ab \u00e9cologiques \u00bb. On fait m\u00eame pousser du gazon sur les fa\u00e7ades. N'y a-t-il pas un effet de mode plus qu'un vrai besoin ? \r\n-A terme les espaces verts vont encore se d\u00e9velopper au sein de villes selon vous ? De mani\u00e8re r\u00e9aliste jusqu'o\u00f9 peut-on aller ?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647218", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["L'importance des espaces verts en ville", "L'importance des espaces verts en ville / JDM_2016-04-21T06:18:00_intercites", "L'importance des espaces verts en ville / JDM_2016-04-21T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["La densification qui s\u2019acc\u00e9l\u00e8re en milieu urbain pose la question de l'importance des espaces vers dans les villes. Patrimoine Suisse vient par ailleurs de sortir un guide intitul\u00e9 \"Les plus beaux jardins et parcs de Suisse\" soulignant le r\u00f4le primordial de ces structures. Mais quels sont les v\u00e9ritables enjeux qui s\u2019organisent autour des \"espaces verts\"? Invit\u00e9: Philippe Curdy, professeur \u00e0 l\u02b9Institut agricole de l\u02b9Etat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l\u2019urbanisme durable.", "La densification en milieu urbain pose la question de l'importance des espaces verts dans les villes. Patrimoine Suisse vient de sortir un guide intitul\u00e9 \"Les plus beaux jardins et parcs de Suisse\", soulignant le r\u00f4le primordial de ces structures.\nInvit\u00e9: Philippe Curdy, professeur \u00e0 l\u02b9Institut agricole de l\u02b9Etat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l\u2019urbanisme durable.", "La densification en milieu urbain pose la question de l'importance des espaces verts dans les villes. Patrimoine Suisse vient de sortir un guide intitul\u00e9 \"Les plus beaux jardins et parcs de Suisse\", soulignant le r\u00f4le primordial de ces structures.\nInvit\u00e9: Philippe Curdy, professeur \u00e0 l\u02b9Institut agricole de l\u02b9Etat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l\u2019urbanisme durable."], "variantIds": ["ece-7647233", "ece-7647218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T16:48:39Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuelle importance accordez aux espaces verts dans nos villes, c'est une question qui se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 la densification s'acc\u00e9l\u00e8re en milieu urbain et Patrimoine suisse qui vient de sortir un guide intitul\u00e9 Les plus beaux jardins et parcs de Suisse, qui souligne le r\u00f4le primordial de ces structures pour nos villes, quels sont les v\u00e9ritables enjeux qui s'organise autour de ces espaces verts : le plaisir, pour en parler, d'accueillir Philippe Curdy bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut agricole de l'\u00c9tat tribaux, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'urbanisme durable ces espaces verts et ceux qui sont vraiment primordiaux aujourd'hui au sein de nos villes, comme le pr\u00e9tend Patrimoine Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, donc les parcs constitue en tout cas, actuellement sans jeu de mots, une Pierre angulaire de notre plat Planification D\u00e9d\u00e9 de la ville durable, c'est vrai que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons demandent maintenant d'\u00e9viter l'\u00e9talement urbain et c'est vrai que pour pr\u00e9server ses Terres agricoles, on va essayer de construire la ville sur la ville de densifier les villes et voil\u00e0, on est tous Autodata pour se dire comment r\u00e9inventer la ville comment r\u00e9\u00e9crire la ville nouvelle et c'est vrai que l\u00e0 on a plusieurs outils, notamment dans la mixit\u00e9 sociale, d'avoir essay\u00e9 de plusieurs personnes diff\u00e9rentes dans dans des quartiers aussi la mobilit\u00e9 douce \u00e9videmment essayer d'avoir une des \u00e9conomies qui sont diff\u00e9rentes, mais un des axes primordial c'est justement comment rendre les les am\u00e9nagements publics l'espace public attractif et c'est vrai que un des moyens de de ses moyens plus avec actifs sont \u00e9videmment le le parc urbain, essayer de d'avoir des lieux de d\u00e9tente, lieu d'espaces verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nAlors il y a pas mal de 2 projets de r\u00e9am\u00e9nagement pour les villes plus vertes qui voient le jour chaque ann\u00e9e en Suisse derni\u00e8rement l'Union suisse des Service des parcs et promenades \u00e0 lancer un Label intitul\u00e9 Ville verte Philippe Curdy pour promouvoir les les parcs et jardins, comment est -ce qu'on explique cet engouement est -ce que c'est ce qui a un effet de mode aussi l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [87%] :\r\nLa moi j'ai l'impression que finalement on n'a, on n'a pas le choix parce qu'on fait si on prend en Suisse, selon les statistiques, Th\u00e9o, pas dans les statistiques de l'EFS en remarque la moiti\u00e9 de la population suisse vit dans les 5 plus grandes villes de Suisse donc fait \u00e7a va augmenter encore les prochaines ann\u00e9es, \u00e9videmment, donc \u00e9videmment on n'a pas le choix, il faut vraiment faire aimer cette ville, il faut qu'on puisse casser un peu cette image de ville hostile en ville, je dirai plus plus aimable quoi et c'est vrai qu'en plus il y a finalement une vraie demande sociale de l'espace Vert, selon une \u00e9tude de 2 chercheurs notamment Emmanuel boutefeu \u00e0 Lyon qui a essay\u00e9 de savoir, mais en fait, quel est le, le, l'importance du parc urbain en ville, c'est vrai que ce sont les citoyens qui en demande d'ailleurs, on dit qu'il y a certains qui disaient que, il y avait la moiti\u00e9 de ces gens sond\u00e9s qui disait que finalement quotidiennement, ils aller se promener dans un parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, mais qu'est -ce que \u00e7a apporte le dans une ville \u00e0 part le fait que cette lettre sympathique \u00e0 regarder, on on renoue le contact avec la nature, c'est aussi vecteur de lien social, c'est tout \u00e7a \u00e0 la fois qu'est -ce que le Vert au fond dans une ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [87%] :\r\nAlors le verre dans une ville finalement primordial, donc c'est vrai qu'on l'a vu au niveau urbanistique, donc c'est vraiment, \u00e7a permet de de redonner une \u00e9chelle c'est vrai quand on se trouve dans les grands quartiers avec 2 2 grandes tours, on n'a plus d'\u00e9chelle et surtout dans un parc, on se retrouve quand m\u00eame \u00e0 une \u00e9chelle qui un petit peu plus humaine, donc, dans une ville, \u00e7a nous donne des rep\u00e8res tr\u00e8s important et c'est vrai qu'on dit que que les parcs \u00e7a fournit aussi D D D des \u00e9l\u00e9ments importants au niveau \u00e9cho syst\u00e9miques c'est-\u00e0-dire que finalement c'est vrai que un arbre rafra\u00eechi l'atmosph\u00e8re un arbre permet d'absorber le CO2 un arbre r\u00e9gulier de l'eau depuis, c'est un vrai int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique \u00e0 mettre du Vert dans une vieille oui Phil\u00e9mon alors \u00e9cologiques et aussi au niveau de la biodiversit\u00e9, parce que finalement c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'Europe qu'on va mettre qui aura peut-\u00eatre la plus de soutenir le petit pavillon et l'oiseau qui viendra dessus donc finalement c'est un r\u00e9el besoin de de qualit\u00e9 de vie et puis, comme vous l'avez dit, au niveau social sur un lieu de rencontre un lieu des de sport, il y a des sentiers didactiques, ils sont plus en plus pr\u00e9sent dedans, culturellement, il y a des films qui donne aussi dans les parcs, donc c'est vraiment un lieu qui est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [94%] :\r\nOn peut plus \u00eatre une une ville digne de ce nom et ne plus avoir et ne pas avoir d'espaces verts, au fond, c'est \u00e7a le le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que maintenant finalement dans cette probl\u00e9matique, on est oblig\u00e9 de penser avec c'est-\u00e0-dire que finalement, on doit \u00e0 chaque fois qu'on cr\u00e9\u00e9 une nouvelle ville ont red\u00e9fini un quartier en doit se dire : bah voil\u00e0, il est n\u00e9cessaire pour la qualit\u00e9 de vie des habitants d'avoir un un espace Vert, un parc urbain, comme on le fait, alors il peut \u00eatre tr\u00e8s grand, plus petit, \u00e7a peut \u00eatre une all\u00e9e apr\u00e8s la taille peut diff\u00e9rencier mais c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [88%] :\r\nPlus jamais sans plus jamais sans \u00e7a, c'est le le mot d'ordre : Philippe Curdy au fond, maintenant qu'on qu'on densifie les villes et que, de plus de plus de gens en Suisse, habitent dans des villes on on va on, on voit bien que la campagne \u00e0 la ville, mais est -ce que c'est pas en contradiction avec la densification justement comment comment r\u00e9soudre cette \u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nAlors finalement c'est vrai que on densifie pour pr\u00e9server la campagne d\u00e9j\u00e0 hein, donc c'est tr\u00e8s important le le le sol \u00e9tant une ressource qui est finalement non renouvelable une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 construit et c'est dur de le renouveler, donc c'est vrai que, finalement, c'est en mettant peut-\u00eatre un p\u00e9rim\u00e8tre un peu plus s\u00e9v\u00e8re autour des villes, en essayant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des espaces construits un peu plus denses et puis des espaces construits un peu plus large qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 avoir cette nouvelle vie et qui va concilier ou contrecarrer un petit peu civique est un peu hostile pour avoir cette ville qui est un petit peu plus a\u00e9r\u00e9 petit peu acceptable aussi par la population, comme je l'ai dit, finalement, on n'a plus le choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [80%] :\r\nC'est une valse \u00e0 2 temps densifie puis en en m\u00eame temps c'est c'est c'est ville c'est c'est les de rythme dans le dans la ville moderne c'est \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [87%] :\r\nExactement, c'est exactement \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait c'est vrai qu'on essaie vraiment de de trouver ses respiration, je dirais m\u00eame que un parc urbain, finalement \u00e7a fait respirer la ville quoi parce que son parc urbain Andr\u00e9 quand m\u00eame type peine \u00e0 supporter notre vie urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [97%] :\r\n\u00e0 terme, les espaces verts vont encore se d\u00e9velopper au sein des villes selon vous de de mani\u00e8re r\u00e9aliste, jusqu'o\u00f9 on peut aller en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [83%] :\r\nAlors les les espaces verts sont \u00e0, ils ont pass\u00e9 de la de la pelouse interdite sur lequel on on devait rien faire ne marchez pas sur l'herbe ne va sur l'herbe a finalement maintenant des, des, des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont assez int\u00e9ressant de de gu\u00e9rilla verts donc finalement de l'interdiction passe \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de de 2 personnes de gangs qui arrive et qui s'approprient de terrain d\u00e9fricher des Terres abandonn\u00e9es qui des l\u00e9gumes, on a aussi des gangs qui fond\u00e9 des bombes \u00e0 graines qui les envoient dans toute la ville, c'est des gangs gentille alors tr\u00e8s gentil et puis tr\u00e8s n\u00e9cessaire pour notre ville, mais enfin, on voit que on a finalement la population qui s'approprient l'espace Vert c'est plus quelque chose qu'on offre Myl\u00e8ne acteur, il commence \u00e0 s'impliquer, il commen\u00e7a \u00e0 se voir pour faire des compost urbain donc finalement le, je dirais que le futur espaces verts et sera partag\u00e9 quoi entre l'administration entre les les politiciens et les citoyens, ce qui est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [90%] :\r\nAbsolument du verts dans nos villes plus jamais sans vous l'avez dit Philippe Curdy, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 dans leur Intercit\u00e9s merci beaucoup dans le Studio de Fribourg, ce matin, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut agricole de l'\u00c9tat de Fribourg justement et sp\u00e9cialiste de l'urbanisme durable, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous merci renvoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-512928F5-6A2B-45A7-A4C7-270F0D90E084", "internalArchiveId": "512928F5-6A2B-45A7-A4C7-270F0D90E084", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swiss Olympic pr\u00e9sente les conditions pour une candidature aux JO de 2026", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Swiss Olympic a r\u00e9uni ce mercredi matin \u00e0 Lausanne des repr\u00e9sentants des r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 une s\u00e9ance d'information et de pr\u00e9sentation du processus qui permettrait d'aboutir \u00e0 l'\u00e9laboration d'une candidature suisse aux Jeux olympiques de 2026. D\u00e9bat entre Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois en charge de l'Economie, et Christophe Clivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan et professeur \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Swiss Olympic pr\u00e9sente les conditions pour une candidature aux JO de 2026  \r\nLa Suisse peut-elle organiser des jeux olympiques d'hiver.   Swiss Olympic y croit pour 2026 et a r\u00e9uni ce matin \u00e0 Lausanne des repr\u00e9sentants des r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 une s\u00e9ance d'information et de pr\u00e9sentation du processus devant aboutir, ou pas, \u00e0 l'\u00e9laboration d'une candidature suisse aux Jeux de 2026. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez assit\u00e9 \u00e0 cette s\u00e9ance...  pourquoi relancer une candidature apr\u00e8s les \u00e9checs de Sion de devant le CIO et de St-Moritz/Davos devant le peuple grison ? \r\nParce que les donn\u00e9es de base ont chang\u00e9.  Les \u00e9xigences du CIO, \u00e0 travers l'agenda 2020 rendent les jeux accessibles \u00e0 la Suisse qui a les \u00e9quipements n\u00e9cessaires. Parce que le secteur des sports d'hiver a besoin d'\u00eatre revitalis\u00e9 et que Swiss Olympic esp\u00e8re ne pas devoir puiser dans les caisses publiques pour le budget op\u00e9rationnel...   les frais de s\u00e9curit\u00e9, de construction ou r\u00e9novation d'infrastructure \u00e9tant en charge, \u00e9videmment, de la collectivit\u00e9. \r\nMais qu'est-ce qui a chang\u00e9 dans l'agenda 2020 qui puisse permettre \u00e0 la suisse d'organiser des jeux ? \r\nLorsque le CIO s'est retrouv\u00e9 avec les candidatures de P\u00e9kin et d'Almaty pour les jeux de 2022, le pr\u00e9sident Thomas Bach s'est dit qu'il fallait changer quelques chose car plus aucun pays vraiment d\u00e9mocratique ne voudrait organiser des jeux olympiques d'hiver. \r\nEn clair : r\u00e9duction des co\u00fbts, collaboration \u00e9troite avec le CIO, possibilit\u00e9, pour ne pas construire des infrastructure inutiles d'utiliser celle existantes, dans une autre r\u00e9gion ou m\u00eame un autre pays.  Des effets concrets se sont d\u00e9j\u00e0 fait sentir, des mesures d'\u00e9conmies cons\u00e9quantes sur les jeux de Rio et surtout de Tokyo en 2020. \r\nL'id\u00e9e est de permettre \u00e0 plus de pays d'envisager l'organisation de jeux olympiques et Swiss Olympic fait oeuve de pioni\u00e8re en la mati\u00e8re.\r\nC'est \u00e0 dire ? \r\nElle copie le syst\u00e8me du CIO, en travaillant \u00e9troitement avec les r\u00e9gions ou les villes int\u00e9ress\u00e9es pour \u00e9tablir le dossier. \r\nUne task force a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e autour des membres suisses du CIO avec des repr\u00e9sentant des mondes de la politique, de l'\u00e9conmie, du tourisme et du sport... Didier Cuche en fait partie. \r\nQuatre s\u00e9ances de travail auront lieu d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et les candidats \u00e0 la candidature ont jusqu'\u00e0 fin juin 2017 pour avoir l'aval du peuple, condidition \u00e9l\u00e9minitoire pour Swiss Olympic. \r\nSwiss Olympic parle de candidature nationale, on va voir des comp\u00e9titions un peu partout. \r\nCa c'est une utopie et le pr\u00e9sident de Swiss Olympic l'a bien dit ce matin...  pas de comp\u00e9titon \u00e0 Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Lugano, St-Moritz et Kreutzlingen. La r\u00e9duction des co\u00fbts passe aussi par une certaine concentration des sites. Exemple avec les Grisons... il y a tout sauf des grandes patinoires... Zurich et Zoug seraient id\u00e9alement plac\u00e9es. \r\nEt, du c\u00f4t\u00e9 du CIO...    selon nos informations..  une candidature avec des sites \u00e9clat\u00e9s dans toute la Suisse n'aurait aucune chance. \r\nQuelles sont les r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es ? \r\nDeux sont clairement d\u00e9clar\u00e9es :   les Grisons et le Valais.  Un candidature autour de la Suisse Centrale et Berne est envisag\u00e9e et une qui concernerait la suisse occidentale, repr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui \u00e0 cette s\u00e9ance d'information par le pr\u00e9sident de la chambre vaudoise de commerce et de l'industrie.", "durationSec": 747, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643978", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Swiss Olympic pr\u00e9sente les conditions pour une candidature aux JO de 2026 / FOR_2016-04-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.04.2016"], "alternativeSummary": ["Swiss Olympic a r\u00e9uni ce mercredi matin \u00e0 Lausanne des repr\u00e9sentants des r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 une s\u00e9ance d'information et de pr\u00e9sentation du processus qui permettrait d'aboutir \u00e0 l'\u00e9laboration d'une candidature suisse aux Jeux olympiques de 2026. D\u00e9bat entre Philippe Leuba, conseiller d\u2019Etat vaudois en charge de l\u2019Economie, et Christophe Clivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan et professeur \u00e0 l\u2019Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7643978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T17:47:27Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Suisse peut -elle organiser des Jeux olympiques d'hiver en tous les cas, Suisse Olympic y croit pour 2026 elle a r\u00e9uni ce matin \u00e0 Lausanne, des repr\u00e9sentants des r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es, objectif : pr\u00e9senter le processus qui pourrait aboutir au lancement d'une candidature helv\u00e9tique pour les Jeux justement de 2026 Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette s\u00e9ance pourquoi relancer untel projet apr\u00e8s on va prendre des exemples, les \u00e9checs de Sion, devant le CIO et puis de de Saint-Moritz Davos devant le peuple grison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nParce que les donn\u00e9es de base ont chang\u00e9 pour Suisse Olympic les exigences du CIO \u00e0 travers l'agenda 20 20 rendent les jeux accessibles \u00e0 la Suisse qui a les \u00e9quipements n\u00e9cessaires parce que le secteur des sports d'hiver, a besoin d'\u00eatre revitalis\u00e9 et que Swiss Olympic esp\u00e8re ne pas devoir puiser dans les caisses publiques pour le budget op\u00e9rationnel, les frais de s\u00e9curit\u00e9, de construction de r\u00e9novation d'infrastructure \u00e9tant en charge \u00e9videmment de la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [90%] :\r\nMais qu'est -ce qui a chang\u00e9 concr\u00e8tement dans l'agenda 21 du CIO qui puisse permettre \u00e0 la Suisse d'organiser ces Jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [93%] :\r\nEh bien, lorsque le CIO s'est retrouv\u00e9 avec les candidatures de P\u00e9kin et d'Almaty pour les Jeux de 2000 22 et plus aucune autre le pr\u00e9sident Thomas bar s'est dit qu'il fallait changer quelque chose, car plus aucun pays vraiment d\u00e9mocratique ne voudrait organiser des Jeux olympiques d'hiver en clair : r\u00e9duction des co\u00fbts collaboration \u00e9troite avec le CIO, possibilit\u00e9 pour ne pas construire des infrastructure inutiles d'utiliser celle existantes dans une autre r\u00e9gion, m\u00eame dans un autre pays des effets concrets d'ailleurs se sont d\u00e9j\u00e0 fait sentir des mesures d'\u00e9conomies cons\u00e9quentes sur les jeux de Rio Rio, un peu, et surtout sur les jeux de Tokyo en 2020, l'id\u00e9e est donc est de permettre \u00e0 plus de pays, d'envisager l'organisation des Jeux olympiques, les Suisses olympiques d'ailleurs fait de pionni\u00e8re en la mati\u00e8re, oui, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire qu'elle copie un petit peu le syst\u00e8me du CIO en travaillant \u00e9troitement avec les r\u00e9gions, les villes int\u00e9ress\u00e9es pour \u00e9tablir le dossier une task force a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e autour des membres suisses du CIO avec des repr\u00e9sentant des mondes de la politique de l'\u00e9conomie du tourisme et du sport, Didier Cuche, par exemple, en fait partie : 4 s\u00e9ances de travail auront lieu d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et les candidats \u00e0 la candidature ont jusqu'\u00e0 fin juin 2017 pour avoir avoir l'aval du peuple conditions \u00e9liminatoires pour 6 Olympic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [84%] :\r\nC'est, c'est un pays qui parle de candidature nationale alors \u00e7a veut dire qu'on va voir des comp\u00e9titions, un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une utopie et le pr\u00e9sident de Suisse Olympic l'a bien dit ce matin : pas de comp\u00e9tition \u00e0 Gen\u00e8ve, B\u00e2le Lugano Saint-Moritz avec Reutlingen, la r\u00e9duction des co\u00fbts passe aussi par une certaine concentration des sites, exemple avec les Grisons, un seul exemple : il y a, il y a tout dans les Grisons sauf des grandes patinoires une \u00e0 une \u00e0 Davos, alors l\u00e0 ce serait, par exemple, Z\u00fcrich et Zoug qui seraient id\u00e9alement plac\u00e9 et puis du c\u00f4t\u00e9 du CIO, selon nos informations, et un peu au de, comme on dit, une candidature avec des sites \u00e9clat\u00e9s dans toute la Suisse n'aurait aucune chance, quels sont les les r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es alors 2 sont clairement d\u00e9clar\u00e9es les Grisons et le Valais une candidature autour de la Suisse Centrale et de Berne est envisag\u00e9e et puis une qui concernerait la suisse occidentale repr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui \u00e0 cette s\u00e9ance d'information par le pr\u00e9sident de la chambre vaudoise de commerce et d'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [90%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz tiens on va essayer d'en d'en savoir plus, notamment \u00e0 Cannes, nos 2 invit\u00e9s avec nous Philippe Lebas Christophe Clivaz bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [84%] :\r\nBonsoir, bonsoir monsieur Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nBah, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de l'\u00e9conomie et du sport PLR Christophe Clivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan prof \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et de durabilit\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Lausanne alors Philippe Leuba on conna\u00eet le projet valaisan, un autre en Suisse occidentale donc en Suisse romande, est ce que vous pouvez nous en dire un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [78%] :\r\nNon, je peux pas o\u00f9 donner vraiment tout d'abord parce que le Conseil de jamais d\u00e9termin\u00e9 sur cette question- l\u00e0 une part et d'autre part, nous sommes pas initi\u00e9 au porteur du projet, donc il a pas son portable projette de se d\u00e9terminer et de d'indiquer en quoi, quelles sont ces vertus aujourd'hui suisse Olympic a fix\u00e9 les conditions auxquelles Nicolas pourrait \u00eatre retenue et si conditions il faut admettre qu'elles sont pertinentes, s'appuyer sur l'Aja vendu du pr\u00e9sident Obama, c'est-\u00e0-dire avant les Jeux \u00e0 taille humaine, 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de ne pas imputer les Budgets publics pour ce qui rel\u00e8ve du budget de fonctionnement d\u00e9sinvolture je c'est tout si il est tout \u00e0 fait, intelligente et puis de f\u00e9d\u00e9rer d'associer les les lisez vous dire candidature pour d\u00e9poser un dossier suisse, c'est aussi particuli\u00e8rement intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [92%] :\r\nAlors on va passer la parole \u00e0 Christophe Clivaz mais quand m\u00eame juste une toute petite pr\u00e9cision, avoue Philippe Leuba si on imagine une candidature du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande qui fasse par exemple suite aux Jeux olympiques de la Jeunesse 2020, du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, je pense qu'on n'est pas compl\u00e8tement faux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:21) [67%] :\r\n\u00e9coutez vous allez pas bloquer les vers du nez ou encore au \u00e0 l'intention, c'\u00e9tait votre vous avez malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:28) [77%] :\r\nIl avait pr\u00e9vu \u00e9chou\u00e9 devant, je vous en veux pas, vous n'avez que vous faites votre m\u00e9tier, je fais le mien les bienfaits de la mort de ne pas violer les secrets et les id\u00e9es qui provient d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nOn est d'accord, Christophe Clivaz, avec vous en pas percer ce myst\u00e8re, par contre on vous retourne finalement la question, c'est vrai que cet agenda 20 20 E du CIO qui red\u00e9finit beaucoup de r\u00e8gles avec la durabilit\u00e9, en en revoyant les choses un petit peu en en petit, tiens \u00e7a pourrait int\u00e9resser la Suisse, pourquoi pas, dans ces conditions, finalement porter un projet de jeux divers en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:56) [86%] :\r\nC'est vrai que le sauvetage en 21 d\u00e9fini les r\u00e8gles, alors on ne sait pas encore exactement comment \u00e7a va se traduire dans la pratique, mais rendent et on ne peut plus acceptables une un \u00e9ventuel la mont\u00e9e \u00e0 l'organisation des Olympiques en Suisse non je crois que la question fondamentale \u00e0 se poser, c'est finalement pour pour les, les, les villes effectivement et territoires, on a quand m\u00eame bien compris que ce sera pas une candidature qui va se d\u00e9rouler sur l'ensemble de la Suisse, il aura quand m\u00eame une ville et des territoires plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui seront, qui seront concern\u00e9s, savoir non pourquoi ce territoire, pourquoi cette ville se porte candidate finalement assez jou\u00e9 qu'est -ce qu'elle esp\u00e8re et je crois que si \u00e7a s'inscrit pas vraiment dans une vraie politique de d\u00e9veloppement urbanistique, touristique, \u00e7a vaut vraiment pas la peine en Guin\u00e9e de perdre autant d'\u00e9nergie pour une campagne aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [81%] :\r\nVous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une candidature nationale et pas seulement port\u00e9 par une vie Christophe Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:44) [90%] :\r\nBah, disons que c'est vrai que, un, une question qui se pose, c'est les risques qui sont pris par par les villes h\u00f4tes par les territoires apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend, il y a peut-\u00eatre des territoires, notamment sur l'arc l\u00e9manique, je connais un petit peu moins qui peuvent avoir des enjeux en terme urbanistique on en terme de d\u00e9veloppement de certains modes de transport qui pourrait profiter effectivement l'investissement amen\u00e9s par les Jeux olympiques, on l'a vu dans d'autres villes comme Barcelone ou m\u00eame, Turin, Turin, c'est vrai que si vous allez dans les sites dans les montagnes, il y a beaucoup de choses \u00e0 l'abandon mais la ville s'est compl\u00e8tement transform\u00e9 et en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 l'argent qui est venu il y a les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [86%] :\r\nC'est vrai que pour une ville Philippe Leuba dans des contextes d'\u00e9conomies \u00e0 faire un peu partout en de serre la ceinture, sur plainte domaines \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 vendre, d'organiser tout d'un coup des JO, il y aura forc\u00e9ment des frais d'infrastructures \u00e0 faire malgr\u00e9 l'agent d'avant de vente. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:30) [79%] :\r\nC'est vrai qu'il y a les frais d'infrastructures, il faut l'avoir constat\u00e9 que pour ce qui rel\u00e8ve du budget de fonctionnement le le CIO promet 800 millions de dollars pour le comit\u00e9 d'organisation, c'est pas tout \u00e0 fait rien et puis c'\u00e9tait et au-del\u00e0 des aspects purement philosophique c'est de v\u00e9hiculer un tout petit peu Lydia sportif on vient malheureusement de perdre hier d'une atteinte extraordinaire qui est -ce qui vous a cit\u00e9 vous vibrez \u00e9galement et si tout cela le sport et il faut aussi des 2 ont participer, donner vie un espoir \u00e0 la jeunesse et avoir un grand dessein national alors moi je suis pas tr\u00e8s partisan de l'agenda avant 20 ans parce que je crois en effet Spike Jon olympiques doivent retrouver une taille humaine, c'est comme \u00e7a qu'il y a un sportif le mieux servi je crois commence l'a parfaitement compris, comme d'autres l'avaient comprise dans le monde du football, par exemple, vous verrez que le championnat d'Europe, ne sera plus attribu\u00e9 \u00e0 un pays, mais utilisera toutes les infrastructures europ\u00e9ennes qui existent voil\u00e0 ainsi les matchs monocle en Allemagne, Olivier Lyon l'Espagne parce que c'est beaucoup plus intelligent et beaucoup plus responsable et c'est dans cet esprit -l\u00e0 Plummer \u00e9ventuelle candidature suisse doit se construire aujourd'hui Olympic dit voil\u00e0 les conditions que l'on fixe pour d\u00e9poser un dossier de candidature et ces conditions et \u00e7a, ce qui est pr\u00e9cis\u00e9ment de l'esprit que je viens de d\u00e9crire et je crois que ces responsables, il faut penser, ils vont pas aujourd'hui ferm\u00e9 la porte, dire non, nous ne posons pas de il faut voir si nous avons un dossier qui r\u00e9pond \u00e0 ces exigences \u00e9thiques \u00e0 des exigences de responsabilit\u00e9s environnementales et financi\u00e8res, et c'est \u00e0 cette condition l\u00e0 que nous irons au-del\u00e0, faut pas mettre les les chevaux \u00e0 il faut pas renverser Jarfi sous d'expression, il faut voir si on est capable de monter, il faut fixer des exigences claires, c'est ce que d\u00e9fend aujourd'hui s'avance, incapable de les, de les respecter, et ces 12 cas -l\u00e0 que nous aurons une connexion suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:20) [75%] :\r\nAlors rendez- vous dans l'\u00c9tat de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nGrand enthousiasme du c\u00f4t\u00e9 de Philippe Leuba, il y a quand m\u00eame une question int\u00e9ressante qu'on peut aussi mettent sur la table avec vous Christophe Clivaz parce qu'on l'a dit, vous \u00eates g\u00e9ographe ou r\u00e9fl\u00e9chissaient beaucoup \u00e0 terme de strat\u00e9gie d'avenir, un pour d\u00e9velopper aussi le tourisme et les les activit\u00e9s sportives dans nos r\u00e9gions alpines etc est -ce que vous consid\u00e9rez finalement qu'aujourd'hui miser sur des jeux olympiques d'hiver est vraiment quelque chose de pertinent. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:43) [86%] :\r\nAlors anglais en guise de boutade, on pourrait dire que que non, il faudrait plut\u00f4t viser les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, simplement c'est un petit peu provocateur en commun comme constat c'est simplement pour dire qu'aujourd'hui on voit que, il y a vraiment une difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [81%] :\r\nLe tourisme d'hiver, un petit peu les chevaux de Philippe Leuba, rend sa charrue voil\u00e0 peut-\u00eatre normal. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:00) [86%] :\r\nC'est simplement de souligner le fait que ce serait \u00e7a pourrait tr\u00e8s, pour moi, dans certaines r\u00e9gions, a de nouveau, \u00e7a d\u00e9pend de pas un mauvais signal, puisque finalement on voit que les les r\u00e9gions touristiques entre dans montagne ou la peine \u00e0 changer de mod\u00e8le d'affaires et pour essayer de poursuivre Julian, une mani\u00e8re un mod\u00e8le bas\u00e9 sur le ce qui est sur les sports d'hiver alors qu'on voit tr\u00e8s bien, notamment avec le r\u00e9chauffement climatique, mais pas seulement, on voit que la client\u00e8le pour servir de sport diminue, c'est peut-\u00eatre un mauvais signal de dire voil\u00e0, il faut encore investir pour des jeux qui ont lieu en 2006 respectivement pour des investissements dans la dur\u00e9e des 25 ou 30 ans, donc on on arrive \u00e0 2050, je suis pas s\u00fbr que c'est Investissement et seront rentabilis\u00e9s sur cette dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [78%] :\r\nPhilippe Leuba dites -vous \u00e0 cette id\u00e9e, peut-\u00eatre, de miser sur des Jeux d'\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 divers, le r\u00e9chauffement climatique, l'avanc\u00e9e de l'environnement etc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:45) [67%] :\r\nD'abord je dois jouer je crois qu'on met du sirop de allez d'un une fantastique ont cess\u00e9 lundi vous achetez Ginjfo 55 la charrue avant, donc c'est une chose l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:54) [78%] :\r\nMarche devant le roi, cela \u00e9tant, au contraire, moi je, je suis pas pour fermer, je dis il faut fixer les religieux Claire responsable et donc sur les 2 mesures de l'un respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre sur cette strat\u00e9gie, et bien finalement investir dans les jeux d'hiver dans un pays o\u00f9 l'avenir des sports d'hiver est mis en question par les changements climatiques n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s pertinent, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:16) [89%] :\r\nEt je, je, que de dire aujourd'hui que les sports d'hiver sont mis en p\u00e9ril, d'une mani\u00e8re globale et ce quelle que soit la hauteur des stations, c'est tout simplement faux, c'est tout simplement au fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [80%] :\r\n\u00e0 l'enneigement on toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es et franchement \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:31) [79%] :\r\nCe aura de de 10 ans il y aura plus de ce qui a des remarques, pourquoi, quel exemple l\u00e0 o\u00f9 ou donner le haut des Albanais s\u00e9rieux, aucun, aucun scientifique ne confirmera, c'est la revanche les jobs d'\u00e9t\u00e9, c'est une autre taille, c'est une autre dimension et, en l'occurrence, je ne crois pas que la Suisse puisse aujourd'hui, nonobstant l'Agenda 21, elle a redit aussi le redimensionnement des yeux de Olympic envisager de l'avion pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9, j'ai eu la chance d'envie, de l'Int\u00e9rieur plusieurs de des Jeux d'\u00e9t\u00e9 et je peux vous dire qu'aujourd'hui l'honn\u00eatet\u00e9 de dire que la Suisse, seule la Suisse seul n'3\u00e8me mesure de d\u00e9poser une candidature pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9 parce que c'\u00e9tait encore mal malgr\u00e9, encore une fois le redimensionnement auquel le CIO quant au proc\u00e9d\u00e9, c'est encore trop gros pour la Suisse, seul peut-\u00eatre avec votre pays c'\u00e9tait envisageable peut-\u00eatre une candidature avec l'Autriche, peut-\u00eatre, ou avec, ou avec la France est envisageable, mais seuls les pour les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:31) [86%] :\r\nC'est beaucoup trop volumineux, il faut dire, c'est le dernier point. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:34) [89%] :\r\nNous avons gard\u00e9 en mati\u00e8re de sport d'hiver, nous sommes l'un des grands pays europ\u00e9ens en mati\u00e8re de sport d'hiver, c'est probablement la carte, il faut jouer \u00e0 condition qu'on de respecter scrupuleusement les \u00e9glises aussi fix\u00e9 par 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [79%] :\r\nLe mot de la fin Christophe Clivaz sur le dernier point partager l'all\u00e9ger la canop\u00e9e et pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:52) [82%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi pas mais peut-\u00eatre pour rebondir tr\u00e8s rapidement, je dirais que si c'est pour faire les jeux olympiques pour d\u00e9velopper ou de tout les diverses, c'est pas une bonne id\u00e9e, si par contre, une r\u00e9gion, une ville qui voit un int\u00e9r\u00eat par rapport, notamment l'infrastructure, l'am\u00e9nagement urbain de 2 syst\u00e8mes de transport am\u00e9lior\u00e9s, \u00e7a peut faire sens mais je crois que Perben autant d'\u00e9nergie, en fait c'est une pour moi, c'est une mani\u00e8re aussi en parlant de jeu limpide hiver de d'\u00e9viter de faire face \u00e0 son vrai probl\u00e8me du tourisme s'est toujours pr\u00e9sent\u00e9 un Peugeot comme voil\u00e0 on aura les JO tout sera r\u00e9solu, je pense que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [81%] :\r\nChristophe Clivaz, Philippe Lebas merci bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [63%] :\r\nVous allez plus ce soir, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e monsieur Patrick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [72%] :\r\nDit 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D781D3D-A57D-4B73-B42F-FF687C270D18", "internalArchiveId": "6D781D3D-A57D-4B73-B42F-FF687C270D18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses se politisent \u00e0 nouveau, selon un sondage", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Pas moins de 62% de la population s'identifie aujourd'hui avec un parti politique, soit 22% de plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, selon un sondage de l'Institut gfs.bern publi\u00e9 ce mercredi et qui porte sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature (2011-2015). Le m\u00e9rite en reviendrait aux nouveaux partis et aux sections jeunes.\r\n\r\n* * Les Suisses se politisent \u00e0 nouveau, selon un sondage 12h30 NZZ sondage\r\nLes Suisses se politisent \u00e0 nouveau. 62% de la population s'identifie aujourd'hui avec un parti politique. C'est 22% de plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 selon un sondage de l'institut gfs bern publi\u00e9 aujourd'hui et qui porte sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature, de 2011 \u00e0 2015. Muriel Ballaman, selon cette analyse, le m\u00e9rite en revient aux nouveaux partis et aux sections jeunes. \r\nNe sais pas. Ils sont toujours moins \u00e0 cocher cette case l\u00e0 quand on leur demande \u00e0 quel bord politique ils appariennent. Presque 2 personnes sur 3 aujourd'hui se retrouvent dans un programme de parti. Au d\u00e9but du mill\u00e9naire, ils \u00e9taient 40% seulement \u00e0 s'y identifier. C'est que depuis, de nouveaux partis se sont d\u00e9velopp\u00e9s: le PBD, les Verts lib\u00e9raux, autant de nouvelles propositions dans lesquelles se sont retrouv\u00e9es l'\u00e9lecteur. Les jeunes aussi se sont davantage politis\u00e9s. C'est qu'ils nt \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par les sections jeunes des partis, avec les jeunes socialistes qui ont montr\u00e9 l'exemple. Cette plus forte poli-ti-sa-tion des suisses se retrouve dans les urnes: ils sont plus nombreux \u00e0 participer aux scrutin, avec un pic en f\u00e9vrier lors du vote sur l'initiative de mise en oeuvre. Une participation jamais vue depuis prequ'un quart de si\u00e8cle. Cette repolitisation rejaillait aussi de mani\u00e8re positive sur le conseil f\u00e9d\u00e9ral: plus d'un suisse sur 2 estiment qu'on peut lui faire confiance. Un peu moins d'un tiers des suisses seulement trouvaient que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux n'\u00e9taient pas en phase avec leurs souhaits et leurs besoins... L'impression que les sept sages ne les connaissaient pas, elle \u00e9tait tr\u00e8s forte sur la p\u00e9riode 2**, lorsque le conseil f\u00e9d\u00e9ral se montrait tr\u00e8s divis\u00e9 et qu'un certain Christoph Bl\u00f6cher y si\u00e9gait. \r\nEt Muriel ce sondage nous apprend \u00e9galement que l'\u00e9lecteur veut plus de concurrence et moins d'\u00e9tat. \r\nLa glissement \u00e0 droite des derni\u00e8res \u00e9lections semble \u00eatre le r\u00e9sultat d'un changement d'optique sur le long terme, selon cette \u00e9tude gfs.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses se politisent \u00e0 nouveau, selon un sondage / 12H30_2016-04-20T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 20.04.2016"], "alternativeSummary": ["Pas moins de 62% de la population s'identifie aujourd'hui avec un parti politique, soit 22% de plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, selon un sondage de l'Institut gfs.bern publi\u00e9 ce mercredi et qui porte sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature (2011-2015). Le m\u00e9rite en reviendrait aux nouveaux partis et aux sections jeunes."], "variantIds": ["ece-7643986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T14:10:43Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Suisses se politisent \u00e0 nouveau 62 pourcent de de la population s'identifie aujourd'hui \u00e0 un parti politique, c'est 22 pourcent de de plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 selon un sondage de l'institut gfs Bern, un sondage publi\u00e9 aujourd'hui qui porte sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature, \u00e0 savoir 2011, 2015, Muriel Balaban, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, selon cette analyse gfs le m\u00e9rite en revient aux nouveaux partis et aux sections jeunes ne sait pas les Suisses sont toujours moins nombreux \u00e0 cocher cette case quand on leur demande \u00e0 quel bord politique ils appartiennent presque 2 personnes sur 3 aujourd'hui se retrouve dans un programme de parti au d\u00e9but du mill\u00e9naire en 2000 ils \u00e9taient 40 pourcent seulement seulement assez identifi\u00e9s, c'est que, depuis, de nouveaux partis se sont d\u00e9velopp\u00e9s, le PBD, les Verts lib\u00e9raux autant de nouvelles propositions dans lesquelles se sont retrouv\u00e9s l\u00e0 lecteur les jeunes aussi se sont davantage politis\u00e9s, c'est qu'ils ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par les sections juniors des partis avec les jeunes socialistes qui ont montr\u00e9 l'exemple cette plus forte politisation des suisses se retrouve dans les urnes, avec un pic en f\u00e9vrier lors du vote sur l'initiative de mise en oeuvre une participation jamais vue depuis presque un quart de si\u00e8cle cette repolitisation rejaillit aussi de mani\u00e8re positive sur le conseil f\u00e9d\u00e9ral, plus d'un Suisse sur 2 estiment qu'on peut lui faire confiance, encore mieux, plus de 2 tiers des Suisses jugent que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont en phase avec leurs souhaits et leurs besoins l'impression inverse \u00e9tait tr\u00e8s forte lors de la p\u00e9riode 2003 2007 lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se montrait tr\u00e8s divis\u00e9 et qu'un certain Christoph Blocher et r\u00e9elle, ce sondage nous apprend aussi que l'\u00e9lecteur veut plus de concurrence et moins d'\u00c9tat, oui le glissement \u00e0 droite des derni\u00e8res \u00e9lections, semble \u00eatre le r\u00e9sultat d'un changement de optique sur le long terme, selon cette \u00e9tude gfs les sond\u00e9s estiment que l'\u00c9tat devrait faire preuve de retenue quant \u00e0 ses interventions en mati\u00e8re \u00e9conomique, \u00e7a tranche avec les ann\u00e9es 2007, 2011, alors en pleine crise \u00e9conomique mondiale s'\u00e9tait, une petite ville ne miel entre les recettes \u00e9tatique et les Suisses aujourd'hui presque 4 Suisses sur 5 pr\u00e9f\u00e8re la libre concurrence, la tol\u00e9rance envers les gros revenus d'ailleurs augmente va l'amant de Bernheim direction maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A18484B-57FB-427D-943E-C5FBFE808844", "internalArchiveId": "4A18484B-57FB-427D-943E-C5FBFE808844", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne d\u00e9clare une nouvelle loi antiterroriste controvers\u00e9e", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "La Cour constitutionnelle de Karlsruhe a d\u00e9clar\u00e9 une loi, en partie contraire \u00e0 la Constitution, permettant \u00e0 la police criminelle de surveiller les logements ou les communications de terroristes potentiels. Un ancien ministre de l'int\u00e9rieur a port\u00e9 plainte pour atteinte aux droits fondamentaux des citoyens.\r\n\r\n* * L'Allemagne d\u00e9clare une nouvelle loi antiterroriste controvers\u00e9e 12h30 Allemagne \r\nEt alors que la France vient de prolonger l'\u00e9tat d'urgence, en Allemagne, la cour constitutionnelle de Karls-rouh\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 en partie contraire \u00e0 la constitution une loi, une loi qui permet \u00e0 la police criminelle de lutter contre le terrorisme. Explications \u00e0 Berlin de Blandine Milcent.\r\nLes pouvoirs donn\u00e9es aux autorit\u00e9s pour surveiller les logements ou les communications de terroristes potentiels portent atteinte, dans leur pratique, aux droits fondamentaux des citoyens.  Voil\u00e0 en substance la r\u00e9ponse de la cour constitutionnelle de Karlsruhe \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e par un ancien ministre de l'int\u00e9rieur lib\u00e9ral et plusieurs d\u00e9put\u00e9s verts. Leur question: est-ce que dans sa chasse aux terroristes, leBKA, l'office f\u00e9d\u00e9ral criminel, va trop loin dans la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens?Une loi de 2008 en effet, autorise le BKA \u00e0 installer des micros et des cameras dans des appartements, \u00e0 espionner les ordinateurs, et donc surveiller des individus 24h sur 24 jusque dans leur salle de bain ou leur chambre \u00e0 coucher. Cela peut \u00eatre autoris\u00e9 en soi, a dit la Cour ce matin, mais ces pratiques doivent \u00eatre mieux contr\u00f4l\u00e9es par le pouvoir judiciaire. Le l\u00e9gislateur a jusqu'en 2018 pour revoir son texte.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin", "durationSec": 70, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Allemagne d\u00e9clare une nouvelle loi antiterroriste controvers\u00e9e / 12H30_2016-04-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.04.2016"], "alternativeSummary": ["La Cour constitutionnelle de Karlsruhe a d\u00e9clar\u00e9 une loi, en partie contraire \u00e0 la Constitution, permettant \u00e0 la police criminelle de surveiller les logements ou les communications de terroristes potentiels. Un ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur a port\u00e9 plainte pour atteinte aux droits fondamentaux des citoyens.\t"], "variantIds": ["ece-7643995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T17:50:08Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt alors que la France vient tout juste de prolonger l'\u00e9tat d'urgence en Allemagne, la cour constitutionnelle de Karlsruhe et avec l'arr\u00eat en partie contraire \u00e0 la constitution, une loi, une loi qui permet \u00e0 la police criminelle de lutter contre le terrorisme, explications \u00e0 Berlin de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nLes pouvoirs donn\u00e9es aux autorit\u00e9s pour surveiller les logements ou les communications de terroristes potentiels portent atteinte dans leur pratique, aux droits fondamentaux des citoyens, voil\u00e0 la r\u00e9ponse de la cour constitutionnelle de Karlsruhe \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e par un ancien ministre de l'int\u00e9rieur lib\u00e9ral et plusieurs d\u00e9put\u00e9s verts leur question est -ce que dans sa chasse aux terroristes le BKA, l'Office f\u00e9d\u00e9ral criminel va trop loin dans la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens en cause la loi de 2008, qui autorise en effet le BKA \u00e0 installer des micros et des cam\u00e9ras dans des appartements \u00e0 espionner les ordinateurs et donc surveiller des individus 24 heures sur 24 jusque dans leur salle de bain ou leur chambre \u00e0 coucher, cela peut \u00eatre autoris\u00e9 en soi, a dit la Cour ce matin mais ces pratiques doivent \u00eatre mieux contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir judiciaire, le l\u00e9gislateur allemand a, jusqu'en 2018 pour revoir revoir son texte, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C48746D0-864D-46B6-B6A6-6801B6637412", "internalArchiveId": "C48746D0-864D-46B6-B6A6-6801B6637412", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une satire empoisonne les relations diplomatiques entre la Turquie et l'Allemagne", "publicationDate": "2016-04-18T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re Angela Merkel a autoris\u00e9 vendredi les tribunaux allemands \u00e0 examiner la plainte d\u00e9pos\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tahyp Erdohan contre un humoriste allemand.\r\n\r\n* * Une satire empoisonne les relations diplomatiques entre la Turquie et l'Allemagne  \r\nD\u00e9part pour l'Allemagne, ou une satire empoisonne les relations diplomatiques entre la Turquie et l'Allemagne. Jusqu'\u00e0 mettre Angela Merkel en difficult\u00e9: la chanceli\u00e8re a autoris\u00e9 vendredi que les tribunaux allemands examinent la plainte d\u00e9pos\u00e9 par le pr\u00e9sident turc Recep Tahyp Erdohan contre un humoriste allemand. L'affaire B\u00f6hmermann fait aujourd'hui la Une du Spiegel. \r\nAngela Merkel a-t-elle c\u00e9d\u00e9 face au pr\u00e9sident turc ? la libert\u00e9 d'expression est-elle \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable en Allemagne ? On va d\u00e9velopper ces questions avec 2 invit\u00e9s. Mais juste avant, Blandine Milcent, notre correspondante \u00e0 Berlin, vous aller nous raconter l'histoire depuis le d\u00e9but . \r\nTout commence en fait par une premi\u00e8re satire, diffus\u00e9e le 17 mars \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande: un clip qui d\u00e9nonce sur le mode ironique la r\u00e9pression en Turquie et les folies m\u00e9galomaniaques de Recep Erdogan. Lequel n'appr\u00e9cie pas. L'ambassadeur d'Allemagne est convoqu\u00e9 par deux fois. En r\u00e9action \u00e0 ce premier incident, l'humoriste Jan B\u00f6hmermann va lire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande \"un po\u00e8me \", encore plus provocateur: Recep Erdogan est pr\u00e9sent\u00e9 entre autre en dictateur zoophile. Et l\u00e0 le but est moins de faire rire que de tester les limites de la d\u00e9fense des libert\u00e9s publique en Allemagne, face \u00e0 un partenaire, la Turquie, qui joue un r\u00f4le important dans le plan d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe. Et donc de montrer si la chanceli\u00e8re peut \u00eatre otage du bon vouloir de Recep Erdogan. Vendredi dernier: elle donne son feu vert pour que la plainte d\u00e9pos\u00e9e par le pr\u00e9sident turc au parquet de Mayence soit examin\u00e9e. C'est une proc\u00e9dure pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal, l'article qui l'autorise sera d'ailleurs supprim\u00e9 au plus vite. Mais c'est un geste qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7u dans l'opinion publique.\r\nRelance: Angela Merkel est critiqu\u00e9e de toute part pour avoir \"c\u00e9d\u00e9\" \u00e0 Recep Erdogan face \u00e0 al libert\u00e9 de cr\u00e9ation et d'expression?\r\nOui sauf que sa ligne de d\u00e9fense est de dire: ce n'est justement pas au gouvernement allemand d'estimer si une satire va trop loin, c'est \u00e0 la justice, ind\u00e9pendante, d'en d\u00e9cider. Donc: on montre \u00e0 Recep Erdogan comment un \u00e9tat de droit fonctionne. Mais les d\u00e9tracteurs de la chanceli\u00e8re (et parmi eux le SPD au pouvoir) disent, eux, qu'elle ouvre la porte \u00e0 d'\u00e9ventuelles poursuites contre un humoriste, et qu'en outre, elle aurait pu se l'\u00e9pargner. car Recep Erdogan a d\u00e9pos\u00e9 une autre plainte en priv\u00e9e contre Jan B\u00f6hmermann, et que cette plainte aurait suffi.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7638237", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une satire empoisonne les relations diplomatiques entre la Turquie et l'Allemagne / FOR_2016-04-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.04.2016"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re Angela Merkel a autoris\u00e9 vendredi les tribunaux allemands \u00e0 examiner la plainte d\u00e9pos\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tahyp Erdohan contre un humoriste allemand."], "variantIds": ["ece-7638237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T00:48:36Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis d\u00e9part pour l'Allemagne, o\u00f9 une satire empoisonne les relations diplomatiques entre la Turquie et l'Allemagne justement jusqu'\u00e0 mettre Angela Merkel en difficult\u00e9, la chanceli\u00e8re a autoris\u00e9 vendredi que les tribunaux allemands examinent la plainte d\u00e9pos\u00e9e par le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan contre un humoriste allemand, l'affaire B\u00f6hmermann fait aujourd'hui la une du Spiegel, Angela Merkel a -t-elle c\u00e9d\u00e9 face au pr\u00e9sident turc, la libert\u00e9 d'expression est -elle \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, en Allemagne, on va d\u00e9velopper toutes ces questions avec nos 2 invit\u00e9s, mais juste avant, Blandine Milcent, notre correspondante \u00e0 Berlin, vous allez nous raconter l'histoire depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui alors tout commence en fait par une premi\u00e8re satire diffus\u00e9e le 17 mars dernier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande, c'est un clip qui d\u00e9nonce sur le mode ironique : la r\u00e9pression en Turquie et les folies m\u00e9galomaniaques de Recep Erdogan Anne, lequel n'appr\u00e9cie pas l'ambassadeur d'Allemagne est convoqu\u00e9 par 2 fois, en r\u00e9action \u00e0 ce premier incident l'humoriste Jan B\u00f6hmermann va lire ensuite fin mars \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande, un po\u00e8me encore plus provocateur, \u00e7a peut Erdogan n'est pr\u00e9sent\u00e9 entre autre en dictateur zoophile et l\u00e0, le but est moins de faire rire que de tester les limites de la d\u00e9fense des libert\u00e9s publiques en Allemagne face \u00e0 un partenaire, la Turquie, qui joue un r\u00f4le important dans le plan d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, et donc de montrer si la chanceli\u00e8re peut-\u00eatre otage du bon vouloir de Recep Erdogan One vendredi dernier \u00e0 la donner en tout cas son feu Vert pour que la plainte d\u00e9pos\u00e9e par le pr\u00e9sident turc au parquet de Mayence soit examin\u00e9e, ce n'est pas un jugement de valeur, c'est une proc\u00e9dure pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal article autorise datent du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui sera d'ailleurs bient\u00f4t supprim\u00e9e mais le geste de la semaine de la chanceli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 effectivement tr\u00e8s mal per\u00e7u dans l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [80%] :\r\nOui, Angela Merkel, qui est critiqu\u00e9e de toutes parts, d\u00e9sormais, pour avoir c\u00e9d\u00e9 arr\u00eate cette face \u00e0 la libert\u00e9 de cr\u00e9ation et d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nOui, alors c'est un tout petit peu plus compliqu\u00e9 parce que \u00e7a, sa ligne de d\u00e9fense \u00e0 elle, c'est de dire : ce n'est justement pas au gouvernement allemand d'estimer si une satire va trop loin, c'est \u00e0 la justice ind\u00e9pendante d'en d\u00e9cider, donc on montre par cette d\u00e9marche \u00e0 Recep Erdogan comment un \u00e9tat de droit fonctionne, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le message qui est qui est envoy\u00e9, mais les d\u00e9tracteurs de la chanceli\u00e8re et parmi eux, le SPD au pouvoir d'ailleurs disent eux qu'en donnant son feu Vert, elle ouvre effectivement la porte \u00e0 d'\u00e9ventuelles poursuites contre un humoriste, qu'elle ne prot\u00e8ge pas assez la libert\u00e9 de cr\u00e9ation, et qu'en outre, elle aurait pu se n'\u00e9pargner parce que Recep Erdogan n'a d\u00e9pos\u00e9 une autre plainte en priv\u00e9e contre Jan B\u00f6hmermann et cette proc\u00e9dure l\u00e0 aurait d\u00fb suffire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-18T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CE2FFE8-C8FA-4323-B168-6F283AA8C994", "internalArchiveId": "9CE2FFE8-C8FA-4323-B168-6F283AA8C994", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Exp\u00e9rimentations sur des primates pour faire remarcher des parapl\u00e9giques", "publicationDate": "2016-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9goire Courtine, professeur en neurosciences \u00e0 l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL)\r\nPermettre aux parapl\u00e9giques de retrouver l'usage de leurs jambes, c'est l'objectif de Gr\u00e9goire Courtine, professeur en neurosciences \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL). Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire remarcher des rats paralys\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'implantation d'une \u00e9lectrode sur leur moelle \u00e9pini\u00e8re, le chercheur et son \u00e9quipe sont sur le point de tester cette technologie sur l'\u00eatre humain au CHUV, \u00e0 Lausanne. Mais avant de passer \u00e0 l'Homme, la recherche passe par les singes. Et c'est en Chine que l'\u00e9quipe est partie effectuer ses tests. L'interview de Gr\u00e9goire Courtine.\r\n\r\n* * Exp\u00e9rimentations sur des primates pour faire remarcher des parapl\u00e9giques !!! ATTENTION CET ELEMENT EST ACCOMPAGNE D'UN PAPIER: A REPOUSSER EN MEME TEMPS SI BESOIN\"\r\nPermettre aux parapl\u00e9giques de retrouver l'usage de leurs jambes..\r\nC'est l'objectif de Gr\u00e9goire Courtine...  Professeur en neurosciences \u00e0 l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL)... Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire remarcher des rats  paralys\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 l'implantation d'une \u00e9lectrode sur leur moelle \u00e9pini\u00e8re, son \u00e9quipe est sur le point de tester cette technologie sur l'\u00eatre humain au CHUV, \u00e0 Lausanne . \r\nDes dizaines de personnes paralys\u00e9es se sont port\u00e9es volontaires.\r\nMais avant de passer \u00e0 l'Homme, la recherche passe par les singes. Une exp\u00e9rimentation controvers\u00e9e et de plus difficile. En Suisse, une nouvelle motion de la verte b\u00e2loise Maya Graf demande l'interdiction de la recherche sur les singes. \r\nUne situation qui complique le travail des chercheurs. L'\u00e9quipe de Gr\u00e9goire Courtine a d'ailleurs choisi la Chine pour effectuer ses derniers tests.\r\nGr\u00e9goire Courtine r\u00e9pondait aux questions de Sophie Iselin", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7638197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Exp\u00e9rimentations sur des primates pour faire remarcher des parapl\u00e9giques / JDM_2016-04-18T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 18.04.2016"], "alternativeSummary": ["Permettre aux parapl\u00e9giques de retrouver l'usage de leurs jambes, c'est l'objectif de Gr\u00e9goire Courtine, professeur en neurosciences \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL). Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire remarcher des rats paralys\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'implantation d'une \u00e9lectrode sur leur moelle \u00e9pini\u00e8re, le chercheur et son \u00e9quipe sont sur le point de tester cette technologie sur l'\u00eatre humain au CHUV, \u00e0 Lausanne. Mais avant de passer \u00e0 l'Homme, la recherche passe par les singes. Et c'est en Chine que l'\u00e9quipe est partie effectuer ses tests. L'interview de Gr\u00e9goire Courtine."], "variantIds": ["ece-7638197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T14:42:31Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRendre aux parapl\u00e9giques, l'usage de leurs jambes, \u00e7a c'est l'objectif de Gr\u00e9goire Courtine, professeur en neurosciences \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 faire remarcher des rats qui \u00e9tait paralys\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 l'implantation d'\u00e9lectrodes sur leur moelle \u00e9pini\u00e8re, son \u00e9quipe est sur le point de tester cette technologie sur l'\u00eatre humain au CHUV \u00e0 Lausanne, des dizaines de personnes paralys\u00e9es se sont port\u00e9es volontaires mais avant de passer \u00e0 l'Homme \u00e9videmment l'\u00e9tape l'\u00e9tape passe par les singes une exp\u00e9rimentation controvers\u00e9e et de plus en plus difficile en Suisse une nouvelle motion de la verte b\u00e2loise Maya Graf demande l'interdiction, pr\u00e9cis\u00e9ment, de la recherche sur les singes, situation qui complique d'autant plus le travail des chercheurs \u00e9quipe de Gr\u00e9goire Courtine a d'ailleurs choisi la Chine pour effectuer ces derniers tests. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [95%] :\r\nDonc l\u00e0 on a termin\u00e9 une phase tr\u00e8s importante qui est l'entra\u00eenement robotique et la stimulation \u00e9lectrique de la moelle \u00e9pini\u00e8re ces ces 2 interventions qu'on va apporter maintenant prochainement sur des patients humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [94%] :\r\nPourquoi donc cette recherche s'est faite en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\nAlors la recherche sur les primates s'est r\u00e9alis\u00e9 en Chine pour 2 raisons, premi\u00e8rement c'est un le contexte d'un projet europ\u00e9en ou le partenaire avec des locaux d'un ses destinations en Chine, donc on ob\u00e9it aux m\u00eames lois que nous recherche confr\u00e8res en Suisse, en fait, mais r\u00e9alis\u00e9 dans dans une structure priv\u00e9e en Chine, la recherche en Europe sur les primates devient de plus en plus dur, surtout les centres ferm\u00e9s, hein, puis \u00e0 l'inverse, voil\u00e0 en Chine il y a \u00e9norm\u00e9ment de de primates de centre de primatologie qui \u00e9merge \u00e0 une vitesse tr\u00e8s importante et de plus en plus de chercheurs am\u00e9ricains beaucoup r\u00e2p\u00e9, 1 vont faire cette recherche sur les primates essentiel dans des structures priv\u00e9es en Chine, en fait, donc voil\u00e0 une des raisons, la 2\u00e8me raison c'est qu'donc le seul endroit o\u00f9 on pourrait faire de la recherche, ce sont des primates, avec ce type de mod\u00e8le serait \u00e0 Fribourg et \u00e0 l'\u00e9poque, on a commenc\u00e9, on ne pouvait pas faire les exp\u00e9riences encore \u00e0 Fribourg, mais je suis tr\u00e8s heureux, on vient d'obtenir les autorisations pour continuer toute cette recherche sur les primates \u00e0 Fribourg, dans les mois qui viennent, que, il y a une recherche quand m\u00eame sur les singes qui est r\u00e9alis\u00e9 en Suisse, mais elle \u00e9tait compliqu\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis on sait qu'il y a encore des voix qui s'\u00e9l\u00e8vent un petit peu contre cette recherche, donc c'est un combat qui n'est jamais gagn\u00e9, c'est \u00e0 nous de bien travailler, de montrer l'importance de cette recherche, montrer que c'est tr\u00e8s bien fait, tout \u00e0 fait d'une mani\u00e8re envie dire presque \u00e9cologique, on essaie vraiment de respecter au maximum l'animal et puis voil\u00e0, mon r\u00eave c'est un jour d'arriver \u00e0 une des technologies m\u00e9dicales qui soit utile pour les patients et puis de montrer que voil\u00e0 sans l'\u00e9tape sur le primates, on aurait pas pu le faire dans ce sera notre meilleure r\u00e9ponse in fine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [90%] :\r\nDonc il y a cette autre laboratoire aux \u00c9tats-Unis qui travaillent sur le m\u00eame sujet que vous et qui avance \u00e0 pas de g\u00e9ant est -ce que l\u00e0 aussi c'est une forme de menace pour votre laboratoire, comment \u00e7a se g\u00e8re ce type de comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [91%] :\r\nMoi je pense qu'\u00e0 ce stade, on se bat pas entre laboratoires, on se bat contre une condition la paralysie, donc nous on se bat pour les patients, si mes coll\u00e8gues le fond avant nous, bah tant mieux, moi, on a mis en musique, au d\u00e9part, l'activit\u00e9 de recherche de mon laboratoire de mon \u00e9quipe et on a on ensemble cette envie de pousser notre mission, c'est vraiment des d\u00e9lais parapl\u00e9giques cette comp\u00e9tition m'int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [86%] :\r\nComme on g\u00e8re la pression \u00e0 ce stade -l\u00e0, parce que l\u00e0, vous \u00eates plus ou moins bout touchant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nBon, on a des r\u00e9sultats extr\u00eamement prometteurs sur des des primates s'esp\u00e8re qu'on pourra en parler un peu plus publiquement cette ann\u00e9e et puis il y a, ensuite, on verra avec les patients va commencer les essais cliniques, il faut pas la la recherche m\u00e9dicale, quand on veut la r\u00e9aliser bien pour qu'un jour ce soit pas juste un coup dans les m\u00e9dias, mais que ce soit vraiment une technologie m\u00e9dicale qui puisse aider les patients dans le monde entier, \u00e7a prend longtemps mais encore une fois, moi mon \u00e9quipe, nous sommes tous d\u00e9di\u00e9s \u00e0 faire en sorte que ce qu'on a vu sur les rongeurs sur des patients, je sais pas si \u00e7a fonctionnera la seule promesse que je peux faire ce qu'on fera notre impossible pour savoir si \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nLe professeur Gr\u00e9goire Courtine, \u00e9tait avec Sophie Iselin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-18T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35168D84-375D-4F2F-B637-D6FA94916A1B", "internalArchiveId": "35168D84-375D-4F2F-B637-D6FA94916A1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande muraille verte au S\u00e9n\u00e9gal: huit ans apr\u00e8s, o\u00f9 en est-on?", "publicationDate": "2016-04-16T00:00:00Z", "summary": "Lanc\u00e9e en 2007 sous l'\u00e9gide de l'Union africaine, la Grande muraille verte est un projet de lutte contre la d\u00e9sertification: une coul\u00e9e verte de 7'600 km qui traverse le continent africain d'est en ouest.\r\nHuit ans apr\u00e8s son lancement, seul le S\u00e9n\u00e9gal a s\u00e9rieusement enclench\u00e9 ce projet colossal. Il est cit\u00e9 en exemple comme mod\u00e8le de r\u00e9ussite. Pourquoi, comment? Reportage dans la r\u00e9gion du Kooyah, dans le nord du pays, \u00e0 50 km de la fronti\u00e8re mauritanienne.\r\nEn peul, Kooyah signifie \"un endroit o\u00f9 l'eau est rare\". Les pr\u00e9cipitations sont tr\u00e8s faibles, elles ne d\u00e9passent pas les 400 mm par an. Depuis la grande s\u00e9cheresse de 1973, la brousse ne s'est jamais reconstitu\u00e9e, d'autant plus qu'elle subit les effets du surp\u00e2turage, li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9levage extensif, principale activit\u00e9 des \u00e9leveurs peuls de la r\u00e9gion.\r\nD'o\u00f9 la pertinence d'une muraille verte qui, \u00e0 d\u00e9faut de ressembler \u00e0 une barri\u00e8re, prend la forme de parcelles \u00e9parses d'une superficie de 500 hectares environ. Des parcelles qui n'emp\u00eachent pas le b\u00e9tail de se d\u00e9placer pour p\u00e2turer, mais qui sont cl\u00f4tur\u00e9es pour prot\u00e9ger les jeunes plants de l'app\u00e9tit des bovins et des petits ruminants.\r\nAu S\u00e9n\u00e9gal, entre 1,7 et 2 millions de plants sont mis en terre chaque ann\u00e9e pour une superficie moyenne de 5'000 hectares de reboisement annuel. Les esp\u00e8ces sont s\u00e9lectionn\u00e9es en fonction de leur r\u00e9sistance au milieu aride sah\u00e9lien.\r\nMais la Grande muraille verte, ce n'est pas qu'un projet de reboisement. Des jardins polyvalents ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour permettre aux \u00e9leveurs de diversifier leurs activit\u00e9s et, \u00e0 long terme, limiter les effets du surp\u00e2turage.\r\nA Widou Thiengoly, village du Kooyah, c'est une coop\u00e9rative de 248 femmes qui en a la gestion. Supervis\u00e9es par une horticultrice professionnelle, elles produisent l\u00e9gumes et fruits destin\u00e9s \u00e0 l'autoconsommation et \u00e0 la vente.\r\n\"Prise de Terre\" vous propose d'entendre le reportage que Marion Gu\u00e9nard a r\u00e9alis\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, avec l'aide d'Abdou Ka, chercheur \u00e0 l'Observatoire Hommes-Milieux International Tess\u00e9k\u00e9r\u00e9, qui \u00e9tudie les impacts de la Grande muraille verte dans le nord du pays.\r\nTous deux ont visit\u00e9 la parcelle historique de la Grande muraille verte, la parcelle 2008, avec le sergent Ndiaye, des Eaux et For\u00eats s\u00e9n\u00e9galaises. Ils ont \u00e9galement rencontr\u00e9 le colonel Pape Sarr, responsable technique de l'Agence nationale s\u00e9n\u00e9galaise de la Grande muraille verte, Ngadiel Ba, chef de village, et les femmes du jardin polyvalent de Widou Thiengoly.", "durationSec": 1651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7618198", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["La Grande muraille verte au S\u00e9n\u00e9gal: huit ans apr\u00e8s, o\u00f9 en est-on? / PDT_2016-04-16T10:03:45_dossier", "Prise de terre du 16.04.2016"], "alternativeSummary": ["Lanc\u00e9e en 2007 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Union africaine, la Grande muraille verte est un projet de lutte contre la d\u00e9sertification: une coul\u00e9e verte de 7\u2019600 km qui traverse le continent africain d\u2019est en ouest.\nHuit ans apr\u00e8s son lancement, seul le S\u00e9n\u00e9gal a s\u00e9rieusement enclench\u00e9 ce projet colossal. Il est cit\u00e9 en exemple comme mod\u00e8le de r\u00e9ussite. Pourquoi, comment? Reportage dans la r\u00e9gion du Kooyah, dans le nord du pays, \u00e0 50 km de la fronti\u00e8re mauritanienne.\nEn peul, Kooyah signifie \"un endroit o\u00f9 l\u2019eau est rare\". Les pr\u00e9cipitations sont tr\u00e8s faibles, elles ne d\u00e9passent pas les 400 mm par an. Depuis la grande s\u00e9cheresse de 1973, la brousse ne s\u2019est jamais reconstitu\u00e9e, d\u2019autant plus qu\u2019elle subit les effets du surp\u00e2turage, li\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9levage extensif, principale activit\u00e9 des \u00e9leveurs peuls de la r\u00e9gion.\nD\u2019o\u00f9 la pertinence d\u2019une muraille verte qui, \u00e0 d\u00e9faut de ressembler \u00e0 une barri\u00e8re, prend la forme de parcelles \u00e9parses d\u2019une superficie de 500 hectares environ. Des parcelles qui n\u2019emp\u00eachent pas le b\u00e9tail de se d\u00e9placer pour p\u00e2turer, mais qui sont cl\u00f4tur\u00e9es pour prot\u00e9ger les jeunes plants de l\u2019app\u00e9tit des bovins et des petits ruminants.\nAu S\u00e9n\u00e9gal, entre 1,7 et 2 millions de plants sont mis en terre chaque ann\u00e9e pour une superficie moyenne de 5\u2019000 hectares de reboisement annuel. Les esp\u00e8ces sont s\u00e9lectionn\u00e9es en fonction de leur r\u00e9sistance au milieu aride sah\u00e9lien.\nMais la Grande muraille verte, ce n\u2019est pas qu\u2019un projet de reboisement. Des jardins polyvalents ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour permettre aux \u00e9leveurs de diversifier leurs activit\u00e9s et, \u00e0 long terme, limiter les effets du surp\u00e2turage.\nA Widou Thiengoly, village du Kooyah, c\u2019est une coop\u00e9rative de 248 femmes qui en a la gestion. Supervis\u00e9es par une horticultrice professionnelle, elles produisent l\u00e9gumes et fruits destin\u00e9s \u00e0 l\u2019autoconsommation et \u00e0 la vente.\n\"Prise de Terre\" vous propose d\u2019entendre le reportage que Marion Gu\u00e9nard a r\u00e9alis\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, avec l\u2019aide d\u2019Abdou Ka, chercheur \u00e0 l\u2019Observatoire Hommes-Milieux International Tess\u00e9k\u00e9r\u00e9, qui \u00e9tudie les impacts de la Grande muraille verte dans le nord du pays.\nTous deux ont visit\u00e9 la parcelle historique de la Grande muraille verte, la parcelle 2008, avec le sergent Ndiaye, des Eaux et For\u00eats s\u00e9n\u00e9galaises. Ils ont \u00e9galement rencontr\u00e9 le colonel Pape Sarr, responsable technique de l\u2019Agence nationale s\u00e9n\u00e9galaise de la Grande muraille verte, Ngadiel Ba, chef de village, et les femmes du jardin polyvalent de Widou Thiengoly."], "variantIds": ["ece-7618198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-22T09:49:32Z", "speechToTexts": ["22.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [87%] :\r\nQue les populations appelle commun\u00e9ment la parcelle 2008, C\u00e9line, voire m\u00eame la 1\u00e8re de la Grande muraille verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [87%] :\r\nC'est curieux parce que moi quand je j'imagine la Grande muraille verte, j'imagine, est quelque chose qui \u00e9tait dans la continuit\u00e9 en fait pas du tout, c'est des parcelles un peu isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [81%] :\r\nOui, \u00e7a pourrait \u00eatre pose aussi quand on entend la Grande muraille verte vie on pense que c'est une bande verte, mais c'est un peu compliqu\u00e9 de m\u00eame de fait une banni\u00e8re verte dans cette zone Sylvain parce qu'il y a des dit. \r\nDe telles inhabit\u00e9 mais qui sont occup\u00e9s par des centaines et des milliers de bataille il para\u00eet m\u00eame qu'autour du forage de 8 o\u00f9 il y a plus de 15000 vaches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [96%] :\r\nC'est vrai que c'est un projet qui porte un nom un peu trompeur la Grande muraille verte c'est un vaste projet panafricain dont on parle depuis pas mal d'ann\u00e9es mais c'est une muraille qui pour une fois, n'a pas vocation \u00e0 s\u00e9parer les hommes, je dirais plut\u00f4t, \u00e0 la fois les r\u00e9unir et \u00e0 les prot\u00e9ger bonjour Marion Gu\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [90%] :\r\nBonjour, Lucile ben exactement, hein, pour la petite histoire, le projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 2007 lors d'un sommet de l'Union africaine, alors c'est un projet tr\u00e8s ambitieux, une grande verte au large de 15 kilom\u00e8tres qui traverse le continent africain, d'Est en Ouest de Djibouti \u00e0 Dakar sur 7600 KM pourquoi cette barri\u00e8re, h\u00e9 bien, pour prot\u00e9ger le Sahel ou de l'avanc\u00e9e du d\u00e9sert, la Grande muraille, c'est un programme de reboisement et de restauration des \u00e9cosyst\u00e8mes abim\u00e9s par la s\u00e9cheresse et par les activit\u00e9s humaines, c'est aussi, plus largement, un projet de d\u00e9veloppement et de lutte contre la pauvret\u00e9 alors c\u00f4t\u00e9 financement, les plus gros bailleurs sont la Banque mondiale et le Fonds pour l'environnement mondial qui ont mobilis\u00e9, un 1000000000 de francs suisses depuis 2007, alors \u00e7a semble beaucoup, mais pour 11 pays, un projet qui s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 2025 ben en fait, ce n'est pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [88%] :\r\nAlors 11 pays d'accord mais pour l'instant, Marion il y a que le S\u00e9n\u00e9gal qui bouge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [90%] :\r\nOui alors en fait, le S\u00e9n\u00e9gal fait figure d'exemple, il compte parmi les pays les plus impliqu\u00e9s dans le projet, alors quelques chiffres il est travers\u00e9 par 545 kilom\u00e8tres de muraille verte et l'objectif est de restaurer 340000 hectares de terre d'ici 2025, le S\u00e9n\u00e9gal, c'est aussi l'un des seuls pays avec l'\u00c9rythr\u00e9e, avoir mis la main \u00e0 la poche pour financer le projet, il verse un 1000000 et demi de francs suisses par an, soit environ un quart du budget annuel, les 3 quarts restant \u00e9tant pris en charge par les bailleurs de fonds, donc nous sommes, et vous nous emmenez au S\u00e9n\u00e9gal mais ou, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, alors je vous emm\u00e8ne, dans le nord du pays, \u00e0 une cinquantaine de km de la Mauritanie dans le Kooyah, alors c'est une zone assez recul\u00e9, hein, il faut faire plus de 100 kilom\u00e8tres de pistes pour l'atteindre, j'y suis all\u00e9 en compagnie d'Abdou Ka que vous venez d'entendre Abdou et sociologue, il observe l'impact de la Grande muraille verte sur la sant\u00e9 des populations locales et comme il le dit tr\u00e8s bien : le Kooyah est une zone Silvo pastorale, l'\u00e9levage et la la principale activit\u00e9, mais attention \u00e0 rien \u00e0 voir avec l'\u00e9levage telle qu'on le voit en Suisse ici le b\u00e9tail le librement dans la brousse qui offrent les ressources en fourrage la brousse qui au S\u00e9n\u00e9gal, les victimes de la s\u00e9cheresse, mais aussi du surp\u00e2turage \u00e0 cause du nombre croissant des cheptels, d'o\u00f9 la mise en place de parcelles de la Grande muraille verte donc avec Abdou nous arrivons l\u00e0 sur la parcelle historique 2008, la 1\u00e8re parcelles s\u00e9n\u00e9galaise et nous sommes en compagnie du sergent NDiaye des Eaux et For\u00eats s\u00e9n\u00e9galaises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [82%] :\r\nNous sommes sur le site, comme jeudi dernier, les Thiengoly dans une plantation de 675 hectares plant\u00e9s en 2008 par l'Agence nationale de la Grande voil\u00e0 ne l'avait achet\u00e9 certaines qui est essentiellement compos\u00e9 d'acacia S\u00e9n\u00e9gal la grande de Dakar \u00e0 Djibouti, au S\u00e9n\u00e9gal, on commence, on est dans la zone ici, c'est la zone de bon comme vous dites on, Alain, quand on parle de Grande muraille, on a l'impression que c'est une bande verte qui continue, c'est pas \u00e7a, c'est ce n'est m\u00eame pas possible dans une zone de lavage, parce qu'il faut laisser ce produit depuis le parcours du b\u00e9tail, des espaces pour le parcours du b\u00e9tail, il faut aussi penser \u00e0 des zones o\u00f9 on peut cultiver, on fait des blocs, si, si vous regardez dans une carte, c'est dans une ligne continue, mais il n'est all\u00e9e ni vous avez l'impression que peu diff\u00e9rente de la fa\u00e7on dont on peut imaginer la Grande Muraille, nous avons quelques nous avons des des parcelles \u00e9parpill\u00e9es dans une banque et c'est \u00e7a qu'on appelle la grande assez d'une largeur de 15 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:49) [88%] :\r\nMarc Pointard du point de poids. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [77%] :\r\nQui de plus attention c'est tout oui d'acacias, c'est un avion qui ont donn\u00e9 des graines d'ici quelques ann\u00e9es maintenant, ce n'est plus n\u00e9cessaire une de faire revers semant les graines vont tomber apr\u00e8s avec la plus il y aura de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [91%] :\r\nEt qui est -ce qui a choisi justement les esp\u00e8ces qui sont dans cette parcelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [86%] :\r\nC'est l'de la Grande muraille verte avec ces scientifiques sans conseil scientifique qui ont d\u00e9cid\u00e9 aussi de planter certaines esp\u00e8ces ici, ils ont tenu compte aussi de la zone parce que cette zone, c'est une zone qui \u00e9t\u00e9 il y a des peurs plante qui pousse essayer quand la zone \u00e9tait -il avant les ann\u00e9es 70 ce n'est plus possible actuellement de les planter ici parce que ce sont des plantes qui ont pos\u00e9 beaucoup d'eau, mais la pass\u00e9 il y a de l'acacia S\u00e9n\u00e9gal et l'acacia S\u00e9n\u00e9gal c'est une plante \u00e9pineuse qui est r\u00e9sistante aux zones arides comme celle -l\u00e0, elle consomme peu d'eau et pendant une certaine partie une bonne partie de l'ann\u00e9e, elle fait tomber, c'est frustrant pour consommer le moins le moins possible de de le moins possible, possible \u00e9vaporation et c'est aussi, c'\u00e9tait aussi qui, parce que c'est une plante qui produisent de la gomme cette gomme pourra \u00eatre \u00e9vit\u00e9 r\u00e9ellement par les populations, quelles vont revendre aussi dans les centres, le vin et c'est tr\u00e8s utile aussi la gomme arabique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [94%] :\r\nEt je vois que l\u00e0 il y a une cl\u00f4ture, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, elle sert \u00e0 quoi cette cl\u00f4ture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [80%] :\r\nClaude c'est pour eux, c'est pour prot\u00e9ger les plans, c'est surtout pour les, pour les jeunes plants comme nous sommes dans une zone de lavage, il y a la divagation du b\u00e9tail, bon, il est le principal arbres apr\u00e8s chaque plantation de de prot\u00e9ger les jeunes plants en posant des cl\u00f4tures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [81%] :\r\nPour \u00e9viter que le b\u00e9tail ne viennent justement nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [74%] :\r\nVoil\u00e0 le vient de voter, les jeunes plants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [93%] :\r\nEt je vois qu'autour de la parcelle est une esp\u00e8ce de langue de terre comme \u00e7a c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est ce qu'on appelle les parfums, on nettoie la parcelle c'est une vache dur de tout autour de la parcelle tout le p\u00e9rim\u00e8tre, on a 3 sur une largeur de 20 m\u00e8tres pour emp\u00eacher que les enfants qui se d\u00e9colle ne se propage dans la presse, on a de moins en moins ou plus, et il y a plus \u00e0 l'aise, les arbres ont de plus en plus des difficult\u00e9s pour survivre et il faut vraiment il faut remplacer les morts pour \u00e9viter que la d\u00e9sactivation ne ne ne gagne de plus en plus et le sera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [84%] :\r\nDe moins en moins de pluie, nous dit le sergent au Nigeria, la Star avec des qui ont de grandes difficult\u00e9s pour survivre, ce que \u00e7a veut dire Mario que finalement cette Grande muraille verte \u00e7a fonctionne pas si si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [90%] :\r\nL'id\u00e9e justement c'est de reboiser et de prot\u00e9ger la brousse des pressions qu'elle subit le probl\u00e8me principal de cette r\u00e9gion, c'est \u00e9videmment le manque d'eau Kooyah on peut signifie endroit o\u00f9 l'eau est rare, il pleut tr\u00e8s peu en moyenne 300 \u00e0 400 millim\u00e8tres maximum par an, et depuis la grande s\u00e9cheresse de 1973 la brousse ne s'est jamais reconstitu\u00e9e cette grande s\u00e9cheresse de 1973 Gabriel bat la bien connue, nous avons rencontr\u00e9 avec Abdou ce chef de village au cr\u00e9puscule, \u00e0 l'heure o\u00f9 le b\u00e9tail revient tranquillement au bercail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [68%] :\r\nBen voil\u00e0 n'est -elle bonne donner l'une des colonies et telle me tenait \u00e0 ne savent gogo oui. \r\nIl est 8 ou de l'ironie. \r\nTati, Tati qui diable diable Djamel Diagana. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:54) [72%] :\r\nA -t-il dit, que l'ann\u00e9e 1960 r\u00e9siste le qui \u00e9tait tr\u00e8s dur pour la seconde, il n'a pas plus \u00eatre aussi l'\u00e9poque, il n'avait pas nous avaient pas l'habitude de transhumance pour la b\u00eata aussi et non plus \u00e0 la lumi\u00e8re, son parti dans une zone, il ne connaissait rien de quand il n'a pas fallu qui sont partis vers le salon, c'est au sud du pays, les et ils ont trouv\u00e9 l\u00e0- bas des airs qui ne sont pas riches d'\u00e9lever tamoul il savait en tout 800 elle 1000 vaches le b\u00e9tail mourir mars pas fallu \u00e9gorger les b\u00eates mourantes vient d'o\u00f9 ils ont enlev\u00e9 la peau de les gens n'ach\u00e8tent et m\u00eame pas la viande qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de vendre la Fnac Bully-les-Mines, il va \u00e0 500 francs CFA ce qui molette retrouvailles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [83%] :\r\nParce que la brousse depuis depuis laisse la s\u00e9cheresse de 73 c'est reconstitu\u00e9e depuis voil\u00e0 \u00e0 la d\u00e9finitivement perdu certaines esp\u00e8ces sa vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois de la flore de la faune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:01) [60%] :\r\nNous atteignons la douleur de pas la donner, il y a Tintin de Brendan commode, quoique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:10) [80%] :\r\n\u00e9coutez pays apr\u00e8s la s\u00e9cheresse, la nature ne s'est pas comme avant, Lionel, o\u00f9 il a constat\u00e9 que beaucoup de par le plan de 110 Paris mais il a remarqu\u00e9 aussi dans les parcelles de la Grande muraille verte qui sont cl\u00f4tur\u00e9es avec l'effet de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration naturelle, il y a certaines plantes qui poussaient ici avant, il commence \u00e0 pousser naturellement, sans qu'on n'ait pas un petit coup, comme dit -il, l'\u00e9quipe est -il quoi que cela est dit \u00e0 la protection oui parce que, en dehors des parcelles o\u00f9 la charge du b\u00e9tail est tr\u00e8s importante, et \u00e7a a tellement m\u00eame qu'ils ont plus de b\u00e9tails qu'avant les ann\u00e9es 60 13 et il pense que \u00e0 ce mois de la base ne peut pas perdurer avec le nombre de lutte du s'appelle qui se multiplient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [89%] :\r\nJustement, je voulais on arrive \u00e0 la Grande muraille verte comment est -ce qu'il a per\u00e7us l'initiative au d\u00e9part, la 1\u00e8re fois qu'il en a entendu parler, qu'il a vu les parcelles se mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:09) [57%] :\r\n\u00e0 la une du Grain de mil avec un id\u00e9al tout il ne Dunga mais \u00e9ni\u00e8me Gbagbo d'honneur de l'all\u00e9gresse m\u00e9daille et il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:22) [72%] :\r\nLundi peu haut d\u00e9bit de la Grande leur a, il y en avait pas dans cette zone ne l'appelez pas \u00e9t\u00e9 mises en place dans vers l'Est de Widou comme s'il y en avait pas l'indemnit\u00e9 et comme la vie, que c'\u00e9tait tr\u00e8s important et pass\u00e9 la vie m\u00eame dans les dans certaines parcelles qui sont \u00e0 l'essai que c'est des plantes mod\u00e8les qu'il ne connaissait pas, vous connaissez, et aussi sa prot\u00e9ger la nature avec les barbares les muscles mais triste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [92%] :\r\nOn quitte quelques instants l'Afrique pour un bref retour en Suisse d'info trafic RTS sur le terreau de Lausanne, Gen\u00e8ve, un accident bloque la voie de d\u00e9passement entre Morges Ouest et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve des ralentissements sont signal\u00e9s sur ce tron\u00e7on, et puis sur l'axe Lucerne qui un bouchon de 2 kilom\u00e8tres s'est form\u00e9 \u00e0 l'approche du portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 un temps d'attente d'une demi- heure environ. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:20) [71%] :\r\nEt d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [86%] :\r\nMarion Gu\u00e9nard, si j'ai bien tout compris finalement ce qui menace la brousse c'est non seulement la s\u00e9cheresse, mais aussi cette \u00e9levage avec extensif, on a, on l'a bien compris, c'est pour \u00e7a qu'on met en fait des barbel\u00e9s, on cl\u00f4ture les, les, les parcelles, on fait un peu le contraire de ce qu'on fait chez nous finalement, mais chez nous met le b\u00e9tail \u00e0 l'int\u00e9rieur des cl\u00f4tur\u00e9es et l\u00e0 c'est la, l'environnement, c'est la nature qui est mis entre barbel\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [89%] :\r\nExactement surp\u00e2turage et s\u00e9cheresse, les 2 sont m\u00eame li\u00e9 en fait, la perturbation de 1973 a contraint les \u00e9leveurs peuls \u00e0 se concentrer sur l'\u00e9levage, notamment l'\u00e9levage de petits ruminants de ch\u00e8vres, de moutons et donc abandonner les modestes activit\u00e9 de mara\u00eechage possible \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'eau manque et moi, du coup aujourd'hui l'\u00e9conomie locale ne repose quasiment que sur l'\u00e9levage qui \u00e9puise les ressources de la brousse c'est d'ailleurs l'autre objectif de la Grande muraille verte au S\u00e9n\u00e9gal, diversifier les activit\u00e9s pour l'entretien des parcelles, le gardiennage, l'Agence nationale de la Grande muraille verte a recrut\u00e9 75 emplois permanents et 1000 800 emplois saisonniers alors au regard des quelque 300000 habitants qui vivent sur le trac\u00e9 de la Grande muraille verte, c'est une goutte d'eau mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et c'est dans ce cadre quoi ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les jardins polyvalents, des zones de mara\u00eechage par les femmes des villages. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:54) [81%] :\r\nOn est en train de la rentr\u00e9e. \r\nLes pics sont les 30 m\u00e9diatique, on a retenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:01) [73%] :\r\nIl y a des laitues qui pousse en plan Sahel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:03) [89%] :\r\nOui, qui sont pr\u00eats pour moi j'ai pas trouv\u00e9 leur pour moi de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous avons la vall\u00e9e communautaire. \r\nParce qu'ils sont bons avant l'accident du c'est technicien horticole responsable du jardin polyvalent de lui du et si on a, mais on a la mar\u00e9e le mara\u00eechage jamais ici, c'est avec la grammaire et qu'on a d\u00e9marr\u00e9 le faire le massage et les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:54) [82%] :\r\nVous, vous avez vous \u00eates employ\u00e9 de la Grande muraille, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:58) [78%] :\r\nOui c'est bon parce qu'il aide les femmes au travail, auparavant, les femmes ne travaillaient pas, ils ne faisaient rire, seuls les avoirs des animaux il seulement les animaux, il y a combien de femmes qui travaillent ici, il y a 248 qui travaille dans le jardin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:18) [80%] :\r\nVous vous me montrer un peu ce qu'il a dans le jardin polyvalent d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a veut dire jardins polyvalents. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:24) [72%] :\r\nIsabelle Bonnet voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire c'est une culture qu'on a presque toutes les esp\u00e8ces qui la qui sont de redoutables d'exemple, il y a les abus, a maintenant le massage pour les impliquer groupe on a laiss\u00e9 les citrons 21\u00e8me donc pour moi le J\u00e9sus fils manguiers, c'est pas mal, hein, c'est qui reste secret et pour le mara\u00eechage, on a presque toutes les eaux sp\u00e9culation tomate, carotte chaud navets, pommes de terre Union et loser, pouvez -vous me montrer un peu oui on y va. \r\nVoyez oui lui a non vous William, qui va fermer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:08) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, le le jardin polyvalent fait et combien d'hectares, c'est assez vaste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:12) [58%] :\r\nQuand \u00e7a se pr\u00e9parer les Russes RFA \u00e0 2 blocs, donc les 3 les aveux faits entre Soissons le massage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:24) [88%] :\r\nJ'imaginais jardin tr\u00e8s Vert, un peu comme les potagers, je peux voir chez moi en Europe, mais en fait de la com, c'est la saison s\u00e8che, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:34) [78%] :\r\nVous savez cette nuit avec la saison des pluies, m\u00eame ici, avec les espaces entre les entr\u00e9es en vue cultive la vall\u00e9e si tu viens ici \u00e0 l'hivernage, le jardin devient toute verte avec les Niebel et les past\u00e8ques, \u00e7a donne : bonjour, oui, c'est ce que c'est ici, \u00e0 20 ans nous avons ici des pommes de terre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce sont les parents qui, comme la avoir c'est pas le syst\u00e8me de goutte-\u00e0-goutte ici avec les planches on arrose avec les arrosoirs et les vous fliquer c'est avec le goutte-\u00e0-goutte. \r\nOn avance, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on va avoir la voix l'oignon qu'on arrose avec le goutte-\u00e0-goutte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:16) [91%] :\r\nEt vous, si j'ai bien compris, vous \u00eates pas originaires d'ici, vous avez \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par la Grande Muraille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:22) [80%] :\r\nMoi, je suis d'originaire d'accord l\u00e0 ici par la Grande barri\u00e8re et donc vous avez une vraie formation d'horticultrice oui, j'ai fait \u00e7a une formation \u00e0 \u00e0 Dakar 62 formation horticole de Cambrai et du coup vous transmettez ce que vous savez aux femmes de la r\u00e9gion, oui, o\u00f9 elles ont curieux en ce moment m\u00eame, elle p\u00e8se presque, on peut dire, elles peuvent tout faire avec les sommes qui Ludon, elle peut faire les semis tous le m\u00eame temps le repiquage ferm\u00e9 aux Anglais, elles ont presque toutes \u00e0 plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:02) [96%] :\r\nEt qu'est -ce que vous faites apr\u00e8s des l\u00e9gumes et des fruits que vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:06) [88%] :\r\nCultiver les l\u00e9gumes on va. \r\nUne certaine en m\u00eame temps on va leur donner une certaine pour faire autoconsommation probl\u00e8me. \r\nVoil\u00e0 alors Abdou, toi tu as suivi le travail des des femmes lors d'un polyvalents, du coup, j'imagine que \u00e7a a un impact sur l'\u00e9conomie de l'\u00e9conomie des familles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:41) [81%] :\r\nLui, \u00e7a a un impact sur l'\u00e9conomie des familles, parce que les femmes qui travaillent ici, au moment des r\u00e9coltes, ce que nous ou que le jardin polyvalent c'est et en potager va faire le potager Toulouse pendant 7 \u00e0 8 mois pendant l'ann\u00e9e, \u00e7a permet aux femmes aussi de quitter des carottes, des choux les navets de pommes de terre, pas mal de l'\u00e9quipe et au moment des r\u00e9coltes, d'abord, la priorit\u00e9, c'est aux femmes qui travaillent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Tripoli, on va aller vous vendre les l\u00e9gumes \u00e0 des co\u00fbts qui sont moindres, ce qu'elle ach\u00e8te au march\u00e9 \u00e0 150 francs, elle pourra, c'\u00e9tait \u00e7a : au niveau du jardin polyvalent \u00e0 100 francs et a m\u00eame possibilit\u00e9 de faire des pr\u00eats des emplois si tu n'as pas les moyens qu'faut prendre des l\u00e9gumes Samuel la semaine prochaine, qui vient, qui peut, \u00e7a aussi \u00e7a permet aux femmes d'\u00e9conomiser parce que la principale activit\u00e9 c'est l'\u00e9levage et ils seront oblig\u00e9s de vendre leurs animaux pour acheter de la nourriture avec le jardin polyvalent L \u00e0 en enfant de moins en m\u00eame temps aussi, \u00e7a leur permet d'avoir au quotidien presque les l\u00e9gumes frais, parce que c'est le jour du march\u00e9 que les populations ne se procure \u00e0 l\u00e9gumes frais et 2 jours apr\u00e8s, \u00e7a commence \u00e0 femmes, donc \u00e7a \u00e7a change aussi la qualit\u00e9 de vie et l'\u00e9conomie ou m\u00eame de populations. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:58) [93%] :\r\nOui, j'imagine que c'est un v\u00e9ritable impact sur l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:02) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que dans cette zone, les l\u00e9gumes qui viennent ici vient de la vall\u00e9e du fleuve Sanaga \u00e0 50 60 kilom\u00e8tres d'ici, \u00e7a transforme sont transport\u00e9s par l'\u00e9piscopat et les les guides sont difficiles \u00e0 conserver au-del\u00e0 de 2 jours parce qu'elles sont employ\u00e9es, ils ne sont plus consommables, tandis qu'avec le jardin polyvalent, on peut avoir des l\u00e9gumes frais en m\u00eame temps aussi des populations commencent \u00e0 d\u00e9couvrir des produits qu'elle ne connaissait pas, comme la salade verte, c'est une r\u00e9volution dans cette zone, les populations ne savaient m\u00eame pas comment qui ne se mais avec la technicienne qui est l\u00e0, les apprennent \u00e0 faire avec les l\u00e9gumes il y aller il y a beaucoup de tous les les past\u00e8ques blanche, tout \u00e7a, la population n'en connaissait pas beaucoup trop, c'est avec l'introduction des jardins polyvalents qu'ils qu'elles ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir ces ces fruits et l\u00e9gumes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:01) [92%] :\r\nPlanter des arbres, cr\u00e9er des jardins polyvalents, c'est le projet de la Grande muraille verte dans sa partie s\u00e9n\u00e9galaise mais Marion Gu\u00e9nard finalement est -ce que tout \u00e7a est efficace est -ce que le changement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:15) [89%] :\r\nJe vois bien, pour \u00eatre compl\u00e8tement honn\u00eate la n\u00e9ophyte que je suis ne le voit pas \u00e0 premi\u00e8re vue, mais toutes les personnes que j'ai rencontr\u00e9s me l'ont dit, la Grande muraille verte favorise l'introduction ou au moins le retour d'esp\u00e8ces qui avait disparu, \u00e9coutez le colonel Pape Sarr, directeur technique de l'Agence nationale pour la Grande Muraille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:36) [75%] :\r\nBilan globalement des palmar\u00e8s d\u00e9j\u00e0 qui s'est pass\u00e9, parce que comme comme vous avez dit quand voyez ses premi\u00e8res parties notre c\u00f4t\u00e9 parce que \u00e7a c'est des mesures Diana 2009 de c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, mais comme vous dites, du point de vie diversifier de pacification ou des \u00e9cosyst\u00e8mes moi je raconte qu'on a beaucoup plus maintenant de folle qui est intervenu \u00e0 ce niveau -l\u00e0, quoi que, il y a un certain nombre de recherches qui avait \u00e9t\u00e9 qui est tent\u00e9 d'qui a fait parler aux universitaires pas les \u00e9tudiants et qui trouveront un travail extr\u00eamement important par rapport \u00e0 ce que \u00e7a appelle on a compar\u00e9 des espaces prot\u00e9g\u00e9s, donc, et donc \u00e7a se passe le \u00e7a, elle a m\u00eame et on va faire une grande diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la diversification aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:19) [78%] :\r\nVous pouvez nous donner des exemples d'esp\u00e8ces qui avait disparu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:22) [74%] :\r\nPourquoi les banques avaient disparu qui n'existait plus dans la zone, selon Paul Pel\u00e9, ce qu'on appelle les les gazelles, \u00e7a les communaut\u00e9s modique les envies \u00e0 beaucoup d'autres aussi qu'il y avait disparu quand m\u00eame des chacals comme il y en a beaucoup dans la zone soir\u00e9e que des l\u00e9gendes et ceux qui sont pas par exemple la cl\u00e9, peut-\u00eatre, et \u00e7a c'est, c'est apr\u00e8s que la Grande muraille verte a, comme \u00e7a, ce n'est pas parce que c'est la depuis parce que nous, ce qu'on nous faisons chez nous, c'est tous les ans nous nous basons 5000 hectares abrite donc depuis 2000 2008 jusqu'\u00e0 donc juste nous faisons, c'est 1000 hectares, pas moins de base bien s\u00fbr prot\u00e9ger pas plus s\u00e9v\u00e8re, avec parfois des tours de cette parce qu'il faut dans ces zones, si on a 65 70 pourcent c'est c'est d\u00e9j\u00e0 important, c'est un mal, mais cette ann\u00e9e nous faisons pour densifier les espaces int\u00e9rieurs donc donc bois\u00e9 et 5000 hectares depuis un certain temps, \u00e7a ne va pas 40000 hectares de plantations, c'est assez Intelsat et de social quand il quand sur la saison, c'est la qui va des esp\u00e8ces que aussi, m\u00eame du point de vue alors donc des esp\u00e8ces herbac\u00e9es qui de des esp\u00e8ces a d'abord paraboles singulier et que les que que que que que les communaut\u00e9s 18\u00e8me \u00e7a \u00e7a disponibilit\u00e9 des dizaines comme faudra le terrain ce communisme \u00e7a, l\u00e0 je n'avait pas vu depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, il y en a un certain nombre quand m\u00eame \u00e0 la communaut\u00e9, c'est un m\u00e9decin parce que c'est vous savez plusieurs bonnes affaires pour la pharmacop\u00e9e, mais \u00e9galement pour autre visage ces commentaires et \u00e7a, c'est un pays deviennent \u00e7a va impliquer responsable la n\u00e9cessit\u00e9 donc de prot\u00e9ger, \u00e7a se passe, l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est un fait, vraiment il y a une diversification qui r\u00e9appara\u00eet voil\u00e0 c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:09) [91%] :\r\nLes propos du colonel Pape Sarr, directeur technique de l'Agence nationale pour la Grande muraille verte : Marion Gu\u00e9nard, l\u00e0 on vient d'entendre un colonel, il y avait je crois sergent tout tout \u00e0 l'heure, \u00e7a veut dire quoi, c'est l'arm\u00e9e s\u00e9n\u00e9galaise qui qui g\u00e8re le projet de la Grande muraille verte au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:25) [89%] :\r\nAh ben moi aussi \u00e7a m'avait interpell\u00e9 non en fait, tous les agents des Eaux et For\u00eats s\u00e9n\u00e9galaises ont des grades militaires mais bon les l'arm\u00e9e n'a rien \u00e0 voir avec la gestion du Patrimoine naturel du S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [87%] :\r\nMais quand ils ont ils ont le grade, mais en fait c'est une activit\u00e9 civile en tout cas \u00e0 \u00e9couter les, les, les propos de ce colonel, donc on se dit qu'au S\u00e9n\u00e9gal, les premiers r\u00e9sultats de cette Grande muraille verte de ce projet sont encourageants mais qu'on n'est pas au bout du tunnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:56) [93%] :\r\nBen oui, c'est un projet \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s long terme et en plus attention quand m\u00eame, je relativise le S\u00e9n\u00e9gal reboiser 5000 hectares par an, on en est donc que 8 ans apr\u00e8s, \u00e0 40000 hectares c'est assez loin, voire tr\u00e8s loin de l'objectif des 340000 hectares restaurer dont je vous parlais au d\u00e9but, donc c'est une une goutte d'eau, encore une fois, mais une goutte d'eau, porteuse d'espoir et ce qui est positif quand m\u00eame, c'est que les populations globalement adh\u00e8re au projet, et \u00e7a c'est plut\u00f4t un gage de p\u00e9rennit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:25) [92%] :\r\nJe le disais au tout d\u00e9but de de ce reportage, pour l'instant moyen 11 pays impliqu\u00e9s normalement mais seul le S\u00e9n\u00e9gal a commenc\u00e9 \u00e0 faire quelque chose dans ce projet, pourquoi \u00e7a fonctionne pas ailleurs pourquoi parmi les 10 pays investit dans normalement investis dans ce projet, personne n'a encore boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:46) [93%] :\r\nAh, bah, c'est une vaste question alors pour parler du S\u00e9n\u00e9gal, je crois que ce qu'on peut dire, c'est que l'ancien pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, Abdoulaye Wade \u00e9tait porteur du projet, et donc il y avait au d\u00e9part une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique soutenu, je vous le disais au d\u00e9but par des financements nationaux mais en fait, bon, ce qu'il faut voir, c'est que il n'est tout simplement pas \u00e9vident de mettre en place un projet r\u00e9gional dans une zone o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s entre les pays sont importantes et o\u00f9 l'instabilit\u00e9 politique et r\u00e9currente des pays comme le Tchad, le Nigeria et le Niger, peine \u00e0 d\u00e9bloquer des fonds, et pour prendre l'exemple du Mali voil\u00e0 l\u00e0- bas, le projet de Grande muraille verte a \u00e9t\u00e9 tout simplement report\u00e9 \u00e0 des jours meilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:25) [86%] :\r\nEn tout cas le S\u00e9n\u00e9gal se montre tr\u00e8s mobilis\u00e9s il il \u00e9tait pr\u00e9sent avec cette grande muraille verte \u00e0 la Coop 21 \u00e0 Paris en d\u00e9cembre dernier, je me disais que finalement -t-elle projet devrait \u00eatre \u00e9ligible au fonds d'adaptation au changement climatique et qui est justement pr\u00e9vue pour permettre aux populations qui subissent ce r\u00e9chauffement climatique sans en \u00eatre les principaux auteurs leur permette justement de s'adapter, c'est typiquement un projet d'adaptation \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:52) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la la Grande muraille verte entre compl\u00e8tement dans ce genre de financement, hein, pour rappel, \u00e0 Paris, comme vous le disiez, les pays d\u00e9velopp\u00e9s se sont engag\u00e9s \u00e0 mobiliser au minimum 100 milliards de dollars par an pour les pays en voie de d\u00e9veloppement, alors j'ai pos\u00e9 la question au directeur de l'Agence nationale s\u00e9n\u00e9galaise et alors pour l'instant rien de concret n'a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:16) [91%] :\r\nBon, en tout cas, affaire \u00e0 suivre, et on souhaite courage et pers\u00e9v\u00e9rance au porteur et aux acteurs de ce projet de la Grande muraille verte au S\u00e9n\u00e9gal, merci beaucoup, Marion Gu\u00e9nard, bon week- end \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-16T08:51:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42C35811-D108-49DA-B4B2-37D7049FF9F6", "internalArchiveId": "42C35811-D108-49DA-B4B2-37D7049FF9F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente sortante des Verts", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "summary": "Ad\u00e8le Thorens a repr\u00e9sent\u00e9 durant quatre ans les Verts suisses, en tandem avec Regula Rytz. La conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise s'appr\u00eate, samedi, \u00e0 quitter la barre.\r\n\r\n* * Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente sortante des Verts (ADELE THORENS)  \r\nInvit\u00e9e de la r\u00e9daction : Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente des Verts suisses\r\nDIR ST LS\r\nHeure\r\nEle a repr\u00e9sent\u00e9 durant quatre ans les Verts suisses, en tant que copr\u00e9sidente, en tandem avec Regula Rytz. Ad\u00e8le Thorens [torrent] s'appr\u00eate, demain, \u00e0 quitter la barre. Nous avons le plaisir de l'accueillir dans le journal du matin.\r\nBonjour\r\nConseill\u00e8re nationale Verte vaudoise... Merci de nous rejoindre, jusqu'\u00e0 8h00, dans notre studio de Lausanne.\r\nPourquoi partir?\r\n- Demain \u00e0 Zofingue, \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de votre parti, c'est une page qui va se tourner. Vous abandonnez la copr\u00e9sidence. Regula Rytz va pr\u00e9sider seule le parti. Vous n'aviez plus l'\u00e9nergie pour continuer \u00e0 la copr\u00e9sidence des Verts ? (depuis 7 ans \u00e0 la direction des Verts, moment de s'en aller)\r\n- Qu'est-ce que vous allez subitement faire de tout ce temps libre ? Vous dites avoir actuellement des semaines de travail de 60 heures. (profiter de passer du temps avec ma fille, mais aussi mieux potasser mes dossiers pour \u00eatre plus efficace, et pourquoi pas avoir un peu de temps libre)\r\nCo-pr\u00e9sidence\r\n- On a pu entendre quelques critiques sur ce mod\u00e8le de la copr\u00e9sidence du parti, qui vous oblige \u00e0 vous concerter tout le temps avec la Bernoise Regula Rytz, l'autre copr\u00e9sidente. Regula Rytz va d'ailleurs continuer de diriger seule le parti. C'est tout de m\u00eame plus efficace ?\r\n- On ne se presse pas au portillon pour vous succ\u00e9der... La pr\u00e9sidence \u00e7a ne fait pas envie?\r\n- M\u00eame chez les futurs membres de la direction, c\u00f4t\u00e9 romand, il y a un fribourgeois qui n'a aucun mandat \u00e9lectoral (Gerhard Andrey), et Lisa Mazzone \u00e0 peine \u00e9lue \u00e0 Berne... un choix par d\u00e9faut? \r\n- Manque de rel\u00e8ve au sein des Verts?\r\n- Ce mod\u00e8le de la copr\u00e9sidence, vous y renoncez parce qu'il n'y a pas vraiment d'autre \u00e9lu romand susceptible de vous remplacer ? (R. Cramer quitte aussi la direction, D. Br\u00e9laz trop vieux, L. Mazzone trop jeune)\r\nFemme de dossier plus que leader\r\n- Qqs critiques sur le fait qu'on vous entendait plus sur vos dossiers que sur le leadership du parti (Cf dossier Muriel). \r\n- Pas \u00e0 l'aise avec la politique politicienne? oser les clashs, les engueulades avec vos homologues des autres partis? \r\nSeules femmes pr\u00e9sidentes\r\n-Vous \u00e9tiez les seules femmes pr\u00e9sidentes parmi les partis repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole... difficile de se faire entendre par un Levrat ou un Darbellay? \r\nLa bi\u00e8re d'apr\u00e8s\r\n-On sait que Christian Levrat ou Christophe Darbellay allaient volontiers partager une bi\u00e8re apr\u00e8s les combats politiques... Vous y alliez aussi? Ou en tant que femme vous \u00e9tiez un peu mise \u00e0 l'\u00e9cart...? \r\nPRESSE PRESIDENCE/VICE_PRESIDENCE\r\n- Est-ce qu'en Suisse, les pr\u00e9sidents de partis ont r\u00e9ellement une influence? \r\nBilan des Verts\r\n- Vous quittez la copr\u00e9sidence du parti alors que les Verts ont perdu de l'influence. Votre parti a vu sa repr\u00e9sentation fondre sous la Coupole lors des deux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Au National, les Verts d\u00e9tenaient 20 si\u00e8ges en 2007, puis 15 en 2011, et d\u00e9sormais onze. Aux Etats, il n'y a qu'un seul Vert : le Genevois Robert Cramer. Regula Rytz et vous-m\u00eames n'avez pas voulu assumer personnellement la derni\u00e8re d\u00e9faite. Avec le recul, vous conservez le m\u00eame avis ? Vous ne faites pas d'autocritique ? \r\n- Le parti ne peut que remonter ? Il a touch\u00e9 le fond l'automne dernier ? (oui, on sent que la dynamique est de nouveau \u00e0 la hausse)\r\n- Question de positionnement, d'image du parti: les Verts, ce sont pour beaucoup les donneurs de le\u00e7on, qui ne font pas r\u00eaver, pr\u00eats \u00e0 tout normer, interdire... un peu culpabilisants aussi. Refonte n\u00e9cessaire? ou meilleur marketing du parti?\r\nD\u00e9fis personnels\r\n- Vous avez d\u00e9but\u00e9 une 3e l\u00e9gislature \u00e0 Berne, au Conseil national. On se souvient que Luc Recordon s'est retir\u00e9 pour vous laisser sa place. Vous y pensez souvent ? Vous avez le sentiment de lui devoir quelque chose ?\r\n- Plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux se lancent par la suite dans une carri\u00e8re dans un ex\u00e9cutif cantonal ou communal. Ca n'est pas une voie que vous avez envie de suivre ?\r\nTh\u00e8me actu: (cf papier Domenjoz sur l'asile)\r\n- Demain les Verts d\u00e9cident de leur mot d'ordre pour le 5 juin sur l'asile. Risque d'y avoir un gros d\u00e9bat. C'est la raison contre les valeurs. Vous allez tenter de convaincre vos camarades qu'il faut soutenir cette r\u00e9vision?\r\n- Les verts sont dans le comit\u00e9 en faveur de cette loi. Comment allez-vous vous impliquer dans la campagne? \r\n- Acc\u00e9lerer les proc\u00e9dures pour renvoyer des gens plus vite?", "durationSec": 1418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7650824", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente sortante des Verts", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Ad\u00e8le Thorens", "Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente sortante des Verts / JDM_2016-04-15T07:37:00_l-invite-du-journal", "Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente sortante des Verts / JDM_2016-04-15T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Ad\u00e8le Thorens a repr\u00e9sent\u00e9 durant quatre ans les Verts suisses, en tandem avec Regula Rytz. La conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise s'appr\u00eate, samedi, \u00e0 quitter la barre.", "Ad\u00e8le Thorens a repr\u00e9sent\u00e9 durant quatre ans les Verts suisses, en tandem avec Regula Rytz. La conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise s'appr\u00eate, samedi, \u00e0 quitter la barre.", "Ad\u00e8le Thorens a repr\u00e9sent\u00e9 durant quatre ans les Verts suisses, en tandem avec Regula Rytz. La conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise s'appr\u00eate, samedi, \u00e0 quitter la barre.", "Ad\u00e8le Thorens a repr\u00e9sent\u00e9 durant quatre ans les Verts suisses, en tandem avec Regula Rytz. La conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise s'appr\u00eate, samedi, \u00e0 quitter la barre."], "variantIds": ["ece-7632548", "ece-7632530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-21T05:00:54Z", "speechToTexts": ["21.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOliver 7 heures 36 elle a repr\u00e9sent\u00e9 durant 4 ans, les Verts suisses en tant que copr\u00e9sidente en tandem avec Regula Rytz, Ad\u00e8le Thorens apr\u00e8s- demain \u00e0 quitter la barre et elle nous fait le plaisir d'\u00eatre notre invit\u00e9 aujourd'hui bonjour \u00e0 l'alternance bonjour Conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise, vous \u00eates \u00e0 8 heures jusqu'\u00e0 8 heures dans le Studio de Lausanne pour parler de vous pour parler des Verts puis commenter l'actualit\u00e9, issu de la presse aussi demain \u00e0 Zofingue, \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, votre parti, c'est donc une page qui va se tourner, page personnelle, vous allez abandonner cette copr\u00e9sidence Regula Rytz va ensuite pour quelque temps pr\u00e9sider, seule partie pourquoi quitter la barre comme \u00e7a, apr\u00e8s 4 ans, un peu plus de 4 ans vous n'aviez plus l'envie, l'\u00e9nergie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [86%] :\r\nNon, c'est une d\u00e9cision fait que j'ai pas maintenant, c'est une d\u00e9cision que j'ai prise il y a 4 ans, quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ma candidature \u00e0 l'\u00e9poque j'avais dit tr\u00e8s clairement que j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 assumer en tellement d'arm\u00e9e en copr\u00e9sidence \u00e0 2 et puis j'ai aussi dit \u00e0 \u00e0 l'Enternainment \u00e0 bord Regula Rytz bien s\u00fbr, comme premi\u00e8res concern\u00e9es que je le ferai seulement pendant 4 ans, il faut savoir que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 membre de l'ancienne direction S\u00e9oul il y a une bagarre qui m'avait demand\u00e9 d'entrer les faits c'est tendon en voil\u00e0 presque 7 ans, tr\u00e8s peu de plus de 6 ans et donc j'\u00e9tais, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'autre direction et je trouve que continuer \u00e0 diriger le parti avec un 3\u00e8me mandat c'est c'est beaucoup je pense qu'il faut qu'il y a un certain Tournus, c'est un 1er point et puis si j'ai mis toutes ses c\u00f4tes, elle, c'est parce que, en fait, quand, o\u00f9 il a une bagarre m'a demand\u00e9 d'entrer \u00e0 la direction des Verts suisses \u00e9tait enceinte, je lui a dit tu allais faire mon b\u00e9b\u00e9 que je viendrai appr\u00e9cie entrer \u00e0 la direction des Verts suisses avec un enfant de quelques mois et ma fille ne m'a jamais connu autrement qu'en mer, hyper active j'ai j'ai beaucoup travaill\u00e9 pendant ces 6 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du parti et c'est aussi par respect pour ma famille que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de limiter cet engagement, les Verts s'engage pour la qualit\u00e9 de vie pour \u00e9galement avoir des activit\u00e9s familiales j'ai Monsieur, retrouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, je dirais, en contradiction avec ma vision de l'\u00e9quilibre entre la famille et le travail, je pense que beaucoup de femmes vivent \u00e7a au quotidien beaucoup de papas aussi et c'est pour cela je ne repr\u00e9sente pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [84%] :\r\nDonc votre temps va par les temps libre en mai votre temps lib\u00e9r\u00e9 parce votre votre mandat qui ne va pas se poursuivent ce ce temps lib\u00e9r\u00e9, vous allez pouvoir le consacrer si j'en d\u00e9duis de ce que vous venez nous dire votre fils c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors en grande partie oui mais c'est clair que je vais, je suis encore concernation nal avec grand plaisir et je vais aussi avoir le le plaisir d'avoir plus de temps pour mes dossiers, j'ai la chance comme Verte d'\u00eatre \u00e0 la Commission de l'environnement, je peux vous dire que c'est un poste qui est tr\u00e8s convoit\u00e9 chez nous agissions avec Bastien Girod, on a des tr\u00e8s gros dossier sur la table en commission et puis on a aussi des tr\u00e8s grands dossiers avec les militants en vote populaire puisqu'on va voter sur notre initiative pour une \u00e9conomie verte en septembre, cette initiative pour une \u00e9conomie verte, elle est n\u00e9e dans la cuisine lors d'un repas avec Anne-Catherine tr\u00e8s et Luc Recordon c'est vraiment mon dossier phare comme comme politicienne Verte et je vais m'engager \u00e0 200 pourcent alors alors \u00e7a je dois le dire, et ma famille le sait pour certains votation qui aura donc lieu en septembre il y aura ensuite la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, c'est aussi en th\u00e8me fondateur pour lequel je me suis engag\u00e9 chez les Verts, et l\u00e0 je vais \u00eatre au prend en 1\u00e8re Nina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [80%] :\r\nPolitique, c'est pas fini, on l'a compris, pour vous, non, enfin, dans les dossiers qui vous tiennent un coeur et qui parfois n'est m\u00eame dans votre cuisine, dans la vous et on l'entendait encore dans dans un papier \u00e0 27, vous \u00eates au fond plus une fois de dossier, vous \u00eates une intellectuelle, vous \u00eates une philosophe qu'une leader est -ce que aucune co- leader est -ce que cette critique vous toucher ce qu'elle a elle comporte un peu devrait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [90%] :\r\nAlors c'est pas ce que vous entendez comme leader chiite parti sur la chez les Verts ont fait de la politique autrement et je pense que le fait de, de partager le pouvoir d'avoir des structures relativement horizontales en comparaison avec d'autres partis ou d'autres structures de direction, \u00e7a fait partie de l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9thique de la mani\u00e8re de faire de la politique autrement, des Verts et je pense que je fais partie des Verts qui repr\u00e9sente qui incarne cette autre mani\u00e8re de faire de la politique, c'est la sant\u00e9, la donc leader au fond le seul moyen de convaincre tout j'ai, je pense que oui, j'ai j'ai j'ai, j'aime la strat\u00e9gie politique et je j'en ai fait avec tr\u00e8s grand plaisir pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, j'aime incarner des valeurs j'aime incarner une position j'aime et j'ai beaucoup aim\u00e9, je continuerai \u00e0 le faire d'ailleurs, je le dis pour les les Verts qui m'\u00e9coutent, j'aime le contact avec les militants, et puis j'aime le contact avec les partis cantonaux, j'ai beaucoup aim\u00e9 aussi faire de la coordination avec les les partis cantonaux et j'ai beaucoup aim\u00e9 assurer la coh\u00e9rence du mouvement, il faut pas oublier qu'il y a 4 ans en 2011, au moment o\u00f9 Regula Rytz et moi- m\u00eame, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, on a, on a v\u00e9cu une crise le parti \u00e9tait, il y avait beaucoup de tension \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti apr\u00e8s les mauvais r\u00e9sultats de 2011 et \u00e7a c'est aussi quelque chose justement que je trouve important quand on a un poste de direction, c'est assurer une coh\u00e9sion au sein d'un mouvement et je pense que \u00e7a, on l'a tr\u00e8s bien fait, avec Regula. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [87%] :\r\n\u00e0 l'interne mais le boulot, c'est aussi \u00e0 l'externe, face \u00e0 des b\u00eates politiques sont Darbellay Levrat, des gens comme \u00e7a est ce que vous n'\u00eates pas un peu je j'allais dire, pas sur le m\u00eame niveau de politique politicienne d'affrontement de de calcul ce c'est, c'est la politique c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [79%] :\r\nTout \u00e7a, non, alors je suis selon ceux -ci pas ou m\u00eame si ce n'est jamais vraiment, j'ai pas pour \u00e7a j'ai pas tout dans la zone Manche pas de se prendre l\u00e0 j'en suis tr\u00e8s fier et je c'est pour \u00e7a qu'suisses chez les Verts, justement parce que je fais de la politique autrement les Verts font de la politique autrement et c'est pas parce que c'est une femme, \u00e7a, je me l\u00e8ve en faux contrat, contrat, sa soeur, j'ai pens\u00e9 souvent joueront vous pas, mais je l'ai souvent entendu : voil\u00e0, c'est une femme, elle fait de la politique autrement, je pense que les hommes, chez les Verts s'engage aussi pour une autre politique, je pense que la politique n'est pas en spectacle, la politique c'est quelque chose de s\u00e9rieux et c'est quelque chose qu'on doit faire avec respect, avec rationalit\u00e9 de mani\u00e8re factuelle, j'aime pas le populisme du tous, je m'engage de compte le populisme, les Verts s'engage depuis toujours pour que le populisme, on s'engage compte la politique spectacle, on s'engage contre la politique sous la ceinture, \u00e7a oui, je l'ai fait, effectivement, je l'ai fait pendant mon mandat, mais j'en suis et si vous le je sais pas si vous le dites, comme une critique mais plus d'aujourd'hui, il cherche continuer l'faire comme \u00e7a, je pense que c'est une fa\u00e7on de faire de la politique est propre, Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [89%] :\r\nPas une critique, mais je, je le dis en tant qu'observateur au fond une intellectuelle en politique qui qui d\u00e9fend ses dossiers, qui ne croit pas \u00e0 la politique politicienne, c'est un peu un OVNI quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [84%] :\r\nJ'ai aucun oui, oui, peut-\u00eatre que les Verts oui on est un parti diff\u00e9rent et on le revendique aussi je pense \u00e0 notre sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [81%] :\r\nUn sondage gfs qu'on aussi la 7 heures qui date de 2015, vous pr\u00e9sentez -vous les 2 copr\u00e9sidents fin futur ex- puisque vous allez quitter votre poste demain comme les moins cr\u00e9dibles, tous les pr\u00e9sidents de partis vous de la valeur \u00e0 ce genre de de sondages qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [88%] :\r\nAlors non, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il faut dire exactement de quoi il s'agissait la cr\u00e9dibilit\u00e9 dans ce sondage s'\u00e9tait bas\u00e9e sur la notori\u00e9t\u00e9 alors d\u00e9j\u00e0, je trouve que parfois c'est un peu \u00e7a la politique aussi alors ce non je pense bien ce que tu pas on \u00e9tait moins connu \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est quelque chose qui a chang\u00e9, hein, parce que la notori\u00e9t\u00e9, c'est une question de temps, donc c'est quelque chose qui a chang\u00e9 au fil de notre mandat, et les derniers sondages, donc avant les derni\u00e8res \u00e9lections n'\u00e9taient tout aussi connu que des des pr\u00e9sidents d'autres partis non gouvernementaux, maintenant moi je pense que la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est pas seulement la notori\u00e9t\u00e9, il faut de la notori\u00e9t\u00e9, et encore une fois notre notori\u00e9t\u00e9 a augment\u00e9, mais il faut surtout \u00eatre prise au s\u00e9rieux par les \u00e9lecteurs et \u00e0 l'interne et un autre point du sondage que vous citez nous donnaient le plus haut niveau de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'interne parmi les gens qui nous connaissaient alors \u00e9videmment, il faut aussi \u00eatre \u00e0 lanterne et \u00e0 l'externe, on avait un niveau de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9quivalent, donc je pense que il faut voir ce qu'on entend par cr\u00e9dibilit\u00e9 encore une fois, je fais pas la politique pour pour \u00eatre connu pour faire du spectacle, je suis pas une people : je suis quelqu'un qui fait un travail s\u00e9rieux au service des citoyens, j'attends, je, je, ce que je souhaite, c'est \u00eatre respect\u00e9e pour mon travail par les citoyens et pas parce qu'ils ont simplement vu ma photo dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nC'est vrai, vous n'\u00eates pas une people vous le revendiquez comme \u00e7a on on abordera l'avenir des Verts dans un instant sur cette copr\u00e9sidence alors Madame Regula Rytz va poursuivre tout seul pour combien de temps, Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [84%] :\r\nAlors elle sera r\u00e9\u00e9lue avec la nouvelle direction pour 2 ans au cours de toujours par par tranches de 2 ans que nous sommes \u00e9lus, \u00e0 la direction des Verts s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [91%] :\r\nOn abandonne vous abandonner cette id\u00e9e d'copr\u00e9sidence parce que peut-\u00eatre \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 autant que vous l'auriez voulu opposera certainement par peut-\u00eatre pas, vous n'avez pas trouv\u00e9 quelqu'un pour vous remplacer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de la copr\u00e9sidence, elle, elle tient la route, c'est pas un but en soi d'abord, \u00e7a tient la route quand des personnes souhaitent le faire ensemble, ce qui \u00e9tait le cas de de Regula Rytz, moi- m\u00eame et puis \u00e7a tient la route aussi, c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s important pour les Verts, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure en 2011 \u00e0 un moment o\u00f9 il y avait des fortes tensions au sein du parti, c'\u00e9tait important d'avoir ces 2 visages qui repr\u00e9sentait aussi la diversit\u00e9 en terme des Verts aujourd'hui, je pense que Regula Rytz et moi- m\u00eame avons pu restaurer une forte coh\u00e9rence au sein du parti, on n'a plus du tout ces tensions, donc les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s et puis il se trouve tout simplement qu'il y a pas eu de candidatures pour une copr\u00e9sidence, Regula Rytz, l\u00e0 tout de suite dit je continue volontiers en copr\u00e9sidence si quelqu'un souhaite le faire avec moi, je suis d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [77%] :\r\nBon, il y a un manque de rel\u00e8ve au sein des Verts, il y a pas eu cette grande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [87%] :\r\nAlors il y a pas un manque de rel\u00e8ve si vous regardez notre nouveau groupe, c'est vrai qu'il est plus restreint que le groupe, la derni\u00e8re l\u00e9gislature on regrette \u00e9videmment, mais on fait partie des des groupes o\u00f9 il y a justement une forte rel\u00e8ve avec en Suisse al\u00e9manique Jonas Ricard en Argovie et puis si belle Arslanian \u00e0 B\u00e2le \u00e9videmment Lisa Mazzone est on en Suisse romande alors Lisa Mazzone elle va prendre la vice- pr\u00e9sidence, on va avoir une forte rel\u00e8ve en Suisse romande, hein, puisque non seulement moi, je ne me repr\u00e9sente pas mais \u00e9galement Robert Kramer, qui \u00e9tait vice- pr\u00e9sident, donc il y aura device pr\u00e9sident Romand, qui sont embl\u00e9matiques d'un vol de la rel\u00e8ve des Verts avec Lisa Mazzone et qui est la plus jeune conseill\u00e8re nationale tout le monde a entendu son discours au d\u00e9but de la l\u00e9gislature, Ken brillante jeune politicienne Genevois, ce qui a d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 son propre parti, dans le canton de Gen\u00e8ve mais aussi Gerhard Andr\u00e9 qui est un trentenaire, vice- pr\u00e9sident du parti des Verts fribourgeois brillante entrepreneur \u00e0 la t\u00eate d'une grande entreprise dans le domaine informatique brillants repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie verte c'est particuli\u00e8rement important pour moi qui me suis tellement battu sur ce dossier qui veut continuer \u00e0 le faire qu'\u00e0 un repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie verte en plus un praticien soit \u00e0 pr\u00e9sent sans de la direction des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [87%] :\r\nVous avez dit, hein, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 5 ans fallait essayer d'aplanir ces tensions entre, j'allais dire les Verts encore tr\u00e8s \u00e0 gauche, Style Jan Berger et puis, vous qui \u00eates plus quoi on les les Real au s'pays comme \u00e7a, plus r\u00e9aliste, moins dogmatique sur les les questions stricto sensu politique c'est : c'est bon maintenant c'est diff\u00e9rent sont aplanies, vous avez pas l'impression que le parti parle plus qu'avant, d'une seule et m\u00eame voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [89%] :\r\nEn tout cas, il y a plus de tension intervenant il y a toujours diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s \u00e7a je pense que c'est pas c'\u00e9tait et en aucun cas notre butin Regula Rytz et \u00e0 moi- m\u00eame de d'aplanir les diff\u00e9rences, au contraire, on se bat pour la biodiversit\u00e9 dans la nature mais aussi pour le respect des des diff\u00e9rences et de la diversit\u00e9 chez les \u00eatre humains, et notamment dans notre mouvement, donc je pense qu'il y a toujours des d\u00e9bats tr\u00e8s libre, et d'ailleurs, samedi, on aura l'occasion d'avoir un d\u00e9bat tr\u00e8s libre sur le le le revenu de base qui a suscit\u00e9 positions diff\u00e9rentes au sein des Verts mais aussi sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, donc ce sont des d\u00e9bats qu'on ne veut pas couper au contraire, mais les gens doivent pouvoir s'exprimer dans le respect des autres et sans tension et je crois que c'est la situation dans laquelle on est maintenant chez les Verts, et j'en suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [89%] :\r\nAlors ce n'est pas une people vous faites pas de la politique politicienne, vous ne mangez pas de ce pain l\u00e0, reste que la politique c'est les tr\u00e8s lui de faire passer ses id\u00e9es, si on prend le bilan au National, les Verts, c'\u00e9tait 20 si\u00e8ges en 2007 15 en 2011 et 11 ans en 2015 aux \u00c9tats, il y a qu'un seul Vert c'est Robert Kramer on on en a parl\u00e9 Regula Rytz et vous- m\u00eame n'aviez pas \u00e0 l'\u00e9poque, il y a quelques mois, voulu assumer personnellement la derni\u00e8re d\u00e9faite mais personnellement entre, entre guillemets, avec le recul, quelques mois de recul, vous vous conservez le m\u00eame avis, vous faites pas d'autocritique de cette copr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [89%] :\r\nAlors, on aurait certainement pu faire mieux, on aurait d\u00fb faire mieux pour ces \u00e9lections anticip\u00e9es \u00e9coutez c'est moi- m\u00eame et l'ensemble du parti, \u00e7a c'est clair, s'il y avait une recette magique, on l'aurait bien entendu, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des \u00e9lections extr\u00eamement difficile dans un contexte tr\u00e8s tendu, les 2 parties Verts ont perdu, la gauche a perdu 7 a vraiment ce qu'on a appel\u00e9 un Recht Routches prof Barbara 6 Al\u00e9maniques maintenant ce qui me rassure un petit peu ses 3 couronnes \u00e0 l\u00e0 on a vraiment touch\u00e9 le fond en octobre, les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales et communales ont vu ou une stabilit\u00e9 chez les Verts o\u00f9 une progression notamment \u00e0 Fribourg et dans le canton de Vaud on a gagn\u00e9 dans le canton de Vaud j'aimerais encore le dire une fois 24 pourcent de de si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires aux \u00e9lections communales et plusieurs si\u00e8ges dans des ex\u00e9cutifs, donc je crois qu'on a, on a vraiment v\u00e9cu une p\u00e9riode noire, avec cette ann\u00e9e pass\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le franc fort, les attentats, cette crise migratoire, la situation est pas beaucoup plus facile maintenant mais on assiste \u00e0 une stabilisation, j'esp\u00e8re vraiment que le le mouvement Vert dans son ensemble va reprendre sa progression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:01) [88%] :\r\nDonc, vous avez dit on a touch\u00e9 le fond, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [84%] :\r\nJe pense je, je pense qu'en tout cas, si j'en jeu, observe les autres votations qui ont lieu depuis depuis pas seulement Fribourg et Vaud on a progress\u00e9, lui aussi, Thurgovie Tessin \u00e0 Saint-Gall, on a eu aussi des votations suisses al\u00e9maniques o\u00f9 les Verts se sont montr\u00e9s stable, donc je constate en tout cas qu'on perd plus dans les \u00e9lections cantonales et communales et qu'on a vraiment eu le le gros clash aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre, encore une fois avec le 2\u00e8me, partie vers les Verts, lib\u00e9raux, la gauche malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:31) [83%] :\r\nBon, on sait que la politique c'est aussi les question de positionnement d'images, les Verts, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps comme \u00e7a les l'image de donneurs de le\u00e7on, le parti qui qui veut interdire qui culpabilise les gens sur leur comportement \u00e9cologique ou l'absence comportement \u00e9cologique, l\u00e0 il y a pas un meilleur marketing \u00e0 \u00e0 faire une refonte n\u00e9cessaire de cette image- l\u00e0, Ad\u00e8le Thorens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:48) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, je crois que c'est une image qui est colport\u00e9e par nos adversaires, je crois pas \u00eatre une personne punitive en tout cas, je peux vous dire : je fais de mon mieux dans ma vie quotidienne pour avoir un comportement \u00e9cologique, je suis pas non plus parfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:00) [86%] :\r\nDans tous les matins, Laurent, soit de loin pas voil\u00e0 de me permettrais pas donner des le\u00e7ons, parce que je consid\u00e8re que moi- m\u00eame j'ai encore une marge de progression, si vous regardez des personnalit\u00e9s romande comme Robert Kramer quel est le meilleur vivant du monde, je crois, je crois vraiment que ce clich\u00e9 justement punitif c'est un clich\u00e9 qui est qui est principalement v\u00e9hicul\u00e9e par nos adversaires aujourd'hui le mode de vie \u00e9cologique, il tra\u00eene, dit -il, il est agr\u00e9able, on se bat pour la qualit\u00e9 de vie et d'ailleurs les Verts dans les communes en ont fait une campagne qui a \u00e9t\u00e9 ax\u00e9e sur la qualit\u00e9 de vie et je crois que c'est vraiment l\u00e0 le le coeur de notre engagement, je crois pas que ce soit agr\u00e9able de manger des pesticides ou de se retrouver coinc\u00e9 dans les embouteillages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [88%] :\r\nC'\u00e9tait v\u00e9hicul\u00e9s par vous adversaire mais enfin les gens votent moins pour vous qu'avant, donc les gens sont aussi sensibles \u00e0 ce \u00e0 cette image- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [89%] :\r\nAlors oui, ils sont certainement sensible \u00e0 cette image- l\u00e0 et on doit lutter justement pour pour la remettre en cause \u00e7a on en est tout \u00e0 fait conscient et on continue \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [83%] :\r\nAlors on va parler de la transformation \u00e0 venir des partis politiques, Esther, Coco et Dominique sont avec nous et lisent la presse avec de nouveaux pr\u00e9sidents de partis qui seront bient\u00f4t issue non pas de Suisse romande mais de Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [88%] :\r\nLa future pr\u00e9sidente du PLR P\u00e9tra, aussi bien de chiites, celui du PDC Gerhard Pfister est originaire de Zaugg, ils sont 2 repr\u00e9sentants de cette Suisse centrale consid\u00e9r\u00e9e comme le coeur du conservatisme en Suisse la NZZ propose ce matin grand tante sur cette r\u00e9gion du lac des 4 cantons qui compte 770000 habitants et qui esp\u00e8re mieux faire entendre sa voix, gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux pr\u00e9sident issu de l'aile droite de leur parti, quand on fait de la politique en Suisse centrale on est habitu\u00e9 \u00e0 mener des luttes sans piti\u00e9 en tout cas, \u00eatre conservateur n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme une injure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:39) [86%] :\r\nEh bien ce conservatisme, il pourrait \u00eatre un tout petit peu att\u00e9nu\u00e9e par la nouvelle garde romande 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, dresse le portrait de 4 jeunes, vice- pr\u00e9sident de parti, Yannick Buttet au PDC C\u00e9line \u00e0 \u00e0 l'UDC Philippe au PLR est Lisa Mazzone chez les verts on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, 4 repr\u00e9sentants des romans plus sensible aux questions sociales et au r\u00f4le de l'\u00c9tat, m\u00eame quand ils appartiennent \u00e0 un parti de droite, c'est en tout cas l'avis du PDC Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [69%] :\r\nIl aura moins de romans ou plus de Roman, pr\u00e9sident de parti, c'est un probl\u00e8me \u00e7a Ad\u00e8le Thorens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:13) [87%] :\r\nAlors c'est clair que quand on est pr\u00e9sident, j'ai pu l'exp\u00e9rimenter, m\u00eame mon copr\u00e9sidence, \u00e9videmment, on a, c'est l\u00e0 qu'on a le maximum de marge de manoeuvre, c'est \u00e9vident, maintenant, \u00e7a d\u00e9pend du fonctionnement interne du parti et surtout du comportement des pr\u00e9sidents al\u00e9manique, il s'agit \u00e0 l'int\u00e9rieur de direction et surtout de la part des pr\u00e9sidents de laisser la place au vice- pr\u00e9sident, et puis je pense que c'est aussi une responsabilit\u00e9 des m\u00e9dias, de dire : ben voil\u00e0 on on prend les m\u00eame si c'est des des vice- pr\u00e9sidents, on prend les Romands leur donne la parole \u00e0 fait souvent, enfin pour s\u00fbrement, oui, mais je pense que si, justement, c'est les journalistes adresse volontairement les journalistes romands s'adresse volontairement repr\u00e9sentant Romand et que ses repr\u00e9sentants romands ont assez de place au sein des directions face \u00e0 leur pr\u00e9sident, je pense que \u00e7a peut aussi \u00eatre autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:58) [84%] :\r\nAs fait dynamique, les personnalit\u00e9s que vous avez cit\u00e9s souvent effectivement des jeunes politicians dou\u00e9, je leur souhaite, en tout cas le meilleur et j'esp\u00e8re qu'on les entendra beaucoup dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:10) [95%] :\r\nAlors on va parler maintenant des paysans, c'est un sujet Verts sont d\u00e9\u00e7us par les promesses de l'\u00c9tat en ce qui concerne l'\u00e9nergie solaire, c'est un article \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:18) [90%] :\r\nUne vingtaine d'agriculteurs d'entrepreneur Vaudois et fribourgeois se sont mobilis\u00e9s hier accord serait dans le canton de Fribourg il s'indigne, attendant en vain les subventions promises par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour leurs installations photovolta\u00efques de ne s'engage m\u00eame plus \u00e0 donner une estimation de la dur\u00e9e d'attente, il s'agit l\u00e0 d'un abus de confiance envers les citoyens de la vie de ces paysans, il faut dire que certains d'entre eux se retrouve dans une situation financi\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9licate apr\u00e8s leurs investissements, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, reconna\u00eet de son c\u00f4t\u00e9 que le mod\u00e8le actuel qui r\u00e9tribue \u00e0 prix co\u00fbtant, h\u00e9 bien, ce mod\u00e8le a bel et bien limite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on a fait de la politique politicienne en mais l\u00e0 on est au coeur du sujet des dossiers qui vous concernent, Ad\u00e8le, tant les promesses en mati\u00e8re solaire l\u00e0 il y a contradiction que les ambitions et est -ce qu'on fait r\u00e9ellement et qu'est -ce que qu'est -ce que vous dites de de de ces paysans \u00e9videmment ils sont \u00e9nerv\u00e9s sache imagine vous les comprenez cette fameuse mod\u00e8le de la r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant, il faut la il faut terminer avec \u00e7a et faut arr\u00eater ce mod\u00e8le est pass\u00e9 un autre mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:16) [90%] :\r\nAlors non, je pense pas, il faut contraire le renforcer, c'est ce qu'on est en train de faire, et l\u00e0 on a gagn\u00e9 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique comprend la prolongation de ce mod\u00e8le, avec une hausse des moyens disposition s'il y a plus de 35000 projets qui attendent, hein, dans des tiroirs les soutient, c'est tout simplement qu'on a, jusqu'\u00e0 ma n'ont pas voulu mettre les moyens suffisants, on sent plus seul officier majorit\u00e9 alors ce ce la majorit\u00e9 du Parlement parce que \u00e7a fait, nous, des ann\u00e9es, on a fait des depuis des ann\u00e9es, d\u00e9poser des interventions parlementaires pour demander qu'on soul\u00e8ve le couvercle, c'est-\u00e0-dire que l'c'\u00e9tait l'expression qui a \u00e9t\u00e9 dit, parce qu'il y avait un couvercle sur ces subventions qui permettaient pas de r\u00e9pondre \u00e0 la demande, tous ces gens qui sont enthousiastes pour les renouvelables qui veulent investir, on leur dit qu'on va les aider, on les a pas moi je comprends parfaitement la col\u00e8re des paysans maintenant, donc c'est en principe assur\u00e9e, il y a plus divergent sur cette question dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique non seulement \u00e7a va \u00eatre prolong\u00e9e, il y aura plus de moyens et en plus il y a une modification du syst\u00e8me, j'ai d\u00e9j\u00e0 sur la dur\u00e9e, oui, c'est une question de mois pour que on est \u00e0 bout touchant avec sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, donc c'est une question de mois j'esp\u00e8re qu'il y aura pas de r\u00e9f\u00e9rendum, par la suite contre cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique parce que la droite dure menacent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, mais d\u00e8s qu'elle entrera en vigueur, on aura une solution il y a une modification de ce syst\u00e8me que je trouve tr\u00e8s intelligente qui est de dire, plut\u00f4t que de r\u00e9tribu\u00e9s \u00e0 prix co\u00fbtant, donc de racheter le courant \u00e0 prix co\u00fbtant, on pourra aussi pour les particuliers, demander une aide \u00e0 l'investissement au moment o\u00f9 vous cr\u00e9ez votre installation, vous avez une aide \u00e0 l'investissement, \u00e7a c'est aussi beaucoup moins bureaucratique, beaucoup plus rapide et, avec \u00e7a on pourra r\u00e9pondre aux demandes des ces gens pourront produire de l'\u00e9nergie \u00e0 bon compte, c'est ce qu'on souhaite, c'est ce qu'on d\u00e9fend, chez les Verts depuis tr\u00e8s longtemps, juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:54) [80%] :\r\nUn mot 20 secondes sur les barrages, \u00e9videmment, tout \u00e7a, vous \u00eates tr\u00e8s connu, tr\u00e8s familier Alpiq et alors on fait quoi avec les barrages, on les vend les vents acquis qu'est -ce que vous pensez de cette situation o\u00f9 l'\u00e9lectricit\u00e9 co\u00fbte plus rien, il y a trop de centrales au charbon en Allemagne notamment, oui, et qu'est -ce que vous conseillez aux grands producteurs de l'hydro\u00e9lectrique le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:10) [88%] :\r\nAlors il y a, il faut, il faut qu'il y ait des des racheteurs locaux \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0 des discussions, vous l'avez entendu pour pour des racheteurs \u00e9ventuels mon sur place en Suisse maintenant ce que je trouve frappant dans cette discussion, c'est qu'on entend souvent des gens qui accusent justement l'Allemagne \u00e0 la politique de subvention renouvelable pourquoi est -ce que les prix sont si bas, ce qui nous force et nous, on l'a vot\u00e9 avec les Verts mais vraiment dans la rage on Manon doit subventionner m\u00eame nos barrages, pourquoi est -ce qu'on est dans cette situation, c'est parce qu'on produit trop d'\u00e9lectricit\u00e9 pourquoi en produit 3 d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est parce qu'on d\u00e9veloppe et renouvelable et \u00e7a c'est juste, mais on dans le oui les vieilles mais on devrait fermer les vieilles centrales nucl\u00e9aires Nucl\u00e9aire : elle les vieilles centrales \u00e0 charbon puisqu'on on a une politique d'expansion dans les \u00e9nergies renouvelables pour remplacer le charbon et le nucl\u00e9aire c'\u00e9tait emp\u00eachant le plaisir v\u00e9los en alors qu'on Suisse en Suisse Swiss \u00e0 40 pourcent mais mais on peut tout \u00e0 fait le potentiel de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est le double de la production des centrales nucl\u00e9aires en Suisse, donc c'est pas un probl\u00e8me technique, c'est un probl\u00e8me de volont\u00e9 politique, maintenant il faut justement ferm\u00e9 ses vieilles centrales nucl\u00e9aires et \u00e0 charbon, on sera plus dans une situation de surproduction et les prix vont redevenir des prix qui permettront aux barrages d'\u00eatre rentable, c'est \u00e7a la vraie solution, malheureusement, elle a pas de majorit\u00e9 au Parlement en ce moment alors qu'est -ce qu'on fait, on va subventionner les barrages, les Verts ont soutenu cette mesure tout en consid\u00e9rant qu'elle \u00e9tait un peu absurde, mais ma foi, il faut trouver des majorit\u00e9s, il faut trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:37) [88%] :\r\nGuy Morin, pr\u00e9sident du gouvernement b\u00e2lois s'exprime dans la base tout sur l'int\u00e9gration des imams musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:41) [90%] :\r\nOui, Guy Morin tente de calmer le jeu apr\u00e8s l'affaire de la poign\u00e9e de main refus\u00e9e par 2 adolescents \u00e0 Terreville alors enseignante 2 adolescents dont le p\u00e8re est actif dans une mosqu\u00e9e de la r\u00e9gion b\u00e2loise, la ville de B\u00e2le signe des contrats d'int\u00e9gration avec les imams mais ce n'est possible qu'avec ceux qui ne sont pas issus de l'Union europ\u00e9enne, pourtant Guy Morin l'affirme haut et fort, il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 musulmanes parall\u00e8le \u00e0 B\u00e2le, compte 200 musulmans prient dans une mosqu\u00e9e, on ne peut pas parler de soci\u00e9t\u00e9s parall\u00e8les et seules 2 \u00e0 3 \u00e0 5 familles dans le canton de B\u00e2le- Ville rencontre des probl\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 cause de leur foi, c'est une minorit\u00e9, pr\u00e9cise Guy Morin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:19) [70%] :\r\nVoil\u00e0 le temps radiophonique et compter 20 secondes Ad\u00e8le Thorens il faut les imams uniquement form\u00e9 en Suisse en sait que beaucoup appellent \u00e7a de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:25) [87%] :\r\nAlors, il faut des imams qui soient hant\u00e9es qui cause soit ad\u00e9quat avec notre culture, \u00e7a c'est clair, qu'ils soient form\u00e9s en Suisse ou qu'on puisse compl\u00e9ter leur formation v\u00e9rifier leur formation s'ils viennent d'ailleurs ce que j'aimerais dire sur cette affaire, c'est bon, d'une part que j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par le geste de ces jeunes parce que l\u00e0, vous parlez de la poign\u00e9e de main, voil\u00e0 la poign\u00e9e de main, moi je trouve que c'est discriminant de refuser de serrer la main de femme \u00e7a je pense qu'on doit le dire, me suis contente aussi que Guy Morin tenu ces propos, parce qu'on a tendance avec ses affaires isol\u00e9 \u00e0 en faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s et je crois qu'on peut tous constater que l'immense majorit\u00e9, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de la commune, notez musulmane en Suisse et pas du tout dans cette d'un \u00e9tat d'esprit est plut\u00f4t toujours monter auront en comme \u00e7a en br\u00e8che ou des des \u00e9v\u00e9nements qui sont isol\u00e9es de son il faut dire oui, c'est choquant, mais apr\u00e8s il faut quand m\u00eame constater que le reste de la communaut\u00e9 musulmane, serre la main des dames et \u00e0 aucun probl\u00e8me \u00e0 cohabiter avec nous au quotidien dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0, il est d\u00e9j\u00e0 8 heures on est d\u00e9j\u00e0 virtuellement en retard, merci beaucoup, Ad\u00e8le Thorens d'abord merci \u00e0 vous, notre invit\u00e9 donc vous quittez demain la copr\u00e9sidence des Verts mais vous continuez votre carri\u00e8re politique, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:37) [99%] :\r\nAu revoir \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-15T07:40:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pdte, CN  - Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-236ED28E-7672-4999-B1E9-DE6556BAC63B", "internalArchiveId": "236ED28E-7672-4999-B1E9-DE6556BAC63B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique;Guignard, Laurent;Christian Cudr\u00e9-Mauroux ,chef du d\u00e9partement de la police;Claude-Alain Voiblet, pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ministre justice et police;   Reprise 22h30;Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:01-07:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/PRESTATION F. HOLLANDE SUR FRANCE2) Fran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra hier soir...\r\nC'\u00e9tait sur France 2...\r\nUn grand oral d'une heure et demi, en direct.\r\nDans le r\u00f4le des experts...qui questionnent: 4 citoyens et 3 journalistes...\r\nTh\u00e8mes abord\u00e9s: l'\u00e9conomie, la loi El Khomry, le djihad, l'immigration ou encore les jeunes.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu sa politique point par point....\r\nIl n'a reni\u00e9 aucune de ses d\u00e9cisions.\r\nAriane Hasler bonjour...\r\nVous avez suivi ce d\u00e9bat...\r\nQuel bilan pour cet exercice de communication? \r\nD'abord un mot sur l'\u00e9mission elle-m\u00eame : elle s'est faite dans la pol\u00e9mique, une syndicaliste aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9e de ces dialogues citoyens, le conducteur de l'\u00e9mission aurait \u00e9t\u00e9 gliss\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e . sur le plateau de France 2 on avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer mordant pour ne pas \u00eatre accus\u00e9 de complaisance. \u00e0 ce niveau-l\u00e0 l'exercice \u00e9tait r\u00e9ussi.. du fait notamment de la pr\u00e9sence de la tr\u00e8s pugnace L\u00e9a Salam\u00e9 comme intervieweuse, du fait aussi du ton des citoyens sur le plateau, venus demander des comptes au pr\u00e9sident.durant la premi\u00e8re heure Fran\u00e7ois Hollande a sembl\u00e9 parfois carr\u00e9ment accul\u00e9, brouillon.adoptant tour \u00e0 tour un ton d\u00e9fensif voir rigide pour d\u00e9fendre sa politique assurant par exemple qu'en mati\u00e8re d'\u00e9conomie \u00ab \u00e7a va mieux \u00bb ou que sur la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 il a eu raison.\r\nSon '48\r\nCC: Ariane on entend un Hollande droit dans ses bottes.. des annonces ? \r\nNon. mais \u00e7a n'est pas une surprise. hollande a toujours fait fi de cette r\u00e8gle de communication politique basique : si vous faites une t\u00e9l\u00e9, c'est que vous avez qqchose \u00e0 annoncer. ajoutons tout de m\u00eame que sur la fin il s'est d\u00e9tendu, glissant m\u00eame deux trois jeux de mots, reprenant un peu la main.mais il \u00e9tait tard.pas sure que tout le monde ait tenu jusque-l\u00e0. bref. une nouvelle \u00e9mission pour rien.\r\nCC: Bon Ariane on le sait, ce genre d'exercice est compliqu\u00e9, surtout pour un pr\u00e9sident aussi mal aim\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande, et pourtant \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il se pr\u00eate au jeu. pourquoi il remet \u00e7a?\r\nD'abord parce qu'il croit en sa politique et qu'il cherche \u00e0 convaincre les fran\u00e7ais. et puis il l'a dit hier, il dira s'il est candidat d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. mais les signes se multiplient sur sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter.. Fran\u00e7ois Hollande veut expliquer et s\u00e9duire .mais la t\u00e2che sera ardue et c'est un euph\u00e9misme. selon un sondage hier pr\u00e8s de 80% des fran\u00e7ais ne veulent pas le revoir en 2017. \r\nAriane Hasler \u00e0 Paris merci...\r\n(16/GE RAPPORT POUR NUMERO 2 DE LA POLICE ITV. CUDRE-MAUROUX) Il savait que les manifestants seraient nombreux....mais il n'a pas mobilis\u00e9 suffisamment de policiers...en raison de l'alerte terroriste en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque...\r\nSomm\u00e9 de s'expliqer, il n'aurait pas tout dit \u00e0 ses sup\u00e9rieurs...\r\nA Gen\u00e8ve, le num\u00e9ro 2 de la police aurait failli \u00e0 ses devoirs...\r\n***Selon la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate administrative ouverte par le conseiller d'Etat Pierre Maudet \u00e0 l'encontre de Christian Cudr\u00e9-Mauroux...\r\nCe matin sur notre antenne, le principal int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond aux critiques, en exclusivit\u00e9.\r\n((Il d\u00e9plore notamment la fuite de ce rapport...et les informations sensibles qu'il contient...))\r\nChrisitian Cudr\u00e9-Mauroux est avec Leatitia Guinand.\r\nLes explications exclusives de Christian Cudr\u00e9-Mauroux num\u00e9ro 2 de la police genevoise...qui risquerait la r\u00e9vocation selon le Temps...\r\n(21/MULTI VD UDC itv VOIBLET) Cette sanction l\u00e0 est confirm\u00e9e...Claude-Alain Voiblet est exclu de l'UDC Vaud.\r\nD\u00e9cision prise tard hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s...pour un d\u00e9bat \u00e0 huis clos...\r\nIls ont donc confirm\u00e9 la sanction prononc\u00e9e par la direction du parti...\r\n91 voix pour, 57 contre, 3 abstentions...\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Lausanne est donc pouss\u00e9e vers la sortie...pour avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....\r\nHier soir il n'a m\u00eame pas attendu le vote final pour partir...r\u00e9sign\u00e9 et d\u00e9pit\u00e9...\r\nClaude-Alain Voiblet...\r\nClaude-Alain Voiblet avec Michael Peuker....\r\n(26/D\u00e9part Tornay) ***C'est d\u00e9sormais officiel...La voie est libre pour Christophe Darbellay...\r\nOui puisque Maurice Tornay va quitter le gouvernement valaisan.\r\nLe conseiller d'Etat PDC, ne briguera pas un 3\u00e8me mandat l'ann\u00e9e prochaine. \r\nIl admet \u00eatre politiquement affaibli...\r\nEstelle Braconnier, Maurice Tornay annonce son d\u00e9part dans le Nouvelliste ce matin...\r\nUne d\u00e9cision prise il y a 6 semaines environ et communiqu\u00e9e volontairement avant le conseil de parti du PDC du valais romand qui aura lieu lundi soir.\r\nA 64 ans et apr\u00e8s 28 ans de carri\u00e8re politique, il estime qu'il est temps de s'arr\u00eater.\r\nPas question du coup de dissidence.\r\nPour sa succession, il revient sans encombre sur la candidature de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC Suisse.\r\n\"Je ne lui en veux pas contre on peut s'\u00e9tonner de la mani\u00e8re qu'il a choisi pour le faire savoir\" d\u00e9clare Maurice Tornay dans le quotidien valaisan.\r\nIl aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre directement inform\u00e9 plut\u00f4t que par l'interm\u00e9diaire des m\u00e9dias.\r\nIl estime \u00e9galement que le parti a commis une erreur en choisissant une date pr\u00e9coce pour d\u00e9signer ses candidats au gouvernement.\r\nIl reste 12 mois \u00e0 Maurice Tornay pour donner le meilleur de lui-m\u00eame selon ses propres termes et de pr\u00e9ciser encore \"m\u00eame durant les p\u00e9riodes difficiles cela ne m'a jamais co\u00fbt\u00e9 de me lever \u00e0 5 heures du matin\".\r\n(Br\u00e8ve Japon) La terre continuait de trembler cette nuit au Japon...\r\nPlusieurs s\u00e9ismes et r\u00e9pliques ont fait 9 morts au moins et pr\u00e8s de 900 bless\u00e9s...dont une cinquantaine gravement...\r\nC'est le sud-ouest du pays qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9...\r\nplus d'une centaine de r\u00e9plique, dont l'intensit\u00e9 \u00e9galait parfois le s\u00e9isme du 11 mars 2011...qui avait d\u00e9clench\u00e9 un tsunami et Fukushima...\r\nCette fois les centrales nucl\u00e9aires sont saines et sauves...\r\npas d'alerte au tsunami non plus.\r\n(Br\u00e8ve Br\u00e9sil) La Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil a\r\nrejet\u00e9 vendredi une tentative de la derni\u00e8re chance de la\r\npr\u00e9sidente Dilma Rousseff d'\u00e9viter  la proc\u00e9dure de destitution\r\nlanc\u00e9e \u00e0 son encontre.\r\n(09/MULTI ASILE MESURES CH-CANTONS-COMMUNES ITV SOMMARUGA) ***7h...Retour en Suisse o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les villes et les communes tiennent leur plan d'urgence pour l'asile. \r\nil sera d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 partir de 10'000 demandes d'asile par mois...\r\nIlpr\u00e9voit notamment une augmentation des places d'accueil de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 4'800 actuellement \u00e0 9000 places,  ainsi qu'un engagement de l'arm\u00e9e et des gardes-fronti\u00e8re. \r\nLe plus extr\u00eame des sc\u00e9nario table sur l'arriv\u00e9e de 30 mille migrants en quelques jours...\r\nThibaut Schaller a demand\u00e9 \u00e0 Simonetta Sommaruga, ministre de justice et police si ces sc\u00e9narios  n'allaient pas r\u00e9pandre l'inqui\u00e9tude dans la population.\r\n  35''\r\n Simonetta Sommaruga avec Thibaut Schaller. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  finalisera la question lors d'une prochaine s\u00e9ance.\r\n(D1//2/3/LES VERTS, BILAN DE LA CO-PRESIDENCE, L'AVENIR DI) Demain (sa), la co-pr\u00e9sidence des Verts suisses aura v\u00e9cu. \r\nLes chemins de la vaudoise Ad\u00e8le Thorens et la bernoise Regula Rytz se s\u00e9parent, 4 ans apr\u00e8s avoir pris ensemble la pr\u00e9sidence du parti. \r\nL'al\u00e9manique va \u00eatre \u00e9lue seule \u00e0 la t\u00eate du parti, Ad\u00e8le Thorens ne se repr\u00e9sente pas. \r\nL'occasion de tirer le bilan de cette copr\u00e9sidence avec vous, Muriel Ballaman. \r\nUne copr\u00e9sidence sur laquelle les Verts fondaient beaucoup d'espoir. \r\n  35''\r\n((Thorens la fus\u00e9e. C'\u00e9tait le titre de certains journaux romands au lendemain de l'\u00e9lection des deux copr\u00e9sidentes en 2012. \r\nMais la fus\u00e9e n'a pas fait long feu: les Verts connaissent une deuxi\u00e8me d\u00e9bacle \u00e9lectorale en 2015 apr\u00e8s celle de 2011. Pire, pour la co-pr\u00e9sidente des Verts: elle ne doit sa r\u00e9\u00e9lection qu'au retrait de son coll\u00e8gue Luc Recordon. La faute au d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs pour les probl\u00e9matiques environnementales, analyse Ad\u00e8le Thorens. Mais \u00e0 l'interne du parti, on glisse qu'elle est peu encline \u00e0 faire son auto-critique. D'ailleurs la vaudoise le promet: ce n'est pas parce que les Verts ont perdu les \u00e9lections qu'elle d\u00e9missionne, elle l'avait d\u00e9cid\u00e9 avant.))\r\nCC: Regula Rytz va donc perdre sa  copilote. Qu'est-ce qu'on attend de la nouvelle pr\u00e9sidence ? \r\n  29''\r\nEt bien ce qui manquait \u00e0 l'ancienne: de l'audace, de la prise de risque! A l'interne du parti, certains r\u00e9clament la fin de la politique de compromis. Une recherche permanente de consensus qui a amen\u00e9, selon l'analyse de certains verts, \u00e0 une faible pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias. On reproche \u00e0 Ad\u00e8le Thorens, malgr\u00e9 sa copr\u00e9sidence, d'appara\u00eetre surtout sur ses propres dossiers, mais pas en tant que leader du parti. D'ailleurs, dans un sondage gfs de l'an dernier, les deux co-pr\u00e9sidentes sont consid\u00e9r\u00e9res comme les moins cr\u00e9dibles de tous les dirigants politiques. \r\nCC: Et la direction des Verts va \u00e9galement perdre un autre t\u00e9nor...\r\n  29''\r\n((Le s\u00e9nateur Robert Cramer effectivement... Place donc \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des Verts romands: la conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone et le fribourgeois Gerhard Andrey. Mais tous deux manquent d'exp\u00e9rience: Gerhard Andrey n'a aucun mandat \u00e9lectoral. Et si les Verts attendent beaucoup de Lisa Mazzone, elle n'en est pas moins la benjamine du parlement, \u00e0 peine \u00e9lue \u00e0 Berne. D'ailleurs, \u00e0 l'interne du parti, on admet volontiers qu'il aurait fallu lui laisser 2 ans pour faire ses armes. Mais voil\u00e0: il n'y a personne d'autre. Chez les Verts, \u00eatre une fus\u00e9e semble \u00eatre une n\u00e9cessit\u00e9.))  \r\nMuriel merci pour la rampe de lancement...\r\n***et Ad\u00e8le Thorens r\u00e9agira en personne...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h35...\r\n(D3/USA : CLINTON - SANDERS DEBAT TV) A la t\u00e9l\u00e9vision hier soir...il y avait donc Fran\u00e7ois Hollande...Mais outre atlantique c'est Bernie Sanders et Hillary Clinton qui monopolisaient les \u00e9crans...\r\nPour un d\u00e9bat 100% d\u00e9mocrates \u00e0 Brooklyn...\r\nDevant les cam\u00e9ras de CNN, les deux candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ont tent\u00e9 de convaincre les \u00e9lecteurs, \u00e0 4 jours de la Primaire d\u00e9cisive de New York. \r\nEt l'importance de l'enjeu s'est refl\u00e9t\u00e9e dans le ton du d\u00e9bat.\r\nR\u00e9cit..Philippe Revaz. \r\nMAg excuuuuse me\r\nle teint cramoisi et la voix enrou\u00e9e bernie sanders proteste contre une nouvelle interruption habile d'hillary clinton. il faut dire qu'il l'attaque frontalement, sur la guerre en irak, son soutien au libre echange, et surtout, surtout, sa soumission a wall street.\r\nMAG\r\nClinton a gard\u00e9 sa maitrise de soi,  a peine interrompue par quelques rires d'exasperation.\r\nMAG\r\n Exasperation d'etre sans cesse au centre d'un proces instruit par bernie sanders. quand on n'est pas d'accord avec lui, on est de l'establishmennt. proteste-t-elle\r\nMAG\r\nCe debat aura revel\u00e9 le virage a gauche du parti democrate. on est tres loin de la periode centriste de bill clinton. sanders pousse le parti encore plus a gauche que sous le mandat d'obama.. sur l'assurance maladie, l'environnement, le salaire minimal, clinton est forc\u00e9e de le suivre, de lui donner des gages. comme ici sur la justice criminelle de son mari bill, elle regrette ses incarcerations massives. \r\nMAG\r\nA gauche toute, donc, et quand clinton met en difficult\u00e9 sanders, c'est justement sur le seul sujet ou elle peut se dire plus progressiste que lui : le controle des armes. sur la politique etrangere, sanders a bris\u00e9 un tabou, a ce niveau l\u00e0 de la politique en plaidant la cause des palestiniens de gaza, denon\u00e7ant la disproportion israelienne.\r\nMAG\r\nIl ya peu de temps encore, ces propos auraient \u00e9t\u00e9 impensables politiquement \u00e0 new york,  dans la bouche d'un finaliste de la primaire democrate. \u00e0 new york dans 4 jours, clinton est toujours favorite. elle a rappel\u00e9 qu'elle est excellente debattaire. d'une serenit\u00e9 de sphynx, mais cinglante dans ses repliques.\r\ntres bien prepar\u00e9e. comme le serait peutetre une presidente. \r\nPh r r w))\r\nscurtin le 19 avril...\r\n(Br\u00e8ve sport) Deux suisses sont en lice cet apr\u00e8s-midi pour les quarts de finale du masters 1000 de tennis de Monte-Carlo.Rodger Federer retrouve le fran\u00e7ais Jo Wielfried Tsonga....et Stan Wawrinka sera face \u00e0 Rafa\u00e8l Nadal.....les deux helv\u00e8tes se sont facilement qualifi\u00e9 hier. \r\nLe tirage au sort des demi-finale de l'europa ligue de foot...c'est en fin de matin\u00e9e au si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon....le 4 qualifi\u00e9s sont Liverpool, le Shakhtar Donetsk, Villarreal et S\u00e9ville....S\u00e9ville qui a d\u00fb recourir aux prolongations pour dominer l'Athletic Bilbao.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des pluies et des nuages partout sauf en Valais aujourd'hui... Il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies sur les Pr\u00e9alpes... Quelques orages seront possibles en soir\u00e9e... Temp\u00e9ratures 7 \u00e0 15 degr\u00e9s, 18 en Valais. \r\nPour demain, du gris toujours, mais un peu plus d'\u00e9claircies... Et dimanche des pluies sur toutes les r\u00e9gions...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 1007, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7632540", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7632558", "ece-7632540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-21T04:52:54Z", "speechToTexts": ["21.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSur le 1er jour le journal Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [92%] :\r\nClaude rien il ne regrette rien, son r\u00e9trop\u00e9dalage sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 sa loi travail, Fran\u00e7ois Hollande l'assure, la France va mieux, il a tent\u00e9 de le prouver, hier soir, face cam\u00e9ra, une heure et demie de Direct pour rien nous dire, Ariane Hasler \u00e0 Paris ce matin le pr\u00e9sident semble bien seul \u00e0 croire que la France va vraiment mieux dans ce journal une interview exclusive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [88%] :\r\nCelle du num\u00e9ro 2 ou de la police genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nChristian Cudr\u00e9-Mauroux, accus\u00e9 dans un rapport d'avoir mal anticip\u00e9 la manifestation sauvage de d\u00e9cembre dernier \u00e0 Gen\u00e8ve d'avoir cach\u00e9 des informations, ils d\u00e9noncent une enqu\u00eate orient\u00e9e qui commande paie ce sont ses mots, vous les entendrez \u00e0 venir aussi la r\u00e9action de Claude-Alain Voiblet, exclu de l'UDC Vaud une sanction qui laissera des traces, la hache de guerre semble d\u00e9terr\u00e9e entre l'UDC des villes et l'UDC Deschamps, la voie est libre pour Christophe Darbellay, Maurice Tornay, quittera le gouvernement valaisan \u00e0 la fin de son mandat, la candidature du pr\u00e9sident du PDC n'est pas pour rien, elle quittera demain la pr\u00e9sidence des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, elle a repr\u00e9sent\u00e9 durant 4 ans, le parti en tant que compte pr\u00e9sidente en tandem avec Regula Rytz alors pourquoi partir maintenant comment voit -elle l'avenir des Verts en Suisse, Ad\u00e8le, invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, il ne cesse de d\u00e9gringoler sur le march\u00e9 europ\u00e9en aux d\u00e9pens des communes qui poss\u00e8de des participations dans des barrages, notamment dans les Grisons et en Valais Marie de Giovanola nous donnera quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [88%] :\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, cette nuit, un d\u00e9bat 100 pourcent d\u00e9mocrates d\u00e9mocrates 100 pourcent new-yorkais new-yorkais entre Bernie Sanders et Hillary Clinton, on vous a gard\u00e9 les meilleurs extraits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [83%] :\r\nIl sera inaugur\u00e9 en grande pompe ce Week-End, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de B\u00e2le grandi B\u00e2le et ses mus\u00e9es, une v\u00e9ritable success Story qui fait des envieux ailleurs en Suisse, explication du ph\u00e9nom\u00e8ne, ce sera tout \u00e0 l'heure avec Alain Khroub Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande face cam\u00e9ra, hier soir, c'\u00e9tait sur France 2, un grand Oral d'une heure et demie en Direct dans le r\u00f4le des experts qui questionnentIV. citoyens 3 journalistes, th\u00e8me abord\u00e9 : l'\u00e9conomie, la loi El Khomri le Djihad, l'immigration ou encore les jeunes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9fendu sa politique, point par point, il n'a reni\u00e9 aucune de ses d\u00e9cisions, bonjour, Ariane Hasler bonjour, vous avez suivi ce d\u00e9bat : quel bilan pour cet exercice de communication. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [92%] :\r\nEh bien, durant toute la premi\u00e8re heure, Fran\u00e7ois Hollande a sembl\u00e9 parfois accul\u00e9 brouillon adoptant tour \u00e0 tour un ton d\u00e9fensif voir rigide pour d\u00e9fendre sa politique, assurant par exemple qu'en mati\u00e8re d'\u00e9conomie, h\u00e9 bien \u00e7a va mieux ou que, sur la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, h\u00e9 bien il a eu raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [91%] :\r\nQuand je me suis exprim\u00e9 devant le Congr\u00e8s \u00e0 Versailles pour dire que ce qui fran\u00e7ais avait tu\u00e9 d'autres Fran\u00e7ais parce qu'ils \u00e9taient fran\u00e7ais. \r\nNe m\u00e9ritait pas la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, tout le monde s'\u00e9lever. \r\nJe n'ai pas vu un qui ne s'est pas lev\u00e9 si d'ailleurs, le texte avait \u00e9t\u00e9 soumis au Parlement dans les semaines qui avaient suivi ce discours, ce texte aurait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 apr\u00e8s les calculs politiques s'en sont m\u00eal\u00e9s le d\u00e9bat traitez pas de l'avoir propos\u00e9 lyonnais parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'\u00e0 moment il y a cette unit\u00e9 quand j'ai vu que l'unit\u00e9, h\u00e9las, pour des raisons qui tiennent \u00e0 des comportements politiques sur lesquelles je n'ai pas besoin de revenir ou \u00e0 des doutes qui pouvaient s'exprimer \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que nous rendons bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [85%] :\r\nAriane on entend Fran\u00e7ois Hollande, droit dans ses bottes et ce qu'il a fait des annonces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [90%] :\r\nNon, alors ce n'est pas une surprise, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a toujours fait fi de cette r\u00e8gle de communication politique pourtant basique, si vous avez si vous faites une telle essai que vous avez quelque chose \u00e0 annoncer bien pas Fran\u00e7ois Hollande ajoutons tout de m\u00eame que sur la fin, il s'est d\u00e9tendu, glissant m\u00eame deux 3 jeux de mots, reprenant un peu la main mais les t\u00eatards d\u00e9j\u00e0 pas s\u00fbr que tout le monde est tenu jusque -l\u00e0, bref une nouvelle \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [85%] :\r\nPour rien, bon Ariane, on le sait en ce genre d'exercice est compliqu\u00e9, surtout pour un pr\u00e9sident aussi mal aim\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, et pourtant ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'il se pr\u00eate au jeu pourquoi il remet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [90%] :\r\nEh bien d'abord parce qu'il croit en sa politique h\u00e9 oui qu'il cherche \u00e0 convaincre les Fran\u00e7ais, et puis l'a annonc\u00e9 hier il dira s'il est candidat, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e mais les signes se multiplient sur sa volont\u00e9 de se repr\u00e9senter, Fran\u00e7ois Hollande veut donc expliquer et s\u00e9duire, mais la t\u00e2che sera ardue et c'est un euph\u00e9misme : selon un sondage hier pr\u00e8s de 80 pourcent des des Fran\u00e7ais ne veulent pas le revoir en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [93%] :\r\nAriane Hasler \u00e0 Paris, merci, il savait que les manifestants seraient nombreux, mais il n'a pas mobilis\u00e9 suffisamment de policiers en raison de l'alerte terroriste en vigueur \u00e0 l'\u00e9poque, somm\u00e9 de s'expliquer, il n'aurait pas tout dit \u00e0 ses sup\u00e9rieurs \u00e0 Gen\u00e8ve le num\u00e9ro 2 et de la police aurait failli \u00e0 ses devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [97%] :\r\nSelon la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate administrative ouverte par le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet \u00e0 l'encontre de Christian Cudr\u00e9-Mauroux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [90%] :\r\nMais ce matin sur notre antenne, le principal int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond aux critiques en exclusivit\u00e9, il d\u00e9plore notamment la fuite de s'rapport et les informations sensibles qu'il contient, Christian Cudr\u00e9-Mauroux est avec Leatitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [90%] :\r\nIl se peut qu'on puisse avoir des renseignements consolid\u00e9e ensuite de quoi est -il pertinent d'exposer, ceux qui sont susceptibles de l'avoir transmise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:19) [90%] :\r\nEt alors est -ce que c'est bien normal parce que c'est bien correct que justement ces renseignements figurent dans ce rapport qui vient d'\u00eatre rendu public est -ce que \u00e7a c'est nuisible pour le fonctionnement de la police. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:28) [90%] :\r\nAujourd'hui, vous faites rompre l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 d'un dispositif de renseignement, vous mettez en p\u00e9ril les gens qui sont susceptibles de vous alimentez subsidier ment, vous pouvez m\u00eame vous poser la question si des partenaires \u00e9trangers, par exemple, d'autres polices se disent mais est -ce que je suis enclin \u00e0 partager mes informations avec une organisation qui est susceptible de d\u00e9voiler mes propres agents, quelle est la sanction qui a \u00e9t\u00e9 retenue contre vous, aucune d\u00e9cision nous a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, une des questions qu'on peut l\u00e9gitimement se poser mais que toute mon va se poser d\u00e8s lors qu'il y a enqu\u00eate administrative, elle est commandit\u00e9e par un magistrat peut toujours se poser la question de du qui commande paye. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [85%] :\r\nVous voulez dire par l\u00e0 que le rapport pourrait \u00eatre orient\u00e9s dans ses conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [89%] :\r\nJe peux pas aujourd'hui en voyant la tournure qu'a pris cette enqu\u00eate en regardant qu'on n'a m\u00eame pas eu l'occasion de discuter nos observations de voir qu'on fuite compl\u00e8tement s'rapport je peux pas l\u00e9gitimement ne pas me poser la question c'est : c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [94%] :\r\nLes explications exclusives de Christian Cudr\u00e9-Mauroux, num\u00e9ro 2 de la police genevoise qui risquerait la r\u00e9vocation selon le temps cette sanction l\u00e0 est confirm\u00e9e, Claude-Alain Voiblet est exclu de l'UDC Vaud, d\u00e9cision prise tard hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s pour un d\u00e9bat \u00e0 huis clos, ils ont donc confirm\u00e9 la sanction prononc\u00e9e par la direction du parti 91 voix pour, 57 contre 3 abstentions, le pr\u00e9sident de l'UDC lausannoises et donc pouss\u00e9e vers la sortie pour avoir coll\u00e9 ses propres affiches sur celles d'autres candidats UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hier soir, il n'a m\u00eame pas attendu le vote final pour partir r\u00e9sign\u00e9 et d\u00e9pit\u00e9 Claude-Alain Voiblet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [89%] :\r\nOn a parl\u00e9 un peu de mon exclusion mais une fois que la presse \u00e9tait pas l\u00e0 en fait, le d\u00e9bat s'est enflamm\u00e9 quand m\u00eame entre finalement Lausanne le grand Lausanne et le reste du canton, c'\u00e9tait \u00e7a la base du d\u00e9bat, donc on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien que finalement les motivations peut-\u00eatre qui sont celles de mon exclusion sont soit peut-\u00eatre pas chercher simplement dans cette histoire d'affichage tr\u00e8s clairement : vous partez avant la fin, l\u00e0 vous vous aurez pas le le verdict en Direct en fait, \u00e7a vous importe peu au final non c'est pas \u00e7a m'importe peu mais le r\u00e9sultat, je peux d\u00e9j\u00e0 vous le donner, si vous voulez je crois comme d'apr\u00e8s les votes qui ont eu lieu ce soir, on sait exactement le r\u00e9sultat UDC lausannoise va \u00eatre exclu du parti ou \u00e0 faire scission du parti, vous pouvez dire clairement ce soir, moi j'entends ce que je vais voir c'est c'est la r\u00e9action qui sera celle effectivement de la section lausannoise mais mais ce soir il y a des choses qui se sont pass\u00e9es qui qui sont, qui sont absolument extraordinaires lorsque la presse \u00e9tait absente, c'\u00e9tait assez assez dramatique, assez, assez cocasse quoi je Tanger j'ai, moi j'ai jamais v\u00e9cu \u00e7a en politique en 32 ans, dans sa partie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [84%] :\r\nClaude-Alain Voiblet avec quelque peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [80%] :\r\nEt c'est d\u00e9sormais quasiment officielle donc un certain la la voie est libre pour Christophe Darbellay et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [94%] :\r\nQue Maurice Tornay va quitter le gouvernement valaisan, le conseiller d'\u00c9tat PDC ne briguera pas un 3\u00e8me mandat l'ann\u00e9e prochaine il admet \u00eatre politiquement affaibli Estelle Braconnier, Maurice Tornay, annonce son d\u00e9part dans le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:21) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision prise il y a 6 semaines environ et communiqu\u00e9e volontairement avant le conseil de parti du PDC du Valais Romand, qui aura lieu ce lundi soir \u00e0 64 ans, et apr\u00e8s 28 ans de carri\u00e8re politique, il estime qu'il est temps d'arr\u00eater, pas question du coup de dissidence pour sa succession, il revient sans encombre sur la candidature de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse, je ne lui en veux pas, dit -il, par contre, on peut s'\u00e9tonner de la mani\u00e8re qu'il a choisi pour le faire savoir, d\u00e9clare Maurice Tornay dans le quotidien valaisan, il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre directement inform\u00e9 plut\u00f4t que par l'interm\u00e9diaire des m\u00e9dias, il estime \u00e9galement que le parti a commis une erreur en choisissant une date pr\u00e9coce pour d\u00e9signer ses candidats au gouvernement, il reste 12 mois \u00e0 Maurice Tornay, pour donner le meilleur de lui- m\u00eame, selon ses propres termes, et de pr\u00e9ciser encore m\u00eame durant les p\u00e9riodes difficiles, cela ne m'a jamais co\u00fbt\u00e9 de me lever \u00e0 5 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [94%] :\r\nEstelle merci en bref la terre continuait de trembler cette nuit au Japon plusieurs s\u00e9ismes et r\u00e9pliques ont fait 9 morts au moins, et pr\u00e8s de 900 bless\u00e9s dont une cinquantaine gravement c'est le sud- ouest du pays, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9 plus d'une centaine de r\u00e9plique, dont l'intensit\u00e9 \u00e9galait parfois le s\u00e9isme du 11 mars 2011 qui avait d\u00e9clench\u00e9 un tsunami et Fukushima, cette fois, les centrales nucl\u00e9aires sont saines et sauves, pas d'alerte au tsunami non plus, la Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil a rejet\u00e9 aujourd'hui une tentative de la derni\u00e8re chance de la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, d'\u00e9viter la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e \u00e0 son encontre tentative donc rejet\u00e9 le vote sur la destitution de la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne aura bien lieu dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures 10 ans revient en Suisse, o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les villes et les communes tiennent leur plan d'urgence pour l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:03) [93%] :\r\n\u00e0 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 partir de 10000 demandes d'asile par mois, il pr\u00e9voit notamment une augmentation des places d'accueil de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 4800 actuellement 9000 places mais aussi l'engagement de l'arm\u00e9e et des gardes- fronti\u00e8res le plus extr\u00eame des sc\u00e9nario table sur l'arriv\u00e9e de 30000 migrants en quelques jours leur Thibaut Schaller a demand\u00e9 \u00e0 Simonetta Sommaruga ministre de justice et police si ces sc\u00e9narios n'allait pas r\u00e9pondre \u00e0 l'inqui\u00e9tude au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:29) [91%] :\r\nNon, je pense que la population a compris que, aujourd'hui, on parle de situation d'urgence et on se pr\u00e9pare \u00e0 cette situation, savait pas dire que \u00e7a sera comme \u00e7a, mais je crois pour la population, c'est important de savoir qu'on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi, r\u00e9fl\u00e9chi qu'est -ce qu'on fait et surtout que la population sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, les communes, les villes se pr\u00e9pare maintenant que dans cette situation d'urgence, on a vraiment un plan d'urgence, je crois que c'est important pour la population de savoir qui a aussi ses taux, volont\u00e9 de de travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:05) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral finalisera ce dossier lors d'une prochaine s\u00e9ance demain la co- pr\u00e9sidence des Verts suisses aura v\u00e9cu les chemins de la vaudoise Ad\u00e8le Thorens et de la bernoise Regula Rytz vont se s\u00e9parer, 4 ans apr\u00e8s avoir pris ensemble la pr\u00e9sidence du parti l'al\u00e9manique va \u00eatre \u00e9lue seule \u00e0 la t\u00eate des Verts suisses de l'Torrence, ne se repr\u00e9sente pas l'occasion de tirer le bilan de cette copr\u00e9sidence avec vous Muriel vaillamment une copr\u00e9sidence sur laquelle les Verts fondaient beaucoup d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:34) [94%] :\r\nTorrence la fus\u00e9e, c'\u00e9tait le titre de certains journaux romands, au lendemain de l'\u00e9lection des 2 co- pr\u00e9sidente en 2012 mais la fus\u00e9e n'a pas fait long feu, les Verts connaissent une 2\u00e8me d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale en 2015, apr\u00e8s celle de 2011 pire pour la co- pr\u00e9sidente des Verts, elle ne doit sa r\u00e9\u00e9lection qu'au retrait de son coll\u00e8gue Luc Recordon la faute au d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des \u00e9lecteurs pour les probl\u00e9matiques environnementales, analyse Ad\u00e8le Terence mais \u00e0 l'interne du parti, on glisse qu'elle est peu encline \u00e0 faire son autocritique d'ailleurs la vaudoise le promet, ce n'est pas parce que les Verts ont perdu les \u00e9lections, qu'elle d\u00e9missionne, elle l'avait d\u00e9cid\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [91%] :\r\nRegula Rytz va donc perdre sa copilote qu'est -ce qu'on attend de la nouvelle pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:14) [93%] :\r\nEh bien, ce qui manquait \u00e0 l'ancienne, de l'audace de la prise de risque \u00e0 l'interne du parti, certains r\u00e9clament la fin de la politique de compromis, une recherche permanente de consensus qui a amen\u00e9, selon l'analyse de certains verts \u00e0 une faible pr\u00e9sence dans les m\u00e9dias, on reproche \u00e0 Ad\u00e8le Thorens malgr\u00e9 sa copr\u00e9sidence d'appara\u00eetre surtout sur ses propres dossiers mais pas en tant que leader du parti d'ailleurs dans un sondage gfs de l'an dernier les 2 co- pr\u00e9sidentes sont consid\u00e9r\u00e9s comme les moins cr\u00e9dibles de tous les dirigeants politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:44) [94%] :\r\nMuriel, la direction des Verts va \u00e9galement perdre un autre t\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:47) [94%] :\r\nLe s\u00e9nateur Robert Kramer effectivement place donc \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des Verts romands la consternation n'a Lisa Mazzone et le fribourgeois Gerhard Andrey mais tout de manque d'exp\u00e9rience Gerhard Andrey n'a aucun mandat \u00e9lectoral et si les Verts attendent beaucoup de Lisa Mazzone elle n'en est pas moins la benjamine du Parlement, \u00e0 peine \u00e9lu \u00e0 Berne d'ailleurs \u00e0 l'interne du parti, on admet volontiers qu'il aurait fallu laisser 2 ans pour faire ses armes mais voil\u00e0, il n'y a personne d'autre, chez les Verts, \u00eatre une fus\u00e9e semble \u00eatre une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:17) [79%] :\r\nMuriel, merci pour la rampe de Lens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [86%] :\r\nBon, Ad\u00e8le Thorens r\u00e9agira en personne a tout ce qu'on vient dire, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [95%] :\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir il y avait donc Fran\u00e7ois Hollande mais outre- Atlantique, c'est Bernie Sanders et Hillary Clinton, qui monopolisaient les \u00e9crans pour un d\u00e9bat 100 pourcent d\u00e9mocrates d\u00e9mocrates \u00e0 Brooklyn, devant les cam\u00e9ras de CNN, les 2 candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, ont tent\u00e9 de convaincre les \u00e9lecteurs \u00e0 4 jours de la Primaire d\u00e9cisive de New York et l'importance de l'enjeu s'est refl\u00e9t\u00e9e dans le ton du d\u00e9bat r\u00e9cit Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [66%] :\r\nPourquoi s'appelle BNP Fortis, ce que je vais arr\u00eater en mars Mandriva dispara\u00eetre, cela arrive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:56) [92%] :\r\nLe teint cramoisi et la voix enrou\u00e9e Bernie Sanders, proteste contre une nouvelle interruption habile d'Hillary Clinton, il faut dire qu'il l'attaque frontalement sur la guerre en Irak son soutien au libre \u00e9change et surtout, surtout, sa soumission \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [60%] :\r\nNon rien d'un rose faut boire, oui, oui, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:13) [89%] :\r\nGarde sa ma\u00eetrise de soi, \u00e0 peine interrompue par quelques ricanements d'exasp\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:18) [76%] :\r\n\u00e7a peut dire oui, voil\u00e0, et est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:21) [81%] :\r\nExasp\u00e9ration d'\u00eatre sens\u00e9 s'au centre d'un proc\u00e8s instruit par Bernie Sanders, quand on n'est pas d'accord avec lui donner de l'establishment proteste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [62%] :\r\nIl observe, c'est un virus d'oui ouais travailler a provoqu\u00e9 une centaine d'Anyway membre \u00e0 vie parce je me voir mais c'est qu'il dort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:37) [93%] :\r\nLes les le virage \u00e0 gauche du Parti d\u00e9mocrate, on est tr\u00e8s loin de la p\u00e9riode centriste de Bill Clinton Sanders pousse le parti encore plus \u00e0 gauche que sous le mandat d'Obama sur l'assurance maladie, l'environnement, le salaire minimal, Clinton est forc\u00e9e de le suivre, de lui donner des gages, comme ici sur la justice criminelle de son mari Bill, elle regrette cette politique d'incarc\u00e9ration Massy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:57) [62%] :\r\nDans le sol ah \u00e7a FED 47 points de saisie la oui \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:01) [95%] :\r\n\u00e0 gauche toute, donc, et quand Clinton met en difficult\u00e9 Sanders, c'est justement sur le seul sujet o\u00f9 elle peut se dire plus progressiste que lui, le contr\u00f4le des armes sur la politique \u00e9trang\u00e8re Sanders a bris\u00e9 un tabou, ce niveau de la politique en plaidant la cause des Palestiniens de Gaza en d\u00e9non\u00e7ant la disproportion isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [64%] :\r\nDans la rave Touch peut prendre un pays pour motif et propos cur\u00e9 qui un pont symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:26) [87%] :\r\nIl y a peu de temps encore \u00e0 New York et dans la bouche d'un finaliste de la primaire d\u00e9mocrate la primaire de New York 4 jours Clinton, on est toujours la favorite, une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de 5 mais cinglante dans ses r\u00e9pliques tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9, comme le serait peut-\u00eatre une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:41) [75%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe Revaz rtsinfo Washington qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:45) [88%] :\r\nVerdict de cette bataille entre 2 d\u00e9mocrates New-Yorkais, le 19 avril voil\u00e0 pour le programme t\u00e9l\u00e9 d'hier \u00e0 venir aujourd'hui c'est du tennis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, avec les 2 Suisses en lice pour les quarts de finale du Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, Roger Federer retrouve le Fran\u00e7ais Joe Wilfried Tsonga et Vavrinka sera face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, les 2 Suisses se sont facilement qualifi\u00e9s hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:10) [90%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie c'\u00e9tait le journal dans un instant, on aborde des questions \u00e9nerg\u00e9tiques ni li\u00e9e notamment \u00e0 l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et ensuite on ira \u00e9tudier la success-story b\u00e2loise balaie ces mus\u00e9es, un succ\u00e8s qui ne se d\u00e9ment jamais, le mus\u00e9e des Beaux-Arts de est inaugur\u00e9 en grande pompe, aujourd'hui on verra tout \u00e7a avec Alain Craus, balayant des pluies et des nuages partout aujourd'hui, sauf en Valais, il y aura tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies sur les Pr\u00e9alpes quelques orages possibles en soir\u00e9e temp\u00e9ratures 7 \u00e0 15 degr\u00e9s 18 en Valais pour demain, samedi, du gris toujours mais un tout petit peu plus d'\u00e9claircies et puis pour dimanche, des pluies sur toutes les r\u00e9gions. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-15T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A958F740-7967-47C3-8ACC-F332FCFAF48C", "internalArchiveId": "A958F740-7967-47C3-8ACC-F332FCFAF48C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnaud Danjean, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en; Enrico Violi, responsable de la th\u00e9matique violence juv\u00e9nile \u00e0 l'\u00e9cole pour le canton de Zurich;Yvan Rochat, conseiller administratif Vernier, Verts;Bangerter, Julien;G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du PS;Martina Munz, conseill\u00e8re national socialiste Schaffousoise;Vigna, Anne ;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:05-07:00:29 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/BRUXELLES LISTE PNR AVIONS ITV DANJEAN) PNR...\r\nPour registre europ\u00e9en des passagers...\r\nou l'obligation pour les compagnies a\u00e9riennes de transmettre les donn\u00e9es des voyageurs aux pays de destination...\r\nPour l'Union europ\u00e9enne c'est un outil indispensable pour lutter contre le terrorisme...\r\nLe parlement europ\u00e9en se prononce aujourd'hui sur son adoption...\r\napr\u00e8s des mois de d\u00e9bat...\r\nPour Arnaud Danjean, \u00e9lu fran\u00e7ais des R\u00e9publicains...\r\nc'est une arme devenue indispensable..\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Romain Clivaz \r\nUn vote pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 dans les avions...\r\nalors que la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Bruxelles laisserait \u00e0 d\u00e9sirer...\r\nC'est la commission europ\u00e9enne qui l'\u00e9crit dans un rapport...\r\nElle pointe du doigt notamment l'absence d'un plan national de s\u00fbret\u00e9, des manquements en mati\u00e8re de formation et d'autres d\u00e9ficiences...\r\n(D4/DETECTION RADICALISATION JEUNES CONSEILS PROFS PI) ***la lutte contre le terrorisme...et la bataille contre la radicalisation....en Suisse.\r\nComment rep\u00e9rer les cas de radicalisation dans les \u00e9coles? \r\nLa ville et le canton de Zurich jouent un r\u00f4le de pionniers dans la d\u00e9tection des potentiels futurs candidats au jihad. \r\nLes autorit\u00e9s ont mis \u00e0 disposition des \u00e9coles des aides m\u00e9moire pour aider les professeurs \u00e0 identifier les cas probl\u00e9matiques. \r\nRouven Gueissaz nous explique comment \u00e7a fonctionne...\r\n  1'33\r\nExtro:\r\n***Teasing invit\u00e9 de la r\u00e9daction?\r\n(16/GE PLAN VERNIER BLOQUE EXCLU! PI) A Gen\u00e8ve, a pr\u00e9sent nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin...\r\n 410 nouveaux logements pr\u00e9vus \u00e0 l'horizon 2020, risquent bien de passer \u00e0 la trappe. C'est la commune de Vernier, habituellement bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de constructions, qui met les pieds au mur. En cause selon les autorit\u00e9s de la Ville : le Canton ne tiendrait pas ses engagements en mati\u00e8re d'am\u00e9nagements pour la mobilit\u00e9, Laetitia Guinand...\r\n  1'12\r\nr\u00e9action de Barthassat \u00e0 7h30...\r\n(Br\u00e8ve Calmy Rey) Toujours tr\u00e8s susceptible...le pr\u00e9sident turc Erdogan...Pas question de l'insulter....5 hommes d'une province du sud du pays...viennent d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s pour avoir injuri\u00e9 le pr\u00e9sident sur des r\u00e9seaux sociaux...depuis la r\u00e9\u00e9lection de Recep Tahyp Erdogan en 2014, 2'000 proc\u00e9dures judiciaires ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en Turquie...\r\n***Mais il n'est pas le seul \u00e0 \u00eatre chatouilleux avec son image....\r\nOn vient d'apprendre qu'un Suisse r\u00e9sidant en Allemagne fut condamn\u00e9 pour avoir insult\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey! L'affaire -  rapport\u00e9e  par le Tages Anzeiger -  remonte \u00e0 2007....c'est un journaliste allemand qui l'a exhum\u00e9e...en cherchant \u00e0 savoir s'il existait des cas semblables \u00e0 la plainte du pr\u00e9sident turc contre un humoriste allemand....plainte dont le gouvernement d'Angela Merkel examine actuellement la recevabilit\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve RIE3+fiscalit\u00e9) ((autre nom de code RIE 3...))\r\nLa RIE 3 dans la tourmente...\r\nL'USAM menace de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nEn cause: la proposition d'une commission du conseil des Etats. \r\nElle veut imposer les dividendes \u00e0 hauteur de 60% minimum...\r\nhistoire de limiter les pertes fiscales des cantons...histoire aussi de faire un geste vers la gauche qui promet un r\u00e9f\u00e9rendum, et donc de limiter les chances de ce r\u00e9f\u00e9rendum devant le peuple.\r\nUne proposition qui p\u00e9naliserait trop les entreprises selon l'Union Suisse des arts et m\u00e9tiers...\r\n***Et au chapitre optimisation fiscale...\r\nLes multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devront communiquer davantage de donn\u00e9es au fisc, comme la r\u00e9partition mondiale de leurs chiffres d'affaires.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral veut adopter un nouveau standard \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE et le G20...une sorte d'\u00e9change automatique d'informations sur les multinationales...\r\nUne nouvelle norme qui vise les Starbucks, Google et autre Amazon...\r\nDes firmes qui rappatrient leur b\u00e9n\u00e9fice dans des pays fiscalement attractif.\r\nLe projet est en consultation...\r\n(D2/DIVISION AU SEIN DU PS SUR DPI) ***Le parti socialiste est plus divis\u00e9 que jamais sur la question du DPI, le diagnostic pr\u00e9implantatoire...\r\nCe test sur les embryons est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum le 5 juin prochain. \r\nPlusieurs \u00e9lus socialistes et de nombreuses femmes al\u00e9maniques notamment s'engagent dans le comit\u00e9 contre la r\u00e9vision de la loi. \r\nIl y a un an les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient de justesse laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote sur l'article constitutionnel qui autorise le DPI en Suisse. Et samedi, ils pourraient faire de m\u00eame sur la loi d'application. St\u00e9phane Deleury...\r\n  1'31\r\n(22new/Br\u00e8ve Br\u00e9sil) L'\u00e9tau se ressert autour de Dilma Roussef...\r\nDeux autres partis, jusqu'ici alli\u00e9s du gouvernement ont d\u00e9cid\u00e9 hier de voter sa destitution. \r\nSur le papier, ce sont d\u00e9sormais 304 d\u00e9put\u00e9s qui voteront sa chute...la majorit\u00e9 est fix\u00e9e \u00e0 342...\r\nLa pr\u00e9sidente n'en fini pas de ressortir sa calculette...\r\nAnne Vigna...\r\n(18/ SYRIE GENEVE ITV DE MISTURA 2) ***Les pourparlers de paix sur la Syrie ont donc repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nStaffan de Mistura le m\u00e9diateur de l'ONU a rencontr\u00e9 l'opposition syrienne...\r\nPour aborder la transition politique...\r\nMais la tension reste palpable... En Syrie, les l\u00e9gislatives organis\u00e9es par Damas, dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par le r\u00e9gime sonnent comme un d\u00e9fi \u00e0 l'opposition... \r\nLe chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCN, le Haut Comit\u00e9 des N\u00e9gociations accuse le r\u00e9gime d'\u00eatre responsable de violations du cessez le feu...et de vouloir faire capoter les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve... \r\nStaffan de Mistura, lui, croit toujours envers et contre tout aux vertues de ces pourparlers... \r\n  22''\r\n(D1/ HILLARY ET LES SUPER RICHES DANS LE FINANCEMENT DE SA CAMPAGNE PI) ***A regarder, ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine...un d\u00e9bat 100% d\u00e9mocrate entre Bernie Sanders et Hillary Clinton...\r\nentre l'ex-s\u00e9natrice de New-York...\r\net le natif de Brooklyn...\r\n\u00e0 5 jours de la primaire dans cet Etat....\r\nIl va y avoir du sport...\r\nLes sondages lui donne toujours une longueur d'avance...\r\nEt \u00e0 Wall Street...elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une avance de 32 millions de dollars...\r\nsomme qu'elle a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e de la part des grands argentiers...\r\nIls en ont fait leur candidates favorite...depuis le retrait du r\u00e9publicain Jeb Bush...\r\n((Seulement voil\u00e0, \u00eatre la chouchou de Wall Street, \u00e7a peut \u00eatre un cadeau empoisonn\u00e9...))\r\nNew-York, Marie Bourreau...\r\nEt la primaire aura donc lieu le 19 avril...\r\n(Br\u00e8ve sport) Madrid met Barcelone k.o...\r\nOn parle de football...ligue des champions.\r\nL'Atletico Madrid a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier en \u00e9liminant le FC Barcelone en quart de finale. ((Victoire 2 \u00e0 0...))\r\nMadrid qui participera donc aux demi-finale, tout comme le Bayern Munich tombeur du Benfica Lisbone, ((malgr\u00e9 un match nul hier 2 \u00e0 2 au Portugal...la victoire des allemands \u00e0 l'aller a fait la diff\u00e9rence.))\r\nEt pendant ce temps le FC Sion quittait Tourbillon sur un match nul face \u00e0 St-Gall...pas en ligue des champions mais en (ligue suisse des champions) en championnat suisse..\r\n(Br\u00e8ve fin) Et au chapitre sport business et paillettes...\r\nPhilippe Hildebrand ne si\u00e8gera plus dans le carr\u00e9 VIP du V\u00e9lodrome de l'OM....\r\nPuisque sa femme veut vendre le club...\r\nFigurez-vous que la nouvelle madame Hildebrand...n'est autre que Margarita Louis-Dreyfus, la propri\u00e9taire de l'Olympique Marseille...\r\nun club dont elle a h\u00e9rit\u00e9 de son pr\u00e9c\u00e9dant mari, l'industriel fran\u00e7ais Louis-Dreyfus d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2009...\r\nElle a inform\u00e9 les clubs de suporters hier...Plusieurs repreneurs se seraient manifest\u00e9s.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nOn va vers le mieux c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...\r\navec les derni\u00e8res averses ce matin puis passage \u00e0 un temps sec et bien ensoleill\u00e9.\r\nLes nuages reviendront ce soir...\r\nMaximum 18 degr\u00e9s.\r\nDemain: nuageux sauf en Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Schipol) \r\n(R\u00e9action Barthassat) Et nous entendrons \u00e0 7h30... La r\u00e9action muscl\u00e9e de Luc Barthassat, le magistrat en charge de la mobilit\u00e9... il demande", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7629699", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7629715", "ece-7629699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T11:42:06Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [76%] :\r\nUne sur la 1\u00e8re c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nL'Europe est -elle vraiment pr\u00eate \u00e0 muscler son arsenal anti- terrorisme, le Parlement europ\u00e9en se prononce aujourd'hui sur le fameux PNR le registre des passagers a\u00e9riens, certains y voient un moyen d'\u00e9viter de nouveaux attentats, d'autres une surveillance de masse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, un moindre mal pour Arnaud Danjean d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais, vous l'entendrez la lutte contre le terrorisme, contre la radicalisation aussi jury qui joue les pionniers avec un Kit pour enseignants un Manuel et un logiciel, objectif : les aider \u00e0 d\u00e9tecter les \u00e9l\u00e8ves susceptibles de se radicaliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nL'Islam en Suisse, sujet d\u00e9licat, il y a cette affaire de la poign\u00e9e de main dans une \u00e9cole b\u00e2loise il y a 10 jours, \u00e7a l'a une nouvelle fois d\u00e9montr\u00e9 comment int\u00e9grer cette religion et ses adeptes, comment dialoguer avec une communaut\u00e9 \u00e9clat\u00e9e sans organe fa\u00eetier comment sortir de ce climat de m\u00e9fiance souvent ressenti sans \u00e9viter les sujets qui f\u00e2chent, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'organisations islamiques de Suisse Mottaz Arbed Brad est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [91%] :\r\nL'Islam en Suisse l'Islam \u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nVivre sans l'Islam \u00e0 Bienne, \u00e7a, c'est le titre du reportage de l'\u00e9mission 15 minutes, l'\u00e9quipe a notamment visit\u00e9 le quartier de Madrid qualifi\u00e9 par certains de ghetto est -ce le signe d'une int\u00e9gration d\u00e9faillante dans cette ville, Bienne qui compte 5000 musulmans pour 55000 habitants Rendez -vous juste apr\u00e8s ce journal avec Jordin Davis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\n410 nouveaux logements qui passent \u00e0 la trappe Vernier un projet avort\u00e9 la commune met les pieds au mur, accuse le canton de Gen\u00e8ve, de ne pas tenir ses promesses, nos r\u00e9v\u00e9lations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nLe ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res Jean pas seule bornait \u00e0 Berne pour une visite officielle, il lira demain dans le centre- pilote pour l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile de Zurich avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga Jean \u00e0 seule borne qui, on l'entendra remercie la Suisse pour ses efforts remarquables dans l'accueil des migrants, il a dit \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [89%] :\r\nIci, moins 5 avant les primaires de New-York et la palme du candidat le plus proche de Wall Street revient \u00e0 Hillary Clinton, plus de 30 millions de dollars r\u00e9colt\u00e9s, seulement voil\u00e0, pour elle, ce n'est pas un Avantage pour Dany Sanders,P.M.E.R. pour registre europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [94%] :\r\nPassager ou l'obligation pour les compagnies a\u00e9riennes de transmettre les donn\u00e9es des voyageurs au pays de destination pour l'Union europ\u00e9enne, c'est un outil indispensable pour lutter contre le terrorisme, le Parlement europ\u00e9en se prononce d'ailleurs aujourd'hui sur son adoption apr\u00e8s des mois de d\u00e9bats pour Arnaud Danjean \u00e9lu fran\u00e7ais des R\u00e9publicains, c'est une arme devenue indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [91%] :\r\nLe PNR n'est pas un instrument de surveillance de masse indiscrimin\u00e9es le PNR est un instrument s\u00e9lectif proportionn\u00e9e et encadr\u00e9s par des proc\u00e9dures extr\u00eamement vigilante, permettez -moi de vous dire un dernier point tr\u00e8s important, beaucoup d'entre vous nous disent le PNR n'aurait pas emp\u00each\u00e9 les attentats de Bruxelles et Paris, je trouve cet argument, pour tout dire, tr\u00e8s contestable et presque ind\u00e9cent parce que personne n'est en mesure de dire exactement ce qui aurait pu pr\u00e9venir ou pas, les attentats de Paris et de Bruxelles dont les r\u00e9seaux ne sont pas encore enti\u00e8rement d\u00e9mantel\u00e9 et si nous trouvons \u00e0 l'avenir le moindre \u00e9l\u00e9ment qui permettra de dire que, sur la tra\u00e7abilit\u00e9 de telle ou telle suspect, nous aurions pu intervenir gr\u00e2ce au PNR, beaucoup d'entre nous regretteront d'avoir tant tergiverser, il est donc temps de passer \u00e0 l'action, je pense que nous avons un texte suffisamment \u00e9quilibr\u00e9 pour faire preuve de lucidit\u00e9 et de pragmatisme et d'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [96%] :\r\nArnaud Danjean, \u00e0 la tribune du Parlement europ\u00e9en, hier, un vote donc aujourd'hui pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 dans les avions, alors que la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Bruxelles laisserait \u00e0 d\u00e9sirer, c'est la Commission europ\u00e9enne qui l'\u00e9crit dans un rapport elle pointe du doigt notamment l'absence d'un plan national de s\u00fbret\u00e9 des manquements en mati\u00e8re de formation et d'autres d\u00e9ficiences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [99%] :\r\nLa lutte contre le terrorisme et la bataille contre la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [90%] :\r\nOui, avec cette question : comment rep\u00e9rer et les cas de radicalisation dans les \u00e9coles, h\u00e9 bien la ville et le canton de Zurich jouent un r\u00f4le de pionnier dans la d\u00e9tection des potentiels futurs candidats au Djihad, les autorit\u00e9s ont mis \u00e0 disposition des \u00e9coles, des aides m\u00e9moire pour aider les professeurs \u00e0 identifier les cas probl\u00e9matiques on va mieux et \u00e7a nous explique comment il fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [91%] :\r\nUn \u00e9l\u00e8ve qui postent des vid\u00e9os du groupe \u00c9tat islamique sur les r\u00e9seaux sociaux, un autre qui change subitement de Style estime enterre un autre encore qu'ils se renferment et devient agressif pour identifier ces comportements troublants les \u00e9coles z\u00fcrichoises dispose d'une marche \u00e0 suivre une charte disponible depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Enrico violee, responsable de la th\u00e9matique violence juv\u00e9nile \u00e0 l'\u00e9cole pour le canton de Zurich. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:32) [88%] :\r\nOn a constat\u00e9 qu'il y a beaucoup d'ins\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles sur cette th\u00e9matique, et comme \u00e7a, on a pens\u00e9 qu'il faut faire c'est d'aides m\u00e9moire pour donner plus de s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles de le renseigner comment ils ils peuvent et il doit s'agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [92%] :\r\nL'Aide-m\u00e9moire Z\u00fcrichois pourrait bient\u00f4t \u00eatre diffus\u00e9 au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales, il devrait en tout cas, figurer dans le prochain rapport sur la pr\u00e9vention du terrorisme en Suisse, rapport r\u00e9dig\u00e9 par le r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Berne en r\u00e9alit\u00e9 actuellement cette marche \u00e0 suivre, destin\u00e9 aux \u00e9coles a surtout pour but de rassurer le corps enseignant apr\u00e8s l'ins\u00e9curit\u00e9 provoqu\u00e9e par la radicalisation de plusieurs jeunes de Winthertour r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on retrouve Enrico Vialli. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:14) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement naturellement joue un r\u00f4le dans cette discussion, pour le moment, on a eu des r\u00e9actions dans le sens que \u00e7a suffit, mais on va voir ce qu'est -ce qu'on peut faire en plus peut-\u00eatre pour qu'il en a encore plus de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:30) [92%] :\r\nDepuis l'Automne dernier, la ville de Zurich utilise en plus un nouveau logiciel, un questionnaire avec une quarantaine de questions cibl\u00e9es pour identifier les cas de radicalisation ce logiciel de profilage se trouvent encore dans sa phase d'\u00e9valuation mais il int\u00e9resse d'ores et d\u00e9j\u00e0, plusieurs autres villes et cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 pr\u00e9sent, en vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin \u00e0 410 nouveaux logements pr\u00e9vus \u00e0 l'horizon 2020 risquent bien de passer \u00e0 la trappe, c'est la commune de Vernier normalement, bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de construction qui met les pieds au mur en cause, h\u00e9 bien le canton qui ne tiendrait pas ses engagements en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement pour la mobilit\u00e9 pr\u00e9cisions Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [91%] :\r\nC'est un grand quartier tout 9 qui devrait voir le jour \u00e0 Ch\u00e2telaine entre les voies CFF et la route de Vernier, avec pr\u00e8s de 800 nouveaux habitants et 500 emplois \u00e0 la cl\u00e9 et pour soulager un peu ce vieux d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s au niveau du bruit du trafic, le canton devrait miser sur les transports publics en construisant rapidement notamment une halte RER oui mais voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat vient d'annoncer que ses infrastructures verrait le jour au mieux en 2040 pour la la Halde financ\u00e9es par Berne, dans ce cas, pas de construction a r\u00e9pondu Vernier qui doit encore \u00eatre confirm\u00e9e mardi par son d\u00e9lib\u00e9ratives le conseiller administratif Yvan Rochat, regrette cette d\u00e9cision, m\u00eame si la responsabilit\u00e9 pour lui : on revient au canton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [91%] :\r\nC'est d'autant plus dommage que, franchement, la commune de Vernier, fait des efforts, nous sommes partie prenante de la densification du grand projet de l'\u00e9tang, c'est 1000 logements en plus on essaie vraiment de faire en sorte que les choses se passent bien par rapport \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des Genevois d'avoir un peu plus de logements, mais l\u00e0, malheureusement, une question de volont\u00e9 politique et \u00e7a, c'est ce qui fait d\u00e9faut, vraisemblablement en tout cas dans les domaines de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [90%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, en particulier le d\u00e9partement de la mobilit\u00e9, donc faire face \u00e0 un nouveau blocage de la part d'une commune, on se souvient notamment du recours de la Ville de Lancy mena\u00e7ant la construction de la guerre, c'est Valensi Pont Rouge, un recours qui vient d'\u00eatre lev\u00e9, apr\u00e8s plusieurs mois de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [94%] :\r\nVous entendrez la r\u00e9action du ministre Luc Barthassat dans une petite demi- heure, la 3 dans la tourmente, l'USAM, menace de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en cause la proposition d'une commission du Conseil des \u00c9tats qui veulent imposer les dividendes \u00e0 hauteur de 60 pourcent minimum minimum, histoire de limiter les pertes fiscales pour les cantons, histoire aussi de faire un geste vers la gauche, qui promet un r\u00e9f\u00e9rendum et donc de limiter les chances de s'r\u00e9f\u00e9rendum devant le peuple, une proposition qui p\u00e9naliserait trop les entreprises selon l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et au chapitre optimisation fiscale, les multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devront communiquer davantage de donn\u00e9es au Fisc comme la r\u00e9partition mondiale de leur chiffre d'affaires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut adopter un nouveau standard \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE et le G20, d'une sorte d'\u00e9change automatique d'informations sur les multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [93%] :\r\n7 heures 9 le Parti Socialiste est plus divis\u00e9 que jamais sur la question du DPI le diagnostic pr\u00e9implantatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [90%] :\r\nVous ne se teste sur les embryons est soumis au r\u00e9f\u00e9rendum le 5 juin prochain plusieurs \u00e9lus socialistes, de nombreuses femmes al\u00e9maniques notamment s'engage dans le comit\u00e9 contre la r\u00e9vision de la loi, il y a un an, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avaient de justesse laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote sur l'article constitutionnel qui autorise le DPI en Suisse et, samedi, il pourrait faire de m\u00eame sur la loi d'application St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [89%] :\r\nLe Parti socialiste, qui se veut progressiste sur les questions de famille est \u00e0 nouveau divis\u00e9s, pourtant, le parti a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de plusieurs avanc\u00e9es dans le droit des femmes \u00e0 disposer de leur corps, mais aujourd'hui l'argument de la cause des femmes et brandi tant par les pros que par les anti- DPI G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du PS favorable au diagnostic pr\u00e9implantatoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:02) [88%] :\r\nOn sait que pour ces femmes des proc\u00e9dures lourdes, difficiles physiquement si douloureuse et si on peut permettre avec le diagnostic pr\u00e9implantatoire, d'\u00e9viter les grossesses multiples d'\u00e9viter les fausses couches, d'\u00e9viter des avortements th\u00e9rapeutiques au moment du diagnostic pr\u00e9natal, je pense que la la science et le politique en disant oui \u00e0 c'\u00e9tait pay\u00e9 bien donnerait un soutien \u00e0 ces femmes qui ont recours \u00e0 la f\u00e9condation Dutronc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [85%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste schaffhousoise Martina Moon retourne l'argument de la cause des femmes, elle craint une marchandisation de leur d\u00e9sir d'enfanter trop ce qui fera, ou bien s\u00fbr la pression sur les femmes va tr\u00e8s fortement augment\u00e9 pour qu'elle fasse examiner avant la grossesse, le g\u00e9nome de leur embryons en Suisse il y a 29 cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es dans la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et elle milite en faveur de cette loi qui seraient favorables \u00e0 leurs affaires, la pression est immense \u00e9conomiquement a enfl\u00e9 Ali \u00e9norme, on a ce qu'il faut les femmes socialistes on entend sont divis\u00e9s, \u00e0 l'image du parti sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, on saura samedi si le PS parvient \u00e0 se mettre d'accord sur un mot d'ordre ou s'ils laissent \u00e0 nouveau la libert\u00e9 de vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [95%] :\r\nAu Br\u00e9sil, c'est dimanche que le verdict est attendu autour du sort de Dilma Roussef et l'\u00e9tau se resserre davantage 2 autres partis jusqu'ici alli\u00e9s du gouvernement d\u00e9cid\u00e9 hier de voter sa destitution, sur le papier, ce sont d\u00e9sormais 304 d\u00e9put\u00e9s qui voteront la chute de la pr\u00e9sidente, la majorit\u00e9, fix\u00e9e \u00e0 342 Dilma Rousseff n'en finit pas de ressortir sa calculette correspondance Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [92%] :\r\nC'est de l'arithm\u00e9tique angoissante qui se fait et refait tous les jours, mais \u00e0 pr\u00e9sent on sait que la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s et favorable \u00e0 la destitution il faut pourtant atteindre le chiffre de 342 parlementaires pour continuer le processus et le compte n'y est encore pas les 30 d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9cis et les 53 qui ne se prononcent pas sont harcel\u00e9s par les journalistes, bien s\u00fbr, mais aussi par les militants, plusieurs d\u00e9put\u00e9s se sont plaints de voir leur adresse personnelle diffus\u00e9e par le mouvement Brazil libre et de trouver ensuite des pancartes devant leur fen\u00eatre en faveur de la destitution continuer \u00e0 mettre la pression dans la rue et l'objectif des 2 camps \u00e0 Rio, les autorit\u00e9s locales ont d\u00fb se r\u00e9unir avec les organisateurs pour diviser la plage de Copacabana dimanche, jour du vote des d\u00e9put\u00e9s, la gauche et la p\u00e9riph\u00e9rie, qui cette fois appel \u00e0 manifester d\u00e9fileront donc le matin \u00e0 partir de 15 heures ils devront laisser le Champ libre \u00e0 l'opposition un Vigna pour rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [99%] :\r\nLes pourparlers de paix sur la Syrie ont repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [93%] :\r\nStaffan de Mistura, le m\u00e9diateur de l'ONU a rencontr\u00e9 l'opposition syrienne pour aborder la transition politique, mais le chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCR, le Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations accuse le r\u00e9gime d'\u00eatre responsable de violations du cessez-le-feu et de vouloir faire capoter ces n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve Staffan de Mistura, lui, de son c\u00f4t\u00e9, croit toujours envers et contre tout, aux vertus de ces pourparlers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:01) [88%] :\r\nOui n'est clos, nous devons nous assurer quoi qu'il ont co\u00fbte que les d\u00e9cisions prises se fasse dans l'esprit et la lettre afin de continuer de donner de l'espoir au peuple syrien, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait donne \u00e0 esp\u00e9rer, m\u00eame si les Syriens savent qu'ils doivent attendre le r\u00e9sultat des pourparlers inter- syrien, ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 am\u00e9liorer leur vie une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [94%] :\r\n\u00e0 regarder ce sera ce soir \u00e0 la TV am\u00e9ricaine un d\u00e9bat 100 pourcent d\u00e9mocrate d\u00e9mocrate entre Bernie Sanders et Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [94%] :\r\nEntre l'ex- s\u00e9natrice de New-York et le natif de Brooklyn, \u00e0 5 jours de la primaire dans cet \u00e9tat, il va y avoir du sport, les sondages donnent toujours Hillary Clinton, favorite avec une longueur d'avance et \u00e0 Wall Street, elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une avance de 32 millions de dollars, somme qu'elle a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 de la part des grand argentier, ils on en fait leur favorite depuis le retrait du r\u00e9publicain Jeb Bush \u00e0 New-York, Marie Bourreau c'est la candidate la plus proche de Wall Street, et pour cause. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:59) [88%] :\r\nHillary Clinton a gagn\u00e9 alors une somme absolument tr\u00e8s tr\u00e8s important de plus de 3 millions de dollars juste en faisant des discours chez Goldman Sachs et dans d'autres banques d'affaires, donc vraiment il y a c'est pas de la connivence, il y a, il y a un niveau de confort de Wall-Street suite avec Clinton, on retrouve avec aucun autre candidat. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:16) [96%] :\r\nGr\u00e9gory Volokhine et pr\u00e9sident d'un fonds d'investissement, il explique comment la candidate d\u00e9mocrate a pu accumuler en quelques mois un pactole de 32 millions de dollars de la part de Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:26) [97%] :\r\nQuand on parle des donateurs de Clinton, on parle de soir\u00e9e avec un d\u00eener o\u00f9 la place co\u00fbte 30000 40 1000 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:32) [92%] :\r\nMais cette proximit\u00e9 d'Hillary Clinton avec les milieux des affaires commencent s\u00e9rieusement \u00e0 entacher sa campagne \u00e0 New-York d'Allemagne a fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 une entreprise de pinces \u00e0 \u00e9piler qui lui a rapport\u00e9 30 millions de dollars, mais c'est d\u00e9cid\u00e9 son vote ira Bernie de s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:48) [82%] :\r\nAccro, j'esp\u00e8re vraiment qu'il y aurait une r\u00e9volution pour les politiciens repr\u00e9sentent vraiment les gens et dans les grandes entreprises, d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:57) [89%] :\r\nHillary Clinton trop proche des puissants ne repr\u00e9sente plus les valeurs d\u00e9mocratiques et sociales que d\u00e9fendent \u00e0 la mania il en appelle donc au sursaut citoyen de ses pairs Belle-\u00cele et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [81%] :\r\nLes milliardaires et des millionnaires fr\u00e9mir se r\u00e9duit rapidement parce que les gens se r\u00e9volte quand il y a autant d'in\u00e9galit\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:13) [92%] :\r\nDes in\u00e9galit\u00e9s au coeur de la campagne qu'Hillary Clinton \u00e0 la t\u00eate d'un empire financier personnel estim\u00e9 \u00e0 plus de 30 millions $ semblent bien incapables de renverser Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:25) [92%] :\r\nMais la primaire aura donc lieu le 19 avril dans l'\u00c9tat de New-York en bref Madrid met Barcelone cas o\u00f9 on parle de football, Ligue des champions, l'Atletico Madrid a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier en \u00e9liminant le FC Barcelone en quart de finale Madrid qui participera donc aux demi- finales, tout comme le Bayern M\u00fcnich, tombeur de Benfica Lisbonne et puis au chapitre sport Business et paillettes Philippe Hildebrand ne si\u00e9gera plus dans le carr\u00e9 VIP du V\u00e9lodrome de l'OM, puisque sa femme veut vendre le club figurez -vous que la nouvelle madame Hildebrand n'est autre que Margarita Louis-Dreyfus, la propri\u00e9taire de l'Olympique Marseille un club dont elle a h\u00e9rit\u00e9 de son pr\u00e9c\u00e9dent mari l'industriel fran\u00e7ais Louis-Dreyfus, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2009 et l'inform\u00e9 hier les supporters de l'OM, qu'elle voulait revendre ce club de plusieurs repreneurs se seraient manifest\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-14T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1507916", "internalArchiveId": "AA1604507917", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7649502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7464708.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Nigeria: Boko Haram adresse aux m\u00e9dias une preuve de vie des lyc\u00e9ennes de Chibok", "Etats-Unis: le th\u00e8me de la famille se retrouve au coeur de la primaire r\u00e9publicaine", "Les passagers a\u00e9riens seront bient\u00f4t fich\u00e9s en Europe", "Situation d'urgence en mati\u00e8re d'asile: r\u00e9action de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga", "Montreux Jazz Festival: le programme 2016 d\u00e9voile 50 ans de souvenirs", "Suicide de Beno\u00eet Violier: sa femme Brigitte veut faire vivre son restaurant avec le chef Franck Giovannini", "France: de nouveaux courants modifient la fa\u00e7on de voir la politique", "Le gouvernement turc d\u00e9pose plainte pour une satire diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande", "Panama Papers: les explications de Pascal Jeannerat", "Le scandale des \"Panama Papers\" r\u00e9v\u00e8le les multiples ramifications de l'\u00e9vasion fiscale au niveau mondial", "Des milliers de personnes continuent d'\u00eatre bloqu\u00e9es \u00e0 Idomeni", "Situation d'urgence en mati\u00e8re d'asile: le point avec Linda Bourget"], "alternativeSummary": ["Il y a deux ans exactement, 276 lyc\u00e9ennes avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es dans le nord-est du Nigeria.", "Trump face \u00e0 Cruz, c'est \u00e0 celui qui saura pr\u00e9senter \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la famille la plus exemplaire.", "La d\u00e9cision est europ\u00e9enne mais l'effet se sentira aussi sur la Suisse.", "Le Montreux Jazz Festival c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e son cinquanti\u00e8me anniversaire.", "Le grand enjeu est de conserver la troisi\u00e8me \u00e9toile Michelin pour rester au firmament gastronomique.", "Le nouveau parti d'Emmanuel Macron, ou le mouvement \"Nuit debout\" \u00e0 l'oppos\u00e9 animent la vie politique fran\u00e7aise actuellement.", "Beaucoup d'observateurs critiquent la m\u00e9galomanie de Recep Tayyip Erdogan.", "Le travail vers une pleine et enti\u00e8re transparence promet d'\u00eatre long.", "Idomeni se situe \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine."], "variantIds": ["ece-7539475", "ece-7539477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T22:17:02Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:20:12\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:24:00\r\n     Toute personne d\u00e9collant \r\n     ou atterrissant dans l'UE\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:25:04\r\n         sera enregistr\u00e9e.\r\n\r\n19:30:25:09  19:30:29:04\r\n       Le danger terroriste\r\n    change la donne politique.\r\n\r\n19:30:30:08  19:30:33:05\r\n      Les autorit\u00e9s pr\u00e9parent\r\n         le plan d'urgence\r\n\r\n19:30:33:10  19:30:36:02\r\n   en cas d'afflux de migrants.\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:40:11\r\n    On verra des mesures comme\r\nle logement dans les salles de gym\r\n\r\n19:30:40:16  19:30:42:06\r\n     et b\u00e2timents de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:45:22\r\n  Un sondage donne Marine Le Pen\r\n     en t\u00eate du premier tour\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:47:10\r\n       de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:50:16\r\n      La politique fran\u00e7aise\r\n      entre en p\u00e9riode floue\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:54:14\r\n     avec le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron\r\n  ou le mouvement \"Nuit Debout\".\r\n\r\n19:30:55:00  19:30:59:11\r\n Reportage sur l'affrontement des \r\nfamilles aux primaires am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:59:16  19:31:03:12\r\n    Les \u00e9pouses et les enfants\r\n  de Donald Trump et de Ted Cruz\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:05:20\r\n  sont employ\u00e9s dans la campagne.\r\n\r\n19:31:06:01  19:31:06:02\r\nApr\u00e8s le suicide de Beno\u00eet Violier,\r\n\r\n19:31:06:06  19:31:11:07\r\nsa veuve et le chef Franck Giovannini\r\n veulent faire vivre le restaurant.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:16:07\r\nEnjeu crucial: les \u00e9toiles Michelin.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:23:21\r\n    L'affiche du Montreux Jazz\r\n        et les souvenirs.\r\n\r\n19:31:24:02  19:31:26:15\r\nL'\u00e9dition 2016 sera celle des 50 ans.\r\n\r\n19:31:27:19  19:31:30:16\r\n         Voyager en avion\r\n     sera davantage contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:31:30:21  19:31:33:12\r\n       Il y a eu le tournant\r\n         du 11 septembre,\r\n\r\n19:31:33:17  19:31:38:05\r\n   l'interdiction des liquides\r\net la peur des chaussures pi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:31:38:10  19:31:41:00\r\n   Voici le fichage syst\u00e9matique\r\n            en Europe.\r\n\r\n19:31:41:05  19:31:45:02\r\n       Les r\u00e9cents attentats\r\n        changent la donne.\r\n\r\n19:31:47:07  19:31:51:16\r\n     -Apr\u00e8s 5 ans de d\u00e9bat,\r\n      le PNR est accept\u00e9.\r\n\r\n19:31:51:20  19:31:55:09\r\n Soulagement pour ses partisans.\r\n\r\n19:31:55:13  19:32:00:12\r\n  Le registre europ\u00e9en des donn\u00e9es\r\ndes passagers a\u00e9riens verra le jour.\r\n\r\n19:32:00:17  19:32:04:23\r\n  Son but, contribuer \u00e0 \u00e9viter\r\n   les attentats en rep\u00e9rant\r\n\r\n19:32:05:04  19:32:09:18\r\n  les d\u00e9placements par avions \r\n avant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n19:32:09:23  19:32:13:19\r\n    Les compagnies a\u00e9riennes\r\n      joueront un r\u00f4le cl\u00e9\r\n\r\n19:32:14:00  19:32:18:05\r\n  en transmettant aux autorit\u00e9s\r\n        des Etats de l'UE\r\n\r\n19:32:18:10  19:32:22:14\r\n  les informations dont elles \r\n  disposent sur les passagers.\r\n\r\n19:32:22:19  19:32:27:06\r\nPuis les autorit\u00e9s se partageront\r\n les informations si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:30:10\r\n       Et le cas \u00e9ch\u00e9ant,\r\n   d\u00e9clencheront une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:32:30:14  19:32:33:23\r\n  Quelles sont les cons\u00e9quences\r\n        pour la Suisse ?\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:52:22\r\n   -Difficile d'imaginer que \r\n  la Suisse puisse y \u00e9chapper.\r\n\r\n19:32:53:22  19:32:56:15\r\n  -C'est bien s'ils savent tout.\r\n\r\n19:32:56:20  19:33:00:04\r\n        Comme \u00e7a, c'est s\u00fbr\r\n        pour tout le monde.\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:05:20\r\n  -En soi, \u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:08:17\r\n      -Je comprends pourquoi\r\n        les Etats le font,\r\n\r\n19:33:08:22  19:33:13:07\r\n      mais c'est une \u00e9rosion\r\n  de mes libert\u00e9s individuelles.\r\n\r\n19:33:13:11  19:33:18:20\r\n      -C'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:22:15\r\n       -Les donn\u00e9es seront\r\n        conserv\u00e9es 5 ans\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:27:01\r\net au bout de 6 mois, accessibles\r\n    seulement par la justice.\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:29:22\r\n  -On a pas eu de r\u00e9ponse claire\r\n\r\n19:33:30:03  19:33:31:14\r\n         sur l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:33:31:19  19:33:36:10\r\n       contre le terrorisme.\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:40:17\r\n   -Un tel accord existe d\u00e9j\u00e0 \r\n   entre la Suisse et les USA.\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:47:08\r\nLes Etats europ\u00e9ens ont maintenant\r\n 2 ans pour mettre cela en place.\r\n\r\n19:33:48:22  19:33:52:10\r\n       -La Suisse se pr\u00e9pare\r\n    \u00e0 une arriv\u00e9e des migrants.\r\n\r\n19:33:52:14  19:33:55:02\r\n      Guy Parmelin l'\u00e9voquait\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n19:33:55:07  19:33:57:22\r\n       Les autorit\u00e9s entrent\r\n       dans les pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n19:33:58:03  19:34:02:03\r\nConf\u00e9d\u00e9ration, cantons et communes\r\n    ont mis au point un plan.\r\n\r\n19:34:02:08  19:34:06:01\r\n   10'000 migrants en un mois, \r\n   ou 30'000 en quelques jours.\r\n\r\n19:34:06:06  19:34:11:02\r\n    Ce plan devenait n\u00e9cessaire\r\n    selon Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:34:12:22  19:34:17:07\r\n -Dans le domaine de la migration,\r\n    la situation est volatile.\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:20:23\r\n          On ne sait pas\r\n    ce qu'il se passe en Syrie,\r\n\r\n19:34:21:04  19:34:27:06\r\nsi les r\u00e9fugi\u00e9s vont venir plut\u00f4t\r\n     par la Gr\u00e8ce ou l'Italie.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:33:06\r\n        On doit se pr\u00e9parer\r\n   pour une situation d'urgence.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:39:14\r\n  L'asile en Suisse est une t\u00e2che\r\n  qui concerne la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:34:39:19  19:34:42:08\r\n    les cantons, les communes,\r\n           les villes.\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:45:23\r\n    On a planifi\u00e9 tous ensemble\r\n      pour le cas d'urgence.\r\n\r\n19:34:46:04  19:34:50:23\r\n         On a donc d\u00e9cid\u00e9\r\n       d'un plan d'urgence.\r\n\r\n19:34:52:03  19:34:58:15\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:34:59:21  19:35:05:21\r\n     -Le sc\u00e9nario se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:35:08:07  19:35:11:21\r\n Le plan d'urgence pourrait \u00eatre \r\nd\u00e9clench\u00e9 si le nombre de demandes\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:14:04\r\n    atteignait 6000 en un mois.\r\n\r\n19:35:14:06  19:35:17:19\r\n  C'est loin d'\u00eatre une fiction.\r\n\r\n19:35:17:21  19:35:22:00\r\nOn \u00e9tait tr\u00e8s proche derni\u00e8rement.\r\n\r\n19:35:22:02  19:35:25:16\r\nCe plan permet de r\u00e9gler 2 choses.\r\n\r\n19:35:25:18  19:35:29:03\r\n     Le contr\u00f4le des migrants\r\n         \u00e0 leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:38:08\r\n Les gardes-fronti\u00e8res pourraient\r\n     renforcer leur pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:35:41:03  19:35:44:23\r\n      Ils pourraient seconder\r\n       le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:48:03\r\n       dans l'enregistrement\r\n           des demandes.\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:52:20\r\n           Deuxi\u00e8mement,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait augmenter\r\n\r\n19:35:53:01  19:35:54:23\r\n      sa capacit\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:35:55:02  19:35:58:14\r\n        Ce serait possible \r\n       de loger les migrants\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:02:00\r\ndans des installations militaires.\r\n\r\n19:36:02:02  19:36:03:00\r\nSi \u00e7a ne suffit pas,\r\n\r\n19:36:03:05  19:36:09:14\r\n il est possible de r\u00e9quisitionner\r\n  d'autres types d'h\u00e9bergements.\r\n\r\n19:36:09:19  19:36:11:22\r\n     Comme des salles de gym.\r\n\r\n19:36:13:18  19:36:16:13\r\n      L'arm\u00e9e pourrait mettre\r\n   2'000 personnes \u00e0 disposition\r\n\r\n19:36:16:18  19:36:19:03\r\ndans le cadre de ce plan d'urgence.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:21:01\r\n     Et du mat\u00e9riel \u00e9galement.\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:22:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:26:12\r\nL'avenir dira si le flux de migrants\r\n        passe par la Suisse,\r\n\r\n19:36:26:17  19:36:29:08\r\n      si d'autres fronti\u00e8res\r\n         les y poussent.\r\n\r\n19:36:29:12  19:36:31:05\r\n      L'Europe se barricade.\r\n\r\n19:36:31:10  19:36:34:13\r\n     Des milliers de personnes\r\n      sont bloqu\u00e9es \u00e0 Idomeni\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:37:00\r\n  entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:41:04\r\n   -Tout est calme \u00e0 Idomeni,\r\n         en apparence.\r\n\r\n19:36:41:09  19:36:44:16\r\n       Puis, 50 individus\r\n    s'en prennent \u00e0 un wagon,\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:47:05\r\n   une famille y est r\u00e9fugi\u00e9e.\r\n\r\n19:36:47:10  19:36:50:23\r\n     Ce refuge est saccag\u00e9.\r\n\r\n19:36:51:04  19:36:56:08\r\n        S\u00e9curit\u00e9, hygi\u00e8ne;\r\nIdomeni est au bord de l'explosion.\r\n\r\n19:36:56:12  19:37:00:16\r\n   Avec les autorit\u00e9s, le Haut\r\n commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR)\r\n\r\n19:37:00:21  19:37:04:02\r\n     tente de les convaincre\r\n       d'\u00eatre relocalis\u00e9s.\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:06:03\r\n         -On leur explique\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:08:03\r\n    pourquoi ces nouveaux camps\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:10:10\r\n      sont mieux qu'Idomeni.\r\n\r\n19:37:10:14  19:37:14:13\r\nIdomeni n'est pas un camp organis\u00e9.\r\n\r\n19:37:15:03  19:37:17:15\r\n-Jusqu'ici, l'op\u00e9ration est mitig\u00e9e.\r\n\r\n19:37:17:20  19:37:21:16\r\n         Depuis fin mars,\r\n1'000 personnes ont quitt\u00e9 le camp.\r\n\r\n19:37:21:21  19:37:24:14\r\n Et certains sont m\u00eame revenus.\r\n\r\n19:37:25:06  19:37:32:08\r\n         -Arriv\u00e9e l\u00e0-bas,\r\n  on lui a conseill\u00e9 de repartir.\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:37:21\r\n   -Pour revenir, cette femme\r\n   a pay\u00e9 son taxi 100 euros.\r\n\r\n19:37:38:02  19:37:41:16\r\n Selon elle, les nouveaux camps\r\n       ne sont pas pr\u00eats.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:47:06\r\n Ces informations circulent vite\r\n et freinent le travail du HCR.\r\n\r\n19:37:48:05  19:37:50:07\r\n   -Quand des rumeurs circulent,\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:52:20\r\n \u00e7a ne leur facilite pas la t\u00e2che\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:57:14\r\n    de savoir ce qui est mieux\r\n        pour leur famille.\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:00:03\r\n -A Idomeni, la vie s'installe.\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:03:15\r\n   Les wagons se transforment\r\n     en chambre \u00e0 coucher,\r\n\r\n19:38:03:20  19:38:06:06\r\nles routes en art\u00e8res commerciales\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:10:10\r\n   et pour les enfants le camp\r\n devient m\u00eame un terrain de jeu.\r\n\r\n19:38:10:14  19:38:15:00\r\nPour beaucoup, une fragile stabilit\u00e9\r\n   vaut mieux que l'incertitude.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:19:08\r\nAdnan est p\u00e8re et a trois options:\r\n    \u00eatre rapatri\u00e9 en Turquie,\r\n\r\n19:38:19:12  19:38:22:20\r\n  faire marche arri\u00e8re en Syrie\r\n         ou rester ici.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:27:14\r\n      -La meilleure solution\r\n        est de rester ici.\r\n\r\n19:38:27:19  19:38:31:04\r\n   C'est plus s\u00fbr que mon pays.\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:44:01\r\n En fait, c'est la moins mauvaise\r\n des trois solutions aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:45:01  19:38:46:03\r\n      -Ces derniers jours,\r\n\r\n19:38:46:08  19:38:50:03\r\n     Idomeni n'a presque pas\r\nenregistr\u00e9 de nouvelles arriv\u00e9es.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:54:05\r\n    Parmi ses 10'000 r\u00e9fugi\u00e9s,\r\nla majorit\u00e9 est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 y rester,\r\n\r\n19:38:54:10  19:38:58:07\r\n   en tout cas jusqu'\u00e0 ce que\r\n la Mac\u00e9doine ouvre ses portes.\r\n\r\n19:39:00:01  19:39:01:12\r\n       -Barbarie islamiste.\r\n\r\n19:39:01:17  19:39:04:03\r\n       Pas seulement celle \r\n       de l'Etat islamique,\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:06:23\r\n  mais celle aussi de Boko Haram,\r\n            au Nigeria.\r\n\r\n19:39:07:04  19:39:10:07\r\n  Il y a deux ans, 276 lyc\u00e9ennes\r\n        \u00e9taient enlev\u00e9es.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:14:15\r\n    Des informations filtrent\r\nsur leur sort et sur les atrocit\u00e9s\r\n\r\n19:39:14:20  19:39:19:12\r\nqu'elles subissent, comme esclaves\r\nsexuelles ou comme bombes humaines\r\n\r\n19:39:19:17  19:39:21:00\r\n        dans des attentats.\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:25:08\r\n     -Premi\u00e8re preuve de vie\r\n     depuis leur enl\u00e8vement,\r\n\r\n19:39:25:12  19:39:30:18\r\ndes images qui auraient \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es\r\n    par les ravisseurs fin 2015.\r\n\r\n19:39:32:02  19:39:33:17\r\n        -Quel est ton nom ?\r\n\r\n19:39:33:22  19:39:40:00\r\n      O\u00f9 as-tu \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e ?\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:42:19\r\n       -Une lueur d'espoir\r\n        pour les proches,\r\n\r\n19:39:43:00  19:39:47:00\r\n    une \u00e9preuve pour la m\u00e8re\r\n       d'une des otages.\r\n\r\n19:39:50:21  19:39:53:11\r\n    -J'en reconnais certaines,\r\n\r\n19:39:53:16  19:39:56:19\r\n  nous venons de la m\u00eame r\u00e9gion.\r\n\r\n19:39:57:15  19:39:59:17\r\n-Il y a 2 ans, 276 jeunes filles\r\n\r\n19:39:59:22  19:40:03:03\r\n\u00e9taient enlev\u00e9es dans leur \u00e9cole\r\n        par Boko Haram.\r\n\r\n19:40:03:08  19:40:09:14\r\n L'enl\u00e8vement en masse d'\u00e9coliers \r\nest une de leurs tactiques pris\u00e9es.\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:14:14\r\nDes enfants utilis\u00e9s comme esclaves\r\n    sexuels et comme kamikazes.\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:17:16\r\n    Certains sont transform\u00e9s\r\n       en bombes humaines,\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:23:15\r\nd'autres, embrigad\u00e9s par la secte,\r\n   appuient sur le d\u00e9tonateur.\r\n\r\n19:40:42:15  19:40:45:17\r\n -En un an, le nombre d'enfants\r\n      kamikazes est pass\u00e9\r\n\r\n19:40:45:22  19:40:50:08\r\nde 4 \u00e0 44, soit 20 % de tous les\r\nattentats commis dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:53:02\r\n          Cons\u00e9quence:\r\n   une atmosph\u00e8re de suspicion\r\n\r\n19:40:53:07  19:40:56:17\r\n o\u00f9 les enfants sont consid\u00e9r\u00e9s\r\n       comme des menaces.\r\n\r\n19:40:58:20  19:41:01:18\r\n    -Le Parlement europ\u00e9en tape\r\n          sur la Turquie.\r\n\r\n19:41:01:23  19:41:04:22\r\n     Il d\u00e9nonce une r\u00e9gression\r\n       des droits de l'homme\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:07:12\r\nsous le pouvoir du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:11:10\r\nBeaucoup critiquent sa m\u00e9galomanie\r\n      et son autoritarisme.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:15:19\r\nLe gouvernement turc a d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\n      pour une satire diffus\u00e9e\r\n\r\n19:41:16:00  19:41:17:17\r\n    \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande.\r\n\r\n19:41:17:22  19:41:20:23\r\n        L'affaire provoque\r\n     une tension diplomatique.\r\n\r\n19:41:22:08  19:41:26:18\r\n-Le programme humoristique phare\r\n de la cha\u00eene ZDF fait exploser\r\n\r\n19:41:26:23  19:41:30:14\r\n    l'audimat en Allemagne,\r\n mais ne fait pas rire Erdogan.\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:34:17\r\nLe pr\u00e9sident turc est tr\u00e8s remont\u00e9\r\n     contre Jan Boehmermann,\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:38:14\r\n    auteur de satires f\u00e9roces\r\n  visant l'homme fort d'Ankara.\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:42:08\r\n         Le mois dernier,\r\nl'humoriste se permet de critiquer\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:46:16\r\n        la remise en cause\r\ndes libert\u00e9s publiques en Turquie.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:51:03\r\nA Istanbul, des supporters d'Erdogan\r\n      manifestent leur col\u00e8re\r\n\r\n19:41:51:08  19:41:54:21\r\ndevant l'antenne locale de la ZDF.\r\n\r\n19:41:55:02  19:41:59:05\r\nJ.Boehmermann revient \u00e0 la charge\r\n   avec un sketch outrancier,\r\n\r\n19:41:59:10  19:42:04:02\r\n        destin\u00e9 \u00e0 souligner\r\nl'autoritarisme du pouvoir d'Ankara.\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:08:14\r\n   Nouvelle pouss\u00e9e de fi\u00e8vre\r\n          en Turquie,\r\n\r\n19:42:08:19  19:42:12:15\r\n  suivie de plaintes d\u00e9pos\u00e9es \r\n  devant la justice allemande,\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:18\r\n dont une par Erdogan lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:15:23  19:42:19:05\r\nSon avocat en pr\u00e9cise la teneur.\r\n\r\n19:42:20:04  19:42:22:17\r\n-Une sanction p\u00e9nale est n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:24:21\r\n     pour remettre l'int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:26:22\r\n       sur le droit chemin,\r\n\r\n19:42:27:03  19:42:30:03\r\n        celui de la satire\r\n    et pas celui des insultes.\r\n\r\n19:42:30:12  19:42:34:20\r\n   -Prudente, la ZDF retire les\r\ns\u00e9quences incrimin\u00e9es de son site.\r\n\r\n19:42:35:01  19:42:41:09\r\nA.Merkel rappelle pr\u00e9ventivement\r\nles principes du droit allemand.\r\n\r\n19:42:42:10  19:42:44:03\r\n   -Il est inscrit comme valeur\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:46:17\r\nfondamentale dans notre constitution\r\n\r\n19:42:46:22  19:42:49:18\r\n       la libert\u00e9 d'opinion,\r\n       la libert\u00e9 acad\u00e9mique\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:52:10\r\net la libert\u00e9 de cr\u00e9ation artistique.\r\n\r\n19:42:52:19  19:42:56:12\r\n-La loi pr\u00e9voit que des poursuites\r\n      engag\u00e9es en Allemagne\r\n\r\n19:42:56:17  19:43:00:12\r\n  par un Etat \u00e9tranger doivent\r\n  \u00eatre autoris\u00e9es par Berlin.\r\n\r\n19:43:00:17  19:43:03:23\r\n  A.Merkel se voit donc plac\u00e9e\r\n     en position d'arbitre.\r\n\r\n19:43:04:04  19:43:07:12\r\n      J.Boehmermann assure\r\n  ne pas vouloir en rester l\u00e0.\r\n\r\n19:43:09:05  19:43:12:18\r\n   -Dans un an, la France \u00e9lira\r\n      son nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:12:23  19:43:17:04\r\nUn sondage t\u00e9moigne du bouleversement\r\n      dans l'opinion publique.\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:20:08\r\n   Marine Le Pen serait en t\u00eate\r\n         au premier tour,\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:24:05\r\n   dans le cas d'une candidature\r\n      d'Alain Jupp\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n19:43:24:10  19:43:28:09\r\n  Fran\u00e7ois Hollande serait \u00e9cart\u00e9\r\n          du second tour.\r\n\r\n19:43:28:13  19:43:31:15\r\n Une pr\u00e9sidentielle sans la gauche\r\n           est possible,\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:35:02\r\n     mais le climat politique\r\n       semble impr\u00e9visible.\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:38:11\r\n En quelques jours, on voit monter\r\n         deux ph\u00e9nom\u00e8nes,\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:43:02\r\n celui du ministre Emmanuel Macron\r\n   et celui de la \"Nuit Debout\".\r\n\r\n19:43:44:12  19:43:49:03\r\n-Des forums, depuis deux semaines\r\nsur les grandes places de France.\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:51:02\r\n   Le mouvement \"Nuit Debout\".\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:54:11\r\n     Un ministre qui lance\r\n  son propre mouvement citoyen\r\n\r\n19:43:54:16  19:43:56:23\r\n     et appelle les Fran\u00e7ais\r\n          \u00e0 s'engager.\r\n\r\n19:43:57:04  19:43:59:14\r\n    Le collectif \"La Primaire\r\n          des Fran\u00e7ais\"\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:03:15\r\n   qui se place en alternative\r\n pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:44:03:20  19:44:08:08\r\n  Tous veulent changer la mani\u00e8re\r\nde faire de la politique en France.\r\n\r\n19:44:08:12  19:44:11:18\r\n      L'esprit \"Indign\u00e9s\"\r\n pour faire entendre le peuple.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:14:08\r\n       -On a une information\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:15:14\r\n        qui part d'en bas,\r\n\r\n19:44:15:19  19:44:20:13\r\n et on la synth\u00e9tise pour avoir une\r\nvue claire sur la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:22:10\r\n     -Si les gens reviennent,\r\n\r\n19:44:22:14  19:44:24:09\r\n   c'est qu'il se passe un truc.\r\n\r\n19:44:24:18  19:44:27:07\r\n         -Cette jeunesse\r\n    se d\u00e9tourne des syndicats\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:30:13\r\n     qui battent des records\r\n     de d\u00e9saffection, 7,7 %.\r\n\r\n19:44:30:18  19:44:33:03\r\nLes partis politiques classiques,\r\n\r\n19:44:33:08  19:44:39:12\r\n      perdent des militants\r\n    par dizaines de milliers.\r\n\r\n19:44:39:17  19:44:43:07\r\n    Le tocsin de la politique\r\n      politicienne a sonn\u00e9\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:45:19\r\nselon \"La Primaire des Fran\u00e7ais\",\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:49:20\r\n un collectif de six mouvements\r\n    centristes qui appellent\r\n\r\n19:44:50:01  19:44:54:13\r\n   \u00e0 une primaire hors parti.\r\n\r\n19:44:55:05  19:44:56:22\r\n    -Le premier parti de France\r\n\r\n19:44:57:03  19:44:58:10\r\n      c'est les abstentions,\r\n\r\n19:44:58:14  19:45:02:21\r\nle deuxi\u00e8me c'est les extr\u00e9mistes,\r\n  le troisi\u00e8me c'est les autres.\r\n\r\n19:45:03:02  19:45:07:07\r\n  Autrement dit, les Fran\u00e7ais ont\r\n  tourn\u00e9 le dos aux institutions.\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:11:19\r\n   Les gens cherchent \u00e0 se loger\r\n    quelque part et notre r\u00f4le,\r\n\r\n19:45:12:00  19:45:15:13\r\n c'est de les aider \u00e0 s'organiser.\r\n\r\n19:45:16:10  19:45:18:14\r\n      -L'avocate \u00e9cologiste\r\n         Corinne Lepage\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:12\r\n mesure le succ\u00e8s du mouvement.\r\n\r\n19:45:22:09  19:45:23:13\r\n        -A partir de 19h00,\r\n\r\n19:45:23:18  19:45:25:07\r\n        le site a explos\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:29:21\r\n  100'000 connections en quelques\r\n      heures c'est colossal.\r\n\r\n19:45:30:02  19:45:32:20\r\n      \u00c7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin.\r\n\r\n19:45:33:15  19:45:38:05\r\n-78 % des Fran\u00e7ais seraient pr\u00eats\r\n \u00e0 \u00e9lire un candidat sans parti.\r\n\r\n19:45:38:09  19:45:41:10\r\n   Le ministre de l'Economie,\r\n        Emmanuel Macron,\r\n\r\n19:45:41:14  19:45:46:21\r\n         vient de lancer\r\n son propre mouvement centriste.\r\n\r\n19:45:47:08  19:45:48:12\r\n       -Ce qui m'int\u00e9resse,\r\n\r\n19:45:48:17  19:45:50:00\r\n        c'est que les gens\r\n\r\n19:45:50:05  19:45:53:19\r\n        prennent conscience\r\nqu'ils sont des acteurs politiques.\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:57:10\r\n      Je n'\u00e9tais pas dispos\u00e9\r\n  \u00e0 \u00eatre ministre il y a 18 mois.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:00\r\n   Je voudrais que ce mouvement\r\n     fasse prendre conscience\r\n\r\n19:46:01:05  19:46:04:17\r\n    que faire de la politique,\r\n   \u00e7a n'est pas une profession.\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:09:08\r\n-Tous veulent lib\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9\r\ncivile, faire parler la majorit\u00e9\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:12:05\r\n       silencieuse, sortir\r\n   la France de ses blocages.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:15:15\r\n     L'ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle \r\n    dira s'ils ont eu raison.\r\n\r\n19:46:16:23  19:46:19:11\r\n-Elections pr\u00e9sidentielles aux USA.\r\n\r\n19:46:19:15  19:46:22:04\r\n     La campagne des primaires\r\n          bat son plein.\r\n\r\n19:46:22:09  19:46:25:18\r\n    Classique du genre, le r\u00f4le\r\n    des familles des candidats.\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:30:07\r\n  Tout le monde doit avoir l'air\r\nsouriant, aimant et tr\u00e8s admiratif\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:31:09\r\n           de son h\u00e9ros.\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:34:05\r\nLe clan Trump contre le clan Cruz.\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:35:07\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:37:08\r\n        -Voici les Trump.\r\n\r\n19:46:37:12  19:46:41:04\r\n   Donald, son \u00e9pouse Melania,\r\n   ses quatre enfants adultes,\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:45:20\r\n    de deux pr\u00e9c\u00e9dents mariages,\r\net m\u00eame l'une de ses petites-filles.\r\n\r\n19:46:46:01  19:46:49:00\r\nEt voil\u00e0 les Cruz: Ted et Heidi,\r\n\r\n19:46:49:05  19:46:52:16\r\n      banqui\u00e8re de haut vol\r\n       chez Goldman Sachs.\r\n\r\n19:46:52:21  19:46:57:01\r\n     Et leurs deux filles,\r\n Catherine, 5 ans, et Caroline.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:00:03\r\n-J'ai 7 ans, mais mon anniversaire\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:01:15\r\n           c'est demain.\r\n\r\n19:47:02:19  19:47:07:01\r\n  -Apr\u00e8s des mois d'invectives\r\net d'insultes, changement de ton.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:09:09\r\nBataille par famille interpos\u00e9e.\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:11:15\r\n -Il a un grand sens de l'humour,\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:13:17\r\n    le meilleur p\u00e8re du monde.\r\n\r\n19:47:15:10  19:47:18:00\r\n-En grandissant, il a \u00e9t\u00e9 un guide,\r\n\r\n19:47:18:05  19:47:20:15\r\nson \u00e9thique de travail m'a inspir\u00e9e.\r\n\r\n19:47:21:01  19:47:23:15\r\n          -Pour Trump,\r\n  soudain tr\u00e8s retenu, le r\u00eave:\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:26:03\r\n       corriger son image\r\n       aupr\u00e8s des femmes.\r\n\r\n19:47:26:13  19:47:28:11\r\n  -La mani\u00e8re dont il m'a \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:30:08\r\n    c'est la preuve qu'il croit\r\n\r\n19:47:30:12  19:47:32:03\r\n     aux capacit\u00e9s des femmes.\r\n\r\n19:47:32:16  19:47:33:22\r\n       -Il met tout le monde\r\n\r\n19:47:34:03  19:47:35:10\r\n      sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:35:14  19:47:39:21\r\n   Si vous \u00eates une femme et que\r\n vous l'attaquez, il vous attaque.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:44:11\r\n -Et pour un candidat, qui a la\r\nr\u00e9putation d'un tueur politique,\r\n\r\n19:47:44:16  19:47:47:18\r\n        parler d'amour,\r\n cela ne peut pas faire de mal.\r\n\r\n19:47:48:10  19:47:50:05\r\n   -On travaillait tous les deux\r\n\r\n19:47:50:10  19:47:52:17\r\npour la campagne de George W. Bush.\r\n\r\n19:47:52:22  19:47:55:19\r\n     Et entre nous, cela a \u00e9t\u00e9\r\n        le coup de foudre.\r\n\r\n19:47:56:07  19:47:58:07\r\n -Ted \u00e9coute beaucoup les autres.\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:00:11\r\n Et mes filles le disent souvent.\r\n\r\n19:48:00:16  19:48:04:08\r\nA la maison, c'est maman qui parle\r\n       et papa qui \u00e9coute.\r\n\r\n19:48:05:00  19:48:08:11\r\n   -La famille des candidats \r\n  fait depuis longtemps partie\r\n\r\n19:48:08:16  19:48:10:10\r\n   du jeu politique am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:13:21\r\n       Mais Cruz et Trump\r\n ont choisi de doubler la mise.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:18:02\r\n    -Vladimir Poutine se livre\r\n      \u00e0 son exercice rituel\r\n\r\n19:48:18:07  19:48:20:06\r\n      des questions-r\u00e9ponses\r\n            en public.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:24:08\r\n       Il s'en prend aux USA\r\ndans l'affaire des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:26:22\r\n      Il y voit une manoeuvre\r\n          venue des USA,\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:30:16\r\n        orchestr\u00e9e dit-il\r\n   par la banque Goldman Sachs.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:37:11\r\n   La r\u00e9action d'un des hommes\r\n les plus puissants de la plan\u00e8te\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:39:22\r\nmontre l'impact des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:48:40:03  19:48:43:11\r\n   Un univers d'\u00e9vasion fiscale\r\n     appara\u00eet au grand jour.\r\n\r\n19:48:43:15  19:48:45:20\r\nLe FMI pourrait prendre des mesures.\r\n\r\n19:48:46:02  19:48:49:00\r\n     Rappelons l'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n      des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:52:23\r\n    La crise de 2008, les Etats\r\n   qui ont besoin d'argent frais\r\n\r\n19:48:53:04  19:48:56:06\r\n  et plusieurs lanceurs d'alertes\r\n        qui leur permettent\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:59:09\r\nde pourchasser les fraudeurs fiscaux.\r\n\r\n19:49:00:09  19:49:03:14\r\n    -L'\u00e8re de la transparence\r\n           a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:49:03:19  19:49:07:17\r\n       Le d\u00e9but de la fin\r\n    pour l'\u00e9vasion fiscale ?\r\n\r\n19:49:10:04  19:49:12:10\r\n  -Vous ne la supprimerez jamais.\r\n\r\n19:49:12:14  19:49:14:10\r\n      Les personnes physiques\r\n\r\n19:49:14:14  19:49:19:06\r\nayant de l'argent sous leur matelas\r\n commettent de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:22:21\r\n     La question est de savoir\r\n      quelle est son ampleur.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:25:22\r\n         -Une certitude:\r\n      on a chang\u00e9 d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:30:13\r\n   Tout commence en 2009 avec un\r\nmaximum de pression internationale.\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:33:14\r\n Des scandales d'\u00e9vasion fiscale\r\n          sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s.\r\n\r\n19:49:33:19  19:49:37:03\r\n     Ce sont les SwissLeaks.\r\n\r\n19:49:37:19  19:49:39:17\r\n   -Le temps du secret bancaire\r\n\r\n19:49:39:22  19:49:42:05\r\n            est r\u00e9volu.\r\n\r\n19:49:42:16  19:49:45:18\r\n       -Accul\u00e9e, la Suisse\r\n   enterre le secret bancaire.\r\n\r\n19:49:45:23  19:49:49:07\r\nL'\u00e9change automatique d'informations\r\n             s'impose.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:52:00\r\n    Cons\u00e9quences concr\u00e8tes...\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:56:11\r\n   M. Dupont, fran\u00e7ais, d\u00e9pose\r\nson argent dans une banque suisse.\r\n\r\n19:49:56:16  19:49:59:10\r\n   Avec l'\u00e9change automatique\r\n        d'informations,\r\n\r\n19:49:59:14  19:50:02:19\r\n     le fisc fran\u00e7ais sera \r\n    automatiquement inform\u00e9.\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:05:08\r\n    -Cet \u00e9change d'informations\r\n\r\n19:50:05:12  19:50:07:00\r\n     tend \u00e0 fortement r\u00e9duire\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:09:11\r\n l'\u00e9vasion fiscale internationale.\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:13:16\r\n -Les multinationales sont aussi\r\n     dans le viseur du fisc.\r\n\r\n19:50:13:21  19:50:17:17\r\n   Des r\u00e9v\u00e9lations des m\u00e9dias\r\n    renforcent la pression.\r\n\r\n19:50:17:22  19:50:22:17\r\nLes LuxLeaks montrent \u00e0 quel point\r\nles soci\u00e9t\u00e9s comme Amazon ou Apple\r\n\r\n19:50:22:22  19:50:25:15\r\norganisent leur \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:29:06\r\n  La solution contre l'\u00e9vasion,\r\n      c'est le projet BEPS.\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:32:02\r\n          Explications.\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:35:08\r\n      Une soci\u00e9t\u00e9 textile\r\n   dont le si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:39:22\r\n  fabrique des t-shirts en Inde\r\nqu'elle vend dans le monde entier.\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:44:12\r\n Pour payer moins d'imp\u00f4ts, elle\r\ntransf\u00e8re ses b\u00e9n\u00e9fices au Tessin\r\n\r\n19:50:44:17  19:50:46:20\r\no\u00f9 la fiscalit\u00e9 est avantageuse.\r\n\r\n19:50:47:01  19:50:51:08\r\nAvec le projet BEPS, la soci\u00e9t\u00e9 sera\r\n     pouss\u00e9e \u00e0 payer ses imp\u00f4ts\r\n\r\n19:50:51:12  19:50:54:11\r\n     partout o\u00f9 elle produit\r\n      et vend ses t-shirts.\r\n\r\n19:50:54:15  19:50:57:21\r\nPour certains, ce n'est pas assez.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:00:03\r\n   -Il faut aussi rendre public\r\n\r\n19:51:00:08  19:51:01:21\r\n    ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:03:18\r\n          pays par pays.\r\n\r\n19:51:04:10  19:51:07:01\r\n    -Principale zone d'ombre:\r\n           l'offshore.\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:11:01\r\n   Des paradis fiscaux o\u00f9 des\r\n entreprises ou des particuliers\r\n\r\n19:51:11:06  19:51:14:09\r\n  peuvent cacher des milliards\r\n       en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:18:14\r\n      Mais les Panama Leaks\r\n      sont pass\u00e9s par l\u00e0...\r\n\r\n19:51:19:02  19:51:22:17\r\n -Cette fuite de donn\u00e9es du Panama\r\n\r\n19:51:22:22  19:51:26:16\r\n  nous a encore une fois rappel\u00e9\r\n\r\n19:51:26:21  19:51:30:21\r\n      que l'\u00e9vasion fiscale \r\n     est un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:34:17\r\n      Une partie est l\u00e9gale,\r\n    c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:51:35:05  19:51:39:01\r\n -Demain, les grands de ce monde\r\n   se r\u00e9unissent \u00e0 Washington\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:40:20\r\n    et jurent d'y mettre fin.\r\n\r\n19:51:41:23  19:51:46:18\r\n   -Lanceurs d'alertes et donn\u00e9es\r\npirat\u00e9es ont fait changer les choses.\r\n\r\n19:51:46:23  19:51:51:07\r\n  La Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie\r\n annonce avoir transmis \u00e0 27 pays\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:14\r\n           des donn\u00e9es\r\nsur des comptes bancaires suisses,\r\n\r\n19:51:54:19  19:51:58:18\r\n       repr\u00e9sentant plus de\r\n    100 mias de frs de d\u00e9p\u00f4ts.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:02:09\r\n       Des donn\u00e9es figurant\r\n sur des CD et qui avaient pouss\u00e9\r\n\r\n19:52:02:13  19:52:07:23\r\ndes fraudeurs fiscaux \u00e0 se d\u00e9clarer\r\n     aux autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:52:11:23  19:52:14:00\r\n    -Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n19:52:14:05  19:52:17:23\r\n   On assiste \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n     fascinante, les nouvelles\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:21:14\r\ntechnologies, la raison des Etats,\r\n   le travail des journalistes.\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:27:19\r\nLa transparence progressera encore.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:34:01\r\n    -Beaucoup d'annonces et de \r\n   d\u00e9clarations depuis 10 jours.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:38:04\r\nAujourd'hui encore, le FMI dit qu'il\r\n         reste du travail.\r\n\r\n19:52:38:06  19:52:40:18\r\n     On reparle des vieux CDs.\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:44:23\r\n     La pression est maximum.\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:48:17\r\nOn a l'impression qu'elle ne va pas\r\n       rester lettre morte.\r\n\r\n19:52:48:19  19:52:54:19\r\n       La plupart des Etats\r\n      ont des caisses vides.\r\n\r\n19:52:58:01  19:53:03:14\r\n     C'est ce qui avait lanc\u00e9\r\n     les premi\u00e8res offensives\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:06:16\r\n    contre le secret bancaire.\r\n\r\n19:53:06:18  19:53:09:11\r\n  On sent qu'il y a une certaine\r\n       m\u00e9fiance croissante\r\n\r\n19:53:09:15  19:53:12:15\r\n   envers les \u00e9lites politiques\r\n         et \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:18:03\r\n    Cela pousse vers des votes,\r\n    vers plus de transparence.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:24:05\r\nOn sent que la mondialisation aurait\r\n   besoin de cette transparence.\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:36:03\r\n    On sent aussi, en Europe et\r\n    ailleurs, que pour prot\u00e9ger\r\n\r\n19:53:36:05  19:53:38:09\r\n certaines entreprises contre le \r\ndumping,\r\n\r\n19:53:38:13  19:53:41:02\r\n         il faudrait aller\r\n         dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:53:41:07  19:53:44:01\r\nL'offshore est parfaitement l\u00e9gal.\r\n\r\n19:53:44:03  19:53:48:05\r\n  Mais c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:52:02\r\n        Ce qui \u00e9tait admis \r\n       devient inadmissible.\r\n\r\n19:53:52:04  19:53:55:17\r\nIl y aura des r\u00e9ticences, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:53:55:19  19:54:01:19\r\n     C'est beaucoup d'emplois\r\n        aussi l'offshore.\r\n\r\n19:54:05:16  19:54:07:04\r\n       -Pour le cas suisse,\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:11:14\r\nil y a d'abord le nombre d'offshore\r\n        ouverts en Suisse.\r\n\r\n19:54:11:16  19:54:15:05\r\n   Il y a aussi le discours de \r\n   certains, comme Ueli Maurer.\r\n\r\n19:54:15:07  19:54:21:07\r\n        Est-ce que le pays\r\n     est gagnant ou perdant ?\r\n\r\n19:54:21:14  19:54:27:14\r\n    -On verra pour le discours\r\n          d'Ueli Maurer.\r\n\r\n19:54:31:04  19:54:38:15\r\n  La Suisse est devenue une bonne\r\nalli\u00e9e depuis qu'elle a abandonn\u00e9\r\n\r\n19:54:38:20  19:54:40:23\r\n        le secret bancaire.\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:48:03\r\n   Si l'atout fiscal s'\u00e9galise, \r\n   si tous les pays s'y mettent,\r\n\r\n19:54:48:08  19:54:51:15\r\n   y compris la Grande-Bretagne\r\nsur laquelle la pression augmente,\r\n\r\n19:54:51:17  19:54:57:07\r\n  les \u00c9tats-Unis aussi qui seront\r\n  peut-\u00eatre les derniers \u00e0 plier,\r\n\r\n19:54:57:09  19:55:01:21\r\n         si tous le font,\r\n  ce sera positif pour la Suisse.\r\n\r\n19:55:01:23  19:55:06:05\r\n        Il restera toujours\r\n      des atouts fiscaux ici.\r\n\r\n19:55:06:10  19:55:09:23\r\n       Et aussi des atouts \r\n       sur le cadre de vie.\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:10:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:15:01\r\n Le rapport apr\u00e8s la manifestation\r\n   sauvage de d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:55:15:07  19:55:16:04\r\n          est accablant.\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:18:18\r\n            Il pointe\r\n   une anticipation d\u00e9fectueuse\r\n\r\n19:55:18:23  19:55:22:00\r\n        et la mobilisation\r\n    de seulement 31 policiers.\r\n\r\n19:55:23:23  19:55:26:22\r\n    Comment survivre \u00e0 la mort\r\n         de son patron ?\r\n\r\n19:55:27:03  19:55:29:21\r\n        La question se pose\r\n      pour de nombreuses PME.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:33:09\r\n  Il s'agit du restaurant suisse\r\n       connu mondialement.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:35:20\r\nBeno\u00eet Violier s'est tu\u00e9 en janvier.\r\n\r\n19:55:36:01  19:55:39:13\r\n    Sa veuve Brigitte Violier \r\n    veut faire vivre la maison\r\n\r\n19:55:39:18  19:55:42:02\r\n  avec le chef Franck Giovannini.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:45:08\r\n        L'enjeu: conserver\r\n   la troisi\u00e8me \u00e9toile Michelin\r\n\r\n19:55:45:12  19:55:48:01\r\n            pour rester\r\n    au firmament gastronomique.\r\n\r\n19:55:49:04  19:55:53:07\r\n  -Service de midi, l'intensit\u00e9\r\n  en cuisine \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:07\r\n   de Crissier n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n19:55:56:11  19:56:01:17\r\nMais l'oeil qui supervise le tout\r\n         est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:56:02:21  19:56:05:15\r\n  -J'\u00e9tais de l'autre c\u00f4t\u00e9 avant,\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:07:07\r\n        et Beno\u00eet \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:09:18\r\n        J'ai d\u00fb m'adapter.\r\n\r\n19:56:10:04  19:56:13:13\r\n       -Franck Giovannini\r\n   a travaill\u00e9 avec Girardet,\r\n\r\n19:56:13:18  19:56:16:05\r\n        Rochat et son ami\r\n         Beno\u00eet Violier.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:19:11\r\n      Fin janvier, le choc.\r\n\r\n19:56:19:16  19:56:22:07\r\n     Aujourd'hui en contact\r\n       avec les clients,\r\n\r\n19:56:22:11  19:56:26:07\r\n  il prend la mesure de ce que \r\n  lui a l\u00e9gu\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:56:26:19  19:56:30:16\r\n     -On a la chance d'avoir \r\n    une \u00e9quipe extraordinaire.\r\n\r\n19:56:30:21  19:56:33:04\r\n-Il faut le chef d'orchestre aussi.\r\n\r\n19:56:33:09  19:56:36:12\r\n   -Oui mais seul on ne fait pas\r\n           grand-chose.\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:39:03\r\n Le nom qui incarne le restaurant\r\n\r\n19:56:39:08  19:56:40:12\r\n          reste Violier.\r\n\r\n19:56:40:17  19:56:43:02\r\nBrigitte Violier reste la patronne.\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:45:12\r\nMon nom sera pr\u00e9sent dans la cuisine.\r\n\r\n19:56:45:17  19:56:49:08\r\n   L'important, c'est la qualit\u00e9\r\n   de la cuisine et du service,\r\n\r\n19:56:49:12  19:56:51:23\r\nc'est ce qui va nous faire continuer.\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:55:20\r\n -Continuer: un mot qui revient\r\n    souvent chez B.Violier.\r\n\r\n19:56:56:01  19:56:58:15\r\n Pour elle, reprendre la maison\r\n          de Crissier,\r\n\r\n19:56:58:19  19:57:01:07\r\n         c'est perp\u00e9tuer\r\n     l'h\u00e9ritage de son mari.\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:04:00\r\n  -J'essaie de garder le meilleur\r\n\r\n19:57:04:05  19:57:06:08\r\n de son souvenir pour m'en servir\r\n\r\n19:57:06:12  19:57:08:21\r\ndans le futur, je regarde devant moi.\r\n\r\n19:57:09:07  19:57:13:10\r\n  -Malgr\u00e9 la pression de devoir\r\n     \u00eatre dans l'excellence\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:16:20\r\n  pour garder cette 3\u00e8me \u00e9toile\r\n       au Guide Michelin.\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:20:14\r\n  -On redoute, mais on fait tout\r\n         pour la garder.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:24:08\r\n  C'est le d\u00e9fi de tous les jours\r\n         dans ce travail.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:28:11\r\n     On se remet en question,\r\nc'est un perp\u00e9tuel recommencement.\r\n\r\n19:57:28:15  19:57:31:11\r\n        On refait un plat,\r\n      on redresse les tables.\r\n\r\n19:57:31:15  19:57:33:17\r\n   Les clients sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:57:33:22  19:57:38:11\r\n          On doit garder\r\n     la facult\u00e9 d'adaptation.\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:41:15\r\n       -Dans le contexte \r\n      de l'H\u00f4tel de Ville,\r\n\r\n19:57:41:20  19:57:45:09\r\n   les guides gastronomiques \r\n   se montrent compr\u00e9hensifs.\r\n\r\n19:57:46:00  19:57:48:05\r\n -Ce qui nous est arriv\u00e9 de faire\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:50:11\r\n  quand des maisons embl\u00e9matiques\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:56:19\r\n     ont de grands changements\r\n           \u00e0 leur t\u00eate,\r\n\r\n19:57:57:00  19:58:01:07\r\n   on laisse une ann\u00e9e de r\u00e9pit \r\n   pour retrouver son \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:58:03:16  19:58:05:21\r\n -Pour les critiques culinaires,\r\n\r\n19:58:06:02  19:58:09:07\r\n   c'est l'assiette qui compte\r\n     pour noter une maison.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:12:17\r\n    Le Guide Michelin rendra\r\n    son verdict en novembre;\r\n\r\n19:58:12:22  19:58:14:19\r\n   les clients eux l'ont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:58:15:20  19:58:18:21\r\n      -Tennis, retour gagnant\r\n        pour Roger Federer.\r\n\r\n19:58:19:02  19:58:22:15\r\n   Le B\u00e2lois atteint les quarts\r\n    de finale de Monte-Carlo.\r\n\r\n19:58:22:20  19:58:26:06\r\n Il a domin\u00e9 Roberto Bautista Agut\r\n             6-2, 6-4.\r\n\r\n19:58:27:16  19:58:30:23\r\n  Stan Wawrinka en 8\u00e8me de finale\r\n          \u00e0 Monte-Carlo,\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:33:03\r\n  souverain face \u00e0 Gilles Simon.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:34:16\r\n        Victoire 6-1, 6-2.\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:37:14\r\n  Il d\u00e9fiera Rafael Nadal demain.\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:45:02\r\n     Le Montreux Jazz Festival\r\n  c\u00e9l\u00e8bre son 50\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:50:13\r\nIl pr\u00e9sente son programme, l'occasion\r\n  de parcourir 50 ans de souvenirs.\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:54:05\r\n  -Comme chaque ann\u00e9e en avril,\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:57:17\r\n   le Montreux Jazz d\u00e9voilait\r\n    ce matin son programme.\r\n\r\n19:58:57:22  19:59:02:00\r\n       Sauf que cette ann\u00e9e,\r\nle festival c\u00e9l\u00e8bre son demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n19:59:02:05  19:59:06:11\r\n   Et si les festivals se sont\r\nmultipli\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:59:06:16  19:59:10:18\r\n   la passion est intacte et\r\nanime aujourd'hui Mathieu Jaton,\r\n\r\n19:59:10:23  19:59:17:07\r\nsuccesseur du fondateur Claude Nobs.\r\n\r\n19:59:19:09  19:59:21:08\r\n   -On y pense depuis un moment.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:26:13\r\n  Et quand on arrive aujourd'hui,\r\nc'est 50 ans d'histoire quand m\u00eame.\r\n\r\n19:59:26:18  19:59:30:00\r\n  J'en ai fait \u00e0 peine la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:59:30:05  19:59:32:22\r\n   C'est un moment merveilleux.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:35:04\r\n       Ca ne me stress pas,\r\n\r\n19:59:35:09  19:59:39:01\r\n            parce que\r\n    dans la vie d'une personne\r\n\r\n19:59:39:06  19:59:44:07\r\n    qui aime g\u00e9rer un festival,\r\n     \u00e7a n'arrive qu'une fois.\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:50:08\r\n      -Un festival qui met\r\nles petits plats dans les grands\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:53:10\r\n            et convie\r\n   une constellation de stars.\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:58:01\r\n Mani\u00e8re de concilier le pr\u00e9sent\r\n et l'histoire du Montreux Jazz.\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:02:18\r\n Un programme auquel s'ajoutent \r\n plusieurs cr\u00e9ations originales,\r\n\r\n20:00:02:23  20:00:07:01\r\nde l'incontournable Quincy Jones,\r\n    fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les,\r\n\r\n20:00:07:06  20:00:11:11\r\n   au plus surprenant Woodkid,\r\n      alias Yoann Lemoine,\r\n\r\n20:00:11:15  20:00:14:15\r\n   r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Montreux en 2012.\r\n\r\n20:00:16:20  20:00:22:00\r\n       -En 2014, il y a eu\r\n  ce moment privil\u00e9gi\u00e9 avec lui.\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:28:00\r\n A ce moment, je lui ai propos\u00e9 de \r\nfaire l'affiche car il est designer.\r\n\r\n20:00:28:05  20:00:38:19\r\n Ce sont ces moments humains qui \r\nfont qu'on arrive sur ces projets.\r\n\r\n20:00:39:06  20:00:43:22\r\n  -Un projet qui sera l'unique\r\n  concert de Woodkid en 2016.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:46:16\r\n       Preuve qu'\u00e0 l'heure\r\n       dumusic business,\r\n\r\n20:00:46:21  20:00:50:12\r\n     il est encore possible\r\n  de tirer son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n20:00:52:14  20:00:57:17\r\n -L'information du jour, le fichage\r\nsyst\u00e9matique des passagers en Europe.\r\n\r\n20:00:57:22  20:01:02:02\r\n Toute personne voyageant en avion\r\n    dans l'UE sera enregistr\u00e9e.\r\n\r\n20:01:02:07  20:01:06:08\r\n L'effet de la d\u00e9cision se sentira\r\n       aussi sur la Suisse.\r\n\r\n20:01:06:12  20:01:09:20\r\n       Les r\u00e9cents attentats\r\n        changent la donne.\r\n\r\n20:01:12:18  20:01:15:01\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:15:06  20:01:18:13\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:18:18  20:01:24:02\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:31:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    T.Bongi, G.Quo\u00ebx, A.Giddey,\r\n    F.Froidevaux, C.Mohnhaupt,\r\n       J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-14T00:50:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509651", "durationSec": 25, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000791070", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu le Fran\u00e7ais Gilles Simon par 6-1 6-2 lors d'un match comptant pour les 8es de finale du tournoi de tennis Masters 1000 de Monte-Carlo comptant pour l'ATP.", "remarks": "Contient exclusivement des images CNN.", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "SIMON, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509652", "durationSec": 145, "title": "SO VIOLIER BRIGITTE_RTS000000790977", "excerpt": "Brigitte Violier et son chef Franck Giovannini ont pris la succession de Beno\u00eet Violier au restaurant de l'H\u00f4tel de Ville apr\u00e8s le suicide de ce dernier. Leur d\u00e9fi sera de conserver les 3 \u00e9toiles Michelin qui \u00e9taient attribu\u00e9es au restaurant depuis Girardet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER"], "thematicThemes": ["RESTAURANT", "\u00c9VALUATION"], "sequenceIds": ["1509739"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509653", "durationSec": 99, "title": "SO USA FAMILLES PRESIDENTIELLES_RTS000000791147", "excerpt": "Le r\u00f4le des familles lors des campagnes \u00e9lectorales des candidats aux primaires pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ont toujours jou\u00e9 un r\u00f4le important. Pour celle de 2016, les candidats Donald Trump et Ted Cruz mettent particuli\u00e8rement en avant leurs enfants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ENFANT (FILIATION)", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["CRUZ, TED", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509654", "durationSec": 22, "title": "SO POUTINE_RTS000000790735", "excerpt": "Le parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 le Registre europ\u00e9en des donn\u00e9es des passagers a\u00e9riens (Passenger Name Record - PNR). Les compagnies a\u00e9riennes devront livrer les noms des passagers avant l\u00bfatterrissage dans un a\u00e9roport europ\u00e9en. La Suisse s'adaptera au syst\u00e8me europ\u00e9en."}, {"internalArchiveId": "AA1604509655", "durationSec": 31, "title": "SO POLICE GENEVE_RTS000000791012", "excerpt": "Le Montreux Jazz Festival a d\u00e9voil\u00e9 le programme de 2016 qui sera l'ann\u00e9e du 50e anniversaire du Festival."}, {"internalArchiveId": "AA1604509656", "durationSec": 124, "title": "SO PASSAGERS REGISTRE 02_RTS000000791148", "excerpt": "Itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police sur mesures prises en cas d'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1509716"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509657", "durationSec": 123, "title": "SO MONTREUX PROGRAMME_RTS000000790976", "excerpt": "Des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s continuent \u00e0 \u00eatre bloqu\u00e9es \u00e0 Idomeni, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1509750"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509658", "durationSec": 40, "title": "SO ITW SOMMARUGA SONORE_RTS000000791090", "excerpt": "Les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais s'\u00e9loignent des partis politiques traditionnels. Des mouvement politiques leur embo\u00eetent le pas en cr\u00e9ant de nouvelles entit\u00e9s promouvant une politique diff\u00e9rentes, telle \"Nuit debout\", le mouvement centriste du ministre Emmanuel Macron \"En marche !\" ou \"La primaire des fran\u00e7ais\" mis en place notamment par le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Jean-Marie Cavada et l'ex-ministre \u00e9cologiste Corinne Lepage.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "INTERVIEW"], "sequenceIds": ["1509717"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509659", "durationSec": 144, "title": "SO IDOMENI MIGRANTS 2_RTS000000790997", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu l'Espagnol Roberto Bautista par 6-2 6-4 lors d'un match comptant pour les 8es de finale du tournoi de tennis Masters 1000 de Monte-Carlo comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HARARI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1509718"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509660", "durationSec": 154, "title": "SO FRANCE NOUVELLES POLITIQUES_RTS000000789842", "excerpt": "Le Projet de OCDE et du G20 de lutte contre l'\u00e9rosion de la base d'imposition et le transfert de b\u00e9n\u00e9fices (BEPS) fournit aux \u00c9tats des solutions pour \u00e9liminer les br\u00e8ches qui subsistent dans les r\u00e8gles fiscales internationales actuelles sur les entreprises. On ne pourra cependant jamais compl\u00e8tement mettre fin \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "MOUVEMENT POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1509728"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509661", "durationSec": 20, "title": "SO FEDERER_RTS000000791071", "excerpt": "Quelques informations sur les 274 jeunes filles enlev\u00e9es en avril 2014 par Boko Haram au Nigeria commencent \u00e0 arriver. Certaines auraient notamment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es comme bombe humaines, alors qu'une vid\u00e9o r\u00e9cente prouverait qu'au moins une quinzaine d'entre elles seraient en vie.", "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509662", "durationSec": 164, "title": "SO EVASION FISCALE FIN_RTS000000791146", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police sur mesures prises en cas d'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "L\u00c9GISLATION", "COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1509735"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509663", "durationSec": 108, "title": "SO ERDOGAN_RTS000000791076", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509664", "durationSec": 21, "title": "SO DONNES CD VOLE_RTS000000790999"}, {"internalArchiveId": "AA1604509665", "durationSec": 98, "title": "SO BOKO HARAM_RTS000000790992", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUTSCH, Alexandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NIGERIA"], "thematicThemes": ["ENL\u00c8VEMENT", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509666", "durationSec": 25, "title": "SO ASILE REUNION_RTS000000791087", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509726", "summary": "Itw de rue. Itw Jean-Philippe Walter, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es ad-interim.", "id": "1509716", "visualGeographicals": ["STRASBOURG", "COINTRIN", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509727", "summary": "Itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice.", "id": "1509717", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509728", "summary": "Sc\u00e8nes de vie quotidienne dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s d'Idomeni. Itw Liene Veide, porte-parole du Haut Commissariat des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (UNHCR). Re\u00e9fugi\u00e9s quittant le camps. Itw migrants syriens. Train et wagons transformer en logement de fortune. V\u00e9hicule blind\u00e9 patrouillant autour du camp.", "id": "1509718", "visualThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["GRECE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509738", "summary": "Place de la R\u00e9publique, manifestation politique du movement \"Nuit debout\". Itw de rue. Animation graphique sur baisse de popularit\u00e9 des partis politiques et des syndicats. Itrw Jean-Marie Cavada, membre \"La primaire des fran\u00e7ais\". Itw Corinne Lepage, membre \"La primaire des fran\u00e7ais\". Corinne Lepage dans son bureau. Clip de campage \u00e9lectorale du mouvement centriste d'Emmanuel Macron \"En marche!\". Extrait journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 France 2, itw Emmanuel Macron, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie.", "id": "1509728", "visualThemes": ["MOUVEMENT POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualCorporations": ["EN MARCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509741", "id": "1509731"}, {"internalArchiveId": "AA1604509745", "summary": "Itw Edouard Cuendet, directeur Gen\u00e8ve Place financi\u00e8re. Animation graphique expliquant le projet BEPS. Itw Alex Cobham, directeur de recherche \"Tax Justice Network\".", "id": "1509735", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509749", "summary": "Int cuisine du restaurant de l'H\u00f4tel de ville de Crissier, \u00e9quipe de cuisiniers pr\u00e9parant mets en plein coup de feu. Frank Giovannini, chef de cuisine, dans ses activit\u00e9s. Enseigne Girardet Rochat. Itw Franck Giovannini. Itw Brigitte Violier, patronne H\u00f4tel de ville de Crissier. Itw Knut Schwanden, \u00e9diteur suisse Gault et Millaut. Gros plan main dressant plat \u00e0 base de cavier et asperges vertes sur assiette. Clients attabl\u00e9s d\u00e9gustant plat.", "id": "1509739", "visualThemes": ["CUISINIER", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"], "visualPersons": ["GIOVANNINI, FRANCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509760", "summary": "Itw Mathieu Jaton, directeur g\u00e9n\u00e9ral Montreux Jazz Festival. Cilp de promotion du 50e festival.", "id": "1509750", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "JAZZ"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024739", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-087E76D3-3221-423F-A87D-3738B37606D7", "internalArchiveId": "087E76D3-3221-423F-A87D-3738B37606D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : La nouvelle di\u00e9t\u00e9tique des sportifs d'\u00e9lite", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "L'alimentation des sportifs d'\u00e9lite est d\u00e9sormais bas\u00e9e non seulement sur les hydrates de carbone, mais aussi et surtout sur les compl\u00e9ments alimentaires afin d'\u00e9viter toute forme de carence.\r\n\r\n* * La nouvelle di\u00e9t\u00e9tique des sportifs d'\u00e9lite (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN -LA NOUVELLE DIETETIQUE DU SPORT)  \r\n((LA NOUVELLE DIETETIQUE DU SPORT - Laurent Bastardoz, direct studio Lausanne\r\nTEASER\r\nOn va se mettre \u00e0 table \u00e0 6h36 avec Laurent Bastardoz qui nous parlera de la nouvelle di\u00e9t\u00e9tique des sportifs d'\u00e9lite. Une alimentation d\u00e9sormais bas\u00e9e non seulement sur les hydrates de carbones mais aussi et surtout sur les compl\u00e9ments alimentaires. Ceci afin d'\u00e9viter toute forme de carence. On en parle tout \u00e0 l'heure dans Sport Matin. \r\n*** 6h3____, c'est sport Matin avec vous Laurent Bastardoz\r\n*** On passe \u00e0 table ce matin, non pas pour le petit-d\u00e9jeuner, mais pour parler di\u00e9t\u00e9tique dans le monde du sport et surtout des habitudes alimentaires qui ont connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es une v\u00e9ritable r\u00e9volution. \r\nMais avant cela Simon, je vous propose de revenir un peu en arri\u00e8re. De jeter, dans le r\u00e9troviseur du si\u00e8cle dernier, un regard amus\u00e9 sur cette \u00e9poque qui me  para\u00eet tellement lointaine. C'\u00e9tait le temps de l'insouciance, le temps de ma  jeunesse et certainement de celle de certains de nos auditeurs. \r\n   EXTRAIT MUSICAL 1/4 (Dur\u00e9e r\u00e9elle extrait 7''))\r\nUne \u00e9poque durant laquelle les habitudes alimentaires \u00e9taient bien diff\u00e9rentes qu'aujourd'hui. Tant au niveau des boissons que des repas. d'avant effort ! \r\n*** Une \u00e9poque que vous avez bien connu ? \r\nOui. Celle du fameux steack-frites, ou mieux steack de cheval servi avec du riz. que me servait mon entra\u00eeneur de foot 3 heures avant les matches. C'\u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 ! Une habitude \u00e0 l'\u00e9poque totalement dans l'air du temps, qui a disparu aujourd'hui mais qui pour le di\u00e9t\u00e9ticien et sp\u00e9cialiste de l'alimentation sportive Olivier Bourquin n'est pas si \u00ab has been \u00bb que \u00e7a !  \r\n   MAG BOURQUIN 2/4\r\n*** Depuis les choses ont bien chang\u00e9 ? \r\nOui on a remplac\u00e9 notamment le riz par les p\u00e2tes. Un aliment digeste, plus vite assimil\u00e9 dans l'organisme et qui sert d'essence \u00e0 notre moteur ! Et surtout on a banni un tant soit peu la viande rouge et surtout  grasse, inutile avant un effort et surtout pas tr\u00e8s digeste il faut le reconna\u00eetre. \r\n*** Alors on l'a compris, le cheval c'est pas si mal au niveau nutritionnel. Y'a d'autres pistes pour ceux qui veulent quand m\u00eame de la viande avant une comp\u00e9tition ? \r\nPar plusieurs choses... Un peu de viande blanche ou de poisson si le sportif a vraiment besoin de prot\u00e9ines animales, voir des oufs ou un apport ol\u00e9agineux comme des amandes par exemple. Ou alors par des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales que l'on trouve d\u00e9sormais en poudre dans le commerce ou dans le soja ou le tofu par exemple. Mais cela ne suffit pas. Les sportifs, comme tout \u00eatre humain doivent absolument \u00e9viter les carences alimentaires et en ce sens, l'apport de compl\u00e9ments alimantaires vitamines, oligo-\u00e9l\u00e9ments et acides gras essentiels. en t\u00eate sont indispensables. On retrouve Olivier Bourquin \r\n   MAG BOURQUIN 3/4\r\n*** Il y a aussi de nouveaux produits, dans l'air du temps, qui ont fait leur entr\u00e9e dans l'alimentation des sportifs. \r\nOui c'est le cas, parmi de nombreux exemples aujourd'hui \u00e0 la mode de la Spiruline ! Une MICRO-ALGUE bourr\u00e9e de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, d'acides gras essentiels, d'oligo-\u00e9l\u00e9ments et de vitamines qui est vendue sous forme de poudre ou tablettes verte. Un produit qui n'a pas forcemment un aspect et un go\u00fbt tr\u00e8s engageant mais qui n\u00e9anmoins fait son chemin pour s'imposer dans l'alimantation des sportifs. C'est le cas notamment des joueurs de Fribourg Gott\u00e9ron a qui l'on propose d'absorber cette spiruline dans le cadre de leur hygi\u00e8ne alimentaire. \r\n*** Donc si on r\u00e9sume, Laurent, favoriser les prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, absorber avant un effort des glucog\u00e8nes, comme des p\u00e2tes ou du riz si l'on est sensible au gluten, sans oublier les compl\u00e9ments alimentaires riches en acides amin\u00e9s, vitamine et oligo-\u00e9l\u00e9ments. \r\nEt vous tenez l\u00e0 Simon les \u00e9l\u00e9ments indispensables pour \u00eatre en pleine forme sur le v\u00e9lo ou dans vos baskets. Reste une question que j'avais envie de poser \u00e0 Olivier Bourquin. Au-del\u00e0 du sport et comme il est bient\u00f4t 6h40, donc l'heure du petit-d\u00e9jeuner. Que doit-il contenir ? L\u00e0 aussi la r\u00e9ponse \u00e0 de quoi surprendre. \r\n   MAG BOURQUIN 4/4\r\nBien loin vous en conviendrez du p'tit d\u00e9j traditionnel : caf\u00e9, pain, beurre et confiture ! \r\n*** Les temps changent c'est vrai ! La nouvelle alimentation des sportifs, c'\u00e9tait sport matin qui portait ce mercredi la signature \u00ab gourmande \u00bb de Laurent Bastardoz.\r\n(SPORT MATIN -LA NOUVELLE DIETETIQUE DU SPORT- LA BOHEME 1/4*)", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7626610", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle di\u00e9t\u00e9tique des sportifs d\u2019\u00e9lite", "La nouvelle di\u00e9t\u00e9tique des sportifs d\u2019\u00e9lite / JDM_2016-04-13T06:36:00_sport-matin", "La nouvelle di\u00e9t\u00e9tique des sportifs d\u2019\u00e9lite / JDM_2016-04-13T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'alimentation des sportifs d'\u00e9lite est d\u00e9sormais bas\u00e9e non seulement sur les hydrates de carbones, mais aussi et surtout sur les compl\u00e9ments alimentaires afin d\u2019\u00e9viter toute forme de carence.", "L'alimentation des sportifs d'\u00e9lite est d\u00e9sormais bas\u00e9e non seulement sur les hydrates de carbone, mais aussi et surtout sur les compl\u00e9ments alimentaires afin d\u2019\u00e9viter toute forme de carence.", "L'alimentation des sportifs d'\u00e9lite est d\u00e9sormais bas\u00e9e non seulement sur les hydrates de carbone, mais aussi et surtout sur les compl\u00e9ments alimentaires afin d\u2019\u00e9viter toute forme de carence."], "variantIds": ["ece-7626627", "ece-7626610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T02:22:56Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nElle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\n6 heures 35 c'est sport Matin bonjour Laurent Bastardoz bonjour : Simon bonjour \u00e0 tous passer \u00e0 table ce matin, c'est pas encore pour le petit-d\u00e9jeuner, mais plut\u00f4t pour parler di\u00e9t\u00e9tique dans le monde du sport et surtout des habitudes alimentaires qui ont connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, une v\u00e9ritable r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [94%] :\r\nMais avant cela, Simon je vous propose de revenir un peu en arri\u00e8re de jeter dans le r\u00e9troviseur du si\u00e8cle dernier, un regard amus\u00e9 sur cette \u00e9poque qui me para\u00eet tellement lointaine, c'\u00e9tait le temps le de l'insouciance, le temps de ma jeunesse et certainement de celle de certains de nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [91%] :\r\nUne \u00e9poque durant laquelle les habitudes alimentaires \u00e9taient bien diff\u00e9rentes aujourd'hui, tant au niveau des boissons que des repas pris avant les efforts, ce qui n'est pas que bien connu leur oui oui, celle du fameux steack-frites ou steak de cheval avec du riz que me servait mon entra\u00eeneur de foot 3 heures avant les matchs, c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 70 une habitude \u00e0 l'\u00e9poque totalement dans l'air du temps qui a disparu aujourd'hui, mais qui pour le di\u00e9t\u00e9ticien et c'est \u00e9tonnant et sp\u00e9cialiste de l'alimentation sportive Olivier Bourquin n'est finalement pas si has been que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:09) [86%] :\r\nLe steak de cheval, c'est pas si mal que \u00e7a, quelque part, 6 Nexter associative, mais au moins il y a des choses qui active de syst\u00e8mes nerveux de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante ce ne viande qui est une viande de prot\u00e9ines maigres c'est c'est quelque chose de pas si mal, apr\u00e8s le le rythme, le riz passe relativement vite dans dans le sang et puis il y a pas de probl\u00e8mes li\u00e9s au gluten, donc par rapport \u00e0 ce que je peux voir maintenant ce serait m\u00eame pas si catastrophique que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [83%] :\r\nEt une \u00e9poque banque vous avez bien connu Roland l'entendait avec ce steak de cheval depuis les choses, force est de constater, ont bien peu ont bien chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [91%] :\r\nQuand m\u00eame chang\u00e9, on a remplac\u00e9 notamment le riz par les p\u00e2tes un aliment digeste plus vite assimil\u00e9 dans l'organisme et qui sert d'essence \u00e0 notre moteur et surtout en Allemagne et un tant soit peu la viande rouge, surtout la grasse inutile avant un effort, et surtout pas tr\u00e8s digeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [93%] :\r\nIl faut le reconna\u00eetre, on l'a compris, ce cheval ce steak de cheval, c'est pas si mal au niveau nutritionnel et ce quelles autres pistes pour ceux qui veulent quand m\u00eame de la viande avant une comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [94%] :\r\nPlusieurs choses : un peu de viande blanche du poisson si le sportif a vraiment besoin de prot\u00e9ines animales, voir des zones o\u00f9 on a pour ol\u00e9agineux comme des amandes ou alors par des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales que l'on trouve d\u00e9sormais en poudre dans le commerce ou dans le soja, le tofu, par exemple, mais \u00e7a suffit pas les sportifs tout comme \u00eatre humain doivent \u00eatre tout comme les \u00eatre humains doivent \u00eatre absolument \u00e9viter ou doivent absolument \u00e9viter les carences alimentaires et en ce sens, l'apport de compl\u00e9ments alimentaires, vitamines, oligo-\u00e9l\u00e9ments et acides gras essentiels sont aujourd'hui indispensables, comme le pr\u00e9cise Olivier Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [90%] :\r\nAvant, vous parliez justement des ann\u00e9es 70, malheureusement \u00e7a fait bient\u00f4t une cinquantaine d'ann\u00e9es et puis on sait que, il y a 50 ans une pomme de terre c\u00f4t\u00e9 beaucoup plus de nutriments que que qu'aujourd'hui aux brocolis aussi etc, donc c'est vrai que, \u00e0 force de voir des bilans sanguins pass\u00e9s de de sur mon bureau, je me rends compte qu'effectivement la plupart des gens et des sportifs, en particulier sont sont tr\u00e8s carenc\u00e9s apr\u00e8s la compl\u00e9ments tation fait compl\u00e8tement partie du quotidien de sportifs de sportifs de niveau encore plus, encore faut -il qu'il prenne des compl\u00e9ments de qualit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nBon, il y a de nouveaux produits dans l'air du temps, Laurent, qui ont fait leur apprend alors leur apparition dans l'alimentation des sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, c'est le cas, parmi de nombreux exemples aujourd'hui \u00e0 la mode de la spiruline par exemple Georges c'est pas si vous connaissez la spiruline non non micro- algues bourr\u00e9e de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales d'acides gras essentiels d'oligo-\u00e9l\u00e9ments et de vitamines qui est vendue sous forme de poudre ou tablettes verte, un produit qui n'a pas forc\u00e9ment un aspect, un go\u00fbt tr\u00e8s engageant, mais qui n\u00e9anmoins fait son chemin pour s'imposer dans l'alimentation des sportifs, c'est le cas notamment des joueurs de Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 qui l'on propose d'absorber cette spiruline dans le cadre de leur hygi\u00e8ne alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [89%] :\r\nCette beaucoup du c\u00f4t\u00e9 de Berne la spiruline et savoir bon donc si on r\u00e9sume Laurent favoriser les prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales absorber avant un effort des glucose comme des p\u00e2tes ou du riz, si l'on est sensible au gluten, sans oublier les compl\u00e9ments alimentaires qui sont Ridan en acides amin\u00e9s vitamine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [90%] :\r\nOligo-\u00e9l\u00e9ments et vous tenez l\u00e0 Simon les \u00e9l\u00e9ments indispensables pour \u00eatre en pleine forme sur le v\u00e9lo ou dans vos basket reste une question que j'avais envie de poser \u00e0 Olivier Bourquin au-del\u00e0 du sport, et comme il est bient\u00f4t 6 heures 40 donc l'heure du petit-d\u00e9jeuner que doit -il contenir ce fameux petit-d\u00e9jeuner l\u00e0 aussi la r\u00e9pondra \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 de quoi surprendre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [83%] :\r\nC'est l'heure o\u00f9 les autres cas, et aussi dans le vous avez des bonnes graisses des bonnes prot\u00e9ine, donc pourquoi pas on 9 \u00e0 la coque, accompagn\u00e9e de d'une poign\u00e9e de d'ol\u00e9agineux quelques Armando associ\u00e9 au produit extraordinaire qui a \u00e9t\u00e9 riche en fibres qui alcalin et puis un fruit et vous avez d\u00e9j\u00e0 quelque chose de, de, de, de super int\u00e9ressante apr\u00e8s vous pouvez aussi vous faire un petit jus de citron avec de l'eau ti\u00e8de pour hydrater Testa et puis nettoyez votre foi et je vous avez d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui vous tiendra tranquillement jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [91%] :\r\nBien loin, vous en conviendrez, du petit d\u00e8j traditionnel caf\u00e9, pain, beurre, confiture enfin contralto bonne APP au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [86%] :\r\nVoil\u00e0 depuis pain pas vise par exemple 71 bon, les temps changent, c'est \u00e7a, c'est les temps changent, la nouvelle alimentation des sportifs c'\u00e9tait sport matin qui portait ce mercredi la signature gourmande de Laurent Bastardoz, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E78D598-D187-47C4-A29A-5159D242C833", "internalArchiveId": "3E78D598-D187-47C4-A29A-5159D242C833", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karen Willer, secr\u00e9atire d'Etat dans le Wyoming;Kase Simeson, repr\u00e9sentante de lobbies \u00e0 Washington;Benazet;Pierre Moscovici, commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de la fiscalit\u00e9;Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil;Denis Froidevaux, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9;Mathias M\u00fcller, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux suisses;Nicolas Zahnd, co-fondateur d'op\u00e9ration libero;Baumgartner , Georges ;Jean-Marc Ayrault, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res;Tristan Scherwey,  attaquant de Berne Hockey Club\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/USA ETATS SOUS PRESSION BALAIENT CRITIQUES/PI) Delaware, Wyoming, Nevada...\r\nLes paradis fiscaux am\u00e9ricains contre-attaquent...\r\nIls ne c\u00e8deront pas \u00e0 la pression mondiale pour davantage de transparence financi\u00e8re...\r\nM\u00eame si les Panama Papers ont mis les Etats-Unis sous pression...pour qu'ils r\u00e9v\u00e8lent les noms des propri\u00e9taires des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans...\r\nM\u00eame si la commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare de nouvelles r\u00e8gles...\r\nDans les Etats am\u00e9ricains, la r\u00e9sistance s'organise...\r\nPhilippe Revaz.\r\n(18/FISCALITE UE/ ITW MOSCOVICI) ....la commission europ\u00e9enne elle est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 renforcer la lutte contre l'optimisation fiscale...\r\nComment?\r\nEn obligeant les multinationales de de 816 millions de Francs de chiffre d'affaires \u00e0 rendre publics leurs b\u00e9n\u00e9fices et leurs imp\u00f4ts, dans chacun des 28 pays de l'Union europ\u00e9enne...\r\nC'est le plan d'action pr\u00e9sent\u00e9 hier devant le parlement europ\u00e9en par Pierre Moscovici...\r\nEt l'argument du Commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de la fiscalit\u00e9 tient en deux mots:\r\n \"panama papers\"...\r\n.\r\n  MAG 49\"\r\nAutre r\u00e9union...aujourd'hui \u00e0 Paris entre les directeurs des administration fiscales de 46 pays pour discuter de la fa\u00e7on dont les gouvernements peuvent\r\npartager et analyser les donn\u00e9es des Panama\r\npapers...\r\n(Br\u00e8ve Panama) ...et pendant que l'Union europ\u00e9enne serrait la vis...le procureur du Panama ordonnait une perquisition dans les locaux de Mossack Fonseca \u00e0 Panama City...\r\nLes enqu\u00eateurs ont cherch\u00e9 hier soir des preuves d'une \u00e9ventuelles activit\u00e9 ill\u00e9gale...\r\n(07court/VD/FISCALITE COUPLES MARIES/INDIVIDUEL/ ITW RAPHA\u00cbL MAHAIM) ***Fiscalit\u00e9 toujours, mais des couples mari\u00e9s cette fois! On revient en Suisse avec cette question: et si l'imposition individuelle revenait par le biais des cantons?\r\nEt oui, c'est la tactique des Verts vaudois. Ils proposent que chaque canton puisse choisir d'introduire ou non l'imposition individuelle...pour ce faire il faudrait modifier la loi f\u00e9d\u00e9rale. Ils proposent donc que le canton de Vaud lance une initiative, cantonale... Pour le d\u00e9put\u00e9 Vert Rapha\u00ebl Mahaim, c'est un moyen de d\u00e9senliser le d\u00e9bat...\r\nRaphael Mahaim avec Tania Barril...Et cette initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier au Grand Conseil elle sera d\u00e9battue dans un 2\u00e8me temps..\r\n(05court/ ARM\u00c9 MOBILIS\u00c9E / ITW DENIS FROIDEVAUX) Guy Parmelin active la derni\u00e8re r\u00e9serve...\r\nL'arm\u00e9e de milice!\r\nElle va devoir faire ses preuves...cet \u00e9t\u00e9 aux fronti\u00e8res...\r\nLe ministre de la d\u00e9fense l'expliquait hier dans Forum...(l'occasion de prouver son utilit\u00e9)\r\nEn cas d'afflux extraordinaire de migrants, jusqu'\u00e0 2 mille soldats de milice pourront venir \u00e9pauler les gardes-fronti\u00e8res...\r\nPour ce faire les dates de leurs cours de r\u00e9p\u00e9tition ont chang\u00e9...Certains seront priv\u00e9s de vacances...\r\nUne mobilisation exceptionnelle mais pas in\u00e9dite...\r\nDenis Froidevaux....sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 s'en souvient.\r\n  MAG 35\"\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(Br\u00e8ve OSAR GE) ...l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s dans des centres, chez des particuliers aussi...\r\nOn reparle du projet d'h\u00e9bergement chez l'habitant...\r\nApr\u00e8s le canton de Vaud, Gen\u00e8ve retire aussi le dossier \u00e0 l'OSAR.\r\nLe Temps nous l'apprend ce matin...\r\nC'est l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral qui devrait reprendre le projet le mois prochain d\u00e9j\u00e0. \r\nLe conseil d'Etat genevois attend un rapport sur le nombre d'offres et de placements effectu\u00e9s. Il invoque aussi l'insatisfaction des praticuliers qui n'ont pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 leur offre.\r\n(D2/GUERRE GENERATIONNELLE - LOI SUR LA SURVEILLANCE DES TELECOM/PI) ***7h...\r\nUne fracture num\u00e9rique, entre g\u00e9n\u00e9ration, autour de la loi sur la surveillance d'internet et des t\u00e9l\u00e9communications...\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 le parlement qui l'a soutenue comme un seul homme ou presque...\r\nDe l'autre, les digital native qui ont lanc\u00e9 hier le r\u00e9f\u00e9rendum...contre une loi qui permet entre autre \u00e0 la police d'utiliser des logiciels espions...\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration num\u00e9rique repr\u00e9sent\u00e9e par les sections jeunes des partis politiques...\r\nIls ont mis de c\u00f4t\u00e9 leur divergence id\u00e9ologiques pour d\u00e9fendre la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\nParfois la fin justifie les moyens.\r\nSt\u00e9phane Deleury....\r\n  MAG 1'29\"\r\n...un jour viendra...\r\n(Br\u00e8ve Schipol) En bref...l'\u00e9vacuation partielle de l'a\u00e9roport d'Amsterdam-Schiphol (Schripoule) cette nuit...\r\nUn homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9...il aurait eu un comportement suspect. \r\nSes bagages ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9, rien de dangereux n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. \r\nOn ignore son identit\u00e9..Les autorit\u00e9s doivent donner pluS d'information aujourd'hui. Cette nuit des policiers lourdement arm\u00e9s patrouillaient devant l'a\u00e9roport...\r\nCe matin l'alerte est lev\u00e9e...Schripoule est d\u00e9clar\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve Syrie \u00e9lections) Mercredi 13 avril...journ\u00e9e \"syrienne\" s'il en est...\r\nAvec des \u00e9lections l\u00e9gislatives et la reprise des pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nUn scrutin boycot\u00e9 par les kurdes, qualifi\u00e9 de farce par l'opposition.\r\n12 mille candidats se disputent 250 si\u00e8ges.\r\nLe parti Baas de Bachar Al-Assad devrait en d\u00e9crochera la majorit\u00e9...\r\nLe pr\u00e9sident lui-m\u00eame a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne fallait pas s'attendre \u00e0 de grands changements...\r\n(14/TRANSITION SYRIE/ ITW JM AYRAULT) ...et pourtant \u00e0 terme Bachar al-Assad doit partir. \r\nLe chef de la diplomatie fran\u00e7aise l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier en marge du G7 au Japon.\r\nJean-Marc Ayrault...\r\n  MAG 38\"\r\nDes propos recueillis par Georges Baumgartner\r\n(21/HOCKEY LUGANO-BERNE/ ITW SCHERVEY) ***C'est fait, Berne est champion suisse de hockey sur glace! \r\nPour la 14\u00e8me fois!\r\n...dans la cat\u00e9gorie Ligue A.\r\nIls sont all\u00e9s d\u00e9crocher le titre au Tessin en battant Lugano 3 \u00e0 2...\r\nCette s\u00e9rie les bernois la remportent 4 \u00e0 1...\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un club qui termine 8\u00e8me des qualification est sacr\u00e9 champion.\r\nD'o\u00f9 l'\u00e9motion de Tristan Scherwey...attaquant du CP Berne.\r\n  MAG 31\"\r\nTristan Scherwey avec Bernardin Allemann.\r\n(Br\u00e8ve foot) l'\u00e9motion et la joie aussi dans les stades de foot hier...\r\nLe Real Madrid s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finale de la ligue des champions en battant Wolfsburg hier...\r\nQualification aussi de Manchester City au d\u00e9triment du PSG.\r\n(24/PROCES PLAGIAT \"STAIRWAY TO HEAVEN\"/PA) ...et pour terminer quelques notes de musique...qui p\u00e8sent gros...\r\nCelles de Stairway to Heaven...\r\n***...le TUBE de Led Zeppelin, mondialement connu...\r\nFigurez-vous que Led Zeppelin a peut-\u00eatre piqu\u00e9 cette m\u00e9lodie \u00e0 un autre groupe...\r\nSpirit! auteur de la chanson Taurus (tow-reuss)...\r\nLes h\u00e9ritiers de Randy Wolfe ancien membre du groupe Spirit affirment que Robert Plant et Jimmy Page ont copi\u00e9 leur proche...\r\nQui dit vrai? qui dit faux? \r\nKatja Schaer vous aide \u00e0 vous forger votre opinion...\r\n  MAG 1'06\"\r\nVerdict donc le 10 mai...\r\n((les membres encore vivants de Led Zeppelin assurent n'avoir jamais \u00e9cout\u00e9 la musique de Spirit))\r\nIl y a quelque temps Pharell Williams a d\u00fb reverser 7 millions de dollars \u00e0 la famille de Marvin Gaye pour plagiat...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nDes \u00e9claircies, des nuages et des averses plus fr\u00e9quentes le long des reliefs (Jura et Pr\u00e9alpes).\r\nLa limite de la neige oscillera entre 1600 et 2000 m\u00e8tres.\r\nmaximum 14 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain: de la pluie le matin et du soleil l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 897, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7626599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7626617", "ece-7626599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T06:00:04Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [80%] :\r\n7 heures \u00e0 ce journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nLa transparence fiscale tr\u00e8s peu pour Panama un peu peur ou pas, les paradis fiscaux am\u00e9ricains ne se feront pas dicter la loi du de la ou erron\u00e9es Vata, la r\u00e9sistance s'organise autour d'un argument bien connu en Suisse le f\u00e9d\u00e9ralisme les forteresses am\u00e9ricaines r\u00e9sisteront -t-elle \u00e0 la pression internationale Bruxelles, elle est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nObjectif affich\u00e9 hier la transparence fiscale pour toutes les multinationales parmi les \u00e9pingler les plus connues, on peut citer Apple Starbuck s'amazones qui ont toutes un si\u00e8ge en Europe Bruxelles qui se sent encore davantage l\u00e9gitimer depuis la publication du Panama des Perses est -ce qu'elle suit la bonne route, cette commission europ\u00e9enne, Martin Naville, directeur de la chambre de commerce am\u00e9ricano- suisse est l'invit\u00e9 du journal pour en parler, ce sera 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [96%] :\r\n2 1000 soldats de milice passeront leurs vacances d'\u00e9t\u00e9, garder les fronti\u00e8res Guy Parmelin mobilisera la derni\u00e8re r\u00e9serve en cas de besoin, une mesure exceptionnelle, et pourtant, rien de 9 sous le soleil, nous dira Denis Froidevaux, ancien pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers mercredi et 13 avril journ\u00e9e charg\u00e9e pour la Syrie avec des \u00e9lections, le jour m\u00eame de la reprise des pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve une farce pour l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nEt pendant ce temps, les revenus p\u00e9troliers du groupe \u00c9tat islamique fondent comme neige au soleil en raison des frappes de la coalition et les avanc\u00e9es du r\u00e9gime syrien, aid\u00e9s par l'aviation russe mais si son principal apport financier est mise \u00e0 mal Daesh n'est pas encore ruin\u00e9, c'est ce que nous dira tout \u00e0 l'heure s'C\u00e9line sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nOn appelle l'\u00e9conomie4,0 le monde vit sa 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nElles remettent en cause non seulement les mod\u00e8les d'affaires traditionnelles, mais aussi les mani\u00e8res de travailler et de gagner sa vie, faut -il en avoir peur pour r\u00e9gler \u00e7a a rencontr\u00e9 hier l'ancienne patronne de soft suisse peut-\u00eatre Ryan Air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [87%] :\r\nDu 8\u00e8me rang au titre de champion nous \u00e9voquerons aussi la spectaculaire remont\u00e9e du CP Berne, sacr\u00e9 hier soir champion suisse de hockey sur glace et un proc\u00e8s qui se jouera sur quelques notes de musique sign\u00e9e l'ex- clean point d\u00e8s la vers Wyoming Nevada les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [96%] :\r\nParadis fiscaux am\u00e9ricains contre- attaquent, ils ne c\u00e9deront pas \u00e0 la pression mondiale pour davantage de transparence financi\u00e8re, m\u00eame si les Panama Paper Zombie les \u00c9tats-Unis sous pression pour qu'il r\u00e9v\u00e8le les noms des propri\u00e9taires des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, m\u00eame si la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9pare de nouvelles r\u00e8gles dans les \u00c9tats am\u00e9ricains, la r\u00e9sistance s'organise : Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [93%] :\r\nEt la r\u00e9sistance s'appuie sur un outil bien connu en Suisse qui s'appelle le f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est le coeur de l'argumentaire de oui, leur secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjointe dans le Wyoming, on l'a joint \u00e0 Cheyenne la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un r\u00e9gal, nous nous opposons \u00e0 une loi unique valable pour tous les 50 \u00c9tats ont chacun des lois diff\u00e9rentes et ce serait difficile \u00e0 appliquer, d\u00e9battre, il faudrait compl\u00e8tement changer la nature de notre l\u00e9gislation, c'est que, et voil\u00e0, oui \u00e0 une somme par l'organe de r\u00e9gulation nous ne pourrions pas v\u00e9rifier des informations oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [87%] :\r\nLes \u00c9tats pr\u00e9f\u00e8rent les offensives de transparence de la Maison Blanche, elle vise les fiduciaires, plut\u00f4t qu'une \u00e9ventuelle loi du Congr\u00e8s qui toucheraient leur souverainet\u00e9 et pour se d\u00e9fendre, les \u00c9tats font ce qu'on fait dans ce cas l\u00e0, aux \u00c9tats-Unis, il renforce le lobbyisme le repr\u00e9sentant \u00e0 Washington qui estime sonne affirme cr\u00e2nement que l'anonymat en fait existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [79%] :\r\nOui, puis on en parle encore, chez l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral devrait ordonner aux agences gouvernementales de partager avec la justice, ces informations qu'elle poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0, sans passer par les \u00c9tats voisins humaine et c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [89%] :\r\nLe Fisc am\u00e9ricain, le d\u00e9partement des Finances aurait donc acc\u00e8s \u00e0 ces informations, \u00e7a n'est que partiellement vrai selon les militants de la transparence financi\u00e8re, pour qui les r\u00e8gles en vigueur sont facilement contourn\u00e9e et si une fiduciaire local n\u00e9gliger ses obligations l\u00e9gales, les amendes sont souvent risible. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:47) [66%] :\r\nIl y avait maximum parce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [87%] :\r\n500 dollars dans le Wyoming, reconna\u00eet Karel Wheeler, la forteresse l\u00e9gal et politique des \u00c9tats am\u00e9ricains a tenu jusqu'ici, il faudra v\u00e9rifier s'il r\u00e9siste aussi \u00e0 la nouvelle pression internationale, les ministres des Finances du monde entier se r\u00e9unissent justement cette fin de semaine \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [92%] :\r\nWashington en fin de semaine Bruxelles hier la Commission europ\u00e9enne est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 lutter contre l'optimisation fiscale, comment, h\u00e9 bien, en obligeant les multinationales de plus de 816 millions de francs de chiffre d'affaires \u00e0 rendre publics leurs b\u00e9n\u00e9fices et leurs imp\u00f4ts dans chacun des 28 pays de l'Union europ\u00e9enne, c'est le plan d'action pr\u00e9sent\u00e9 hier devant le Parlement europ\u00e9en par Pierre Moscovici, l'argument du grand argentier europ\u00e9en tient en 2 mots : Panama Peppers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [91%] :\r\nNous devons saisir l'opportunit\u00e9 que nous offrent ces r\u00e9v\u00e9lations car c'est bien une chance politique que nous avons maintenant est un devoir politique de faire face de mani\u00e8re d\u00e9cisive \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale \u00e0 la fraude fiscale, \u00e0 des pratiques de fiscalit\u00e9 ou d'optimisation fiscale agressive \u00e0 des pratiques de corruption et de blanchiment d'argent, j'imagine, je le sais, qu'un certain nombre d'entre vous nous interrogerons sur le seuil 750 millions d'euros, c'est le m\u00eame que celui de l'OCDE, il permet d'appr\u00e9hender 90 pourcent de de l'activit\u00e9 transnationale et aussi sur le p\u00e9rim\u00e8tre en se demandant pourquoi nous n'allons pas hors de l'Union europ\u00e9enne et de ce qu'on lui a, je peux vous dire que que nous avons demand\u00e9 des donn\u00e9es d\u00e9taill\u00e9es pour l'activit\u00e9 de firmes multinationales qui travailleraient dans des paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [91%] :\r\nEt pendant que l'Union europ\u00e9enne serrait la vice- le procureur du Panama ordonnait une perquisition dans les locaux de Mauzac Fonseka \u00e0 Panama City, les enqu\u00eateurs ont cherch\u00e9 cette nuit et des preuves d'une \u00e9ventuelle activit\u00e9 ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [93%] :\r\nFiscalit\u00e9 toujours mal, en plus des multinationales des couples mari\u00e9s, cette fois, on vient en Suisse avec une question : et si l'imposition individuelle revenait par le biais des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [92%] :\r\nCanton h\u00e9 oui c'est la tactique des Verts Vaudois, il propose que chaque canton puisse choisir d'introduire ou non l'imposition individuelle pour ce faire, il faudrait modifier la loi f\u00e9d\u00e9rale, il propose donc que le canton de Vaud lance une initiative cantonale pour le d\u00e9put\u00e9 Vert, Rapha\u00ebl Mahaim, c'est un moyen de des enliser le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:05) [84%] :\r\nUne piste de sortie pourrait \u00eatre de dire bon laissons comptant le soir de r\u00e9gler cette question, selon leur sensibilit\u00e9, typiquement les cantons qui veulent mettre en avant le mod\u00e8le de l'imposition individuelle pour Elf. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:16) [89%] :\r\nAlors, le d\u00e9bat se tiendra \u00e0 Berne en ce moment, pourquoi ne pas avoir fait intervenir un parlementaire de votre parti pour d\u00e9fendre cette id\u00e9e au chanvre plut\u00f4t que de passer par le Compton. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:25) [81%] :\r\nInitiative cantonale est r\u00e9put\u00e9 repr\u00e9senter la vie du canton question donc il y a une il y a un aspect f\u00e9d\u00e9raliste beaucoup plus fort que si c'est un d\u00e9put\u00e9 Vaudois aux chambres f\u00e9d\u00e9rales qui qui pose une question qui d\u00e9pose une motion et donc \u00e7a donnerait un poids suppl\u00e9mentaire si compte le vaut bien, \u00e0 Berne avec ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Mahaim avec Tania Barril \u00e0 cette initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier donc au Grand Conseil Vaudois, elle sera d\u00e9battue dans un 2\u00e8me temps Guy Parmelin active la derni\u00e8re r\u00e9serve l'arm\u00e9e de milice, elle va devoir faire ses preuves CTT aux fronti\u00e8res et le ministre de la d\u00e9fense l'expliquait hier dans Forum en cas d'afflux extraordinaire de migrants jusqu'\u00e0 2000 soldats de milice pourront venir \u00e9pauler les gardes- fronti\u00e8res pour ce faire, les dates de leurs cours de r\u00e9p\u00e9tition changer certains seront priv\u00e9s de vacances, une mobilisation exceptionnelle mais pas in\u00e9dite Denis Froidevaux, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 s'en souvient. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:18) [85%] :\r\nC'est pas la premi\u00e8re fois que l'arm\u00e9e suisse devrait \u00eatre dans ce contexte -l\u00e0, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dans le cadre des conflits dans les Balkans et elle avait parfaitement rempli cette mission, g\u00e9rant des centres d'accueil \u00e0 des d\u00e9rangements Moi -m\u00eame j'ai g\u00e9r\u00e9 des centres pour requ\u00e9rants d'asile au cours ni dans la r\u00e9gion tournent dans les ann\u00e9es 80 85 et ces centres accueillaient des requ\u00e9rants d'asile respectivement des migrants qui ne pouvait \u00eatre accueillis de licence f\u00e9d\u00e9raux qui c'est l'arm\u00e9e qui g\u00e9rait ce ne sont pas, donc il y a pas vraiment quelque chose de 9 sous le soleil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer, l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s dans les centres chez les particuliers aussi on reparle du projet d'h\u00e9bergement chez l'habitant, apr\u00e8s le canton de Vaud Gen\u00e8ve retire aussi le dossier des mains de l'OSAR, le temps nous l'apprend ce matin c'est l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral qui devrait reprendre le projet le mois prochain, d\u00e9j\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois attend un rapport sur le nombre d'offres de placements effectu\u00e9s, il invoque aussi l'insatisfaction des particuliers qui n'ont pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 leur offre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [97%] :\r\n7 heures 9 une fracture num\u00e9rique entre g\u00e9n\u00e9ration autour de la loi sur la surveillance d'internet et des t\u00e9l\u00e9communications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [93%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le parlement qui l'a soutenu comme un seul homme, ou presque, de l'autre Lady n\u00e9gatives qui ont lanc\u00e9 hier leur r\u00e9f\u00e9rendum contre une loi qui permet, entre autres, la police d'utiliser des logiciels espions la g\u00e9n\u00e9ration num\u00e9rique repr\u00e9sent\u00e9e par les sections jeunes des partis politiques qui ont mis de c\u00f4t\u00e9 leurs divergences id\u00e9ologiques pour d\u00e9fendre la sph\u00e8re priv\u00e9e, parfois la fin justifie les moyens : St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [94%] :\r\nIl fallait se pincer pour le croire hier \u00e0 Berne, le bouillonnant pr\u00e9sident des Jeunes socialistes pos\u00e9 bras-dessus bras-dessous avec ses homologues UDC et PLR l'image in\u00e9dite r\u00e9v\u00e8le l'enjeu de cette loi pour la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e avec internet et qui s'\u00e9panouit dans les r\u00e9seaux sociaux : les nouveaux outils de surveillance pr\u00e9vue par la loi permet l'intrusion de l'\u00c9tat dans leur sph\u00e8re priv\u00e9e \u00e0 eux essentiellement num\u00e9rique \u00e0 23 ans, le vice- pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux suisses Mattias M\u00fcller pointe du doigt un parlement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:19) [91%] :\r\nNous les jeunes on passe assez de temps sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e7a veut dire que on identifie notre universit\u00e9 aussi avec ces r\u00e9seaux sociaux et nous, notre vie se passe aussi l\u00e0- bas, donc peut-\u00eatre s'est fractur\u00e9 existe parce que les membres du Parlement ne comprennent pas vraiment ce que \u00e7a veut dire pour nous de communiquer avec les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:39) [89%] :\r\nNicolas de ne cofondateur d'op\u00e9ration libero constate lui aussi le d\u00e9calage entre le Parlement et les jeunes, une fracture qui pour lui va bien au-del\u00e0 des questions num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:49) [88%] :\r\n\u00e0 l'autre et l'exemple et toute la question de l'\u00c9tat social, l\u00e0 on a la situation qu'on a le changement d\u00e9mographique qui est pas vraiment repr\u00e9sent\u00e9s dans le parlement parce qu'en fait c'est des gens plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s qui vont d\u00e9cider pour notre futur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [90%] :\r\nAvec ses tr\u00e8s rares relais au Parlement la g\u00e9n\u00e9ration Internet est contrainte aujourd'hui de mener une politique d'opposition, mais cette fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle est amen\u00e9 \u00e0 se r\u00e9sorber naturellement un jour c'est certain \u00e0 digital natives deviendra lui aussi conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [93%] :\r\nUn jour viendra en bref \u00e0 pr\u00e9sent l'\u00e9vacuation partielle de l'a\u00e9roport d'Amsterdam, Tripoli, cette nuit, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il aurait eu un comportement suspect ses bagages ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s, rien de dangereux n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, on ignore son identit\u00e9, les autorit\u00e9s doivent donner plus d'informations, aujourd'hui, cette nuit, des policiers lourdement arm\u00e9s patrouillaient devant l'a\u00e9roport, ce matin, l'alerte est lev\u00e9e, Tripoli a d\u00e9clar\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9, mercredi 13 avril journ\u00e9e syrienne s'il en est, avec des \u00e9lections l\u00e9gislatives et la reprise des pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve un scrutin boycott\u00e9 par les kurdes qualifi\u00e9 de farce par l'opposition 12000 candidats se disputent 250 si\u00e8ges, le parti Baas de Bachar Al-Assad devrait en d\u00e9crocher la majorit\u00e9, le pr\u00e9sident a lui- m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 d'ailleurs qu'il ne fallait pas s'attendre \u00e0 de grands changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [92%] :\r\nEt pourtant, \u00e0 terme, Bachar Al-Assad doit pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [96%] :\r\nSur le chef de la diplomatie fran\u00e7aise l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier en marge du G7 au Japon Jean-Marc Ayrault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:17) [92%] :\r\nLes premi\u00e8res r\u00e9unions \u00e0 Gen\u00e8ve vont dans la bonne direction, m\u00eame si pour l'instant, ceux qui font vraiment des propositions constructives, c'est l'opposition, mais du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime, \u00e7a ne bouge pas, bon, donc c'est pour \u00e7a que la communaut\u00e9 internationale non, c'est-\u00e0-dire les pays du G7, qui \u00e9taient r\u00e9unis l\u00e0, mais aussi avec les Russes et aussi avec les autres partenaires de la r\u00e9gion devront pousser \u00e0 une solution politique, c'est la seule possibilit\u00e9 pour en sortir, donc, pour \u00e7a il faut un m\u00eame respecter un \u00e9quilibre au niveau des institutions, faire en sorte qu'il y a eu une \u00e9tape de transition dans laquelle Bachar El-Assad n'est plus les commandes et qu'\u00e0 la fin du processus, le peuple syrien se prononce, et \u00e7a, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [94%] :\r\nJean-Marc Ayrault, interrog\u00e9 par Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [89%] :\r\nC'est fait, Berne est champion de Suisse de hockey sur glace et cela pour la 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [88%] :\r\nGeorgesM. fois dans la cat\u00e9gorie Ligue ils sont all\u00e9s d\u00e9crocher le titre h\u00f4tesses en battant Lugano 3 \u00e0 2 cette s\u00e9rie les bernois la remportent 4 ans c'est la 1\u00e8re fois qu'un club qui termine 8\u00e8me des qualifications est sacr\u00e9 champion suisse tout l'\u00e9motion de Tristan Scherwey, attaquant bernois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:20) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait incroyable, aujourd'hui, une fois de plus, assez c'est cela veut dire aux heures avec sa avec le public qui \u00e9t\u00e9 n'\u00e9taient men\u00e9s au score, on a su r\u00e9agir et puis on a tenu jusqu'au bout, je pense que, aujourd'hui, une fois qu'on peut se les leur elle disparaissait plus mais pourtant les 2 titres puis quant \u00e0 la victoire du de plus rien, c'est juste incroyable, c'est la chance que dans nos taux si tu prend sa chance \u00e0 g\u00e9rer l'arriv\u00e9e et puis suis vraiment content et fier de l'accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [85%] :\r\nTristan Scherwey avec Bernardin Aleman l'\u00e9motion et la joie aussi dans certains stades de foot hier le Real Madrid s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales de la Ligue des champions, battant Wolfsburg qualification aussi de Manchester City au d\u00e9triment du PSG et pour terminer, quelques notes de musique qui p\u00e8sent gros celles de Stairway to have le tube de le dire, le plan mondialement connu, figurez -vous qu'les d'Zeppelin a peut-\u00eatre piqu\u00e9 cette m\u00e9lodie \u00e0 un autre groupe, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, Spirit, auteur de la chanson Tawadros les h\u00e9ritiers de Spirit Randy Wolf, ancien membre du groupe Spirit affirment donc que Robert de Jimmy P donc copi\u00e9 leurs proches qui dit vrai, qu'il faut Katia cher vous aident \u00e0 vous forger votre opinion, \u00e9coutez bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:49) [89%] :\r\nMaintenant, \u00e9coutez encore. \r\n\u00e7a Led Zeppelin. \r\nC'est sur ces quelques notes que se jouera le proc\u00e8s d\u00e8s le 10 mai prochain et vous dire que un divorce et les membres du groupe Led Zeppelin se connaissaient, ils \u00e9taient m\u00eame en tourn\u00e9e ensemble quand m\u00eame des Wolfe faisait encore partie du groupe Spirit c'est lors d'une de ses tourn\u00e9es \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 que Jimi Plays et lui aurait demand\u00e9 de lui apprendre les quelques notes de travail puis le tube Stairway to have n'est sorti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 fin du Golfe il a ouvertement accus\u00e9 le d\u00e9cline de plagiat qu'une seule fois lors d'une interview en 1997 l'ann\u00e9e de sa mort, ce sont ses h\u00e9ritiers qui ont port\u00e9 plainte et l'enjeu est \u00e9norme parce que cette chanson mythique aurait, selon le magazine Business Week rapport\u00e9 plus d'un demi-1000000000 de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [90%] :\r\nAu groupe Led Zeppelin verdict donc le diminuer les membres encore vivants de Led Zeppelin, assure n'avoir jamais \u00e9coutez la musique de Spirit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [89%] :\r\nJe connaissais pas le nom du groupe merci beaucoup Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T05:25:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9C5EC0D-480F-442C-BD13-A38EFB84958D", "internalArchiveId": "D9C5EC0D-480F-442C-BD13-A38EFB84958D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Premier salon de la mobilit\u00e9 en Suisse romande, \u00e0 Martigny", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Bovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 du canton du Valais;Eros Gentilini, l'un des organisateurs de ces premiers Swiss Mobility Days de Martigny;Alfred Rufer, un des mod\u00e9rateurs de ces journ\u00e9es, le professeur honoraire de l'EPFL;Andrea Vezzini, grand sp\u00e9cialiste suisse de la mobilit\u00e9 durable;Denis Bochatay qui accompagne les entreprises afin de mesurer, comprendre et g\u00e9rer les impacts environnementaux de leurs produits\r\nA l'heure o\u00f9 les technologies vertes sont au centre des pr\u00e9occupations et des recherches des constructeurs automobiles et autres prestataires, Martigny a accueilli en fin de semaine derni\u00e8re le tout premier salon de Suisse romande consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 propre, les Swiss Mobility Days. Invit\u00e9: Pascal Bovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 du canton du Valais.\r\n\r\n* * Premier salon de la mobilit\u00e9 en Suisse romande, \u00e0 Martigny (ITC- MOBILITE PROPRE/PI)  \r\n*** A l'heure o\u00f9 les technologies vertes sont au centre des pr\u00e9occupations et des recherches des constructeurs automobiles et autres prestataires, Martigny a accueilli en fin de semaine derni\u00e8re le tout premier salon de Suisse romande consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 propre... Un salon dont l'id\u00e9e est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de l'EPFL et du Centre de recherches \u00e9nerg\u00e9tiques et municipales de Martigny... On va en parler dans un instant avec notre correspondant en Valais, Yves Terrani... Mais auparavant, on \u00e9coute Pascal Bovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 du canton du Valais...\r\n  MAG 1'11''\r\n*** Un sacr\u00e9 d\u00e9fi en effet... Bonjour, Yves Terrani... Vous avez donc suivi ce salon. En \u00eates-vous ressorti convaincu?...\r\n... Convaincu que le coup est jouable, certainement. Mais convaincu aussi que le chemin \u00e0 parcourir en direction d'une mobilit\u00e9 dite durable va \u00eatre encore long et sem\u00e9 d'emb\u00fbches...\r\n*** Surtout que, vu de l'ext\u00e9rieur, on a l'impression que la Suisse n'est pas vraiment tr\u00e8s en avance dans ce domaine...\r\n... Le sentiment qu'elle tra\u00eene un peu les pieds... C'est justement ce que nous avons fait observer \u00e0 Eros Gentilini, l'un des organisateurs de ces premiers Swiss Mobility Days de Martigny...\r\n  MAG 0'39''\r\n... Les grands changements sont donc devant nous. Surtout avec des technologies qui \u00e9voluent en permanence...\r\n*** Il y a donc forc\u00e9ment, en Suisse, une n\u00e9cessit\u00e9 d'investissement...\r\n... Et c'est un point sensible pour ne pas dire sous-estim\u00e9. L'un des mod\u00e9rateurs de ces journ\u00e9es, le professeur honoraire de l'EPFL Alfred Rufer n'a pas manqu\u00e9 de le souligner...\r\n  MAG 0'44''\r\n*** Se d\u00e9placer en voiture \u00e9lectrique, voire \u00e0 hydrog\u00e8ne, est donc \u00e9cologique. Mais quels sont les d\u00e9savantages de ce mode de transport?...\r\n... On pourrait citer en vrac l'autonomie... 150 \u00e0 250 kilom\u00e8tres, mais dans la plupart des cas, cette distance couvre le 95% des besoins des gens dans notre pays. Il faut donc une petite adaptation dans l'utilisation de la voiture au quotidien. Autres probl\u00e8mes, la densit\u00e9 du r\u00e9seau de bornes de recharges ou encore le choix des v\u00e9hicules \u00e0 disposition... quoique les choses \u00e9voluent pas mal dans ces deux registres. Et puis il y a le prix initial, m\u00eame s'il a baiss\u00e9 au cours des ans. On \u00e9coute \u00e0 ce propos le professeur biennois Andrea Vezzini, grand sp\u00e9cialiste suisse de la mobilit\u00e9 durable...\r\n  MAG 0'27''\r\n... Rappelons ici que Tesla va proposer d'ici fin 2017 une voiture en entr\u00e9e de gamme... la Model 3... dont le prix sera l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 30'000 francs suisses. Le constructeur californien de v\u00e9hicules \u00e9lectriques... dont le financement est assur\u00e9 par des investisseurs et ses clients potentiels... a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 quelque 325'000 pr\u00e9-commandes.\r\n*** Reste enfin, Yves Terrani, la question des batteries des voitures \u00e9lectriques. Ces batteries p\u00e9nalisent-elles les performances environnementales de la mobilit\u00e9 propre?\r\n... Eh bien cette question, nous l'avons pos\u00e9e \u00e0 Denis Bochatay qui accompagne les entreprises afin de mesurer, comprendre et g\u00e9rer les impacts environnementaux de leurs produits...\r\n  MAG 0'30''\r\n... Des processus dont il a \u00e9t\u00e9 beaucoup question \u00e0 Martigny lors de ces premiers Swiss Mobility Days. Un rendez-vous quand m\u00eame teint\u00e9 d'une petite d\u00e9ception: la faible participation au symposium du premier jour et aux diverses conf\u00e9rences du deuxi\u00e8me... La cause de la mobilit\u00e9 propre n'est donc pas encore gagn\u00e9e...\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7626605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Premier salon de la mobilit\u00e9 en Suisse romande, \u00e0 Martigny", "Premier salon de la mobilit\u00e9 en Suisse romande, \u00e0 Martigny / JDM_2016-04-13T06:18:00_intercites", "Premier salon de la mobilit\u00e9 en Suisse romande, \u00e0 Martigny / JDM_2016-04-13T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["A l'heure o\u00f9 les technologies vertes sont au centre des pr\u00e9occupations et des recherches des constructeurs automobiles et autres prestataires, Martigny a accueilli en fin de semaine derni\u00e8re le tout premier salon de Suisse romande consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 propre, les Swiss Mobility Days. Invit\u00e9: Pascal Bovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 du canton du Valais.", "A l'heure o\u00f9 les technologies vertes sont au centre des pr\u00e9occupations et des recherches des constructeurs automobiles et autres prestataires, Martigny a accueilli en fin de semaine derni\u00e8re le tout premier salon de Suisse romande consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 propre, les Swiss Mobility Days. Invit\u00e9: Pascal Bovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 du canton du Valais.", "A l'heure o\u00f9 les technologies vertes sont au centre des pr\u00e9occupations et des recherches des constructeurs automobiles et autres prestataires, Martigny a accueilli en fin de semaine derni\u00e8re le tout premier salon de Suisse romande consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 propre, les Swiss Mobility Days. Invit\u00e9: Pascal Bovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 du canton du Valais."], "variantIds": ["ece-7626623", "ece-7626605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T01:22:51Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [87%] :\r\nLe Journal du matin Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [94%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les technologies vertes sont au centre des pr\u00e9occupations et des recherches des constructeurs automobiles et des autres prestataires Martigny a accueilli en fin de semaine derni\u00e8re, le tout premier salon de Suisse romande, consacr\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 propre salon dont l'id\u00e9e est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de les PFL et du Centre de recherches \u00e9nerg\u00e9tiques et municipales de Martigny, on en parle dans un instant avec Yves Terrani, notre correspondant en Valais, mais tout de suite, on \u00e9coute, Pascal Bovey, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 du canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [89%] :\r\nLa mobilit\u00e9 propre c'est un sou de la population, la grande chose, c'est qu'aujourd'hui, elle devient une r\u00e9alit\u00e9, tout le monde veut avoir le meilleur pour un co\u00fbt nul aujourd'hui, il est possible de rouler propre, il est possible de rouler \u00e9cologique, c'est aussi un souhait de nos politiques l'\u00e9nergie fossile, tout le monde sait qu'il allait finir pas demain, ni apr\u00e8s- demain, mais une fois les non- renouvelable, c'est inscrit dans son nom alors que l'\u00e9nergie propre, c'est nos ressources hydrauliques, c'est notre \u00e9nergie \u00e9olienne c'est notre solaire, donc aujourd'hui c'est solutions arrivent \u00e0 maturit\u00e9, elle sent pas encore parfaitement op\u00e9rationnel, mais on doit se pr\u00e9parer \u00e0 les recevoir \u00e0 accueillir des voitures diff\u00e9rentes qui ont besoin de faire le plein d'\u00e9nergie, sous une forme \u00e0 d\u00e9finir aussi de savoir comment on va alimenter le r\u00e9seau des infrastructures pour entretenir les stations de recharge, mais les routes passera toujours les m\u00eames routes il faut en continuant \u00e0 les construire les entretenir, \u00e7a sera plus la taxe sur l'essence qui paiera, \u00e7a prendra, mettre en place de nouveaux outils pour qu'on puisse garder un syst\u00e8me de mobilit\u00e9 combine, transports publics, transports priv\u00e9s mais transport que Tunis de l'\u00e9nergie fossile de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9olien et du solaire, \u00e7a, c'est le d\u00e9fi du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nBon, on comprend que c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, en effet, bonjour Yves Terrani bonjour, vous avez donc suivi ce salon de Martigny est -ce que vous en \u00eates ressorti convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [92%] :\r\nConvaincu que le coup est jouable, certainement, mais convaincu aussi que le chemin \u00e0 parcourir en direction d'une mobilit\u00e9 dite durable va encore \u00eatre long et sem\u00e9 d'emb\u00fbches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [97%] :\r\nOui, surtout que, vu de l'ext\u00e9rieur on a l'impression que la Suisse n'est pas vraiment tr\u00e8s en avance dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [92%] :\r\nOui, le sentiment qu'elle tra\u00eene un peu les pieds, c'est justement ce que nous avons fait observer a\u00e9rostiers Ndidi ni l'un des organisateurs de ces premiers Suisses Mobility Days de Martigny. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [88%] :\r\nJe dirais pas qu'elle tra\u00eene les pieds, il se d\u00e9fend un un petit peu au niveau recherche l'un des laboratoires qui sont extr\u00eamement en avance dans la recherche d\u00e9veloppement de technologies par contre, on n'a pas vraiment l'\u00e9conomie qui met sur le march\u00e9 ces technologies parce qu'on n'a pas de constructeurs de v\u00e9hicules \u00e9galement au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a pas des lignes directrices tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clair avec, comment on peut le voir en France o\u00f9, par exemple, le v\u00e9hicule \u00e9lectrique, il est extr\u00eamement souvent qui on est, on est auteur de 10000 euros par v\u00e9hicule sur un mec qui co\u00fbte 20 ou 25000 euros assez \u00e9norme et donc bah voil\u00e0 la la p\u00e9n\u00e9tration de ce march\u00e9 en Suisse est un petit peu moindre qu'aux pays du Nord ou en France, etc, mais \u00e7a va venir et \u00e7a viendra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [96%] :\r\nMais les grands changements sont donc devant nous, surtout avec des technologies qui \u00e9voluent en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [80%] :\r\nEt donc forc\u00e9ment en Suisse Yves une n\u00e9cessit\u00e9 d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [97%] :\r\nEt c'est un point sensible pour ne pas dire sous- estim\u00e9 l'un des mod\u00e9rateurs de ces journ\u00e9es, le professeur honoraire de l'EPFL Alfred Rufer n'a pas manqu\u00e9 de le souligner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [91%] :\r\nIl y a un gros probl\u00e8me d'antagonisme, disons, de concurrence, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 le prix des ressources fossiles encore alors que le produit peut-\u00eatre se rar\u00e9fient, donc, les \u00e9conomistes sont pas tent\u00e9s d'aller d\u00e9velopper ailleurs parce que simplement ce march\u00e9 reste int\u00e9ressant en terme de d\u00e9penses de la soci\u00e9t\u00e9, donc il faut convaincre quelque part, donc il faut convaincre et il faut il faut imposer les carburants fossiles il faut r\u00e9ussir \u00e0 imposer beaucoup plus les \u00e9missions de CO2, l\u00e0 il y a le contexte de la difficult\u00e9 de l'hydraulique qui est une des \u00e9nergies propres dont on dispose, mais qui, qui a d'\u00e9normes difficult\u00e9s \u00e0 lutter justement contre le pollueur facile c'est trop bon march\u00e9, de polluer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [95%] :\r\nYves Terrani se d\u00e9placer en voiture \u00e9lectrique, voire m\u00eame \u00e0 hydrog\u00e8ne c'est \u00e9cologique, on l'a compris, mais quels sont les d\u00e9savantages de ce mode de transport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [95%] :\r\nOn pourrait citer en vrac l'autonomie 150 \u00e0 250 kilom\u00e8tres mais dans la plupart des cas cette distance couvre le 95 pourcent des des besoins des gens dans notre pays, il faut donc une petite adaptation dans l'utilisation de la voiture, au quotidien, autre probl\u00e8me, la densit\u00e9 du r\u00e9seau de bornes de recharge ou encore le choix des v\u00e9hicules \u00e0 disposition, quoi que les choses \u00e9voluent pas mal dans ces deux registres et puis il y a le prix initial, m\u00eame s'il a baiss\u00e9 au cours des ans on \u00e9coute \u00e0 ce propos, le professeur biennois Andr\u00e9a Vezzini, grand sp\u00e9cialiste suisse de la mobilit\u00e9 durable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [91%] :\r\nOn entend toujours les Tesla qui co\u00fbte plus que 100000 francs, mais bon voil\u00e0 aussi une classe S de Mercedes co\u00fbte plus que 100000 francs par contre il a de plus en plus des offres assez int\u00e9ressante dans la gamme de 30 \u00e0 45000 francs et l\u00e0 je pense que \u00e7a, \u00e7a devient int\u00e9ressant pour des gens qui calcule, qui sont pr\u00eats peut-\u00eatre de payer 5 \u00e0 10000 francs de plus haut, \u00e0 l'offre initiale, mais quand m\u00eame, d'\u00e9conomiser sur la dur\u00e9e de vie de leurs voitures avec des frais de consommation d'essence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [95%] :\r\nRappelons ici que Tesla va proposer d'ici fin 2017, une voiture en entr\u00e9e de gamme la Model 3 dont le prix sera l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 30000 francs suisses le constructeur californien de v\u00e9hicules \u00e9lectriques dont le financement est assur\u00e9 par des investisseurs et ses clients potentiels a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 quelque 325000 pr\u00e9commandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [89%] :\r\nOui non par hier avec notre invit\u00e9 du journal Thierry Fanara urbaniste et architecte de Tesla et de son mod\u00e8le d'entr\u00e9e de gamme alors reste enfin Yves Terrani, la question des batteries, on le sait, des voitures \u00e9lectriques, c'est le noeud du probl\u00e8me, ces batteries p\u00e9nalisent tels les performances environnementales de la mobilit\u00e9 propre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [95%] :\r\nEh bien cette question, nous l'avons pos\u00e9e \u00e0 Denis Bochatay qui accompagne les entreprises afin de mesurer, comprendre et g\u00e9rer les impacts environnementaux de leurs produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [84%] :\r\nEffectivement, les batteries g\u00e9n\u00e8re un peu plus d'impact par rapport \u00e0 \u00e0 une voiture normale, mais par contre il y a un bonus important avec l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'ils consomment et qui est moins impactant que l'essence ou que le di\u00e9sel, maintenant si on parle de multiplication si tout d'un coup, on devait avoir plus de v\u00e9hicules \u00e9lectriques que de voitures essence ou ou Diesel le ce que le bilan environnemental serait d\u00e9sastreux, au contraire, ce sera positif, parce que les lignes de production des v\u00e9hicules et en particulier des batteries seront meilleures qu'aujourd'hui donc il va y avoir une ann\u00e9e s'r\u00e9alisations et une am\u00e9lioration du processus de production, donc moins d'\u00e9nergie consomm\u00e9e des processus optimis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [92%] :\r\nDes processus dont il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question \u00e0 Martigny lors de ces premiers Suisses Mobility Days, un rendez- vous quand m\u00eame teint\u00e9 d'une petite d\u00e9ception, la faible participation au symposium du premier jour et aux diverses conf\u00e9rences du deuxi\u00e8me, la cause de la mobilit\u00e9 propre n'est donc pas encore gagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [97%] :\r\nMerci Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant en Valais 6 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T05:12:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B410282D-7594-4962-A98E-A8B7F66700B5", "internalArchiveId": "B410282D-7594-4962-A98E-A8B7F66700B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan;David Jobin, d\u00e9fenseur du Berne hockey Club;Jacques Monclar, joueur, entra\u00eeneur et consultant fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:14-08:00:36 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 09 SYRIE: ELECTIONS LEGISLATIVES) La Syrie sous le feu de l'actualit\u00e9 aujourd'hui...avec la reprise des pourparlers de paix aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...mais aussi avec des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans un contexte de cessez-le-feu de plus en plus fragilis\u00e9. Un scrutin au r\u00e9sultat couru d'avance et impossible \u00e0 organiser sur une large partie du territoire. Mais qui est surtout l'occasion pour le r\u00e9gime de communiquer sur un tournant de la guerre de plus en plus favorable. Alexandre Habay.\r\nEncore 47 voix en moins pour Dilma Rousseff dans son combat contre sa mise \u00e0 pied...le parti progressiste quitte la coalition gouvernementale au Br\u00e9sil et promet de soutenir. dimanche, la destitution de la pr\u00e9sidente...Ses ministres vont aussi d\u00e9missionner...\r\n(8H(2) 27 PANAMA PERQUISITION 8H) La police panam\u00e9enne a perquisitionn\u00e9 hier \u00e0 Panama City les locaux du cabinet d'avocats Mossack Fonseca, au coeur du scandale d'\u00e9vasion fiscale dit des Panama Papers. Elle a men\u00e9 des op\u00e9rations semblables dans plusieurs filiales du groupe, mais aussi dans ses services informatiques, Olivier Schorderet.\r\nDIR\r\nIl est quinze heures \u00e0 Panama City lorsque les voitures de police d\u00e9boulent dans le quartier de Marbella, qui abrite les locaux de Mossack Fonseca. Le b\u00e2timent est rapidement cern\u00e9, les employ\u00e9s regroup\u00e9s dans des locaux annexes. Procureur sp\u00e9cialis\u00e9 dans la criminalit\u00e9 organis\u00e9e et le blanchiment d'argent, Javier Caravallo conduit l'op\u00e9ration. Son but: obtenir des informations en lien avec la participation du cabinet \u00e0 d'\u00e9ventuelles activit\u00e9s ill\u00e9gales. A 18 heures 30 les employ\u00e9s peuvent regagner leur bureau ou rentrer \u00e0 la maison, la perquisition est termin\u00e9e. La veille, la police sp\u00e9cialis\u00e9e dans les d\u00e9lits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle avait d\u00e9j\u00e0 fouill\u00e9 les services informatiques de Mossack Fonseca, le cabinet ayant d\u00e9pos\u00e9 plainte au d\u00e9but du mois apr\u00e8s le piratage du serveur de sa messagerie. La soci\u00e9t\u00e9 a affirm\u00e9 hier soir sur son compte Twitter qu'elle coop\u00e9rait pleinement avec les enqu\u00eateurs. Pour sa part, le gouvernement a annonc\u00e9 que l'Am\u00e9ricain Joseph Stiglitz, Prix Nobel d'Economie en 2001, et grand pourfendeur des centres financiers offshore, fera partie de la commission internationale et ind\u00e9pendante charg\u00e9e d'\u00e9valuer les pratiques l\u00e9gales et financi\u00e8res du Panama. Tout comme Mark Pieth, professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, reconnu pour son travail sur le blanchiment d'argent et la corruption. Les Panama Papers seront par ailleurs au menu de la r\u00e9union, aujourd'hui \u00e0 Paris, des responsables des administrations fiscales des pays de l'OCDE....Dont plusieurs membres, \u00e0 l'image de l'Australie, plaident ce matin pour une mise en commun au niveau mondial des informations sur l'\u00e9vasion fiscale. \r\nEt hier la commission europ\u00e9enne a demand\u00e9 de la transparence aux multinationales...elles devront d\u00e9sormais publier leur donn\u00e9es comptables et fiscales.......\r\n(8H(3) 04 PBD POUR TRANSPARENCE FINANCEMENT PARTIS POLITIQUES) La transparence....le PBD est pour...depuis hier, il soutient officiellement l'initiative sur la transparence du financement des formations politiques..un texte d\u00e9fendu par la gauche....le parti de centre droite participera \u00e0 la r\u00e9colte de signature pour cette initiative qui demande la publication de tous les dons de plus de 10'000 francs aux partis politiques. Muriel Ballaman.\r\n(8H(4) 06 VD/FISCALITE COUPLES MARIES) Dans le canton de Vaud...les verts vaudois ont pr\u00e9sent\u00e9 hier au grand ocnseil...leur solution pour qu'il n'y ait plus d'in\u00e9galit\u00e9 fiscale envers les couples mari\u00e9s...elle pr\u00e9voit notamment de modifier la loi au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour que chaque canton puisse choisir s'il veut oui ou non une imposition individuelle. Un simple coup de pub...selon Yannick Buttet, le conseiller naitonal PDC valaisan \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage.\r\nDes propos recueillis par Tania Barril.\r\n50 mio de francs....la somme est d\u00e9pens\u00e9e par Logitech pour s'offrir l'am\u00e9ricain Jaybird, sp\u00e9cialiste des v\u00eatements connect\u00e9s...et des \u00e9couteurs sans fil qui permettent d'\u00e9couter de la musique en faisant du sport...Un montant maximal de 45 millions bas\u00e9 sur les r\u00e9sultats de croissance au cours des deux prochaines ann\u00e9es compl\u00e9tera cette somme de base.\r\n(8H(5) 22 HOCKEY LUGANO-BERNE) Berne est champion Suisse de hockey-sur-glace pour la quatorzi\u00e8me fois...apr\u00e8s sa victoire 3 \u00e0 2 hier soir \u00e0 Lugano...les bernois remportent la s\u00e9rie 4 \u00e0 1...ce titre...c'est une permi\u00e8re, pour une formation qui a termin\u00e9e 8 \u00e8me du tour de qualification. David Jobin d\u00e9fenseur bernois.\r\nDavid Jobin avec Bernardin Allemann.\r\nLes joueurs du Real Madrid peuvent aussi \u00eatre tr\u00e8s fier de leur camarade Christiano Ronaldo...les 3 buts marqu\u00e9s hier soir par le triple ballon d'or face \u00e0 Wolfsburg propulsent les Madril\u00e8nes en demi-finale de la ligue des chempions de foot....l'autre qualifi\u00e9 de la soir\u00e9e...Manchester City vainqueur 1 \u00e0 0 du paris St-Germain.\r\n(8H(6) D3 BASKET RETRAITE DE KOBE BRYANT) L'un des plus grands joueurs de l'histoire du basket-bal, Kobe Bryan disputera la nuit prochaine...le dernier match de sa carri\u00e8re, \u00e0 37 ans, avec son club de toujours les LOS ANGELES LAKERS. Avec Kobe Bryan lui les chiffres s'affolent, tant sur leplan sportif que financier..... Herv\u00e9 Borsier \r\n Et c'est un retour gagnant pour Rodger Federer sur la terre battue de Monte-Carlo...le tennisman b\u00e2lois se qualifie pour les 8\u00e8me de finales en disposant 6-3, 6-4 de l'espagnol Guillermo Garcia Lopez....demain un autre espagnol contre le num\u00e9ro 3 mondial....Roberto Bautista Agut...\r\nDans 3H exactement c'est Stan Wawrinka qui foulera la terre ocre du tournoi....le gagnant de l'\u00e9dition 2014 affronte l'Allemand Philippe KohlScheriber.....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7626606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7626624", "ece-7626606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T01:54:53Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nHier, il est 8 heures une point ce journal de Sandra Viscardi Syrie aujourd'hui des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ne devrait pas bouleverser l'\u00e9chiquier politique, elles n'auront lieu que dans les zones sous contr\u00f4le du pouvoir des \u00e9lections alors que Gen\u00e8ve reprennent la les n\u00e9gociations de paix pour l'avenir du pays Panama perquisitionn\u00e9 les bureaux de Mossack Fonseka, objectif : d\u00e9couvrir les m\u00e9canismes de cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans qui ont permis \u00e0 des milliers de fraudeurs de cacher leur argent fiscale, une l\u00e9gende du basket en va Bryan, l'homme qui affole la statistique dispute la nuit prochaine, son dernier match point la Syrie donc sous le feu de l'actualit\u00e9 aujourd'hui, avec la reprise des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nPourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi avec des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans un contexte de cessez-le-feu de plus en plus fragilis\u00e9 un scrutin au r\u00e9sultat couru d'avance, et impossible \u00e0 organiser sur une large partie du territoire mais qui est surtout l'occasion pour le r\u00e9gime de communiquer sur un tournant de la guerre de plus en plus favorable \u00e0 Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\nLe jour m\u00eame de la reprise des pourparlers intra- syriens \u00e0 Gen\u00e8ve, ce mercredi, le gouvernement de Damas s'offre le symbole ultime de la normalit\u00e9 des \u00e9lections l\u00e9gislatives, pour lui, il s'agit de faire la d\u00e9monstration de la continuit\u00e9 de l'\u00c9tat et de ses institutions, alors que ses forces ont repris du terrain \u00e0 Rome s'par exemple autrefois symbole de la r\u00e9bellion, les bureaux de vote accueilleront les \u00e9lecteurs malgr\u00e9 la destruction d'une grande partie de la ville, la majorit\u00e9 des Syriens en zone du gouvernement mais de larges parties du territoire \u00e9chappe \u00e0 son contr\u00f4le notamment le Nord-Est du pays aux mains de l'\u00c9tat islamique et les Kurdes qui ont proclam\u00e9 des institutions parall\u00e8les dans leur fief, ont annonc\u00e9 le boycott du processus, un processus par ailleurs qualifi\u00e9 de farce par l'opposition, rien qui ne d\u00e9courage cependant les 12000 candidats en lice pour les 250 si\u00e8ges, le parti Baas et ses alli\u00e9s Henrard fleuron, la grande majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendants et une poign\u00e9e de membres de l'opposition tol\u00e9r\u00e9 compl\u00e9teront cette assembl\u00e9e Bachar Al-Assad lui- m\u00eame a pr\u00e9venu : il ne faut pas s'attendre \u00e0 de grands changements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [95%] :\r\nEncore 47 voix en moins pour Dilma Rousseff dans son combat contre sa mise \u00e0 pied le parti progressiste quitte la coalition gouvernementale au Br\u00e9sil, il promet de soutenir dimanche la destitution de la pr\u00e9sidente, la police panam\u00e9enne a perquisitionn\u00e9 hier \u00e0 Panama City, les locaux du cabinet d'avocats Mossack Fonseka au coeur du scandale d'\u00e9vasion fiscale dite les Panama Peppers, elle a men\u00e9 Olivier Schorderet des op\u00e9rations semblables dans plusieurs filiales du groupe mais aussi dans ses services informatiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [92%] :\r\nOui, il est 15 heures \u00e0 Panama City, lorsque les voitures de police d\u00e9boulent dans le quartier de Marbella, qui a pris, qui abrite les locaux de Mossack, sec, le b\u00e2timent est rapidement cern\u00e9 les employ\u00e9es regroup\u00e9s dans des locaux annexes procureur sp\u00e9cialis\u00e9 dans la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, le blanchiment d'argent, Javier conduit l'op\u00e9ration, son but : obtenir des informations, en lien avec la participation du cabinet \u00e0 d'\u00e9ventuelles activit\u00e9s ill\u00e9gales \u00e0 18 heures 30 ils ont ploy\u00e9 peuvent regagner leur bureau ou rentrer \u00e0 la maison, la perquisition est termin\u00e9e, la veille, la police sp\u00e9cialis\u00e9e dans les d\u00e9lits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle avait d\u00e9j\u00e0 fouill\u00e9 les services informatiques de Mossack sait le cabinet ayant d\u00e9pos\u00e9 plainte au d\u00e9but du mois, apr\u00e8s le piratage du serveur de sa messagerie, la soci\u00e9t\u00e9 a affirm\u00e9 hier soir sur son compte Twitter qu'elle coop\u00e9rait pleinement avec les enqu\u00eateurs, pour sa part, le gouvernement a annonc\u00e9 que l'Am\u00e9ricain Joseph Stiglitz, prix Nobel d'\u00e9conomie en 2001 et grand pourfendeur des centres financiers Offshore fera partie de la commission internationale et ind\u00e9pendante charg\u00e9e d'\u00e9valuer les pratiques l\u00e9gales et financi\u00e8res du Panama, tout comme Marc Pitte, professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, reconnu pour son travail sur le blanchiment d'argent et la corruption, les Panama sont ont par ailleurs au menu de la r\u00e9union aujourd'hui \u00e0 Paris, des responsables des administrations fiscales des pays de l'OCDE, dont plusieurs membres, \u00e0 l'image de l'Australie plaident ce matin pour une mise en commun au niveau mondial, des informations sur l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [91%] :\r\nMerci Olivier Schorderet hier, la Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9 la transparence sur multinationales, elles devront d\u00e9sormais publier leur donn\u00e9es comptables et fiscales, la transparence est bien le PBD pour depuis hier, il soutient officiellement l'initiative sur la transparence du financement des formations politiques texte d\u00e9fendu par la gauche, le parti de centre- droite, participera \u00e0 la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative, qui demande la publication de tous les dons de plus de 10000 francs aux partis politiques, Muriel bah maman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [92%] :\r\nLe PBD l\u00e0- dessus, mais il faut plus de transparence dans le financement des partis politiques, c'est pourquoi le Parti bourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre la coalition qui d\u00e9fend ce texte, une coalition qui se veut interpartis, mais qui jusque -l\u00e0 n'\u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s parmi les partis politiques que par le PS et les Verts, et ce malgr\u00e9 les annonces des socialistes qui vantait la constitution d'une large alliance mais c\u00f4t\u00e9 bourgeois, outre le PBD seuls quelques membres \u00e0 titre personnel, soutenaient ou avaient dit leur sympathie pour cette initiative, c'est le cas par exemple du chef de groupe du PDC Filippo Lombardi, mais il ne va pas s'engager activement, et pour cause : son parti, il y a t'opposer l'UDC et le PLR ne vont pas non plus soutenir cette initiative, ce sont eux qui ont investi le plus dans la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale l'an dernier \u00e0 eux seuls ils totalisaient les 3 quarts des d\u00e9penses en en encart publicitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [94%] :\r\nDans le canton de Vaud les Verts Vaudois ont pr\u00e9sent\u00e9 hier au Grand Conseil leur solution pour qu'il n'y ait plus d'in\u00e9galit\u00e9 fiscale envers les couples mari\u00e9s, elle pr\u00e9voit notamment de modifier la loi, au niveau f\u00e9d\u00e9ral pour que chaque canton puisse choisir s'il veut oui ou non une imposition individuelle, un simple coup de pub, selon Yannick Buttet le conseiller national PDC valaisan qui \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:26) [91%] :\r\nJ'ai un esprit tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste, donc si on veut donner plus de libert\u00e9 aux cantons, c'est, c'est une d\u00e9marche que je salue, par contre, dans ce dossier- l\u00e0 on arrive comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange, pour moi, l\u00e0 on on profond, on rate compl\u00e8tement la cible pour 2 raisons : la 1\u00e8re raison c'est que ce dossier d\u00e9j\u00e0 en traitement \u00e0 Berne et, deuxi\u00e8mement, c'est que si une telle initiative devait parvenir \u00e0 Berne depuis un canton ben \u00e7a ne ferait que de ralentir l'ensemble des discussions qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, donc pour moi, c'est simplement un coup de publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:55) [93%] :\r\nIl n'emp\u00eache, cette option propos\u00e9e par les Verts Vaudois n'existe pas aujourd'hui sur la table des discussions qui se tiennent \u00e0 Berne en ce moment sur l'imposition individuelle, pourquoi ne pas rajouter cette proposition -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:09) [90%] :\r\nSi on veut rajouter cette proposition le chemin le plus simple c'est de passer par un parlementaire et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 la voie la plus simple, mais c'est vrai que lorsqu'un parlementaire vient avec une proposition en commission, c'est tr\u00e8s efficace, mais c'est peu m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril 50 millions de francs et la somme est d\u00e9pens\u00e9e par Logitech pour s'offrir l'am\u00e9ricain Jay Bird, sp\u00e9cialiste des v\u00eatements connect\u00e9s des \u00e9couteurs sans fil qui vous permettent de faire de la musique en \u00e9coutant de faire du sport en \u00e9coutant de la musique montant maximal de 45 millions bas\u00e9 sur les r\u00e9sultats de croissance au cours des 2 prochaines ann\u00e9es un montant donc compl\u00e9tera cette somme de base Berne est champion Suisse de hockey-sur-glace pour la 14\u00e8me fois apr\u00e8s sa victoire 3 2 hier soir \u00e0 Lugano les bernois remportent la s\u00e9rie 4 1 ce titre, c'est une premi\u00e8re pour une formation qui a termin\u00e9 8\u00e8me du tour de qualification David Jobin d\u00e9fenseur bernois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [76%] :\r\nAllongement jusqu'\u00e0 cette finale, la presse etc peu catastrophe et que la personne a cru en nous, aujourd'hui je on a montr\u00e9 cern\u00e9, ce qui avait pour gagner ce sont toujours les Danois gommer les match mais nous on a toujours notre chance, j'ai tr\u00e8s bien de mes camarades aujourd'hui parce qu'on a d\u00e9douan\u00e9 et on va, on va f\u00eater \u00e7a comme il se doit, je crois qu'on a gagn\u00e9 pr\u00e8s des matchs, \u00e7a nous a donn\u00e9 la confiance, ensuite on a plus beaux succ\u00e8s, on va dire, la vie reprenait en pourrait pas Express si pr\u00e8s du but, donc on on y a cru des tacos et aujourd'hui on a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [91%] :\r\nDavid Jobin avec Bernardin Lehman et les joueurs du Real Madrid peuvent aussi \u00eatre tr\u00e8s fiers de leur camarade Christiano Ronaldo, les 3 buts marqu\u00e9s hier soir par le triple Ballon d'or face \u00e0 Wolfsburg propulsent les Madril\u00e8nes ont d'une demi- finale de la Ligue des champions de foot, l'autre qualifi\u00e9 de la soir\u00e9e Manchester City, vainqueur 1 0 du Paris Saint-Germain et puis l'un des plus grands joueurs d'histoire du basket Kobe Bryan disputera la nuit prochaine, le dernier match de sa carri\u00e8re, il a 37 ans, il jouera avec son club de toujours les Los-Angeles Lakers avec Kobe Bryan, les chiffres s'affolent, tant sur le plan sportif que financi\u00e8re des Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [86%] :\r\nKobe Bryan a inscrit plus de 33000 points dont 80 marqu\u00e9es dans un seul match en 2006 face \u00e0 Toronto, ajoutez \u00e0 cela 5 titres NBA une double couronne olympique 18 participations au match des \u00e9toiles et 750 millions de francs suisses de salaire et contraint publicitaire confondus, Kobe Bryan est consid\u00e9r\u00e9 comme le 2\u00e8me, meilleur basketteur de tous les temps derri\u00e8re la l\u00e9gende, Mickels Jordane Jacques Monclar joueur entra\u00eeneur et consultant fran\u00e7ais explique qu'elle emprunte, il laissera au sein du basket mondial. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:43) [77%] :\r\nL'empreinte d'un jour contraints d'un formidable camions c'\u00e9tait d'une part cette capacit\u00e9 promu chose on va assumer \u00e0 rester confiant \u00e0 \u00eatre toujours \u00e0 un formidable 2 joueurs des 2 c\u00f4t\u00e9s du terrain et son amour du jeu, son amour, les jeux Olympiques son amour de la gagne son amour de l'histoire de la NBA, celui qui a repris le flambeau derri\u00e8re maintiennent journal il est celui qui a continu\u00e9 \u00e0 ce qui avait beaucoup de jeunes joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 la saison d\u00e9cevante de son club pas qualifi\u00e9s pour les Play-offs les 19000 spectateurs de ce n'est pas le solitaire o\u00f9 sera \u00e9rig\u00e9e prochainement sa statue ont pay\u00e9 leur place en moyenne 928 francs suisses ils vont ovationn\u00e9 leur champion, un grand moment d'\u00e9motion pour un sportif hors norme, un champion d'exception. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [91%] :\r\nTennis : Roger Federer affrontera Roberto Bautista Agut autant 8\u00e8me de finale du tournoi de Mont\u00e9-Carlo, il s'est qualifi\u00e9 hier soir en battant Guillermo Garcia Lopez et puis dans 3 heures exactement Stan Vavrinka entrent en lice sur cette terre battue de Mont\u00e9-Carlo, \u00e9dition, le gagnant de l'\u00e9dition 2004, affronte l'Allemand Philipp quoi Schreiber pour le sport qui nous \u00e9coutent pour se pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:47) [85%] :\r\nJournal de Sandra Viscardi on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1499875", "internalArchiveId": "AA1603499779", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Panama Papers, tous pourris ?", "publicationDate": "2016-04-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les fuites de donn\u00e9es fiscales des \"Panama Papers\" qui ont mis quelques personnalit\u00e9s politiques culturelles et sportives dans l'embarras en r\u00e9v\u00e9lant une fraude fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle via la soci\u00e9t\u00e9 Mossack Fonseca. La Suisse est \u00e0 nouveau au coeur du scandale.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7647139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7647166.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Panama Papers, tous pourris ?", "Infrarouge", "Le reportage d'Infrarouge sur le scandale des Panama Papers", "Panama Papers, tous pourris?", "Ariane Dayer: \"Tout l'int\u00e9r\u00eat des Panama Papers, c'est de voir que les interm\u00e9diaires financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s\"", "Robert Danon: \"Le train de la transparence est en marche\"", "Christian L\u00fcscher: \"Les m\u00e9thodes que l'on fustige sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9\"\u202c", "Philippe Lamberts: \"Il a fallu SwissLeaks, LuxLeaks et il faut aujourd'hui les Panama Papers pour mettre le feu aux derri\u00e8res des politiques pour que les choses bougent\"", "Christian L\u00fcscher: \"Les Panama Papers, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau\"", "Julien Blanc: \"On peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me. La fiscalit\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e\"", "Ariane Dayer: \"Les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015 donc ce ne sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux\"", "Philippe Lamberts: \"La parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser\"", "Carlo Sommaruga: \"La r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est syst\u00e9matiquement fait pour contourner le fisc\"", "Panama Papers, tous pourris ?"], "alternativeSummary": ["Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "Panama Papers, tous pourris ?", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8tre. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?", "\"Tout l'int\u00e9r\u00eat des Panama Papers, c'est de voir que les interm\u00e9diaires financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s\", affirme Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Le train de la transparence est en marche\", selon Robert Danon, professeur de droit fiscal \u00e0 HEC et \u00e0 l'UNIL, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge", "\"Les m\u00e9thodes que l'on fustige sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9\", selon l'avocat et conseiller national PLR Christian L\u00fcscher en plein d\u00e9bat sur le scandale des Panama Papers sur le plateau d'Infrarouge", "\"Il a fallu SwissLeaks, LuxLeaks et il faut aujourd'hui les Panama Papers pour mettre le feu aux derri\u00e8res des politiques pour que les choses bougent\", affirme Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du Groupe des Verts-ALE au Parlement europ\u00e9en sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Les Panama Papers, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau\", affirme Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR et avocat, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"On peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me. La fiscalit\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e\", selon Julien Blanc, pr\u00e9sident de l'Association Romande des Interm\u00e9diaires Financiers, sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"Les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015 donc ce ne sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux\", affirme la journaliste Ariane Dayer et r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, en plein d\u00e9bat sur le scandale des Panama Papers sur le plateau d'\u202aInfrarouge\u202c", "\"La parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser\", selon Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du Groupe des Verts-ALE au Parlement europ\u00e9en sur le plateau d'\u202a\u200eInfrarouge\u202c", "\"La r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est syst\u00e9matiquement fait pour contourner le fisc\", selon Carlo Sommaruga, conseiller national PS et avocat, sur le plateau d'\u202aInfrarouge\u202c", "Le Premier ministre britannique David Cameron s'emp\u00eatre dans ses d\u00e9clarations. Celui d'Islande a d\u00fb d\u00e9missionner. Des dizaines de dignitaires \u00e9pingl\u00e9s. La plus grosse fuite des donn\u00e9es de l'histoire secoue la plan\u00e8te. Corruption, blanchiment d'argent, \u00e9vasion fiscale, les accusations pleuvent et la Suisse est \u00e0 nouveau au coeur de ce scandale. Tout ce d\u00e9ballage est-il justifi\u00e9 ? Les pratiques des offshores sont-elles ill\u00e9gales, amorales ou l\u00e9gitimes ? Quel est le r\u00f4le des avocats suisses dans ces pratiques ? Faut-il durcir la loi ?"], "variantIds": ["ece-7537119", "ece-7590616", "ece-7536986", "ece-7590614", "ece-7555718", "ece-7539562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T16:10:45Z", "subTitles": ["19:36:37:21  19:36:59:02\r\n...\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:11:04\r\nLes plages, les palmiers et le sable:\r\n       Panama est un paradis.\r\n\r\n19:37:11:09  19:37:16:14\r\n   Mais depuis 10 jours, depuis\r\n  le scandale des Panama Papers,\r\n\r\n19:37:16:19  19:37:22:12\r\n ceux qui ont plac\u00e9 leur argent dans\r\nce paradis fiscal sont sous pression.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:26:08\r\n     D.CAMERON: Ca n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n        une bonne semaine.\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:32:04\r\n -D.Cameron a d\u00fb passer aux aveux,\r\n  mais il refuse de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:37:32:09  19:37:38:09\r\n           Contrairement\r\n   au Premier ministre islandais\r\n     qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:37:38:13  19:37:44:20\r\n Au coeur du scandale: le cabinet \r\nd'avocats panam\u00e9en Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:37:45:01  19:37:52:16\r\n  Ses archives pirat\u00e9es r\u00e9v\u00e8lent\r\n     une v\u00e9ritable industrie\r\n      de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:37:54:05  19:37:58:16\r\n  T.PLATTNER: C'est exceptionnel\r\n  par la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:13  19:38:02:03\r\n     -Mais pour notre ministre\r\n          des Finances...\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:12:13\r\n  -Oui, mais l'image de la Suisse\r\n      n'est-elle pas ternie ?\r\n\r\n19:38:12:18  19:38:16:01\r\n     Elle est encore une fois\r\n      au coeur du scandale.\r\n\r\n19:38:16:06  19:38:19:05\r\n   A quand le grand nettoyage ?\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:22:17\r\n  Vive Panama et place au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:38:29:20  19:38:33:01\r\n       D.BERGER: Bienvenue\r\n   sur le plateau d'Infrarouge.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:37:02\r\n    Cacher, tromper, les riches\r\n  de cette plan\u00e8te n'auraient-ils\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:42:02\r\n    comme passion que dissimuler\r\nleur magot pour le garder pour eux ?\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:49:20\r\n La fuite des Panama Papers a mis \r\n\u00e0 la une toutes sortes de combines.\r\n\r\n19:38:50:01  19:38:57:06\r\n  Parfois criminelles, et surtout\r\n  avec un manque de transparence.\r\n\r\n19:38:57:11  19:39:01:11\r\n     La pratique de l'offshore\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:04:01\r\n      est-elle condamnable ?\r\n\r\n19:39:04:06  19:39:07:04\r\n        La Suisse a-t-elle\r\n    fait le m\u00e9nage chez elle ?\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:12:14\r\nOn en d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n       et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:13:22  19:39:16:20\r\n     En duplex de Strasbourg,\r\n        Philippe Lamberts,\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:21:05\r\n co-pr\u00e9sident du groupe des Verts\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:26:04\r\n      Robert Danon, l'expert\r\n  de ce plateau sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:31:20\r\n    Olivier Longchamp, qui veut\r\n    que la Suisse en fasse plus\r\n      contre le blanchiment.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:35:11\r\n      Julien Blanc, pr\u00e9sident\r\n   de l'association qui contr\u00f4le\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:38:06\r\n            le travail\r\n  des interm\u00e9diaires financiers.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:18\r\nAriane Dayer, r\u00e9dactrice en cheffe\r\n        du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:45:03\r\n       Christian Luescher,\r\n     conseiller national PLR.\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:48:15\r\n         Carlo Sommaruga,\r\n  conseiller national socialiste.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:51:22\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:58:15\r\n  Avant, Panama c'\u00e9tait un canal,\r\n          ou un chapeau.\r\n\r\n19:39:58:20  19:40:04:16\r\n  Depuis 10 jours, c'est le lieu\r\nde toutes les pr\u00e9sum\u00e9es magouilles.\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:07:04\r\n             C'est l\u00e0.\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:12:10\r\n Cette terre qui relie l'Am\u00e9rique\r\n  du Sud et l'Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n19:40:12:14  19:40:15:09\r\n      Ariane Dayer, bonsoir.\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:19:00\r\n     Vous \u00eates la directrice\r\n   en cheffe du Matin Dimanche.\r\n\r\n19:40:19:05  19:40:23:03\r\n      Votre cellule d'enqu\u00eate\r\n      dirige le volet suisse.\r\n\r\n19:40:23:08  19:40:26:16\r\nOn parle de millions de documents.\r\n\r\n19:40:26:21  19:40:31:15\r\n  100 m\u00e9dias \u00e0 travers le monde\r\nse sont pench\u00e9s sur ces documents.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:35:08\r\n       Comment on s'attaque \r\n       \u00e0 une telle mati\u00e8re ?\r\n\r\n19:40:35:12  19:40:39:04\r\n   A.DAYER: C'est 11,5 millions\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:40:17\r\n           de fichiers.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:42:18\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:45:23\r\n        Il a fallu v\u00e9rifier\r\n    la v\u00e9racit\u00e9 de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:50:07\r\n C'est-\u00e0-dire faire des fichiers,\r\n       les rendre lisibles.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:56:14\r\n      Il a fallu cr\u00e9er un site\r\navec le consortium des journalistes.\r\n\r\n19:40:56:19  19:41:01:21\r\n   Les d\u00e9piauter petit \u00e0 petit,\r\n            v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:41:02:02  19:41:04:20\r\n  Et d\u00e9cider de l'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:08:14\r\n    On a eu acc\u00e8s aux fichiers \r\n    en avril de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:41:08:19  19:41:12:15\r\n    Mes coll\u00e8gues de la cellule\r\n    enqu\u00eatent depuis neuf mois.\r\n\r\n19:41:12:20  19:41:16:16\r\n      C'\u00e9tait tr\u00e8s intensif.\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:20:19\r\nD.BERGER: C'est combien de personnes\r\n     pour Le Matin Dimanche  ?\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:23:10\r\nD.BERGER: C'est une enqu\u00eate commune.\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:26:01\r\n          Il y a en tout\r\n        cinq journalistes.\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:30:23\r\n   D.BERGER: On a eu Swissleaks,\r\n      HSBC, d'autres fuites.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:21\r\n  Qu'est-ce qui est vraiment neuf\r\n     dans les Panama Papers ?\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:37:10\r\n      A.DAYER: Vous rigolez ?\r\n\r\n19:41:37:14  19:41:40:02\r\n   La plan\u00e8te s'est enflamm\u00e9e !\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:47:11\r\n     Les justices nationales, \r\n    internationales s'activent,\r\n      des ministres tombent.\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:56:07\r\n       Si tout \u00e9tait connu,\r\npourquoi on a attendu nos articles\r\n      pour que \u00e7a se fasse ?\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:03:09\r\n On croyait vivre dans un monde o\u00f9\r\n les gouvernements et les citoyens\r\n\r\n19:42:03:13  19:42:06:11\r\n       voulaient une \u00e9quit\u00e9\r\n       fiscale plus grande.\r\n\r\n19:42:06:15  19:42:12:16\r\nOn a eu un contr\u00f4le sur les banques,\r\n  mais pas sur les interm\u00e9diaires\r\n            financiers.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:17:05\r\n  D.BERGER: C'est tout l'int\u00e9r\u00eat\r\n      d'une partie du d\u00e9bat:\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:19:21\r\n         que faut-il faire\r\n      apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations ?\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:22:11\r\n   Christian Luescher, bonsoir.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:29:09\r\n        On fait la lumi\u00e8re\r\n   sur des pratiques douteuses.\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:35:12\r\n     Est-ce que ces journalistes\r\nne font pas oeuvres de salut public ?\r\n\r\n19:42:35:17  19:42:38:07\r\n  C.LUESCHER: Ils arrivent un peu\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:41:07\r\n comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange.\r\n\r\n19:42:41:11  19:42:47:03\r\n  Car les m\u00e9thodes qu'on fustige,\r\n   c'est des m\u00e9thodes du pass\u00e9.\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:53:09\r\n      Tout \u00e7a n'existe plus,\r\n      pour plein de raisons.\r\n\r\n19:42:53:13  19:43:02:04\r\nJ'ai le sentiment qu'on est en train\r\n       de glorifier des faits\r\n        qui rel\u00e8vent du vol.\r\n\r\n19:43:02:09  19:43:06:11\r\n        Le vol de donn\u00e9es,\r\n   c'est une infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n19:43:06:15  19:43:10:10\r\n     Je pense que la personne \r\n     qui l'a fait a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e.\r\n\r\n19:43:10:14  19:43:15:11\r\n       Avec une utilisation \r\n       sans aucun contr\u00f4le !\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:18:17\r\n       J'estime que \u00e7a pose\r\n      un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:24:13\r\n    Si on le faisait uniquement\r\n          pour informer,\r\n      je pourrais comprendre.\r\n\r\n19:43:24:18  19:43:29:08\r\n    Mais ce qu'on essaie de faire\r\naujourd'hui, c'est \u00e9pingler des gens.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:32:03\r\n       Les jeter en p\u00e2ture.\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:35:21\r\n     Mme Dayer est bien plac\u00e9e\r\n          pour le savoir.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:38:23\r\n Car j'en ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame victime.\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:42:02\r\nUn journaliste du Matin Dimanche...\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:47:18\r\nJe vous l'explique en 30 secondes.\r\n\r\n19:43:47:23  19:43:52:05\r\n D.BERGER: J'aimerais faire r\u00e9agir\r\n Mme Dayer sur plusieurs notions.\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:59:11\r\nVous avez parl\u00e9 du vol de donn\u00e9es,\r\n    de recel et d'utilisation\r\n  sans contr\u00f4le de ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:43:59:15  19:44:02:21\r\n C.LUESCHER: Vous parliez de HSBC.\r\n\r\n19:44:03:02  19:44:06:03\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 par Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:09:06\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n       \u00e0 cinq ans en Suisse.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:12:20\r\n        C'est un d\u00e9linquant\r\n         et un criminel !\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:16:11\r\n      A.DAYER: Les fichiers \r\n      vont jusqu'\u00e0 fin 2015:\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:19:10\r\n          ce ne sont pas\r\n     des vieilles pratiques !\r\n\r\n19:44:19:14  19:44:29:16\r\n      Les lanceurs d'alerte,\r\n  \u00e7a devient une notion prot\u00e9g\u00e9e\r\n      par les gouvernements.\r\n\r\n19:44:29:21  19:44:32:20\r\nN'en d\u00e9plaise \u00e0 monsieur Luescher.\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:36:05\r\n  Qu'avons-nous \"mis en p\u00e2ture\" ?\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:45:00\r\n       La centrale offshore \r\n  dont on parle, Mossack Fonseca,\r\n      c'est 214'000 soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:45:05  19:44:48:15\r\n       Il y a des dizaines \r\n       de milliers de gens.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:10\r\n         Au Matin Dimanche\r\n   on a parl\u00e9 de huit personnes.\r\n\r\n19:44:52:13  19:44:55:12\r\n         Alors qu'il y a\r\n     1'500 Suisses l\u00e0-dedans.\r\n\r\n19:44:55:17  19:44:58:16\r\n    On n'a pas jet\u00e9 en p\u00e2ture !\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:05:15\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:08:17\r\n      A.DAYER: On s'est donn\u00e9\r\n     des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n19:45:08:22  19:45:12:04\r\n      On a parl\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9s\r\n  qui cachent des choses graves.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:15:23\r\n    C'est du trafic de drogue, \r\n   d'\u00eatres humains, de diamants.\r\n\r\n19:45:16:04  19:45:19:04\r\n    C.LUESCHER: Ma\u00eetre Bonnant\r\n          a fait cela ?\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:23:04\r\nA.DAYER: C'est votre m\u00e9tier d'avocat,\r\n            M. Luescher ?\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:26:20\r\n  Vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n19:45:27:01  19:45:29:16\r\nC.LUESCHER: Moi, je suis surveill\u00e9.\r\n\r\n19:45:29:21  19:45:33:00\r\n      Vous, vous pouvez tout\r\n         vous permettre.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:37:13\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:45:37:18  19:45:46:04\r\n  J'ai exig\u00e9 des excuses \u00e9crites\r\n     et je les ai obtenues !\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:48:23\r\n       D.BERGER: Messieurs !\r\n\r\n19:45:49:03  19:45:53:09\r\n   Messieurs, s'il vous pla\u00eet !\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:55:23\r\n  On va clore ce point personnel.\r\n\r\n19:45:56:04  19:46:01:03\r\n    On finit dessus et ensuite\r\n  je vous fais r\u00e9agir Mme Dayer.\r\n\r\n19:46:01:08  19:46:06:01\r\nC.LUESCHER: Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 au TJ\r\n       la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:46:06:06  19:46:10:01\r\nj'ai re\u00e7u un e-mail d'un journaliste\r\n         du Matin Dimanche,\r\n\r\n19:46:10:06  19:46:13:17\r\nqui m'a dit que j'\u00e9tais un menteur.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:23\r\n       A.DAYER: C'est faux,\r\n        il n'a pas dit \u00e7a.\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:19:21\r\n        C.LUESCHER: Je vous\r\n       ai transmis l'e-mail.\r\n\r\n19:46:20:02  19:46:23:17\r\n       A.DAYER: Il ne vous\r\n     a pas trait\u00e9 de menteur.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:29:02\r\n       C.LUESCHER: Il a dit\r\n que je n'avais pas dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:29:07  19:46:33:16\r\n     Il a dit que j'avais \u00e9t\u00e9\r\n  administrateur d'une offshore.\r\n\r\n19:46:33:21  19:46:39:00\r\n    Qui appartient \u00e0 quelqu'un\r\n         du Kirghizstan.\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:41:03\r\n           C'\u00e9tait faux.\r\n\r\n19:46:41:08  19:46:46:16\r\n  Je n'ai jamais cr\u00e9\u00e9 ou r\u00e9activ\u00e9\r\n         cette panam\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:46:20  19:46:52:04\r\n    Ce journaliste me laissait\r\n       24 h pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:58:12\r\nIl disait qu'il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9\r\n     une page dans diff\u00e9rents\r\n         m\u00e9dias suisses.\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:06:00\r\n      J'ai r\u00e9pondu en disant\r\n       que tout \u00e9tait faux.\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:10:18\r\n    Et j'ai obtenu des excuses\r\n        de ce journaliste.\r\n\r\n19:47:11:05  19:47:19:03\r\n\u00c7a signifie que ce que nous lisons\r\n        dans les journaux,\r\n   c'est peut-\u00eatre faux aussi !\r\n\r\n19:47:19:08  19:47:27:12\r\nD.BERGER: R\u00e9ponse sur les m\u00e9thodes\r\n    de cette enqu\u00eate, A.Dayer.\r\n\r\n19:47:27:17  19:47:32:13\r\n       A.DAYER: Il y aurait \r\n      eu un probl\u00e8me \u00e9thique,\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:35:05\r\n si on avait parl\u00e9 de M. Luescher.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:39:05\r\n  Mais vous n'\u00eates pas au centre.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:42:11\r\n     Vous n'\u00eates pas victime,\r\n     vous \u00eates rien du tout.\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:45:06\r\n Il n'y a pas une ligne sur vous.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:49:23\r\nN'allez pas partout dans les m\u00e9dias \r\npour dire que vous \u00eates une victime.\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:55:04\r\n C.LUESCHER: C'est vous qui m'avez\r\n    \u00e9crit pour dire que j'avais\r\n         une panam\u00e9enne !\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:58:08\r\n      A.DAYER: Les gens dont\r\n        on a cit\u00e9 le nom,\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:02:23\r\n       ce ne sont pas juste\r\n     des passeurs de papiers,\r\n\r\n19:48:03:04  19:48:05:12\r\nils sont administrateurs de soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:09:11\r\n  Ils sont accus\u00e9s de corruption,\r\n    de trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:11:11\r\n         C'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:48:11:15  19:48:19:13\r\n  Je m'\u00e9tonne qu'un vice-pr\u00e9sident\r\ndu PLR fasse les plateaux TV et radio\r\n     pour flinguer lemessager.\r\n\r\n19:48:19:18  19:48:22:01\r\n       Je suis \u00e9poustoufl\u00e9e.\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:25:18\r\n       D.BERGER: J'aimerais \r\n       prendre de la hauteur\r\n\r\n19:48:25:23  19:48:30:07\r\net vous entendre Philippe Lamberts.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:36:07\r\n     Ce d\u00e9ballage m\u00e9diatique,\r\n     toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, \r\n     comment vous les vivez ?\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:40:12\r\n         On vous a surnomm\u00e9\r\n\"l'homme le plus d\u00e9test\u00e9 de la City\".\r\n\r\n19:48:40:17  19:48:45:22\r\n         Vous avez obtenu\r\n    le plafonnement des bonus.\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:50:02\r\n        P.LAMBERTS: Je pense\r\nque ces r\u00e9v\u00e9lations sont salutaires.\r\n\r\n19:48:50:07  19:48:53:14\r\nJe m'\u00e9tonne de voir un repr\u00e9sentant\r\n         \u00e9lu, M. Luescher,\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:56:04\r\n   d\u00e9noncer le lanceur d'alerte.\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:59:19\r\n  Et pas tous ceux qui se cachent\r\n\r\n19:49:00:00  19:49:05:02\r\n  derri\u00e8re l'opacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\r\n   pour leurs petites affaires.\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:10:01\r\n    On fait du crime organis\u00e9,\r\n       de l'\u00e9vasion fiscale,\r\n quand ce n'est pas du terrorisme.\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:13:16\r\n      Les \u00e9lus doivent agir\r\n    pour plus de transparence.\r\n\r\n19:49:13:21  19:49:17:04\r\n          Mon exp\u00e9rience\r\n      au Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:22:22\r\n    c'est qu'il a fallu toutes \r\n  ces affaires pour mettre le feu\r\n    au derri\u00e8re des politiques.\r\n\r\n19:49:23:03  19:49:30:06\r\n   Pour que les choses bougent.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:34:13\r\n       L'injustice fiscale,\r\nce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:38:04\r\n    Ce n'est pas quelque chose\r\n      qui nous tombe dessus.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:41:21\r\n        C'est le r\u00e9sultat \r\n       de choix politiques.\r\n\r\n19:49:42:02  19:49:46:19\r\nLe probl\u00e8me, c'est que vous demandez\r\n    \u00e0 ceux qui sont les auteurs\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:06\r\n    de ces choix de s'amender.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:07\r\n      Ils ne le font que sous\r\n  la pression de la transparence.\r\n\r\n19:49:53:12  19:49:57:11\r\n          Car \u00e7a suscite\r\n     une indignation publique.\r\n\r\n19:49:57:16  19:50:02:04\r\n             Pour moi,\r\n    l'arriv\u00e9e de Panama Papers \r\n    est du vent dans les voiles\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:07:02\r\n    de tous ceux qui demandent\r\n une plus grande justice fiscale.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:13:17\r\nAucun \u00e9lu sinc\u00e8re ne peut s'indigner\r\n     de voir cette transparence\r\n          se mat\u00e9rialiser.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:20:20\r\nM. Luescher r\u00e9percute les arguments\r\n   que j'entends dans la bouche\r\n          de M. Fonseca.\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:28:04\r\n  Il s'insurge que la r\u00e9v\u00e9lation\r\n   de ce document est un d\u00e9lit.\r\n\r\n19:50:28:09  19:50:32:22\r\nPlut\u00f4t que de questionner la nature\r\n    des op\u00e9rations qu'il m\u00e8ne.\r\n\r\n19:50:33:03  19:50:37:14\r\n Qu'on ne me dise pas que ce sont \r\ndes activit\u00e9s qui n'ont plus cours.\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:42:09\r\n      Fonseca a dit que avec\r\n ses 250'000 les soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:50:42:13  19:50:45:11\r\n il n'a que 5 % de part de march\u00e9.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:49:06\r\n  C'est une v\u00e9ritable industrie.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:55:08\r\n Il y a beaucoup d'autres pays que\r\n Panama o\u00f9 des cabinets d'avocats\r\n\r\n19:50:55:12  19:51:08:02\r\n qui sont des passeurs de messages\r\n  entre les donneurs d'ordres et \r\n   l'industrie Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:14:23\r\nM. Luescher, nous a dit qu'il a pass\u00e9\r\n     sa journ\u00e9e avec un client.\r\n\r\n19:51:15:04  19:51:20:21\r\n   Je pense que le r\u00f4le d'un \u00e9lu\r\n    c'est de passer sa journ\u00e9e \r\n   \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9al.\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:26:05\r\n   C.LUESCHER: En Europe, il y a\r\n    beaucoup de fonctionnaires,\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:31:11\r\n         mais chez nous,\r\n  on a des gens qui travaillent.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:35:17\r\n   Je suis avocat de profession.\r\n\r\n19:51:35:22  19:51:42:04\r\n   Le Parlement ne si\u00e9geait pas\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:42:09  19:51:49:02\r\nD.BERGER: Julien Blanc, on a parl\u00e9\r\n  des interm\u00e9diaires financiers.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:53:06\r\n         Ils sont au coeur\r\n       de ces Panama Papers.\r\n\r\n19:51:53:11  19:52:00:19\r\nVous repr\u00e9sentez ces interm\u00e9diaires.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:00\r\n   Vous faites partie de l'Arif.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:06:14\r\n L'association romande qui a pour\r\n   charge de r\u00e9guler ce milieu.\r\n\r\n19:52:06:19  19:52:09:22\r\n  Est-ce que cette affaire jette\r\n   un discr\u00e9dit sur ce milieu ?\r\n\r\n19:52:10:03  19:52:12:10\r\nJ.BLANC: Le discr\u00e9dit, s\u00fbrement pas.\r\n\r\n19:52:12:14  19:52:14:13\r\n  On a un syst\u00e8me avant-gardiste\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:16:22\r\n  contre le blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:52:17:03  19:52:21:11\r\n          L'Arif est une\r\n des 12 associations qui r\u00e9gulent.\r\n\r\n19:52:21:16  19:52:27:14\r\n  Un certain nombre de probl\u00e8mes\r\n     se posent effectivement\r\n    avec certains organismes.\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:31:11\r\n   Ils sont eux-m\u00eames organis\u00e9s\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:35:09\r\n  et surveill\u00e9s par des personnes\r\n\r\n19:52:35:13  19:52:37:21\r\n       de leur corporation.\r\n\r\n19:52:38:02  19:52:43:09\r\nCela \u00e9tant, la FINMA qui supervise\r\n    les organes de r\u00e9gulation\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:51:22\r\nest tr\u00e8s attentive \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\n    de ces organismes vis-\u00e0-vis\r\n    de ceux qu'ils surveillent.\r\n\r\n19:52:52:03  19:52:58:17\r\nLe syst\u00e8me est \u00e9prouv\u00e9 et efficient.\r\n\r\n19:52:58:22  19:53:03:06\r\nD.BERGER: Est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n       sont une bonne chose ?\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:05:22\r\n    J.BLANC: Il y a du positif.\r\n\r\n19:53:06:08  19:53:11:08\r\n\u00c7a nous permet de nous rendre compte\r\n      de certains ajustements\r\n      qui devront intervenir.\r\n\r\n19:53:11:12  19:53:15:20\r\n       Mais je ne dirais pas\r\n     que c'est une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:20:09\r\n    D.BERGER: Vous m'aviez dit\r\n que \u00e7a jetait en p\u00e2ture des gens.\r\n\r\n19:53:20:13  19:53:25:21\r\nJ.BLANC: On sent une certaine volont\u00e9\r\n   de ce collectif de journalistes\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:32:14\r\n   de vouloir prendre en exemple\r\n    des gens qui pour l'instant\r\n     sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:40:01\r\nOn ne d\u00e9montre m\u00eame pas qu'ils ont\r\n viol\u00e9 la loi sur le blanchiment \r\n        d'argent de 2000.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:45:22\r\n    D.BERGER: Carlo Sommaruga,\r\n  c'est vrai que depuis 10 jours\r\n        on voit des noms.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:53:16\r\n  On dit que \u00e7a reste \u00e0 prouver,\r\n    savoir s'ils ils ont fait\r\n      des choses ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:53:53:21  19:54:00:10\r\n  Pour clore ce d\u00e9bat, est-ce que\r\n   tout \u00e7a est sain pour vous ?\r\n\r\n19:54:00:14  19:54:04:05\r\n  C.SOMMARUGA: En ce qui concerne\r\n        les personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:54:04:10  19:54:06:07\r\n      je dirais que tous ceux\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:08:16\r\n        qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s,\r\n\r\n19:54:08:21  19:54:12:11\r\n      que ce soit en Islande,\r\n    en Angleterre ou en Suisse,\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:15:08\r\n     toutes les personnalit\u00e9s\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9es,\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:20:09\r\naucune n'a dit qu'elle n'avait pas \r\nb\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:25:04\r\n   D.BERGER: Mais elles n'ont pas\r\nforc\u00e9ment fait des choses ill\u00e9gales.\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:29:11\r\n C.SOMMARUGA: Non, comme Cameron, \r\n mais il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce syst\u00e8me\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:32:15\r\n     qui a permis d'\u00e9chapper \r\n     \u00e0 l'imp\u00f4t en Angleterre.\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:34:13\r\n       D.BERGER: L\u00e9galement.\r\n\r\n19:54:34:18  19:54:37:08\r\n    C.SOMMARUGA: Bien entendu.\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:43:02\r\n  A.DAYER: Il avait surtout fait\r\n   campagne sur la lutte contre\r\n        l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:54:43:07  19:54:45:05\r\n        \u00c7a pose probl\u00e8me !\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:51:14\r\nC.SOMMARUGA: Ce qui est int\u00e9ressant,\r\n    c'est l'ampleur du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:52:00  19:55:03:15\r\n     \u00c7a montre que les \u00e9lites,\r\n       notamment les riches,\r\n s'acoquinent dans un m\u00eame marais,\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:08:10\r\n        avec des criminels \r\n        et des terroristes.\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:13:22\r\n    On utilise ces instruments\r\n    pour ne pas payer l'imp\u00f4t,\r\n    pour cacher des fortunes.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:17:17\r\n Pour cacher des actes d\u00e9lictueux.\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:20:19\r\n  On a cit\u00e9 des avocats genevois.\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:26:06\r\nIls ont demand\u00e9 des modifications de\r\ndocuments pour prot\u00e9ger des clients.\r\n\r\n19:55:26:11  19:55:30:20\r\nOn voit que dans cette profession,\r\n       il y a des personnes\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:34:17\r\n         qui ne respectent\r\n       pas les lois suisses.\r\n\r\n19:55:34:22  19:55:40:01\r\nC'est l\u00e9gal, mais le but du syst\u00e8me\r\n     est d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:46:10\r\n  \u00c0 partir du moment o\u00f9 le secret\r\n       bancaire ne peut plus\r\n        \u00eatre la protection\r\n\r\n19:55:46:14  19:55:55:11\r\n  vis-\u00e0-vis du fisc de son pays,\r\n    il y a un autre m\u00e9canisme\r\n       qui se met en place.\r\n\r\n19:55:55:16  19:56:00:15\r\n   C'est ces soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:56:00:20  19:56:04:10\r\nJe pense \u00e0 monsieur Tout-le-monde.\r\n\r\n19:56:04:14  19:56:07:05\r\n    \u00c0 ceux qui nous regardent.\r\n\r\n19:56:07:10  19:56:11:02\r\n       Eux payent des imp\u00f4ts\r\n      jusqu'au dernier franc.\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:18:11\r\n   Alors que les riches qui ont\r\n  des millions, ils y \u00e9chappent\r\nen b\u00e9n\u00e9ficiant des failles l\u00e9gales\r\n\r\n19:56:18:15  19:56:23:23\r\n    et voulues par la majorit\u00e9\r\n    des parlements nationaux.\r\n\r\n19:56:24:04  19:56:28:14\r\n       D.BERGER: On a invit\u00e9\r\n       Marc Bonnant ce soir.\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:31:14\r\n       Mais il est \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:34:02\r\n    Il ne pouvait pas \u00eatre ici.\r\n\r\n19:56:34:07  19:56:37:17\r\n      Tr\u00e8s bref, C.Luescher.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:41:06\r\n       C.LUESCHER: La haine\r\n      du riche ne tient pas.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:43:00\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:05\r\n      les plus riches payent\r\n\r\n19:56:45:10  19:56:47:08\r\n         le plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:56:47:12  19:56:51:15\r\nJe suis all\u00e9 voir l'Office cantonal\r\n   des statistiques aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:55:21\r\n1 % des r\u00e9sidents fortun\u00e9s paie 58 %\r\n     de l'imp\u00f4t sur la fortune.\r\n\r\n19:56:56:02  19:57:00:19\r\n  Et 10 % des riches paient 60 %\r\n    de l'imp\u00f4t sur le revenu.\r\n\r\n19:57:01:00  19:57:07:12\r\nIl n'est pas tol\u00e9rable compte tenu\r\n  de l'atmosph\u00e8re internationale\r\n\r\n19:57:07:17  19:57:14:23\r\n     qu'un avocat suisse ou un\r\n interm\u00e9diaire soit administrateur\r\n          d'une offshore\r\n\r\n19:57:15:04  19:57:19:10\r\n     pour un client \u00e9tranger\r\n  qui ne d\u00e9clare pas son argent.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:26:11\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:29:11\r\nC.SOMMARUGA: Il y a des principes.\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:32:21\r\n        Celui de l'\u00e9galit\u00e9 \r\n       vis-\u00e0-vis de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:57:33:02  19:57:34:19\r\n       Et au niveau mondial.\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:37:21\r\n     C.LUESCHER: On n'est pas\r\n     les gendarmes du monde.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:39:23\r\n Occupons-nous d\u00e9j\u00e0 de notre pays.\r\n\r\n19:57:40:04  19:57:43:19\r\nC.SOMMARUGA: Hier, l'Union europ\u00e9enne\r\n        a \u00e9dict\u00e9 des normes.\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:46:16\r\nSur la fiscalit\u00e9 des multinationales.\r\n\r\n19:57:46:21  19:57:50:12\r\n        Suite aux Luxleaks.\r\n\r\n19:57:50:17  19:57:58:19\r\n            Aujourd'hui,\r\nce scandale va permettre d'am\u00e9liorer\r\n la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:04:17\r\nD.BERGER: On va \u00e9tudier les mesures\r\n      de mani\u00e8re plus claire\r\n  en deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission.\r\n\r\n19:58:04:22  19:58:06:15\r\n       Robert Danon bonsoir.\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:09:08\r\n Vous \u00eates expert en droit fiscal.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:13:12\r\n     On entend beaucoup dire\r\n que c'est des m\u00e9thodes du pass\u00e9.\r\n\r\n19:58:13:17  19:58:16:05\r\n         On l'a lu aussi.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:21:01\r\n   R.DANON: Il faut bien situer\r\n        le cas du Panama.\r\n\r\n19:58:21:06  19:58:23:08\r\n    Le train de la transparence\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:25:09\r\n       est en marche depuis\r\n\r\n19:58:25:13  19:58:27:20\r\n    un certain nombre d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:28:01  19:58:31:12\r\n     Panama n'avait pas adh\u00e9r\u00e9\r\n     aux standards de l'OCDE.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:34:16\r\n   Je vais prendre des exemples.\r\n\r\n19:58:34:21  19:58:40:10\r\n       En d\u00e9cembre dernier,\r\n le Parlement suisse s'est engag\u00e9\r\n          dans une voie.\r\n\r\n19:58:40:14  19:58:47:02\r\n    On a d'une part l'\u00e9change\r\n  automatique de renseignements.\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:54:04\r\n Et pour les entreprises l'\u00e9change\r\n   spontan\u00e9 des accords fiscaux.\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:59:10\r\nIl y a la d\u00e9claration pays par pays.\r\n\r\n19:58:59:14  19:59:04:22\r\n  Qui oblige les multinationales\r\n          \u00e0 pr\u00e9senter...\r\n\r\n19:59:05:03  19:59:08:16\r\n        D.BERGER: Attention\r\n      aux notions techniques.\r\n\r\n19:59:08:21  19:59:13:07\r\nR.DANON: A pr\u00e9senter leurs comptes.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:16:18\r\nIl y a un train initi\u00e9 par l'OCDE.\r\n\r\n19:59:16:23  19:59:21:08\r\n  Et Panama ne l'avait pas pris.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:26:11\r\n      Ca ne constitue pas...\r\n\r\n19:59:26:16  19:59:29:20\r\n       D.BERGER: Pour vous,\r\n       c'est un cas \u00e0 part.\r\n\r\n19:59:30:01  19:59:32:23\r\n          R.DANON: C'est\r\n     un des derniers bastions.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:36:05\r\n      Mais on peut discuter \r\n     du blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:39:23\r\n        On peut se demander\r\nsi les normes sont assez efficaces.\r\n\r\n19:59:40:04  19:59:42:19\r\nSi la mise en oeuvre sont efficaces.\r\n\r\n19:59:43:00  19:59:46:11\r\n   D.BERGER: Olivier Longchamp,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:59:46:15  19:59:50:08\r\n   Le Panama est un des derniers\r\n      bastions de r\u00e9sistance,\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:54:02\r\n  qu'est ce que vous en pensez ?\r\n\r\n19:59:54:07  19:59:56:20\r\n O.LONGCHAMP: Ce qu'il faut dire,\r\n\r\n19:59:57:01  19:59:59:18\r\nc'est que ce scandale met en cause\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:02:08\r\n    la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n20:00:02:12  20:00:09:21\r\n         Quand on regarde\r\n     qui utilise ces soci\u00e9t\u00e9s,\r\n on tombe sur des banques suisses.\r\n\r\n20:00:10:02  20:00:16:09\r\n        Mais c'est absurde\r\n    de compartimenter comme \u00e7a.\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:21:03\r\n        Je vais revenir sur\r\n  ce que vous avez dit, M. Danon.\r\n\r\n20:00:21:08  20:00:27:08\r\n      C'est vrai qu'il y a eu\r\n      une \u00e9volution des lois.\r\n\r\n20:00:27:12  20:00:32:06\r\n      C'est vrai que le train\r\n de la transparence est en marche.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:35:10\r\n Il y a eu une \u00e9volution mondiale.\r\n\r\n20:00:35:14  20:00:41:15\r\n       En Suisse, on accepte\r\n   les standards internationaux.\r\n\r\n20:00:41:20  20:00:50:03\r\n     Mais il y a une question\r\n   que ces affaires successives\r\n     remettent sur la table,\r\n\r\n20:00:50:08  20:00:55:22\r\nc'est savoir si le dispositif comme \r\nil est pens\u00e9 est vraiment appliqu\u00e9 ?\r\n\r\n20:00:56:03  20:01:06:17\r\n   D.BERGER: C'est une coquille\r\n         vide pour vous ?\r\n\r\n20:01:06:22  20:01:12:13\r\n   O.LONGCHAMP: Je ne pense pas,\r\n   mais est-ce que ce dispositif\r\n          est efficace ?\r\n\r\n20:01:12:18  20:01:18:03\r\n         Est-ce qu'il y a\r\n    des contr\u00f4les suffisants ?\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:23:03\r\n   Et est-ce que les sanctions\r\nqui sont prises sont suffisantes ?\r\n\r\n20:01:23:08  20:01:28:07\r\n   Cela pour que le vieux mod\u00e8le\r\nd'affaires ne soit plus une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:01:28:11  20:01:32:20\r\nD.BERGER: Donc ici aussi on continue\r\n d'appliquer les vieilles m\u00e9thodes.\r\n\r\n20:01:33:01  20:01:36:07\r\n   R.DANON: Il faut diff\u00e9rencier\r\n   les questions de blanchiment\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:39:08\r\n    et les questions d'\u00e9changes\r\n        en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n20:01:39:12  20:01:45:12\r\n   En mati\u00e8re d'\u00e9change fiscal, \r\n   on s'est compl\u00e8tement ralli\u00e9 \r\n   aux standards internationaux.\r\n\r\n20:01:45:16  20:01:50:11\r\n       Mais on peut d\u00e9battre\r\n        sur le blanchiment.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:11\r\nOn peut difficilement faire mieux.\r\n\r\n20:01:53:16  20:01:58:11\r\n    Le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\n        en 2015 par l'OCDE.\r\n\r\n20:01:58:15  20:02:01:21\r\n   Panama n'a pas pris ce train.\r\n\r\n20:02:02:02  20:02:05:13\r\n    D.BERGER: On va progresser\r\n          dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:02:05:18  20:02:09:14\r\n       On a pos\u00e9 le constat\r\n       de ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n20:02:09:19  20:02:14:21\r\n   Mais \u00e0 quoi \u00e7a sert d'ouvrir\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 offshore ?\r\n\r\n20:02:15:02  20:02:18:07\r\n       Et comment on fait ?\r\n\r\n20:02:18:11  20:02:25:15\r\n Avant de questionner la moralit\u00e9,\r\n      essayons de comprendre.\r\n\r\n20:02:27:20  20:02:32:15\r\n     -Vous avez de l'argent et\r\n   vous cherchez la discr\u00e9tion ?\r\n\r\n20:02:32:20  20:02:35:19\r\n   Envolez-vous pour le paradis.\r\n\r\n20:02:36:00  20:02:38:18\r\n Inutile de prendre votre chemise.\r\n\r\n20:02:38:23  20:02:43:15\r\n          Quelques clics\r\n     suffisent pour y acc\u00e9der.\r\n\r\n20:02:43:20  20:02:48:18\r\n  Internet regorge de publicit\u00e9s \r\n  pour cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 offshore.\r\n\r\n20:02:48:23  20:02:53:10\r\nCertains sites vous proposent m\u00eame\r\n   de passer commande en ligne.\r\n\r\n20:02:53:14  20:02:57:13\r\n    En quelques jours \u00e0 peine,\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 est cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n20:02:57:18  20:03:00:19\r\nLes paradis fiscaux ne manquent pas.\r\n\r\n20:03:01:00  20:03:05:01\r\n   On vous fournit un directeur\r\n       et des actionnaires.\r\n\r\n20:03:05:06  20:03:10:08\r\n Vous pouvez m\u00eame avoir des cartes\r\n de visite et un papier \u00e0 en-t\u00eate.\r\n\r\n20:03:10:12  20:03:15:00\r\n       Vous avez une soci\u00e9t\u00e9\r\n      pour 2'000 \u00e0 3'000 frs.\r\n\r\n20:03:16:02  20:03:18:20\r\n      Il y a aussi la m\u00e9thode\r\n          traditionnelle.\r\n\r\n20:03:19:01  20:03:21:17\r\n     Vous contactez une banque\r\n           ou un avocat.\r\n\r\n20:03:21:22  20:03:25:19\r\n         Elle s'adressera\r\n     \u00e0 un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n20:03:26:00  20:03:30:08\r\n  Il va alors choisir un paradis \r\n  fiscal pour cr\u00e9er une offshore.\r\n\r\n20:03:30:12  20:03:33:22\r\n       Elle sera g\u00e9r\u00e9e par\r\n   des administrateurs fictifs.\r\n\r\n20:03:34:03  20:03:36:09\r\n          Des pr\u00eate-noms.\r\n\r\n20:03:36:13  20:03:39:01\r\n   Votre nom ne sera nulle part.\r\n\r\n20:03:39:06  20:03:43:10\r\n  Vous pourrez disposer de votre\r\n   fortune en toute discr\u00e9tion.\r\n\r\n20:03:43:14  20:03:47:19\r\n    Seul l'avocat ou la banque \r\n    conna\u00eetront votre identit\u00e9.\r\n\r\n20:03:48:00  20:03:51:11\r\n            En Suisse,\r\n      l'op\u00e9ration est l\u00e9gale.\r\n\r\n20:03:51:15  20:03:54:14\r\n  Pour autant que vous d\u00e9clariez\r\n           vos revenus.\r\n\r\n20:03:54:19  20:03:59:02\r\n         Sinon, le paradis\r\n   peut se transformer en enfer.\r\n\r\n20:04:03:06  20:04:09:15\r\nD.BERGER: Nous avons aussi contact\u00e9\r\n       diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s\r\n     qui cr\u00e9ent des offshore.\r\n\r\n20:04:09:20  20:04:15:15\r\nLes r\u00e9ponses qu'on a re\u00e7ues allaient\r\nde: \"On ne le fait plus depuis quatre\r\n            ou cinqans\"\r\n\r\n20:04:15:20  20:04:21:09\r\n \u00e0 \"Nous nous sommes trop petits\"\r\n   ou \"Nous ne sommes pas assez\r\n           comp\u00e9tents.\"\r\n\r\n20:04:21:13  20:04:24:04\r\n        La m\u00e9fiance r\u00e8gne.\r\n\r\n20:04:24:09  20:04:31:15\r\n   Mais \u00e0 quoi \u00e7a sert d'ouvrir\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 au Panama\r\n    quand on a rien \u00e0 cacher ?\r\n\r\n20:04:31:20  20:04:34:10\r\n C.LUESCHER: La question de savoir\r\n\r\n20:04:34:14  20:04:37:12\r\n\u00e0 qui on a quelque chose \u00e0 cacher.\r\n\r\n20:04:37:17  20:04:40:10\r\n  Si c'est au fisc, \u00e0 la justice,\r\n\r\n20:04:40:14  20:04:44:05\r\n          ou \u00e0 sa banque.\r\n\r\n20:04:44:10  20:04:49:04\r\n     De toute \u00e9vidence alors,\r\n cette activit\u00e9 est r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n20:04:49:09  20:04:53:00\r\n          Elle est punie.\r\n\r\n20:04:53:05  20:04:59:00\r\n   Mais si je suis propri\u00e9taire\r\n          d'un tableau,\r\n\r\n20:04:59:05  20:05:02:06\r\n    je veux le pr\u00eater \u00e0 la RTS.\r\n\r\n20:05:02:11  20:05:06:05\r\n  Mais je ne veux pas qu'on sache\r\n      que c'est mon tableau.\r\n\r\n20:05:06:10  20:05:19:02\r\n   Du coup, j'ouvre une soci\u00e9t\u00e9 \r\n  et c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00eatera\r\n       le tableau \u00e0 la RTS.\r\n\r\n20:05:19:07  20:05:23:14\r\n   Dans ma d\u00e9claration fiscale,\r\n       je devrai \u00e9videmment\r\n\r\n20:05:23:19  20:05:29:18\r\n d\u00e9clarer les parts de la offshore\r\n    dont je suis propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:05:29:23  20:05:32:17\r\n      Ainsi que la propri\u00e9t\u00e9\r\n          de ce tableau.\r\n\r\n20:05:32:22  20:05:38:20\r\nDans notre pays, nous avons encore\r\n le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n20:05:39:01  20:05:43:13\r\n     La mise \u00e0 nu du citoyen,\r\n  ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n20:05:43:18  20:05:47:22\r\n    Nous avons des obligations\r\n         aupr\u00e8s du fisc.\r\n\r\n20:05:48:03  20:05:54:03\r\n Nous devons d\u00e9clarer l'int\u00e9gralit\u00e9\r\nde notre revenu et de notre fortune.\r\n\r\n20:05:54:08  20:05:59:13\r\n       Mais Carlo Sommaruga\r\n   n'a pas besoin de le savoir.\r\n\r\n20:05:59:18  20:06:04:19\r\n   D.BERGER: Un droit au secret \r\n   dans certaines circonstances,\r\n           oui ou non ?\r\n\r\n20:06:05:00  20:06:07:17\r\n      C.SOMMARUGA: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:06:07:22  20:06:10:22\r\n  Mais le monde id\u00e9al que d\u00e9crit\r\n\r\n20:06:11:03  20:06:12:19\r\n         monsieur Luescher\r\n\r\n20:06:13:00  20:06:15:04\r\n       n'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:06:15:09  20:06:19:01\r\n     La r\u00e9alit\u00e9 qui nous vient\r\n         de ces documents,\r\n\r\n20:06:19:06  20:06:32:02\r\nc'est que c'est fait syst\u00e9matiquement\r\n      pour contourner le fisc.\r\n\r\n20:06:32:02  20:06:35:21\r\n              Il y a\r\n   des documents jusqu'en 2015,\r\n    on peut parler au pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:06:36:02  20:06:37:18\r\n  C'est pour contourner le fisc.\r\n\r\n20:06:37:23  20:06:42:19\r\n       Dans tous les Etats, \r\n   on contourne la participation\r\n       des riches \u00e0 l'effort\r\n\r\n20:06:43:00  20:06:45:16\r\npour les services de la population.\r\n\r\n20:06:45:21  20:06:49:14\r\n   La deuxi\u00e8me chose, c'est pour\r\n    cacher des actes criminels.\r\n\r\n20:06:49:19  20:06:55:11\r\n   Cette affaire incroyable fait\r\nque dans les ports francs genevois,\r\n     on trouve un Modigliani.\r\n\r\n20:06:55:16  20:06:59:14\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9 pendant\r\n   la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n20:06:59:19  20:07:04:08\r\n Toutes ces informations \u00e9taient \r\n cach\u00e9es \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:07:04:12  20:07:09:08\r\n       De mon point de vue,\r\n       c'est un instrument\r\n\r\n20:07:09:12  20:07:15:13\r\nqu'on ne doit plus pouvoir utiliser.\r\n\r\n20:07:15:18  20:07:19:10\r\n    Sauf pour des justes motifs\r\n   qui devraient \u00eatre expliqu\u00e9s.\r\n\r\n20:07:19:14  20:07:22:23\r\n      D.BERGER: Par exemple ?\r\n\r\n20:07:23:04  20:07:29:16\r\n    C.SOMMARUGA: La seule chose\r\n que je peux imaginer, c'est quand\r\n       il y a une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n20:07:29:21  20:07:33:21\r\n        On peut reprendre\r\n      le cas de M. Luescher.\r\n\r\n20:07:34:02  20:07:45:05\r\nOn peut aussi imaginer la question\r\nde savoir qui est le propri\u00e9taire \r\n      de la maison d'\u00e0 cot\u00e9.\r\n\r\n20:07:45:10  20:07:50:08\r\n  Mais encore faut-il que cette \r\n personne puisse avoir enregistr\u00e9\r\n\r\n20:07:50:12  20:07:54:08\r\n          officiellement\r\n      qu'il est propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:07:54:12  20:07:59:21\r\n   Mais dans le syst\u00e8me actuel, \r\n  la v\u00e9rification est impossible.\r\n\r\n20:08:00:02  20:08:10:11\r\n Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nnous disait que le syst\u00e8me est tel\r\n qu'il emp\u00eache la justice d'agir.\r\n\r\n20:08:10:20  20:08:17:16\r\n\u00c0 partir du moment o\u00f9 on sait que ces\r\nsoci\u00e9t\u00e9s offshore ne nous permettent\r\n   pas d'atteindre nos objectifs,\r\n\r\n20:08:17:21  20:08:22:04\r\n      il faut les supprimer.\r\n\r\n20:08:22:09  20:08:25:02\r\n      D.BERGER: Arian Dayer, \r\n     j'aimerais vous entendre.\r\n\r\n20:08:25:07  20:08:27:23\r\n     A.DAYER: On est en train\r\n        de tout m\u00e9langer.\r\n\r\n20:08:28:04  20:08:32:09\r\n    D.BERGER: On m\u00e9lange tout \r\n   avec toutes ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n20:08:32:13  20:08:37:19\r\n     A.DAYER: Nous nous sommes\r\n     donn\u00e9 des r\u00e8gles strictes\r\n      dans la presse suisse.\r\n\r\n20:08:38:00  20:08:43:06\r\n       Nous ne parlons pas \r\n      des offshores l\u00e9gales.\r\n\r\n20:08:43:11  20:08:48:05\r\n Comme les exemples qui n'existent\r\n      jamais de M. Luescher.\r\n\r\n20:08:48:10  20:08:54:05\r\n        L'\u00e9vasion fiscale,\r\n      on ne parle pas de \u00e7a.\r\n\r\n20:08:54:10  20:09:00:11\r\n   On parle de choses ill\u00e9gales,\r\n        des d\u00e9lits graves.\r\n\r\n20:09:00:16  20:09:05:09\r\n    Vous avez vu \u00e0 quoi certaines\r\nservent, \u00e0 spolier des oeuvres d'art,\r\n\r\n20:09:05:13  20:09:10:11\r\n\u00e0 abuser du nom du CICR, et mettre \r\nla vie de leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en danger.\r\n\r\n20:09:10:15  20:09:13:04\r\n  Ce sont des choses tr\u00e8s graves.\r\n\r\n20:09:13:09  20:09:16:19\r\n        Ce n'est pas juste\r\n    une petite \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:09:17:00  20:09:22:15\r\nL'objet des Panama Papers, ce sont\r\ndes gens poursuivis par Interpol.\r\n\r\n20:09:22:20  20:09:32:23\r\n Un p\u00e9dophile qui vendait des jeunes\r\nfilles vierges qui a continu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer\r\nsa soci\u00e9t\u00e9 offshore depuis la prison.\r\n\r\n20:09:33:04  20:09:45:08\r\n     J.BLANC: Ce sont des cas\r\n        o\u00f9 on est d'accord,\r\n   ils ne devraient pas exister.\r\n\r\n20:09:45:12  20:09:54:10\r\nEn revanche, il faut faire attention\r\n   de distinguer ce qui est lutte\r\n  contre le blanchiment d'argent,\r\n\r\n20:09:54:14  20:10:02:08\r\n          crime organis\u00e9\r\n  et financement du terrorisme, \r\n qui est r\u00e9gul\u00e9 de fa\u00e7on stricte.\r\n\r\n20:10:02:12  20:10:09:15\r\n  C'est int\u00e9ressant de conna\u00eetre\r\n        les Panama Papers\r\n\r\n20:10:09:20  20:10:16:16\r\n        pour ce qu'ils vont\r\n      mettre en \u00e9vidence sur\r\n les dysfonctionnements possibles.\r\n\r\n20:10:16:21  20:10:21:03\r\n Mais il ne faut pas les m\u00e9langer\r\n   avec les affaires fiscales.\r\n\r\n20:10:21:08  20:10:24:12\r\n     L'\u00e9vasion fiscale r\u00e9pond\r\n       \u00e0 sa propre logique.\r\n\r\n20:10:24:22  20:10:31:09\r\n\u00c7a a chang\u00e9 \u00e0 partir de 2009, quand\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il \r\n       cesserait de n\u00e9gocier\r\n\r\n20:10:31:13  20:10:35:01\r\n          des distinguos\r\n     entre \u00e9vasion et fraude.\r\n\r\n20:10:35:06  20:10:38:23\r\n       D.BERGER: On a abord\u00e9\r\n        ce th\u00e8me du secret.\r\n\r\n20:10:39:04  20:10:43:19\r\n      La sph\u00e8re priv\u00e9e doit \r\n     \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e en partie.\r\n\r\n20:10:44:00  20:10:50:19\r\n       Ce n'est pas pour \u00e7a\r\n        que c'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:10:51:00  20:10:56:00\r\n     P.LAMBERTS: Non, je suis\r\n un d\u00e9fenseur de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n20:10:56:05  20:11:01:22\r\n   Mais tout citoyen a aussi des\r\nobligations vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:11:02:03  20:11:06:02\r\n    De ce point de vue, il y a \r\n   une exigence de transparence.\r\n\r\n20:11:06:07  20:11:10:13\r\n    Le train de la transparence\r\n          est en marche.\r\n\r\n20:11:10:18  20:11:12:23\r\n  Je suis un peu moins optimiste.\r\n\r\n20:11:13:04  20:11:15:16\r\n         Des progr\u00e8s sont\r\n      en train d'\u00eatre faits.\r\n\r\n20:11:15:21  20:11:21:15\r\nMais quand je vois les r\u00e9sistances\r\n  auxquelles nous nous opposons,\r\n      au Parlement europ\u00e9en,\r\n\r\n20:11:21:20  20:11:30:03\r\nsur l'obligation d'un registre public\r\n des structures des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans,\r\n\r\n20:11:30:08  20:11:41:21\r\npour voir cette obligation d\u00e9tricot\u00e9e\r\n      par les 28 Etats membres.\r\n\r\n20:11:42:02  20:11:44:18\r\n         Il ne s'agit plus\r\n       d'un registre public.\r\n\r\n20:11:44:23  20:11:49:10\r\n David Cameron s'est arrang\u00e9 pour \r\n que les trusts n'y figurent plus.\r\n\r\n20:11:49:14  20:11:54:18\r\n   On a d\u00e9tricot\u00e9 l'obligation \r\n  de transparence qu'on voulait.\r\n\r\n20:11:54:23  20:11:59:21\r\n Quand on parle de reporting pays \r\n par pays, il ne faut pas rigoler.\r\n\r\n20:12:00:02  20:12:12:11\r\nAujourd'hui, on oblige cela pour les\r\nmultinationales, qu'elles d\u00e9clarent \r\n   leurs activit\u00e9s pays par pays.\r\n\r\n20:12:12:15  20:12:16:19\r\n         Ce n'est qu'entre\r\n     administrations fiscales.\r\n\r\n20:12:17:00  20:12:21:09\r\n  Cette r\u00e8gle annonc\u00e9e hier porte\r\n   sur les 28 Etats de l'union.\r\n\r\n20:12:21:13  20:12:25:09\r\n      Et sur un grand paquet\r\nqu'on appellerait \"reste du monde\".\r\n\r\n20:12:25:13  20:12:29:01\r\n       Ce n'est pas avec \u00e7a\r\n qu'on obtiendra la transparence.\r\n\r\n20:12:29:06  20:12:35:14\r\nJe respecte la vie priv\u00e9e, \u00e7a fait\r\n  partie des libert\u00e9s de chacun.\r\n\r\n20:12:35:19  20:12:38:13\r\n Mais cette libert\u00e9 a des limites.\r\n\r\n20:12:38:18  20:12:46:14\r\n     Il y a des obligations de\r\ntransparence \u00e0 l'\u00e9gard des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:12:46:18  20:12:53:12\r\nQuant aux personnes priv\u00e9es, quand \r\nelles sont d\u00e9tentrices de soci\u00e9t\u00e9s,\r\n  nous devons pouvoir le savoir.\r\n\r\n20:12:53:17  20:12:58:04\r\n Les soci\u00e9t\u00e9s doivent pouvoir \u00eatre\r\n   transparentes pays par pays,\r\n\r\n20:12:58:09  20:13:03:16\r\n           on est loin\r\n  d'une application g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \r\n  d'un principe de transparence.\r\n\r\n20:13:03:21  20:13:18:12\r\n     L'opacit\u00e9 permet justement\r\n     de couvrir des agissements\r\nqui sont ill\u00e9gitimes, voir illegaux.\r\n\r\n20:13:18:17  20:13:25:12\r\n       Ils insultent souvent\r\n        la morale publique.\r\n\r\n20:13:25:17  20:13:29:18\r\n     D.BERGER: Mais pourquoi\r\non ne dit pas dans nos d\u00e9mocraties\r\n\r\n20:13:29:23  20:13:36:07\r\n     que tout ce qui se fait\r\n avec le Panama est condamnable ?\r\n\r\n20:13:36:11  20:13:41:21\r\n    R.DANON: Il faut distinguer\r\n           deux choses.\r\n\r\n20:13:42:02  20:13:47:14\r\n Il y a la question de la fraude \r\nfiscale, et l'activit\u00e9 criminelle.\r\n\r\n20:13:47:19  20:13:54:20\r\n Le probl\u00e8me avec les juridictions\r\n    offshore, c'est l'opacit\u00e9,\r\n on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'information.\r\n\r\n20:13:55:01  20:14:04:02\r\n   Les m\u00e9canismes qui permettent\r\n  d'imposer les soci\u00e9t\u00e9s offshore\r\n     se durcissent quand meme.\r\n\r\n20:14:04:07  20:14:10:07\r\n  Par exemple, prenez l'\u00e9volution\r\n  de la jurisprudence en Suisse.\r\n\r\n20:14:10:11  20:14:15:18\r\n      Il y a un durcissement\r\n    par rapport aux structures \r\n    offshore qui est important.\r\n\r\n20:14:15:23  20:14:19:23\r\n    Pour \u00e9viter des situations\r\n    de double non-imposition.\r\n\r\n20:14:20:04  20:14:23:21\r\n       Le d\u00e9bat se concentre\r\n       sur la transparence.\r\n\r\n20:14:24:02  20:14:27:13\r\nC'est \u00e7a qui manquait avec le Panama.\r\n\r\n20:14:27:18  20:14:34:02\r\n   D.BERGER: Un jour, la France\r\n     est mont\u00e9e \u00e0 la tribune \r\n    pour critiquer la Suisse.\r\n\r\n20:14:34:07  20:14:42:12\r\n      Pourquoi on ne dit pas\r\nque c'est termin\u00e9 avec le Panama ?\r\n\r\n20:14:42:17  20:14:46:12\r\n      C.LUESCHER: La question\r\n    ne porte pas sur le Panama.\r\n\r\n20:14:46:17  20:14:49:16\r\n    D.BERGER: C'est un exemple.\r\n\r\n20:14:49:21  20:14:54:18\r\n C.LUESCHER: On avait des soci\u00e9t\u00e9s\r\n  tr\u00e8s opaques au Liechtenstein.\r\n\r\n20:14:54:23  20:15:00:20\r\n   On a des structures offshore.\r\n\r\n20:15:01:01  20:15:05:13\r\n  C'est une structure construite\r\n  ailleurs que dans notre pays.\r\n\r\n20:15:05:18  20:15:08:03\r\n       Ce n'est pas ill\u00e9gal.\r\n\r\n20:15:08:12  20:15:14:23\r\n \u00c0 partir de la, cette structure,\r\n   il faut reconna\u00eetre qu'elle\r\n     a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en Suisse\r\n\r\n20:15:15:04  20:15:19:03\r\n        pour de l'\u00e9vasion\r\n  fiscale pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n20:15:19:08  20:15:29:20\r\nMais aujourd'hui, on peut tr\u00e8s bien\r\n  tromper le fisc sans offshore.\r\n\r\n20:15:30:01  20:15:35:19\r\nIl y a des gens qui ont une offshore\r\n  et qui ne trompent pas le fisc,\r\n           et vice-versa.\r\n\r\n20:15:36:00  20:15:44:22\r\n Il faut voir ce que l'ayant droit\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 fait de sa structure.\r\n\r\n20:15:45:03  20:15:53:03\r\n  En fin de compte, personne n'a\r\n quelque chose contre le plombier\r\n   qui appelle sa soci\u00e9t\u00e9 SARL.\r\n\r\n20:15:53:08  20:15:56:03\r\n      Est-ce que c'est louche\r\n      de faire une soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:15:56:08  20:15:57:21\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n20:15:58:02  20:16:05:11\r\nCelui qui fait une offshore en Suisse\r\ndoit la d\u00e9clarer et payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n20:16:05:16  20:16:09:15\r\n      O.LONGCHAMP: Un \u00e9l\u00e9ment\r\n          est important.\r\n\r\n20:16:09:20  20:16:13:14\r\n         C'est l\u00e0-dessus\r\n   que le d\u00e9bat devrait porter.\r\n\r\n20:16:13:19  20:16:20:11\r\nAu risque d'ajouter de la complexit\u00e9\r\n   dans l'histoire, c'est l\u00e0 que\r\n la fronti\u00e8re entre \u00e9vasion fiscale\r\n\r\n20:16:20:16  20:16:23:09\r\n        et le blanchiment\r\n     n'est plus aussi claire.\r\n\r\n20:16:23:13  20:16:25:22\r\nIl y a un syst\u00e8me d'anti-blanchiment.\r\n\r\n20:16:26:04  20:16:30:09\r\n    \u00c7a repose sur des piliers.\r\n\r\n20:16:30:18  20:16:36:03\r\n   \u00c7a fait 15 ans qu'on en d\u00e9bat\r\n     pour savoir si cette loi\r\n       est appliqu\u00e9e ou non.\r\n\r\n20:16:36:08  20:16:49:02\r\n   Syst\u00e9matiquement, quand on a\r\n   des affaires comme celle-l\u00e0,\r\non voit qu'il y a un \u00e9cart \u00e9norme.\r\n\r\n20:16:49:07  20:16:55:23\r\n     Le directeur de la FINMA \r\n     le disait, dans le cadre \r\n    de l'enqu\u00eate sur Petrobras,\r\n\r\n20:16:56:04  20:17:00:18\r\n    un quart des interm\u00e9diaires\r\nfinanciers ne respectent pas la loi.\r\n\r\n20:17:01:00  20:17:08:15\r\n  Le probl\u00e8me, c'est que la place\r\n   financi\u00e8re suisse est sous une\r\npression internationale cons\u00e9quente.\r\n\r\n20:17:08:20  20:17:16:22\r\n La ligne de d\u00e9fense des autorit\u00e9s\r\n  suisses consiste \u00e0 dire qu'on a\r\n      un dispositif efficace.\r\n\r\n20:17:17:09  20:17:23:01\r\n \u00c0 chaque fois qu'on a une affaire\r\n    qui sort, on se rend compte\r\n     que la Suisse est dedans.\r\n\r\n20:17:23:06  20:17:28:10\r\nAvec des histoires qui ne sont pas\r\n   juste de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:17:28:14  20:17:32:07\r\n      C'est de la criminalit\u00e9\r\n         \u00e9conomique grave.\r\n\r\n20:17:32:11  20:17:38:02\r\n    Ce qui me semble important,\r\n  c'est comment on r\u00e9pond \u00e0 cela.\r\n\r\n20:17:38:07  20:17:41:05\r\nEst-ce que ce dispositif fonctionne ?\r\n\r\n20:17:41:10  20:17:46:15\r\n   D'autant plus que maintenant,\r\n   on dit que l'\u00e9vasion fiscale \r\n       n'est plus autoris\u00e9e.\r\n\r\n20:17:46:20  20:17:50:20\r\n  Le syst\u00e8me qu'on pr\u00e9voit, c'est\r\n  d'appliquer la loi comme avant.\r\n\r\n20:17:51:01  20:17:53:00\r\n On a un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n20:17:53:05  20:17:56:21\r\n       D.BERGER: On parlera\r\ndes solutions nouvelles plus tard.\r\n\r\n20:17:57:02  20:18:00:11\r\n   A.DAYER: Les interm\u00e9diaires \r\n  financiers sont mal contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n20:18:00:16  20:18:05:05\r\n       C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:18:05:10  20:18:11:01\r\n   Attaquez-moi en justice, mais\r\nlaissez-moi parler, Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:18:11:06  20:18:16:13\r\n         La FINMA d\u00e9l\u00e8gue\r\n\u00e0 des organismes d'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n20:18:16:18  20:18:20:17\r\n       Ces organismes font\r\ndes contr\u00f4les beaucoup trop rares.\r\n\r\n20:18:20:22  20:18:26:11\r\n           Les sanctions\r\n    sont beaucoup trop faibles.\r\n\r\n20:18:26:15  20:18:29:11\r\n   Pour les avocats, c'est pire.\r\n\r\n20:18:29:16  20:18:35:06\r\n        Les r\u00e9viseurs sont\r\n      pay\u00e9s par les avocats.\r\n\r\n20:18:35:11  20:18:39:20\r\n D.BERGER: Le syst\u00e8me de contr\u00f4le\r\n        ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:18:40:01  20:18:50:02\r\nJe vous laisse un droit de r\u00e9plique.\r\n\r\n20:18:50:07  20:18:56:00\r\nJ.BLANC: Fiscalement, la loi sur le\r\nblanchiment d'argent a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e.\r\n\r\n20:18:56:05  20:19:00:20\r\n      Vous avez des documents\r\n         jusqu'\u00e0 fin 2015.\r\n\r\n20:19:01:00  20:19:06:08\r\nD\u00e8s le premier janvier 2016 est entr\u00e9\r\nen vigueur une modification qui vise\r\n\r\n20:19:06:12  20:19:13:18\r\n          \u00e0 criminaliser\r\n les infractions fiscales graves.\r\n\r\n20:19:13:23  20:19:23:17\r\n     A.DAYER: La FINMA disait \r\n    il y a quelques jours qu'il\r\n continuait d'y avoir un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:19:23:22  20:19:26:13\r\n     J.BLANC: On peut toujours\r\n       am\u00e9liorer le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:19:26:18  20:19:31:11\r\nC.SOMMARUGA: Dans moins de deux ans,\r\n        il y aura un nouveau\r\n    scandale d'\u00e9vasion fiscale,\r\n\r\n20:19:31:16  20:19:34:14\r\n    parce que le syst\u00e8me actuel\r\n         est insuffisant.\r\n\r\n20:19:34:19  20:19:47:16\r\n         J.BLANC: Il y a\r\n      des r\u00e8gles diff\u00e9rentes\r\n    depuis le premier janvier.\r\n\r\n20:19:47:21  20:19:53:04\r\n   D.BERGER: Comment on contr\u00f4le\r\n    les avocats et fiduciaires,\r\n    on en parle tout de suite.\r\n\r\n20:19:53:09  20:19:57:01\r\n    D'abord, j'aimerais donner\r\n   la parole \u00e0 nos internautes.\r\n\r\n20:20:02:22  20:20:05:14\r\n       C'est notre rubrique\r\n       \"Parole citoyenne\".\r\n\r\n20:20:05:19  20:20:08:10\r\n      Des questions qui vous\r\n         sont adress\u00e9es.\r\n\r\n20:20:08:14  20:20:12:07\r\nOn commence par vous, Ariane Dayer.\r\n\r\n20:20:23:18  20:20:29:06\r\n       Est-ce que vous avez\r\n       l'impression d'avoir\r\n  \u00e0 faire \u00e0 un lanceur d'alerte ?\r\n\r\n20:20:29:11  20:20:32:04\r\n   A.DAYER: Un lanceur d'alerte,\r\n          c'est certain.\r\n\r\n20:20:32:09  20:20:35:17\r\n     Il ne nous a pas dit quoi\r\n    chercher dans les fichiers.\r\n\r\n20:20:35:22  20:20:39:11\r\n     Ceci dit, je vois de quoi\r\n  on nous accuse depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n20:20:39:16  20:20:42:00\r\n        On serait manipul\u00e9s\r\n        par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:20:42:05  20:20:44:11\r\n     Deux choses \u00e0 ce propos.\r\n\r\n20:20:44:15  20:20:50:00\r\n Ceux qui ont fond\u00e9 Mossack Fonseca\r\nsont des gens qui ont une peur bleue\r\n         du fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:20:50:05  20:20:56:05\r\nDepuis leur d\u00e9but, leur philosophie,\r\n   c'est avoir le moins possible\r\n       de clients am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:20:56:10  20:21:03:23\r\nEnsuite, on peut nous accuser aussi \r\nd'\u00eatre manipul\u00e9s par les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n20:21:04:04  20:21:07:01\r\n       parce qu'on a attaqu\u00e9\r\n        un ami de Poutine.\r\n\r\n20:21:07:11  20:21:13:02\r\n      Mais on a aussi montr\u00e9\r\n   des dossiers sur Poroshenko,\r\nsoi-disant l'homme des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:21:13:07  20:21:19:18\r\nPourquoi y a-t-il si peu d'Am\u00e9ricains\r\n  dans ce fichier, simplement parce\r\n  qu'ils n'ont pas besoin de sortir\r\n\r\n20:21:19:23  20:21:22:02\r\npour faire leurs soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n20:21:22:07  20:21:25:14\r\n Ils ont le Delaware, le Wyoming.\r\n\r\n20:21:25:19  20:21:30:01\r\n    D.BERGER: Deuxi\u00e8me question\r\n     pour vous, Robert Danon.\r\n\r\n20:21:41:01  20:21:47:11\r\n   R.DANON: C'est effectivement\r\n           un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:47:15  20:21:53:10\r\n   Mais vous savez que le Tr\u00e9sor\r\n    am\u00e9ricain a communiqu\u00e9 sur \r\n     cette question fin mars.\r\n\r\n20:21:53:14  20:21:59:13\r\n   Ils ont dit qu'ils voulaient\r\n  se d\u00e9barrasser de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:59:18  20:22:01:19\r\n  D.BERGER: On peut les croire ?\r\n\r\n20:22:02:00  20:22:05:08\r\n     R.DANON: S'ils le disent,\r\n       c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but.\r\n\r\n20:22:05:12  20:22:14:03\r\n   Cela \u00e9tant, le Delaware est un\r\nprobl\u00e8me par rapport \u00e0 l'architecture\r\n    g\u00e9n\u00e9rale de la transparence.\r\n\r\n20:22:14:08  20:22:16:17\r\nD.BERGER: C'est un Panama am\u00e9ricain ?\r\n\r\n20:22:16:22  20:22:19:21\r\n      R.DANON: Oui, mais avec\r\n      une importance moindre.\r\n\r\n20:22:20:02  20:22:26:09\r\n Mais c'est clair que le Delaware\r\n        manque \u00e0 l'appel.\r\n\r\n20:22:26:13  20:22:29:12\r\n       \u00c7a pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:22:29:17  20:22:34:05\r\n   D.BERGER: Troisi\u00e8me question\r\n   pour vous, Carlo Sommaruga.\r\n\r\n20:22:44:09  20:22:50:06\r\n C.SOMMARUGA: J'esp\u00e8re en tout cas\r\n    que l'indignation populaire\r\n       suite \u00e0 cette affaire\r\n\r\n20:22:50:11  20:22:53:17\r\n            puisse \u00eatre\r\n   utilis\u00e9e au niveau politique.\r\n\r\n20:22:53:22  20:22:55:18\r\n    Pour un renforcement l\u00e9gal.\r\n\r\n20:22:55:23  20:22:59:18\r\n     Cela permet aux autorit\u00e9s\r\n       p\u00e9nales d'intervenir.\r\n\r\n20:22:59:23  20:23:06:13\r\n  J'imagine que le fisc genevois\r\n      s'est mis au travail,\r\n  il y aura des interpellations.\r\n\r\n20:23:06:18  20:23:11:10\r\n   Que ce soit ici ou ailleurs,\r\n   partout \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n20:23:11:14  20:23:16:00\r\n        Je parlais du fisc.\r\n\r\n20:23:16:05  20:23:19:18\r\n        La deuxi\u00e8me chose, \r\n       c'est l'aspect p\u00e9nal.\r\n\r\n20:23:19:23  20:23:26:11\r\n  L\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 une autosaisine\r\n        par les procureurs.\r\n\r\n20:23:26:15  20:23:29:06\r\n   On ne peut que les f\u00e9liciter.\r\n\r\n20:23:29:11  20:23:38:19\r\n  Dans des affaires o\u00f9 certains \r\n     interm\u00e9diaires ont cach\u00e9\r\n  d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des informations.\r\n\r\n20:23:39:00  20:23:43:09\r\n   D.BERGER: Derni\u00e8re question \r\n  pour vous, Christian Luescher.\r\n\r\n20:23:59:08  20:24:03:19\r\n       C.LUESCHER: Ils n'ont\r\n      aucune chance d'obtenir\r\n   une commission parlementaire.\r\n\r\n20:24:04:00  20:24:08:23\r\n Ce n'est pas le r\u00f4le du Parlement\r\n     d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue\r\n       de la fraude fiscale.\r\n\r\n20:24:09:04  20:24:13:23\r\nSon r\u00f4le est de mettre sur pied une \r\nl\u00e9gislation qui permet aux autorit\u00e9s\r\n\r\n20:24:14:04  20:24:16:22\r\n   d'enqu\u00eater sur les affaires.\r\n\r\n20:24:17:03  20:24:19:15\r\n   Croyez-le ou non, \u00e7a marche.\r\n\r\n20:24:19:21  20:24:23:03\r\n    \u00c9videmment, on ne peut pas\r\n     attraper tout le monde.\r\n\r\n20:24:23:08  20:24:28:00\r\n    Ca fait rire M. Sommaruga, \r\n    mais il y a des poursuites.\r\n\r\n20:24:28:05  20:24:37:14\r\nJ'aimerais dire aussi que ce n'est\r\n pas parce qu'il y a des voitures\r\n        qui roulent \u00e0 150\r\n\r\n20:24:37:19  20:24:42:08\r\nqu'il faut interdire les voitures.\r\n\r\n20:24:42:12  20:24:46:20\r\n   Il faut simplement poursuivre\r\n       en mettant des radars\r\n\r\n20:24:47:01  20:24:54:08\r\n  ceux qui utilisent leur voiture\r\n  pour commettre des infractions.\r\n\r\n20:24:54:12  20:24:58:12\r\nSans remettre en cause l'existence\r\n    l\u00e9gale m\u00eame des voitures.\r\n\r\n20:24:58:17  20:25:02:07\r\n  C'est exactement la m\u00eame chose\r\n   avec les soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n20:25:02:11  20:25:07:05\r\n    C.SOMMARUGA: Aujourd'hui,\r\n  faire croire que tout le monde\r\n      a une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n\r\n20:25:07:10  20:25:11:23\r\ncomme tout le monde a une voiture,\r\n      c'est prendre les gens\r\n       pour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n20:25:12:04  20:25:15:21\r\n        C'est une situation\r\n   d'avoir du mat\u00e9riel explosif.\r\n\r\n20:25:16:02  20:25:21:17\r\n      Il faut une r\u00e9gulation,\r\nil faut prot\u00e9ger, et faire en sorte\r\n       que ce soit contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n20:25:21:22  20:25:29:03\r\n  Or, cette r\u00e9gulation au niveau\r\n  mondial ne permet pas d'avoir \r\n    un syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n20:25:29:08  20:25:32:21\r\nD.BERGER: On est sur les solutions.\r\n\r\n20:25:33:02  20:25:38:10\r\n     Qu'est-ce qu'on va faire \r\n     apr\u00e8s ces Panama Papers ?\r\n\r\n20:25:38:14  20:25:49:19\r\n      Les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n  par cette affaire, une sur six\r\n  a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e depuis la Suisse.\r\n\r\n20:25:50:00  20:25:51:23\r\n      On a parl\u00e9 du contr\u00f4le.\r\n\r\n20:25:52:04  20:26:00:07\r\n          Julien Blanc,\r\n vous faites de l'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n20:26:00:16  20:26:06:02\r\n   \u00c7a veut dire que les avocats\r\n et les fiduciaires sont contr\u00f4l\u00e9s\r\n        par des confr\u00e8res.\r\n\r\n20:26:06:07  20:26:08:17\r\n          Est-ce solide ?\r\n\r\n20:26:08:22  20:26:10:21\r\n    J.BLANC: Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:26:11:02  20:26:16:11\r\n  Les organismes d'autor\u00e9gulation\r\n   sont supervis\u00e9s par la FINMA,\r\n        comme les banques.\r\n\r\n20:26:16:16  20:26:26:11\r\nChaque ann\u00e9e, la FINMA rend visite\r\naux institutions et fait un audit \r\n     complet des structures.\r\n\r\n20:26:26:15  20:26:29:14\r\n         Elle dit comment\r\n     elle veut que \u00e7a change.\r\n\r\n20:26:29:19  20:26:32:10\r\n    Dans les faits, \u00e7a se fait.\r\n\r\n20:26:32:14  20:26:39:21\r\nSi \u00e7a ne se fait pas, les organismes\r\n  auraient perdu depuis longtemps\r\n       leurs accr\u00e9ditations.\r\n\r\n20:26:40:02  20:26:43:16\r\n   Donc le syst\u00e8me est efficace.\r\n\r\n20:26:43:21  20:26:48:12\r\nD.BERGER: Mais ce sont des avocats\r\n   qui contr\u00f4lent des avocats.\r\n\r\n20:26:48:17  20:26:51:12\r\nJ.BLANC: C'est en train de changer.\r\n\r\n20:26:51:17  20:26:58:10\r\n       Les avocats r\u00e9pondent\r\n    \u00e0 des r\u00e8gles particuli\u00e8res.\r\n\r\n20:26:58:13  20:27:06:04\r\n Pour des raisons de pr\u00e9servation du\r\nsecret, ils avaient fait un organisme\r\n    d'autor\u00e9gulation des avocats.\r\n\r\n20:27:06:09  20:27:11:16\r\nMais les avocats qui sont surveill\u00e9s\r\neux-m\u00eames par des avocats disent tous\r\n\r\n20:27:11:21  20:27:17:09\r\nque ceux qui surveillent sont plus\r\n s\u00e9v\u00e8res que d'autres r\u00e9viseurs.\r\n\r\n20:27:17:13  20:27:22:17\r\n    A.DAYER: Des avocats disent\r\n     exactement le contraire.\r\n\r\n20:27:22:22  20:27:27:03\r\n La FINMA n'a pas assez de moyens\r\n  pour faire cela soigneusement.\r\n\r\n20:27:27:08  20:27:29:21\r\n           Le procureur\r\n    de la Conf\u00e9d\u00e9ration le dit.\r\n\r\n20:27:30:02  20:27:31:18\r\n      Des avocats le disent.\r\n\r\n20:27:31:23  20:27:33:20\r\n       \u00c7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n20:27:34:01  20:27:42:01\r\n        Il y a des mailles\r\n    trop grandes dans le filet.\r\n\r\n20:27:42:06  20:27:46:17\r\nC.SOMMARUGA: Il faut lire la presse,\r\n   m\u00eame si ce n'est pas Le Matin.\r\n\r\n20:27:46:22  20:27:52:09\r\n J.BLANC: Tous les interm\u00e9diaires\r\n      financiers connaissent\r\n    la loi sur le blanchiment.\r\n\r\n20:27:52:13  20:27:57:21\r\n   Notre organisme forme 1'500 \r\n   collaborateurs sensibilis\u00e9s.\r\n\r\n20:27:58:02  20:28:01:01\r\n      Ils font leur travail.\r\n\r\n20:28:01:06  20:28:03:15\r\nIls sont r\u00e9vis\u00e9s une fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:28:03:20  20:28:07:15\r\n     Des r\u00e9viseurs accr\u00e9dit\u00e9s \r\n    sp\u00e9cialis\u00e9s les contr\u00f4lent.\r\n\r\n20:28:07:20  20:28:11:14\r\n  A.DAYER: Alors pourquoi autant\r\n     de voyous s'en sortent ?\r\n\r\n20:28:11:20  20:28:16:00\r\n J.BLANC: Il faudra qu'on se pose\r\ndes questions sur la surveillance.\r\n\r\n20:28:16:05  20:28:19:15\r\n   D.BERGER: Philippe Lamberts,\r\n       au niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n20:28:19:20  20:28:28:16\r\n  est-ce que les mailles du filet\r\n        sont trop larges ?\r\n\r\n20:28:28:21  20:28:33:13\r\nP.LAMBERTS: Clairement, le contr\u00f4le\r\n  des interm\u00e9diaires est crucial.\r\n\r\n20:28:33:18  20:28:37:12\r\n  Leur responsabilisation fiscale\r\n    et p\u00e9nale est essentielle.\r\n\r\n20:28:37:17  20:28:41:21\r\nPour que ces gens sachent que s'ils\r\n  sont pris la main dans le sac,\r\n\r\n20:28:42:02  20:28:46:04\r\n       ils risquent d'aller\r\n     en faillite ou en prison.\r\n\r\n20:28:46:09  20:28:50:07\r\n       Quand j'entends le mot\r\nautor\u00e9gulation, je ne peux m'emp\u00eacher\r\n\r\n20:28:50:11  20:28:54:00\r\n         de faire le lien\r\n      avec notre exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:28:54:05  20:28:59:05\r\n      Pendant des d\u00e9cennies,\r\n   nous avons laiss\u00e9 le secteur\r\n     automobile s'autor\u00e9guler\r\n\r\n20:28:59:10  20:29:02:07\r\n      en mati\u00e8re d'\u00e9missions\r\n         de gaz toxiques.\r\n\r\n20:29:02:11  20:29:07:10\r\nPendant des ann\u00e9es, nous avons laiss\u00e9\r\n le secteur financier s'autor\u00e9guler,\r\n\r\n20:29:07:14  20:29:11:23\r\n        c'\u00e9tait la p\u00e9riode \r\n       o\u00f9 on laissait faire.\r\n\r\n20:29:12:04  20:29:16:18\r\n On se disait qu'ils savaient ce qui\r\n\u00e9tait bon ou mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:16:23  20:29:20:10\r\n      R\u00e9sultat des courses,\r\n  vous n'avez pas de r\u00e9gulation.\r\n\r\n20:29:20:14  20:29:24:08\r\n     Si ceux qui sont charg\u00e9s\r\n  de s'autor\u00e9guler ont un int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:29:24:12  20:29:33:12\r\n      \u00e0 ce que la r\u00e9gulation\r\n         ne se fasse pas,\r\ncette r\u00e9gulation ne s'applique pas.\r\n\r\n20:29:33:17  20:29:37:06\r\n      C'est une vieille r\u00e8gle\r\n       de la vie en soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:37:11  20:29:39:21\r\n     Pouvoir et contrepouvoir.\r\n\r\n20:29:40:02  20:29:47:20\r\nS'il y a des acteurs interm\u00e9diaires,\r\n il faut une police de ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n20:29:48:01  20:29:57:17\r\n  Cette police ne peut pas avoir\r\nquelque chose \u00e0 gagner ou \u00e0 perdre.\r\n\r\n20:29:57:22  20:30:04:11\r\n     C'est la peur du gendarme\r\n     qui va faire que les gens\r\n       vont se domestiquer.\r\n\r\n20:30:04:16  20:30:07:14\r\n   Il faut un contr\u00f4le externe.\r\n\r\n20:30:07:19  20:30:10:03\r\n      \u00c7a suppose des moyens.\r\n\r\n20:30:10:08  20:30:13:17\r\n       On les a d\u00e9construits\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:30:13:22  20:30:17:00\r\n        D.BERGER: Pouvoir,\r\n      contrepouvoir, police.\r\n\r\n20:30:17:05  20:30:21:07\r\n       Un mot sur ce point.\r\n\r\n20:30:21:11  20:30:27:08\r\n      C.LUESCHER: Le jour o\u00f9\r\n   on voudra prendre exemple sur\r\n la sur-r\u00e9glementation europ\u00e9enne,\r\n\r\n20:30:27:12  20:30:29:13\r\n     on appellera M. Lamberts.\r\n\r\n20:30:29:18  20:30:35:14\r\n       Dans cette \u00e9mission,\r\n    les banques et les avocats,\r\n nous sommes tous des d\u00e9linquants.\r\n\r\n20:30:35:19  20:30:38:11\r\n  Qu'est-ce qui nous fait peur ?\r\n\r\n20:30:38:15  20:30:40:17\r\n       C'est le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n20:30:40:22  20:30:52:22\r\n      Des saisies de compte,\r\n        la m\u00e9diatisation.\r\n\r\n20:30:53:03  20:30:57:10\r\n  \u00c0 partir de l\u00e0, c'est important\r\n   de respecter le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n20:30:57:14  20:31:03:07\r\n   Si on le respecte, on a fait\r\n   les trois quarts du chemin.\r\n\r\n20:31:03:11  20:31:07:00\r\n      L'autor\u00e9gulation permet\r\n        de faire le reste.\r\n\r\n20:31:07:05  20:31:11:11\r\n   Mais il faut poursuivre ceux \r\n  qui commettent des infractions.\r\n\r\n20:31:11:15  20:31:15:18\r\n Pour les poursuivre, il faut que\r\n      les lanceurs d'alerte,\r\n\r\n20:31:15:23  20:31:22:00\r\n       plut\u00f4t que de donner\r\n    des documents \u00e0 la presse,\r\n que la presse ne veut pas donner\r\n\r\n20:31:22:05  20:31:25:23\r\n     au procureur, il faudra \r\n     les donner au procureur.\r\n\r\n20:31:26:04  20:31:27:06\r\n         C'est paradoxal.\r\n\r\n20:31:27:11  20:31:34:19\r\nOn dit qu'il faut plus de r\u00e9gulation,\r\n mais parall\u00e8lement, on ne donne pas\r\n     les documentsa la justice.\r\n\r\n20:31:35:00  20:31:42:01\r\n  D.BERGER: Au-del\u00e0 des soup\u00e7ons\r\nsur certains m\u00e9tiers, est-ce qu'il\r\n    y aura des condamnations ?\r\n\r\n20:31:42:06  20:31:46:23\r\n O.LONGCHAMP: Sur le dernier point\r\n    \u00e9voqu\u00e9 par Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:31:47:04  20:31:52:11\r\n      Ce n'est pas pour rien\r\n   que les gens ne transmettent\r\n     pas leurs informations.\r\n\r\n20:31:52:15  20:31:57:09\r\n Avec l'affaire Falciani, ce que le\r\nminist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait,\r\n\r\n20:31:57:13  20:32:00:20\r\n   c'est s'attaquer au messager\r\n      plut\u00f4t qu'au message.\r\n\r\n20:32:01:01  20:32:09:11\r\nOn peut comprendre qu'ils se tournent\r\n       vers des journalistes.\r\n\r\n20:32:09:15  20:32:12:23\r\n   D.BERGER: Est-ce qu'il y aura\r\n        des condamnations ?\r\n\r\n20:32:13:04  20:32:17:09\r\n  O.LONGCHAMP: Je ne sais pas si \r\n  des proc\u00e9dures seront ouvertes.\r\n\r\n20:32:17:13  20:32:21:12\r\nIl y a quand m\u00eame des choses graves,\r\n       des d\u00e9lits importants.\r\n\r\n20:32:21:17  20:32:23:19\r\n      On parle de corruption.\r\n\r\n20:32:23:23  20:32:26:05\r\n    De trafic d'\u00eatres humains.\r\n\r\n20:32:26:10  20:32:29:23\r\n    Esp\u00e9rons que des enqu\u00eates \r\n    soient ouvertes en Suisse.\r\n\r\n20:32:30:04  20:32:35:23\r\nC'est important de voir qu'il y a un\r\nautre d\u00e9lit ensuite, le blanchiment.\r\n\r\n20:32:36:04  20:32:39:14\r\n Est-ce que ce d\u00e9lit est rep\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n20:32:39:19  20:32:43:18\r\n        C'est la principale\r\n        question pour moi.\r\n\r\n20:32:43:23  20:32:56:07\r\n  Je peux citer Olivier Jornot, \r\n   qui apr\u00e8s Swissleaks disait \r\n qu'il y avait des graves lacunes\r\n\r\n20:32:56:11  20:33:00:06\r\ndans le dispositif antiblanchiment.\r\n\r\n20:33:00:11  20:33:06:08\r\n            Il doutait\r\n    de l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:33:06:12  20:33:15:11\r\n       Il disait regretter que\r\n    le blanchiment par n\u00e9gligence\r\nn'ait pas \u00e9t\u00e9 mis dans le code p\u00e9nal.\r\n\r\n20:33:15:16  20:33:21:23\r\n On a un dispositif mis en cause.\r\n\r\n20:33:22:04  20:33:27:07\r\n   C.LUESCHER: Depuis deux ans,\r\nnous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation.\r\n\r\n20:33:27:11  20:33:31:07\r\n   Notamment sur le blanchiment.\r\n\r\n20:33:31:11  20:33:34:23\r\n     O.LONGCHAMP: C'est juste.\r\n\r\n20:33:35:04  20:33:40:06\r\nJ.BLANC: Le terme d'autor\u00e9gulation\r\n        est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n20:33:40:11  20:33:45:09\r\n          Depuis 10 ans,\r\n     on ne s'autor\u00e9gule plus.\r\n\r\n20:33:45:13  20:33:50:16\r\n  C'est le Parlement, le Conseil \r\n f\u00e9d\u00e9ral et la FINMA qui r\u00e9gulent.\r\n\r\n20:33:50:21  20:33:56:11\r\nNous sommes charg\u00e9s de l'application\r\n des r\u00e8gles qui nous sont donn\u00e9es.\r\n\r\n20:33:56:16  20:34:00:20\r\n     Et de leur surveillance.\r\n\r\n20:34:01:01  20:34:03:19\r\n  D.BERGER: C'est une discussion\r\n        qu'on a d\u00e9j\u00e0 eue.\r\n\r\n20:34:04:00  20:34:08:00\r\n   J.BLANC: L'autor\u00e9gulation est\r\n  un terme qui a mauvaise presse.\r\n\r\n20:34:08:05  20:34:13:10\r\n          En fait, c'est\r\n    de la r\u00e9gulation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.\r\n\r\n20:34:13:14  20:34:20:04\r\n   C.SOMMARUGA: Tout \u00e0 l'heure, \r\n  notre correspondant M. Lamberts\r\nnous disait une chose int\u00e9ressante.\r\n\r\n20:34:20:09  20:34:23:03\r\n            Il faudrait\r\n    une police pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n20:34:23:08  20:34:25:17\r\nReprenons l'exemple de la voiture.\r\n\r\n20:34:25:22  20:34:29:13\r\nJe constate qu'au lieu que ce soit\r\n     la police qui contr\u00f4le,\r\n\r\n20:34:29:19  20:34:33:22\r\n           on nomme le TCS\r\npour surveiller les exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n20:34:34:03  20:34:39:07\r\n         Je ne sais pas si\r\n   la population serait contente\r\n   que la police soit dessaisie.\r\n\r\n20:34:39:11  20:34:47:07\r\n    Dans le domaine \u00e9conomique,\r\n       on constate que c'est\r\n     beaucoup plus difficile,\r\n\r\n20:34:47:11  20:34:53:13\r\n    parce qu'il y a une majorit\u00e9\r\n       politique au Parlement\r\nqui d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:34:53:18  20:35:02:12\r\n La question de savoir ce qui est\r\n   l\u00e9gal ou pas est politique.\r\n\r\n20:35:02:17  20:35:05:06\r\n      Dire que les offshores\r\n        sont l\u00e9gaux, oui,\r\n\r\n20:35:05:11  20:35:07:14\r\n       parce que la majorit\u00e9\r\n        politique le veut.\r\n\r\n20:35:07:19  20:35:11:04\r\n     Ce n'est pas la majorit\u00e9\r\n        de la population.\r\n\r\n20:35:11:09  20:35:18:11\r\n     C'est vrai qu'il y a eu \r\n     des am\u00e9liorations vot\u00e9es\r\n        par le Parlement.\r\n\r\n20:35:18:16  20:35:21:13\r\n  Il y en aura j'esp\u00e8re d'autres.\r\n\r\n20:35:21:18  20:35:28:11\r\n       Mais ces dispositifs\r\n        sont insuffisants.\r\n\r\n20:35:28:15  20:35:35:12\r\n   M\u00eame \u00e0 Berne, quand il s'agit\r\n     de supprimer les soci\u00e9t\u00e9s\r\n   avec des actions au porteur,\r\n\r\n20:35:35:17  20:35:39:20\r\n        la droite a refus\u00e9.\r\n\r\n20:35:40:01  20:35:43:16\r\n  Elle a mis en place un syst\u00e8me\r\n  bureaucratique tr\u00e8s compliqu\u00e9,\r\n\r\n20:35:43:21  20:35:45:09\r\n    qui va montrer les limites.\r\n\r\n20:35:45:13  20:35:48:14\r\n    Alors que c'\u00e9tait tellement\r\n     simple de les supprimer.\r\n\r\n20:35:48:19  20:35:52:07\r\nD.BERGER: D\u00e9sol\u00e9, on arrive au terme\r\n         de cette \u00e9mission.\r\n\r\n20:35:52:11  20:35:54:10\r\n    C'est l'heure de conclure.\r\n\r\n20:35:54:13  20:36:08:20\r\n        Apr\u00e8s ce scandale, \r\n       il reste son ampleur.\r\n\r\n20:36:09:01  20:36:16:04\r\n   Est-ce que les Panama Papers\r\nvont marquer la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:19:10\r\n    P.LAMBERTS: Je ne sais pas.\r\n\r\n20:36:19:14  20:36:26:18\r\nParce que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre t\u00e9moin\r\n des suites qu'on a donn\u00e9 ou pas \r\n    aux scandales pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n20:36:26:23  20:36:31:21\r\nJe constate que la parole est souvent\r\n   tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale.\r\n\r\n20:36:32:02  20:36:35:12\r\nMais l'action met beaucoup de temps\r\n        \u00e0 se mat\u00e9rialiser.\r\n\r\n20:36:35:17  20:36:41:06\r\n J'ose esp\u00e9rer que cette affaire \r\n marque le d\u00e9but d'un changement.\r\n\r\n20:36:41:11  20:36:46:15\r\n    Mais permettez-moi de dire\r\n  qu'\u00e0 mon \u00e2ge, je ne le croirai\r\n     que quand je le verrai.\r\n\r\n20:36:46:20  20:36:48:03\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n20:36:48:08  20:36:54:09\r\n     Sur la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:36:54:13  20:36:59:16\r\n C.LUESCHER: Les Panama Papers sont\r\nintervenus apr\u00e8s la fin de l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:36:59:21  20:37:04:23\r\n     C'est pour \u00e7a que c'est\r\n une temp\u00eate dans un verre d'eau.\r\n\r\n20:37:05:04  20:37:11:10\r\n    Les lecteurs de la presse\r\n   adorent voir que tel avocat\r\nest administrateur d'une offshore.\r\n\r\n20:37:11:14  20:37:14:10\r\n  Les Panama Papers, c'est fini.\r\n\r\n20:37:14:14  20:37:24:10\r\n    Il y a une certaine \u00e9poque,\r\n  les offshores ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es\r\n    pour de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n20:37:24:14  20:37:27:14\r\n       Ce temps est r\u00e9volu.\r\n\r\n20:37:27:19  20:37:36:14\r\n      Si elles sont utilis\u00e9es \r\n     pour commettre des crimes,\r\nalors il faut poursuivre ces crimes.\r\n\r\n20:37:36:19  20:37:43:00\r\n  Il faut reconna\u00eetre aussi que\r\n  certaines personnes utilisent\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des fins de respect\r\n\r\n20:37:43:05  20:37:47:14\r\n         et de protection\r\n      de leur sph\u00e8re priv\u00e9e,\r\n tout en d\u00e9clarant les offshores.\r\n\r\n20:37:47:19  20:37:50:20\r\n     D.BERGER: Vous avez fait\r\n      un r\u00e9sum\u00e9 de l'heure.\r\n\r\n20:37:51:01  20:37:54:13\r\n     Ariane Dayer, est-ce que \r\n    c'est la fin d'une \u00e9poque ?\r\n\r\n20:37:54:18  20:38:01:04\r\n  A.DAYER: Non, par contre il y a\r\nun coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur de la justice\r\n         qui est bienvenu.\r\n\r\n20:38:01:09  20:38:06:01\r\n      Mais la justice restera\r\ntoujours en retard sur les fraudes.\r\n\r\n20:38:06:06  20:38:14:20\r\nNous avons montr\u00e9 l'essentiel de ce\r\n qu'on a voulu montrer, l'absence \r\n  de contr\u00f4le des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n20:38:15:01  20:38:18:20\r\nJ'aimerais juste ajouter une chose.\r\n\r\n20:38:19:01  20:38:20:11\r\n       On a beaucoup rigol\u00e9.\r\n\r\n20:38:20:16  20:38:22:11\r\n  C'est un d\u00e9bat de pays riches.\r\n\r\n20:38:22:15  20:38:29:22\r\nQuand on est journaliste comme moi, \r\n   on court le risque de se faire\r\nattaquer en justice par Me Luescher.\r\n\r\n20:38:30:03  20:38:37:01\r\n   Il a dit ce soir qu'il \u00e9tait\r\nfavorable au contr\u00f4le de la presse.\r\n\r\n20:38:37:06  20:38:42:12\r\n  Le seul risque est de se faire\r\n  laver la tronche \u00e0 Infrarouge \r\n     par Christian Luescher.\r\n\r\n20:38:42:16  20:38:45:18\r\n   J'aimerais dire quelque chose\r\n          sur mon m\u00e9tier.\r\n\r\n20:38:45:23  20:38:49:21\r\n       Les journalistes qui \r\n       sont nos partenaires,\r\n       russes ou mexicains,\r\n\r\n20:38:50:02  20:38:52:13\r\n       ils risquent leur vie\r\n       dans cette histoire.\r\n\r\n20:38:52:18  20:38:56:11\r\n   Alors arr\u00eatons de rigoler et\r\n de prendre ce m\u00e9tier \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n20:38:56:16  20:39:00:13\r\n     Ce n'est pas facile dans\r\n tous les pays d'\u00eatre journaliste.\r\n\r\n20:39:00:18  20:39:02:08\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n20:39:02:12  20:39:05:17\r\n       Merci \u00e0 tous d'avoir \r\n       pris part \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n20:39:05:22  20:39:10:13\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:39:10:18  20:39:14:09\r\n  D'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n20:39:14:13  20:39:19:12\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776; www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024149\r\nDate de transcription : 15-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:37:07 > 19:37:13) [89%] : \r\nLes plages et les palmiers, le sable chaud, le Panama est un v\u00e9ritable paradis enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:37:13 > 19:37:26) [87%] : \r\nPlus pour tout le monde car depuis 10 jours depuis que le scandale de Panama Belpaire \u00e7a a \u00e9clat\u00e9, tous ceux qui ont plac\u00e9 leur argent dans ce paradis fiscal sont sous pression, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une bonne semaine quoi souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (19:37:29 > 19:38:23) [89%] : \r\nDavid Cameron a d\u00fb passer aux aveux, mais il refuse de d\u00e9missionner, contrairement au 1er ministre islandaise qui a d\u00fb jeter l'\u00e9ponge, il n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la col\u00e8re de la rue, au coeur de ce scandale, le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre cabinet d'avocats panam\u00e9ens maussade Fonseka ces archives pirat\u00e9 par un d\u00e9nonciateur anonyme r\u00e9v\u00e8le une v\u00e9ritable industrie de l'\u00e9vasion fiscale, une mine d'or pour les journalistes, c'est exceptionnel, d\u00e9j\u00e0 par la quantit\u00e9, mais aussi par la qualit\u00e9 reste que pour notre ministre des Finances, horaires, les soci\u00e9t\u00e9s Offshore ne sont pas ill\u00e9gales, nous ne devons pas jouer les super moralisateur du monde oui mais l'image de la Suisse dans tout \u00e7a, n'est-elle pas ternie, elle qui est encore une fois au coeur du scandale, \u00e0 quand le grand nettoyage, les riches sont-ils tous pourris vive Panama et place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:38:30 > 19:39:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et bienvenue sur le plateau de l'infrarouge cach\u00e9s et planqu\u00e9s tromper les plus riches de cette plan\u00e8te, n'aurait-il plus qu'une seule passion dissimuler leur magot pour le garder, rien que pour eux depuis une dizaine de jours, on serait tent\u00e9 de le croire les Panama cette m\u00e9ga fuite de donn\u00e9es ont mis \u00e0 la une, toutes sortes de combines alors parfois criminelles en tout cas, toujours avec un manque de transparence qui \u00e9veille le soup\u00e7on en tout cas, et nous allons en d\u00e9battre ce soir les pratiques Offshore sont-elles condamnables, la Suisse a-t-elle vraiment fait le m\u00e9nage, on d\u00e9bat ce soir avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9agissez, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous attendons vos commentaires et on d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir en duplex de Strasbourg Philippe Lambert \u00e7a il est copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, est tr\u00e8s engag\u00e9 dans la lutte pour la transparence, Robert Danone, professeur \u00e0 l'expert de ce plateau qui conna\u00eet tout de la fiscalit\u00e9 Olivier Longchamp qui veut que la Suisse et en fasse plus en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment Julien Blanc, il est pr\u00e9sident de l'association, qui contr\u00f4le le travail des interm\u00e9diaires financiers Ariane Dayer r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, elle est au coeur de l'enqu\u00eate, Panama, pays, personne et Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Carlo Sommaruga conseiller national socialiste merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:39:55 > 19:40:35) [88%] : \r\nAvant le Panama c'\u00e9tait Canal, c'\u00e9tait pour certains chapeau depuis 10 jours, c'est devenu le lieu de toutes les pr\u00e9sum\u00e9es magouilles et le Panama et bien c'est l\u00e0 on vous le montre \u00e0 l'instant, c'est cette petite langue de terre entre l'Am\u00e9rique du Sud et l'Am\u00e9rique du Nord Ariane Dayer bonsoir les-vous je commence ce soir, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche au coeur de ces enqu\u00eates votre cellule enqu\u00eate dirige le volet suisse avec celle de la SonntagsZeitung, on parle de millions de documents, on parle de plus de 100 m\u00e9dias a travers le monde qui se sont pench\u00e9s sur ces documents, comment on s'attaque \u00e0 une telle mati\u00e8re qui nous arrive, qui vous arrivent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:40:35 > 19:41:17) [86%] : \r\nC'est vrai que c'est un d\u00e9part un peu d\u00e9ferlement c'est 11,5 millions de de fichiers, donc c'est absolument \u00e9norme, d'abord, il a, il a fallu v\u00e9rifier la la v\u00e9racit\u00e9 de de ces donn\u00e9es, donc \u00e7a veut dire pas seulement faire des fichiers, il a fallu aussi les rendre lisible, parce qu'il y en avait qui \u00e9taient sur Word avec \u00e9voquant, il a fallu cr\u00e9er avec le consortium des journalistes, une sorte de, de les rassembler sur un site que d\u00e9crypter et puis les les d\u00e9piauter petit \u00e0 petit, regardez leur v\u00e9racit\u00e9 et apr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 pendant des mois, de l'int\u00e9r\u00eat public, on avait acc\u00e8s au fichier, il y a une ann\u00e9e exactement en avril de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mes coll\u00e8gues de la cellule enqu\u00eate travaille depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 9 mois et puis ces 2 derniers mois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intensif, il fallait v\u00e9rifier IFA c'\u00e9tait un immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:41:17 > 19:41:19) [90%] : \r\nC'est combien de personnes pour Le Matin dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:41:19 > 19:41:26) [81%] : \r\nPour la la cellule enqu\u00eate Matin-Dimanche dimanche d'acc\u00e8s et donc c'est une c'est une enqu\u00eate commune et il y a en tout cas, 5 journalistes qui s'y sont mis \u00e0 fond ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:41:26 > 19:41:35) [81%] : \r\nLa question qui se pose aujourd'hui, on a eu suisse, l'ex- luxe Lyxor HSBC d'autres fuites comme celle-ci : qu'est ce qui est vraiment 9 aujourd'hui dans les Panama P\u00e9tain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:41:35 > 19:42:15) [84%] : \r\nVoil\u00e0 quelque chose vous rigolez, vous avez vu la plan\u00e8te venez elle s'\u00e9tait juste donc vous avez vu les faits si tout \u00e9tait connu avant comment \u00e7a se fait que les justices nationales, internationales au CD, l'Union europ\u00e9enne, tous les lieux il y a des ministres qui tombent, si tout \u00e9tait tellement connu comme on essaye de le faire croire, comment, pourquoi, attendu noires en taux attendu aux articles pour le pour le, pour que cela se fasse maintenant pour ce cette ce besoin de contr\u00f4ler vraiment important on croyait ces derni\u00e8res, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il va dans un monde o\u00f9 et gouvernement et les citoyens voulaient une \u00e9quit\u00e9 fiscale plus grande, on se rend compte qu'on fait l\u00e0 le contr\u00f4le a augment\u00e9 sur les banques, mais pas sur les interm\u00e9diaires financiers, les avocats, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:42:15 > 19:42:36) [86%] : \r\nEt ce sera tout l'int\u00e9r\u00eat d'une des parties du d\u00e9bat de savoir qu'est-ce qu'il faut maintenant faire appr\u00e9cier r\u00e9v\u00e9lations Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir on entendu Ariane Dayer \u00e0 dire qu'il finalement que c'\u00e9tait d'int\u00e9r\u00eat public et l\u00e0 on fait la lumi\u00e8re sur des pratiques en tout cas douteuses, on va les qualifier plus en global, globalement, finalement, mais ceux qui ne font pas un petit journaliste de salut public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:42:36 > 19:43:42) [89%] : \r\nMoi, j'ai plusieurs choses : d'abord, j'estime qu'ils arrivent un peu comme la gr\u00eale apr\u00e8s la vendange pourparlers Vaudois, parce que les m\u00e9thodes que l'on fustige, ce sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9, en tout cas en tant qu'elles ont lieu, quelles qu'elles ont trait en Suisse \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, tout \u00e7a n'existe plus pour pour plein de raisons que d'autres pourront expliquer et puis j'ai quand m\u00eame un tout petit peu le sentiment, je crois qu'faut quelqu'un en parle une fois qu'on est en train de, de, de glorifier des faits qui rel\u00e8vent tout de m\u00eame du vol du vol de donn\u00e9es \u00e7a d'une infraction p\u00e9nale du recel par certains, je crois, si la personne qui les a vol\u00e9s a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, je n'en sais rien, et puis apr\u00e8s, de cette utilisation sans aucun contr\u00f4le de donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es et \u00e7a, j'estime que \u00e7a pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me et si on le faisait, romancier, on va parfois sur les valeurs si on le faisait uniquement pour informer, je pourrais comprendre la situation, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'on essaye de faire aujourd'hui, c'est d'\u00e9pingler des gens c'est de jeter en p\u00e2ture, c'est de nuire \u00e0 des personnes et Madame Dati est bien plac\u00e9 pour savoir que c'est cette m\u00e9thode-l\u00e0 qui est parce que j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame la victime en ce sens qu'un journaliste du Matin dimanche apr\u00e8s que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:43:42 > 19:43:49) [65%] : \r\nJe fais parce que j'ai comme vous \u00eates d'accord, combien la votre, oui je je ne sais pas, pour lui, 2 places de passer de l'\u00e2ge n'explique 30 sur caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:43:49 > 19:43:59) [74%] : \r\nJe vais vous dire votre carte cela comme on ne fait rien, j'ai rien d'ailleurs sur plusieurs motions de parler de vol faisait parler de de donner donc de de recel et d'utilisation sans contr\u00f4le de toutes ces donn\u00e9es, je vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:43:59 > 19:44:08) [77%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me solide, vous parlez de des donn\u00e9es et James si j'aimerais quand m\u00eame juste dire qu'il s'agissait de donn\u00e9es vol\u00e9es au niveau par monsieur Fabius avait fait le ciel qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:08 > 19:44:14) [64%] : \r\nCompte en Suisse je ne de dire alors voil\u00e0 c'est pass\u00e9 comme d\u00e9linquants que criminel rien d'ailleurs sur ces questions pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:44:14 > 19:44:57) [83%] : \r\nD'abord, les fichiers vont jusqu'\u00e0 fin 2015, donc \u00e7a ne se sont pas des vieilles pratiques, c'est totalement faux vraiment ensuite les les lanceurs aussi longtemps les lanceurs d'alerte, c'est un lanceur d'alerte et les lanceurs d'alerte, c'est de \u00e7a devient notion qui maintenant par les gouvernements par certaines moi public/priv\u00e9 m\u00eame, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur L\u00fcscher et en l'occurrence, qu'avons-nous Nikon p\u00e2ture comme vous dites, c'est l'la la la, c'est la centrale Offshore, nous nous parlons maussade Fonseka, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 214000 soci\u00e9t\u00e9s qui sont maintenant dans la vie il y a des dizaines de milliers de gens nous au Matin dimanche, nous avons parl\u00e9 de 8 personnes alors qu'il y en a 1500 2000 suisse la maison donc jet\u00e9 en p\u00e2ture, sc\u00e8ne importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:44:57 > 19:45:06) [59%] : \r\nCe qui sont d\u00e9j\u00e0 beaucoup sur les avait jet\u00e9s en plein air des bon alors donc c'est-\u00e0-dire qu'Isra\u00ebl et donc j'ai voulu 2000, donc c'est vrai scientifique est tr\u00e8s bri\u00e8vement des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:45:06 > 19:45:16) [73%] : \r\nPatrick ne parlant de soci\u00e9t\u00e9s qui monsieur monsieur le conseiller national font des choses cach\u00e9es, chose extr\u00eamement grave, c'est du trafic de drogue, c'est du trafic d'\u00eatre humain, c'est du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:45:16 > 19:45:19) [82%] : \r\nIl y a tout bonnement par exemple trafiquer de la drogue, il a, il a trafiqu\u00e9 les \u00eatre humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:45:19 > 19:45:28) [88%] : \r\nAllons donc \u00e0 Londres est-ce que c'est votre m\u00e9tier, monsieur, monsieur Luscher est-ce que c'est votre m\u00e9tier d'avocat, moi je ne comprends pas, vous \u00eates conseiller national vous \u00eates, vous \u00eates vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:45:28 > 19:45:53) [68%] : \r\nOui, moi je suis surveill\u00e9 moyen l\u00e0, vous pouvez tout vous permet plus personne qui vous contr\u00f4lent depuis une semaine, il y a une il y a une technique non de et absolument pas j'g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9j\u00e0, mais c'est bien parce qu'il exigeait alors maintenant j'ai l'exil quiconque excusez sur votre sonore journaliste choisir donc Mars pour rapporter entre monsieur Sarre au-del\u00e0 de nature d\u00e9charn\u00e9 si j'\u00e9tais dans les situations financiers par messieurs on va pas puisque, vous envoyez Cessieux, moi je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:45:53 > 19:46:03) [85%] : \r\nOn va clore ce cas personnel on vous allez dire que vous voulez dire, c'est votre cas personnel parce que sinon on va le tirer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission Carlo Sommaruga et ensuite vous fait r\u00e9agir Alain derri\u00e8re et ensuite on \u00e9l\u00e8ve le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:46:03 > 19:46:25) [83%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement apr\u00e8s que je fus au TJ, la semaine derni\u00e8re j'ai re\u00e7u le lendemain un e-mail de journalistes notamment du matin dimanche qui m'a dit en r\u00e9sum\u00e9 Monsieur B\u00e9chir, vous \u00eates un menteur, on n'avait pas dit la v\u00e9rit\u00e9, c'est faux, j'ai retrouv\u00e9, j'ai retrouv\u00e9 je j'je je vous avez transmis l'e-mail et, l\u00e0, a aussi volontaire, il a dit que j'ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9, excusez-moi, nouvelle grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:46:25 > 19:46:29) [83%] : \r\nMais si vous m'interrompez pas \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s la sur les principes mais pas les d\u00e9tails de chaque mot de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:46:29 > 19:47:00) [81%] : \r\nEt donc ce journalisme aller mieux cher, vous avez \u00e9t\u00e9 administrateur d'une Offshore qui appartient \u00e0 une perte du Kirghizistan du Kirghizstan, vous l'avez administr\u00e9 et vous l'avez rectifi\u00e9 en 2012 tout \u00e9tait faux de A \u00e0 Z, je n'ai jamais cr\u00e9\u00e9 cette panam\u00e9enne, je n'ai jamais administr\u00e9, c'est pas la m\u00eame, je n'ai jamais r\u00e9activer cette panam\u00e9enne et ce journaliste \u00e0 la fin de son e-mail me laissait 24 heures pour r\u00e9pondre en me disant : j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 une page dans l'herbe, aga\u00e7ante Saghir La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures et si je ne r\u00e9pondais pas vous imaginer ce qui ne serait arriv\u00e9 si j'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:47:00 > 19:47:04) [72%] : \r\nDonc aussi \u00e9lu j'irai il ne parle pas de r\u00e9server une page a \u00e9t\u00e9, qui va payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:47:04 > 19:47:21) [84%] : \r\nJ'ai j'ai j'ai r\u00e9pondu en expliquant que tout \u00e9tait faux et j'ai obtenu des excuses de la part de ce journaliste, et je suis enferm\u00e9 justement c'est que savez vous rendez compte ce que \u00e7a signifie alors \u00e7a signifie que ce que nous lisons dans les journaux et peut-\u00eatre faut aussi de Dehas alors vous mettez en cause, donc \u00e7a allait, mais lorsque nous lisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:47:21 > 19:47:28) [91%] : \r\nR\u00e9ponse sur les m\u00e9thodes de cette enqu\u00eate Panama Peppers Ariane Dayer et ensuite on passe donne la parole, surtout aux autres invit\u00e9s ensuite ce plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:47:28 > 19:47:33) [83%] : \r\nD'abord les gens dont on a parl\u00e9 parce que, et l\u00e0 o\u00f9 il y a moins d'un mois, il y aurait un probl\u00e8me \u00e9thique, c'est si on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:47:33 > 19:47:52) [72%] : \r\nParis Monsieur L\u00fcscher il y a pas eu Lynch et navr\u00e9 pour une fois, Monsieur le Consul n'est pas au sens donn\u00e9 ni donc honn\u00eate rien j'ai, il a cette affaire d'mais pas du tout, pas du tout, pas du tout vous l\u00e0 o\u00f9 il y a pas une ligne sur vous allez essayer ne courait pas tous les plateaux t\u00e9l\u00e9, radio, pour vous \u00eates une victime, c'est pas vrai, mais on a voulu raconter passe pas faire ou laisser vous plaisantez je suis l\u00e0 c'est vous qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:47:52 > 19:47:57) [76%] : \r\nEn disant vous avez pas de celui sur la m\u00e9thode, les gens nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:47:57 > 19:48:11) [84%] : \r\nParler et dont nous avons cit\u00e9 le nom qui est qui, qui couvre qui qui ne sont pas juste passeur de papier, pas comme comme avocat, ils sont administrateurs de soci\u00e9t\u00e9s qui sont accus\u00e9s de corruption, de trafic d'\u00eatre humains de trafic de diamants ce c'est extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:48:11 > 19:48:22) [83%] : \r\nGrave quoi et je m'\u00e9tonne qu'un vice- pr\u00e9sident du PLR face les plateaux TV, radio pour aller flinguer le messager plut\u00f4t que de s'indigner et de comptes \u00e0 distance avec ses m\u00e9thodes en \u00e7a je suis \u00e9poustoufl\u00e9 je r\u00e9ponds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:48:22 > 19:48:47) [82%] : \r\nVolontiers plus tard bien, alors moi je vous aime comme je vous l'ai dit, prendre un peu de d'oxyde d'un auteur, j'aimerais vous entendre vous, Philippe Lambert \u00e7a sur cette discussion de de d\u00e9but de de plateau finalement ce d\u00e9ballage m\u00e9diatique toutes ces r\u00e9v\u00e9lations, jour apr\u00e8s jour, comment est-ce que vous voulez, vivez-vous qu'on a surnomm\u00e9 l'homme le plus d\u00e9test\u00e9 de la City, puisque vous aviez obtenu un plafonnement des des bonus est-ce que pour vous c'est m\u00e9thode ces r\u00e9v\u00e9lations sont salutaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:48:47 > 19:48:48) [77%] : \r\nBonjour, c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:48:48 > 19:51:20) [90%] : \r\nJe pense qu'ils sont salutaires et je m'\u00e9tonne de voir un repr\u00e9sentant \u00e9lu Monsieur L\u00fcscher en effet le long sur le lanceur d'alerte et ne pas d\u00e9noncer tout ce qui se cache derri\u00e8re cette opacit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour faire leurs petites affaires alors que ce soit de la fraude fiscale du Crime organis\u00e9, comme c'est pas du terrorisme ou d'autre chose et donc tr\u00e8s franchement, je pense que la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus et d'agir dans le sens de plus de transparence et surtout le plus de justice fiscale et mon exp\u00e9rience en effet je suis arriv\u00e9e au Parlement europ\u00e9en en 2009, c'est qu'il a fallu OffshoreLeaks il a fallu luxe, il a fallu suisse l'X, il a fallu HSBC, il faut aujourd'hui Panama Peppers pour passez-moi l'expression, mettre le feu au derri\u00e8re des politiques pour que les choses bougent parce qu'\u00e9videmment l'injustice fiscale, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui nous tombe dessus, c'est le r\u00e9sultat de choix politique et le probl\u00e8me \u00e9videmment, c'est que vous demandez aussi \u00e0 ceux-l\u00e0 m\u00eames qui sont les auteurs de ces choix politiques de s'amender et de faire demain le contraire de ce qu'ils ont fait, hier, et donc ils ne le font que sous la pression de la transparence, transparence qui \u00e9videmment suscite une indignation publique et donc de ce point de vue-l\u00e0, l'arriv\u00e9e de Panama avait peur pour moi, \u00e9tat et du vent dans le voile dans les voiles de tous ceux qui demandent une plus grande transparence et une plus grande justice fiscale et je pense qu'aucun \u00e9lu un petit peu sinc\u00e8re ne peut s'indigner de la part de de voir cette transparence mat\u00e9rialiser je constate en tout cas que Monsieur L\u00fcscher r\u00e9percutent les arguments que j'ai entendu dans la bouche de monsieur Fonseka le co- patron de mon sac Fonseka qui s'est insurg\u00e9e par rapport au fait que la r\u00e9v\u00e9lation de ce document constitue un d\u00e9lit plut\u00f4t se poser la question sur la nature des op\u00e9rations qu'il m\u00e8ne et qu'on ne dise pas non plus que ce sont des activit\u00e9s qui en effet n'ont plus cours ou des activit\u00e9s quelque part un petit peu p\u00e9riph\u00e9riques Fonseka lui- m\u00eame dit avec mes 250000 soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es je n'est probablement qu'une part de march\u00e9 de l'ordre de 5 pourcent donc donc celui-l\u00e0, mais c'est une v\u00e9ritable industrie, une industrie dans lequel \u00e9videmment le Panama un r\u00f4le important mais je pense que vous le savez, la Suisse, le Luxembourg et tant d'autres sont des pays o\u00f9 justement des cabinets d'avocats, des interm\u00e9diaires financiers sont quelque part les passeurs de messages entre les donneurs d'ordres et l'industrie Mossaka Moissac Fonseka alors j'observe aussi que Monsieur Blocher lorsqu'il a d\u00e9crit sa journ\u00e9e nous dit que il a pass\u00e9 sa journ\u00e9e avec un client, h\u00e9 bien je pense que le r\u00f4le d'un \u00e9lu, c'est de passer sa journ\u00e9e \u00e0 d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui passe, occupez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:51:20 > 19:51:43) [84%] : \r\nIci sont lourdes quoi connaissez pas le syst\u00e8me parlementaire suisse, c'est vrai qu'en Europe on aime beaucoup les fonctionnaires, il se trouve que nous, dans notre pays, le Parlement est un parlement la\u00efque, compos\u00e9e de gens qui travaillent et qui gagnent leur vie et qui payent des imp\u00f4ts et c'est ce que j'ai fait aujourd'hui, je suis avocat de profession, j'avais pas de commission, je n'ai pas r\u00e9union de mon parti, le Parlement ne si\u00e8ge pas, et c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a que les \u00eeles du Suisse co\u00fbte si pochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:51:43 > 19:52:08) [83%] : \r\nAlors Julien Blanc, je vais vous entendre, on vient de parler de ces interm\u00e9diaires financiers audit la Suisse d'autres pays aussi les interm\u00e9diaires financiers sont finalement au coeur de ces Panama peur \u00e7a aujourd'hui, vous repr\u00e9sentez si l'interm\u00e9diaire financier sur ce plateau ce soir, vous faites partie de la rifle association romande qui s'occupe de r\u00e9guler, on va dire ce milieu, on en parlera plus tard est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations jettent le discr\u00e9dit sur vos emplois, des gens qui sont des fiduciaires des gestionnaires de fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:52:08 > 19:52:59) [87%] : \r\nLe discr\u00e9dit certainement pas la Suisse a un syst\u00e8me de lutte contre le blanchiment d'argent qui est m\u00eame avant- gardiste en r\u00e9alit\u00e9 la \u00eatre une des 12 associations qui r\u00e9gule un certain nombre de probl\u00e8mes se posent effectivement avec certains organismes qui sont eux- m\u00eames organis\u00e9s et surveill\u00e9 par des personnes de leur de leur de de leur corporation, cela \u00e9tant, la Finma, qui supervise qui surveille les organismes de r\u00e9gulation d'autor\u00e9gulation est tr\u00e8s attentive au principe de l'ind\u00e9pendance de ces organismes vis-\u00e0-vis des gens qu'ils surveillent et \u00e7a ne jette absolument pas le discr\u00e9dit sur un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9e efficient depuis \u00e0 peu pr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:52:59 > 19:53:04) [91%] : \r\nAlors est-ce que ces r\u00e9v\u00e9lations sont une bonne chose, c'est un papier qu'on voit jour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:53:04 > 19:53:17) [89%] : \r\n\u00e0 mon sens, elles ont du positif, car elles nous permettent de nous rendre compte de certains ajustements qui devront intervenir, mais je ne dirais pas qu'elles sont, hein, une r\u00e9volution ou un tremblement de terre qui vont tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:53:17 > 19:53:20) [82%] : \r\nOui, dit jeter en p\u00e2ture des gens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (19:53:20 > 19:53:41) [91%] : \r\nOui, c'est exactement ce que disait monsieur Luscher tout \u00e0 l'heure on a \u00e9pingl\u00e9, on sent une certaine volont\u00e9 de ce collectif de journalistes, de vouloir prendre en exemple des gens qui pour l'instant sont pr\u00e9sum\u00e9s innocents, pour l'instant on ne d\u00e9montre m\u00eame pas qu'ils auraient viol\u00e9 la loi sur le blanchiment d'argent qui est appliqu\u00e9e depuis 2000 tr\u00e8s strictement par nos organismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:53:41 > 19:54:01) [88%] : \r\nCarlo Sommaruga c'est vrai que depuis 10 jours on, on voit des papiers, on voit des noms et on se dit, \u00e7a reste \u00e0 prouver encore qu'ils ont fait vraiment quelque chose d'ill\u00e9gal, pour certains, pour certains autres, c'\u00e9tait \u00e9videmment Clarisse que c'est tr\u00e8s grave, mais pour d'autres, est-ce que pour vous, juste pour clore cette ce d\u00e9bat finalement tout \u00e7a et \u00e7a et tout \u00e7a, mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:01 > 19:54:14) [92%] : \r\nAlors tout d'abord en ce qui concerne les personnalit\u00e9s, je dirais que toutes les personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des artistes, que ce soit en Islande, en Angleterre, en Allemagne ou en Suisse, toutes les personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, il n'a aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:54:14 > 19:54:15) [64%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:15 > 19:54:21) [84%] : \r\nIl n'a aucune qui a dit qu'elle n'avait pas particip\u00e9 ou qui n'avaient pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces, de ces la soci\u00e9t\u00e9 Offshore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:54:21 > 19:54:24) [69%] : \r\nNon, pas vraiment fait des choses ill\u00e9gales Cameron normal on \u00e9tait mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:24 > 19:54:36) [89%] : \r\nCameron n'a pas fait quelque chose d'ill\u00e9gal mais en fait il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce syst\u00e8me qui est un syst\u00e8me qui permet d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t en Angleterre et c'est simplement l'injustice, oui, mais l\u00e9galement, bien entendu, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:54:36 > 19:54:44) [82%] : \r\nPas s\u00fbr qu'il y avait quand m\u00eame fait campagne sur le compte de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale et apr\u00e8s il s'est fait \u00e9lire sur cette base- l\u00e0, et moi je suis \u00e7a pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:44 > 19:56:25) [87%] : \r\nQuand c'est lui, ce qui l'a fait si vous voulez, c'est pas seulement son cas moi ce que je trouve extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que tous ces toutes ces informations qui viennent, c'est que finalement, c'est l'ampleur du syst\u00e8me, l'ampleur de cette, de cette m\u00e9canique qui est l\u00e0 et qui monte qu'on fait les \u00e9lites politiques pour certaines, mais surtout des riches qui s'acoquine finalement dans un m\u00eame milieu dans un m\u00eame marais o\u00f9 il y a les criminels o\u00f9 il y a des terroristes en fait essaie de d'utiliser cet instrument pour ne pas payer l'imp\u00f4t pour finalement cacher des fortunes ou alors d'autres pour cacher simplement des actes d\u00e9lictueux et il y a malheureusement des avocats, on a cit\u00e9 des avocats Genevois qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 des modifications document pour prot\u00e9ger les clients donc au mois bien que m\u00eame dans notre profession dans notre profession parce que c'est aussi \u00e0 \u00e0 l'avocat, il y a en fait des pas des personnes qui ne respecte m\u00eame pas les lois suisses alors il y a un syst\u00e8me qui est l\u00e9gal, mais le but qui a \u00e9t\u00e9 fait qui qui est derri\u00e8re ce syst\u00e8me d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t, quelque chose qui en fait se r\u00e9v\u00e8le surtout de mani\u00e8re extr\u00eamement forte \u00e0 partir de moments o\u00f9 il y a la lutte conte le secret bancaire, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du moment o\u00f9 le secret bancaire ne peut plus \u00eatre la protection contre disons vis-\u00e0-vis du du Fisc de son pays, parce qu'il y a d\u00e9saccord progressif qui se mettent en place, il y a une autre m\u00e9canique qui se met en place, c'est celle de ces soci\u00e9t\u00e9s Offshore anonyme et qui finalement profitent uniquement et moi je pense \u00e7a, je pense simplement \u00e0 monsieur tout le monde \u00e0 \u00e0 celles qui nous regardent, payer des imp\u00f4ts jusqu'au dernier point et finalement ils doivent payer alors que les riches qui ont des millions voire des milliards \u00e9chappent \u00e0 cet imp\u00f4t par ces soci\u00e9t\u00e9s, on ne b\u00e9n\u00e9ficiant des failles l\u00e9gales et voulu par la majorit\u00e9 au au dans les parlements nationaux pour cr\u00e9er effectivement les avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:56:25 > 19:56:38) [84%] : \r\nAlors un mot sur Marc Bonnant, qu'on a beaucoup cit\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, Marc Bonnant, qu'on a invit\u00e9 ce soir mais qui est du c\u00f4t\u00e9 de Paris, donc, pour que ce soit bien pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne donc pouvait para\u00eetre chez le tr\u00e8s bref Christian j'aimerais vraiment tr\u00e8s bref parce que j'avais la parole aussi radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:56:38 > 19:57:19) [86%] : \r\nLe socialiste la haine du riche ne tient pas, il se trouve que, en Suisse, les gens les plus riches sont ceux qui paient le plus d'imp\u00f4ts, je donne un simple exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis all\u00e9 voir aujourd'hui l'office, cantonal et des statistiques 1 pourcent des des r\u00e9sidents Genevois fortun\u00e9 payent 58 pourcent d'imp\u00f4t sur la fortune et 10 pourcent des des des riches de ceux qui les plus gros contribuables payent 60 pour 100 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, alors une fois encore, j'aimerais juste clarifier une chose si on n'est pas, il n'est plus tol\u00e9rable aujourd'hui compte tenu de l'atmosph\u00e8re internationale et de la l\u00e9gislation suisse, il n'est plus tol\u00e9rable qu'un avocat suisse ou un interm\u00e9diaire soit administrateur d'une Offshore pour un client \u00e9tranger qui ne d\u00e9clare pas son argent \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:57:19 > 19:57:27) [65%] : \r\nSucc\u00e8s \u00e0 Bruxelles selon vous le constatez, moi j'aimerai juste dire une chose et \u00e7a m'a ouvert des droits juste une chose sur la question tr\u00e8s vite chez soi, monsieur Faire-part de monsieur Ligier Madame Monsieur Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:57:27 > 19:57:33) [84%] : \r\nIl y a simplement des principes, celui de l'\u00e9galit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'imp\u00f4t au niveau mondial, parce que c'est une m\u00e9canique mondiale y a pas de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:57:33 > 19:57:36) [68%] : \r\nGendarme du monde Monsieur sont par des marchands d'art donc je contribue d\u00e9j\u00e0 de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:57:36 > 19:57:37) [83%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:57:38 > 19:57:39) [84%] : \r\nC'est l'avenir qui a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:57:39 > 19:58:00) [86%] : \r\nOui, hier, une simplement je dirais simplement : hier, l'Union europ\u00e9enne a \u00e9dict\u00e9 des normes sur la question de la fiscalit\u00e9 des multinationales suite au luxe qu'est-ce \u00e0 dire les les scandales, qui est apparu en fait au au Luxembourg aujourd'hui ce scandale va permettre certainement d'am\u00e9liorer la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale finalement des plus riches des personnes alors finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:58:00 > 19:58:18) [89%] : \r\nLes mesures, voil\u00e0, on va les \u00e9tudier de mani\u00e8re plus claire en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission Robert Danone, bonsoir, vous \u00eates ce soir l'expert sur ce plateau, un expert en droit fiscal international, on entend beaucoup dire ce sont des m\u00e9thodes du pass\u00e9, entendu ce soir, on l'a lu aussi depuis une dizaine de jours, vous en dites quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:58:18 > 19:58:37) [92%] : \r\nAlors je crois qu'il faut bien situer le local du Panama et peut-\u00eatre pas le le g\u00e9n\u00e9raliser en fait le train de la transparence est en marche maintenant depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, il faut voir que Panama est une juridiction qui n'avait pas adh\u00e9r\u00e9 au standard de l'OCDE, je vais vous donner quelques exemples, si vous prenez le train de la transparence, auquel la Suisse s'est ralli\u00e9, je le rappelle, \u00e0 partir de 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:58:37 > 19:58:37) [61%] : \r\n6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:58:38 > 19:59:06) [87%] : \r\nEn d\u00e9cembre dernier le le Parlement suisse s'est engag\u00e9 dans une voie qui qui qui qui va dans cette transparence, vous avez d'une part l'\u00e9change automatique de renseignements pour les comptes financiers pour les entreprises, vous avez m\u00eame \u00e0 terme l'\u00e9change spontan\u00e9 une fiscaux ces accords fiscaux, vous avez \u00e9galement ce dont vous parliez, la d\u00e9claration, pays par pays, que l'on appelle le camp by quand P\u00f6ttering qui oblige en fait les les entreprises multinationales a pr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:59:06 > 19:59:11) [64%] : \r\nSur la notion technique oui ou Danone \u00e0 la prison de pr\u00e9cision oui et d'anglicistes il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:11 > 19:59:13) [76%] : \r\nMais, mais, \u00e0 pr\u00e9senter leurs comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:14 > 19:59:18) [93%] : \r\nDonc vous avez un train qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (19:59:18 > 19:59:19) [69%] : \r\nSalut J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:19 > 19:59:27) [91%] : \r\nEt ce train en fait le le Panama n'avait pas pris, donc je pense qu'il faut \u00eatre dans un 1er temps tr\u00e8s clair sur le fait que le cas du Panama ne compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:59:27 > 19:59:30) [59%] : \r\nPour vous, \u00e7a le cas, par certains \u00c9tats gagn\u00e9s bastions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:59:30 > 19:59:44) [94%] : \r\nC'est un des derniers bastions c'est un dernier bastion alors apr\u00e8s on peut discuter sur d'autres volets notamment la question du du blanchiment, on peut se poser la question de savoir si, en fait, les normes sont suffisamment efficaces si la mise en oeuvre est ad\u00e9quate, mais le train de la transparence est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:59:44 > 19:59:55) [86%] : \r\nSur cette note sur le train de la transparence est en marche, Olivier Longchamp bonsoir bonsoir et le Panama est un des derniers bastions de r\u00e9sistance finalement et de d'opacit\u00e9 qu'est-ce que vous dites de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:59:55 > 20:01:26) [86%] : \r\nBon, moi je crois que ce qu'il faut dire en 1er lieu c'est que ce scandale, il met en cause la place financi\u00e8re suisse, pourquoi, parce que quand on regarde qui a recours \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s au Panama, ben on tombe sur les banques suisses on tombe sur les interm\u00e9diaires financiers en Suisse, on voit que c'est parmi les plus nombreux \u00e0 y avoir recours, et donc je crois que ce serait absurde des quelque part la r\u00e9alit\u00e9 comme \u00e7a dans une \u00e9troite logique nationale j'aimerais revenir ce que sur ce que vous disiez monsieur d'un non parce que je pense que c'est quelque chose d'important, certes, bien s\u00fbr, vous avez eu une \u00e9volution des pratiques des lois si vous voulez du point de vue de l'anti- blanchiment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que le train de la transparence est en marche, vous avez une \u00e9volution mondiale \u00e0 ce niveau-l\u00e0, la Suisse a cess\u00e9 maintenant avec son vieux paradigme consistant \u00e0 dire nous, en fait, on a vu qu'on n'accepte pas les standards internationaux non on les accepte, on le sait, les configurer aussi m\u00e9disants il y a une question que Selick successifs, vous les avez mentionn\u00e9 au d\u00e9but remettent syst\u00e9matiquement pour moi sur la table, c'est de savoir si quelque part, ce dispositif telle qu'il pens\u00e9 en Suisse il est r\u00e9ellement appliqu\u00e9 est-ce que ce dispositif au-del\u00e0 de la loi, au-del\u00e0 des textes l\u00e9gaux, ce qu'il est r\u00e9ellement appliqu\u00e9 et Selick syst\u00e9matiquement broncho- pour vous, pardon, j'exag\u00e8re s\u00fbrement, mais c'est une coquille vide, non, il y a pas une voix qui vide mais est-ce que ce dispositif il est efficace et ce qui fonctionne, premi\u00e8re chose dans les cas o\u00f9 il fonctionne pas est-ce que il y a une suffisance qui \u00e9tait super et ensuite parce que les sanctions qui sont prises pour les gens qui ont faut\u00e9 par rapport presse dispositifs sont suffisantes pour que le vieux les vieilles affaires le vieux mod\u00e8le d'affaires il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:01:26 > 20:01:30) [66%] : \r\nAucune rame, je ne suis pas que le Panama ici en continu, j'ai pas l'\u00e9tranget\u00e9 de l'des vieilles m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:01:30 > 20:02:02) [92%] : \r\nOui, je crois qu'il faut distinguer quand ou par les dispositifs, les questions de blanchiment et les questions d'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale, en mati\u00e8re d'\u00e9change de renseignements en mati\u00e8re fiscale : la Suisse a repris les standards internationaux, donc on peut pas faire mieux, on s'est compl\u00e8tement assez standard, apr\u00e8s on peut d\u00e9battre sur la question de la mise en oeuvre des normes anti blanchiment mais je crois que sur la question de l'\u00e9change de renseignements, on peut difficilement faire mieux et le train a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en fait le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'OCDE en 2015 et jeudi le Panama n'a pas pris ce travail, je crois que \u00e7a, il faut le gameplay l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:02:02 > 20:02:27) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors on va progresser dans ce d\u00e9bat, on a pos\u00e9 le le constat de 7000 r\u00e9v\u00e9lation de ces 10 jours de r\u00e9v\u00e9lations de savoir c'est c'\u00e9tait salutaire ou pas j'aimerais maintenant qu'on ouvre un 2\u00e8me chapitre : \u00e0 quoi \u00e7a sert, finalement, d'ouvrir une soci\u00e9t\u00e9 Offshore et comment on fait, c'est la question qu'on va ouvrir maintenant l\u00e9gal, ill\u00e9gal morale immorale, on va en d\u00e9battre tout de suite, mais d'abord, essayons de comprendre avec Laurent notariaux et Jean-Marc L.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:02:27 > 20:02:28) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:02:28 > 20:03:14) [91%] : \r\nPoint vous avez de l'argent et vous cherchez la discr\u00e9tion en vol et vous pour le paradis dans votre valise, inutile de prendre vos chemises, non les cols blancs sont d\u00e9j\u00e0 sur place pour y acc\u00e9der, quelques clics suffisent internet regorge de publicit\u00e9s et de conseils pour cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 Offshore certains sites vous proposent m\u00eame de passer commande en ligne, en quelques jours \u00e0 peine, la soci\u00e9t\u00e9 a cr\u00e9\u00e9, Panama, Seychelles, Singapour, Delaware, les paradis fiscaux ne manquent pas, on vous fournit un directeur des actionnaires et pour quelques billets de plus, vous pouvez m\u00eame avoir un logo, des cartes de visite et du papier \u00e0 en-t\u00eate, vous avez votre soci\u00e9t\u00e9 pour 2 ou 3 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:03:14 > 20:03:14) [69%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:03:16 > 20:03:59) [91%] : \r\nIl y a aussi la m\u00e9thode traditionnelle pour fonder sa petite entreprise ou contacter une banque ou de pr\u00e9f\u00e9rence un avocat qui va ensuite s'adresser \u00e0 un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 comme \u00e7a que Fonseka ce cabinet va alors choisir un paradis fiscal pour y cr\u00e9er une Offshore cette soci\u00e9t\u00e9 sera g\u00e9r\u00e9e par des administrateurs fictif de simples pr\u00eate-noms qui signeront toute la paperasse votre nom n'appara\u00eetra nulle part, vous pourrez ainsi disposer de votre fortune en toute discr\u00e9tion, selon le cabinet et l'avocat ou la banque conna\u00eetront votre identit\u00e9 en Suisse, l'op\u00e9ration est parfaitement l\u00e9gal pour autant que vous d\u00e9clariez-vous revenu si vous ne le faites pas, c'est ill\u00e9gal et le paradis pourrait alors se transformer en enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:04:04 > 20:04:32) [85%] : \r\nAlors curieux que nous sommes, nous avons aussi \u00e9videmment contact\u00e9 diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s qui parle de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 Offshore pas d'chance les r\u00e9ponses qu'on a Russie on voulait les invit\u00e9 sur ce plateau, \u00e0 l'aide, on ne le fait plus, depuis 4 ou 5 ans, \u00e0 nous sommes trop petits, ou alors nous ne sommes pas assez comp\u00e9tent, allez comprendre cette cette r\u00e9ponse Christian L\u00fcscher on voit la m\u00e9fiance r\u00e8gne encore plus l\u00e0 depuis une dizaine de jours mais finalement pour moi la question centrale, c'est : \u00e0 quoi \u00e7a sert, quel int\u00e9r\u00eat est devenue une soci\u00e9t\u00e9 au Panama, si on n'a rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:04:32 > 20:05:58) [83%] : \r\nCette cette c'est une tr\u00e8s bonne question d'abord la question est de savoir \u00e0 qui on a quelque chose \u00e0 cacher si on a quelque chose \u00e0 cacher au Fisc, si on a quelque chose \u00e0 cacher \u00e0 la justice si on a quelque chose \u00e0 cacher \u00e0 sa banque, par exemple, on veut pas donner le bon ayant droit \u00e9conomique, alors, de toute \u00e9vidence, cette activit\u00e9-l\u00e0 est r\u00e9pr\u00e9hensible, elle est d\u00e9j\u00e0 puni et il faut effectivement poursuivre ceux qui ont recours \u00e0 ce genre de choses mais si moi par exemple je d\u00e9cide que je suis propri\u00e9taire notable et je d\u00e9cide, j'avais le pr\u00eater \u00e0 la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse romande, mais j'ai pas envie que les journalistes sachent que c'est mon tableau et donc je le mets au nom d'une soci\u00e9t\u00e9 toujours une soci\u00e9t\u00e9 et ce tableau je le c\u00e8de \u00e0 Offshore et c'est la Luchaire le centre pour le chercher une sentence, ce sera la m\u00eame : j'Limited, qui pr\u00eatera un tableau \u00e0 la t\u00eate, la Suisse romande, il sera l\u00e0, tout au bout de 3 tr\u00e8s bons dans ma d\u00e9claration fiscale, je devrais dire \u00e9videmment d\u00e9clar\u00e9 les parts de la Offshore dont je suis propri\u00e9taire, ainsi que la propri\u00e9t\u00e9 du tableau, c'est \u00e9vident, quand m\u00eame, mais non, mais lui aussi bien des gens qu'il se trouve monsieur Berg\u00e9 que dans notre pays, nous avons encore le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e et la mise \u00e0 nu du citoyen, ce n'est pas ce que nous voulons dans le pays, nous avons des obligations ces obligations nous avons principalement vis-\u00e0-vis du Fisc en ce sens que il nous appartient de d\u00e9clarer \u00e0 cette autorit\u00e9-l\u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de nos revenus et de de fortune mais par exemple, Carlo Sommaruga n'a pas \u00e0 conna\u00eetre maints et de ma force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:05:58 > 20:06:05) [78%] : \r\nCarlos au secteur \u00e7a les syst\u00e8mes march\u00e9 besoin de droit au secret dans certaines circonstances prendre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:06:05 > 20:07:18) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que le droit \u00e0 avoir une certaine discr\u00e9tion personnelle, on le peut, le probl\u00e8me c'est que le monde id\u00e9al et que nous d\u00e9crit Me L\u00fcscher Monsieur Luscher n'est pas en fait sur la r\u00e9alit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui nous vient de de ces documents qui sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, c'est que finalement c'est fait syst\u00e9matiquement pour contourner le Fisc donc le \u00e7a ne se fait plus en Suisse il y a les documents qui les viennent jusqu'en 2000 fin 2015 ans pour dire qu'on peut parler au pr\u00e9sent et donc c'est-\u00e0-dire c'est pour contourner le le fils, que ce soit le Fisc suisse, l'Office fran\u00e7ais le Fisc anglais, peu m'importe c'est-\u00e0-dire dans tous les \u00c9tats cette contourner finalement la participation, la contribution des riches \u00e0 l'effort pour les services de la population, les h\u00f4pitaux, l'\u00e9cole etc la 2\u00e8me chose c'est pour cacher des actes criminels je crois int\u00e9ressant de voir cette affaire incroyable qui fait que, dans les ports francs, je ne vois on trouve \u00e0 Modigliani qui finalement Yannick \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9s pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale et qui, finalement, c'est aujourd'hui et ici et qui a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 toutes ces informations \u00e9taient cach\u00e9 \u00e0 la justice am\u00e9ricaine semaine et de ces affaires-l\u00e0, on envoie toute une s\u00e9rie, donc, de mon point de vue ce qu'il y a, c'est que c'est un instrument, mais cet instrument l\u00e0 aujourd'hui, il ne faut plus pouvoir l'utiliser, sauf pour des juste motif qui devrait \u00eatre, mais 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:07:18 > 20:07:23) [79%] : \r\nPas les logiciels juste motif par exemple en quoi vous voudriez-vous dire OK, l\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Offshore je comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:07:23 > 20:07:33) [89%] : \r\nDonc c'est-\u00e0-dire que moi je j'ai, je peux imaginer la seule chose c'est lorsqu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 que l'on on peut \u00eatre prendre le cas de Monsieur L\u00fcscher qui me battrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:07:33 > 20:07:36) [72%] : \r\nBien organis\u00e9s partout, nous allons l'avoir, on va bien sortir du tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:07:36 > 20:08:21) [85%] : \r\nMais on peut aussi imaginer, on peut imaginer aussi la question de d'une salle de de savoir qui est finalement votre voisin \u00e0 un propri\u00e9taire de la maison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 s'achever \u00e0 imaginer que c'est juste, mais encore faut-il que cette personne puisse avoir par exemple enregistr\u00e9 de mani\u00e8re officielle, jeudi, les propri\u00e9taires de cela qu'il y a une v\u00e9rification des cours, le probl\u00e8me c'est que le syst\u00e8me actuel, Oleg l'Am\u00e9rique Picasso est quasiment impossible, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michel Aubert qui lui a \u00e9t\u00e9 responsable de la politique de l'argent propre au Liechtenstein, nous disait quoi nous dit qu'on fait le syst\u00e8me mis actuellement untel ou il y a des bo\u00eetes une apr\u00e8s l'autre, c'est emp\u00eache la justice d'agir, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait que c'est essentiellement ces soci\u00e9t\u00e9s off- Shore qui le qui ne permettent pas d'atteindre cet objectif, il faut simplement les supprimer les rendements vous demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:21 > 20:08:25) [85%] : \r\nRien d'ailleurs sur ce qu'on a entendu de la part de Monsieur L\u00fcscher et qui avait eu le nez dans les donn\u00e9es tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:25 > 20:08:28) [91%] : \r\nDe tout m\u00e9langer, \u00e7a fait longtemps que nous, les citoyens, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:08:28 > 20:08:32) [85%] : \r\nUne prison juste avant de vous laisser on m\u00e9lange un peu tout aussi avec toutes ces r\u00e9v\u00e9lations qui nous arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:08:32 > 20:08:52) [87%] : \r\nMais pourtant, nous nous sommes donn\u00e9 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes dans la dans la presse suisse d'ailleurs qui ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et les m\u00eames partout dans les dans le reste de la presse du monde, mais dans la presse suisse, nous avons fait tr\u00e8s attention, nous ne parlons pas de l'Offshore l\u00e9gale faite pour les les peler les exemples qui n'existe jamais comme \u00e7a, monsieur Luscher ou pour cacher l'argent \u00e0 sa femme en cas, divorce, ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:08:52 > 20:08:55) [52%] : \r\nEh bien, si jamais, moi, il y a en a avec un voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:08:55 > 20:09:15) [89%] : \r\nPar le pass\u00e9, on ne parle pas vraiment de choses qui sont extr\u00eamement graves, qui sont ill\u00e9gales, qui sont des d\u00e9lits graves, vous avez vu \u00e0 quoi, \u00e0 quoi \u00e7a sert certaines de justement \u00e0 spolier des Oeuvres d'art, \u00e7a peut servir \u00e0 abuser du nom du CICR et \u00e0 mettre en danger Les la vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain, ce sont des choses extr\u00eamement grave, on n'est pas en train de faire juste une petite \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:09:15 > 20:09:27) [83%] : \r\nQui est d\u00e9j\u00e0 en soi ill\u00e9gal en effet mais c'\u00e9tait pas l'objet des Panama p\u00e9p\u00e8re des c'est-\u00e0-dire ce sont des gens qui sont poursuivis par Interpol, ce sont des gens qui, parfois, on, on, on a sorti au Matin dimanche ce week- end un un p\u00e9dophile qui vont des jeunes filles vierges de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:09:27 > 20:09:34) [79%] : \r\n14 ans qui a r\u00e9ussi \u00e0 continuer \u00e0 Nice sa soci\u00e9t\u00e9 Offshore depuis la prison, personne ne la lui avant le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:09:34 > 20:09:40) [75%] : \r\nMais encore aujourd'hui, incroyable est pas du pass\u00e9, bien s\u00fbr, il va sortir de prison Julien Blanc Julien Blanc les r\u00e9pliques \u00e7a c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:40 > 20:10:35) [88%] : \r\n\u00e7a, ce sont typiquement des cas on est tout \u00e0 fait d'accord, je pense qu'il ne devrait pas exister avec le syst\u00e8me de lutte contre le blanchiment d'argent, parce qu'il est en Suisse, en revanche, je pense qu'il faut faire attention de vraiment distinguer tout \u00e7a il y a pourtant, on a vraiment du Crime organis\u00e9 et le financement du terrorisme qui est r\u00e9gul\u00e9 et surveill\u00e9 depuis 2000 respective m'en 2003 de fa\u00e7on tr\u00e8s stricte, donc \u00e7a ne devrait pas arriver, \u00e7a c'est int\u00e9ressant sur cet aspect-l\u00e0 de conna\u00eetre le Panama Paper sous les Panama Peppers pour ce qu'ils vont mettre en \u00e9vidence sur les dysfonctionnements possibles, mais il ne faut pas les m\u00e9langer avec les affaires fiscales ou l'\u00e9vasion fiscale, qui r\u00e9pond \u00e0 sa propre logique, qui a commenc\u00e9 \u00e0 changer Monsieur Dan on l'a dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 2009 lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a cess\u00e9 moi annonc\u00e9 qu'il cesserait de n\u00e9gocier dans les conventions de double imposition des des distinguos entre \u00e9vasion et fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:10:35 > 20:10:35) [92%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:10:35 > 20:10:49) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, une question pour vous, Philippe Lambertz on a abord\u00e9 la ce th\u00e8me du secret de la sph\u00e8re priv\u00e9e et qu'on doit avoir une partie qui est prot\u00e9g\u00e9 de cette sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est pas parce que on veut une sph\u00e8re priv\u00e9e que c'\u00e9tait ill\u00e9gal, Philippe Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:10:52 > 20:13:26) [88%] : \r\nNon, on peut, on peut avoir et et je suis un d\u00e9fenseur de de la sph\u00e8re priv\u00e9e mais tout citoyen a aussi des obligations vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit et donc de ce point de vue, il y a de ce point de vue l\u00e0 il y a une exigence de transparence et j'entendais bien que le le train de la transparence est en je suis personnellement un petit peu moins optimiste : certes, des progr\u00e8s sont en train d'\u00eatre fait, mais quand je vois les r\u00e9sistances auxquelles nous nous opposons au Parlement europ\u00e9en, nous avons adopt\u00e9 justement sur le sujet qui nous occupe, dans le cadre du de la 3\u00e8me directive anti- blanchiment, l'obligation d'un registre public des b\u00e9n\u00e9ficiaires ultimes des structures qui s'appellent fondations trusts soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans etc pouvoir finalement cette obligation d\u00e9tricot\u00e9 par les 28 \u00c9tats membres avec lesquels nous devions n\u00e9gocier, il s'agit plus d'arrivistes obligatoire une la registres publics David Cameron s'est arrang\u00e9 pour que les tresses n'y figure plus et donc on a d\u00e9tricot\u00e9 la l'obligation de transparence que nous avions voulu imposer au Parlement europ\u00e9en, lorsqu'on parle de reporting pays par pays, il faut quand m\u00eame pas rigoler aujourd'hui \u00e0 l'OCDE, le ce qu'on oblige, c'est un reporting pays par pays, donc pour les multinationales pour le les obliger \u00e0 d\u00e9clarer leur leurs activit\u00e9s, leur pr\u00e9sence juridique leur chiffre d'affaires, leurs profits, leurs taxes, le nombre de personnes employ\u00e9es, etc, pays par pays, \u00e7a n'est que entre administrations fiscales et le lait cette r\u00e8gle que l'Union europ\u00e9enne a annonc\u00e9, hier, pour sur les 28 \u00c9tats de l'Union et sur un grand paquet qu'on appellerait reste du monde, c'est pas avec \u00e7a qu'\u00e9videmment qu'on obtiendra la transparence et donc je respecte la la la vie priv\u00e9e et je crois que que cette \u00e7a fait partie des, des, des libert\u00e9s, tous 2 de tout un chacun et qui devrait \u00eatre d\u00e9fendue par la d\u00e9mocratie, mais cette libert\u00e9 a des limites : cette et donc cette cette vie priv\u00e9e a des limites, il y a des obligations de transparence certainement \u00e0 l'\u00e9gard des soci\u00e9t\u00e9s et quant au personnes priv\u00e9es lorsqu'elles sont d\u00e9tentrices de soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien nous devons pouvoir le savoir quant aux soci\u00e9t\u00e9s, h\u00e9 bien doivent pouvoir \u00eatre transparente pays par CI et on est encore tr\u00e8s loin d'une application g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e d'un principe de transparence et tous ceux qui souhaitent au raison d'\u00eatre de toutes ces structures, c'est non pas citer parce que l'opacit\u00e9 permet justement, et l\u00e0 je suis enti\u00e8rement d'accord avec avec madame d'ailleurs cette opacit\u00e9, a pour but de pouvoir couvrir des agissements qui s'ils ne sont pas toujours ill\u00e9gaux sont en tout cas, ill\u00e9gitime, quant \u00e0 nos r\u00e8gles de, de, de vivre ensemble, tout simplement, ils insultent souvent la morale publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:13:26 > 20:13:39) [87%] : \r\nMais pourquoi Robert Danone, on dit pas dans nos d\u00e9mocraties occidentales ah ben voil\u00e0, tout ce qui se fait avec des lieux comme le Panama, qui ne respectent pas les r\u00e8gles et condamnable, donc on n'a donc pas \u00e0 la question de b\u00e9otiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:13:39 > 20:14:28) [89%] : \r\nJe crois, je crois qu'il faut, il faut distinguer 2 choses, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait il faut distinguer la question de la soustraction de la fraude fiscale, la question d'activit\u00e9s criminelles, le probl\u00e8me qu'il y a avec les, les, les juridictions Offshore c'est quand vous avez une opacit\u00e9 un manque de transparence n'avait pas acc\u00e8s \u00e0 l'information, mais ce qu'on constate, c'est que lorsque tout est d\u00e9clar\u00e9 les m\u00e9canismes qui permettent d'imposer en fait les soci\u00e9t\u00e9s off- Shore de d\u00e9fiscaliser dans leurs \u00e9tats de r\u00e9sidence se durcissent, quand m\u00eame, pour vous donner un exemple, vous prenez la l'\u00e9volution de la dette du de la jurisprudence en Suisse des des tribunaux, il y a quand m\u00eame un durcissement par rapport aux structures Offshore qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour \u00e9viter des situations justement de doublons d'imposition, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 le revenu est impos\u00e9 nulle part, mais je pense que le le d\u00e9bat se concentre v\u00e9ritablement sur la transparence, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s \u00e0 l'information et c'est \u00e7a qui manque avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:14:28 > 20:14:44) [85%] : \r\nPas de quoi, Christian L\u00fcscher, un jour, des pays comme la France de Sarkozy monter \u00e0 une tribune et dire la Suisse de l'\u00eatre sur une liste grise sur une liste noire, d'autres pays l'ont fait, l'Italie ou d'autres, pourquoi on ne dit pas Panama terminait opacit\u00e9 on ne suit pas les r\u00e8gles du jeu termin\u00e9, ce serait plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:14:44 > 20:16:05) [85%] : \r\nLa question, elle ne porte pas sur la question du Panama, on appelait \u00e7a n'est pas l\u00e0, je crois, Panama comme exemple avec le programme a \u00e9videmment qu'on avait, on avait des soci\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s opaque, au Liechtenstein, et encore pas si longtemps, la situation a chang\u00e9, mais une fois encore, la vraie question, elle est l\u00e0, on a des v\u00e9hicules structure une structure Offshore, \u00e7a signifie c'est une structure qui est construite ailleurs qui \u00e9crit ailleurs que dans le pays, ce n'est pas ill\u00e9gal \u00e0 partir de l\u00e0, cette, cette structure-l\u00e0, il faut bien reconna\u00eetre qu'elle avait quitt\u00e9 effectivement m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 utiliser, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en Suisse pendant des d\u00e9cennies pour de l'\u00e9vasion fiscale, ne le nions pas, c'est une r\u00e9alit\u00e9 mais aujourd'hui pour l'\u00e9vasion ou la fraude fiscale, on peut tr\u00e8s bien, on peut, on peut, on peut, si quelqu'un veut tromper le Fisc, il a pas besoin d'une Offshore, il peut le faire sans Offshore \u00e0 l'emploi Jean qui on Offshore quitteront pas le Fisc et des gens qu'on parle l'Offshore et qui trompent le Fisc, la seule chose qui compte une fois encore, c'est l'utilisation que le propri\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire l'ayant droit, de la soci\u00e9t\u00e9 fait de sa structure, enfin bon, nous, en personne, personne quelque chose contre le plombier \u00e0 Gen\u00e8ve qui appelle, qui appelle sa soci\u00e9t\u00e9 plombier SARL pourquoi les faits de soci\u00e9t\u00e9 est-ce que c'est louche, de faire une soci\u00e9t\u00e9 pas du tout, m\u00eame \u00e0 payer des imp\u00f4ts, c'est apr\u00e8s voil\u00e0 oui, ben alors sur la question, voil\u00e0 celui qui en Suisse une Offshore doit la d\u00e9clarer et leur m\u00e9tier, leurs imp\u00f4ts s'agissant des avoirs que des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:16:05 > 20:16:07) [69%] : \r\nCette Olivier vous vouliez r\u00e9pliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:16:07 > 20:17:51) [88%] : \r\nOui, je crois qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est important, et il me semble que c'est l\u00e0 dessus que le d\u00e9bat devrait porter risque d'ajouter un petit peu de complexit\u00e9 dans l'histoire, c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 mon avis, la fronti\u00e8re entre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment, elle est plus aussi clair que vous : th\u00e8me th\u00e9matis\u00e9 on a en Suisse un syst\u00e8me quel syst\u00e8me anti- blanchiment qui repose sur un certain nombre de piller la Albert notamment c'est pas la loi, une loi, la loi anti- blanchiment, anti- blanchiment et puis \u00e7a fait maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es qu'on a un d\u00e9bat pour savoir est-ce que cette loi est appliqu\u00e9e ou pas et syst\u00e9matiquement quand on a des affaires comme celle-l\u00e0, mais \u00e7a pouvait \u00eatre Petrobras, ce qui a fait l'objet de la conf\u00e9rence de presse annuelle, la Finma, la semaine pass\u00e9e, on voit que on est avec un \u00e9cart compte le pays l\u00e9gal et le pays est r\u00e9elle en Suisse, ce qui est \u00e9norme, la Finma, c'est Mark Branson qui disait le directeur de la finale, disait jeudi pass\u00e9 dans le cadre de paix, l'enqu\u00eate men\u00e9e sur Petrobras s'40 interm\u00e9diaires financiers un quart qui respectent pas ce que la loi pr\u00e9cise le probl\u00e8me, c'est que, aujourd'hui, \u00e0 la limite du point de vue suisse est relativement peu important se d\u00e9bat le probl\u00e8me, c'est que la place financi\u00e8re suisse, elle est sous une pression internationale cons\u00e9quente et l\u00e0, la ligne de d\u00e9fense des autorit\u00e9s suisses depuis maintenant de nombreuses ann\u00e9es, elle consiste \u00e0 dire : on a le dispositif est bien plus efficace du monde, ce dispositif fondamentalement il fonctionne et toutes les fois qu'ensuite on a une affaire qui sort, on se rend compte que sont dans la Suisse donnant avec des histoires qui rel\u00e8ve encore une fois, je le pr\u00e9cise, et maintenant d'ailleurs le disait avoir raison, pas juste de l'\u00e9vasion fiscale, \u00e0 quelques centaines de francs c'est de la criminalit\u00e9 \u00e9conomique grave d'ailleurs, et donc je nous allons \u00eatre termin\u00e9 et donc moi ce qui me semble important, c'est que on doit r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a aujourd'hui est-ce que ce dispositif, il fonctionne d'autant plus, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a vient sur l'\u00e9vasion fiscale que maintenant on dit l'\u00e9vasion fiscale, c'est plus autoris\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9fense qu'on pr\u00e9voit, c'est dire on va appliquer la comme avant, donc si ce syst\u00e8me fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:17:51 > 20:17:55) [80%] : \r\nMais on est envoy\u00e9 dans le Chalet du solutions nouvelles peut-\u00eatre, mais dans la derni\u00e8re parce qu'il y a rien d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:17:55 > 20:18:02) [90%] : \r\nTout l'int\u00e9r\u00eat des Panama peur c'est ce que je disais au d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire que les interm\u00e9diaires qui s'd\u00e9nonciez sont mal contr\u00f4l\u00e9, c'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:18:02 > 20:18:08) [64%] : \r\nC'est vrai qu'il faut qu'il bon parler mais bon c'est la vraie, la vie d'un peu de mal la ou pas en parler on absolument attaqu\u00e9 jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:18:08 > 20:18:35) [83%] : \r\nMais laissez-moi parler et que faire preuve que \u00e7a oui, non, la Finma, elle d\u00e9l\u00e8gue la pour les interm\u00e9diaires qui est financier \u00e0 des organismes d'autor\u00e9gulation, c'est ces organismes fond\u00e9 fond des contr\u00f4les beaucoup trop rares sur des \u00e9chantillons qui sont manipulables et qui ne les sanctions sont beaucoup trop faibles \u00e0 peu pr\u00e8s inexistante pour les avocats, c'est pire, parce que pour les avocats, la Finma, elle, elle nomme des r\u00e9viseurs mais les sont pay\u00e9s par les avocats, comment voulez-vous qu'il r\u00e9vise quoi que ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:18:35 > 20:18:51) [81%] : \r\nAlors le syst\u00e8me de contr\u00f4le ne fonctionnera, \u00e7a va \u00eatre le th\u00e8me c'est peut-\u00eatre anodin, j'aimerais attendez, je vous laisse juste un petit droit de r\u00e9plique le prochain et on d\u00e9veloppe cette question, le syst\u00e8me de contr\u00f4le ne fonctionnent pas de quelques minutes, coup droit de r\u00e9plique ne ne fait pas un long d\u00e9bat et ensuite on a, par le nous, internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:18:51 > 20:19:13) [91%] : \r\nJe crois que, fiscalement, la loi sur le blanchiment d'argent et son dispositif, a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 d\u00e8s le 1er janvier c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites, madame, d'ailleurs, vous avez des documents jusqu'\u00e0 fin 2015 d\u00e8s le 1er janvier 2016 est entr\u00e9 en vigueur, les modifications l\u00e9gales qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 criminaliser les infractions fiscales graves et \u00e0 les faire entrer dans le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:19:13 > 20:19:18) [75%] : \r\nComme de l'autre l'allonger la vie par c'\u00e9tait il y a quelques jours, disait qu'il continue \u00e0 y avoir un probl\u00e8me quand m\u00eame chez un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:19:18 > 20:19:22) [93%] : \r\nOn peut toujours am\u00e9liorer le syst\u00e8me, mais voyons bien que monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:19:22 > 20:19:29) [86%] : \r\nLa fiabilit\u00e9 reste il y aura plus de scandale, mais je prends la farine soir comme dans moins 2 ans, il va y avoir un autre scandale, notamment avec l'\u00e9vasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:19:29 > 20:19:35) [73%] : \r\nQue le syst\u00e8me actuel, plus \u00e9lev\u00e9, r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles m\u00eame du pass\u00e9, la fiscalit\u00e9 des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:19:35 > 20:19:45) [91%] : \r\nDes r\u00e8gles diff\u00e9rentes depuis le 1er janvier de cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre que les gens auraient d\u00fb s'adapter, entre 2009 et fin 2015 et qu'ils l'ont pas fait suffisamment rapidement, mais le syst\u00e8me est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:19:45 > 20:19:57) [89%] : \r\nAu contr\u00f4le les avocats comment contr\u00f4ler les fiduciaires, les interm\u00e9diaires financiers, on en parle tout de suite mais tout d'abord j'aimerais donner la parole \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs et \u00e0 nos internautes, qui eux aussi se posent beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:19:57 > 20:19:58) [99%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:20:04 > 20:20:29) [85%] : \r\nC'est notre rubrique Paroles citoyennes, des questions qui vous sont adress\u00e9s aux d\u00e9vots marqu\u00e9 la 1\u00e8re remarque vous \u00eates adress\u00e9 \u00e0 vous, Ariane Dayer, on n'est pas face \u00e0 un cas de lanceurs d'alerte, il y a une fuite venue des \u00c9tats-Unis, une telle liste ne peut pas sortir sans que les Am\u00e9ricains soient au courant, c'est une remarque qui vous est faite par Oscar Bartolom\u00e9, qui est un gestionnaire de fortune, on le pr\u00e9cise est-ce que vous avez la pression d'avoir \u00e0 faire alors sur d'alerte ou \u00e0 lui donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:29 > 20:21:21) [87%] : \r\nUn lanceur d'alerte, \u00e7a, \u00e7a c'est certain, il nous a pas dit quoi chercher dans les donn\u00e9es, c'\u00e9tait un gros fichier ceci dit je, je vois ce que veut dire aux t\u00e9l\u00e9spectateurs aussi, on les accuse, depuis le d\u00e9but, on serait manipul\u00e9 par les Am\u00e9ricains, juste 2 choses \u00e0 ce propos : d'abord les, les, les, ceux qui ont fond\u00e9 sac Fonseka sont des gens qui ont une peur bleue du Fisc am\u00e9ricain de l'IRS et depuis le d\u00e9but, leur philosophie, si on peut le dire, c'est de ne pas avoir d'avoir le moins possible de clients am\u00e9ricains, \u00e7a c'est une chose importante, ensuite il faut pas oublier que on peut nous on peut nous accuser aussi d'avoir \u00e0 mais manipul\u00e9 par les Am\u00e9ricains, parce qu'on a attaqu\u00e9 un ami de Poutine, soit, mais on a aussi montr\u00e9 des des dossiers sur Porochenko qui est soit disant l'homme des 2 2 les \u00c9tats-Unis l\u00e0 dedans et pourquoi il y a si peu de d'Am\u00e9ricains aussi dans ce fichier, simplement parce que les Am\u00e9ricains ne par exemple sortir pour faire leurs soci\u00e9t\u00e9s Shore, ils ont l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:21:21 > 20:21:27) [62%] : \r\nVous allez avoir le Royaume-Uni dans les d\u00e9bats des puisque le domicile et l'artifice peuvent faire chez eux, oui oui bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:21:27 > 20:21:41) [82%] : \r\nCeci et 2\u00e8me question pour vous, Robert Danone, vous \u00eates adress\u00e9 par Pascal l\u00e0 les \u00c9tats-Unis offrent des paradis fiscaux, on y revient, par exemple, le Delaware et il s'octroie des libert\u00e9s refus\u00e9e \u00e0 d'autres pourquoi est-ce qu'on \u00e9vite de relever ce point c'est un tabou discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:21:41 > 20:22:15) [83%] : \r\nAlors c'est c'est c'est effectivement un un probl\u00e8me hein l'assaut de la situation du des Lahouari fictivement mais vous savez que le le le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a communiqu\u00e9 sur cette question, fin mars, en disant en fait qu'on voulait en fait se d\u00e9barrasser de ce probl\u00e8me du du Delaware pour le futur, donc de les croire par faire, ils vont faire \u00e9voluer, moins de 10 c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but, cela \u00e9tant, le c'est clair le la Weir est un probl\u00e8me par rapport \u00e0 l'architecture g\u00e9n\u00e9rale de la transparence des standards, c'est une \u00e9vidence, simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:22:15 > 20:22:16) [85%] : \r\nC'est un Panama am\u00e9ricain, on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:22:16 > 20:22:30) [80%] : \r\nEt \u00e7a Panama est mais avec mais avec une importance moindre je pense pas qu'on puisse compte en terme de quantification compar\u00e9e le Panama avec le mais c'est ne il c'est clair que, d\u00e8s la manquent \u00e0 l'appel et pose un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral au niveau de la transparence \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:22:30 > 20:22:43) [95%] : \r\n3\u00e8me question est pour vous : Carlo Sommaruga le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 par des riches qui peuvent se permettre de cr\u00e9er des comptes Offshore ne me quitte pas, qu'est-ce que l'\u00c9tat va entreprendre pour identifier ces gens et peut-on r\u00e9cup\u00e9rer l'argent cach\u00e9 au Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:22:44 > 20:23:39) [88%] : \r\nAlors moi, j'esp\u00e8re en tout cas que l'indignation populaire qui a su si c'est c'est Papers papier du Panama puisse \u00eatre disons au niveau politique pour en renforcement l\u00e9gal et cela permet aussi aux autorit\u00e9s p\u00e9nales et fiscales de pouvoir intervenir, j'imagine que le Fisc, je ne vois se soit mis au travail, il y aura des interpellations qui vont \u00eatre faites probablement au Grand Conseil, que ce soit ici, ailleurs, \u00e0 Z\u00fcrich, mais aussi, pas seulement en Suisse, mais partout \u00e0 travers le monde et je crois que c'est justement le nouveau a ouvert une enqu\u00eate, alors \u00e7a c'est l'aspect je parlais en fait du Fisc, puis apr\u00e8s la 2\u00e8me chose c'est l'aspect p\u00e9nal et l\u00e0 on voit que l'aspect p\u00e9nal, il y a d\u00e9j\u00e0 une une auto- saisine par les procureurs, que ce soit le procureur suisse monsieur Lambert ou au niveau Genevois et \u00e7a on peut que les f\u00e9liciter et surtout dans des affaires qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, o\u00f9 certains interm\u00e9diaires ou cach\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des informations qui ne permettait pas d'aboutir dans des cuves enqu\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:23:39 > 20:23:59) [86%] : \r\nMerci qu'derni\u00e8re question les pour vous, Christian L\u00fcscher, vous \u00eates adress\u00e9 par il y a Penchard qui, on le pr\u00e9cise un jeune vers co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses apr\u00e8s les Suisses l'et les r\u00e9v\u00e9lations sur le r\u00f4le actif de nos banques, en lien avec le Panama n'est-il pas enfin, tant pour le Parlement d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue de la fraude fiscale et du blanchiment d'argent en Suisse, les jeunes Verts ont demand\u00e9 une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:23:59 > 20:24:58) [86%] : \r\nOui, donc une chance d'obtenir parce que de toute fa\u00e7on ce n'est pas du tout le r\u00f4le du Parlement de d'enqu\u00eater sur l'\u00e9tendue de la fraude fiscale et du blanchiment d'argent, le r\u00f4le du Parlement, c'est de mettre sur pied une l\u00e9gislation qui permette aux autorit\u00e9s de poursuite pr\u00e9cis\u00e9ment de d'enqu\u00eater sur les affaires de fraude fiscale et sur les affaires de blanchiment d'argent et croyez-le ou non, \u00e7a marche, \u00e9videmment, on peut pas attraper tout le monde, ah \u00e7a fait beaucoup rire monsieur Sommaruga, il se trouve qu'il y a des poursuites bien \u00e9vident travestissant plus \u00e7a marche pas, il se trouve que les poursuites p\u00e9nales qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s mais ce que j'aimerais dire aussi c'est et c'est Monsieur Me Quesnel, qui l'a dit tr\u00e8s r\u00e9cemment, il a tout \u00e0 fait raison c'est pas parce qu'il y a des voitures qui roulent \u00e0 150 sur l'autoroute qu'il faut interdire les voitures et m\u00eame probl\u00e8me c'est vrai mais ce que je voulais vous remarque ralentissements \u00e9taient en train de travailler sur lui faut simplement poursuivre en mettant des radars, on peut pas partout parce, celles qui sont d'allocation de moyens, il faut poursuivre en mettant des radars, ceux qui utilisent leur voiture pour commettre une infraction p\u00e9nale, c'est-\u00e0-dire en roulant trop vite, mais sans remettre en cause l'existence l\u00e9gale m\u00eame des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:24:58 > 20:25:01) [75%] : \r\nC'est ce qui est important, c'est qu'on ne voit pas dans la r\u00e9gion o\u00f9 il y a pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:25:01 > 20:25:28) [88%] : \r\nDe pas aujourd'hui donc permis faire croire : faire croire que tout le monde \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Offshore comme tout le monde a une voiture, c'est vraiment prendre les imb\u00e9ciles, on est dans une d\u00e9flation plut\u00f4t am\u00e9lior\u00e9e r\u00e9p\u00e9tition comme c'est une situation d'avoir du mat\u00e9riel qui est du mat\u00e9riel explosif dans le il faut une r\u00e9gulation, il faut les prot\u00e9ger, il faut prot\u00e9ger et il faut en faire en sorte que ce soit contr\u00f4l\u00e9, or cette r\u00e9gulation au niveau mondial et par la combinaison des diff\u00e9rents syst\u00e8mes ne permet pas d'avoir ce syst\u00e8me qui fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:25:28 > 20:25:33) [74%] : \r\nAlors, Thomas peut-\u00eatre demain, aucun gendarme du monde et sur les solutions \u00e0 la gendarmerie, mais sur les bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:25:33 > 20:26:08) [82%] : \r\nSion messieurs on va y vous avez sur leur du, qu'est-ce qu'on attendait M. \u00e7a paraissait Panama, vous venez de parler s\u00fbrement ou que l'\u00e9mission est en terminale, les solutions, la seule les soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par cette affaire hongrois que une sur 6 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e depuis la Suisse est une sorte de malaise ici, on a parl\u00e9 tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure du contr\u00f4le de ces gens qui font le lien entre le client et le Panama, je reviens vers vous Julien Blanc, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous faites de l'autor\u00e9gulation, \u00e7a veut dire que les avocats, les fiduciaires, les estuaires de fortune sont contr\u00f4l\u00e9s par des confr\u00e8res est-ce bien normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:26:08 > 20:26:44) [84%] : \r\nDonc les indiens solide, c'est pas vrai, les organismes dits d'autor\u00e9gulation sont surveill\u00e9es et supervis\u00e9 par la Finma, tout comme les banques d'ailleurs supervis\u00e9 \u00e0 mais mais chaque ann\u00e9e, la Finma vient rend visite aux institutions fait un auditeur tout \u00e0 fait complet des structures dit comment elle veut que \u00e7a change, et comment elle veut que \u00e7a se fasse, et dans les f\u00eates, \u00e7a, \u00e7a se fait, parce que si \u00e7a ne se fait pas en r\u00e9alit\u00e9 les organismes auraient perdu d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps leur accr\u00e9ditation de la Finma et donc le syst\u00e8me, ce fait est \u00e9tait FICA \u00e0 ce titre- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:26:44 > 20:26:53) [74%] : \r\nMais dans les faits maintenant, ce sont des avocats qui qui contr\u00f4le les avocats se sont des fiduciaires, alors que les d\u00e9fis du ciel, c'est pas donc c'est dans le sur je, c'est un film \u00e0 l'historique \u00e0 la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:26:53 > 20:27:17) [93%] : \r\nLes avocats r\u00e9pondent les avocats r\u00e9pondent \u00e0 des r\u00e8gles particuli\u00e8res avec leur organisme d'autor\u00e9gulation parce que pour des raisons de pr\u00e9servation du secret, ils avaient fait un organisme de d'autor\u00e9gulation des avocats, mais croyez-moi, les avocats qui sont surveill\u00e9es eux- m\u00eames par des avocats le disent tous ses avocats qui surveille sont bien plus s\u00e9v\u00e8res que certains autres r\u00e9viseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:27:17 > 20:27:21) [72%] : \r\nAlors moi Ariane, d'ailleurs vous fans \u00e9dito pour pour dire que ce syst\u00e8me ne fonctionnait pas dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:27:21 > 20:27:36) [86%] : \r\nContraire donc \u00e7a n'est pas vrai, la Finma n'a pas assez de moyens pour faire \u00e7a s\u00e9rieusement, mais, mais le le le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration le dit, il y a des avocats qui le disent, \u00e9videmment pas, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e7a n'est pas suffisant, il y a des il y a des mailles trop grande enfilaient \u00e7a va, \u00e7a marche pas, non je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:27:36 > 20:27:44) [64%] : \r\nLa tradition j'ai je la pratique, c'est je crois conf\u00e9d\u00e9ration je ne mentionne g\u00e9n\u00e9ration clerg\u00e9, je crois qu'on qu'il faut lire la presse, mardi, \u00e7a parle maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:27:44 > 20:28:01) [96%] : \r\nMais n'emp\u00eache que dans notre pays depuis 15 ans tous les interm\u00e9diaires financiers, les avocats connaissent la loi sur le blanchiment d'argent, s'agissant de notre organisme, nous formons sur un cycle de formation qui dure 2 ans environ 1500 collaborateurs qui sont sensibilis\u00e9s et qui font le travail qu'on leur demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:01 > 20:28:02) [84%] : \r\nEt puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:02 > 20:28:08) [85%] : \r\nEt ils sont r\u00e9vis\u00e9s une fois par ann\u00e9e avec des r\u00e9viseurs accr\u00e9dit\u00e9s qui viennent qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s qui contr\u00f4lent leur dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:28:08 > 20:28:11) [85%] : \r\nAlors pourquoi il y a de 2 pourquoi il il y a autant de voyous qui sont sortis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:11 > 20:28:14) [96%] : \r\nAlors il y a, il faudra composer, il faudra qu'on se pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:28:14 > 20:28:19) [73%] : \r\nCe rapport, \u00e9videmment, il y a des questions sur les gens qui se que les plans berceau niveau europ\u00e9en ou alors le regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:28:19 > 20:28:28) [83%] : \r\nQue vous avez sur ses avocats fiduciaires gestionnaire suisse est-ce que les mailles du filet sont trop trop large et est-ce que le contr\u00f4le ne se fait pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:28:29 > 20:30:13) [88%] : \r\nBon, clairement le le contr\u00f4le des interm\u00e9diaires est absolument cruciale et leur responsabilit\u00e9 fiscale et p\u00e9nale est absolument essentiel pour que ces gens sachent que s'ils sont pris la main dans le sac, et bien il risquent de voler en faillite ou en prison, selon qu'on parle d'une personne physique ou morale, mais quand j'entends le mot autor\u00e9gulation, je ne peux m'emp\u00eacher de faire le lien avec l'exp\u00e9rience que nous en avons au niveau europ\u00e9en pendant des d\u00e9cennies, nous avons laiss\u00e9 le secteur automobile s'autor\u00e9guler en mati\u00e8re d'\u00e9mission de de de gaz toxiques pendant des ann\u00e9es, nous avons laiss\u00e9 le secteur financier essentiellement s'autor\u00e9guler, c'\u00e9tait la p\u00e9riode de la r\u00e9gulation Leiter et ont laiss\u00e9 faire en disant que de toute fa\u00e7on ils savaient ce qui \u00e9tait bon et ce qui \u00e9tait mauvais pour la soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9sultat des courses, mais \u00e9videmment vous n'avez pas de r\u00e9gulation parce que si les l'et ceux qui sont charg\u00e9s de s'autor\u00e9guler o\u00f9 on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la r\u00e9gulation ne se fasse pas, h\u00e9 bien il est \u00e9vident que obs\u00e9d\u00e9 par la logique du profit \u00e0 court terme, h\u00e9 bien cette r\u00e9gulation qui devrait s'appliquer, il ne sert c'est l'appliqueront pas et donc, tr\u00e8s honn\u00eatement, dit : c'est une vieille r\u00e8gle de la vie en soci\u00e9t\u00e9, ses pouvoirs et contre- pouvoirs si il y a des acteurs qui sont des interm\u00e9diaires financiers s'a des acteurs qui s'appelle des banques, des cabinets d'avocats des fiduciaires, h\u00e9 bien il faut une police de ces gens-l\u00e0 et cette police ne peut pas avoir quelque chose \u00e0 gagner ou \u00e0 perdre an Rennes ne n'ai rien \u00e0 gagner \u00e0 \u00e0 \u00eatre laxiste avec eux, que du contraire et donc c'est \u00e0 un moment aussi la peur du gendarme qui va faire que les gens font ce et donc il faut quand m\u00eame un contr\u00f4le externe et \u00e7a, \u00e7a suppose qu'on mette des moyens \u00e0 la dedans, voil\u00e0, \u00e7a suppose qu'on va nettoyer \u00e0 l'dedans, on a aussi des ann\u00e9es d\u00e9construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:30:14 > 20:30:22) [79%] : \r\nPouvoir contre- police finalement les avocats fiduciaires interm\u00e9diaires financiers un mot de vos questions, Michel sur ce point pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:30:22 > 20:31:32) [87%] : \r\nOn sent cette pol\u00e9mique, je pense que le jour o\u00f9 on voudra prendre exemple sur la surr\u00e9glementation europ\u00e9enne, on appellera Monsieur Lambert s'mais au-del\u00e0, voil\u00e0 aujourd'hui AXA aujourd'hui, moi je vais vous dire le pouvoir contre- pouvoirs d\u00e8s l'instant tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e par un parti du principe parce que c'est un peu dans cette \u00e9mission, ce qui sous- tend les propos \u00e0 propos des banques et des avocats, c'est que nous sommes tous des d\u00e9linquants alors, partant du principe que nous sommes tous les de l'impr\u00e9vu, les avaient peur qu'est ce qui nous fait peur, ce qui nous fait peur, c'est le droit p\u00e9nal, c'est d'aller en prison, CD s'est de comptes c'est aussi la m\u00e9diatisation \u00e9videmment qui fait peur et donc \u00e0 partir de l\u00e0, ce qui est important c'est que on respecte le droit p\u00e9nal et si on respecte le droit p\u00e9nal, me semble-t-il, on a fait les 3 quarts du chemin l'autor\u00e9gulation permettant de faire le reste, mais \u00e9videmment il faut poursuivre ceux qui commettent des infractions, je, je le dis parce que je le pense, mais pour les poursuivra peut-\u00eatre aussi que les lanceurs d'alerte, plut\u00f4t que de donner des documents \u00e0 la presse que la presse ne veut d'ailleurs pas donner au procureur, il faudra peut-\u00eatre que, un jour, on donne ces documents procureur c'est quelque chose de tr\u00e8s paradoxal, on dit il faut plus de r\u00e9gulation, parce que la la justice n'arrive pas, mais parall\u00e8lement on ne donne pas \u00e0 la justice des documents, alors que la presse donnera et qui permettent, poursuivent ceux qui ont commis des hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:31:32 > 20:31:40) [79%] : \r\nAu-del\u00e0 de ce que vous dites, donc des soup\u00e7ons qu'on est sur certains m\u00e9tiers et certains interm\u00e9diaires Olivier l'anchois est-ce que apr\u00e8s tout \u00e7a, il y aura, mais condamnations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:31:40 > 20:32:04) [79%] : \r\nOui, juste sur le dernier point \u00e9voqu\u00e9 par Me le cher donc le le vous avez ouvert la mission en demandant que ces gens-l\u00e0, finissons prison au fond donc c'est peut-\u00eatre pas pour rien qu'il transmette pas leurs informations ministre cubain minist\u00e8re public puisque la derni\u00e8re fois avec l'histoire Falciani ce que minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration affaire c'est exactement comme on faisait au d\u00e9but de l'\u00e9mission, c'est de partir sur le messager plut\u00f4t que sur le message, donc disons je peux comprendre jusqu'\u00e0 un certain point, qu'ensuite qui se tourne vers les journalistes, \u00e7a me semble un point pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:32:04 > 20:32:12) [79%] : \r\n2\u00e8me grande condamnation est-ce qu'on va arriver \u00e0 quelque chose de ou est-ce que tout \u00e7a va, ce qu'elle est coupable, donc savoir si alors ce sera la question, c'est \u00e7a la question qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:32:12 > 20:33:19) [85%] : \r\nBah, on va voir, je sais pas si les proc\u00e9dures seront ouvertes, a quand m\u00eame des choses graves qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s ici avec des d\u00e9lits qui sont quand m\u00eame des d\u00e9lits extr\u00eamement important, on parle de corruption au parle de choses c'\u00e9tait avant de trafic d'\u00eatre humains, on parle quand m\u00eame de, de, de, de, de choses assez cons\u00e9quente, esp\u00e9rons que les enqu\u00eates et les proc\u00e9dures sont ouvertes en Suisse et puis la justice d\u00e9cidera ce qui est important quand m\u00eame, c'est de voir que, il y a un d\u00e9lit qui est un Crime pr\u00e9alable, il y a un autre d\u00e9lit ensuite quel blanchiment et la question de savoir est-ce que ce d\u00e9lit l\u00e0 est un d\u00e9lit qui est rep\u00e9r\u00e9 qui est identifi\u00e9 de fa\u00e7on satisfaisante et une question ouverte qui, pour moi, c'est la principale question suite \u00e0 Alix c'est la principale question est, si je peux citer quelqu'un, \u00e7a fera peut-\u00eatre plaisir \u00e0 Matussi\u00e8re qui est du m\u00eame particulier, Olivier Jornot, procureur \u00e0 Gen\u00e8ve, qui apr\u00e8s celui-ci, il y a 2 ans, disait : voil\u00e0, on sait, il y a des il grave lacune, c'est l'\u00c9tat sont de lui dans le dispositif anti- blanchiment helv\u00e9tique, on sait, je cite encore : je suis certain qu'un certain nombre de cas ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s oui doutait de l'efficacit\u00e9 de ce syst\u00e8me, il \u00e9voquait toute une s\u00e9rie de lacunes, il disait : je regrette par exemple que le blanchiment pas par n\u00e9gligence n'avait pas \u00e9t\u00e9 mis dans le code p\u00e9nal comme on \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, donc on est avec un dispositif qui est aujourd'hui mis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:33:19 > 20:33:23) [60%] : \r\nIl croit au d\u00e9part des opposants avaient aux autorit\u00e9s Christian Paul c'\u00e9tait la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:33:23 > 20:33:33) [82%] : \r\nPuis, 2 ans, nous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation et vous le savez, Alex, qui a fini l'ex- OCDE notamment sur le blanchiment, nous avons renforc\u00e9 la l\u00e9gislation vous nous en donnerez acte tout de m\u00eame oui je alors je l'avion, j'aimerais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:33:33 > 20:33:54) [91%] : \r\nBri\u00e8vement revenir sur ce que disait monsieur Lambert tout \u00e0 l'heure, en fait, le terme d'autor\u00e9gulation est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9, parce que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on ne s'auto- r\u00e9gule plus c'est le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la Finma qui r\u00e9gule, nous sommes charg\u00e9s de l'application des r\u00e8gles qui nous sont donn\u00e9es et de leur surveillance et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:33:54 > 20:34:08) [77%] : \r\nMais ce sage d\u00e9cision, on a d\u00e9j\u00e0 eu, l\u00e0 on revient, on revient un peu en arri\u00e8re non alors en lisant annonc\u00e9 ne sont pas d'accord une efficace, vous dites que cette nuit et ce n'est pas de l'dont r\u00e9gulation, c'est un terme qui a tr\u00e8s leurs Express que on devrait changer d'appliquer les professeurs de l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:34:08 > 20:34:10) [81%] : \r\nBulle \u00e0 Sion d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 nous appliquons les r\u00e8gles de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:34:10 > 20:35:10) [84%] : \r\nCarlos cela voudrait tout simplement parce que tout \u00e0 l'heure, notre correspondant, la langue Monsieur lorsque leur t\u00e9l\u00e9surveilleurs nous disait une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, il faudrait une police pour ce syst\u00e8me pour pour la remettre un message derri\u00e8re chaque citoyen parce que moi je constate pour prendre l'exemple de la voiture, c'est qu'on fait au lieu que ce soit la police qui contr\u00f4le, c'est qu'on ne vous en faites le TCS le Touring Club Suisse qui surveille, si les gens font des des finalement des exc\u00e8s de vitesse, je sais pas si la population, c'est vraiment comme \u00e7a, content de que d'imaginer que la police soit dessaisi et donc dans le m\u00eame domaine qui est le dans le m\u00eame dans le domaine \u00e9conomique pas il y a d'int\u00e9ressant dans le domaine \u00e9conomique, le veut dans le domaine fiscal, on constate que c'est beaucoup plus difficile parce qu'il y a une majorit\u00e9 politique au Parlement, qui finalement d\u00e9fend un certain nombre de d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, maintenant c'est vrai Zittersheim les int\u00e9r\u00eats B\u00e9rigaud je dirais non li\u00e9s, la question de savoir ce qui est l\u00e9gal ou pas, c'est une d\u00e9cision politique parce que la majorit\u00e9 politique qui la lessive donc dire que le Offshore sont l\u00e9gaux, oui, parce que la majorit\u00e9 des politiques le veut c'est pas l\u00e0 forc\u00e9ment la majorit\u00e9 de la population mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:35:10 > 20:35:14) [63%] : \r\nL'avionneur mondial et Offshore pour alcoolisme permet donc je termine par notamment sur le Tour de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:35:14 > 20:35:45) [86%] : \r\nC'est vrai qu'il y a eu, c'est vrai qu'il y a eu des am\u00e9liorations qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le Parlement GAFI OCDE et il y en aura, j'esp\u00e8re encore d'autres parce que l'Europe aussi nous demande d'avoir un certain nombre de de dispositifs mais ces dispositifs insuffisant parce que m\u00eame \u00e0 Berne par exemple lorsqu'il a Sajida de, de supprimer les soci\u00e9t\u00e9s avec des des actions porteur mais la droite a refus\u00e9, elle a mis en place en fait un syst\u00e8me bureaucratique extr\u00eamement compliqu\u00e9 et qui va montrer en fait les limites, c'est cet aveu, alors que c'\u00e9tait tellement simple de les supprimer pour \u00e9viter un certain nombre de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:35:45 > 20:35:56) [73%] : \r\nEt quand \u00e0 on arrive monsieur Blanc elle arrivera d\u00e9sol\u00e9 la au terme de cette \u00e9mission et moi, je vais devoir passer la parole au dernier aux derniers intervenants, c'est donc l'heure pour Renault de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:01 > 20:36:16) [82%] : \r\nIl quand m\u00eame une question qui se pose apr\u00e8s ce ce scandale si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, il y, terme qui n'est pas partag\u00e9 par tout le monde, mais c'est son ampleur est-ce que les Panama Peppers Philippe Lambert, c'est vraiment de votre part, Marc ou vont marquer la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:36:16 > 20:36:19) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:36:19 > 20:36:46) [93%] : \r\nJe ne sais pas si marqueront la fin d'une \u00e9poque parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre t\u00e9moins des suites que l'on a donn\u00e9 ou pas au scandale pr\u00e9c\u00e9dents et je constate que la parole est souvent tr\u00e8s rapide apr\u00e8s le scandale, mais l'action met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se mat\u00e9rialiser et donc j'oserais esp\u00e9rer que Panama Peppers marque vraiment le d\u00e9but d'un changement d'\u00e9poque, mais permettez-moi de de dire que, \u00e0 mon \u00e2ge je ne croirai que quand je le verrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:36:46 > 20:36:55) [80%] : \r\nMerci Philippe Leuba s'votre pr\u00e9sence ce soir je vais terminer tout \u00e0 l'heure avec Ariane Dayer mais sur ce point l\u00e0, fin d'une \u00e9poque, les Panama Peppers Christian Luescher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:36:55 > 20:37:47) [83%] : \r\nLes pays Panama Paper sondes sont intervenues apr\u00e8s la fin de l'\u00e9poque et c'est \u00e7a, ce qui fait qu'en r\u00e9alit\u00e9 il s'agit d'une temp\u00eate dans un verre d'eau, alors c'est clair que les les oui des Lecteurs du du les Lecteurs de la presse adore devoir c\u00f4t\u00e9 l'avocat, qui est un t\u00e9nor du barreau est administrateur d'une Offshore donc revenir aux \u00e9lus du d\u00e9bat non vous mais, mais c'est pour \u00e7a, les parents avaient c'est fini 16 je vous a d\u00e9j\u00e0 dit, ces th\u00e8mes Pippa Satie, il est vrai qu'il y a une certaine \u00e9poque, vous qui compte, il y a une certaine Nelson durant laquelle mais vous Offshore ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour de l'\u00e9vasion fiscale tr\u00e8s bien ce temps- l\u00e0 est r\u00e9volu, si les Offshore sont utilis\u00e9s pour commettre des crimes qui sont punis par le code p\u00e9nal, alors il faut poursuivre ses crimes et puis il faut reconna\u00eetre aussi parce qu'il faut un d\u00e9bat \u00e9quilibr\u00e9 que certaines personnes utilisent des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des fins de respect et de protection de leur soeur, tout en d\u00e9clarant ses Offshore aux auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:37:47 > 20:37:55) [86%] : \r\nVous avez fait un r\u00e9sum\u00e9 de leur Ariane Dayer est-ce que \u00e7a va continuer ce qui a de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations encore que vous allez faire et est-ce que vous pensez que c'est la fin d'une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:37:55 > 20:38:27) [88%] : \r\nNous avons, non, je pense que simplement il y a un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur de la justice qui est bienvenue et voil\u00e0 m\u00eame, mais la justice restera toujours un tout petit peu en retard sur les fraudeurs, ceci dit, nous avons montr\u00e9 nous en tout cas au Matin dimanche l'essentiel de ce qu'on nous voulions montrer cette absence de contr\u00f4le des interm\u00e9diaires se montrer financier je voudrais juste rajouter une petite chose importante parce qu'on a beaucoup rigol\u00e9, etc, quand on est, ce site est un d\u00e9bat est un d\u00e9bat de pays riches et un d\u00e9bat de pays g\u00e2t\u00e9 parce que ici quand on est journaliste comme moi on on court juste le risque de se faire attaquer en justice par le ma\u00eetre du Cher qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:38:27 > 20:38:31) [72%] : \r\nQui est le matador juste histoire dont il aurait accept\u00e9 vous et qui a dit, c'est-\u00e0-dire qu'on parle qui a dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:38:31 > 20:38:58) [84%] : \r\nIl est \u00e9crit l\u00e0 et qu'il \u00e9tait favorable au contr\u00f4le de la presse ne l'auront not\u00e9 par eux- m\u00eames, mais ceci dit, j'aurais l'heure est-ce qu'on court se faire laver la tronche infrarouge par Christian Luescher, j'aimerais juste quand m\u00eame quand m\u00eame v\u00e9rifier que des produits chose d'important sur mon m\u00e9tier et qui est important, les journalistes qui sont nos partenaires qui sont mexicains qui sont risquent leur vie dans cette histoire, alors arr\u00eatons de rigoler de et de prendre ce m\u00e9tier ce m\u00e9tier \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, ce n'est pas facile tous les jours dans tous les pays d'\u00eatre journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:38:58 > 20:39:11) [92%] : \r\nMerci rien merci \u00e0 vous tous d'avoir pris part \u00e0 ce d\u00e9bat et vous aussi, Philippe Lambert \u00e7a en duplex de Strasbourg \u00e0 la semaine prochaine, Infrarouge revient avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (20:39:34 > 20:39:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-13T20:52:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509473", "title": "SUJET_JMA_13042016", "excerpt": "Sujet sur la facilit\u00e9 avec laquelle les fraudeurs du fisc parviennent \u00e0 cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore au Panama depuis la Suisse.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509476", "title": "SOMMAIRE_13042016"}, {"internalArchiveId": "AA1604509480", "title": "ARCHIVES"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606521023", "summary": "D\u00e9bat avec Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Julien Blanc, pr\u00e9sident de l'association romande interm\u00e9diaire financiers, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Robert Danon, professeur de droit fiscal \u00e0 l'UNIL, Olivier Longchamp, responsable de la fiscalit\u00e9 \u00e0 la D\u00e9claration de Berne.\n\nDuplex Bruxelles Belgique: suite du d\u00e9bat avec Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du Groupe Verts au Parlement europ\u00e9en.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : Philippe Lamberts et Christian Luescher r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1520982", "visualThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644684", "comment": "d\u00e9calage labial sur le correspondant \u00e0 Bruxelles, ex: 20:12:51:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024149", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2BC5537C-23E3-418C-99AB-DF2F87920781", "internalArchiveId": "2BC5537C-23E3-418C-99AB-DF2F87920781", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau billet de 50 francs est l\u00e0", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau billet de 50 francs (toujours de couleur verte) prend ses fonctions aujourd'hui avec quelques subtilit\u00e9s graphiques. Il est cens\u00e9 pr\u00e9senter la Suisse comme un pays invitant \u00e0 l'aventure, c'est pour cela que le vent en est l'\u00e9l\u00e9ment principal.  \"On en parle\" a profit\u00e9 de la premi\u00e8re sortie de cette neuvi\u00e8me s\u00e9rie de coupures pour contacter Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque nationale suisse (BNS). Th\u00e9o Chavaillaz lui a demand\u00e9 jusqu'\u00e0 quand les vieux billets de 50 francs sont encore valables.\r\n\r\n* *  Le nouveau billet de 50 francs (toujours de couleur verte) prend ses fonctions aujourd'hui avec quelques subtilit\u00e9s graphiques. Il est cens\u00e9 pr\u00e9senter la Suisse comme un pays invitant \u00e0 l'aventure, c'est pour cela que le vent en est l'\u00e9l\u00e9ment principal.\r\n\"On en parle\" a profit\u00e9 de la premi\u00e8re sortie de cette neuvi\u00e8me s\u00e9rie de coupures pour contacter Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque nationale suisse (BNS). Th\u00e9o Chavaillaz lui a demand\u00e9 jusqu'\u00e0 quand les vieux billets de 50 francs sont encore valables.", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7607737", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau billet de 50 francs est l\u00e0 / OEP_2016-04-12T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 12.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le nouveau billet de 50 francs (toujours de couleur verte) prend ses fonctions aujourd'hui avec quelques subtilit\u00e9s graphiques. Il est cens\u00e9 pr\u00e9senter la Suisse comme un pays invitant \u00e0 l\u2019aventure, c\u2019est pour cela que le vent en est l\u2019\u00e9l\u00e9ment principal.  \"On en parle\" a profit\u00e9 de la premi\u00e8re sortie de cette neuvi\u00e8me s\u00e9rie de coupures pour contacter Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque nationale suisse (BNS). Th\u00e9o Chavaillaz lui a demand\u00e9 jusqu'\u00e0 quand les vieux billets de 50 francs sont encore valables."], "variantIds": ["ece-7607737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T13:20:17Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe nouveau billet de 50 francs toujours de couleur verte prend ses fonctions aujourd'hui avec quelques subtilit\u00e9s graphiques, il est cens\u00e9 repr\u00e9senter la Suisse comme un pays invitant \u00e0 l'aventure, c'est pour cela que le vent en est l'\u00e9l\u00e9ment principal, mais \u00e0 voir vos commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, il ne fait pas l'unanimit\u00e9, en tout cas pas pour le moment, mais peut-\u00eatre retenir en tous cas le commentaire de Johan M\u00fcller il est tr\u00e8s sympa ce billet, 3 petits points, surtout c\u00f4t\u00e9 juste dommage que le seul billet avec une femme disparaisse si vite, c'est vrai, le billet de 50 francs \u00e9tait le seul \u00e0 avoir l'effigie d'une femme sur le billet, on en parle, a profit\u00e9 de cette 1\u00e8re sortie pour contacter Andr\u00e9a, l'air et les membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque nationale suisse Th\u00e9o Chavaillaz lui a demand\u00e9 quand est -ce que les d\u00e9sormais vieux billets de 50 francs suisses ne seront plus valables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [91%] :\r\nPour le moment et puis jusqu'\u00e0 nouvel avis Les Z'qui vont devenir les anciens billets vont continuer \u00e0 avoir cours l\u00e9gal comme moyen de pays membres la date de rappelle sera communiqu\u00e9 en temps voulu, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que ce sera apr\u00e8s la mise en circulation de la derni\u00e8re coupure, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin de la mission de la s\u00e9rie compl\u00e8te, soit fin 2019 pour vous vous donner une id\u00e9e sur garde par le pass\u00e9, la date de rappel \u00e9tait fix\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e apr\u00e8s que, une fois toute la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise, donc on peut s'attendent qu'on aura une date \u00e0 laquelle les billets actuels n'auront plus un cours l\u00e9gal, ce sera pas avant 2021. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [86%] :\r\nEst ce que certains anciens billets d'autres s\u00e9ries sont encore valables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [92%] :\r\nAbsolument, alors aujourd'hui on a en fait 2 RIA qui sont en circulation, la s\u00e9rie actuelle, celle que tout le monde a dans son porte- monnaie et l'ancienne demain, on y ajoute la le nouveau billet de 50 francs \u00e7a fait 3 s\u00e9ries qui vont \u00eatre de mani\u00e8re parall\u00e8le, la toute 1\u00e8re dont je vous ai parl\u00e9, c'est celle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise, entre 1976 79 qui a \u00e9t\u00e9 mise hors circulation en avril 2000, elle va \u00eatre valable jusqu'\u00e0 avril 2020, \u00e7a veut dire jusqu'\u00e0 cette date, on peut encore aller \u00e0 la BNS elle chang\u00e9 \u00e0 sa valeur nominale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [82%] :\r\nDonc vous parlez l\u00e0 des billets par exemple de 10 qui \u00e9tait rouge sym\u00e9triquement sont le billet de 20 francs qui \u00e9tait bleu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [92%] :\r\nDonc ceci : ils sont plus par les magasins, les d\u00e9taillants, par contre, vous pouvez aller au bureau de la BNS, donc c'est \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 et \u00e0 Berne, ils vont vous les \u00e9changer, mais attention jusqu'\u00e0 la fin avril 2020. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [86%] :\r\nParlons maintenant du nouveau billet, celui de 50 francs et ce qu'il est d\u00e9j\u00e0 reconnu \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple dans les bureaux de change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, il faut faire un petit peu attention parce qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, il y a aucune obligation d'accepter ou de changer un billet de banque suisse, \u00e7a veut dire que, jusqu'\u00e0 ce que les diff\u00e9rents bureaux de change \u00e7a habitue aux nouveaux billets le reconnaissent le voir, il reste y avoir un petit flottement un temps de transition mais \u00e7a devrait pas prendre ont jusqu'\u00e0 ce qu'on peut aussi changer les nouveaux billets suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [90%] :\r\nAndr\u00e9a Maechler lorsqu'une s\u00e9rie n'est plus valable, on imagine que la BNS comptabilisant certains gains avec ses anciens billets qui ne sont jamais revenus \u00e0 la Banque nationale suisse qu'est -ce qui repr\u00e9sente ce gain pour les derni\u00e8res s\u00e9ries de billets qui ne sont plus valables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors il y a 2 choses : d'une part, c'est vrai, la BNS ne fait pas le commerce de billets une fois qu'ils sont sortis de la circulation, \u00e7a veut dire que la BNS, elle ne vend pas des anciens billets m\u00eame aux collectionneurs, \u00e7a c'est une chose, l'autre chose, la BNS elle ne comptabilise pas les aucun gain sur les billets qui ne sont jamais revenus, m\u00eame apr\u00e8s les d\u00e9lais requis, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que tous les billets qui nous reviennent pas, une fois que la la date a pass\u00e9, nous devons remettre une contrepartie au fond suisse de secours pour dommages non assurables caus\u00e9s par les forces naturelles je vous donner un exemple, la derni\u00e8re fois que \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait en 2000 c'\u00e9tait lui les billets de la 5\u00e8me s\u00e9rie pour les billets qui ne sont jamais revenus de cette s\u00e9rie, on a vers\u00e9 244 millions au fond suisse de secours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [84%] :\r\nEst ce qu'il est possible, Andr\u00e9a Moeschler de trouver ces nouveaux billets de 50 francs ce mardi matin, dans toutes les postes ou encore aupr\u00e8s des guichets CFF par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [90%] :\r\nAlors non, ce matin, vous trouverez les tout nouveaux billets uniquement aupr\u00e8s des guichets de la BNS \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich, mais aussi dans 14 agences de la BNS qu'elle a en Suisse, elles sont o\u00f9 ces agences pour la Suisse Romande dans certaines banques cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Sion et \u00e0 Fribourg que vous pourrez les trouver, elle est touch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [87%] :\r\nEst -ce que les billets des diff\u00e9rents montants que nous connaissons aujourd'hui un ce que nous avons actuellement en circulation dans le porte- monnaie de 10 20 100, 200 et 1000 francs, est ce qu'ils resteront o\u00f9 est -ce qu'il est pr\u00e9vu que ces montants par billet change, comme ce fut le cas avec la disparition du billet de 500 francs par exemple, qui avait \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par celui de 200 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [87%] :\r\nAbsolument pas, pour le moment donc, on a laiss\u00e9 coupures m\u00eame coupures, les m\u00eames valeurs, \u00e7a veut dire que le prochain billet qui va \u00eatre aim\u00e9, \u00e7a va \u00eatre le billet de 20 francs, ensuite on ira au 10 francs, on ira au 200 francs, on ira au 1000 francs et le tout dernier qui va \u00eatre \u00e9mis, c'est le billet de 100 francs, donc c'est les m\u00eames coupures, les m\u00eames valeurs, par contre, ils sont plus petits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [86%] :\r\nParce qu'il est pr\u00e9vu que ces autres billets soit comme c'est le cas aujourd'hui pour le billet de 50 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [88%] :\r\nRemplacez -vous du ceux qui vont \u00eatre \u00e9mis, voil\u00e0 le billet de 20, c'est donc le prochain billet qui va \u00eatre \u00e9mis dans l'attente dans une ann\u00e9e, et ensuite \u00e7a va se faire \u00e0 un rythme de 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e donc le dernier, il va \u00eatre \u00e9mis avant la fin 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 donc l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous aurez toute la nouvelle collection entre les mains l'interview de Th\u00e9o Chavaillaz, avec Andr\u00e9a Moeschler, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque nationale suisse Muriel notre web \u00e9ditrice vous a pr\u00e9par\u00e9 une galerie photos de tous les billets \u00e9mis depuis 1907 par la Banque nationale suisse, un si\u00e8cle de billets et des infos sympa \u00e0 d\u00e9couvrir donc en images sur notre site 3 fois W point RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-12T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maechler, Andr\u00e9a", "role": "membre de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque Nationale Suisse,membre de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la BNS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chavaillaz, Th\u00e9o", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1507486", "internalArchiveId": "AA1604507487", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-12T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7642169", "imageURL": "http://www.rts.ch/7642182.image", "backgrounds": ["Suisse, lancement du nouveau billet de banque de 50 francs par la Banque nationale suisse (BNS).", "Val-de-Travers Neuch\u00e2tel Suisse, de la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Crise politique Br\u00e9sil: les explications d\u2019Yves Magat", "Les rentes du deuxi\u00e8me pilier continuent de diminuer", "VD: les finances du canton et des communes sont en bonne sant\u00e9", "Le nouveau billet de 50 francs a \u00e9t\u00e9 mis en circulation", "L\u2019affiche du Pal\u00e9o 2016 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e", "Une commission a recommand\u00e9 la destitution de la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff", "Les autorit\u00e9s de La Chaux-de-Fonds ont pr\u00e9sent\u00e9 les finances suite \u00e0 l\u2019affaire des emprunts toxiques", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Duja sort son premier livre \"Les Ecorcheresses\"", "Une quarantaine d\u2019Inuits ont tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 leurs jours au Canada", "Minimag / NE: la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si est la plus grande de l\u2019arc jurassien", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les syndicats proposent d\u2019agir sur les rentes du premier pilier et l'AVS.", "Entretien avec Jos\u00e9phine Byrne Garelli, Pr\u00e9sidente Association de Communes Vaudoises, depuis Lausanne.", "Le nouveau billet vert est disponible pour l'instant au guichet des banques cantonales.", "Les pr\u00e9cisions de Jessica Renaud, depuis Nyon (VD).", "La proc\u00e9dure parlementaire ouverte divise le monde politique br\u00e9silien.", "Cette affaire avait plomb\u00e9 les comptes l\u2019an dernier.", "Il l\u2019a \u00e9crit et sign\u00e9 sous son vrai nom Patrick Dujany.", "C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e9lateur de la d\u00e9tresse des autochtones dans cette r\u00e9gion.", "De nombreux visiteurs veulent aller observer cette grotte."], "variantIds": ["ece-7537237", "ece-7539153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-25T11:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024719\r\nDate de transcription : 18-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:00:00 > 0:00:01) [69%] : \r\nOui, l\u00e0, par exemple, c'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:00:03 > 0:00:05) [76%] : \r\nVous \u00eates heureuse tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:00:07 > 0:00:08) [84%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:08 > 0:00:10) [71%] : \r\nOui, Fr\u00e9jus, Tottenham et on est en avance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:00:20) [68%] : \r\nL'enl\u00e8ve l\u00e0 sinon c'est Alain Franco oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:00:21 > 0:00:22) [63%] : \r\nAlors merci de potasser j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:35 > 0:00:53) [90%] : \r\nPoint parce que \u00e7a va point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:22 > 0:01:57) [93%] : \r\nL'Union syndicale suisse tire la sonnette d'alarme face \u00e0 l'effritement des rentes du 2\u00e8me, pilier, la faute au taux de conversion toujours plus bas, pour contrer cette \u00e9rosion le syndicat appelle \u00e0 augmenter l'AVS des rapports financiers entre le canton de Vaud et ses communes sous la loupe d'experts ind\u00e9pendants des rapports jug\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9 mais \u00e7a n'est pas l'avis des communes, nous entendrons leur porte- parole dans ce journal, au Br\u00e9sil, la bataille autour de la destitution de la pr\u00e9sidente entre dans sa phase finale hier soir, une commission a donn\u00e9 le coup d'envoi, la proc\u00e9dure parlementaire Yves Magat nous dira ce que cette crise politique r\u00e9v\u00e8le de la situation du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:59 > 0:02:28) [91%] : \r\nDans ce journal nous \u00e9galement Jessica Renaud qui a suivi ce matin l'annonce du programme de Pal\u00e9o comme chaque ann\u00e9e, une affiche qui veut satisfaire toutes les g\u00e9n\u00e9rations et tous les coups et le plaisir de recevoir Patrick Dujany en toutes lettres, on le conna\u00eet sous le raccourci de Duja d'ambiante sur la 1\u00e8re ou quand il fait les trottoirs on on d\u00e9couvre la version longue, plus de 400 pages de ses romans r\u00e9unis dans les Ecorcheresses, on en parle avec lui tout \u00e0 l'heure, mais avant de d\u00e9velopper ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:28 > 0:02:41) [89%] : \r\nProc\u00e8s le grand jour pour la nouvelle coupure de 50 francs mis en circulation ce matin par la BNS une entr\u00e9e par la petite porte le nouveau billet Vert est disponible pour l'instant aux guichets des banques cantonales explications Antoine 1000 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:42 > 0:02:56) [95%] : \r\nLe voici enfin apr\u00e8s des ann\u00e9es de retard, le nouveau billet de 50 francs est disponible dans les guichets de la BNS \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne et Z\u00fcrich, pas de cohue pour l'obtenir, ce matin, mais les premi\u00e8res r\u00e9actions sont plut\u00f4t positives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:57 > 0:03:14) [75%] : \r\nTandis que l\u00e0, c'est tr\u00e8s joli apr\u00e8s oui, s'en va, non mais c'est bien, c'est bien, on ne sait pas pourquoi il \u00e9change mais joli, on va dire qu'il est joli, j'aime bien les anciens chose j'ai pas tout, tous les jours suivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:14 > 0:03:30) [89%] : \r\nSi les distributeurs \u00e0 billets des CFF accepte d\u00e9j\u00e0 la nouvelle coupure, ce n'est pas le cas des banques comateux qui vont l'avoir dans les semaines \u00e0 venir, reste la question de la s\u00e9curit\u00e9 dans les magasins aussi pr\u00e9pare cette kiosques hier conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les trucs pour reconna\u00eetre les vrais billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:30 > 0:03:39) [82%] : \r\nOui, c'est un vrai je crois il y a des signes dans tous les billets, je pense que c'est la c'est la m\u00eame chose qui qui pour nos soeurs infaillible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:46) [97%] : \r\nLes Suisses vont donc le d\u00e9couvrir dans les jours \u00e0 venir, l'ancien billet restera valable jusqu'\u00e0 nouvel avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:48 > 0:04:01) [88%] : \r\nCe sont les quinquag\u00e9naires d'aujourd'hui qui risque de le payer le prix fort, l'effritement continu des rentes du 2\u00e8me, pilier les syndicats tirent la sonnette d'alarme leur solution agir sur les rentes du 1er, pilier de l'AVS, il n'a boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:01 > 0:04:02) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:02 > 0:04:37) [89%] : \r\nEncore une mauvaise nouvelle pour les retrait\u00e9s de demain, d'apr\u00e8s les donn\u00e9es compil\u00e9es par l'Union syndicale suisse les prestations du 2\u00e8me, pilier sont en train de s'effriter pour un de job \u00e0 temps plein, pr\u00e8s de 8 ans de 5000 francs de salaire annuel sont assur\u00e9s par ce qu'on appelle la part obligatoire du 2\u00e8me, pilier, mais tout ce qui va au del\u00e0, rel\u00e8ve de la pr\u00e9voyance sur obligatoire et l\u00e0 le taux de conversion qui d\u00e9termine le niveau des rentes est en chute libre, une baisse moyenne de 10 pourcent dans dans les plus grandes caisses de pension suisse pour les employ\u00e9es des CFF ou de l'entreprise industrielle Bull Air la chute et m\u00eame bien plus brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:04:55) [88%] : \r\nTous les revenus moyens sont touch\u00e9s, m\u00eame les moyens modestes sont touch\u00e9s par ces r\u00e9ductions de la r\u00e9alit\u00e9 montre que les g\u00e9n\u00e9rations futures sont massivement touch\u00e9s par ces cette r\u00e9duction des rentes c'est dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:55 > 0:05:07) [91%] : \r\nD'apr\u00e8s les syndicats, environ 8 travailleurs sur 10 disposent d'une part de pr\u00e9voyance sur obligatoires et sont donc concern\u00e9s par ces baisses pour contrer le probl\u00e8me : il demande donc une nouvelle fois de renforcer l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:08 > 0:05:30) [85%] : \r\nLe d\u00e9veloppement est assez dramatique, on conna\u00eet les r\u00e9ductions qui rentre pour les actifs maintenant pourrez voil\u00e0 qui est de demain vraiment massif de r\u00e9duction de 10 pourcent de de 20 pourcent entre entre temps et si on veut compenser ces r\u00e9ductions, il faut choisir le chemin de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:31) [73%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:43) [95%] : \r\nUn argument qu'il tentera de faire valoir au Parlement dans le cadre de la grande r\u00e9forme des retraites, actuellement en pr\u00e9paration et \u00e0 travers l'initiative AVS Plus qui demandent une augmentation des rentes du 1er pilier de 10 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:05:43 > 0:05:45) [68%] : \r\nLe probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:45 > 0:06:22) [89%] : \r\nTout va bien entre le canton de Vaud et ses communes, c'est en tout cas la conclusion d'un rapport ind\u00e9pendant command\u00e9 l'an dernier les communes alors davantage d'aide du canton elle suspectait l'\u00c9tat de s'enrichir \u00e0 leur d\u00e9triment selon s'rapport qui porte sur les ann\u00e9es 2013 et 2014 et finances publiques du canton et des communes vaudoises prises dans leur ensemble se porte bien et l'\u00e9quilibre financier g\u00e9n\u00e9ral entre l'un et les autres est respect\u00e9 avec nous, Jos\u00e9phine Byrne Garelli bonjour, vous repr\u00e9sentez les petites communes ici, j'imagine que les conclusions de de s'rapport vous ont surprises : comment expliquer le d\u00e9calage entre ses conclusions et le sentiment des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:23 > 0:07:12) [91%] : \r\nBonjour, madame W\u00fcthrich alors les le d\u00e9calage qui peut exister, c'est que le rapport n'a trait\u00e9 que les ann\u00e9es 2013, 2014 11, or on sait que depuis 2002 la facture sociale, la part des communes est pass\u00e9e de 33 \u00e0 50 pourcent de de la facture sociale, ce qui a pes\u00e9 lourd dans les comptes des communes et qui a permis en partie au content de retrouver des finances saines, alors les de la base statistique n'existait pas, pour pouvoir remonter \u00e0 2002 de mani\u00e8re standardis\u00e9e pour comparer les communes suisses avec les communes vaudoises et le canton de Vaud avec allez les autres Concorde suisse mais dans l'ensemble, on est satisfait de constater que nous avons maintenant une ligne de base, ce qui peut \u00eatre admise pour un d\u00e9veloppement futur, au niveau de la r\u00e9flexion de r\u00e9partition des charges entre le canton et les communes vaudoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:12 > 0:07:22) [88%] : \r\nVous dites : une ligne de base pour poursuit la r\u00e9flexion en m\u00eame temps si tout, tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes, c'est ce que dit un peu ce rapport, que demander de plus, finalement, canton qu'exiger plus alors le pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:22 > 0:07:59) [85%] : \r\nQu'on constate, c'est que la performance des communes au niveau de l'endettement particulier p\u00e9jor\u00e9 par le cas de Lausanne, \u00e9galement, la marge d'autofinancement, or si on prend toutes les imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne, les taxes et les diff\u00e9rentes revenu d'autres sources, comment la ville a \u00e9t\u00e9 buteur qu'on enl\u00e8ve la facture sociale, ce qu'ils contribuent et qu'on revient \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, finalement c'est le vin, le 21\u00e8me coup, commune la plus riche du canton sur 318, donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, pourquoi untel endettement \u00e0 Lausanne, vous voulez dire est-ce que les b\u00e9b\u00e9s, vite faire pour diminuer s'attendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:59 > 0:08:03) [80%] : \r\nVous dites, et les petites communes aujourd'hui payent pour le le chef- lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:03 > 0:08:21) [81%] : \r\nAlors la p\u00e9r\u00e9quation joue ce r\u00f4le-l\u00e0, il joue en r\u00f4le pour transf\u00e9rer et de l'aide financier de des communes riches les communes pauvres mais ce qu'on constate, pour le cas de Lausanne, c'est que Lausanne touche beaucoup plus que par exemple les petites communes comme vous ai \u00e0 la mode ou Ross.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:22 > 0:08:40) [93%] : \r\nMadame Bulgarie merci beaucoup pour ces explications, merci au Br\u00e9sil, une commission a recommand\u00e9 cette nuit la destitution de la pr\u00e9sidente de gauche, Dilma Rousseff, donnant le coup d'envoi de la proc\u00e9dure parlementaire, une proc\u00e9dure qui divise profond\u00e9ment le monde politique marginale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:09:00) [90%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s de la droite br\u00e9silienne c\u00e9l\u00e8brent leur victoire, en l'occurrence un pas de plus sur le long chemin menant la possible destitution de la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, une commission parlementaire a ainsi approuv\u00e9 cette nuit un rapport non contraignant pr\u00e9conisant aux d\u00e9put\u00e9s de voter la poursuite du processus de destitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:16) [81%] : \r\nOn pr\u00e9voyait jusqu'ici d\u00e8s maintenant, je pense qu'il faut 10 jours au S\u00e9nat pour lancer concr\u00e8tement la proc\u00e9dure, \u00e7a va, et apr\u00e8s la pr\u00e9sidence sortira cependant CIAS la presse je pense m\u00eame que le 1er mai et leur a quitt\u00e9 le palais pr\u00e9sidentiel, oui, non, pas bon voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:17 > 0:09:35) [91%] : \r\nUn d\u00e9part provisoire s'il se v\u00e9rifie puisqu'il incombe d\u00e9sormais au Parlement de confirmer le vote de destitution avec une majorit\u00e9 des 2 tiers avant la mise en accusation officielle de la pr\u00e9sidente qui incomberait ensuite au S\u00e9nat, mais dans les rues du Br\u00e9sil, les soutiens les plus embl\u00e9matiques de Dilma Rousseff donne d\u00e9j\u00e0 de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:35 > 0:09:50) [90%] : \r\nEt la voil\u00e0 4 ans, et maintenant nous avons cette tentative de coup d'\u00c9tat contre Dilma la commission s\u00e9natoriale nous a battus par 38 voix contre 27 mais \u00e0 ce stade, cela n'a rien de d\u00e9finitif, ce vote ne veut rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:51 > 0:10:04) [93%] : \r\nIl n'emp\u00eache : l'\u00e9tau se resserre progressivement sur le pouvoir, une situation d\u00e9licate, alors que l'\u00e9ch\u00e9ance des jeux Olympiques approchent et que les citoyens br\u00e9siliens se retrouvent aujourd'hui scind\u00e9 en 2 camps, farouchement hostile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:10:05 > 0:10:05) [64%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:06 > 0:10:11) [94%] : \r\nYves Magat bonjour, vous \u00eates il y a quelques jours encore, au Br\u00e9sil, il y a 3 ans, on parlait d'un pays mod\u00e8le qu'est-ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:11 > 0:10:48) [93%] : \r\nOui, c'est une v\u00e9ritable descente aux enfers, crise \u00e9conomique, mont\u00e9e de l'inflation, du ch\u00f4mage, de la violence scandale politique et m\u00eame une \u00e9pid\u00e9mie de il y a 3 ans, donc on se r\u00e9jouissait de voir qu'au Br\u00e9sil, gr\u00e2ce aux exportations et \u00e0 des programmes sociaux 30 millions de personnes \u00e9taient sortis de la pauvret\u00e9 \u00e9taient devenus des consommateurs et simplement vivaient mieux, on s'aper\u00e7oit maintenant que pendant cette p\u00e9riode de vaches grasses, finalement on n'a pas vraiment proc\u00e9der \u00e0 des investissements en profondeur pour transformer les structures \u00e9conomiques du pays, il aura suffi de la crise chinoise et une baisse des prix des commodit\u00e9s, produits d'exportation du Br\u00e9sil comme le seuil \u00e0 le faire le le sucre, le p\u00e9trole pour que tout ce ch\u00e2teau de cartes s'effondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:48 > 0:10:54) [87%] : \r\nEt puis il y a la d\u00e9ception des \u00e9lecteurs qui esp\u00e9rait que les pr\u00e9sidents Lula et Roussef \u00e9chapperait au probl\u00e8me end\u00e9mique et de compassion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:54 > 0:11:22) [90%] : \r\nAlors l\u00e0 on est pas face \u00e0 un syst\u00e8me d'enrichissement personnel, la corruption qui appara\u00eet au grand jour et qui porte sur des milliards de dollars avant tout servi \u00e0 maintenir en place le parti au pouvoir, l'Olma et Dilma en finan\u00e7ant des campagnes \u00e9lectorales, on achetant des votes au Parlement en arrosant des caciques locaux qui ensuite renvoyer l'ascenseur, moi je sais pas si c'est plus moral au moins morale, mais en tout cas pour les Br\u00e9siliens, cela montre que quelque soit le parti au pouvoir la gauche comme la droite le syst\u00e8me politique du Br\u00e9sil est profond\u00e9ment corrompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:22 > 0:11:37) [94%] : \r\nMerci beaucoup Yves au Canada, une \u00e9trange et inqui\u00e9tante \u00e9pid\u00e9mie frappe une r\u00e9serve indig\u00e8ne du nord de l'Ontario, depuis le d\u00e9but du mois de mars, pr\u00e8s de 40 personnes ont tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 leurs jours, un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e9lateur de la d\u00e9tresse des autochtones Alexandra broute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:39 > 0:11:54) [88%] : \r\nUne communaut\u00e9 indig\u00e8ne isol\u00e9e de tout, dans la seule nuit de samedi \u00e0 dimanche Attawapiskat tu as compt\u00e9 11 tentatives de suicide depuis septembre, plus de 100 personnes ont tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 leurs jours, soit 5 pourcent de de la population et la vague s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:04) [93%] : \r\nSoit 4 une bombe \u00e0 retardement pr\u00eate \u00e0 exploser, je crois que nous sommes maintenant dans une situation de crise, nous avons besoin de d\u00e9ployer des gens sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:12:04 > 0:12:06) [74%] : \r\nQuel prix pour la MGM tout le Brown.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:07 > 0:12:20) [91%] : \r\nLes chefs indig\u00e8nes ont d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence, une mani\u00e8re d'appeler \u00e0 l'aide les autorit\u00e9s canadiennes, les autorit\u00e9s, souvent accus\u00e9 d'indiff\u00e9rence au sort des communaut\u00e9s autochtones le nouveau 1er ministre s'est distingu\u00e9 en exprimant rapidement sa sympathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:20 > 0:12:25) [94%] : \r\nLes nouvelles d'Attawapiskat tu me brise le coeur, nous continuerons de chercher \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie de tous les autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:26 > 0:12:37) [89%] : \r\nPour l'heure, l'aide s'est limit\u00e9 \u00e0 l'envoi de quelques psychologues mais selon beaucoup de membres de la communaut\u00e9, cette vague de suicides qui touche les enfants comme les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 des causes plus profondes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:37 > 0:12:48) [86%] : \r\nIl aura que \u00e7a situe ou alors vous n'avez pas acc\u00e8s \u00e0 ce que tous les autres ont dans le reste du pays, c'est-\u00e0-dire que ce soit l'acc\u00e8s au travail, a une bonne \u00e9ducation \u00e0 de bonnes choses dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:48 > 0:13:15) [83%] : \r\nBen si vous vous sentez bien c\u00f4t\u00e9 \u00e0 autre info Timon d'exclusion et peu de perspectives \u00e9conomiques jusqu'\u00e0 85 pourcent de de ch\u00f4mage dans certaines r\u00e9gions indig\u00e8nes cette \u00e9pid\u00e9mie de suicides ne se limite pas Attawapiskat des jeunes de la l'Africa ont lanc\u00e9 une campagne de pr\u00e9vention, un vrai sens \u00e0 l'\u00e9tude sur l'urgence, aux \u00c9tats-Unis comme au Canada, le taux de suicide chez les indig\u00e8nes et 25 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:17 > 0:13:31) [91%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'affaire des emprunts toxiques qui plombent les comptes de la 3\u00e8me ville romande avait fait grand bruit l'an dernier, hier soir, les autorit\u00e9s communales sont venus exposer la situation alors l\u00e9gislatif, le tableau est plut\u00f4t sombre, Patrice Rullier Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:31 > 0:13:32) [78%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:32 > 0:13:41) [97%] : \r\nImpuissante ces derniers mois, les autorit\u00e9s chaux-de-fonni\u00e8res ont tout essay\u00e9 pour se d\u00e9barrasser de leur emprunt toxique de 50 millions de francs, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:41 > 0:13:57) [89%] : \r\nOn ne peut pas sortir de ce contrat, c'est un petit peu comme un contrat de leasing, on a pr\u00e9vu quelque chose avec terme et on doit respecter ces conditions, si on veut en sortir, on devrait payer l'\u00e0 peu pr\u00e8s 60 millions de suppl\u00e9ment \u00e0 payer tout ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:57 > 0:14:14) [90%] : \r\nEn 2007, une banque allemande consente 2 emprunts \u00e0 La Chaux-de-Fonds, dont l'un de 20 millions toxique car plus l'Euro chute plus son taux d'int\u00e9r\u00eat augmentent \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il affichait d\u00e9j\u00e0 plus de 18 pourcent : : la ville doit d\u00e9bourser 4 millions de francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:14 > 0:14:25) [90%] : \r\nOn a quand m\u00eame passablement r\u00e9duit les investissements du coup on a moins de d\u00e9penses aussi et les comptes de fonctionnement se r\u00e9duisent aussi, donc on devrait \u00eatre capable de payer tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:25 > 0:14:35) [90%] : \r\nDevrait, car le contrat ne pr\u00e9voit aucun plafond si l'Euro replonge \u00e7a deviendrait tr\u00e8s probl\u00e9matique et cet emprunt court jusqu'en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:35 > 0:14:48) [90%] : \r\nOn se rend bien compte que qu'il n'y a pas d'issue favorable et puis que nous devons passer par par une sortie de caisse qui qui se chiffrant en millions, bien au-del\u00e0 de de l'emprunt qui a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:48 > 0:14:57) [88%] : \r\nPour le Parti socialiste, plus jamais \u00e7a, il exige que chaque nouvelle emprunt de la ville soit d\u00e9sormais passer \u00e0 la loupe par le l\u00e9gislatif avant d'\u00eatre conclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:57 > 0:15:12) [92%] : \r\nJe crois qu'il s'agit de se rappeler d'une part la difficult\u00e9 dans laquelle la la ville \u00e9tait, au moment o\u00f9 on a conclu ses emprunts et puis on se rend compte que finalement l'urgence et puis la pr\u00e9cipitation elle- m\u00eame n'est pas toujours extr\u00eamement bonne conseill\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:12 > 0:15:20) [91%] : \r\nLa ville promet le dossier de ces emprunts toxiques sera r\u00e9guli\u00e8rement rouvert pour tenter de sortir de l'impasse, mais les chances semblent bien maigres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:22 > 0:15:39) [91%] : \r\nLes Services industriels Genevois publient leurs r\u00e9sultats 2015 avec un d\u00e9ficit de 70 millions de francs la r\u00e9gie publique finit l'ann\u00e9e dans le rouge mais redresse la barre apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de ses investissements \u00e0 perte dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne aujourd'hui et SIG reste prudent, notamment sur la question du rachat de barrages qu'on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:39 > 0:16:01) [94%] : \r\nOn \u00e9tudie pour les donn\u00e9es que nous avons sur la table aujourd'hui ne nous permettent pas s\u00e9rieusement dire si on peut acheter ou pas, donc attendons d'avoir toutes les donn\u00e9es, ce qui est s\u00fbr, c'est que nous avons pas la vocation de sauver les dur\u00e9es de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 suisse, \u00e7a c'est un r\u00f4le que le politique doit prendre et on ach\u00e8tera seulement si il y a un vrai projet industriel int\u00e9ressant pour SIG et pour les clients Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:02 > 0:16:22) [91%] : \r\nL'affiche de Pal\u00e9o 2016 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin, l'occasion pour les organisateurs de livrer quelques chiffres dont celui-ci cette ann\u00e9e le festival devrait atteindre 6 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs depuis ses d\u00e9buts et pour f\u00eater \u00e7a, la plaine de la s'offre une affiche \u00e9lectrique, c'est le grand retour du rock, et tout particuli\u00e8rement du m\u00e9tal Jessica Renaud, on veut des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:24 > 0:17:06) [89%] : \r\nAlors oui, si on devait retenir qu'un non, ce serait celui d'Iron Ma\u00efdan le groupe de vie Mattel, qui a vendu plus de 8 ans de 100 millions d'albums, les Anglais seront les Stars de la soir\u00e9e du mardi soir une soir\u00e9e d\u00e9finitivement plac\u00e9e sous le signe du rock, puisqu'il y aura \u00e9galement les si \u00e7a passe, ou encore le groupe fran\u00e7ais Louise Attaque qui f\u00eatera son grand retour sur sc\u00e8ne et puis c\u00f4t\u00e9 rock il y aura \u00e9galement les Anglais Mulhouse c'est la 4\u00e8me fois qu'ils viendront jouer \u00e0 Pal\u00e9o et puis puisqu'on a parl\u00e9 de retour, on peut \u00e9galement parler de celui des anciens de t\u00e9l\u00e9phone aujourd'hui les insultes dont ce sera le seul concert en Suisse et c\u00f4t\u00e9 anecdote, on peut \u00e9galement noter que les membres du groupe a\u00e9ronaval viendront ensuite avec leur propre 747 pilot\u00e9e par le chanteur en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:11) [90%] : \r\nMoi et puis pour autant, on n'oublie pas les traditions Pal\u00e9o, c'est aussi le lieu de la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:11 > 0:17:13) [62%] : \r\nEt les m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:13 > 0:18:10) [91%] : \r\nOui alors tout \u00e0 fait une fois de plus, l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de la France, chanson fran\u00e7aise vont se croiser sur les sc\u00e8nes de Pal\u00e9o il y aura, Francis Cabrel, Alain Souchon, Laurent Voulzy, alors pour la petite histoire, sachez que Laurent Voulzy, Alain sont d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9 il y a 37 ans pour Pal\u00e9o mais qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ce fut un v\u00e9ritable fiasco, il n'y avait aucun spectateur pratiquement dans la salle, une exp\u00e9rience qui ne risque pas de se renouveler cet \u00e9t\u00e9 puisqu'on attend de nouveau plus de 200000 spectateurs, des spectateurs qui pourront \u00e9galement applaudir dimanche soir sur la grande sc\u00e8ne, le retour de l'ic\u00f4ne des ann\u00e9es 60 Michel Polnareff sinon c\u00f4t\u00e9 exp\u00e9rience un peu extraordinaire, on notera \u00e9galement la pr\u00e9sence de St\u00e9phan Eicher de ces automates sinon c\u00f4t\u00e9 une nouvelle sc\u00e8ne on pourra \u00e9galement retenir les noms de loi ou encore de fr\u00e8re ou de la veille \u00e0 des anciens de l'\u00e9mission de Woyzeck ou \u00e9galement Thomas Dutronc, finalement, une fois de plus, c'est une c'est une affiche tr\u00e8s \u00e9clectique qui ratisse tr\u00e8s large : les billets seront en vente d\u00e8s le 20 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:10 > 0:18:12) [91%] : \r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup, Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:14 > 0:18:27) [90%] : \r\nDans un autre registre, la ville de Bienne accueillera l'an prochain, une \u00e9tape du circuit professionnel de tennis f\u00e9minin WTA le tournoi qui se tiendra au mois d'avril sera plac\u00e9 en cat\u00e9gorie internationale avec d\u00e8s maintenant : Bien, la Suisse comptera donc 2 \u00e9tapes sur le circuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:27 > 0:18:33) [84%] : \r\nIl ne C\u00e9line avait une petite fille devrait \u00eatre l'une des t\u00eates d'affiche principale de ce nouveau rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:34 > 0:18:49) [90%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e \u00e0 la glace sous toutes ses formes, aujourd'hui nous vous emmenons visiter la plus grande glaci\u00e8re naturel de l'Arc jurassien la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si se trouve dans le canton de Neuch\u00e2tel mais son \u00e9quilibre est fragile, Mathieu pilier allerg\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:51 > 0:19:07) [90%] : \r\nC'est ici, dans la for\u00eat, entre le Val-de-Travers et la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine que se trouve une particularit\u00e9 g\u00e9ologique exceptionnel la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si bon encore pour soutenir avant de p\u00e9n\u00e9trer dans la plus grande gr\u00e8ve glaci\u00e8re du Jura, il faut s'\u00e9quiper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:07 > 0:19:08) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:08 > 0:19:18) [88%] : \r\nIl y a pas besoin tout \u00e7a, honn\u00eatement, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on veut faire si on veut rester en plein ventre sur la glace, un petit moment, sans \u00eatre compl\u00e8tement ou si on veut juste faire une petite visite puisse sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:18 > 0:19:29) [92%] : \r\nM\u00eame si on opte pour la petite visite les crampons s'est impos\u00e9, le sol est une couche de glace vive tout juste form\u00e9 \u00e0 la fin de l'hiver gr\u00e2ce \u00e0 l'eau infiltr\u00e9e dans la roche et la neige pi\u00e9g\u00e9s dans la grotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:30 > 0:19:33) [75%] : \r\nPour acheter, alors l\u00e0 aussi l'excellence c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:33 > 0:19:36) [62%] : \r\nEt l'voil\u00e0 pourquoi le explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:37 > 0:19:49) [80%] : \r\nLa cassure oui alors le glacier, ben il est d'une seule pi\u00e8ce, donc \u00e7a en gros gla\u00e7ons, qui sont environ 40 m\u00e8tres de 2 longueurs d'un m\u00e8tre de large et enfants maximum : environ 15 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:49 > 0:19:54) [71%] : \r\nUn tapis de glace mouvantes \u00e0 chaque visite, c'est sp\u00e9l\u00e9ologues, des changements de d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:55 > 0:20:19) [71%] : \r\nAlors que la, la, le volume de glace ne change pas Bruno apparemment le le glacier se d\u00e9place, on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure qu'on pouvait vraiment toucher le plafond est actuellement avait fait environ de mettre \u00e0 niveau parce qu'on ne cette partie de la glaci\u00e8re, on a tellement il y avait entre autres o\u00f9 il y avait \u00e9t\u00e9 petite salle qu'on-t-elle facilement et puis bon, actuellement, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:19 > 0:20:29) [89%] : \r\nCes sculptures seront moins spectaculaire en \u00e9t\u00e9, mais l'essentiel de la glace n'aura pas fondu, ceci gr\u00e2ce \u00e0 la composition de la roche, mais aussi un m\u00e9canisme de pr\u00e9servation du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:30 > 0:20:53) [93%] : \r\nLe m\u00e9canisme principal tient au fait que l'air froid est plus lourd que l'air chaud donc dans ces grottes o\u00f9 on trouve de la glace on a g\u00e9n\u00e9ralement un syst\u00e8me qui permet \u00e0 l'air froid de descendre, mais qui n'a pas de circulation qui se poursuit pour qu'il puisse aller plus loin, donc, cet air froid descend et restent pi\u00e9g\u00e9s au fond de la grotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:53 > 0:21:11) [91%] : \r\nD'ici la fin du si\u00e8cle, cette glaci\u00e8re dispara\u00eetra \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique mais certaines interventions humaines pourrait malheureusement acc\u00e9l\u00e9rer le processus, un d\u00e9boisement menacerait la fra\u00eecheur du site, et m\u00eame si sa beaut\u00e9 vaut le d\u00e9tour, un trop grand nombre de visiteurs pourrait pr\u00e9cipiter la fonte de la glace de Monl\u00e9si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:12 > 0:21:22) [87%] : \r\nJ'aurais d\u00e9dicac\u00e9 n'importe quelle couverture avec mon nom dessus, \u00e9crit Duja dans les Ecorcheresses son 1er livre sign\u00e9 de tout son nom, Patrick Dujany, votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:23 > 0:21:52) [79%] : \r\nAlors, d\u00e9but mai, j'ai re\u00e7u livre je me suis dit 450 pages, franchement \u00e7a m'a foutu la trouille, apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 j'ai des totalement emball\u00e9 par le Style d'une arriv\u00e9e cette chose qui ne m'arrive jamais, je ris toute seule b\u00eatement et tout au dans le bus, en g\u00e9n\u00e9ral c'est Gide, comment vous d\u00e9crire 42 embryons Drummond sans diagnostic prend implantatoire \u00e7a vous convient, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien.\r\nInfo gay, et puis franchement du luxe parce que 435 pages de plaisir c'est pas souvent bonjour Patrick Dujany, puisque c'est cette important de signer votre votre Live de tout votre nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:52 > 0:21:59) [86%] : \r\nOui, c'est pourquoi m\u00e9langer pour pas que des gens de la RTS, par exemple, moi je dis ce que je fais des activit\u00e9s accessoires, il gagne de l'argent de mani\u00e8re malhonn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:59 > 0:22:08) [70%] : \r\nMais vous en gagnez avec sa vie, l'ACS passer une peur mais je dirais que le roman et \u00e9coutez, je ne sais pas un mot d'\u00e9diteur me dire d'accord, la il faut en tout cas, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:08 > 0:22:18) [82%] : \r\nEt bien s\u00fbr la d\u00e9tection d'ann\u00e9es pour les auditions ici et l\u00e0 et c'est vrai que \u00e7a se vend pas trop mal, on tablait sur 500 pour rentrer rentrer dans nos frais et je crois qu'il y aura bient\u00f4t 2000, donc voil\u00e0, je suis serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:18 > 0:22:37) [88%] : \r\nEt franchement, il y en a encore, puisque vous allez faire plein d'actualit\u00e9 en parler autour de ce livre, je vais commencer avec la 1\u00e8re phrase du roman qui dit quand m\u00eame beaucoup du projet, c'est pas si on peut la voir derri\u00e8re moi elle dit il \u00e9tait extatique manque \u00e9vident que j'avais d'unir, \u00e9crivain, donc vous \u00e9criviez d\u00e9j\u00e0 pour la radio pour la t\u00e9l\u00e9vision : \u00e9crire, c'est un peu votre quotidien mais un livre vous l'attendiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:37 > 0:23:07) [85%] : \r\nIl y a depuis tout petit, je crois que j'avais \u00e9crit une composition vers 8 ans qui s'appelait les aventures du petit gargouillis 6 balades \u00e0 travers le cort\u00e8ge toujours aim\u00e9 \u00e9crire, j'ai toujours aim\u00e9 les r\u00e9dactions les dissertations qui a le malheur de mes copains, enfin, d'\u00e9conomie, de chimie, biologie, moi mon me comble de bonheur, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire c'est vrai que la radio m'a permis d'\u00e9crire beaucoup des chroniques ou alors d'\u00e9crire en Direct entre 2 titres vraiment \u00e0 la en tant que j'avais envie d'\u00e9crire ce livre, il \u00e9crit : maintenant je peux passer au 2\u00e8me de mani\u00e8re plus sereine, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:07 > 0:23:20) [88%] : \r\nParce qu'il y a quand m\u00eame une autre ambition, quel plaisir de l'\u00e9criture de c'est cette 2\u00e8me citation : j'avais envie juste de laisser une trace qui ne soit pas que de freinage dans le slip Val un de l'existence d'un peu plus la crise de la quarantaine quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:20 > 0:23:36) [84%] : \r\n\u00e7a sent la crise de la quarantaine, voire m\u00eame la crise, la soixantaine et voil\u00e0, donc je sais pas il y a envie de de laisser une trace, c'est vrai, mais tous les gens qui font ce m\u00e9tier, vous \u00eates bien plac\u00e9 pour savoir alerter, ce qui a beaucoup de gens qui auront cultivent leur nombril et qui ont un gros \u00e9go et c'est vrai que c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:36 > 0:23:44) [68%] : \r\nNon, non, non, parce qu'on se bat, il a aussi des sur la 2\u00e8me, ouvrage vous activez la veille l'objet doit pas \u00eatre bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:44 > 0:23:49) [76%] : \r\nAllez, on entend livre les pions autrui avec ses sujets et cette lecture qui est sign\u00e9 joli \u00e0 voir, mais ce n'est pas elle qui lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:51 > 0:24:17) [89%] : \r\nIl \u00e9tait extatique moins \u00e9vident que j'allais devenir \u00e9crivain et que ce livre allait enfin r\u00e9volutionn\u00e9 la litt\u00e9rature du 21\u00e8me si\u00e8cle du Coelho sous ecstasy du Balzac sous Prozac du Zola se Temesta du Camus sous Tamiflu du C\u00e9line sous Ritaline d'unique sans sexe il y a juste un l\u00e9ger probl\u00e8me, c'est que j'ai jamais \u00e9crit ce foutu bouquin, c'est pour \u00e7a qu'il fallait que j'en \u00e9crive un autre pour tout vous expliquer, et franchement \u00e7a me gave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:18 > 0:24:27) [91%] : \r\nAlors finalement, vous avez opt\u00e9 pour un recueil de nouvelles, d\u00e9but des mini- romans du genre, c'est un peu l'\u00e9criture automatique, c'est comme \u00e7a qu'on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:27 > 0:25:15) [85%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, \u00e9criture automatique \u00e9criture \u00e0 diff\u00e9rentes heures du jour et de la nuit, plus ou moins serein dans ma t\u00eate les passages peut-\u00eatre les plus dr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 le plus triste, inversement, et c'est assez amusant de voir qu'on n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment toujours ce qu'on veut, parfois il se de main invisible qui vous guide qui vous fait aller partout, en fait, les 40 nouvelles c'est 42 roman inachev\u00e9, ce que j'ai pas la patience d'\u00e9crire avec des personnages Michel Zerr dernier qui n'a pas aim\u00e9 mon bouquin mais qu'il n'a pas lu un coll\u00e8gue, elle salue Mich\u00e8le Malzy oui alors on disait Adam on s'en fout, alors que moi je m'en foutais pas, il fallait que je r\u00e9dige l'introduction o\u00f9 je parle de mes doutes, de mes envies pour partir apr\u00e8s dans les plus grands d\u00e9lires qui touche autant au fantastique \u00e0 la science- fiction \u00e0 la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie, on a aussi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:15 > 0:25:37) [81%] : \r\nOui, on dirait quand m\u00eame po\u00e9sie, j'ai marqu\u00e9 entre Thi\u00e9faine et les paroliers de Bashung, un peu quand m\u00eame, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 en sont plus Ecorcheresses par compte, ce qui m'a beaucoup fait rire aussi parce qu'il y a plusieurs choses, mais c'est l'absurde, il y en a beaucoup et sorti cette phrase, alors je sais pas si comme moi vous \u00eates client je vous la lis oh l\u00e0 un castor qui joue au ping-pong en se grattant les gla\u00efeuls avec sa raquette reactif qui Lef\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:37 > 0:25:40) [75%] : \r\nOui, ben, c'\u00e9tait Thomas Castor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:40 > 0:25:53) [83%] : \r\nMais c'est bien donc on apprend aussi beaucoup sur votre vie, alors il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu ambivalent, vous disiez, \u00e0 d\u00e9faut, on vous sent tr\u00e8s sombre limite d\u00e9pression ses d\u00e9fauts, on vous sent beaucoup plus joyeux, on apprend quand m\u00eame des choses HP, c'est vrai, mais qu'elle s'appelle Maud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:54 > 0:26:00) [88%] : \r\nOui \u00e0 l'adh\u00e9sion, le tr\u00e8s profond et que si vous \u00e9tiez dans une capsule spatiale, vous partirez plut\u00f4t avec une t\u00e9l\u00e9 qui avec une compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:00 > 0:26:01) [69%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:01 > 0:26:03) [85%] : \r\nMais avec une t\u00e9l\u00e9 qui a les yeux bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:03 > 0:26:19) [79%] : \r\nD'accord, la bon, il n'en dira pas plus, il y a des personnes, certes, \u00e9t\u00e9 remonte \u00e0 il y a alors qui se reconna\u00eetra \u00e0 Bassens, lui, voulait mais pas trop, Darius Rochebin pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Bernie Constantin il y en a que vous d\u00e9testez sert Jo\u00ebl Dicker mais l\u00e0 on sent un peu la jalousie du mec a vendu beaucoup de livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:19 > 0:26:38) [83%] : \r\nNon, je ne le d\u00e9teste pas la d\u00e9teste les m\u00e9dias qui ne parle que des m\u00eames toujours c'est pareil pour la musique, c'est pareil pour litt\u00e9rature pour toute la culture en Suisse romande, il suffit qu'on tienne un bon comme on dit dans les r\u00e9dactions et tout le monde ne parle que de lui ou Cadel alors qu'il y a foisonnement incroyable d'artistes dans cette portion de pays, souvent on n'en parle pas et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:39 > 0:26:48) [71%] : \r\nAlors nous essayons de parler tout le monde sont mais vous avez pas balayer, j'attendais qu'elle Vienne, mais les quelque part sur votre carri\u00e8re avec Julie EVARD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:49 > 0:26:56) [69%] : \r\nSa valise, c'est Cavada Daniel 3 la m\u00e2choire de Silvio le culot des bandits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:57 > 0:27:19) [84%] : \r\nDe Duja on a d'abord connu sa voix sur la 3, puis on a mis des traits gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 celui qui n'\u00e9tait comble pour nous et on n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, on a d\u00e9couvert une tronche un ado \u00e0 cr\u00eate aussi singulier que les mots qui sort de sa bouche sont os\u00e9es, sauf que c'est plus un ado Duja aujourd'hui, c'est m\u00eame un quadra et ce quadra qui a grandi dans le Jura, a m\u00eame un nom : Patrick Dujany.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:25 > 0:27:31) [73%] : \r\nLorsque vous c'est lui qui s'est distingu\u00e9 avec ses mythiques, micro trottoir pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui faire le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:31 > 0:27:39) [71%] : \r\nRebelle sur une radio qui n'est pas et les trublions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 devenu mission qu'est rebelle mais il y a encore une petite tourn\u00e9e plusieurs que vous posiez du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:39 > 0:27:49) [85%] : \r\nSuisse, bref Duja le barjo est hors norme, il est depuis 20 ans, un homme de m\u00e9dias, plus rarement mais s\u00fbrement un musicien chanteur hurleur du groupe d'\u00e9lectro- rock mixer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:58 > 0:28:22) [83%] : \r\nEt \u00e0 pr\u00e9sent, il est aussi un homme de lettres, si, si Patrick Dujany vient de publier aux \u00e9ditions h\u00e9las son 1er livre et non pas, h\u00e9las, car cet \u00e9co- fiction du r\u00e9el ou puisqu'il le dit celui furieusement bien les Ecorcheresses, c'est son titre aussi le nom d'un petit peu du c\u00f4t\u00e9 policier est un roman o\u00f9 43 roman, un roman avec qui ressemble aux montagnes russes, celle de ses \u00e9tats d'\u00e2me, non sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:24 > 0:28:32) [72%] : \r\nPatrick Dujany alors c'est bien oh je suis mort, moralement, c'est vrai, cela comporte oui il y en a au moins, alors donc et derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:32 > 0:28:44) [83%] : \r\nCitation parce qu'il faut quand m\u00eame qu'on parle de la drogue, vous en parlez beaucoup, alors j'ai fait une petite citation qui dit les lendemains d'hier font parfois qu'on 7 tonnes de la qualit\u00e9 de la quantit\u00e9 d'absurdit\u00e9s : par quoi pardon qu'on parvient \u00e0 r\u00e9diger dans des \u00e9tats seconds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:46 > 0:28:52) [90%] : \r\nQue dire, parce que voil\u00e0, vous travaillez chez nous, vous parlez de drogue, vous, vous savez que c'est de la merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:52 > 0:29:00) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a tout le c\u00f4t\u00e9 fictif du roman, puisque j'ai du fait que m'aspirer de gens comme Hugo ceux qui obole et tout le monde sait que j'ai une hygi\u00e8ne de vie parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:00 > 0:29:13) [76%] : \r\nAvant, je dois nourrir toute de carottes et puis avant d'arriver ici, j'ai quand m\u00eame fait mes 2 heures de sport mais vous mais vous faites pas de la gonflette 16 non non non non, mais aussi pas, \u00e7a serait bien que cette info alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:13 > 0:29:22) [86%] : \r\nVous dire encore que maintenant ce livre y vivant qu'il est sorti quand m\u00eame en novembre, il s'appelle les accords seraient et puis vous faites ce qu'on appelle les performances, lectures, \u00e0 son compte un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:22 > 0:29:36) [82%] : \r\nAlors c'est un n'peintre cin\u00e9tique, qui s'appelle cassoulet qui p\u00e2ture accompagn\u00e9 par Solex du groupe mixte et qui est le chevelu derri\u00e8re les qui proposent une musique \u00e9lectronique assez trip-hop assez calme, on va dire et moi je scandaient mes textes dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:36 > 0:29:42) [83%] : \r\nLe show a juste un exemple, vous avez choisi, parce qu'on est un petit bout de texte, soit vous ne chantez d'humidit\u00e9 on a capella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:43 > 0:29:48) [77%] : \r\nNon : comment \u00e7a, je ne peux pas dire comme \u00e7a, des textes, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:48 > 0:29:51) [62%] : \r\nAh le bouquin, c'est vrai, mais il y a l\u00e0 donc il vite alors on parlait alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:51 > 0:29:56) [78%] : \r\nOr, c'est ainsi que ma m\u00e8re me dit je de passe des je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:56 > 0:29:58) [81%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, \u00e7a c'est la vraie ce qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:58 > 0:30:07) [69%] : \r\nSi Monsieur cela dispara\u00eet vous assez quoi \u00e7a annonce jurassien je crois 12 donc je regarde passer les dates quand m\u00eame parce que je ne vois donc on alors attendez, je vais vous le dire, donc la performance l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:07 > 0:30:21) [82%] : \r\nSur la prochaine c'est ce soir au Centre pas comme les taux Bramley comme le l'\u00e9crivain donc H 2 S L. O Barbara 20 heures 30 ensuite samedi Inuits de la lecture, \u00e0 Lausanne, sa place de l'Europe et puis, le 7 mai au bout du monde, \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:21 > 0:30:32) [83%] : \r\nJe sais, merci beaucoup, merci \u00e0 vous mettre, nous on va bient\u00f4t j'esp\u00e8re \u00e0 bient\u00f4t aux alentours de gargouillis de Dambert non mais c'est une d\u00e9cision prochaine d'accord merci vous merci beaucoup, on va vous dire encore que ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:32 > 0:30:58) [83%] : \r\nLeur local s'int\u00e9resse t\u00e9l\u00e9pathe pour animaux, ils sont seulement une petite vingtaine en Suisse romande et l'affirment, ils sont en mesure d'interpr\u00e9ter les \u00e9tats d'\u00e2me de vos compagnons \u00e0 4 pattes, m\u00eame si la m\u00e9thode n'est pas de validit\u00e9 scientifique \u00e0 l'offre para\u00eet-t-il des r\u00e9sultats assez impressionnants, la preuve ce soir 18 heures 55 sur RTS Un dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o des donn\u00e9es Chibli ce soir 19 heures 30 Darius rel\u00e8ve un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous Diat au sens o\u00f9 retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:07 > 0:31:10) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:20 > 0:31:28) [72%] : \r\nMoi, j'ai essay\u00e9 cas pour moi, c'\u00e9tait pour moi payer le caf\u00e9 parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:32 > 0:31:49) [68%] : \r\nNon, non, pas \u00e7a, bonjour, oui, pourquoi, oui, \u00e0 Paris, c'est-\u00e0-dire que les fruits \u00e0 perte merci laquelle ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:51 > 0:31:57) [79%] : \r\nOui, \u00e7a va pas avec c'\u00e9tait pas habill\u00e9 comme \u00e7a c'est finalement donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:29 > 0:32:31) [64%] : \r\nMais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:35 > 0:32:38) [86%] : \r\nOui, et \u00e7a fait du bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:59 > 0:33:01) [86%] : \r\nMachin blanc, hein c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:03 > 0:33:06) [83%] : \r\nAh, sur la fesse pointue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:07 > 0:33:09) [82%] : \r\n\u00e7a m'a l'air, \u00e7a c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:40 > 0:35:42) [82%] : \r\nSuez et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:46 > 0:38:33) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors on en profite encore du soleil actuellement, mais un peu comme hier, \u00e7a va se g\u00e2ter dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on attend m\u00eame un peu de pluie en soir\u00e9e et dans la nuit et puis alors demain la pluie sera beaucoup plus pr\u00e9sente la cause, h\u00e9 bien c'est tout simplement toujours cette d\u00e9pression tr\u00e8s creuse et qui tourne sur l'Atlantique, qui engendre un flux de sud- ouest, ce qui fait remonter des vagues d'humidit\u00e9, alors il y en a eu une, hier il y en a encore une pour aujourd'hui et demain, c'est vraiment de l'humidit\u00e9 qui va recharger tout \u00e7a et nous valoir donc des pr\u00e9cipitations beaucoup plus soutenu pour cet apr\u00e8s- midi, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse, donc nous aurons encore du soleil au d\u00e9but et puis \u00e7a serait va se voiler progressivement en fin d'apr\u00e8s- midi, on devrait avoir un ciel assez charg\u00e9 et, probablement aussi d\u00e9j\u00e0 quelques pr\u00e9cipitations quelques averses, peut-\u00eatre m\u00eame quelques coups de tonnerre sur le Jura et puis toujours un soleil plus pr\u00e9sents en Valais la les nuages arrivent un peu plus tard, ils arriveront aussi plus tard en Suisse al\u00e9manique, alors que sur le Tessin, comme sur l'ouest du pays, on va voir ce soleil dispara\u00eet progressivement au fil des heures cet apr\u00e8s- midi mais on gardera encore un temps sec pour les temp\u00e9ratures, alors on est toujours dans de la douceur regardez cet apr\u00e8s- midi, on va trouver entre 17 et 19 degr\u00e9s sur le plateau, on montera encore jusqu'\u00e0 20 21 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es alpines, il faut dire qu'il y a toujours une tendance au feu dans les vall\u00e9es alpines, on rel\u00e8vera 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 2200 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui souffleront \u00e0 toutes les altitudes qui seront frais bla en montagne par exemple ils souffleront entre 55 et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure cette nuit donc je vous le disais un ciel assez charg\u00e9, avec des pr\u00e9cipitations et demain matin, h\u00e9 bien \u00e7a se recharge de plus en plus donc beaucoup de pr\u00e9cipitation au nord des Alpes, avec une limite de la neige fix\u00e9e entre 1600 \u00e0 1800 m\u00e8tres des pluies qui d\u00e9borde au sud des Alpes et qui, l'apr\u00e8s- midi, vont s'\u00e9tendre sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, ces pr\u00e9cipitations vont continuer, au nord des Alpes, on pourrait \u00e9ventuellement avoir juste quelques trou\u00e9es assez positive sur le bassin l\u00e9manique et sur le Valais pour les temp\u00e9ratures alors cette nuit et \u00e7a va encore rester assez doux \u00e0 l'aube, on trouvera entre 7 et 10 degr\u00e9s en plaine c'est l'apr\u00e8s- midi que \u00e7a commence \u00e0 baisser un peu, puisque l\u00e0 on attendra \u00e0 peine 12 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau 16 17 pour le le Valais 9 \u00e0 1000 m\u00e8tres et puis \u00e7a baisse encore plus en altitude, le 0 se situera \u00e0 2 millim\u00e8tres avec toujours ces vents de sud- ouest qui souffleront \u00e0 toutes les altitudes mais qui baisseront un petit peu puisqu'ils souffleront entre 45 et 55 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, voil\u00e0 vous savez tout, je me laisse encore des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:33 > 0:38:39) [70%] : \r\nCouvrir les femelles et de s\u00e9jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi avoue tout \u00e7a ce soir, oui si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:39 > 0:38:40) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:46 > 0:38:49) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-12T00:54:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604509015", "durationSec": 82, "title": "MI TAPIS PALEO_RTS000000787751", "excerpt": "L'effritement continu des rentes du deuxi\u00e8me pilier se poursuit en Suisse selon l'Union syndicale suisse (USS) en raison du taux de conversion toujours plus bas. Les principaux syndicats ouvriers demandent le renforcement de l'AVS dans la perspective de la r\u00e9forme des retraites en pr\u00e9paration au parlement. Selon Paul Rechsteiner, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, tous les salaires sont touch\u00e9s par cette r\u00e9duction de rente. Le renforcement du premier pilier de l'AVS est la solution.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1604509016", "durationSec": 104, "title": "MI SYNDICAT 2 E PILIER_RTS000000787754", "excerpt": "Pr\u00e8s de 40 Inuits de la r\u00e9serve naturelle de l'Attawapiskat, au nord de l'Ontario, ont tent\u00e9 de se suicider. Un ph\u00e9nom\u00e8ne social r\u00e9v\u00e9lateur de la difficult\u00e9 des peuples autochtones.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "AVS"], "thematicPersons": ["RECHSTEINER, PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509017", "durationSec": 100, "title": "MI SUICIDES INUITS 2_RTS000000787797", "excerpt": "Interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral des Services industriels genevois (SIG) Christian Brunier apr\u00e8s la publication du bilan 2015 de la r\u00e9gie publique genevoise. Il se montre prudent d\u00e9sormais dans la prise de participation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BRUTSCH, Alexandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "ESQUIMAUX", "NIVEAU DE VIE"], "sequenceIds": ["1509108"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509018", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE SIG_RTS000000787749", "excerpt": "Les Services industriels genevois (SIG) ont publi\u00e9 leur bilan pour l'ann\u00e9e 2015. La r\u00e9gie publique finit l'ann\u00e9e dans les chiffres rouges avec un d\u00e9ficit de 70 millions de francs apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de ses investissements \u00e0 perte dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "BILAN"], "thematicPersons": ["BRUNIER, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509019", "durationSec": 21, "title": "MI SIG PERSPECTIVES 2016_RTS000000787755", "excerpt": "Un rapport ind\u00e9pendant, portant sur les ann\u00e9es 2013 et 2014, r\u00e9v\u00e8le un bon \u00e9quilibre financier entre le canton de Vaud et ses communes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BILAN"], "thematicCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509020", "durationSec": 31, "title": "MI SANTE FINANCIERE_RTS000000787677", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'affiche du Pal\u00e9o Festival Nyon 2016. Pour sa 41e \u00e9dition, le festival laisse sur sa faim avec quelques t\u00eates d'affiche anglo-saxonnes et fran\u00e7aise plus f\u00e9d\u00e9ratrices qu'excitantes.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509021", "durationSec": 25, "title": "MI PALEO PROGRAMME 2_RTS000000787733", "excerpt": "Visite de la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si, la plus grande de l'Arc jurassien. Situ\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel, la glaci\u00e8re est accessible depuis le col des Sagnettes, \u00e0 une altitude de 1135 m\u00e8tres. D'ici la fin du si\u00e8cle, cette glaci\u00e8re \u00e0 l'\u00e9quilibre fragile dispara\u00eetra en raison du r\u00e9chauffement climatique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509022", "durationSec": 143, "title": "MI MAG GLACIERE MONLESI NE_RTS000000787317", "excerpt": "Les autorit\u00e9s communales de la ville ont pr\u00e9sent\u00e9, en s\u00e9ance, la situation financi\u00e8re de la ville aux autorit\u00e9s l\u00e9gislatives du canton relative \u00e0 la mauvaise gestion financi\u00e8re et \u00e0 un emprunt toxique li\u00e9 \u00e0 la baisse de l'Euro. La conseill\u00e8re communale Sylvia Morel avoue qu'il faut respecter les conditions pour sortir de cette affaire d'emprunt toxique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "sequenceIds": ["1509199"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509023", "durationSec": 110, "title": "MI EMPRUNTS TOXIQUES_RTS000000787674", "excerpt": "Portrait de Patrick Dujany dit Duja, \u00e9crivain et chroniqueur radio \u00e0 la RTS lors de la parution de son premier livre intitul\u00e9 \"Les Ecorcheresses\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["EMPRUNT", "ENDETTEMENT PUBLIC", "GESTION FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509024", "durationSec": 95, "title": "MI DUJA PORTRAIT_RTS000000787689", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du premier livre de Patrick Dujany dit Duja intitul\u00e9 \"Les Ecorcheresses\".", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "\u00c9CRIVAIN", "RADIO"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509025", "durationSec": 28, "title": "MI DUJA LIVRE_RTS000000787759", "excerpt": "La Banque nationale suisse (BNS) a lanc\u00e9 son nouveau billet de banque de 50 francs qui est disponible dans les banques cantonales uniquement dans un premier temps. La nouvelle coupure sera accessible dans quelques jours dans les principaux bancomats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509026", "durationSec": 87, "title": "MI BRESIL DESTITUTION_RTS000000787682", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604509027", "durationSec": 68, "title": "MI BILLET 50 CHF_RTS000000787712", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BILLET DE BANQUE"], "sequenceIds": ["1509098"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509028", "durationSec": 20, "title": "MI BIENNE TENNIS_RTS000000787622"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509099", "summary": "Mains rangeant une liasse du nouveau billet de banque de 50 francs sur une palette. Ext du b\u00e2timent de la Banque nationale suisse (BNS). Itw de rue. Main introduisant le nouveau billet de banque de 50 francs dans un distributeur de billets de train. Itw d'une kiosqui\u00e8re. Gros plans du nouveau billet de banque de 50 francs.", "id": "1509098", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "BILLET DE BANQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509107", "summary": "Duplex Lausanne : itw Jos\u00e9phine Byrne Garelli, pr\u00e9sidente de l'Association des communes vaudoises.", "id": "1509106", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509109", "summary": "Vue a\u00e9rienne de la r\u00e9serve naturelle d'Attawapiskat. Ext de maisons d'un village d'Inuits. Itw Jonathan Solomon, grand chef du Conseil Mushkegowuk. Bateaux sur les bords d'un lac ass\u00e9ch\u00e9 et enneig\u00e9. Sc\u00e8nes de vie quotidienne dans le village enneig\u00e9. Itw Sheila North Wilson, grand cheffe de Manitoba. Extrait de la campagne de pr\u00e9vention lanc\u00e9e par les Inuits pour une sensibilisation \u00e0 leurs conditions de vie.", "id": "1509108", "visualThemes": ["ESQUIMAUX", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["CANADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509200", "summary": "Groupe de sp\u00e9l\u00e9ologues p\u00e9n\u00e9trant dans la glaci\u00e8re de Monl\u00e9si. Sp\u00e9l\u00e9ologues entrant dans la grotte remplie de glace. Itw Armin Behrend, sp\u00e9l\u00e9ologue amateur. Itw Martine Rebetez, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1509199", "visualThemes": ["GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509207", "summary": "Plateau : itw Patrick Dujany dit Duja, \u00e9crivain et pr\u00e9sentateur radio.", "id": "1509206", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649039", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024719", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74F2E28D-282D-45F3-A651-31E698D94DD0", "internalArchiveId": "74F2E28D-282D-45F3-A651-31E698D94DD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : La mode des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo arrive en Suisse", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Renard , Aline\r\nElles permettent aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et sans s'arr\u00eater: les autoroutes pour v\u00e9los sont annonc\u00e9es comme l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine. Ces pistes cyclables larges et sans feux rouges existent d\u00e9j\u00e0 dans le nord de l'Europe, mais elles devraient faire leur apparition en Suisse bient\u00f4t. A Zurich notamment, o\u00f9 le parlement communal a inscrit la semaine pass\u00e9e ce nouveau type de route dans le plan directeur r\u00e9gional.\r\n\r\n* * La mode des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo arrive en Suisse (ITC LA VOGUE DES AUTOROUTES A VELOS, PAPIER + SLV RENARD) Elles permettent aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et sans s'arr\u00eater: les autoroutes pour v\u00e9los sont annonc\u00e9es comme l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine. Ces pistes cyclables larges et sans feux rouges existent d\u00e9j\u00e0 dans le Nord de l'Europe, mais elles devraient faire leur apparition en Suisse bient\u00f4t. A Zurich notamment, o\u00f9 le parlement communal a inscrit la semaine pass\u00e9e ce nouveau type de route dans le plan directeur r\u00e9gional. Renaud Malik.\r\n  1'15''\r\n((((((La ville de Zurich a la r\u00e9putation d'\u00eatre la plus dangereuse de Suisse pour les cyclistes... Mais elle pourrait bient\u00f4t se doter de pistes cyclables ultras\u00fbres, larges de 5 m\u00e8tres, et o\u00f9 les v\u00e9los auraient la priorit\u00e9. Un projet qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le camp rose-vert, et qui fait \u00e9cho \u00e0 une autre initiative... Celle de la ville de Berne, o\u00f9 le l\u00e9gislatif communal a lui aussi adopt\u00e9 r\u00e9cemment un projet de superpiste cyclable cens\u00e9 relier le quartier de la gare au wankdorf.\r\nOutre-Sarine, on parle de \"velo schnellstrasse\". En Fran\u00e7ais, on utilisera plus volontiers le terme d'autoroute \u00e0 v\u00e9lo pour d\u00e9signer ces am\u00e9nagements qui semblent partout promis \u00e0 un bel avenir. En Norv\u00e8ge, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 le mois dernier qu'elles allaient construire pas moins de 10 routes rapides \u00e0 travers le pays. En Allemagne, on parle de construire une centaine de kilom\u00e8tres de pistes express entre les grandes villes de la Ruhr... Et au Royaume-Uni, l'architecte Norman Foster veut b\u00e2tir 220 kilom\u00e8tres de pistes qui seraient litt\u00e9ralement perch\u00e9es au-dessus du r\u00e9seau de trains de banlieue londoniens.\r\nMais ce ne sont l\u00e0 souvent que des projets... Ces autoroutes cyclables sont encore rares en Europe... Les projets peinent encore \u00e0 se concr\u00e9tiser \u00e0 cause de leur co\u00fbt... Les crispations politiques sont d'ailleurs souvent au rendez-vous... comme \u00e0 Zurich o\u00f9 le camp bourgeois n'en finit plus de pester contre un projet synonyme \u00e0 ses yeux de \"v\u00e9lof\u00e9tichisme\".))))\r\nDes autoroutes \u00e0 v\u00e9lo qui illustreraient un certain \"v\u00e9lof\u00e9tichisme\"... On va en parler tout de suite avec vous Aline Renard, bonjour!\r\nVous \u00eates co-directrice du cabinet d'ing\u00e9nieur Transitec Suisse, responsable du march\u00e9 al\u00e9manique ainsi que de la mobilit\u00e9 douce... Vous \u00eates bas\u00e9e \u00e0 Berne habituellement, mais avec nous ce matin dans nos studios de Lausanne...\r\nAutoroutes \u00e0 v\u00e9lo: de quoi parle-t-on au juste?\r\n-Aline Renard, ma premi\u00e8re question portera sur la terminologie: le terme d'\"autoroute \u00e0 v\u00e9lo\" est souvent employ\u00e9, dans les m\u00e9dias en tout cas... A tort ou \u00e0 raison?\r\n-Quel terme faudrait-il utiliser du coup?\r\n-De quoi s'agit-il exactement? Comment d\u00e9cririez-vous ces \u00e9quipements?\r\n-L'objectif principal de ces superpistes cyclables, c'est le confort des cyclistes?  Ou bien s'agit-il de d\u00e9sengorger le trafic dans les agglom\u00e9rations?\r\nComment s'y prend-on pour am\u00e9nager ces autoroutes \u00e0 v\u00e9los? Quelles contraintes?\r\n-On imagine que cela suppose aussi un certain nombre de contraintes... Est-ce que ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 et tr\u00e8s co\u00fbteux d'am\u00e9nager, au coeur des agglom\u00e9rations, des voies rapides pour les v\u00e9los?\r\n-Faut-il s\u00e9parer ces am\u00e9nagements des autres voies de circulation? \r\n-L'aspect que prennent ces superpistes cyclables varient d'un pays \u00e0 l'autre, ou d'une agglom\u00e9ration \u00e0 l'autre... Y a-t-il un exemple particuli\u00e8rement r\u00e9ussi en la mati\u00e8re? Un mod\u00e8le concret dont on gagnerait \u00e0 s'inspirer?\r\nUn roestigraben du v\u00e9lo?\r\n-Pourquoi la Suisse al\u00e9manique est-elle pionni\u00e8re en mati\u00e8re d'autoroutes \u00e0 v\u00e9los?\r\n-Avez-vous connaissance de projets en Suisse romande?\r\n-La topographie risque-t-elle d'\u00eatre un probl\u00e8me si l'on veut g\u00e9n\u00e9raliser ces \u00e9quipements? La Suisse n'est pas aussi plate que les pays-bas ou le danemark... \r\nDu \"v\u00e9lof\u00e9tichisme\"?\r\n-La Suisse al\u00e9manique est peut-\u00eatre plus ouverte \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience... et en m\u00eame temps on le voit les crispations sont nombreuses au niveau politique... Difficile de convaincre tout le monde de l'utilit\u00e9 de ces autoroutes \u00e0 v\u00e9lo?\r\n-Des \u00e9lus parlent de \"v\u00e9lof\u00e9tichisme\" ou de \"v\u00e9lofanatisme\"... On peut les comprendre?\r\n-Les trajets \u00e0 v\u00e9lo ne repr\u00e9sentent qu'une petite part de la mobilit\u00e9 totale... Est-ce qu'on ne fait pas un cadeau un peu trop g\u00e9n\u00e9reux aux cyclistes en am\u00e9nageant ces autoroutes \u00e0 v\u00e9los?\r\nFinances\r\n-On voit que plusieurs projets peinent \u00e0 se concr\u00e9tiser \u00e0 cause du co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de ces am\u00e9nagements... En Allemagne beaucoup estiment que ce n'est pas \u00e0 l'Etat de financer ces pistes, et plaident du coup pour que le priv\u00e9 prenne le relai... Qu'en est-il en Suisse? Qui va financer ces projets?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["La mode des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo arrive en Suisse", "La mode des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo arrive en Suisse / JDM_2016-04-11T06:18:00_intercites", "La mode des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo arrive en Suisse / JDM_2016-04-11T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Elles permettent aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et sans s'arr\u00eater: les autoroutes pour v\u00e9los sont annonc\u00e9es comme l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine. Ces pistes cyclables larges et sans feux rouges existent d\u00e9j\u00e0 dans le nord de l'Europe, mais elles devraient faire leur apparition en Suisse bient\u00f4t. A Zurich notamment, o\u00f9 le parlement communal a inscrit la semaine pass\u00e9e ce nouveau type de route dans le plan directeur r\u00e9gional.", "Elles permettent aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et sans s'arr\u00eater: les autoroutes pour v\u00e9los sont annonc\u00e9es comme l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine. Ces pistes cyclables larges et sans feux rouges existent d\u00e9j\u00e0 dans le nord de l'Europe, mais elles devraient faire leur apparition en Suisse bient\u00f4t. A Zurich notamment, o\u00f9 le parlement communal a inscrit la semaine pass\u00e9e ce nouveau type de route dans le plan directeur r\u00e9gional.", "Elles permettent aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et sans s'arr\u00eater: les autoroutes pour v\u00e9los sont annonc\u00e9es comme l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine. Ces pistes cyclables larges et sans feux rouges existent d\u00e9j\u00e0 dans le nord de l'Europe, mais elles devraient faire leur apparition en Suisse bient\u00f4t. A Zurich notamment, o\u00f9 le parlement communal a inscrit la semaine pass\u00e9e ce nouveau type de route dans le plan directeur r\u00e9gional."], "variantIds": ["ece-7621015", "ece-7621000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T06:04:38Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nElle permet aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et surtout sans s'arr\u00eater, elles, ce sont les autoroutes \u00e0 v\u00e9lo qui sont annonc\u00e9es comme l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine ces pistes cyclables larges, on parle de 5 m\u00e8tres de large et surtout sans feux rouges existent d\u00e9j\u00e0 dans le nord de l'Europe, mais elles devraient faire leur apparition bient\u00f4t en Suisse \u00e0 Zurich notamment o\u00f9 le parlement communal a inscrit la semaine derni\u00e8re, ce nouveau type de route dans le plan directeur r\u00e9gional Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nLa ville de Zurich a la r\u00e9putation d'\u00eatre la plus dangereuse de Suisse pour les cyclistes, mais elle pourrait bient\u00f4t se doter de pistes cyclables ultra sur l'Arche de 5 m\u00e8tres et o\u00f9 les v\u00e9los auraient la priorit\u00e9, un projet qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le camp rose- Vert et qui fait \u00e9cho \u00e0 une autre initiative, celle de la ville de Berne, o\u00f9 le l\u00e9gislatif communal a lui aussi adopt\u00e9 r\u00e9cemment un projet de super piste cyclable cens\u00e9 relier le quartier de la gare au vendeur Fnac Outre- Sarine on parle de v\u00e9lo Schnell strass\u00e9 en fran\u00e7ais, on utilisera plus volontiers le terme d'autoroute \u00e0 v\u00e9lo pour d\u00e9signer ces am\u00e9nagements qui semblent partout en Europe, promis \u00e0 un bel avenir en Norv\u00e8ge, les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 le mois dernier qu'elles allaient construire pas moins de 10 routes rapides \u00e0 travers le pays en Allemagne, on parle de construire une centaine de kilom\u00e8tres de pistes Express entre les grandes villes de la Ruhr et au Royaume-Uni, l'architecte Norman Foster veut b\u00e2tir 220 kilom\u00e8tres de pistes qui seraient litt\u00e9ralement perch\u00e9es au-dessus du r\u00e9seau de trains de banlieue londoniens, mais ce ne sont l\u00e0 souvent que des projets ces autoroutes cyclables sont encore rares en Europe, les projets peinent tant encore \u00e0 se concr\u00e9tiser, \u00e0 cause de leur co\u00fbt, les crispations politiques sont d'ailleurs souvent au rendez- vous, comme Zurich, o\u00f9 le camp bourgeois n'en finit plus de pester contre un projet, synonyme \u00e0 ses yeux de v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [88%] :\r\nF\u00e9tichisme allemands lanc\u00e9 des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo qu'illustrerait un certain v\u00e9lof\u00e9tichisme on en parle tout de suite avec notre invit\u00e9, Aline Renard bonjour, bonjour, vous \u00eates co- directrice du cabinet d'ing\u00e9nieur transiter qu'Suisse, responsable du march\u00e9 al\u00e9manique, ainsi que de de la mobilit\u00e9 douce vous \u00eates bas\u00e9e \u00e0 Berne habituellement vous \u00eates avec nous et on vous en remercie ce matin dans nos studios de Lausanne, alors on parle d'autoroute \u00e0 v\u00e9lo et c'est un terme, en tout cas qu'on qu'on emploie dans les m\u00e9dias, ce que celle de terme appropri\u00e9 selon vous pour d\u00e9signer ces pistes larges environ 5 m\u00e8tres pour les v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [86%] :\r\nC'est en tout cas, un terme qui \u00e9voque une image dans la t\u00eate de la plupart des gens c'est par contre un terme qui est aussi d\u00e9cri\u00e9 en Suisse allemande Sainte-Anne qui vient de l'Allemande et du v\u00e9lo, Ban et qui a, qui met en avant cette cette notion domination de vitesse, c'est un, c'est un \u00e9l\u00e9ment un peu un peu p\u00e9joratif un peu n\u00e9gatif, d'o\u00f9 le terme de v\u00e9lo ce magistrat fin Malraux tant en allemand et puis en France, on cherche toujours le candidat id\u00e9al, un mot qui claque qui sera court, qui sera clair, parce qu'il faut qu'on sache de quoi on parle, les Fran\u00e7ais le parall\u00e8le de VHS de v\u00e9los \u00e0 haut niveau de service pour reprendre le terme du bus \u00e0 haut niveau de service qui est tr\u00e8s parlant mais pas tr\u00e8s sexy, les belges par le RER v\u00e9lo pour faire aussi une r\u00e9f\u00e9rence aux transports publics souvent une r\u00e9f\u00e9rence en transports publics en Suisse, on est encore en train d'h\u00e9siter donc si jamais il y avait des vocations et 26 on est preneur, on h\u00e9site encore un peu haute, les voies Express v\u00e9los priv\u00e9s ou bien un axe fort v\u00e9lo qui est plus interne qui vient de la planification lausannoise mais qui doit rendre cette image de de la hi\u00e9rarchie de l'axe le plus important en termes de hi\u00e9rarchie dans le r\u00e9seau cyclable celle la colonne vert\u00e9brale du r\u00e9seau, c'est le r\u00e9seau sur lequel on efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [85%] :\r\nMais de quoi s'agit -il exactement tr\u00e8s int\u00e9ressant ces questions terminologie bon, dit que ce sont des des voies de 5 m\u00e8tres de large o\u00f9 les v\u00e9los ne ne s'arr\u00eate pas ou ne sont pas arr\u00eat\u00e9es par des feux rouges et quoi d'autre au fond Aline Renard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la vision id\u00e9ale de de l'autoroute \u00e0 v\u00e9lo de la voie Express qu'on peut faire au milieu de la campagne, quand on n'a aucun b\u00e2timent ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, les grandes questions qui se posent en Suisse justement l'int\u00e9gration de ces voies Express \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un tissu b\u00e2ti qui est beaucoup plus dense que chez nos voisins europ\u00e9ens, donc \u00e7a va pouvoir prendre encore d'autres formes, un travail de recherche de l'Association suisse des ing\u00e9nieurs, experts en transport qui ont cours en ce moment et puis qui doit amener certaines r\u00e9ponses \u00e0 ses questions, \u00e7a ne pourra pas \u00eatre partout, du 5 m\u00e8tres en Suisse, libre de tout obstacle \u00e7a peut prendre la forme d'une rue cyclable donc des trace allemande ou hollandaise qui sont faux, \u00e0 priori, ou qui sont sans feux rouges, sa priorit\u00e9 quartier sur lesquels les les cyclistes ont la priorit\u00e9 \u00e0 la grande question, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 donner la priorit\u00e9 \u00e0 une rue quartier sur une autre carte est dans une zone 30 par exemple pour pour les cyclistes, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une des formes que \u00e7a prend en ville, \u00e7a peut aussi \u00eatre d\u00e9lit bandes cyclables sur l'argent ou des bandes cyclables qui auraient la priorit\u00e9 au Carrefour le gros enjeu qu'on a envie Laurent en Suisse en ce moment, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 donner la priorit\u00e9 \u00e0 ses accents v\u00e9lo pour \u00e9viter qu'ils doivent s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [85%] :\r\nOui, ben, certains, \u00e0 l'image de ce qu'on a entendu dans le petit \u00e9l\u00e9ment diffus\u00e9 avant parlent de v\u00e9lof\u00e9tichisme enfants on en fait trop pour les v\u00e9los en en for\u00eat, trop pour les v\u00e9los, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [84%] :\r\nNon, je crois que les chiffres de la mobilit\u00e9 cyclistes le souligne encore il y a, il y a trop peu de v\u00e9lo, o\u00f9 les conditions sont encore trop difficile pour les v\u00e9los, l'accidentologie le le montre aussi le nombre de de cyclistes accident\u00e9s ne diminue pas, alors qu'on devrait s'il si la masse des cyclistes devaient augmenter le nombre de d'accident devrait diminuer, il y a cet effet de masse de critiques demain ce qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [86%] :\r\nEt a plus aucun accident, a priori, sur une autoroute \u00e0 v\u00e9lo puisqu'il n'y a pr\u00e9cis\u00e9ment des v\u00e9los, donc il peut y avoir un t\u00e9lescopage en 2 v\u00e9lo mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ou alors on glisse au m\u00eame moment, s\u00fbrement oui, normalement, s'il \u00e7a doit r\u00e9duire l'accidentologie et surtout l'Avantage \u00e9norme de ces, de ces autoroutes \u00e0 v\u00e9los, c'est que \u00e7a \u00e7a offre une alternative aux d\u00e9placements en transports publics qui sont souvent plan ou en voiture pour des distances qui sont sup\u00e9rieures \u00e0 celles qui sont commun\u00e9ment admise pour les d\u00e9placements \u00e0 v\u00e9lo, soit 300 kilom\u00e8tres indique, \u00e7a c'est une distance correct maintenant si vous avez vraiment la la s\u00e9curit\u00e9 d'avoir un axe sur lequel c'est confortable d'avancer sur lequel vous pouvez avancer, vous avez une garantie de votre temps de parcours, vous savez que vous allez pas mettre une fois 15 minutes parce que vous avez jamais de feux rouges et puis l'autre, vous allez m\u00eame 25 parce que vous prenez Londres o\u00f9 j'ce genre de choses -l\u00e0 doivent vraiment contribuer \u00e0 une attractivit\u00e9 augmenter du v\u00e9lo en ville et dans l'agglom\u00e9ration surtout et pour des d\u00e9placements donc radio ou tangentielle dans l'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [87%] :\r\nEst -ce que c'est vraiment faisable dans une ville tient une ville comme Lausanne, nous y sommes qui \u00e9taient en pente qui est compliqu\u00e9, ce qu'on peut vraiment imaginer est d\u00e9j\u00e0 difficile, mais des pistes cyclables alors dans la campagne, une autoroute \u00e0 v\u00e9lo para\u00eet envisageable dans une ville comme Lausanne par exemple serait vous para\u00eet peu ou prou envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [87%] :\r\nAlors \u00e7a para\u00eet certainement envisageable, peut-\u00eatre pas dans le sens o\u00f9 je suis Croisette mais il y a toujours ce droit \u00e7a voil\u00e0 et tout le monde ne se d\u00e9place pas tout le temps dans le sens Nord-Sud enfin sud- nord en ville de Lausanne a beaucoup des placements qui sont aussi sur des axes avec des plantes tout \u00e0 fait envisageable, c'est les conf\u00e9rences et les enjeux qu'on a en terme d'am\u00e9nagement de ces autoroutes cyclables en ville, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 trouver une forme d'am\u00e9nagement qui permet d'offrir cette continuit\u00e9, mais \u00e7a peut tout \u00e0 fait faire par une onde verte v\u00e9lo qui va \u00eatre test\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [71%] :\r\nComme les \u00e9lus s'un peu comme les, les autobus, oui, on vous ou qui ont des feux de signalisation sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [87%] :\r\nAlors on a les feux de signalisation pour les v\u00e9los, Toulon, j'essaie de r\u00e9ussir, allez, allez mettre au rythme enfin aller mettre en coh\u00e9rence les uns avec les autres, de telle fa\u00e7on \u00e0 ce qu'ils r\u00e9pondent \u00e0 la vitesse moyenne du cycliste pour qu'elles ne doivent pas s'arr\u00eater sans conna\u00eetre Copenhague \u00e0 Berne sur cette fameuse route dont il \u00e9tait question tout \u00e0 l'heure entre la gare et le Wankdorf, c'est quelque chose qui va \u00eatre mis en place les bon planificateur ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9organiser les feux au Carrefour de telle fa\u00e7on que les cyclistes et une onde verte alors \u00e7a veut dire qu'il y a aussi des moments vous avez rouges mais quand vous avez 20, vous savez qu'\u00e0 20 kilom\u00e8tres heure, vous pouvez continuer, \u00e7a c'est des \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qui permettent de beaucoup grande beaucoup plus attractif, le v\u00e9lo et puis l'autre chose qui se fait quand m\u00eame beaucoup dans les villes cette profiter d'autres projets d'infrastructures pour int\u00e9grer l'une de ces autoroutes \u00e0 \u00e0 v\u00e9lo, je pense notamment \u00e0 des r\u00e9affectations de voies ferr\u00e9es, une 3\u00e8me, voire une 4\u00e8me et souvent, c'est l'occasion de prendre le train en route pour prendre cette image et de de r\u00e9aliser \u00e7a parce que le long des des voies ferroviaires en ville, on a des conditions id\u00e9ales, en terme de topographie, on arrive directement au centre- est et c'est vraiment des des traces id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question sur le financement, en Allemagne, beaucoup estiment que c'est pas \u00e0 l'\u00e9tat de de financer ces pistes Aline Renard et plaident, du coup, pour que le priv\u00e9 prenne le relais : qui va financer ces projets en Suisse vous pensez l'\u00c9tat ou les priv\u00e9s ou un peu des 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [90%] :\r\nLa Suisse est plus frileux sur les questions de partenariat public- priv\u00e9 sur les sur les infrastructures, c'est une solution \u00e0 court terme, c'est pas une solution \u00e0 long terme, je pense, parce que l'entretien des infrastructures doit \u00eatre assur\u00e9e et dans le cas de Dax, v\u00e9lo, c'est tr\u00e8s important parce qu'il faut qu'fonctionne aussi quand il pleut, quand c'est l'Automne, et quand il y a de la neige en Suisse, on a le le fonds d'agglom\u00e9ration, il y a quand m\u00eame pas mal de projets qui ont \u00e9t\u00e9 inscrits dans les projets d'agglom\u00e9ration et qui pas \u00e0 ce titre- l\u00e0, pourrait b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9galement des cantons et des communes participantes, moi je pense quand m\u00eame que \u00e7a sera plut\u00f4t des financements publics malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [88%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Aline Renard que directrice du cabinet transiter Cr\u00e9dit Suisse, responsable du march\u00e9 al\u00e9manique et de la mobilit\u00e9 douce, on ne fait pas trop pour les v\u00e9los, on nous l'avait confirm\u00e9 en tous cas c'est votre point de vue, merci, bonne journ\u00e9e, merci vous aussi la chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T04:58:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D415AED-87D3-4C18-B6E2-9630044BCB7C", "internalArchiveId": "5D415AED-87D3-4C18-B6E2-9630044BCB7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Veillet, blogueur, cofondateur du site investir.ch;Kourounis Ang\u00e9lique ;SCHAEKA;Markus Hungerb\u00fchler, membre du L\u00e9gislatif et pr\u00e9sident du PDC de la ville de Zurich;Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Alberto Corti, directeur de l'association Confturismo;Matteo Caroli, \u00e9conomiste \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/MULTI GSSA INITIATIVE EXPORTATION ARMES PAPIER) Le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne veut plus que la Suisse fasse son beurre sur le dos des pays en guerre. \r\nIl a promis de lancer une initiative en 2017 pour emp\u00eacher le financement des armes par la Suisse... \r\nLe GSSA cible notamment les caisses de pension, mais aussi la BNS. \r\nDes entit\u00e9s qui placent une partie de leurs fonds dans l'industrie de l'armement. Et Pietro Bugnon, d'autres initiatives visent des objectifs comparables...\r\n  MAG 1'02\r\n(01/MULTI GSSA INITIATIVE EXPORTATION ARMES ITV VEILLET) Et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9voil\u00e9 quelques chiffres...\r\nPour l'organisation, la Banque nationale suisse aurait investi 600 millions de francs dans la production d'armes nucl\u00e9aires. \r\nLes caisses de pension auraient, elles, investi 8 milliards dans l'industrie de la d\u00e9fense... \r\nLe blogueur Thomas Veillet, cofondateur du site investir.ch, juge toutefois \"trop simpliste\" l'id\u00e9e d'interdire ce type d'investissement.\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik... Le groupe pour une Suiss sans arm\u00e9e pr\u00e9voit de commencer \u00e0 r\u00e9colter des signatures au printemps 2017... Mais d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 le groupe va lancer des initiatives locales dans diff\u00e9rentes villes.\r\n(05/VS AVENIR CANTONAL DE DARBELLAY PAPIER) En Valais, Jean-Michel Cina ne briguera pas de nouveau mandat au Conseil d'Etat valaisan, au printemps prochain... Apr\u00e8s 12 ans au gouvernement, l'actuel Conseiller d'Etat en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie souhaite relerver un nouveau d\u00e9fi... Le PDC haut Valaisan va d\u00e9sormais mettre en place une commission de recherche de nouveaux candidats pour les prochaines \u00e9lections...\r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, Christophe Darbellay entame la derni\u00e8re ligne droite vers le fauteuil de Conseiller d'Etat valaisan. \r\nIl vient d'\u00eatre adoub\u00e9, la semaine derni\u00e8re, par la section du PDC du district de Martigny. \r\nProchaine \u00e9tape: le congr\u00e8s du 12 mai qui doit d\u00e9signer les candidats au gouvernement pour l'\u00e9lection de mars 2017.\r\nEt pour le futur ex-pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est la voie royale.  Marie Giovanola...\r\n  54''\r\n((Il y a encore quelques mois, tout le monde misait sur un duel entre le Conseiller d'Etat sortant Maurice Tornay et Christophe Darbellay, ce dernier ayant annonc\u00e9 viser un si\u00e8ge au gouvernement il y a deux an et demi d\u00e9j\u00e0! En quelque sorte, un remake de 2008 lorsque le pr\u00e9sident du PDC avait \u00e9t\u00e9 battu sur le fil...Depuis le Martignerain pr\u00e9pare sa revanche, il a appris de sa d\u00e9faite..il aurait fait adh\u00e9rer au parti plus de 1000 personnes en vue d'un soutien au congr\u00e8s pr\u00e9vu dans un mois. En parall\u00e8le, Maurice Tornay a vu ses partisans fondre comme neige au soleil, y compris dans sa commune d'Orsi\u00e8res. Il n'a toujours pas dit s'il se repr\u00e9senterait...mais plus personne ne croit \u00e0 une candidature...seul pouvoir qui lui reste et qu'il se pla\u00eet \u00e0 faire durer, d\u00e9cider quand il annoncera qu'il renonce..il pourrait le faire le 28 avril, lors de l'assembl\u00e9e de son district d'Entremont. Le duel n'aura donc probablement pas lieu.  Restera pour Christophe Darbellay le verdict du peuple en mars...Mais l\u00e0 aussi, la voie semble royale .))\r\n(Elections communales au Tessin) Au Tessin, la Lega progresse encore au lendemain des \u00e9lections communales hier... Le parti populiste enregistre des gains, dans les petites communes principalement... M\u00eame s'il consolide sa position aussi dans les grandes villes... A Lugano, la Lega conserve ses trois si\u00e8ges, y compris celui du syndic... La lega se renforce suasi \u00e0 Mendrisio ou \u00e0 Chiasso... Dans la plupart des cas cette progression s'est faite au d\u00e9triment des partis du centre et en particulier du PDC...  Tant l'attention \u00e9tait tourn\u00e9e vers les duels serr\u00e9s entre PLR et Lega... Il faudra attendre la fin de ce lundi pour connaitre la composition des l\u00e9gislatifs.\r\n(18/GRECE MIGRANTS ONT FORCE LA FRONTIERE IDOMENI PAPIER) A la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, plusieurs dizaines de migrants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s apr\u00e8s des affrontements... Des heurts entre la police et des r\u00e9fugi\u00e9s du camp d'Idomeni, qui ont tent\u00e9 de forcer la barri\u00e8re \u00e9rig\u00e9e sur la fronti\u00e8re... \r\nPour les stopper, la police mac\u00e9donienne a tir\u00e9 des balles en plastiques et des gazs lacrymo\u00e8nes... blessant des dizaines de personnes dont plusieurs enfants...  \r\nAng\u00e9lique Kourounis...\r\n MAG 1'04 \r\nCons\u00e9quence de cette fronti\u00e8re ferm\u00e9e entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine... Plus de 11 mille migrants sont bloqu\u00e9s depuis des semaines dans un camp de fortune \u00e0 Idomeni.\r\n(10/ BELGIQUE DJIHADISTES REAX FRANCE PAPIER) ***Les auteurs des attentats de Bruxelles pr\u00e9voyaient de frapper la France... Une seconde fois... C'est le paquet belge qui l'indiquait hier... \r\nL'arrestation de Salah Abdeslam et l'avanc\u00e9e rapide de l'enqu\u00eate les aurait pouss\u00e9 \u00e0 changer leurs plans pour finalement s'attaquer \u00e0 la capitale belge... Le parquet ne pr\u00e9cise toutefois ni les \u00e9ventuelles cibles fran\u00e7aises, ni l'\u00e9tat d'avancement du projet...\r\nLe Premier Ministre a r\u00e9agi hier \u00e0 ces annonces... Ariane Hasler... \r\n  MAG 1'00\r\n((Manuel Valls a tout d'abord soulign\u00e9, depuis Alger o\u00f9 il se trouvait en visite, que les Enqu\u00eates en cours en Belgique Avan\u00e7aient en parfaite coop\u00e9ration avec la justice fran\u00e7aise. \"Laissons travailler la Justice\" a demand\u00e9 le premier ministre qui n'a pas lui non plus fournit d'\u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires sur ce projet d'attentat, ni r\u00e9pondu aux questions sur d'\u00e9ventuels liens entre le projet initial du groupe belge et l'attestation le 24 mars en France d'un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans un projet d'attentat avanc\u00e9 et chez qui un v\u00e9ritable arsenal avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert. \r\nEn revanche Manuel Valls a une nouvelle soulign\u00e9 \u00e0 quel point les attaques que projetait de mener \u00e0 Paris la cellule jihadiste de Bruxelles \u00e9taient je cite \" une preuve suppl\u00e9mentaire des menaces tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui p\u00e8sent sur toute l'Europe et, bien s\u00fbr, sur la France en particulier  \u00bb\r\n\u00ab  c'est pour cette raison que Nous ne rel\u00e2cherons pas notre vigilance  \u00bb a assur\u00e9 le premier ministre.\r\nAriane Hasler Rts info Paris))\r\n(Elections au P\u00e9rou) Au P\u00e9rou, les \u00e9lecteurs ont massivement vot\u00e9 pour Keiko Fujimori, au premier tour de la pr\u00e9sidentielle hier... \r\nLa fille du tr\u00e8s controvers\u00e9 ex-pr\u00e9sident Alberto Fujimori a rafl\u00e9 37 \u00e0 39% des voix selon deux sondage des instituts Ipsos et CPI... \r\nElle est loin devant les deux autres principaux candidats un \u00e9conomiste de droite et une jeune parlementaire de gauche... Keiko Fujimori est la favorite depuis plusieurs mois... Elle a mis\u00e9 sur un ambitieux plan s\u00e9curitaire... Son p\u00e8re, est salu\u00e9 par une partie de la population pour avoir combattu une ex-gu\u00e9rilla mao\u00efste, le Sentier lumineux... Mais il purge 25 ans de prison pour avoir commandit\u00e9 des massacres, dans le cadre de la lutte contre cette gu\u00e9rilla...\r\n(D3/AUTOROUTES A VELOS) Retour en Suisse... A Zurich... o\u00f9 le v\u00e9lo divise... Puisque la ville vient d'adopter un plan directeur qui lui laisse une place importante. \r\nUne d\u00e9cision r\u00e9pond aux attentes de la majorit\u00e9 rose-verte. \r\nMais qui est vivement critiqu\u00e9e par la droite, qui juge ce plan surr\u00e9aliste. Katja Schaer\r\n  MAG 1'30\r\nOn reparle des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo dans Intercit\u00e9s, dans quelques minutes.\r\n(12/ARCHITECTE SUISSE POUR LA PLUS GRANDE TOUR DU MONDE PAPIER) Toujours plus haut... Duba\u00ef veut battre son propre record... \r\nEt d\u00e9tr\u00f4ner son propre gratte ciel... 828 m\u00e8tres pour le Bujr Khalifat... \r\nIl pourrait donc y avoir plus haut... avec un projet con\u00e7u par un hispano suisse... Et qui devrait voir le jour avant l'exposition universelle de 2020... Sophie Izelin... \r\n  58''\r\n(16/PARIS-ROUBAIX HAYMAN PAPIER) Un vainqueur surprise \u00e0 Paris-Roubaix... C'est un inconnu qui l'a emport\u00e9, l'asutralien Mathew Hayman... \r\nL\u00e0 o\u00f9 tout le monde attendait un succ\u00e8s de Peter Sagan ou de Fabian Cancellara, pour sa derni\u00e8re participation... Mais le Bernois a perdu tous ses espoirs apr\u00e8s une chute. \r\nEt \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est donc Matthew Hayman, 38 ans qui remporte la course... R\u00e9cit... de J\u00e9r\u00f4me Jeannin.  \r\n  SON 54''\r\nQuant \u00e0 Fabian Cancellara : grandissime favori de l'\u00e9preuve, le Bernois a perdu tout espoir de victoire en chutant \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e. Il s'est class\u00e9 40\u00e8me \u00e0 plus de 7 minutes 30 du vainqueur. \r\nFootball... En Superligue, le FC Sion s'est impos\u00e9 dans les \"arr\u00eats de jeu\" hier apr\u00e8s-midi face \u00e0 Thoune...  Un succ\u00e8s de 2 \u00e0 1...  \r\nB\u00e2le et Z\u00fcrich ont fait match nul 2 partout; Vaduz s'est impos\u00e9 face \u00e0 Saint-Gall 3 - 0. Au classement : B\u00e2le est leader devant Young-Boys. Le FC Sion est 4\u00e8me.\r\n(Paddle) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce matin. malgr\u00e9 quelques passages nuageux sur le Jura, voire sur le Bassin l\u00e9manique et le Plateau--- L'apr\u00e8s midi, il y aura pluss de nuages, voir m\u00eame quelques averses sur le jura et les Pr\u00e9alpes. \r\nTemp\u00e9ratures, 5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 18 l'apr\u00e8s midi... Avec un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Kerry \u00e0 Hiroshima) Toujours plus haut... Duba\u00ef veut battre son propre record... \r\nEt d\u00e9tr\u00f4ner son propre gratte ciel... 828 m\u00e8tres pour le Bujr Khalifat... \r\nIl pourrait donc y avoir plus haut... avec un projet con\u00e7u par un hispano suisse... Et qui devrait voir le jour avant l'exposition universelle de 2020... Sophie Izelin...\r\n(Panama Papers Cameron) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, le ciel sera encore en bonne partie d\u00e9gag\u00e9. En cours d'apr\u00e8s-midi, le ciel va se charger et\r\ndes averses pourront se d\u00e9clencher ici ou l\u00e0, prenant un caract\u00e8re orageux sur le Jura. Le Valais\r\ndevrait rester au sec. Il fera doux cet apr\u00e8s-midi, malgr\u00e9 les nuages : la temp\u00e9rature pourra grimper\r\njusqu'\u00e0 16\u00b0 en plaine, et m\u00eame 19 en Valais. Pour demain, un temps assez semblable: du soleil en\r\ng\u00e9n\u00e9ral le matin, des nuages de plus en plus nombreux l'apr\u00e8s-midi.\r\n(D4/ITALIE TOURISME A LA PEINE) En Italie, le gouvernement Matteo Renzi a convoqu\u00e9 ce week-end les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du tourisme. Et cela pour inverser une tendance inqui\u00e9tante. Alors que le \"bel paese\" accueille le plus grand nombre de sites class\u00e9s au patrimoine de l'humanit\u00e9, l'Italie continue en effet de perdre des parts de march\u00e9s dans l'industrie du tourisme. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef.\r\n  MAG 1'51\r\n((En 1970, l'Italie \u00e9tait la premi\u00e8re destination touristique au monde. Aujourd'hui Rome, Florence ou Venise continuent d'attirer les voyageurs mais chaque ann\u00e9e la p\u00e9ninsule perd du terrain. En termes de recettes touristiques, l'Italie est m\u00eame tomb\u00e9e l'an dernier au huiti\u00e8me rang mondial derri\u00e8re l'Allemagne et m\u00eame la Grande-Bretagne. Pour le directeur de l'association Confturismo Alberto Corti cette baisse des revenus s'explique avant tout par des s\u00e9jours plus courts.\r\nA TRADUIRE : \"A partir du moment o\u00f9 entre 2001 et 2015, la dur\u00e9e de s\u00e9jour des touristes \u00e9trangers est pass\u00e9e en moyenne de 4 jours \u00e0 3,6 jours, la d\u00e9pense moyenne est elle aussi tomb\u00e9e en passant de 1035 euros \u00e0 676 euros par touriste\".\r\nPour la presse italienne, les s\u00e9jours courts ne sont pas la seule raison du recul. Sont aussi point\u00e9s du doigt le mauvais rapport qualit\u00e9-prix de nombreuses structures h\u00f4teli\u00e8res et plus g\u00e9n\u00e9ralement le manque d'investissements dans le secteur. Comme si l'Italie s'\u00e9tait endormie sur ses beaux lauriers. C'est aussi l'analyse de Matteo Caroli, \u00e9conomiste \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome.\r\nA TRADUIRE. L'Italie est un pays qui est naturellement tr\u00e8s attractif. C'est clair que dans ce contexte, c'\u00e9tait facile de monter une soci\u00e9t\u00e9 dans le tourisme. Certains entrepreneurs n'ont donc senti le besoin d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'offre parce que les touristes venaient quoi qu'il en soit. Mais d\u00e9sormais, il y a une prise de conscience que l'on n'exploite pas suffisamment cette opportunit\u00e9\".\r\nHier, Matteo Renzi a d'ailleurs annonc\u00e9 un milliard d'euros d'investissements pour moderniser les lieux culturels et il demande aux op\u00e9rateurs touristiques de travailler en r\u00e9seau, EJ, RTS Info, Rome.))", "durationSec": 878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7620990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7621008", "ece-7620990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T05:41:57Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite plus d'\u00e9thique dans les placements des banques et des caisses de pension le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne veut plus que de l'argent suisse se retrouve dans le financement du mat\u00e9riel de guerre via des investissements bancaires ou de fonds de pension, le GSSA promettent une initiative en 2017 des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co- mac\u00e9donienne, des centaines de migrants ont tent\u00e9 de passer en Mac\u00e9doine hier et de forcer les barri\u00e8res, la police a r\u00e9pliqu\u00e9, faisant plusieurs bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOn les appelle les autoroutes \u00e0 v\u00e9lo, ils devraient faire leur apparition en Suisse bient\u00f4t elles permettent aux cyclistes de rouler plus vite, plus longtemps et surtout sans s'arr\u00eater, s'agit -il de l'avenir de la mobilit\u00e9 urbaine : rendez- vous pour en parler dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [77%] :\r\nC'est un vainqueur venu de nulle part au Paris- Roubaix personne attendait l'Australien Matthew Henman qui remporte la course Les favoris ne sont sont pas m\u00e9fi\u00e9s de ce porteur d'eau, qui prive Tom Boonen d'une 5\u00e8me victoire, le r\u00eave de Fabienne Cancellara lui briser apr\u00e8s une chute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nLe festival documentaire Visions du r\u00e9el va commencer cette semaine \u00e0 Nyon, l'occasion de conna\u00eetre un peu mieux son directeur artistique, Luciano Barisone il les G\u00eanois d'origine et, surtout, il est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [93%] :\r\nLe Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne veut plus que la Suisse fasse son beurre sur le dos des paysans gu\u00e8re, il a promis de lancer running : y a -t-il en 2017 pour emp\u00eacher emp\u00eacher le financement des armes par la Suisse, le GSSA cible notamment les caisses de pension mais aussi la BNS des entit\u00e9s qui placent une partie de leurs fonds dans l'industrie de l'armement et Pietro Bugnon d'autres initiatives visent des objectifs comparables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [91%] :\r\nLa question de fond est la m\u00eame : comment mieux encadrer les activit\u00e9s des entreprises suisses pour r\u00e9duire leur impact \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit en mati\u00e8re de droits humains, d'environnement ou ici d'armement, le constat est semblable en Suisse, les activit\u00e9s des entreprises sont soumises \u00e0 des r\u00e8gles strictes par contre \u00e0 l'\u00e9tranger dans des pays moins regardants, il peut y avoir des d\u00e9rives que ces initiatives veulent combattre depuis la Suisse, alors comment corriger cela plusieurs mod\u00e8les existent : le GSSA veut s'attaquer au financement des entreprises, il veut plus d'\u00e9thique dans les placements des banques et caisses de pension d'autres cibles les entreprises elles-m\u00eames, par exemple, l'initiative des Jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation alimentaire refus\u00e9 en f\u00e9vrier par 60 pourcent de de la population, ou encore celle pour des multinationales responsables actuellement en phase de r\u00e9colte des signatures mais encadrer davantage les entreprises, r\u00e9torquent les opposants, c'est rendre la place \u00e9conomique suisse moins attractive, c'est prendre le risque du Style de voir partir ces soci\u00e9t\u00e9s avec des perdants, emplois \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [92%] :\r\nEt le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e a d\u00e9voil\u00e9 quelques chiffres, selon l'organisation, la Banque nationale suisse aurait investi 600 millions de francs dans la production d'armes nucl\u00e9aires, les caisses de pension auraient -elles investi 8 milliards dans l'industrie de la d\u00e9fense et le blogueur Thomas Veillet fondre, cofondateur du site investir Point CH juge trop simpliste, l'id\u00e9e d'interdire ce type d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [71%] :\r\nLe Mans : Audi \u00e0 la place du aux banques \u00e0 l'UBS, vous avez plus le droit d'investir dans les armes dans les soci\u00e9t\u00e9s d'armement, \u00e7a veut dire que Boeing doublage d'Airbus ont donc achet\u00e9, donc moi je suis un client d'UBS et je veux rester pour mon propre compte, DVD, des actions ont dit non parce que Boeing aurait 3 pourcent l'investissement arm\u00e9e, donc j'ai pas droit, si aujourd'hui dans le monde, racisme, Gelabale de caisses de pension vous dire des r\u00e9formateurs commence c'est vrai pendant l'\u00e2ge d'\u00e9tape avant d'acheter sa parlementaire si par Oscar \u00e7a dans 5 ans \u00e0 venir vers vous prenez -vous peut des performances minables de ce qu'on peut pas acheter d'autres qui ont leur comme les autres, n'a pas les m\u00eames cartes que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e pr\u00e9voit de commencer \u00e0 r\u00e9colter sa signatures au printemps 2017 mais d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, le groupe va lancer des initiatives locales dans diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [94%] :\r\nEn Valais Jean-Michel Cina ne briguera pas de nouveau mandat au Conseil d'\u00c9tat, au printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [93%] :\r\nApr\u00e8s 12 ans au gouvernement, l'actuel conseiller d'\u00c9tat en charge du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie du Valais souhaite relever un nouveau d\u00e9fi : le PDC haut Valaisan va d\u00e9sormais mettre en place une commission de recherche de nouveaux candidats pour les prochaines \u00e9lections et de son c\u00f4t\u00e9, Christophe Darbellay entame la derni\u00e8re ligne droite vers le fauteuil de conseiller d'\u00c9tat valaisan, il vient d'\u00eatre adoub\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la section du PDC du District Martini, prochaine \u00e9tape, le congr\u00e8s du 12 mai qui doit d\u00e9signer les candidats au gouvernement pour l'\u00e9lection de mars 2017 et pour le futur ex- pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, c'est la voie royale Marie du de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:24) [95%] :\r\nIl y a encore quelques mois, tout le monde misait sur un duel entre le conseiller d'\u00c9tat sortant Maurice Tornay et Christophe Darbellay, ce dernier ayant annonc\u00e9 viser un si\u00e8ge au gouvernement, il y a 2 ans et demi d\u00e9j\u00e0, en quelque sorte qui, de 2008 lorsque le pr\u00e9sident du PDC avait \u00e9t\u00e9 battu sur le fil depuis le Martigny pr\u00e9pare sa revanche, il a appris de sa d\u00e9faite, il aurait fait adh\u00e9rer au parti, plus de 1000 personnes en vue d'un soutien au congr\u00e8s pr\u00e9vu dans un mois, en parall\u00e8le, Maurice Tornay a vu ses partisans fondre comme neige au soleil, y compris dans sa commune d'Orsi\u00e8res, il n'a toujours pas dit s'il se repr\u00e9senterait, mais plus personne ne croit \u00e0 une candidature seul pouvoir qui lui restent et qu'il se pla\u00eet \u00e0 faire durer d\u00e9cider quand il annoncera qu'il renonce, il pourrait le faire le 28 avril lors de l'assembl\u00e9e de son District d'Entremont, le duel n'aura donc probablement pas lieu restera pour Christophe Darbellay, le verdict du peuple en mars, mais l\u00e0 aussi, la voie semble royale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [92%] :\r\nAu Tessin, la Lega progresse encore au lendemain des \u00e9lections communales, hier, le parti populiste enregistre des gains dans les petites communes, principalement, m\u00eame s'il consolide sa position aussi dans les grandes villes \u00e0 Lugano, la Lega conserve ses 3 si\u00e8ges, y compris celui du syndic, elle se renforce aussi un mandrill m\u00eame ou acquis dans la plupart des cas cette progression s'est faite au d\u00e9triment des partis du centre et en particulier du PDC tant la tension \u00e9tait tourn\u00e9e vers les duels serr\u00e9s entre PLR et Lega, il faudra attendre la fin de cette journ\u00e9e de lundi pour conna\u00eetre la composition des l\u00e9gislatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [97%] :\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, plusieurs dizaines de migrants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s apr\u00e8s des affrontements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [95%] :\r\nDes heurts entre la police et des r\u00e9fugi\u00e9s du Candido mini qui ont tent\u00e9 de forcer la barri\u00e8re \u00e9rig\u00e9e sur la fronti\u00e8re pour les stopper la police mac\u00e9donienne a tir\u00e9 des balles en plastique, des gaz lacrymog\u00e8nes aussi blessant des dizaines de personnes dont plusieurs enfants, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:12) [91%] :\r\nSelon des t\u00e9moins, la police mac\u00e9donienne a tir\u00e9 lorsqu'au cours d'une manifestation r\u00e9clamant l'ouverture des fronti\u00e8res, un groupe de migrants, a essay\u00e9 de forcer les barbel\u00e9s et de passer outre l'interdiction d'entrer dans le pays, tentative qui s'est reproduite \u00e0 3 endroits diff\u00e9rents de la fronti\u00e8re, selon des t\u00e9moins, les tirs de balles en plastique ont eu lieu sans sommation et sans que des n\u00e9gociations et pu commencer les bless\u00e9s les plus graves, 3 pour l'instant, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital de Kill qui ce c\u00f4t\u00e9 grec, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il est \u00e0 se disait responsable de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, alors que beaucoup ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s sur place, l'ensemble des bless\u00e9s souffrent de troubles respiratoires, les gaz lacrymog\u00e8nes ayant \u00e9galement atteint les tentes de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur du camp de r\u00e9fugi\u00e9s, un camp que la police grecque va \u00e9vacuer depuis maintenant plusieurs semaines, sans succ\u00e8s, les r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e9f\u00e9rant rester pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, m\u00eame dans des conditions de vie mis\u00e9rable pour ne pas louper une \u00e9ventuelle ouverture des fronti\u00e8res, de plus en plus improbable la police mac\u00e9donienne a reconnu avoir fait usage de la force de gaz lacrymog\u00e8nes mais pas de balles en plastique, elle accuse la police grecque de l'avoir fait, ce que d\u00e9ment. Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [96%] :\r\nUne cons\u00e9quence de cette fronti\u00e8re ferm\u00e9e entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine 11000 migrants sont bloqu\u00e9s depuis des semaines dans ce camp de fortune \u00e0 Idomeni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [97%] :\r\nLes auteurs des attentats de Bruxelles pr\u00e9voyaient de frapper la France une seconde fois, c'est le parquet belge qui l'indiquait hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [96%] :\r\nL'arrestation de Salah Abdeslam et l'avanc\u00e9e rapide de l'enqu\u00eate, les aurait pouss\u00e9 \u00e0 changer leurs plans pour finalement s'attaquer \u00e0 la capitale belge, le parquet ne pr\u00e9cise toutefois ni les \u00e9ventuelles cibles fran\u00e7aises, ni l'\u00e9tat d'avancement de ce projet le 1er ministre fran\u00e7ais a r\u00e9agi hier \u00e0 ces annonces, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [94%] :\r\nManuel Valls a tout d'abord soulign\u00e9 depuis Alger o\u00f9 il se trouvait en visite que les enqu\u00eates en cours en Belgique, en parfaite coop\u00e9ration avec la justice fran\u00e7aise, laissons travailler la justice, a demand\u00e9 le 1er ministre qui r\u00e9pondait aux journalistes 1er ministre qui n'a pas lui non plus, fournit d'\u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires sur ce projet d'attentat sur sol fran\u00e7ais ni r\u00e9pondu aux questions sur d'\u00e9ventuels Liens entre ce projet et l'arrestation en mars en France : un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre lui aussi impliqu\u00e9 dans un projet d'attentat qui se trouvait \u00e0 un stade avanc\u00e9 et chez qui un v\u00e9ritable arsenal avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en revanche, Manuel Valls a une nouvelle fois soulign\u00e9 \u00e0 quel point les attaques que projetait de mener \u00e0 Paris la cellule jihadiste de Bruxelles \u00e9taient, je cite, une preuve suppl\u00e9mentaire des menaces tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui p\u00e8sent sur toute l'Europe, et bien s\u00fbr sur la France en particulier, c'est pour cette raison que nous ne rel\u00e2cherons pas notre vigilance, a assur\u00e9 le 1er ministre Ariane asilaire rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [93%] :\r\nAu P\u00e9rou, o\u00f9 les \u00e9lecteurs ont massivement vot\u00e9 pour Keiko Fujimori au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, hier, la fille du tr\u00e8s controvers\u00e9 ex- pr\u00e9sident Alberto Fujimori a rafl\u00e9 37 \u00e0 39 pourcent des des voix, selon 2 sondages sortie des urnes des instituts Ipsos et CPI, elle est loin devant les 2 autres principaux candidats, un \u00e9conomiste de droite, une jeune parlementaire de gauche et qui a \u00e9t\u00e9 au Fujimori est la favorite depuis plusieurs mois la mis\u00e9 sur un ambitieux plan s\u00e9curitaire, son p\u00e8re est salu\u00e9 par une partie de la population pour avoir combattu une ex- gu\u00e9rilla mao\u00efste mais il purge 25 ans de prison pour avoir commandit\u00e9 des massacres dans le cadre de la lutte contre cette gu\u00e9rilla retour en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 le v\u00e9lo divise puisque la ville vient d'adopter un plan directeur qui lui laisse une place importante, une d\u00e9cision qui r\u00e9ponde aux attentes de la majorit\u00e9 rose- verte, mais qui est vivement critiqu\u00e9 par la droite qui l'qui juge ce plan surr\u00e9aliste 4. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:43) [89%] :\r\nL'UDC le PDC et le PLR s'entendent dans la critique ce plan directeur malgr\u00e9 tout approuv\u00e9 par la ville laisse une place bien trop importante au v\u00e9lo, il pr\u00e9voit par exemple de construire ce qu'on appelle des autoroutes \u00e0 v\u00e9lo donc des pistes cyclables de pr\u00e8s de 5 m\u00e8tres de large, un projet qui revient pour les opposants \u00e0 encenser la petite reine et a condamn\u00e9 l'automobile Marco, ce qu'on Herbulet remembr\u00e9s du l\u00e9gislatif et pr\u00e9sident du PDC de la ville de Djuric. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:09) [89%] :\r\nMeilleur film trouver le nous voulons promouvoir le v\u00e9lo mais ce plan va trop loin, ce que j'ai peur qu'on ne parle plus que du v\u00e9lo, le reste du trafic donc l'automobile et la moto devrait rester hors de la ville ne alors que la ville de Zurich ne sera jamais une ville vou\u00e9e \u00e0 la bicyclette ne serait -ce que pour des raisons topographiques pour un peu j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:29) [90%] :\r\nDe l'ensemble des distances parcourues par les habitants dans la ville, seuls 6 pourcent le le \u00e0 v\u00e9lo contre pr\u00e8s d'un tiers \u00e0 pied plus d'un tiers en transports publics et en car, en voiture, en moto, ce qui signifie que le v\u00e9lo est encore statistiquement le moyen de transport, de loin le moins utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [83%] :\r\nEn plus tard m\u00eame qui Schnapper mercredi juste \u00e0 notre argument principal et qu'on ne peut pas commander la ville que pour le v\u00e9lo et exclure le trafic automobile RPR p\u00e9tris pourront les activit\u00e9s commerciales et industrielles ont aujourd'hui besoin de ces modes de transport, donc des voitures, des camions et pas des v\u00e9los inerte sur les limites v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:06) [88%] :\r\nRaison pour laquelle la droite dit s'attendre, h\u00e9 bien s\u00fbr, esp\u00e8re que ce plan directeur ne passe tout simplement pas au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:13) [90%] :\r\nMais ces autoroutes \u00e0 v\u00e9lo dans Paris, Katia cher bah on va on va creuser le sujet dans Intercit\u00e9s d'ici quelques minutes, s'agit -il de l'avenir de la mobilit\u00e9, nous serons avec une invit\u00e9e et toujours plus haut, Duba\u00ef veut tenter de battre son propre record. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [93%] :\r\nEt d\u00e9tr\u00f4ner son propre gratte ciel le plus haut mesure 828 m\u00e8tres, il pourrait donc y avoir encore plus haut, avec un projet con\u00e7u par un Hispano suisse qui devrait voir le jour avant l'Exposition universelle de 2020 Sophie The. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [91%] :\r\nToujours plus haute toujours plus fier : telle pourrait \u00eatre la devise vertigineuse de Duba\u00ef Duba\u00ef, ville embl\u00e9matique des \u00c9mirats, connu pour la d\u00e9mesure de ses projets, hier, le g\u00e9ant de l'immobilier Emaar annon\u00e7ait \u00e0 la presse le lancement d'un nouveau chantier une tour d\u00e9passant sa c\u00e9l\u00e8bre Bourj Khalifa, le joyau de la ville et attraction touristique majeure, l'architecte sans Thiago Calatrava Valls qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat vous aident \u00e0 dessiner les plans de ce nouveau gratte-ciel dont la hauteur d\u00e9finitive n'est pas encore arr\u00eat\u00e9, mais qui promet d'atteindre des sommets pour rattraper, Duba\u00ef, l'Arabie Saoudite s'est lanc\u00e9 il y a 2 ans dans la construction d'un b\u00e2timent de 1001 Me suivi dans sa course par l'Irak et le Japon, une seule certitude concernant cette nouvelle tour \u00e0 Duba\u00ef, elle aura la forme d'un minaret en minaret dont le gigantisme r\u00e9sonne comme un nouveau d\u00e9fi est un symbole pour le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [91%] :\r\nUn vainqueur surprise \u00e0 Paris- Roubaix, c'est un inconnu qui l'a emport\u00e9, l'Australien Matthew Hayman, l\u00e0 o\u00f9 tout le monde attendait un succ\u00e8s de p\u00e9tards Saguen\u00e9ens ou de Fabian comme Ch\u00e9nard a, pour sa derni\u00e8re participation mais le Bernois a perdu tous ses espoirs, apr\u00e8s une chute \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est donc Matthew Hayman 38 ans, qui remporte la course r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:59) [88%] :\r\nComme Yoann Van Summeren il y a 5 ans, Matthew et m\u00eame fait partie de ces vainqueur venu de nulle part, une erreur de casting son culotte que personne n'attendait, surtout pas dans la reine des classiques qui \u00e9chappent rarement \u00e0 l'aristocratie du cyclisme de nulle part, pas tout \u00e0 fait l'Australien s'\u00e9tait class\u00e9 2 fois dans les 10 premiers, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais il en aurait fallu bien plus pour que les favoris se m\u00e9fient de ce porteur d'eau de ce poisson pilote parti en \u00e9claireur pour son leader, avec les premiers \u00e9chapp\u00e9s et qui a su trouver l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour r\u00e9sister et pour s'imposer aux sprints malgr\u00e9 180 kilom\u00e8tres d'\u00e9chapp\u00e9e devant, excusez du peu, Stannard devant de Marquet et Boissonnat alors qu'il semblait condamn\u00e9 au r\u00f4le de maillon faible Heymans presque g\u00ean\u00e9 d'avoir priv\u00e9 Tom Boonen d'une 5\u00e8me victoire historique dans l'enfer du Nord, le pays de Zola th\u00e9\u00e2tre ce dimanche d'un v\u00e9ritable conte de f\u00e9es J\u00e9r\u00f4me journal RTS pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [95%] :\r\nEt quant \u00e0 Fabian Cancellara grandissime favori de l'\u00e9preuve, le Bernois a perdu tout espoir de victoire en chutant \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, il s'est class\u00e9 40\u00e8me \u00e0 plus de 7 minutes 30 du vainqueur football pour terminer en Superligue le FC Sion s'est impos\u00e9 dans les arr\u00eats de jeu hier apr\u00e8s- midi face \u00e0 Thoune, un succ\u00e8s 2 1 \u00e0 B\u00e2le et Z\u00fcrich ont fait match nul 2 partout Vaduz s'est impos\u00e9 face \u00e0 Saint-Gall 3 0 au classement B\u00e2le est leader devant une le FC Sion est 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [93%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal du soleil pour ce matin, malgr\u00e9 quelques passages nuageux sur le Jura, voire sur le Bassin l\u00e9manique et le Plateau cette apr\u00e8s- midi, il y aura plus de nuages, voir m\u00eame quelques averses sur le Jura et les Pr\u00e9alpes temp\u00e9ratures 5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube 18 cet apr\u00e8s- midi avec un vent mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F16C90D-22DD-4193-B393-931B291FE852", "internalArchiveId": "1F16C90D-22DD-4193-B393-931B291FE852", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autoroute: entre \u00e9vasion et contraintes", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Inexistant jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le r\u00e9seau autoroutier helv\u00e8te a connu depuis un d\u00e9veloppement fulgurant. Avec une densit\u00e9 de pr\u00e8s de 40 km d'autoroute pour 1000 km2 - pour une longueur totale de 1429 km - le r\u00e9seau autoroutier suisse est l'un des plus denses d'Europe avec les Pays-Bas, la Belgique et le Luxembourg! Mais si lors de son apparition dans le paysage l'autoroute fut synonyme de modernit\u00e9, de libert\u00e9, de vitesse, d'ouverture, de cong\u00e9s pay\u00e9s, de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle rime davantage aujourd'hui avec bouchons, stress, cadences, nuisances aussi bien sonores qu'environnementales, contr\u00f4les, normes et sanctions. Comment les usagers et les salari\u00e9s de l'autoroute vivent-ils au quotidien cette dualit\u00e9?Deux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:Vincent Kaufmann : Professeur de sociologie urbaine et d'analyse des mobilit\u00e9s \u00e0 l'\u00c9cole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL), o\u00f9 il dirige le laboratoire de sociologie urbaine (LaSUR)Martial de Montmollin : co-fondateur du collectif NO WAY, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, pr\u00e9sident des Verts vaudois et conseiller communal \u00e0 Bussigny.\r\n\r\n* * Inexistant jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le r\u00e9seau autoroutier helv\u00e8te a connu depuis un d\u00e9veloppement fulgurant. Avec une densit\u00e9 de pr\u00e8s de 40 km d'autoroute pour 1000 km2 - pour une longueur totale de 1429 km - le r\u00e9seau autoroutier suisse est l'un des plus denses d'Europe avec les Pays-Bas, la Belgique et le Luxembourg! Mais si lors de son apparition dans le paysage l'autoroute fut synonyme de modernit\u00e9, de libert\u00e9, de vitesse, d'ouverture, de cong\u00e9s pay\u00e9s, de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle rime davantage aujourd'hui avec bouchons, stress, cadences, nuisances aussi bien sonores qu'environnementales, contr\u00f4les, normes et sanctions. Comment les usagers et les salari\u00e9s de l'autoroute vivent-ils au quotidien cette dualit\u00e9?Deux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:Vincent Kaufmann : Professeur de sociologie urbaine et d'analyse des mobilit\u00e9s \u00e0 l'\u00c9cole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL), o\u00f9 il dirige le laboratoire de sociologie urbaine (LaSUR)Martial de Montmollin : co-fondateur du collectif NO WAY, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, pr\u00e9sident des Verts vaudois et conseiller communal \u00e0 Bussigny.", "durationSec": 3234, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7604336", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 10.04.2016", "L\u2019autoroute: entre \u00e9vasion et contraintes / VAC_2016-04-10T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 10.04.2016", "L\u2019autoroute: entre \u00e9vasion et contraintes / VAC_2016-04-10T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Inexistant jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le r\u00e9seau autoroutier helv\u00e8te a connu depuis un d\u00e9veloppement fulgurant. Avec une densit\u00e9 de pr\u00e8s de 40 km d\u2019autoroute pour 1000 km2 \u2013 pour une longueur totale de 1429 km \u2013 le r\u00e9seau autoroutier suisse est l\u2019un des plus denses d\u2019Europe avec les Pays-Bas, la Belgique et le Luxembourg! \n\nMais si lors de son apparition dans le paysage l\u2019autoroute fut synonyme de modernit\u00e9, de libert\u00e9, de vitesse, d\u2019ouverture, de cong\u00e9s pay\u00e9s, de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle rime davantage aujourd'hui avec bouchons, stress, cadences, nuisances aussi bien sonores qu'environnementales, contr\u00f4les, normes et sanctions. Comment les usagers et les salari\u00e9s de l\u2019autoroute vivent-ils au quotidien cette dualit\u00e9?", "Inexistant jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le r\u00e9seau autoroutier helv\u00e8te a connu depuis un d\u00e9veloppement fulgurant. Avec une densit\u00e9 de pr\u00e8s de 40 km d\u2019autoroute pour 1000 km2 \u2013 pour une longueur totale de 1429 km \u2013 le r\u00e9seau autoroutier suisse est l\u2019un des plus denses d\u2019Europe avec les Pays-Bas, la Belgique et le Luxembourg! \n\nMais si lors de son apparition dans le paysage l\u2019autoroute fut synonyme de modernit\u00e9, de libert\u00e9, de vitesse, d\u2019ouverture, de cong\u00e9s pay\u00e9s, de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle rime davantage aujourd'hui avec bouchons, stress, cadences, nuisances aussi bien sonores qu'environnementales, contr\u00f4les, normes et sanctions. Comment les usagers et les salari\u00e9s de l\u2019autoroute vivent-ils au quotidien cette dualit\u00e9?"], "variantIds": ["ece-7604337", "ece-7604336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T13:35:18Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [77%] :\r\nPoint les \u00e9chos de vacarme, l'autoroute contre \u00e9vasion et contraintes point V\u00e9ronique Martine Marquise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:28) [83%] :\r\nOui bonjour, je r\u00e9agis \u00e0 votre \u00e9mission sur les autoroutes, h\u00e9 bien, moi, les autoroutes de mon enfance, c'est les meilleurs souvenirs que j'ai quand nous allions en Allemagne, aux parents et l'autoroute \u00e9tait construit que en direction d'Allemagne \u00e0 partir de Berne \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et on devait d\u00e9j\u00e0 faire Yverdon terme par les petites routes et ensuite saut\u00e9 sur l'autoroute Autoroute jusqu'\u00e0 B\u00e2le, la douane, tout le monde tremblait, la douane, l\u00e0 c'\u00e9tait encore l'\u00e9poque o\u00f9 le douanier cette peur et puis ensuite en prenait ses grands rubans qui dataient de la 2\u00e8me Guerre mondiale qui avait \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 pour le d\u00e9placement des troupes, h\u00e9 bien \u00e7a, c'\u00e9tait les autoroutes qui nous mener en vacances et en plus de \u00e7a, mon fr\u00e8re et moi on servait de copilote \u00e0 ma maman, elle pouvait pas se concentrer sur la route, sur les panneaux et tout, donc l'elle roulait et nous on lui disait : par o\u00f9 il faut passer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:22) [67%] :\r\nAlain Chamfort \u00e0 la f\u00eate tr\u00e8s jeune aux 2 que j'attends d'un sujet cher la crainte qui a tu\u00e9 4 bien des travaux sa duret\u00e9 Janet ann\u00e9es et puis bien cantonales qui du aurait bient\u00f4t je m'a demand\u00e9 : tu archipel que des voitures, des camions passent ou. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:45) [91%] :\r\nBravo concernant les bandes d'arr\u00eat d'urgence, \u00e7a change de prendre conscience que, il y a vraiment des hommes derri\u00e8re, c'est comme si on est qu'\u00e0 titre pr\u00e9ventif, vous faites un bien meilleur travail que la police qui nous mettent des panneaux plus comme quoi il y a tant de retrait de permis avec des radars et je pense que l\u00e0 il faut vraiment ax\u00e9 l\u00e0- dessus, et l\u00e0 c'\u00e9tait mission m'a redonn\u00e9 une piq\u00fbre de rappel sur le fait que, il y a des \u00eatre humains derri\u00e8re tous ces amas de machines en ferraille et tout \u00e7a, c'est qu'il y a des vies derri\u00e8re et suite \u00e0 \u00e7a, on a encore plus envie de respecter la limitation et de faire attention, voil\u00e0 je vous remercie et mes pens\u00e9es vont aussi aux familles qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, malheureusement par des drames suite \u00e0 un accident de la route. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [83%] :\r\nAllez, bonjour \u00e0 toute l'\u00e9quipe de vacarme Richard Arnaud sur notre famille je suis pr\u00eatre dans le Nord Vaudois, donc j'habite chaque fois que j'\u00e9coute votre \u00e9mission dans c'est fini, mais ils sont fous ou quoi, mais fou de d\u00e9licatesse, d'attention aux fous de de nous rendre attentif \u00e0 notre existence \u00e0 notre quotidien, notre vie, vous dites que possible de la condition de vie de ces travailleurs moi je dirais que pensons -nous de notre mani\u00e8re de conduire et l\u00e0 je je fais pas la petite morale \u00e0 4 choses au CHUM l'la fais \u00e0 moi, j'ai eu 4 3 retraites permis \u00e0 cause de la vitesse, entre autres, sur l'autoroute, un petit peu beaucoup et je vous dis pas parce que c'est l'autoroute mais je vous dis, bonne route concernant les limitations dit sur l'autoroute, on est etc, je dirais qu'on est bien oblig\u00e9 de les respecter, parce les amendes suivent tr\u00e8s vite et c'est pas bon march\u00e9, et puis j'ai la conviction que c'est dans ce sens, changement de hyper sont au je peux mobilier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [92%] :\r\nBonjour et merci pour ce message d\u00e9pos\u00e9 tout au long de la semaine sur le r\u00e9pondeur de vacarme, en r\u00e9action \u00e0 nos reportages sur l'univers ambivalent de l'autoroute \u00e0 leur cr\u00e9ation dans les ann\u00e9es 60 les premi\u00e8res autoroutes suisses \u00e9tait synonyme de modernit\u00e9, de vitesse, de voyager, de vacances au soleil, de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques aujourd'hui elle rime davantage avec bouchons stress nuisances environnementales radar et sanctions, alors comment les usagers et les salari\u00e9s de l'autoroute vivent -ils au quotidien cette dualit\u00e9 entre \u00e9vasion et contraintes alors qu'aujourd'hui la Suisse poss\u00e8de l'un des r\u00e9seaux d'autoroutes les plus denses d'Europe, faut -il encore construire d'autres tron\u00e7ons et faut -il \u00e9largir les autoroutes aujourd'hui satur\u00e9, on va en d\u00e9battre avec mes 2 invit\u00e9s, Vincent Kaufmann, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de sociologie urbaine et d'analyse des mobilit\u00e9s les PFL \u00e0 Lausanne, en face de vous, Martial de Montmollin, bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste, pr\u00e9sident des Verts Vaudois encore pour quelques semaines et conseiller communal \u00e0 Bussigny et donc directement concern\u00e9s par le futur contournement autoroutier de Morges, on en parlera \u00e9videmment dans cette \u00e9mission Martial de Montmollin personnellement, vous utilisez l'autoroute comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [85%] :\r\n\u00e7a m'arrive, je vais tous les jours au travail que je fais 3 clubs de qui, par jour, ce qui est aussi tr\u00e8s bien qu'on a un petit trentaine comme moi et qu'on commence \u00e0 prendre du poids, c'est le travail que vous faites quel m\u00e9tier je suis un g\u00e9nie forestier je je vais au travail depuis Bussigny au Chalet-\u00e0-Gobet, ce qui est aussi une sacr\u00e9e monter \u00e0 v\u00e9lo merveilleux v\u00e9lo v\u00e9lo explique \u00e7a va, \u00e7a c'est encore faisable les 2 parfois des d\u00e9placements plus lointains oui alors effectivement dans \u00e0 l'autoroute oui dans le cas de mon travail aussi me d\u00e9placer, il y a pas encore de lignes de bus, et je pense qu'on aura pas jusqu'en et donc je crois qu'on a effectivement la voiture est aussi \u00e0 l'autoroute, vous aimez on autoroute un engin pas conduire, non en toute franchise, j'aime pas conduire et si je peux \u00e9viter, j'ai vite je trouve que c'est extr\u00eamement stressant, c'est ce que j'appr\u00e9cie aussi avec le v\u00e9lo, je peux prendre des petites routes de campagne et je quand j'arrive chez moi, je suis assez apais\u00e9 ceux qui sinon s'il va prendre la voiture stress\u00e9 chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [84%] :\r\nEt vous, Vincent Kaufmann vous dirigez donc le laboratoire de sociologie Robben de l'et Chalon, vous habitez Ecublens \u00e0 Ecublens pardon, alors vous habitez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [88%] :\r\nJ'habite dans la commune de Vernier \u00e0 Ch\u00e2telaine pour \u00eatre pr\u00e9cis, dans la r\u00e9gion genevoise et vous faites le trajet, alors je suis assez multimodal, je fais le plus souvent en voiture, je dois l'admettre, mais par l'autoroute A 1 ou par l'autoroute A 1 tout \u00e0 fait et mais je le fais aussi souvent en train et notamment toutes les fois o\u00f9 je dois encha\u00eener des d\u00e9placements plus lointains, que ce soit en Valais ce soir \u00e0 Berne \u00e0 Z\u00fcrich ou carr\u00e9ment prendre l'avion, donc j'ai des pratiques qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diversifi\u00e9 et quand vous vous prenez l'autoroute, vous vous appr\u00e9ciez ou vous d\u00e9testez alors moi j'aime bien conduire, mais pas sur autoroute aux heures de pointe, moi je d\u00e9fendrai volontiers une forme d'automobilisme r\u00e9cr\u00e9atif donc la la conduite plaisir mais la conduite plaisir c'est sur des petites routes, c'est \u00e0 la montagne, c'est quand on est en vacances \u00e0 pas pour aller travailler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [89%] :\r\nDonc l'autoroute, c'est plut\u00f4t la contrainte c'est fonctionnel, c'est \u00e7a, alors pour \u00e9clairer une question de soci\u00e9t\u00e9, comme celles qu'on qu'on triture ce matin, on peut faire appel \u00e0 des scientifiques qui l'\u00e9tudient comme vous Vincent Kaufmann aux politiques qui s'coltinent \u00e0 la gestion du probl\u00e8me comme vous Martial de Montmollin mais on peut \u00e9galement se tourner vers les artistes qui sont souvent les t\u00e9moins sensibles des des ph\u00e9nom\u00e8nes de soci\u00e9t\u00e9 pour \u00e9voquer la une, la 1\u00e8re autoroutes de Suisse, mise en service en 64 entre Lausanne et Gen\u00e8ve, le reporter de vacarme a rencontr\u00e9 l'\u00e9crivain Eug\u00e8ne, il le retrouve chez lui dans son appartement de la Maladi\u00e8re \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [78%] :\r\nL'on trouve les on est au 10\u00e8me \u00e9tage de la tour de Montoya 3 tours \u00e0 la Maladi\u00e8re et l\u00e0 c'est la tour de l'avenue de Montois. \r\nDevant nous, c'est-\u00e0-dire les travaux d'Expo 64 et on voit l'immense giratoire de la Maladi\u00e8re surdimensionn\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but c'\u00e9tait un giratoire \u00e0 3 pistes il y avait presque pas de voiture en 64 c'est \u00e7a qui a mis off le pouvoir d'achat des gens ne permettait pas d'avoir 2 voitures par famille, par exemple. \r\nJ'ai, j'ai vu il y a eu des tellement d'accidents constructif sur cette ce giratoire, ils ont condamn\u00e9 une des 3 pistes maintenant et plus depuis cette il y a moins d'accidents, les gens s'y retrouvent mieux avec 2 pistes du top 3. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:30) [91%] :\r\nParce qu'on savait pas faire \u00e0 l'\u00e9poque il fallait apprivoiser aussi le le giratoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [87%] :\r\nEn tout cas les concepteurs d\u00e9sob\u00e9issants voulu faire \u00e0 l'am\u00e9ricaine, donc immense, on va faire 3 voies et puis les gens s'accommode mais on n'arrivait jamais \u00e0 sortir quand on \u00e9tait sur la voie du centre, je voyais bien quand je vous l'avais l'eau, il y avait plein de personnes qui se \u00e0 mort pour r\u00e9ussir \u00e0 se d\u00e9gager du prendre la bonne sortie et puis l'autoroute qui part de la direction Gen\u00e8ve, ben, c'est en fait le paysage de ma jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:02) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est qu'en fait il y a l'autoroute qui, si c'est \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 l'Exposition de 1964. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [90%] :\r\nOui, ils ont fait de tels travaux, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc ils ont avanc\u00e9 le bord du lac de 250 m\u00e8tres 1200 ouvriers ont termin\u00e9 la 1\u00e8re autoroutes de Suisse, je pense que \u00e7a fait 1200 espagnols et italiens, j'imagine, j'ai m\u00eame lu que le Parking pour accueillir les voitures \u00e9taient bien plus grand que toute l'Expo elle- m\u00eame que toute la surface de l'Expo, mais \u00e0 l'\u00e9poque le signe fort \u00e9tait, on y vient en voiture, on a, on vous a construit n'autoroute, venez nous voir, on retire, soyez modernes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:46) [78%] :\r\nDonc les autoroutes \u00e0 droite \u00e0 gauche il y a un objectif : J\u00e9r\u00f4me Cl\u00e9ment, c'est les panneaux antibruit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:54) [93%] :\r\nOn arrive \u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:55) [91%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:56) [98%] :\r\nToujours des murs antibruit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:57) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:59) [69%] :\r\nOui, c'est bien \u00e7a : on entend par les villes, quand on est sur l'autoroute, on est tranquille. \r\nOn y on ni les agglom\u00e9rations avec l'autoroute, on ne peut tout est fait pour ne pas \u00eatre frein\u00e9e par une agglom\u00e9ration par des gens qui traversent des animaux avant vendre tous cohabiter les animaux 6 les cal\u00e8ches, les chariots, ceux qui veulent aller vite ou pas, on \u00e9tait sur la m\u00eame route, et l\u00e0 on s'est dit : on va construire, rien que pour aller vite et puis on voit et des grillages tout du long de l'autoroute et des fermiers, c'est un lieu ferm\u00e9, oui, c'est non seulement les mais il y a aussi des panneaux, \u00e7a \u00e7a me fascine les panneaux ronds avec un bonhomme au centre c'est-\u00e0-dire interdit pour les pi\u00e9tons, c'est un lieu construit par les \u00eatre humains mais qui interdit aux \u00eatre humains, c'est autoris\u00e9 que vos voitures voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [89%] :\r\nL'empire de la voiture, soyez modernes venus en voiture, le slogan 64 de l'Expo qu'est -ce que vous en pensez Vincent Kaufmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:02) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est c'est tout \u00e0 fait ce qu'on ce qu'on voit si on se replonge dans les planifications du r\u00e9seau autoroutier des ann\u00e9es 1950 le discours est extr\u00eamement, extr\u00eamement fort, en fait on va adapter le territoire \u00e0 l'automobile, on va permettre quelque part le progr\u00e8s et il y a un petit peu l'implicite de dire voil\u00e0 le local sup\u00e9rieur la personne importante va se d\u00e9placer en voiture de Bill sur l'autoroute est pass\u00e9 voil\u00e0 de de son lieu de travail, \u00e0 un certain nombre de lieux de d\u00e9cisions important en voiture et d'ailleurs, c'est comme \u00e7a qu'on a fait le le r\u00e9seau, le r\u00e9seau suisse, vous voyez par exemple le tron\u00e7on Lausanne- Berne, il passe par Vevey \u00e0 Vevey, y a le si\u00e8ge de Nestle, c'est pas du tout \u00e9tranger au trac\u00e9 de l'autoroute, on \u00e9tait dans ces consid\u00e9rations -l\u00e0 donc on imaginait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:48) [81%] :\r\nEt les rideaux, c'est pour avoir un passage atteinte \u00e0 toute proximit\u00e9 de de chez elle, oui \u00e7a, une autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:54) [85%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de Morges, en particulier, qui a beaucoup insist\u00e9 pour avoir l'autoroute en son centre ville mais on est aussi pris l\u00e0- dedans sans doute maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [79%] :\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque promis qu'est -ce qui avait un unanimisme il y avait pas de parti vers un dans les ann\u00e9es 50 60 E donc non non non, on a 30 ans, seulement voil\u00e0, tout le monde adh\u00e9rait \u00e0 ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:10) [86%] :\r\nJe crois qu'il y avait quand m\u00eame, \u00e7a c'est assez bon, il y avait des mouvements sociaux, quand m\u00eame, qui commen\u00e7ait \u00e0 se d\u00e9veloppe un petit peu apr\u00e8s, quand m\u00eame, vous avez 50 sur ces questions- l\u00e0 mais non il y avait quand m\u00eame une esp\u00e8ce de croyance dans un ensemble de progr\u00e8s par la mobilit\u00e9 automobile individuelle tr\u00e8s largement partag\u00e9, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:29) [80%] :\r\nOui, on a droit, sont venus quand m\u00eame assez assez rapidement des ann\u00e9es 70, il y a d\u00e9j\u00e0 des mouvements critiques qui sont arriv\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a et d'ailleurs, que les Verts Vaudois sont fond\u00e9es en partie contre contre une autoroute qui \u00e9tait en origine le le l'autoroute au sud du lac, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des un des combats, fondateur des Verts donc c'est quand m\u00eame avec une obligation, une position assez ancienne, bon mais \u00e7a s'en va 64 mais pas mentionn\u00e9 cette entente voil\u00e0 exact. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:53) [88%] :\r\nDemande de dater les ph\u00e9nom\u00e8nes c'est int\u00e9ressant 58 le peuple est invit\u00e9 \u00e0 se prononcer sur le plan d'ensemble de Rennes de de d\u00e9veloppement d'autoroute en Suisse 58 pourcent de de oui et puis on voit qu'effectivement \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but 80 il y a notamment le ralentissement de projets comme le la prolongation de la une du c\u00f4t\u00e9 2 morts \u00e0 Yverdon la \u00e7a a mis 20 ans pour se r\u00e9aliser ce petit ce petit bout, hein, donc des oppositions qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:21) [81%] :\r\nOui, les il y a aussi eu les chocs p\u00e9troliers qu'ont eu aussi un effet hein, qui est un peu un peu stopper ce cette id\u00e9e du tout automobile, parce que tout d'un coup, ben on a fait les fameuses images ces autoroutes vides et puis des des dimanches sans voiture et \u00e7a, \u00e7a a un peu chang\u00e9 aussi cette image de la mobilit\u00e9 automobile \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [86%] :\r\nAlors ce mod\u00e8le de du la voiture c'est moderne, \u00e7a nous vient des \u00c9tats-Unis, c'est li\u00e9 \u00e0 la notion de vitesse, pourquoi la vitesse est associ\u00e9e \u00e0 la modernit\u00e9 qu'est -ce qu'on cherche avec la vitesse qui est -ce que c'est ce qui se passe l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:53) [88%] :\r\nMoi je pense qu'on est au coeur des valeurs oui de la modernit\u00e9 et l'id\u00e9e d'efficacit\u00e9, l'id\u00e9e que, disait -il, dans le fond, peut-\u00eatre le d\u00e9placement, c'est un esp\u00e8ce de temps mort entre des activit\u00e9s mais c'est pas une activit\u00e9 en tant que telle, c'est pas un temps productif, il faut donc essayer de faire en sorte que \u00e7a se passe le plus rapidement possible, donc l'homme moderne se d\u00e9place rapidement du point au point B pour \u00eatre efficace dans son travail ou dans ses produire de la valeur \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout \u00e0 fait, je crois qu'il y a, il y a quelque chose l\u00e0 qui est vraiment intimement li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la modernit\u00e9, le temps du d\u00e9placement, c'est pas de l'argent, c'est du, c'est du temps perdu de l'argent perdu le leur oui le temps c'est de l'argent perdu le d'ailleurs beaucoup de mod\u00e9lisation \u00e9conom\u00e9trique dans le domaine des transports sont bas\u00e9s sur ce principe, c'est-\u00e0-dire que moi, on passe d'autant plus on gagne d'argent, d'une certaine mani\u00e8re, et donc par rapport \u00e0 \u00e7a, effectivement, les transports collectifs, c'\u00e9tait vraiment les parents pauvres parce que les transports collectifs, si on se replace dans le contexte, les ann\u00e9es 60 \u00e9tait tr\u00e8s long avec encore de vieux tramways d'ailleurs pour l'Expo 64, non seulement on a r\u00e9alis\u00e9 l'autoroute \u00e0 Lausanne, mais on a supprim\u00e9 les tramways parce que les tramways, franchement on n'osait pas montrer \u00e7a, quoi, et \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 ce qui se passe maintenant parce que le tramway bon, commen\u00e7ons par les alors supprim\u00e9 voil\u00e0 tout \u00e0 fait, qui, on va le reconstruire \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve a reconstruit finalement assez rapidement un grand r\u00e9seau de tramway. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:09) [79%] :\r\nOn avait un terme qui allaient jusqu'\u00e0 Moudon qui suivait \u00e0 peu pr\u00e8s le trac\u00e9 du du M2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:13) [82%] :\r\nDonc c'est c'est assez saisissant finalement ces ces transformations, et le fait que j'ai, nous dit l'autoroute Lille agglom\u00e9ration Saint-Denis, la ville qui est travers\u00e9 Morges pour revenir \u00e0 ce qu'un peu embl\u00e9matique Martial de Montmollin quant vous vous avez des informations, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 enfant, dans la r\u00e9gion quant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:33) [86%] :\r\nTout au long de route alors vous avez d\u00e9nonc\u00e9, j'ai grandi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une autoroute qui \u00e9tait un bout d'autoroute au milieu de nulle part, c'est o\u00f9 j'ai grandi entre Neuch\u00e2tel et Bienne et il y avait un tron\u00e7on d'autoroute, une dizaine de kilom\u00e8tres vous y vivez -vous vous y joue non, alors il y avait, il y avait des voitures, c'\u00e9tait l'omerta pour moi on attend petit on entre, on sortait quoi on rit, on en sortait mais \u00e7a laisse aller ni jusqu'\u00e0 Neuch\u00e2tel ni jusqu'\u00e0 Vienne, c'est assez, assez \u00e9tonnant, par contre, en tant que petit, c'\u00e9tait surtout une coupure par rapport \u00e0 la compagne qui se trouvait derri\u00e8re ce que j'ai v\u00e9cue par contre dans cette r\u00e9gion -l\u00e0, c'est tous les combats, alors il y a eu le combat \u00e0 Neuch\u00e2tel pour enterrer l'autoroute il y a aussi le combat au bord du lac de Bienne, qui \u00e9tait un tr\u00e8s long combat de des des communes pour pas faire passer l'autoroute au milieu du village, il y a quand m\u00eame eu un certain nombre de villages aussi, \u00e7a c'\u00e9tait quand resituer nous dans le temps, alors \u00e7a c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 d'accord elle il y a eu un certain nombre de villages qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9s et l\u00e0 il y avait une tr\u00e8s forte opposition par rapport \u00e0 \u00e7a, mais c'\u00e9tait plus sur l'enjeu de l'esth\u00e9tisme du du Patrimoine, c'est l\u00e0 que vous \u00e9tiez une conscience \u00e9cologique, je sais pas si c'est vraiment l\u00e0, \u00e7a se b\u00e2tit petit \u00e0 petit, mais oui, clairement, \u00e7a a concouru \u00e0 \u00e7a et ces combats de des ann\u00e9es 80 dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 et on m'ont effectivement marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [89%] :\r\nAlors finalement, on a vu l\u00e0 dans les les t\u00e9moignages du monsieur qui a laiss\u00e9 le message sur le r\u00e9pondeur de l'un de ceux qui ont qui ont laiss\u00e9 des messages sur le r\u00e9pondeur de l'\u00e9mission, il nous parlait de ses voyages en Allemagne, il disait qu'il avait un qu'un petit bout en Suisse et puis hop, on entre en Allemagne et l\u00e0 il y avait un r\u00e9seau magnifique, il parle de longs rubans, finalement, la Suisse a d\u00e9marr\u00e9 tard et aujourd'hui l'un des r\u00e9seaux les plus denses d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:09) [90%] :\r\nOui, la Suisse a d\u00e9marr\u00e9 tard, comme souvent, finalement, un certain nombre de d'infrastructures le le donc en mati\u00e8re de chemin de fer, la Suisse a aussi d\u00e9marr\u00e9 tard maintenant est l'un des r\u00e9seaux les plus les plus performants d'Europe, voire, plus largement, pour ce qu'il faut bien voir par rapport \u00e0 la densit\u00e9, c'est que la Suisse est un pays en fait tr\u00e8s urbain, m\u00eame si c'est pas la repr\u00e9sentation qu'on en a avec des des densit\u00e9s humaines dans les r\u00e9gions de plaine, qui sont quand m\u00eame assez forte, et donc par voie de corollaire on a effectivement mettre un \u00e9quipement autoroutier qui est, qui est assez mari\u00e9 avec beaucoup de beaucoup de tron\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [86%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'on l'utilise beaucoup puisqu'il est dense relativement pratique et c'est vrai qu'il y a des habitudes l'autoroute ici, \u00e7a, \u00e7a a un poids quoi, on peut, on va pas sans comme \u00e7a, s'il s'agit de s'en lib\u00e9rer, je sais pas mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:53) [88%] :\r\nNon, effectivement, le l'autoroute de route beaucoup utilis\u00e9 mais quand m\u00eame, y a une chose qui est int\u00e9ressante, je pense \u00e0 relever, c'est que \u00e7a fait maintenant 10 \u00e0 15 ans en classe, la croissance des des trafics, notamment pendulaires Jean qui vont travailler, \u00e7a fait beaucoup plus sur le rail que sur la route, et donc \u00e7a au bar plus vite sur les CFF que sur les autoroutes, voil\u00e0 tout \u00e0 fait oui les les gains de trafic sont beaucoup plus fort sur le r\u00e9seau Intercity Interregio des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:19) [86%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant parce que ce r\u00e9seau routier, il avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque, justement, comment le en longtemps la peau des d\u00e9placements de longue distance et le le r\u00e9seau routier a \u00e9t\u00e9 construit pour \u00e7a or l'utilisation actuelle qui est fait des autoroutes, c'est pas \u00e7a, c'est c'est principalement du trafic de pendulaires pour aller de son domicile au travail, donc on on utilise en fait la le taux de fa\u00e7on assez diff\u00e9rente de ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l'origine mais on, on voit bien dans les dans ses reportages aussi l'image pour les les gens qui ont v\u00e9cu les 30 glorieuses de la voiture comme un \u00e9l\u00e9ment de d'\u00e9vasion, ce qu'avait Pramont le train ou le le v\u00e9lo avant et qui vraiment a beaucoup perdu dans la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, l'\u00e9vasion s'est plut\u00f4t h\u00e9site, jette que que les autoroutes \u00e0 l'heure actuelle, et pour les 30 glorieuses, c'\u00e9tait aussi l'objet voiture qui \u00e9tait un marqueur social alors que, maintenant, c'est peut-\u00eatre plus d'avoir le dernier iPhone \u00e0 la mode qui faut Marc socialement que la derni\u00e8re voiture donc on sent que ce mythe autour de de la voiture des autoroutes et en train gentiment tomber condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:17) [89%] :\r\nToutes les valeurs positives qui \u00e9tait attach\u00e9 l'\u00e9vasion, le soleil, les vacances, la libert\u00e9, \u00e7a a beaucoup r\u00e9gress\u00e9, je vous ai questionn\u00e9 tous les 2, bof, pas de plaisir particulier \u00e0 conduire sur l'autoroute et quand on parle du sujet autour de nous, depuis le temps qu'on travaille, c'est pareil quoi tout \u00e0 fait, on rencontre peu de d'amoureux de l'autoroute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:36) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il faut dire aussi que, voil\u00e0 les conditions de circulation font que ce n'est pas, c'est de l'embouteillage c'est c'est beaucoup de temps, c'est compliqu\u00e9 mais pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:45) [90%] :\r\nOn va en reparler de ces conditions difficiles pour clore ce chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la naissance et \u00e0 l'histoire des autoroutes, je vous propose d'\u00e9couter une voix, une musique d'Am\u00e9rique OK le mature, avoir notre r\u00e9alisateur Am\u00e9lie une voix bien d'chez nous, la parole d'un homme qui, au quotidien, travaille pour nous sur les voies et aux abords de l'autoroute A1. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:24) [82%] :\r\nAlors \u00e7a n'arrive pas, si vous voulez, constatant l'ce qu'il faut toujours et quand c'est pas, c'est qu'on n'y pense plus et qui un accident donc toujours avoir un coin de la une auto- dissout, regardez ce qui arrive, les camions qui arrivent pr\u00e8s de nous, les gens qu'on n'a rien \u00e0 foutre la signalisation qui est pos\u00e9e, les automobilistes qui regarde devant leur cas pour parce qu'. \r\nEh les gars, au nord, c'est pas d\u00e9pla\u00eet pas bien, c'est que cette rumeur qui sont l\u00e0 pour votre s\u00e9curit\u00e9, pas pour faire chier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:10) [73%] :\r\nQuand m\u00eame, et puis. \r\nTout \u00e7a sans accent un d\u00e8s jeudi donc Recylex dupeurs blonde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:53) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:56) [64%] :\r\nNon, ouais, avoir re\u00e7u sort de Montr\u00e9al une le pouvoir bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:03) [58%] :\r\nPoint plut\u00f4t bien monsieur Poignant nous pour d'donc point encore il du poil y aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:59) [90%] :\r\nVous \u00e9coutiez Bruce Springsteen dans les \u00e9coles vacarme consacr\u00e9 ce matin \u00e0 l'autoroute, l'autoroute, un espace clos avec ses normes, ses r\u00e8gles et ses contraintes, pour en parler, 2 invit\u00e9s, le sociologue Vincent Kaufmann et le d\u00e9put\u00e9 Verts Vaudois Martial de Montmollin, la section de l'A1, qui relie Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien c'est la m\u00e8re de toutes les autoroutes suisses la 1\u00e8re, inaugur\u00e9 en 64, on a parl\u00e9 de cette histoire dans la 1\u00e8re partie de l'\u00e9mission comment l'un fonctionne aujourd'hui, h\u00e9 bien, voici le t\u00e9moignage d'un d'eux, c'est 100000 utilisateurs quotidiens au micro de Christophe Canu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:36) [72%] :\r\nVous la, vous la connaissez bien cette autoroute oui oui bien s\u00fbr, je pose de toute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:40) [82%] :\r\nOui, presque tous les jours je trajet Lausanne Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve, Lausanne, \u00e7a fait presque 20 ans, je fais le trajet donc au-dessus donc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:48) [73%] :\r\nTrafic a pas trop de soucis, je me sens \u00e0 la hausse et pourquoi vous la parcourir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:51) [87%] :\r\nAlors, pour les besoins professionnels, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:23:55) [77%] :\r\nIl est pas pu aller par exemple revitalisant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:58) [80%] :\r\nAlors, en fait, j'ai de bureaux depuis nombreuses ann\u00e9es en Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, donc peut o\u00f9 j'habite, que ce soit dans le canton de Vaud surtout cantonales il faudrait parce que j'donc voil\u00e0 c'est c'est des besoins du march\u00e9 actuel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:11) [77%] :\r\nNon, avec la la gendarmerie dans une voiture banalis\u00e9e oui peu comment ils travaillent, ou les cr\u00e9dits ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:17) [90%] :\r\nNon, pas du tout avec l'exp\u00e9rience, on se contente de rouler plus vite, \u00e7a ne permet pas de gagner du temps, il soutint. \r\nIl y avait moins de radar o\u00f9 il y a moins de circulation o\u00f9 on pouvait gagner un peu de temps, mais globalement si je compte sur l'ensemble de la semaine, je vais pas gagn\u00e9 grand chose si je voulais un peu plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:33) [85%] :\r\nEssaye depuis quand il y a des limitations de vitesse sur l'autoroute, aucune 1973 Monsieur 1974 donc j'ai toujours v\u00e9cu avec \u00e7a avant, c'\u00e9tait en \u00e0 la vitesse qu'on voulait oui je suppose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:46) [87%] :\r\nParce que c'est un concept qui aujourd'hui veulent le volume de trafic ne pourrait plus fonctionner, mais j'ai pas l'impression de, de, de limiter la la vitesse, \u00e7a nous permet de de r\u00e9guler le trafic parce qu'il y aura toujours des gens qui roulent n'importe comment, si c'\u00e9tait ouvert et que les gens pouvaient rouler \u00e0 la vitesse qui voulait peut-\u00eatre c'est mieux, j'en sais rien, je suis pose la question centrale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:08) [79%] :\r\nL'autoroute c'\u00e9tait c'est comme \u00e7a qu'on nous l'a vendu, historiquement, c'est fait pour aller vite, mais moins en vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:15) [86%] :\r\nNon, \u00e7a reste le cas parce que c'est quand m\u00eame un trajet Direct on roule quand m\u00eame \u00e0 des vitesses qui sont largement sup\u00e9rieurs \u00e0 ce qu'on peut rouler sur le m\u00eame route cantonale ou les routes au bord du lac, mais c'est vrai que peut-\u00eatre qu'on s'appelle un peu de l'objectif initial est peut-\u00eatre un tout petit peu perdu aujourd'hui avec les limitations et surtout le volume du trafic pour ce qu'ils v\u00e9hiculent BMV des 320 di\u00e9sel, elle peut aller \u00e0 260 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:42) [83%] :\r\n260 exact, alors \u00e7a sert \u00e0 quoi d'avoir un v\u00e9hicule comme cela si la vitesse est d\u00e9limit\u00e9, ici, \u00e0 120. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:49) [92%] :\r\nNon, ce qui est int\u00e9ressant dans ce v\u00e9hicule C15 c'est un moteur di\u00e9sel et qui me permet d'avoir un couple assez int\u00e9ressant donc de monter rapidement en vitesse, si je veux d\u00e9passer quelqu'un par exemple apr\u00e8s ben je m'arr\u00eaterai gentiment aux limitations. \r\nMaintenant, avec les tomates et les et les moyens \u00e9lectroniques qui a peut tout \u00e0 fait r\u00e9guler sa vitesse pr\u00e8s semble et c'est ce que je fais, en tout cas pour mon confort, m\u00eame sur l'autoroute ici, j'ai d\u00e9j\u00e0 roul\u00e9 plus vite jusqu'\u00e0 160 180 je suis je suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:22) [84%] :\r\nAvant les radars ah bon et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:24) [86%] :\r\nLes radars parce que les radars, on sait o\u00f9 ils sont et \u00e7a \u00e7a r\u00e8gle pas le probl\u00e8me non plus d'ailleurs, on voit beaucoup de gens d\u00e9c\u00e9l\u00e9rer rapidement que Diwan radar et r\u00e9acc\u00e9l\u00e9rer derri\u00e8re, donc les radars fixes pour sur l'autoroute ne savent ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:40) [70%] :\r\nOui, qu'est -ce qui vous fait rire sans que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:42) [82%] :\r\nMaintenant le t\u00e9moignage de ce drame quotidien, on voit des gens qui qui freine avant les radars fait effectivement pour \u00eatre un usager habituel de l'autoroute, c'est chose quoi il y a, Lausanne, vous faites aussi dites non, non, jamais, non jamais, bien s\u00fbr, non, non, moi j'ai pas une voiture qui va de 100 soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:56) [88%] :\r\nNon, non mais, ben c'est pas la peine d'aller si, si, \u00e0 140 ou 150 pour suivre suivre le rythme du de la voie de gauche non \u00e7a vous irait \u00e7a vous arrive Jean aussi \u00e7a m'a, \u00e7a m'arrive \u00e0 sa personne, \u00e0 l'abri hein, personne n'\u00e0 ce genre de tentation la vitesse, \u00e7a reste quand m\u00eame quelque chose d'attractif c'est quoi, c'est bon, on a parl\u00e9 du fait de gagner du temps sur le temps, il y a, il y a, il y a au quoi aussi un sentiment de puissance, une jouissance \u00e0 aller vite, moi je pense que finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:27) [90%] :\r\nLa vitesse, elle reste quelque chose qui est central dans notre dans notre soci\u00e9t\u00e9, en lien avec la modernit\u00e9, etc, mais probablement que la la vitesse du transport, elle est un petit peu rel\u00e9gu\u00e9 par rapport par rapport \u00e0 d'autres technologies dont on dispose, je pense en particulier \u00e0 communiquer, la communication \u00e0 distance Terre si vraiment on doit communiquer tr\u00e8s rapidement se d\u00e9placent plus dans le dans le monde actuel on on Sky, voil\u00e0 on on joue sur un certain nombre de technologies qui permettent l'imm\u00e9diatet\u00e9 et du coup la vitesse dans le domaine des transports et les moins importante, et moi je dis souvent \u00e0 mes \u00e9tudiants, dans le fond, le Concorde n'a pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 dans l'avion supersonique, alors c'est compl\u00e8tement anecdotique, mais en m\u00eame temps \u00e7a nous dit quelque chose d'important sans doute, il a pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 c'est parce que quelque part, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par autre chose et c'est oui, oui, oui, c'est assez simple, il y a pas notre connaissance de recherche pour les TGV qui permettra d'aller \u00e0 800 kilom\u00e8tres heure sur les rails, ce dont on a oubli\u00e9 \u00e7a, enfin non pour travailler un petit peu avec la SNCF sur des sur des questions de vitesse, on se rend compte que, bon, ben voil\u00e0, la SNCF par exemple 300 320 kilom\u00e8tres heure pour les TGV, c'est un esp\u00e8ce d'Optimum, c'est pas int\u00e9ressant d'aller plus vite parce que finalement il y a un un trajet en TGV qui fait 2 \u00e0 3 heures il y a un peu sans concurrence par rapport \u00e0 la voiture si on roule \u00e0 cette vitesse -l\u00e0 le le gain en allant encore plus vite, \u00e7a co\u00fbte beaucoup plus cher en \u00e9nergie, \u00e7a co\u00fbte plus cher en infrastructures, \u00e7a co\u00fbte cher en capacit\u00e9 sur le, sur le r\u00e9seau, finalement, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:58) [91%] :\r\nLimiter la vitesse pour des raisons environnementales Martial de Montmollin, c'est sur les autoroutes, on voit que l'introduction de limitation li\u00e9e \u00e0 la crise p\u00e9troli\u00e8re, hein, c'est pas des histoires de s\u00e9curit\u00e9 qui ont prim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, oui, c'\u00e9tait une question de de consommation, \u00e7a peut descendre encore pour des raisons environnementales de crise climatique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:18) [88%] :\r\nAlors th\u00e9oriquement c'est d\u00e9j\u00e0 possible si on d\u00e9passe les les normes de de poussi\u00e8res fines, il y a la loi permet au Conseil d'\u00c9tat de 2 descendent la limitation, je crois que \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tait fait, disons que c'est une bonne mesure qui assez impopulaire, m\u00eame si, r\u00e9guli\u00e8rement, on \u00e9tait, on d\u00e9passe quand m\u00eame les niveaux de, de, de, de ce message de particules fines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:41) [85%] :\r\nEt en m\u00eame temps les limitations et l\u00e0, j'allais dire, et elles augmentent, \u00e7a veut dire que la la vitesse et de plus en plus limit\u00e9e sur de plus en plus de sections, on voit par exemple Morges Lausanne quand on ouvre la bande d'arr\u00eat d'urgence sans le contournement de Lausanne, il y a des tas de secteurs qui sont \u00e0 80 on va aller jusqu'o\u00f9, l\u00e0, et l'autoroute vous vaudra -t-elle encore le coup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:00) [81%] :\r\nCe n'est pas quel le quel but du d\u00e9placement en l'occurrence ces ces limitations, l\u00e0, c'est pour des raisons s\u00e9curitaires technique parce qu'il y a plus de bande indulgence etc etc mais \u00e7a d\u00e9pend quel qu'elle a aussi justement le le le but de de la vitesse, si si c'est c'est c'est le plaisir, moi, je veux dire que, en toute franchise sur mon Moreno r\u00e9plique \u00e0 40 45 c'est plus \u00e0 sensation de vitesse quelque 60 sur l'autoroute et j'ai non mais c'est c'est v\u00e9ridique, on peut pas dire plus, vous allez vite, plus vous polluez, c'est non, non, non, le en l'occurrence, non plus, c'est l'\u00e9nergie, vous savez, on l'en semaine, donc c'est c'est ces notions de plaisir, c'est pas forc\u00e9ment li\u00e9es r\u00e9ellement \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la vitesse qu'on a au compteur maintenant si c'est si c'est pour gagner du temps, le probl\u00e8me aussi, c'est que plus les vous fait gagner du temps aux gens, plus ils vont aussi s'installer loin de de leur lieu de travail, ce qui pose des probl\u00e8mes en terme d'am\u00e9nagement territoire mais aussi, plus ils emprunteront les leur voiture donc mis si un peu un effet vote aura \u00e0 cette augmentation de vitesses sans compter aussi qu'il y a 120 ans pour si vous mettez les autoroutes A 100 faire passer plus de v\u00e9hicules haut alors que si vous les mettez \u00e0 120 mais en 20, je veux dire c'est une, c'est une norme qui va pas changer, sauf justement pour des questions questions s\u00e9curitaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:17) [86%] :\r\nAlors les bouchons, pardon, oui peut-\u00eatre, tout juste une souvent sur les gains de temps moi est une chose qui est qui est int\u00e9ressante : gagner, gagner du temps, on, on, on le disait tout \u00e0 l'heure, l\u00e0, dans le fond, dans les ann\u00e9es 60 dans les ann\u00e9es 70, voil\u00e0 on a planifi\u00e9 des autoroutes pour pour aller le plus rapidement possible parce que quelque part, le temps de placement, c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un temps mort, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 et c'est pas un atout de l'automobile et de l'autoroute, c'est-\u00e0-dire que quand on conduit, on peut pas faire grand chose d'autre part, compte quand on est dans le train, bah du coup, le temps pour peu que les conditions de transport soient confortables, c'est-\u00e0-dire bonsoir Yves, on a une place assise qu'on \u00e9ventuellement une table qu'on ait une prise qui permettent de se de se connecter, ben vous voit -on quand on prend les les transports en commen\u00e7ant tout ce compte les, les, les gens ont des activit\u00e9s dans dans ces dans ces moyens de transport et donc du coup \u00e7a change compl\u00e8tement la valeur d'Ostende sert tout d'un coup, un temps qui \u00e9tait un esp\u00e8ce de temps morts, il a une valeur sociale et et et on voit tr\u00e8s bien dans les, dans les enqu\u00eates qu'on m\u00e8ne et l'est la m\u00eame : la recherche de minimisation du temps, elle est beaucoup moins moteur dans l'utilisation des moyens de transport qui encore une dizaine ou une quinzaine d'ann\u00e9es, c'est plut\u00f4t \u00e0 leur mensualisation de ce temps- l\u00e0, c'\u00e9tait du temps mort et qui peut devenir autre chose parce que dans, l\u00e2che, on a beaucoup de gens ont vu je perds du temps tout \u00e0 fait, on a beaucoup de gens qui nous disant : mais moi je pr\u00e9f\u00e8re prendre le train plut\u00f4t que la voiture, c'est vrai que je me 2 fois plus de temps pour aller bosser, mais au moins quand je suis dans le train, ben je bosse, je fais autre chose, donc j'ai une activit\u00e9 donc je gagne du temps et ce qui int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:40) [87%] :\r\nQuestion \u00e0 ce stade de notre \u00e9change autour de l'autoroute tombe dans les \u00e9coles vacarme que vont devenir que doivent devenir nos autoroutes dans les 10, 20, 30 ans qui viennent, est ce qu'il faut les d\u00e9velopper, c'est-\u00e0-dire construire 2 nouveaux tron\u00e7ons, l\u00e0 on pourrait se demander o\u00f9 entre quelle ville et quelle ville et puis est -ce qu'il faut les rendre plus fluide en construisant par exemple les troisi\u00e8mes voies ou des contournements de, de, de, de secteurs comme Morges. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:07) [85%] :\r\nAlors je, je pense que le le r\u00e9seau routier les b\u00e2ti quelque part on a mari\u00e9 le pays il y a pas de de de raisons \u00e0 2, 3 des petits- exceptions pr\u00e8s, il y a encore une autoroute ou 2 qui sont en cours de construction mais le le r\u00e9seau routier est construit maintenant le le probl\u00e8me si on augmente la capacit\u00e9, c'est que \u00e7a fait un appel d'air, on a ouvert typiquement cependant l'aide urgence entre Lausanne et Morges pour les les pendulaires qui, il y a quelques ann\u00e9es pour le matin et le soir, je dois bien fois que j'ai pris cette autoroute c'est-\u00e0-dire manche, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir que Bandundu durant s'est ouverte, donc il y a eu une augmentation de 7 de l'utilisation de l'autoroute qui est probablement d\u00fb au fait que justement au niveau de mieux et puis, si on regarde les statistiques, on voit aussi que on doit parall\u00e8lement il y a eu moins fr\u00e9quentation du du train bien rappel\u00e9 Morges c'est il y a, il y a vraiment un lien de 2 coups de cause \u00e0 effet, donc vous \u00eates en train de dire qu'on va vers une saturation de 300 on va vers une saturation, c'est-\u00e0-dire que si on commence \u00e0 augmenter la capacit\u00e9 des autoroutes, c'est une cause c'est uniquement une solution transitoire au mieux disant, donc c'est une solution relativement cher on o\u00f9 il serait bon \u00e0 mon avis plus opportun de prendre d'autres, d'une part des mesures pour les gens prennent plus les transports publics, d\u00e9velopper les transports publics et puis aussi avait r\u00e9fl\u00e9chir comment faire pour que les les gens tout en gardant une qualit\u00e9 de vie se d\u00e9placent moins, et monsieur Kaufmann \u00e9voquait les, les, les, internet etc, moi je suis toujours effar\u00e9e de voir comme ces moyens sont en fait tr\u00e8s peu utilis\u00e9 dans pratiquement toutes les entreprises en doit venir le matin et voyez ce sont narrateur et revenir et on fait, on a assez peu de gains pour beaucoup de personnes, notamment dans dans toute l'\u00e9conomie service \u00e0 \u00eatre r\u00e9ellement sur place, on pourrait imaginer un ou 2 jours de t\u00e9l\u00e9travail par semaine, ce qui aurait un impact \u00e9norme sur nos nos infrastructures de transport et c'est c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que on a les moyens, on a les outils pour faire tout \u00e7a, mais \u00e7a fait pas c'est pas aux cultures d'entreprise aux cultures de travail qui qui n\u00e9cessiterait d'\u00eatre modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:03) [90%] :\r\n\u00e7a ne r\u00e9pondrait qu'\u00e0 une partie de notre d\u00e9sir de nous d\u00e9placer, il y a beaucoup de d\u00e9placements qui sont li\u00e9s aux loisirs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:09) [88%] :\r\nOui, on disait d'ailleurs, vous disiez que le dimanche, il y avait, il y avait beaucoup de monde sur l'autoroute, c'est assez, c'est assez frappant, m\u00eame moi je voulais revenir \u00e0 votre question sur finalement ce qu'il faut encore construire des autoroutes \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a renvoie peut-\u00eatre aussi \u00e0 la question plus fondamentale encore de l'arri\u00e8re de l'automobile, et l\u00e0 on peut quand m\u00eame avoir quelques quelques doutes, c'est-\u00e0-dire bon la voiture si dans beaucoup d'enqu\u00eates, on voit que chez les moins de 30 ans, elle est beaucoup moins pl\u00e9biscit\u00e9 comme comme un symbole de libert\u00e9 comme un objet d\u00e9sirable, un bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:40) [80%] :\r\nLa voiture d'aujourd'hui en m\u00eame temps vous avez les coll\u00e8gues PFL qui travaillent sur des mod\u00e8les de voitures qui se d\u00e9placeront toute seule Paris sur des autoroutes oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:49) [88%] :\r\nOui, alors l'avant- hier \u00e7a \u00e9quip\u00e9s de de de Lecteurs au sol il y a \u00e7a, il y a \u00e7a aussi mais quand on voit d\u00e9j\u00e0 de la g\u00e9n\u00e9ration qui actuellement acc\u00e8de au permis de conduire qui ont, qui pourrait avoir le permis de conduire et les 20 30 ans, y en a beaucoup qui font plus le permis de conduire, donc c'est des gens qui vont pas se retrouver sur l'autoroute, \u00e0 tr\u00e8s court terme, disons tout ce qui peut, ils ont pas le droit de, de, de conduire et puis effectivement la question de la de la voiture autonome dans la voiture autonome, moi je suis assez sceptique \u00e0 court terme, il y a un esp\u00e8ce d'enthousiasme chez certains constructeurs, notamment des constructeurs allemands, disons en gros \u00e0 la presse, dans 5 ans, elle est sur le march\u00e9, moi je pense pas, il y a tous les aspects juridiques qui sont pas du tout r\u00e9gl\u00e9e et \u00e7a va prendre tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, des r\u00e8gles et puis m\u00eame, techniquement, cette esp\u00e8ce d'enthousiasme technologique, je pense qu'on peut, on peut quand m\u00eame avoir quelques doutes par contre d'avoir des des trains d'automobiles sur autoroute qui sont capables de se de de se suivre en mode plus ou moins automatiques, \u00e7a je peux m'imaginer que \u00e7a va arriver relativement vite et que \u00e7a va permette d'accro\u00eetre la capacit\u00e9 de d'un certain nombre de de tron\u00e7ons routiers, autoroutiers et donc du coup \u00e7a veut dire aussi par voie de corollaire que sans doute, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s malin d'engager de gros investissements actuellement pour \u00e9tendre la capacit\u00e9 de ces, de ces ces infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:02) [92%] :\r\nVincent Kaufmann s'il y a une qualit\u00e9 que on doit reconna\u00eetre \u00e0 l'autoroute, vous en conviendrez, ce serait celle d'avoir favoris\u00e9 voire rendu possible le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien cette quasi- \u00e9vidence m\u00eame celle -l\u00e0 est aujourd'hui contest\u00e9e par certains sp\u00e9cialistes, c'est ce qu'on va voir dans quelques minutes, tout de suite apr\u00e8s Mickey 3D. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:24) [67%] :\r\nJe ne sais plus guichet celui -ci bronzer sur la peau d'un bon gros 2 bords dire bonjour la tomb\u00e9e des coordinateurs, ce n'est pas de lui cette et \u00e7a j'ne c'est le bal mobilit\u00e9s comme nouveau paysag\u00e9 bien un des chefs, ce que nous attendions et \u00e7a j'ai rat\u00e9, j'ai fait m\u00eame p\u00e9riode et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:09) [80%] :\r\nPoint donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:08) [92%] :\r\nOui, l'autoroute produit de plus en plus de nuisances notamment une pollution atmosph\u00e9rique et des nuisances sonores, sans compter qu'elle n'est plus le meilleur moyen de gagner du temps sur le temps, c'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure dans dans les \u00e9coles vacarme avec mes invit\u00e9s, donc avec les bouchons, de plus en plus fr\u00e9quents, les contr\u00f4les radars de plus en plus incontournable mais les partisans de l'autoroute la d\u00e9fendent en mettant en avant son r\u00f4le irrempla\u00e7able dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, l'autoroute est -elle vraiment depuis les ann\u00e9es 50, un facteur de mieux- \u00eatre et de progr\u00e8s, c'est la question que je vais poser mes 2 invit\u00e9s, le sociologue et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 Vincent Kaufmann et le d\u00e9put\u00e9 Verts Vaudois Martial de Montmollin, mais juste avant, voici l'opinion assez d\u00e9rangeante de Jean Varlet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 Savoie Mont- Blanc, Christophe qui annulent rencontrent sur l'air de la c\u00f4te entre Gen\u00e8ve et Lausanne sur la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:01) [94%] :\r\nQuand on regarde ce qu'il y a autour de l'autoroute, il y a des lignes \u00e0 haut tension des entreprises, des magasins, il y a m\u00eame des \u00e9coles internationales est -ce que l'on peut dire que la cr\u00e9ation d'une autoroute est une r\u00e9ussite ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:15) [84%] :\r\nJ'aime pas ce mot de r\u00e9ussite parce que c'est par rapport \u00e0 quoi si c'est l'aboutissement d'une politique locale qui a pr\u00e9vu d'am\u00e9nager les espaces verts de la commune de telle mani\u00e8re et qu'effectivement \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 comme \u00e7a pendant 25 ans la politique locale a r\u00e9ussi alors est -elle bonne pour autrement, \u00e7a c'est autre chose, vous comprenez ce que je veux dire, c'est-\u00e0-dire en centre un acteur local, un pr\u00e9sident de commune, un maire d'Ivoire d\u00e9cider la cr\u00e9ation de telles zones activit\u00e9 on va s'il y a implant\u00e9 type d'activit\u00e9 et puis on essaie de cr\u00e9er des emplois, on essaie de faire en sorte que \u00e7a ram\u00e8ne de l'argent consacr\u00e9 du une richesse \u00e9conomique, le c\u00e2ble mais si maintenant se place d'un point de vue plus globale et ceux qui, effectivement, le fait de disperser les activit\u00e9s qui en vendre les d\u00e9placements, lesquels vont consommer l'\u00e9nergie, lesquels vont polluer etc, faire une \u00e9tude globale pour dire si, si, oui ou non une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:05) [92%] :\r\nD'ailleurs, c'est ce que vous \u00e9crivez, c'est que il y a pas d'enqu\u00eate au long cours qui existe sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:09) [84%] :\r\nRoute tout \u00e0 fait \u00e7a toute tous les observatoires d'autoroute qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral avait une dur\u00e9e de vie d'une d\u00e9cennie. \r\nMais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beau d'avoir pendant 10 ans un financement qui venait pour faire des recherches pour essayer de comprendre la m\u00e9canique des choses, mais c'est vrai que, au bout de 10 ans, on va constater quoi ben l'Otan qui a rang\u00e9 dans la premi\u00e8res fois c'est avant la mise en semence de donc, \u00e7a fait seulement 6 ans apr\u00e8s la mise en service ou 7 ans, et l\u00e0, on constate quoi des d\u00e9buts de de modification de transformations etc mais qu'en sera -t-il dans 20 ans dans 50 ans. \r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort \u00e0 \u00e0 noter c'est que pourquoi les uns et les autres, peu importe, les \u00e9lus, le soci\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dit voil\u00e0 on a 3 structures de transport va amener le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est parce que on a le recul de 150 ans d'histoire du chemin de fer, tout le monde a constat\u00e9 tout chemin de fer avec les d\u00e9veloppements \u00e9conomiques extraordinaires, mais c'est pareil, c'est comme 100 ans plus tard est -ce que c'est le chemin de fer ou c'est parce qu'il y a une r\u00e9volution \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, vers 1850 r\u00e9volution industrielle r\u00e9volution du commerce corruption Anker r\u00e9volution des transports qui, qui est le la couleur, c'est tout le syst\u00e8me qui a d\u00e9velopp\u00e9 dans les t\u00eates, dans l'inconscient collectif est rest\u00e9 ce qui n'est que le chemin de fer avec d\u00e9veloppement partout et donc quand arrive des autoroutes, c'est-\u00e0-dire 1960 tout le monde dit oui \u00e7a va amener le d\u00e9veloppement, mais en plus, \u00e7a arrive dans la p\u00e9riode des 30 glorieuses, la prosp\u00e9rit\u00e9 partout, c'est la r\u00e9volution \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 encore alors aujourd'hui, on est plus du tout dans cette affaire depuis 25 ans entend on est au contraire dans une \u00e9mission d\u00e9prise r\u00e9cession, enfin tout ce qu'on veut, crise etc, on est revenu \u00e0 quelques endroits pour, entre guillemets, situation stagnante stable et non pas un grand pillier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:59) [87%] :\r\nAlors, on n'aurait pas de preuves s\u00e9rieuses tangible du fait que l'autoroute est un vecteur \u00e9vident d\u00e9veloppement \u00e9conomique, vous \u00eates d'accord avec Jean Varlet ou pas, Vincent Kaufmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:10) [84%] :\r\nAlors oui, moi je suis d'accord avec Jean, j'ajouterai que ce que l'on peut dire par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que il y a pas d'effet m\u00e9canique surtout, c'est-\u00e0-dire il y a des cas o\u00f9 une jonction autorouti\u00e8re un noeud autoroutier \u00e0 \u00eatre associ\u00e9s sur une vingtaine d'ann\u00e9es, du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, y a d'autres cas, hausse, on le voit pas du tout, donc, en fait, et l\u00e0 je le rejoins aussi sur ce point, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a c'est c'est Lille c'est un ingr\u00e9dient parmi d'autres, souvent c'est des affaires qui sont cumulatifs donc il faut faut avoir du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il y a, il y a a tissu il y a une centralit\u00e9 est un march\u00e9 bon l\u00e0- dessus vient se greffer effectivement la question de de la de la jonction autorouti\u00e8re, sachant que, voil\u00e0, on pourra faire le m\u00eame raisonnement pour pour les chemins de fer, si on prend par exemple les gares TGV, telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par exemple en France dans la Ligue, les gares, des pommes de terre, comme on disait M\u00e2con la Lorraine etc Montchanin Le Creusot, c'est-\u00e0-dire on va, on va, on va boire et une gare ici, \u00e7a va se d\u00e9velopper vraiment on va donner l'accessibilit\u00e9 et puis \u00e7a va marcher, quand on voit \u00e9videmment \u00e7a pas march\u00e9 partout c'est la m\u00eame chose avec les autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:22) [95%] :\r\nC'est \u00e7a, sans compter que, quand on parle de d\u00e9veloppement \u00e9conomique Martial de Montmollin aujourd'hui, on prend conscience que c'est plus seulement le fait de produire du bien et du service, il y a aussi le les questions environnementales, on est confront\u00e9 \u00e0 une crise, une crise climatique sans pr\u00e9c\u00e9dent, c'est cool \u00e0 ces aspects -l\u00e0 il faut les prendre en compte, or aujourd'hui on constate que l'autoroute, \u00e7a pue et \u00e7a pollue et \u00e7a aggrave lourdement la crise climatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:51) [89%] :\r\nOui, c'est tout le probl\u00e8me de prendre le d\u00e9veloppement et que \u00c9conomie communique indicateurs pour r\u00e9aliser une infrastructure, infrastructure ou bien pas je, je pense que du point de vue de la politique, on doit avoir un but de d\u00e9veloppement humain de Damas ont de la qualit\u00e9 de vie des gens etc et l\u00e0, devant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique peut ou non \u00eatre un facteur, le probl\u00e8me de de notamment du des milliers de des entreprises c'est que ils prennent le d\u00e9veloppement \u00e9conomique comme unique indicateur du bien- \u00eatre des gens comme si le d\u00e9veloppement \u00e9conomique allait forc\u00e9ment amen\u00e9 du bien-\u00eatre et et l'enrichissement pour les, pour les personnes alors que le sang patronal Vaudois et pour la 3\u00e8me fois vous non la 3\u00e8me voie \u00e0 laquelle aujourd'hui autorouti\u00e8re oui exactement le sont parce qu'on allait pauvre plus d'autoroute, moi pas, parce que je, je, je pense que le le d\u00e9veloppement \u00e9conomique doit pas \u00eatre le seul indicateur de ce qui doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e ou pas, donc vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:53) [95%] :\r\nContre la 3\u00e8me voie autorouti\u00e8re, vous \u00eates contre le grand contournement de Morges c'est les autoroutes on on les maintient en l'\u00e9tat, on les am\u00e9nage un peu mais on les d\u00e9veloppe pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:03) [85%] :\r\nVoil\u00e0 exactement mais \u00e9puis\u00e9s mais aussi revenir sur cette question d\u00e9veloppementM. sans que surtout ce qu'on fait c'est qu'on d\u00e9place les activit\u00e9s je prends par exemple, les commerciaux, les les magasins de proximit\u00e9 qu'un, qu'on avait autrefois en ville, malheur au profit de Grandson commerciaux qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes qu'on peut atteindre par l'autoroute, mais qu'est -ce qu'on fait c'est qu'on a juste d\u00e9plac\u00e9 la la, l'activit\u00e9 a qu'\u00e9conomique : les personnes les, les, les villages qui se situe l\u00e0 o\u00f9 elles sont comme commercial, on dit : on a eu un d\u00e9veloppement \u00e9conomique, mais en m\u00eame temps on a appauvri le le centre ville, donc je suis pas s\u00fbr que de cet cet effet- l\u00e0, globalement on on d\u00e9veloppe r\u00e9ellement notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:45) [92%] :\r\nVincent Kaufmann j'ai j'ai une une information r\u00e9cente \u00e0 vous soumettre \u00e0 soumettre \u00e0 votre r\u00e9flexion cette semaine \u00e0 Pau au dans les Pyr\u00e9n\u00e9es en France s'est tenu un congr\u00e8s mondial de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re sur le th\u00e8me de l'exploitation du p\u00e9trole en mer il y a des mouvements \u00e9cologistes qui ont essay\u00e9 de perturber la tenue de ce congr\u00e8s, en 10 ans 4 mois apr\u00e8s la COB 21 on s'assoit sur ses conclusions, c'est un vrai scandale si on d\u00e9veloppe les autoroutes et ou m\u00eame si on les remplace pas \u00e0 terme par d'autres moyens de transport moins polluants est -ce qu'effectivement on va pas en contradiction avec les objectifs de de de la C\u00f4te 21, vous qui \u00eates un sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9, ces questions sont \u00e0 prendre en compte aussi ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:31) [87%] :\r\nMais pas n\u00e9cessairement \u00e0 ce que bon lui certains constructeurs am\u00e9ricains arrivent d\u00e9sormais \u00e0 faire des voitures tr\u00e8s performant qui fonctionne avec pr\u00e9cit\u00e9s, donc il faut que vous allez sortir un du du di\u00e9sel propre, on a vu mieux sur son pas tr\u00e8s fier, je vole d'abord depuis un an je non je parle, je voudrais pas parler du du di\u00e9sel propre non mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que admettons qu'on arrive \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de de pollution et que la voiture fonctionne \u00e0 d'autres avec d'autres \u00e9nergies que que le p\u00e9trole, je suis pas s\u00fbr qu'on est qu'on est r\u00e9solu le probl\u00e8me de l'automobile et de l'autoroute qui est beaucoup plus vaste, en fait, on a bon, il y a la question quand m\u00eame en arri\u00e8re- fond, il y a la question du nucl\u00e9aire qui se cache derri\u00e8re \u00e9lectrification du du parc automobile et puis il y a aussi toutes les autres nuisances que produit l'automobile la congestion tous les effets territoriaux dont on a parl\u00e9 l'\u00e9talement urbain, le, le, le fait que \u00e7a produit, pas forc\u00e9ment de la qualit\u00e9 de vie, ce qu'on voit quand m\u00eame en Suisse, on n'a plus, en plus de gens qui travaillent tr\u00e8s loin de leur domicile principal, hein, c'est ce qu'on appelle les grands mobiles ou les pendulaires longue distance, je viens de Gen\u00e8ve chaque jour quasiment oui nous allons bon, moi je suis, on peut encore discuter de \u00e7a parce que je suis un peu \u00e0 la limite, ce serait plut\u00f4t du genre et ben autour de la table ronde et mais tout sur 3 \u00e0 faire plus de 50 kilom\u00e8tres et m\u00eame mais si on va m\u00eame plus loin, les du fond voil\u00e0 60 autres Vincent etc bon alors et finalement les accessibilit\u00e9, la qualit\u00e9 des infrastructures nous poussent \u00e0 avoir ce genre de de comportement au quotidien ce qu'on voit dans les enqu\u00eates, c'est que les gens qu'ils pratiquent sont souvent tr\u00e8s fatigu\u00e9, c'est un peu le syndrome du bonheur, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a procure de la qualit\u00e9 de vie et donc il faut vraiment se poser cette question l\u00e0 aussi ind\u00e9pendamment des questions de d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:15) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi en poussant plus loin qu'il faut d\u00e9c\u00e9l\u00e9rer qu'il faut au moins se d\u00e9placer qu'il faut revoir notre mod\u00e8le \u00e9conomique et son moteur qui est ben justement la revalorisation sans limite de toujours plus de biens et de services, je sais pas ce qu'il faut faire \u00e7a, vous pouvez poser la question, que l\u00e0 c'est vrai que je vous avez un afghan citoyen oui mais comme analyste lorsque j'ai pas d'ailleurs non de sociologue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:35) [86%] :\r\nEh ben si c'est normal non parce que j'aurais envie de vous dire l\u00e0- dessus, c'est qu'on voit dans la population une aspiration assez forte au ralentissement et l\u00e0 il y a vraiment quelque chose qui est qui \u00e9mergent depuis quelques ann\u00e9es et qui est, qui est fort et qui associe \u00e0 la qualit\u00e9 de vie, h\u00e9 oui, \u00e0 titre personnel j'y adh\u00e8re, je Martial de Montmollin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:55) [95%] :\r\nVous qui vous d\u00e9placer en v\u00e9lo \u00e9lectrique et donc y \u00eatre pr\u00e9sident des des Verts Vaudois, quelle est votre r\u00e9flexion dans ce domaine, on part de l'autoroute pour aboutir \u00e0 la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:05) [85%] :\r\nAlors la d\u00e9croissance, \u00e7a c'est un mot, on peut mettre \u00e0 peu pr\u00e8s tous dedans mais je pense que on doit avoir une r\u00e9flexion qui, un peu la m\u00eame r\u00e9flexion qu'on a qu'on a, pour l'\u00e9nergie, \u00e9lectricit\u00e9, en particulier, c'est-\u00e0-dire comment faire baisser la demande en kilom\u00e8tres, en fait, c'est \u00e7a : comment baisser notre notre mobilit\u00e9 mais sont notre qualit\u00e9 de vie, alors \u00e7a passe d\u00e9j\u00e0 par l'am\u00e9nagement de du territoire, c'est-\u00e0-dire que le on, on doit faire en sorte d'avoir des des villes accueillantes, des villes o\u00f9 les gens ont envie d'habiter et pas forc\u00e9ment la villa et \u00e0 la qui a au au fin fond de la campagne, donc plut\u00f4t les dans les endroits o\u00f9 les gens o\u00f9 il y a des transports publics, on doit aussi d\u00e9velopper comme avant tout les moyens de communication qui permet de d'\u00e9viter de ce d\u00e9versement physique oui exactement et c'est par ce par ce genre de de moyens qu'on pourra commencer \u00e0 faire descendre la demande de mobilit\u00e9 et aussi pour le le pas seulement pour le transport des personnes mais aussi pour le transport des biens plus ax\u00e9 sur la la la consommation locale, c'est aussi un grand th\u00e8me des verts l'agriculture locale donc et de d'\u00e9viter des des transports de de longues il distance \u00e7a aussi les mondialis\u00e9 pourrait, pour ce qui un gros mot localiser plus plut\u00f4t il y a des choses quand on pourra, on pourra jamais produire des des bananes en Suisse, mais effectivement continuer \u00e0 manger des bananes bon mon successeur plus ax\u00e9es sur le local, alors j'ai regard\u00e9, bon enfin dernier oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:28) [89%] :\r\nQui est qui et moi, qui me para\u00eet vraiment essentiel sur ces questions- l\u00e0, comment faire baisser la mobilit\u00e9 mais aussi on va en construisant des logements, c'est-\u00e0-dire qu'il y a dans l'arc l\u00e9manique puisque c'est l'arc dont on parle d'une crise du logement quand m\u00eame end\u00e9mique depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et beaucoup de gens n'arrivent pas \u00e0 se loger, enfin, et donc vont habiter loin et parcourt beaucoup de km notamment pour venir travailler, mais pas uniquement, simplement pour cette raison, et donc il y a un lien tr\u00e8s fort entre la politique du logement et la question de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:52) [88%] :\r\nBah \u00e7a c'est une id\u00e9e de s\u00e9rie vacarmes sur la crise du logement mais l'arc l\u00e9manique mais volontiers merci Vincent Kaufmann pour \u00e7a et pour \u00eatre venue dans les \u00e9coles vacarme merci \u00e0 vous, Martial de Montmollin je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une belle suite de dimanche merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:07) [81%] :\r\nC'est \u00e0 point ce point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:22) [87%] :\r\nCeux et celles qui ont collabor\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission et aux reportages sur les autoroutes dans vacarme cette semaine Christophe Canu Matthieu Ramsauer St\u00e9phanie Coudray St\u00e9phanie Jovanovic Diane du faux et Marc Frot chaud la semaine prochaine dans vacarme tous les jours entre 13 heures et 13 heures 30 une nouvelle s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s au d\u00e9sir nos d\u00e9sirs entre jouissance et frustrations entre Lib\u00e9ration et enfermement d'ici l\u00e0, portez -vous bien beau dimanche \u00e0 tous, il est 10 heures sur la 1\u00e8re point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaufmann, Vincent", "role": "Prof. de sociologie \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lsne et Dir. scientifique du Forum Vies Mobiles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montmollin, Martial de", "role": "co-fondateur du collectif NO WAY, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, pr\u00e9sident des Verts vaudois et conseiller communal \u00e0 Bussigny", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42415FD4-93A6-4930-94B5-FC78B16BABDF", "internalArchiveId": "42415FD4-93A6-4930-94B5-FC78B16BABDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: le combat des sexes reprends \u00e0 l'Open d'Indian Wells", "publicationDate": "2016-04-09T00:00:00Z", "summary": "En tennis, le combat des sexes est revenu \u00e0 la une lors du tournoi d'Indian Wells qui comporte deux tableaux, un f\u00e9minin et l'autre masculin. C'est le  du directeur du tournoi californien qui a d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique\r\n\r\n* * Tennis: le combat des sexes reprends \u00e0 l'Open d'Indian Wells 18h Sport : le combat des sexes\r\nEn tennis, le combat des sexes est revenu \u00e0 la Une  derni\u00e8rement, lors du tournoi d'Indian-Wells, qui comporte deux tableaux, un f\u00e9minin et l'autre masculin...\r\nHerv\u00e9 Borsier, c'est le directeur du tournoi californien qui a d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique...\r\nRay Moore s'est distingu\u00e9 avec cette d\u00e9claration forte et maladroite \"les joueuses devraient se mettre \u00e0 genou devant Nadal et Federer pour avoir port\u00e9 le tennis et leur permettre de bien gagner leur vie\", rien que \u00e7a, interrog\u00e9 sur la question Novak Djokovic en a remis une couche, en d\u00e9clarant * nous devrions gagner davantage que les femmes\"\r\n- De quoi largement relancer le d\u00e9bat ?\r\nOui et ce n'est pas nouveau, mais cyclique,  dans le monde de la petite balles jaunes.  L'ancien champion australien Pat Cash , le Fran\u00e7ais Gilles Simon avait s'\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9s  contre l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Avec comme explication,  le m\u00eame niveau n'est pas le m\u00eame, les joueuses   passent moins de temps sur le court, elles attirent moins de spectateurs et de sponsors.\r\n- Sauf que les d\u00e9clarations de Moore et Djokovic ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une vol\u00e9e de bois vert?\r\n Exact , avec entre  autres celles de  Martina Navratilova l\u00e9gende du tennis des ann\u00e9es des ann\u00e9es 70, 80 et 90  , Billie Jeane King porte-parole du tennis f\u00e9minin dans les ann\u00e9es 70 et tr\u00e8s engag\u00e9e dans l'\u00e9galit\u00e9 de sexes. Cons\u00e9quence  le directeur du tournoi d'Indian- Vells  l'un de plus importants au monde apr\u00e8s les grands Chelems  a d\u00fb d\u00e9missionner malgr\u00e9 des excuses,  et le serbe s'est excuser sur Facebook .\r\n- Il faut dire qu'en tennis, elles touchent les m\u00eames primes que les hommes? \r\nOui depuis 2007 ,en mati\u00e8re de tennis c'est donc l'\u00e9galit\u00e9,  mais   l'aura du tennis f\u00e9minin ne souffre pas la  comparaison et  le tennis masculin attire plus de public pour une raison simple. Le tennis f\u00e9minin ne poss\u00e8de pas un top 4,  comme c\u00f4t\u00e9 masculin, ni des personnalit\u00e9s aussi exceptionnelle et charismatique que Federer ou  Nadal et  aussi performantes physiquement que Djokovic et Murray. Le niveau du tennis f\u00e9minin n'est pas aussi \u00e9lev\u00e9, c'est  en puissance, plus qu'en technique  que la diff\u00e9rence se fait chez ces dames.\r\n- Pourtant, la num\u00e9ro 1 mondiale, Serena Williams, a un palmar\u00e8s impressionnant,  21 tournois du Grand Chelem seulement en simple...\r\nOui  u niveau du palmar\u00e8s elle n'a rien \u00e0 envier \u00e0 Federer Nadal et consort  a. Mais l'am\u00e9ricaine s'est permis de faire des pauses dans sa carri\u00e8re sans grandes cons\u00e9quences, ce que n'aurait pas pu faire le 4 meilleurs du top dix masculin sans en subir les cons\u00e9quences compte tenu du niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du circuit .Sa rivalit\u00e9 avec Maria Sharapova  a fait un flop, l'Am\u00e9ricaine est sortie vainqueur de leur dix-huit derniers duels  et les deux joueuses se d\u00e9testent, alors que les rivalit\u00e9s Federer/ Nadal, Djokovic/Federer, et d\u00e9sormais Wawrinka/ Djokovic font saliver . Et puis actuellement L'am\u00e9ricaine \u00e0 34 ans,  repr\u00e9sente le pass\u00e9, et Maria Sharapova est depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e englu\u00e9 dans une affaire de dopage, enfin les jeunes Belinda Bencic, Garbine Muguruza, Madison Keys  n'ont pas encore pris le pouvoir. \r\n- Cela dit, depuis la victoire de la chinoise Li Na \u00e0 l'Open d'Australie, le tennis f\u00e9minin se vent mieux et attire plus de spectateurs... \r\nOui mais en Asie, alors  qu'en Europe c'est plus compliqu\u00e9e. La raison est simple, les stars Hingis, Graf , S\u00e9les ou encore plus r\u00e9cemment  les belges Justine H\u00e9nin et Kim Clijsters ne sont plus la , seule Maria Sharapova et Victoria Azarenka attirent  le public. Mais ses joueuses sont d\u00e9j\u00e0 sur le circuit depuis plusieurs ann\u00e9es et comme Serena Williams \u00e0 34 ans,  elle repr\u00e9sente le pass\u00e9, et Maria Sharapova est depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e englu\u00e9 dans une affaire de dopage, le tennis f\u00e9minin doit donc imp\u00e9rativement se renouveler et esp\u00e9rer se trouver quelques joueuses charismatiques et pour attirer encore plus le public des duels   ou le tennis est gagnant pour faire leurs places \r\nMerci Herv\u00e9 Borsier.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7617821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Tennis: le combat des sexes reprends \u00e0 l'Open d'Indian Wells / FOR_2016-04-09T18:16:00_developpement-9", "Forum du 09.04.2016"], "alternativeSummary": ["En tennis, le combat des sexes est revenu \u00e0 la une lors du tournoi d\u2019Indian Wells qui comporte deux tableaux, un f\u00e9minin et l'autre masculin. C'est le  du directeur du tournoi californien qui a d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique"], "variantIds": ["ece-7617821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T14:36:07Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAr\u00e9nas en tennis, le combat des sexes est revenu \u00e0 la Une derni\u00e8rement lors du tournoi digne Wells qui comporte deux tableaux un f\u00e9minin et l'autre masculin Herv\u00e9 Borsier c'est le directeur du tournoi californien qui a d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nOui : re- mort s'est distingu\u00e9 avec cette d\u00e9claration forte et maladroite, les joueuses devraient se mettre \u00e0 genoux devant Nadal et Federer pour avoir port\u00e9 le tennis et leur permettent de bien gagner leur vie, rien que \u00e7a, interrog\u00e9 sur la question, Novak Djokovic lui en a remis une couche en d\u00e9clarant : nous devrions gagner davantage que les femmes De quoi largement relancer le d\u00e9bat, oui, c'est pas nouveau, mais cyclique dans le monde de la petite balle jaune, l'ancien champion australien, pas de cash, mais aussi le Fran\u00e7ais Gilles Simon s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 contre l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [89%] :\r\nOui, sauf que les d\u00e9clarations de morts et Djokovic sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s une vol\u00e9e de bois Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nExact, et entre autres celles de Martina Navratilova, l\u00e9gende du tennis des ann\u00e9es 70 80 90, Billie Jaime King, porte- parole du tennis f\u00e9minin dans les ann\u00e9es 70 et tr\u00e8s engag\u00e9e dans l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, cons\u00e9quence le directeur du tournoi d'Indian Wells, l'un des plus importants au monde apr\u00e8s les Grands Chelems, a d\u00fb d\u00e9missionner malgr\u00e9 des excuses et le serbe Novak Djokovic s'est excuser lui sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [98%] :\r\nIl faut dire qu'en tennis, elles touchent les m\u00eames primes que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [88%] :\r\nEh oui, de plus de 1007, or le tennis f\u00e9minin ne poss\u00e8de pas un top 4 du niveau du c\u00f4t\u00e9 masculin, ni des personnalit\u00e9s aussi exceptionnelle et charismatiques, Federer, Nadal, Djokovic est mort et et Murray le niveau du tennis f\u00e9minin, donc n'est pas aussi \u00e9lev\u00e9 et c'est en puissance, plus qu'en technique que les femmes en g\u00e9n\u00e9ral arrive finalement \u00e0 s'imposer si vous permettez, ma\u00eetre en basket, la victoire de Riva muraltese, l'\u00e9quipe f\u00e9minine en finale de la Coupe de Suisse face \u00e0 Elfic frime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nJe vous remercie, Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-09T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}