{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=950&rows=25&query=Verts", "count": 1077, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=975&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1052&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=925&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-8253637D-91E1-4CD0-8391-D8D0283871A3", "internalArchiveId": "8253637D-91E1-4CD0-8391-D8D0283871A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Alain Franco: la France qui r\u00eave du centre", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "* * Alain Franco: la France qui r\u00eave du centre (SIGN-LA FRANCE QUI REVE DU CENTRE/PA) 6h51 Signature\r\n\"La France qui r\u00eave du centre\"... c'est le commentaire d'Alain Franco\r\n  MAG 1'32\r\nCommentaire sign\u00e9 Alain Franco, \u00e0 retouver sur notre site rtsinfo.ch, barre oblique, signature\r\n((Et si la mont\u00e9e du Front National \u00e9tait une bonne chose pour la France\u00a0? Si, face au risque de l'extr\u00eame-droite au pouvoir, les Fran\u00e7ais optaient , pour une politique apais\u00e9e, au centre\u00a0?\r\nOui je sais\u00a0: en France, on n'aime rien tant que la confrontation des id\u00e9es. Quand la droite r\u00e9forme, les syndicats occupent la rue. Quand la gauche l\u00e9galise le mariage homosexuel, le peuple conservateur en fait de m\u00eame.\r\nC'est en France et nulle part ailleurs qu'un d\u00e9put\u00e9 de gauche a pu lancer \u00e0 un \u00e9lu de droite cette aberration: \"Vous avez juridiquement tort car vous \u00eates politiquement minoritaire.\u00a0\u00bb[]\u00a0\r\nMais la donne est peut-\u00eatre bien en train de changer. Si une partie de l'\u00e9lectorat se radicalise et vote pour l'extr\u00eame droite qui rejette et qui exclut, une autre, plus large, semble attir\u00e9e par une politique qui rassemble. C'est cette France qui pl\u00e9biscite Alain Jupp\u00e9 dans les sondages. L'ex-Premier ministre de Jacques Chirac a choisi de se situer \u00e0 la gauche de la droite, un positionnement qui attire m\u00eame l'ancien pr\u00e9sident  des Verts Daniel Cohn Bendit.\r\nA gauche, une r\u00e9cente enqu\u00eate d'opinion donnait Emmanuel Macron devant Manuel Valls au titre de personnalit\u00e9 qui recueille le plus de suffrages. Oui, oui, Macron, l'homme qui veut mettre \u00e0 bas les 35 heures, v\u00e9ritable totem de la gauche.\r\nAutre signe\u00a0: alors que Sarkozy et Hollande font tout pour rejouer la comp\u00e9tition de 2012 avec quasiment les m\u00eames chansons, une majorit\u00e9 de fran\u00e7ais r\u00e9clame des primaires dans les deux camps. Mani\u00e8re d'ouvrir la voie aux outsiders qui jouent un autre air de fl\u00fbte.\r\nPlus d'un an avant la pr\u00e9sidentielle, la France n'est sans doute pas pr\u00eate \u00e0 \u00eatre gouvern\u00e9e par une Grande Coalition sur le mod\u00e8le allemand, et un ticket Jupp\u00e9-Macron n'est pas envisageable. Mais avec l'extr\u00eame-droite en embuscade, le centre n'est plus un tabou en politique fran\u00e7aise.))\r\nAlain Franco", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498351", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Alain Franco: la France qui r\u00eave du centre", "Alain Franco: la France qui r\u00eave du centre / JDM_2016-02-23T06:51:00_signature", "Alain Franco: la France qui r\u00eave du centre / JDM_2016-02-23T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Et si la mont\u00e9e du Front National \u00e9tait une bonne chose pour la France? Si, face au risque de l\u2019extr\u00eame droite au pouvoir, les Fran\u00e7ais optaient pour une politique apais\u00e9e, au centre?", "Et si la mont\u00e9e du Front National \u00e9tait une bonne chose pour la France? Si, face au risque de l\u2019extr\u00eame droite au pouvoir, les Fran\u00e7ais optaient pour une politique apais\u00e9e, au centre?", "Et si la mont\u00e9e du Front National \u00e9tait une bonne chose pour la France? Si, face au risque de l\u2019extr\u00eame droite au pouvoir, les Fran\u00e7ais optaient pour une politique apais\u00e9e, au centre?"], "variantIds": ["ece-7498370", "ece-7498351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:47Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:12:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA2D6FDA-2A5B-42C9-9932-A7A02DEB6BBD", "internalArchiveId": "FA2D6FDA-2A5B-42C9-9932-A7A02DEB6BBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Morin, CE Vert BS, m\u00e9decin\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin (MP3 -GUY MORIN EP2/ PI) 6h53 MP3\r\nOn passe \u00e0 MP3, dont l'invit\u00e9 cette semaine est le m\u00e9decin et politicien b\u00e2lois Guy Morin... pr\u00e9sident du Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville...\r\nDe son enfance francophone dans les rues de la banlieue b\u00e2loise de Riehen, il se souvient de l'amour que portaient ses parents \u00e0 Georges Brassens, un des favoris de la radio familiale devant laquelle les enfants <chantaient en choeur> les refrains populaires...\r\n  MAG 4'49\"\r\nGeorges Brassens, Je me suis fait tout petit... pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de La mauvaise r\u00e9putation...\r\nC'\u00e9tait le choix de Guy Morin, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville, invit\u00e9 de MP3 avec Alain Croubalian.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-23T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-23T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"La mauvaise r\u00e9putation\", Georges Brassens \"Je me suis fait tout petit\", Georges Brassens", "\"La mauvaise r\u00e9putation\", Georges Brassens \"Je me suis fait tout petit\", Georges Brassens", "\"La mauvaise r\u00e9putation\", Georges Brassens \"Je me suis fait tout petit\", Georges Brassens"], "variantIds": ["ece-7498373", "ece-7498355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:07Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:13:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D42346D-2EB6-4CCE-939C-134F57D01E55", "internalArchiveId": "1D42346D-2EB6-4CCE-939C-134F57D01E55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (6.45 presse al\u00e9manique) **********la presse Sandra Viscardi, Sandra Zimmerli et on commence avec ce milliardaire qui investi dans les r\u00e9fugi\u00e9s....\r\nIl a 44 ans, il est originaire de l'est de la Turquie, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re Syrienne, son nom: Hamdi Ulukaya. A 24 ans ce fils de paysans part aux Etats-Unis, le but: apprendre l'Anglais... aujourd'hui il est milliardaire, num\u00e9ro UN du joghourt aux Etats-Unis...le joghourt \u00e9pais, bien cr\u00e9meux: le fameux greek Yoghurt, selon le TAges Anzeiger:  il rencontre le pape, parle migrants avec Barack Obama, participe au Wef \u00e0 Davos, et  Aujourd'hui Hamdi Ulukaya veut redonner de sa richesse. Les gouvernements et le bon vouloir ne suffiront pas \u00e0 trouver une solution \u00e0 la crise des migrants selon lui: l'\u00e9conomie doit s'investir:  il met la moiti\u00e9 de sa fortune dans une fondation, \u00e0 l'image de celle de Bill GAtes. une douzaine de soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur accord commeAirbnb, master-card, ou IKEA.. dans ses entreprises il essaie aussi d'employer le plus de migrants possible: \"lorsqu'un r\u00e9fugi\u00e9 a un travail il n'est plus r\u00e9fugi\u00e9 pour longtemps\" c'est sa devise....aujourd'hui 30% de ses employ\u00e9s sont des migrants...\r\nL'asile aussi dans LE COURRIER...le flot de migrants qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Gr\u00e8ce et chang\u00e9 les mentalit\u00e9s. Longtemps r\u00e9put\u00e9 pour un accueil difficile, le pays a \u00e9volu\u00e9 parce qu'il est devenu plus pauvre...et lorsqu'on est pauvre on se sent proche de ces d\u00e9racin\u00e9s qui frappent \u00e0 nos portes...on partage le peu que l'on a. Plut\u00f4t que de se f\u00e2cher des campements install\u00e9s dans le moindre parc, les gracs apportent des v\u00eatements aux nouveaux venus....\r\nEt le parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e est en perte de vitesse en Gr\u00e8ce....c'est parce que ses opposants ont trouv\u00e9 la parade pour d\u00e9monter ses actions violentes...\u00e0 chaque fois que le parti veut bloquer quelque chose, une manifestation monstre l'emp\u00eache d'y parvenir.\r\nLE COURRIER annonce aussi la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un programme destin\u00e9 aux migrants gays, lesbiennes ou trans-sexuels...des r\u00e9fugi\u00e9s doublement p\u00e9nalis\u00e9s....d'abord parce qu'ils ont d\u00fb prendre la route...ensuite pour leur orientation sexuelle. Le programme vise \u00e0 rep\u00e9rer ces migrants pour leur offrir une protection efficace car ils sont plus souvent que les autres, victimes de violences psychiques et physiques.... \r\n*************les Etats-Unis et la Russie continuent de miser sur l'arme nucl\u00e9aire \r\nUn quart de si\u00e8cle apr\u00e8s la fin de la guerre froide, les deux pays travaillent \u00e0 la modernisation de leur armement. et les explications de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung  ne sont gu\u00e8re rassurantes, le d\u00e9veloppement est dangereux selon le quotidien: les bombes ne sont pas qu'\u00e9quip\u00e9es de t\u00eates nucl\u00e9aire non, mais \u00e9galement conventionnelles ce qui permet, par exemple de combattre une cellule  terroriste \u00e0 des milliers de km en seulement 30'...ce qui pose la question existentielle pour l'ennemi: s'agit-il du d\u00e9but d'une attaque nucl\u00e9aire ou d'une attaque conventionnelle contre une cible dans un pays tiers...nouveau aussi, la multiplication des armes \u00e0 ultrasons ou encore ces soumarins-robots qui pourraient transporter l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 des milliers de km \u00e0 proximit\u00e9 de l'ennemi et de la mettre en action.....\r\nAutre alerte...celle lanc\u00e9e par le conseil sup\u00e9rieur d el'audio visuel en France...qui a \u00e9mit des r\u00e8gles pour nos ch\u00e8res t\u00eates blondes devant l'\u00e9cran....pas avant 3 ans et pas plus de 10 minutes...LE MATIN nous explique que la Suisse a les m\u00eames pr\u00e9ceptes...un sp\u00e9ciualiste en adictions relativise...le temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 ou la tablette...m\u00eame si c'est plus de 10 minutes, ce n'est pas grave...un autre psy d\u00e9taille: en regardant trop la t\u00e9l\u00e9, l'enfant ne devient pas malae, il devient b\u00eate ce qui est une raison suffisante pour l'emp\u00eacher de la regarder!\r\n...eux ils ne regardent pas la t\u00e9l\u00e9vision, non, mais droit dans les yeux: Toni Brunner et Philipp M\u00fcller. Le Blick l'appelle \"la derni\u00e8re bataille\" les deux, bient\u00f4t ex-pr\u00e9sidents de parti, se renvoie la balle \u00e0 propos de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC: 2-3 estraits: \"tu t'\u00e9loigne de ta base Philippe!\", \"Toni attention ta pression\" \" \u00e7a c'est un scandale Philipp\"...les mots sont forts...mais au final les deux hommes donne presque l'impression de s'amuser...\r\net au m\u00eame chapitre le Tages Anzeiger nous pr\u00e9sente le seul sportif de haut niveau \u00e0 se \"mouiller\" dans cette campagne: Morris Trachsler, l'attaquant du HC Z\u00fcrich qui combat le texte alors que la plupart de ses dirigeants sont des figures importantes de l'UDC\r\nSur le tout nouveau blog du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res....Didier Burkhalter appara\u00eet sans veston ni cravate...le ministre qui n'aime pas parler de lui...se livre...et raconte les rencontres lors de ses voyages sur u ton tr\u00e8s personnel...LE MATIN s'y arr\u00eate et note que jamais le ministre n'avaut utilis\u00e9 un ton si personnel pour sa communication....pour d\u00e9fendre ces 11 milliards de francs pour la coop\u00e9ration entre 2017 et 2020.\r\nton presque personnel aussi, mais qui sonne un peu diff\u00e9remment en ce moment chez le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann vivement attaqu\u00e9 hier matin par Christian Levrat. Aujourd'hui le Blick reprend la r\u00e9ponse, la r\u00e9plique du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration hier soir dans forum...autre r\u00e9ponse, sous forme de lettre du lib\u00e9ral radical Bernois Christian Wasserfallen: \"cher Monsieur Levrat votre attaque contre le ministre de l'\u00e9conomie ne peut rester sans r\u00e9ponse: si on on vous suivait \u00e7A fait longtemps que la suisse serait d\u00e9sindustrialis\u00e9e et les entreprises quitteraient notre pays en masse, heureusement aussi que vos machines \u00e0 destructions de place de travail comme l'initiative 1/12 ont directement \u00e9t\u00e9 compost\u00e9es...vous ne faite que compliquer la vie des entrepreneurs, il n'y a qu'\u00e0 voir la protection des consommateurs qui ne cesse de r\u00e9clamer de nouvelle r\u00e9glementations ou encore la loi pour une \u00e9conomie verte...non, cher concitoyen Levrat la Suisse a du succ\u00e8s grace \u00e0 son march\u00e9 du travail lib\u00e9ral....\r\n*************La politique n'a pas d'\u00e2ge!\r\n56 ans...ce n'est pas son \u00e2ge...mais le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es sur le banc du conseil communal de Nyon...et \u00e0 95 ans, Gabrielle Ethenoz-Damond est encore candidate...dimanche...\u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...la socialiste et ancienne secr\u00e9taire syndicale esp\u00e8re bien continuer \u00e0 si\u00e9ger...elle qui a tout vu ou presque..les luttes ouvri\u00e8res, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 des femmes...elle a aussi si\u00e9g\u00e9 17 ans au grand conseil, racontent LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H qui brossent son portrait ce matin.\r\net puis la NZZ s'est rendue au cimenti\u00e8re du bois de Vaux \u00e0 Lausanne, pr\u00eat a accueillir d\u00e8s avril le premier carr\u00e9 des musulmans...\r\n************** et Le blues de l'hiver pour terminer!\r\nNous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la m\u00e9t\u00e9o...LA LIBERTE se penche sur nos r\u00e9veils plus difficile en hiver...la faute au manque de vitamine D et \u00e0 la m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil...s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le corps d\u00e8s la nuit tomb\u00e9e et jusqu'au lever du jour...et comme en hiver...le jour se l\u00e8ve plus tard...l'envie de rester plus longtemps sous la couette nous tenaille. Et cela peut avoir des cons\u00e9quence psychiques...ce sont les troubles affectifs saisonniers...et cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9pression! Plus on vit proche d el'\u00e9quateur...moins on est soumis \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\nLe sp\u00e9cialiste renocntr\u00e9e par le quotidien fribourgeois explique aussi que les g\u00e8nes et la culture jouent un r\u00f4le dans ce blues de l'hiver...et comme rem\u00e8de, la libert\u00e9 vous propose la luminoth\u00e9rapie.\r\n(presse romande) 6H45...la revue de presse avec Sandre Zimmerli et Sandra Viscardi et pour commencer.\r\nZIM\r\nL'asile aussi dans LE COURRIER...le flot de migrants qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Gr\u00e8ce et chang\u00e9 les mentalit\u00e9s. Longtemps r\u00e9put\u00e9 pour un accueil difficile, le pays a \u00e9volu\u00e9 parce qu'il est devenu plus pauvre...et lorsqu'on est pauvre on se sent proche de ces d\u00e9racin\u00e9s qui frappent \u00e0 nos portes...on partage le peu que l'on a. Plut\u00f4t que de se f\u00e2cher des campements install\u00e9s dans le moindre parc, les gracs apportent des v\u00eatements aux nouveaux venus....\r\nEt le parti n\u00e9onazi Aube dor\u00e9e est en perte de vitesse en Gr\u00e8ce....c'est parce que ses opposants ont trouv\u00e9 la parade pour d\u00e9monter ses actions violentes...\u00e0 chaque fois que le parti veut bloquer quelque chose, une manifestation monstre l'emp\u00eache d'y parvenir.\r\nLE COURRIER annonce aussi la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve d'un programme destin\u00e9 aux migrants gays, lesbiennes ou trans-sexuels...des r\u00e9fugi\u00e9s doublement p\u00e9nalis\u00e9s....d'abord parce qu'ils ont d\u00fb prendre la route...ensuite pour leur orientation sexuelle. Le programme vise \u00e0 rep\u00e9rer ces migrants pour leur offrir une protection efficace car ils sont plus souvent que les autres, victimes de violences psychiques et physiques.... \r\nZIM bombe A\r\nAutre alerte...celle lanc\u00e9e par le conseil sup\u00e9rieur d el'audio visuel en France...qui a \u00e9mit des r\u00e8gles pour nos ch\u00e8res t\u00eates blondes devant l'\u00e9cran....pas avant 3 ans et pas plus de 10 minutes...LE MATIN nous explique que la Suisse a les m\u00eames pr\u00e9ceptes...un sp\u00e9ciualiste en adictions relativise...le temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 ou la tablette...m\u00eame si c'est plus de 10 minutes, ce n'est pas grave...un autre psy d\u00e9taille: en regardant trop la t\u00e9l\u00e9, l'enfant ne devient pas malae, il devient b\u00eate ce qui est une raison suffisante pour l'emp\u00eacher de la regarder!\r\nZIM Brunner.M\u00fcller\r\nSur le tout nouveau blog du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res....Didier Burkhalter appara\u00eet sans veston ni cravate...le ministre qui n'aime pas parler de lui...se livre...et raconte les rencontres lors de ses voyages sur u ton tr\u00e8s personnel...LE MATIN s'y arr\u00eate et note que jamais le ministre n'avaut utilis\u00e9 un ton si personnel pour sa communication....pour d\u00e9fendre ces 11 milliards de francs pour la coop\u00e9ration entre 2017 et 2020.\r\nZIM JSA \r\nLa politique n'a pas d'\u00e2ge!\r\n56 ans...ce n'est pas son \u00e2ge...mais le nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es sur le banc du conseil communal de Nyon...et \u00e0 95 ans, Gabrielle Ethenoz-Damond est encore candidate...dimanche...\u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection...la socialiste et ancienne secr\u00e9taire syndicale esp\u00e8re bien continuer \u00e0 si\u00e9ger...elle qui a tout vu ou presque..les luttes ouvri\u00e8res, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 des femmes...elle a aussi si\u00e9g\u00e9 17 ans au grand conseil, racontent LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H qui brossent son portrait ce matin.\r\nZIMM carr\u00e9 musulman Lausanne\r\nLe blues de l'hiver!\r\nNous ne sommes pas tous \u00e9gaux devant la m\u00e9t\u00e9o...LA LIBERTE se penche sur nos r\u00e9veils plus difficile en hiver...la faute au manque de vitamine D et \u00e0 la m\u00e9latonine, l'hormone du sommeil...s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le corps d\u00e8s la nuit tomb\u00e9e et jusqu'au lever du jour...et comme en hiver...le jour se l\u00e8ve plus tard...l'envie de rester plus longtemps sous la couette nous tenaille. Et cela peut avoir des cons\u00e9quence psychiques...ce sont les troubles affectifs saisonniers...et cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9pression! Plus on vit proche d el'\u00e9quateur...moins on est soumis \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\nLe sp\u00e9cialiste renocntr\u00e9e par le quotidien fribourgeois explique aussi que les g\u00e8nes et la culture jouent un r\u00f4le dans ce blues de l'hiver...et comme rem\u00e8de, la libert\u00e9 vous propose la luminoth\u00e9rapie.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7498377", "ece-7498360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T06:11:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-297D02B8-5236-4BA6-812A-DC2660E5DEC2", "internalArchiveId": "297D02B8-5236-4BA6-812A-DC2660E5DEC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fonctionnaires valaisans craignent des baisses de salaires,", "publicationDate": "2016-02-23T00:00:00Z", "summary": "* * Les fonctionnaires valaisans craignent des baisses de salaires, 12h30 \u00e9galit\u00e9 de traitements\r\nEn Valais, la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, des enseignants et du personnel de l'Etat se pr\u00e9pare \u00e0 livrer une nouvelle bataille. A deux semaines d'un rapport du Conseil d'Etat sur des mesures d'\u00e9conomies suppl\u00e9mentaires, la FMEP, qui compte pr\u00e8s de 10.000 membres, craint que la fonction publique ne fasse encore les frais de coupes budg\u00e9taires. Elle exige, Marie Giovanola, qu'une vision globale soit enfin d\u00e9finie et qu'on cesse de raboter de mani\u00e8re al\u00e9atoire... \r\n\"Le monde politique valaisan est en train de se tricoter un bas de laine sur le dos d'un mouton nomm\u00e9 fonction publique\"...les mots ce matin de Maryl\u00e8ne Volpi Fournier la pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, des enseignants et du personnel de l'Etat  Outre le programme d'\u00e9conomie du gouvernement - la F\u00e9d\u00e9ration estime que 30 millions sur 120 pourraient toucher les prestations des fonctionnaires - trois motions issues des rangs du PDC seront d\u00e9battues lors de la session de mars du Grand conseil. Des textes qui concernent le traitement des employ\u00e9s de l'Etat...\r\nQui veulent aussi r\u00e9duire leur salaire?\r\nC'est en tout cas ce que craint le syndicat de la fonction publique qui juge ces trois interventions parlementaires pernicieuses. Il estime que, sous pr\u00e9texte de vouloir assurer une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les employ\u00e9s de l'Etat: policiers, enseignants ou magistrats....mais aussi entre ceux qui travaillent dans le para\u00e9tatique comme les h\u00f4pitaux ou les EMS, l'objectif des d\u00e9put\u00e9s PDC est en fait d'\u00e9conomiser sur la masse salariale, notamment en supprimant les primes de performance. \"Travailler plus, pour gagner moins, \u00e7a suffit\" pr\u00e9vient encore Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e verte au Parlement. Et d'ajouter: \"Nous avons d\u00e9j\u00e0 largement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction du train de vie de l'Etat...\u00e0 hauteur de pr\u00e8s de 900 millions depuis une quinzaine d'ann\u00e9es.\"\r\nAutre point de pr\u00e9occupation de la fonction publique, Marie, qu'en est-il des retraites?\r\nEnviron 3000 personnes, soit pr\u00e8s du tiers des employ\u00e9s de l'Etat, pourraient prendre leur retraite, normale ou anticip\u00e9e, ces 4 prochaines ann\u00e9es. De quoi cr\u00e9er un profond d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mographique...et rendre in\u00e9vitable une diminution des rentes. La F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9clame une strat\u00e9gie globale de la part du Conseil d'Etat. Une vision qui tienne compte des conditions de travail, du salaire, et des retraites.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7498301", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les fonctionnaires valaisans craignent des baisses de salaires / 12H30_2016-02-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.02.2016"], "alternativeSummary": ["A deux semaines de la sortie d'un rapport du Conseil d'Etat sur de nouvelles mesures d'\u00e9conomies, la fonction publique valaisanne a tir\u00e9 mardi la sonnette d'alarme."], "variantIds": ["ece-7498301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T11:38:00Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T11:45:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1496206", "internalArchiveId": "AA1602496087", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 1159, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7515939", "imageURL": "http://www.rts.ch/7515978.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VD: le bois de Sauvabelin \u00e0 Lausanne va \u00eatre totalement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9", "VS: le site officiel de Grimisuat est d\u00e9sormais traduit en partie en portugais", "GE: le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires des Vernets pour 73 millions de francs fait d\u00e9bat", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Le jeune guide n\u00e9palais Tendi Sherpa vient parfaire sa formation dans les montagnes valaisannes", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le bois de Sauvabelin est une institution pour les Lausannois. Les travaux devraient s\u2019\u00e9tendre jusqu\u2019en \u00e9t\u00e9 2017.", "Un r\u00e9sident bilingue b\u00e9n\u00e9vole s'en est occup\u00e9.", "L'Etat pr\u00e9voit de construire 1500 appartements sur ce site proche du centre-ville.", "Il a d\u00e9j\u00e0 un parcours d'alpiniste impressionnant, avec plus de 10 ascensions de l'Everest \u00e0 son actif."], "variantIds": ["ece-7406354", "ece-7407217", "ece-7406352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T10:45:41Z", "subTitles": ["19:00:02:02  19:00:16:13\r\n...\r\n\r\n19:00:18:21  19:00:23:13\r\n  -Dans de nombreuses communes,\r\nles Portugais sont tr\u00e8s nombreux.\r\n\r\n19:00:23:18  19:00:26:05\r\n    C'est le cas \u00e0 Grimisuat.\r\n\r\n19:00:26:10  19:00:30:15\r\n      Le site de la commune\r\n   a \u00e9t\u00e9 traduit en portugais.\r\n\r\n19:00:33:09  19:00:40:18\r\n         -Comment je fais\r\n    pour me faire comprendre ?\r\n\r\n19:00:42:00  19:00:44:07\r\n -Depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:00:44:11  19:00:49:08\r\nle bois de Sauvabelin est une oasis\r\n  de verdure pour les Lausannois.\r\n\r\n19:00:49:12  19:00:51:08\r\n      Il va \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n19:00:51:12  19:00:54:11\r\n   Un projet de 4 mios de frs.\r\n\r\n19:01:00:05  19:01:04:06\r\n-T'as toujours l'image dans la t\u00eate.\r\n\r\n19:01:04:17  19:01:07:15\r\n-Nous vous emm\u00e8nerons sur l'Everest\r\n\r\n19:01:07:20  19:01:12:03\r\nen compagnie d'un guide n\u00e9palais\r\n    au destin exceptionnel.\r\n\r\n19:01:12:08  19:01:17:04\r\nIl va passer un mois en formation\r\n  en Valais aupr\u00e8s de ses amis.\r\n\r\n19:01:17:09  19:01:20:10\r\n         Premier \u00e9pisode\r\n    \u00e0 voir en fin de journal.\r\n\r\n19:01:24:10  19:01:28:07\r\n          L'Etat pr\u00e9voit\r\n de construire 1'500 appartements\r\n\r\n19:01:28:11  19:01:32:02\r\n           sur le site\r\n    de la caserne des Vernets.\r\n\r\n19:01:32:07  19:01:37:18\r\nEn contrepartie, il devrait financer\r\n  le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires.\r\n\r\n19:01:37:22  19:01:42:14\r\nLe Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e\r\n        et Ensemble \u00e0 gauche\r\n\r\n19:01:42:19  19:01:45:04\r\n     ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:01:45:09  19:01:49:03\r\nLes Genevois trancheront dimanche.\r\n\r\n19:01:50:11  19:01:53:05\r\n{\\an5}-Pr\u00e8s de 5 hectares au centre-ville.\r\n\r\n19:01:53:10  19:01:58:00\r\nLes militaires devraient quitter \r\nla caserne des Vernets d'ici 2019\r\n\r\n19:01:58:05  19:02:00:15\r\npour faire place \u00e0 1'500 logements.\r\n\r\n19:02:00:20  19:02:04:15\r\n  L'arm\u00e9e pourrait s'installer\r\n   sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n19:02:04:20  19:02:08:16\r\n      Co\u00fbt: 73 mios de frs,\r\n en majorit\u00e9 \u00e0 charge de l'Etat.\r\n\r\n19:02:08:21  19:02:12:20\r\n Un cr\u00e9dit de 21 mios a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9\r\n     pour la premi\u00e8re \u00e9tape:\r\n\r\n19:02:13:01  19:02:15:20\r\n         la construction\r\n     d'une caserne \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n19:02:16:01  19:02:19:00\r\nUn cr\u00e9dit attaqu\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:02:20:12  19:02:23:23\r\n          -Nous voulons\r\n   1'500 logements aux Vernets.\r\n\r\n19:02:24:04  19:02:28:14\r\n    Nous ne sommes pas d'accord\r\n    sur le mode de financement.\r\n\r\n19:02:28:19  19:02:33:06\r\nLe contribuable paierait deux fois:\r\n     \u00e0 travers l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:02:33:11  19:02:37:23\r\n qui finance le budget militaire \r\n qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 5 mias par an\r\n\r\n19:02:38:04  19:02:40:06\r\n   et \u00e0 travers l'imp\u00f4t cantonal\r\n\r\n19:02:40:11  19:02:43:16\r\n         qui sert \u00e0 payer\r\n  les nouvelles infrastructures.\r\n\r\n19:02:44:02  19:02:45:19\r\n     -Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire\r\n\r\n19:02:46:00  19:02:49:14\r\n demande de lib\u00e9rer la parcelle\r\n       sans contrepartie.\r\n\r\n19:02:49:19  19:02:54:01\r\n   Une proposition irr\u00e9aliste\r\npour les opposants au r\u00e9f\u00e9rendum:\r\n\r\n19:02:54:06  19:02:57:22\r\n     la majorit\u00e9 des partis;\r\n    de l'UDC aux socialistes.\r\n\r\n19:02:59:06  19:03:02:13\r\n    -L'arm\u00e9e est une entreprise\r\n         comme une autre.\r\n\r\n19:03:02:18  19:03:05:07\r\n Elle est au b\u00e9n\u00e9fice d'un accord\r\n\r\n19:03:05:11  19:03:08:06\r\n     qui lui permet de rester\r\n          jusqu'en 2040.\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:11:19\r\n      Elle n'a aucune raison \r\n     de partir avant si l'Etat\r\n\r\n19:03:12:00  19:03:17:02\r\nne lui fournit pas une proposition\r\nde remplacement des installations.\r\n\r\n19:03:17:11  19:03:21:23\r\n-Autre argument des r\u00e9f\u00e9rendaires:\r\n  la crainte d'une augmentation\r\n\r\n19:03:22:04  19:03:24:17\r\n      du niveau des loyers\r\n       du futur quartier\r\n\r\n19:03:24:22  19:03:27:15\r\n         pour compenser\r\n    le co\u00fbt du d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n19:03:28:01  19:03:31:12\r\n         -Il n'y aura pas\r\n   de d\u00e9plafonnement des loyers.\r\n\r\n19:03:31:17  19:03:34:14\r\n    Il y a un engagement \u00e9crit.\r\n\r\n19:03:35:04  19:03:38:16\r\n   -Un engagement insuffisant\r\n    pour les r\u00e9f\u00e9rendaires.\r\n\r\n19:03:39:03  19:03:43:04\r\n      -Tant que ces garanties\r\nne sont pas inscrites dans une loi,\r\n\r\n19:03:43:09  19:03:46:00\r\nil ne s'agit que de belles promesses.\r\n\r\n19:03:46:10  19:03:51:03\r\n  -Les r\u00e9f\u00e9rendaires critiquaient\r\nle manque de transparence du canton\r\n\r\n19:03:51:08  19:03:55:22\r\n qui n'avait pas rendue publique \r\nla convention sign\u00e9e avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:03:56:03  19:03:58:03\r\n  Un texte publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:03:58:13  19:04:02:04\r\n  -Voici les informations du jour\r\n        en Suisse romande,\r\n\r\n19:04:02:09  19:04:04:17\r\n avec notamment un projet novateur\r\n\r\n19:04:04:22  19:04:08:05\r\n     pour le concours mondial\r\n       de maisons solaires.\r\n\r\n19:04:12:22  19:04:17:10\r\n-L'administration fiscale cantonale\r\n     \u00e0 Gen\u00e8ve est surcharg\u00e9e.\r\n\r\n19:04:17:14  19:04:21:02\r\n  Elle re\u00e7oit plus d'un million\r\n       d'appels par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:04:21:07  19:04:24:23\r\n   La Cour des comptes a \u00e9mis\r\n   plusieurs recommandations,\r\n\r\n19:04:25:04  19:04:28:11\r\n       notamment am\u00e9liorer\r\n   la qualit\u00e9 de l'information\r\n\r\n19:04:28:15  19:04:30:18\r\n   pour diminuer les demandes\r\n\r\n19:04:30:23  19:04:35:19\r\n           qui portent\r\n  sur des d\u00e9ductions possibles.\r\n\r\n19:04:36:05  19:04:40:06\r\n          -Par exemple,\r\n   des frais de garde partag\u00e9e.\r\n\r\n19:04:40:11  19:04:43:10\r\n   Les situations des concubins\r\n          avec enfants.\r\n\r\n19:04:43:14  19:04:47:18\r\n    Les frais li\u00e9s \u00e0 des camps\r\n de vacances comme frais de garde.\r\n\r\n19:04:47:23  19:04:47:23\r\nLes m\u00e9dicaments sans ordonnance, etc.\r\n\r\n19:04:49:21  19:04:54:11\r\n    -Ces \u00e9tudiants lausannois\r\n  et fribourgeois ont pour d\u00e9fi\r\n\r\n19:04:54:16  19:04:57:15\r\n    de construire en 18 mois\r\n         une habitation\r\n\r\n19:04:57:20  19:05:01:11\r\n   qui n'utilise que le soleil\r\n     comme source d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:05:01:15  19:05:04:03\r\nIls participent au Solar Decathlon,\r\n\r\n19:05:04:08  19:05:07:05\r\n       un concours mondial\r\n     de prototypes solaires.\r\n\r\n19:05:07:10  19:05:11:23\r\n Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\nles premi\u00e8res \u00e9bauches du projet.\r\n\r\n19:05:12:09  19:05:14:23\r\n       -Il s'agit d'int\u00e9grer\r\n         le c\u00f4t\u00e9 technique\r\n\r\n19:05:15:04  19:05:18:11\r\n         mais parler aussi\r\n   de l'accessibilit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n19:05:18:16  19:05:20:23\r\n      et de l'impact social.\r\n\r\n19:05:21:12  19:05:25:16\r\n      -La Suisse affrontera\r\n15 autres \u00e9quipes en 2017 aux USA.\r\n\r\n19:05:29:13  19:05:33:22\r\n-Le rapprochement entre les services\r\n      psychiatriques r\u00e9gionaux\r\n\r\n19:05:34:03  19:05:37:03\r\n  et l'h\u00f4pital du Jura bernois\r\n         se concr\u00e9tise.\r\n\r\n19:05:37:08  19:05:42:03\r\nLes deux institutions ont d\u00e9termin\u00e9\r\n  les domaines de collaboration.\r\n\r\n19:05:42:13  19:05:46:14\r\n-Dans tous les domaines de la sant\u00e9,\r\n       il y a une \u00e9volution.\r\n\r\n19:05:46:19  19:05:50:06\r\n        Il est n\u00e9cessaire\r\n  de se r\u00e9aligner pour l'avenir,\r\n\r\n19:05:50:11  19:05:52:18\r\n  qui n\u00e9cessitera de la mobilit\u00e9,\r\n\r\n19:05:52:23  19:05:57:07\r\n une autre vision de la m\u00e9decine,\r\n   somatique ou psychiatrique.\r\n\r\n19:05:58:13  19:06:01:08\r\n      -Les services visent\r\n      une centralisation,\r\n\r\n19:06:01:13  19:06:06:11\r\n      voire une fusion totale,\r\nd'ici 2017 dans le meilleur des cas.\r\n\r\n19:06:12:05  19:06:15:07\r\n            -En Valais,\r\n   le site officiel de Grimisuat\r\n\r\n19:06:15:11  19:06:18:03\r\n    a \u00e9t\u00e9 traduit en portugais.\r\n\r\n19:06:18:08  19:06:22:11\r\n   Un r\u00e9sident bilingue b\u00e9n\u00e9vole\r\n         s'en est occup\u00e9.\r\n\r\n19:06:31:00  19:06:34:13\r\n        -Un site communal\r\n traduit en partie en portugais.\r\n\r\n19:06:34:18  19:06:37:12\r\n           Grimisuat,\r\n   commune de 3'500 habitants\r\n\r\n19:06:37:17  19:06:40:23\r\n     sur les hauts de Sion,\r\n    propose ces traductions.\r\n\r\n19:06:41:04  19:06:45:17\r\n Ici les Portugais repr\u00e9sentent \r\nla premi\u00e8re communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:06:45:22  19:06:48:16\r\nJorge s'est charg\u00e9 des traductions.\r\n\r\n19:06:52:08  19:06:57:07\r\n -J'ai privil\u00e9gi\u00e9 tout ce qui peut\r\n  int\u00e9resser un nouvel arrivant.\r\n\r\n19:06:57:11  19:07:00:11\r\nDe quels documents il a besoin, etc.\r\n\r\n19:07:00:15  19:07:09:14\r\n   Et aussi les structures mises\r\n  \u00e0 disposition: \u00e9coles, cr\u00e8ches.\r\n\r\n19:07:10:01  19:07:13:10\r\n -Noemia est arriv\u00e9e \u00e0 Grimisuat\r\n         il y a six ans.\r\n\r\n19:07:13:14  19:07:18:02\r\n  Sans parler le fran\u00e7ais, les\r\npremiers mois ont \u00e9t\u00e9 difficiles.\r\n\r\n19:07:18:07  19:07:23:00\r\n      Ils parlent portugais\r\n\r\n19:07:23:05  19:07:25:21\r\n           Pour elle,\r\n  ces informations en portugais\r\n\r\n19:07:26:02  19:07:29:09\r\n  sont une belle porte d'entr\u00e9e\r\n        pour s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:07:30:08  19:07:34:07\r\n       -T'as pas l'angoisse\r\n de devoir parler avec quelqu'un.\r\n\r\n19:07:34:11  19:07:37:16\r\n         Comment je fais\r\n    pour me faire comprendre ?\r\n\r\n19:07:37:21  19:07:39:16\r\n          L\u00e0, c'est bien.\r\n\r\n19:07:39:21  19:07:42:13\r\n      Tu sais o\u00f9 est l'\u00e9cole\r\n\r\n19:07:42:18  19:07:49:12\r\n    et que tu peux aller parler\r\navec Isabelle qui sait le portugais.\r\n\r\n19:07:50:03  19:07:51:23\r\n     -Traduire en portugais:\r\n\r\n19:07:52:04  19:07:56:11\r\n       cela n'\u00e9veillera pas\r\nla jalousie des autres communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:07:57:11  19:07:59:15\r\n    -Pour d'autres communaut\u00e9s,\r\n\r\n19:07:59:20  19:08:03:10\r\n       la langue principale\r\n  c'est l'anglais et l'allemand.\r\n\r\n19:08:03:14  19:08:06:03\r\n On a des ressources \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:08:06:08  19:08:13:23\r\n     On fait pas un concours\r\nentre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:08:14:21  19:08:17:16\r\n           -Grimisuat\r\n  est ouverte sur l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:08:17:21  19:08:22:01\r\n        Cet \u00e9t\u00e9 a eu lieu\r\nla premi\u00e8re f\u00eate de l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:08:25:08  19:08:29:19\r\n    -Le bois de Sauvabelin est\r\n une institution pour les Vaudois.\r\n\r\n19:08:30:00  19:08:33:03\r\n          Un poumon vert\r\n    sur les hauts de Lausanne,\r\n\r\n19:08:33:08  19:08:37:07\r\n           qui accueille\r\npr\u00e8s de 250'000 visiteurs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:37:11  19:08:39:15\r\n       Il va \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n19:08:39:20  19:08:46:17\r\n    Les travaux devraient durer\r\n        jusqu'en \u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n19:08:48:18  19:08:52:17\r\n       -Je me trouve au bord\r\n  du lac artificiel cr\u00e9\u00e9 en 1888,\r\n\r\n19:08:52:22  19:08:55:15\r\n l'attraction phare de Sauvabelin.\r\n\r\n19:08:55:20  19:08:58:16\r\n 2'500 m3 de boue ont \u00e9t\u00e9 curet\u00e9s.\r\n\r\n19:08:58:21  19:09:02:14\r\n    Les travaux de renaturation\r\n         peuvent d\u00e9buter.\r\n\r\n19:09:02:19  19:09:06:11\r\n         J.R\u00e9my, vous \u00eates\r\n     le responsable du projet.\r\n\r\n19:09:06:16  19:09:09:00\r\n   3,7 mios vont \u00eatre investis.\r\n\r\n19:09:09:05  19:09:11:11\r\n    Qu'est-ce qui va changer ?\r\n\r\n19:09:11:15  19:09:15:17\r\n   -Au niveau du lac, les berges\r\n   actuelles seront transform\u00e9es\r\n\r\n19:09:15:22  19:09:18:18\r\n           et am\u00e9nag\u00e9es\r\n    de mani\u00e8re plus naturelle.\r\n\r\n19:09:18:23  19:09:21:11\r\nOn refera aussi l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 du lac.\r\n\r\n19:09:21:15  19:09:23:22\r\n  En termes d'accueil du public,\r\n\r\n19:09:24:03  19:09:28:10\r\n      nous allons pi\u00e9tonniser\r\nla zone \u00e0 l'arri\u00e8re des restaurants\r\n\r\n19:09:28:14  19:09:32:18\r\n            et am\u00e9nager\r\n    une nouvelle place de jeux.\r\n\r\n19:09:32:23  19:09:39:16\r\n -On va vers quelque chose de plus\r\n naturel, c'est un nouveau trend.\r\n\r\n19:09:39:21  19:09:42:15\r\n         -Oui, en ville,\r\n      avec la densification,\r\n\r\n19:09:42:20  19:09:45:11\r\n  on a de plus en plus de b\u00e9ton.\r\n\r\n19:09:45:16  19:09:51:09\r\nDans nos espaces verts, nous essayons\r\n  d'amener plus de nature en ville.\r\n\r\n19:09:51:13  19:09:54:11\r\n         -Avant, on avait\r\n      des esp\u00e8ces exotiques.\r\n\r\n19:09:54:15  19:09:59:02\r\n            A l'avenir,\r\n qu'imaginez-vous dans cet \u00e9tang ?\r\n\r\n19:09:59:07  19:10:01:15\r\n    -L'objectif est de recr\u00e9er\r\n\r\n19:10:01:20  19:10:05:15\r\n     des milieux plus proches\r\n     des milieux aquatiques.\r\n\r\n19:10:05:20  19:10:08:21\r\n        L'\u00e9tang est pauvre\r\n      de ce point de vue-l\u00e0.\r\n\r\n19:10:09:02  19:10:12:09\r\n  On aura diff\u00e9rents amphibiens,\r\n          des batraciens\r\n\r\n19:10:12:13  19:10:15:12\r\n            et la faune\r\n   associ\u00e9e au milieu aquatique.\r\n\r\n19:10:15:17  19:10:17:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:17:12  19:10:19:13\r\n      D\u00e8s la cr\u00e9ation du lac,\r\n\r\n19:10:19:18  19:10:24:07\r\nce lieu est devenu un des hauts lieux\r\n     de loisirs des Lausannois.\r\n\r\n19:10:24:11  19:10:26:02\r\n       Voici cette histoire.\r\n\r\n19:10:26:17  19:10:31:01\r\n  -Le bois de Sauvabelin, c'est\r\n le Central Park des Lausannois.\r\n\r\n19:10:31:06  19:10:35:05\r\n Chacun a toujours une histoire\r\n    \u00e0 raconter avec ce parc.\r\n\r\n19:10:39:09  19:10:43:10\r\n-C'est l'endroit o\u00f9 je viens courir\r\n      trois fois par semaine\r\n\r\n19:10:43:14  19:10:46:17\r\npour me ressourcer dans la nature.\r\n\r\n19:10:46:22  19:10:51:23\r\n-Je suis venue la premi\u00e8re fois avec\r\nmon fianc\u00e9 qui est devenu mon mari.\r\n\r\n19:10:52:04  19:10:54:17\r\n           Maintenant,\r\n    je viens avec mes enfants.\r\n\r\n19:10:55:03  19:10:58:04\r\n      -L'histoire commence\r\n    \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:10:58:09  19:11:03:00\r\navec la cr\u00e9ation du lac artificiel\r\npour offrir une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne\r\n\r\n19:11:03:05  19:11:06:12\r\n           aux ouvriers\r\nqui travaillent dans les fonderies.\r\n\r\n19:11:06:17  19:11:11:22\r\nSauvabelin, oasis des Lausannois qui\r\n ne peuvent pas partir en vacances.\r\n\r\n19:11:13:02  19:11:15:06\r\n            Archive\r\n     -L'\u00e9vasion vers la mer\r\n\r\n19:11:15:11  19:11:18:12\r\n         ou la montagne,\r\n  ce sera pour une autre ann\u00e9e.\r\n\r\n19:11:18:17  19:11:22:16\r\n     Quand on a cinq enfants\r\net 1'500 frs/mois pour les \u00e9lever,\r\n\r\n19:11:22:21  19:11:25:03\r\n partir en vacances est un luxe.\r\n\r\n19:11:25:16  19:11:29:22\r\n -Jusqu'en 1948, un funiculaire\r\n relie le centre \u00e0 Sauvabelin.\r\n\r\n19:11:30:03  19:11:33:11\r\n         Un petit train\r\ndont les anciens se souviennent.\r\n\r\n19:11:35:09  19:11:37:20\r\n -Ce funiculaire avait un tunnel.\r\n\r\n19:11:38:01  19:11:40:23\r\n           On profitait\r\n    d'embrasser la jeune fille\r\n\r\n19:11:41:04  19:11:44:06\r\n quand il passait dans le tunnel.\r\n\r\n19:11:44:10  19:11:49:14\r\nOn se moquait de ceux qui n'avaient\r\n pas pu embrasser une jeune fille.\r\n\r\n19:11:50:18  19:11:55:01\r\n      -En 1960, on organise\r\ndes d\u00e9fil\u00e9s de mode autour du lac.\r\n\r\n19:11:55:06  19:11:59:10\r\n       Dans les ann\u00e9es 2000,\r\non construit la Tour de Sauvabelin.\r\n\r\n19:11:59:14  19:12:02:07\r\nElle fait la fiert\u00e9 des Lausannois.\r\n\r\n19:12:02:11  19:12:05:12\r\n       La flamme olympique\r\n       y passera en 2004.\r\n\r\n19:12:05:17  19:12:08:22\r\n      Le bois de Sauvabelin\r\n     fait aujourd'hui partie\r\n\r\n19:12:09:03  19:12:14:01\r\n  des sites incontournables dans\r\nles guides touristiques \u00e9trangers.\r\n\r\n19:12:18:17  19:12:21:07\r\n-On est au coeur du parc animalier.\r\n\r\n19:12:21:11  19:12:23:20\r\nC'est un des autres grands succ\u00e8s.\r\n\r\n19:12:24:01  19:12:28:13\r\nPourrait-on r\u00e9animer le funiculaire\r\n    pour rejoindre Sauvabelin ?\r\n\r\n19:12:28:18  19:12:33:11\r\n   -C'est une id\u00e9e pittoresque,\r\n  mais ce ne serait plus viable.\r\n\r\n19:12:33:15  19:12:36:13\r\nMais assurer l'accessibilit\u00e9 du site\r\n\r\n19:12:36:18  19:12:40:03\r\n     est important pour nous:\r\n      en bus ou en voiture.\r\n\r\n19:12:40:08  19:12:43:11\r\n-Il faut soigner la nature en ville ?\r\n\r\n19:12:43:15  19:12:47:12\r\n      -Il nous tient \u00e0 coeur\r\n  de ramener la nature en ville.\r\n\r\n19:12:47:17  19:12:52:03\r\n      Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n  des champs arrivaient en ville.\r\n\r\n19:12:52:08  19:12:55:19\r\n           Les citoyens\r\n sont demandeurs de cette nature.\r\n\r\n19:12:56:00  19:13:00:16\r\n         Nous faisons tout\r\n     pour la ramener en ville.\r\n\r\n19:13:00:21  19:13:08:03\r\n     -Avez-vous des souvenirs\r\n          \u00e0 Sauvabelin ?\r\n\r\n19:13:08:08  19:13:10:14\r\n     -Oui, le parc des biches.\r\n\r\n19:13:10:19  19:13:15:17\r\n    C'est un site qui est cher\r\n     au coeur des Lausannois.\r\n\r\n19:13:15:22  19:13:22:01\r\n   C'est pour \u00e7a que nous voulons\r\nle pr\u00e9server et le rendre plus beau.\r\n\r\n19:13:22:06  19:13:24:18\r\n     -Quand on coupe un arbre,\r\n\r\n19:13:24:23  19:13:28:23\r\n        on a tout de suite\r\n  des remarques de la population.\r\n\r\n19:13:29:04  19:13:31:19\r\nIl faut soigner la communication ?\r\n\r\n19:13:32:00  19:13:36:20\r\n-Oui, nous voulons \u00eatre transparents\r\n  en mati\u00e8re d'abattage d'arbres.\r\n\r\n19:13:37:01  19:13:40:06\r\n           Notre devoir\r\n  est de conserver le patrimoine\r\n\r\n19:13:40:11  19:13:43:06\r\n           et d'assurer\r\n     la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens.\r\n\r\n19:13:43:11  19:13:44:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:13:44:23  19:13:49:07\r\n    Ces travaux de renaturation\r\n vont s'\u00e9tendre jusqu'en \u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n19:13:49:11  19:13:53:01\r\n        Le parc aux animaux\r\n    reste accessible au public.\r\n\r\n19:13:53:06  19:13:54:19\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:55:06  19:13:56:18\r\n          -Merci, Carole.\r\n\r\n19:13:56:23  19:14:00:02\r\nLe reportage suivant va nous emmener\r\n\r\n19:14:00:07  19:14:04:04\r\n  entre les montagnes valaisannes\r\n       et le Toit du monde.\r\n\r\n19:14:04:09  19:14:07:12\r\n           Tendi Sherpa\r\n   est un jeune guide n\u00e9palais.\r\n\r\n19:14:07:17  19:14:11:11\r\n  Il est en Valais pour parfaire\r\n      sa formation m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:14:11:16  19:14:14:22\r\n     Son parcours d'alpiniste\r\n       est impressionnant.\r\n\r\n19:14:15:03  19:14:19:05\r\n       Nous allons le suivre\r\n    tout au long de son s\u00e9jour.\r\n\r\n19:14:19:10  19:14:22:14\r\n     Premier \u00e9pisode ce soir.\r\n\r\n19:14:26:21  19:14:30:20\r\n   -Cinq ans qu'Armand Dussey\r\n   attend le retour en Suisse\r\n\r\n19:14:31:01  19:14:32:18\r\n     de son fils spirituel.\r\n\r\n19:14:32:23  19:14:36:02\r\n      Celui qu'il a connu \r\n     jeune porteur au N\u00e9pal\r\n\r\n19:14:36:07  19:14:39:01\r\nest devenu un h\u00e9ros de l'Everest.\r\n\r\n19:14:39:12  19:14:41:07\r\n           -Namaste !\r\n\r\n19:14:41:11  19:14:44:07\r\n    Ca va bien ? T'es content ?\r\n\r\n19:14:44:11  19:14:47:00\r\n        C'est formidable !\r\n\r\n19:14:48:02  19:14:51:12\r\n          -Tendi Sherpa\r\nn'est pas venu faire du tourisme.\r\n\r\n19:14:51:17  19:14:56:19\r\nDurant un mois, il va se sp\u00e9cialiser\r\ndans la m\u00e9decine de haute montagne.\r\n\r\n19:14:57:00  19:15:01:01\r\n      A 32 ans, il pr\u00e9pare\r\nsa 14\u00e8me exp\u00e9dition \u00e0 l'Everest.\r\n\r\n19:15:03:06  19:15:05:22\r\n  -Je vais essayer du c\u00f4t\u00e9 Tibet.\r\n\r\n19:15:06:03  19:15:09:10\r\nIl y a moins de dangers d'avalanche.\r\n\r\n19:15:09:14  19:15:14:12\r\nL'Everest, ce n'est jamais facile.\r\n\r\n19:15:14:22  19:15:18:08\r\n         -Les \u00e9l\u00e9ments\r\n  sont souvent incontr\u00f4lables.\r\n\r\n19:15:18:12  19:15:21:11\r\n        Il y a deux ans,\r\n      il a \u00e9chapp\u00e9 au pire.\r\n\r\n19:15:22:18  19:15:28:02\r\n  -En 2014, je grimpais l'Everest\r\n       c\u00f4t\u00e9 sud, c\u00f4t\u00e9 N\u00e9pal.\r\n\r\n19:15:28:07  19:15:35:18\r\n  Il y a eu une grande avalanche\r\n     qui a tu\u00e9 seize sherpas.\r\n\r\n19:15:37:09  19:15:40:06\r\n   On a d\u00fb arr\u00eater l'exp\u00e9dition.\r\n\r\n19:15:40:11  19:15:45:13\r\n       On \u00e9tait tr\u00e8s tristes\r\n  car on a perdu beaucoup d'amis.\r\n\r\n19:15:46:20  19:15:55:18\r\n-Un an plus tard, le mauvais oeil\r\n s'abat \u00e0 nouveau sur l'Everest.\r\n\r\n19:16:01:01  19:16:04:17\r\n      Le s\u00e9isme est de 7,8\r\n    sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:16:04:22  19:16:07:19\r\n    Tendi est sur l'Everest,\r\n      mais c\u00f4t\u00e9 tib\u00e9tain.\r\n\r\n19:16:08:00  19:16:11:01\r\n     Il a tourn\u00e9 ces images\r\n      la veille du s\u00e9isme.\r\n\r\n19:16:11:12  19:16:16:00\r\n -Toute la terre et les montagnes\r\n      ont commenc\u00e9 \u00e0 bouger.\r\n\r\n19:16:16:05  19:16:20:02\r\n        Je me suis demand\u00e9\r\n    si c'\u00e9tait la fin du monde.\r\n\r\n19:16:20:07  19:16:24:23\r\n       J'entendais beaucoup \r\n      d'avalanches descendre.\r\n\r\n19:16:25:04  19:16:33:13\r\nCa m'inqui\u00e9tait car j'avais peur que\r\ndes cailloux tombent sur notre camp.\r\n\r\n19:16:36:10  19:16:40:22\r\n-Tendi a 19 ans la premi\u00e8re fois\r\n    qu'il atteint le sommet.\r\n\r\n19:16:44:00  19:16:49:02\r\n        Il parle n\u00e9palais\r\n\r\n19:16:49:15  19:16:52:14\r\nIl encha\u00eene ensuite dix ascensions.\r\n\r\n19:16:53:11  19:16:56:01\r\n  -C'\u00e9tait une p\u00e9riode sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:16:56:06  19:16:59:11\r\nChaque ann\u00e9e, c'\u00e9taient des succ\u00e8s.\r\n\r\n19:16:59:16  19:17:06:18\r\n En 2007, deux fois en une semaine,\r\nun membre du groupe est tomb\u00e9 malade.\r\n\r\n19:17:06:23  19:17:10:10\r\n        Il a d\u00fb descendre, \r\n        mais on a continu\u00e9.\r\n\r\n19:17:10:14  19:17:15:16\r\n Ma m\u00e8re \u00e0 Katmandou \u00e9tait malade.\r\n\r\n19:17:15:21  19:17:24:01\r\n Elle devait se faire op\u00e9rer, mais \r\nelle h\u00e9sitait car cela co\u00fbtait cher.\r\n\r\n19:17:24:06  19:17:28:10\r\n             J'ai dit\r\n   qu'il ne fallait pas h\u00e9siter.\r\n\r\n19:17:28:14  19:17:32:06\r\n    Quand un client m'a propos\u00e9\r\n\r\n19:17:32:11  19:17:37:09\r\nde remonter pour la deuxi\u00e8me fois,\r\n          j'ai dit oui.\r\n\r\n19:17:37:13  19:17:41:16\r\nIl a r\u00e9ussi son r\u00eave d'\u00eatre au sommet\r\n\r\n19:17:41:21  19:17:50:05\r\n      et j'ai r\u00e9ussi mon r\u00eave\r\n         d'aider ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:17:51:13  19:17:56:03\r\n-Les plus hauts sommets du monde\r\nseraient impossibles pour Tendi\r\n\r\n19:17:56:08  19:17:58:18\r\n sans la compassion de Bouddha.\r\n\r\n19:17:59:23  19:18:03:19\r\n      Tendi parle n\u00e9palais\r\n\r\n19:18:04:05  19:18:05:20\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:18:06:07  19:18:12:05\r\n   -M\u00eame croyance avec Nicolas\r\n Schneyter, son fr\u00e8re de pri\u00e8re.\r\n\r\n19:18:12:23  19:18:19:07\r\n           Ils prient\r\n\r\n19:18:19:19  19:18:25:06\r\n   -Pour moi, chaque sommet de\r\nl'Everest, c'est vraiment sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:18:25:11  19:18:33:00\r\n La premi\u00e8re fois, j'en garderai \r\nl'image dans ma t\u00eate toute ma vie.\r\n\r\n19:18:38:19  19:18:41:20\r\n-En fin de semaine, vous d\u00e9couvrirez\r\n\r\n19:18:42:01  19:18:45:09\r\n         les premiers pas\r\n     de T.Sherpa sur des skis.\r\n\r\n19:18:45:13  19:18:50:05\r\n       Vous le suivrez aussi\r\n         lors de son stage\r\n\r\n19:18:50:10  19:18:53:11\r\naux urgences de l'h\u00f4pital de Sion.\r\n\r\n19:18:53:22  19:18:57:10\r\n    -Tout de suite, D.Rochebin\r\n     vous pr\u00e9sente le 19:30.\r\n\r\n19:18:57:14  19:19:00:03\r\nJe vous retrouve demain avec plaisir.\r\n\r\n19:19:00:08  19:19:02:22\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:19:05:05  19:19:10:06\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nR.Pawlak, M.Kastrati et O.Schopfer\r\n\r\n19:19:10:11  19:19:12:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-22T18:34:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602497509", "durationSec": 41, "title": "TI BE SERVICE PSYCHIATRIQUE_RTS000000740009", "excerpt": "Le bois de Sauvabelin qui se situe au nord de Lausanne va \u00eatre totalement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9. Le parc, cr\u00e9\u00e9 au 19e si\u00e8cle, accueille pr\u00e8s de 250000 visiteurs par ann\u00e9e et il est l'un des symboles lausannois de la nature en ville.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1602497510", "durationSec": 39, "title": "TI FR SOLAR DECATHLON_RTS000000740014", "excerpt": "Les Genevois devront se prononcer sur le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GGSA) et Ensemble \u00e0 gauche sur le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires du site de la caserne des Vernets afin de construire des logements. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire ne s'oppose pas \u00e0 la construction de logements mais aux co\u00fbts engendr\u00e9s par le d\u00e9placement et le relogement des soldats, 73 millions de francs \u00e0 la charge de l'Etat de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1602497511", "durationSec": 36, "title": "TI GE COUR COMPTES_RTS000000740079", "excerpt": "Premier \u00e9pisode du portrait du jeune guide n\u00e9palais Tendi Sherpa, fra\u00eechement arriv\u00e9 en Valais pour parfaire sa formation en m\u00e9decine de haute montagne. A 32 ans, Tendi Sherpa pr\u00e9pare sa 14e exp\u00e9dition pour l'Everest.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1602497512", "durationSec": 112, "title": "CL DECROCHAGE SUJET_RTS000000740145", "excerpt": "Le site internet du village de Grimisuat a \u00e9t\u00e9 traduit en portugais par un r\u00e9sident bilingue b\u00e9n\u00e9vole afin de faciliter l'int\u00e9gration des nouveaux arrivants dans la commune valaisanne. En effet, les Portugais repr\u00e9sentent la premi\u00e8re communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re dans ce village en pleine expansion.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PARC ET JARDIN PUBLICS", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497513", "durationSec": 128, "title": "CL VOTATION CASERNE_RTS000000740170", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CASERNE", "VOTATION", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "BUDGET DE L'ETAT", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1497811"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497514", "durationSec": 253, "title": "FRIGO CL SHERPA TENDI_RTS000000737830", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "NEPAL", "EVEREST (MONT)"], "thematicThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497515", "durationSec": 116, "title": "FRIGO CL GRIMISUAT PORTUGAIS_RTS000000726141", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRIMISUAT"], "thematicThemes": ["VILLAGE", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "LANGUE PORTUGAISE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602497692", "summary": "En plong\u00e9e, site de la caserne des Vernets. Ext fa\u00e7ade b\u00e2timents de la caserne des Vernets. \nImages de synth\u00e8ses, projet d'immeubles locatifs sur le site de la caserne des Vernets.\nItw Amanda Gavilanes, membre du Comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\nItw B\u00e9n\u00e9dicte Monntant, d\u00e9put\u00e9e PLR.\nItw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, du logement et de l'\u00e9nergie.", "id": "1497811", "visualThemes": ["CASERNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497733", "summary": "Duplex Lausanne, parc de Sauvabelin : Itw Julien R\u00e9my, architecte paysagiste et itw Florence Germond, directrice patrimoine vert Lausanne.", "id": "1497852", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642300", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023788", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0F2D445E-BDF5-4A10-A64A-A3F60106743C", "internalArchiveId": "0F2D445E-BDF5-4A10-A64A-A3F60106743C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9rie sur les germanophones: les Allemands du sud", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* * S\u00e9rie sur les germanophones: les Allemands du sud  \r\nOn termine ce forum avec notre s\u00e9rie \"Pas tous Allemands\" que vous nous proposez chaque lundi Alain Croubalian.\r\nBonsoir!\r\nOn parle beaucoup de culture et d'identit\u00e9 germaniques depuis des mois dans l'actualit\u00e9.... sauf qu'entre Al\u00e9maniques, Bavarois ou Viennois, ils ne sont pas tous \"Allemands\"... \u00e0 proprement parler. M\u00eame si pour nous, francophones, ce sont tous des germaniques.....  \r\nAlain Croubalian...... vous nous brossez ce soir un rapide portrait de nos voisins nordiques les plus proches: les germanophones du sud: les Souabes...\r\nDIR\r\nLes gens de Souabe, ou Schwabe sont r\u00e9put\u00e9s chez nos voisins allemands pour \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9conomes... pour ne pas dire pingre: \"Schaffe, schaffe, h\u00e4usle baue\"  travailler, travailler et construire une petite maison est, dit-on, leur moto. Ils sont en tout cas les moins endett\u00e9s en Allemagne. \r\nRELANCE : Et du c\u00f4t\u00e9 de leur assiette, leur nourriture est riche mais ce n'est pas une nourriture de riche ? \r\nEn cuisine, si les Badische -cousins et rivaux traditionnels des Schwabe-  sont influenc\u00e9s par la cuisine fran\u00e7aise, les Souabes, eux, sont tourn\u00e9s vers les Alpes et leur cuisine est faite de soupes et de Sp\u00e4tzle, ces petites nouilles tritur\u00e9es... et depuis l'apparition de la pomme de terre au 17eme, la c\u00e9l\u00e8bre Kartoffelsalat : nourriture du pauvre par excellence; ou plut\u00f4t nourriture des familles \u00e9conomes... mais ce n'est pas vraiment la nourriture ou la langue qui les unit...\r\nLa coh\u00e9rence des Schwabe a toujours \u00e9t\u00e9 ... politique: Comme dans le Baden-W\u00fcrtenberg: ils sont \u00e9cologistes par nature; mais attention! \u00e9cologistes de droite, et tr\u00e8s combatifs comme Winfried Kretschmann le MinisterPr\u00e4sident du Land Baden-W\u00fcrtenberg; dont: les couleurs sont tr\u00e8s marqu\u00e9es: vert... et noir.\r\nPour les Suisses, al\u00e9maniques donc, \"Schwabe\" est traditionnellement synonyme d'Allemand. Les pr\u00e9jug\u00e9 est d\u00e9finitivement n\u00e9gatif: on dit d'ailleurs volontiers Sau Schwabe \u00e0 Zurich, plut\u00f4t que juste Schwabe. Cette mauvaise r\u00e9putation est-elle justifi\u00e9e? \r\nLes pr\u00e9jug\u00e9s ne le sont jamais.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495835", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9rie sur les germanophones: les Allemands du sud / FOR_2016-02-22T18:12:00_developpement-7", "Forum du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Ils sont Al\u00e9maniques, Souabes, Autrichiens et Viennois, Bavarois et Plattdeutsch... Ils parlent et \u00e9crivent l'allemand, mais ne sont pas, loin s'en faut, des Allemands. Au moment o\u00f9 la culture germanique remue au centre de l'Europe, regards sur sa diversit\u00e9. Ce lundi: les Allemands du sud."], "variantIds": ["ece-7495835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T17:07:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T18:02:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Croubalian, Alain", "role": "Journaliste culture", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94677ED7-DDBE-4A99-88D7-2BBD7FC1E366", "internalArchiveId": "94677ED7-DDBE-4A99-88D7-2BBD7FC1E366", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Morin, CE Vert BS, m\u00e9decin\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin (MP3, GUY MORIN, EP1) 6h53 MP3\r\nToujours \u00e9l\u00e9gant et positif, le m\u00e9decin et politicien b\u00e2lois Guy Morin est notre invit\u00e9 dans MP3 cette semaine...\r\nIl fut en 2004 le premier \u00e9cologiste \u00e9lu au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville. Depuis 2008, et jusqu'\u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature en 2017, il en est le Pr\u00e9sident...\r\nPremier constat : Guy Morin est parfaitement francophone. Comme l'a \u00e9t\u00e9 son enfance dans la banlieue b\u00e2loise \u00e0 Riehen...\r\nIl en garde un amour familial pour la chanson fran\u00e7aise des y\u00e9-y\u00e9s qu'aimaient sa m\u00e8re et son p\u00e8re, venus travailler dans l'industrie chimique b\u00e2loise. \r\nDes voyages de l'enfance vers Neuch\u00e2tel, il garde le souvenir des ambiances d'autoradio...\r\n  04'18'' (FIN DE PAROLE 03'39)\r\nJacques Dutronc. Il est 5 heures Paris s'\u00e9veille  \r\nFrance Gall. Les sucettes \u00e0 l'anis\r\nClaude Fran\u00e7ois. Le jouet extraordinaire\r\nFrance Gall. Poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son... et Sacr\u00e9 Charlemagne\r\nC'\u00e9tait le choix de Guy Morin, invit\u00e9 de MP3, s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Alain Croubalian.", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-22T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Guy Morin / JDM_2016-02-22T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Il est 5 heures, Paris s\u2019\u00e9veille\", Jacques Dutronc - \"Les sucettes \u00e0 l\u2019anis\", France Gall - \"Le jouet extraordinaire\", Claude Fran\u00e7ois - \"Poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son\", France Gall - \"Sacr\u00e9 Charlemagne\", France Gall", "- \"Il est 5 heures, Paris s\u2019\u00e9veille\", Jacques Dutronc - \"Les sucettes \u00e0 l\u2019anis\", France Gall - \"Le jouet extraordinaire\", Claude Fran\u00e7ois - \"Poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son\", France Gall - \"Sacr\u00e9 Charlemagne\", France Gall", "- \"Il est 5 heures, Paris s\u2019\u00e9veille\", Jacques Dutronc - \"Les sucettes \u00e0 l\u2019anis\", France Gall - \"Le jouet extraordinaire\", Claude Fran\u00e7ois - \"Poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son\", France Gall - \"Sacr\u00e9 Charlemagne\", France Gall"], "variantIds": ["ece-7495902", "ece-7495883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:09:34Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T06:07:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E592091A-7F6D-4188-959D-002B1300DEA5", "internalArchiveId": "E592091A-7F6D-4188-959D-002B1300DEA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition d'orchid\u00e9es \u00e0 Berne - 1", "publicationDate": "2016-02-21T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 07:59:05-07:59:39 / Infotrafic: 08:59:09-08:59:41 / * Monsieur jardinier est de sortie ce dimanche. Vous \u00eates cordialement invit\u00e9s \u00e0 rejoindre l'\u00e9quipe: l'entr\u00e9e est gratuite pendant toute l'\u00e9mission, de 6h00 \u00e0 9h00. \r\nNous sommes \u00e0 Berne, Elfenauweg 9, dans les serres des Espaces Verts de la ville.\r\n--- plus value ---\r\nComment s'y rendre: -Le bus No 19 met 12 minutes depuis la gare et s'arr\u00eate \u00e0 50 m de l'exposition.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7476840", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 21.02.2016", "Monsieur Jardinier du 21.02.2016", "Sujet 9 / MJA_2016-02-21T07:03:45_sujet-9", "Sujet 3 / MJA_2016-02-21T06:08:45_sujet-3", "Sujet 4 / MJA_2016-02-21T06:13:45_sujet-4", "Sujet 5 / MJA_2016-02-21T06:23:45_sujet-5", "Sujet 6 / MJA_2016-02-21T06:33:45_sujet-6", "Sujet 1 / MJA_2016-02-21T06:03:45_sujet-1", "Sujet 2 / MJA_2016-02-21T06:08:45_sujet-2", "Sujet 8 / MJA_2016-02-21T06:53:45_sujet-8", "Sujet 7 / MJA_2016-02-21T06:43:45_sujet-7", "Sujet 10 / MJA_2016-02-21T07:13:45_sujet-10", "Exposition d'orchid\u00e9es \u00e0 Berne / MJA_2016-02-21T06:03:45_monsieur-jardinier", "Exposition d'orchid\u00e9es \u00e0 Berne / MJA_2016-02-21T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Monsieur jardinier est de sortie ce dimanche. Vous \u00eates cordialement invit\u00e9s \u00e0 rejoindre l\u2019\u00e9quipe: l\u2019entr\u00e9e est gratuite pendant toute l\u2019\u00e9mission, de 6h00 \u00e0 9h00. \n\nNous sommes \u00e0 Berne, Elfenauweg 9, dans les serres des Espaces Verts de la ville.", "Monsieur jardinier est de sortie ce dimanche. Vous \u00eates cordialement invit\u00e9s \u00e0 rejoindre l\u2019\u00e9quipe: l\u2019entr\u00e9e est gratuite pendant toute l\u2019\u00e9mission, de 6h00 \u00e0 9h00. \n\nNous sommes \u00e0 Berne, Elfenauweg 9, dans les serres des Espaces Verts de la ville."], "variantIds": ["ece-7476842", "ece-7476840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-28T05:10:24Z", "webPublicationDate": "2016-02-21T08:23:24Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D8861A1-315F-46F7-B103-F35493BCFFBE", "internalArchiveId": "8D8861A1-315F-46F7-B103-F35493BCFFBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les villes durables et la mobilit\u00e9 douce d\u00e9savantageraient les femmes ", "publicationDate": "2016-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raibaud, Yves \r\n* * Les villes durables et la mobilit\u00e9 douce d\u00e9savantageraient les femmes  18h Les villes anti-voitures sont-elles misogynes ?\r\nNous en sommes tous persuad\u00e9s : les espaces urbains, nos villes, sont construites pour tout le monde !...\r\nIllusion, nous dit le g\u00e9ographe fran\u00e7ais Yves Raibaud...\r\nDans une \u00e9tude qu'il a conduite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bordeaux, il montre que la ville creuse les in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes et les femmes... Et combien plus encore avec le souci des \"bonnes pratiques\", celles qui m\u00e9nagent l'environnement : abandonner sa voiture pour prendre lles transports publics, le v\u00e9lo, ou aller \u00e0 pied...\r\nEt comme les femmes sont encore majoritairement celles qui conduisent les enfants \u00e0 l'\u00e9cole et qui font les courses, ce sont elles qui vivent les d\u00e9sagr\u00e9ments, l'ins\u00e9curit\u00e9, le harc\u00e8lement...\r\nElles sont clairement d\u00e9favoris\u00e9es dans une ville, explique l'auteur, qui est faite par et pour les hommes. Une ville durable est une ville misogyne, qui avantage les hommes jeunes et en bonne sant\u00e9.\r\nOn en d\u00e9bat avec l'auteur de l'\u00e9tude... Yves Raibaud, bonsoir. Vous \u00eates g\u00e9ographe au CNRS, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bordeaux. \r\nEt avec Nicole Baur, bonsoir... Vous \u00eates cheffe de l'Office de la politique familiale et de l'Egalit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel, et membre du parti des Verts.\r\nRAIBAUD\r\n- Le moins qu'on puisse dire, Yves Raibaud, c'est que vous secouez nos certitudes : les bonnes pratiques \u00e9cologiques... abandonner sa voiture en ville, par exemple... p\u00e9nalisent les femmes de tous \u00e2ges ? \r\n- Juste, pour \u00eatre au clair, une d\u00e9finition de la \"ville durable\" ??\r\n- Des femmes p\u00e9nalis\u00e9es, et dont la s\u00e9curit\u00e9 laisse \u00e0 d\u00e9sirer.. Elles sont plus vuln\u00e9rables \u00e0 toute forme de harc\u00e8lement, lorsqu'elles entrent dans les transports publics ou prennent le v\u00e9lo ? (100% de femmes harcel\u00e9es \u00e0 Bordeaux, si j'ai bien lu ?). \r\n- D\u00e9fense de l'environnement et \u00e9galit\u00e9 des sexes font donc tr\u00e8s mauvais m\u00e9nage, si on ose dire ? \r\n- Nicole Baur, environnement et \u00e9galit\u00e9 des sexes, ce sont les deux combats que vous menez. Comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette contradiction ? \r\n(*La ville est faite pour les gar\u00e7ons, en bonne sant\u00e9, et  qui n'ont pas besoin de tirer une poussette, donc qui sont libres d'obligations familiales. La ville durable leur tend les bras ?)\r\n- Vous constatez encore que les nouvelles pratiques de la ville durable transforment le plus grand nombre de femmes en minorit\u00e9 : celles qui ne sont pas sportives n'ont qu'\u00e0 faire du sport, celles qui ont plusieurs enfants dans des \u00e9coles diff\u00e9rentes, eh bien, elles doivent mieux s'organiser, et celles qui sont trop \u00e2g\u00e9es n'ont qu'\u00e0 rester \u00e0 la maison. Constats terribles, non ? (Raibaud).\r\n- NBaur : il ne suffit pas de dire \" il faudrait que les hommes s'occupent davantage des enfants\".  Il faut aller plus loin dans l'analyse, vous \u00eates d'accord ? \r\n- Un \u00e9cof\u00e9minisme critique doit exister dans les discussions sur les enjeux environnementaux. Tr\u00e8s bien, mais comment le faire entendre, cet \u00e9cof\u00e9minisme ?\r\n(R\u00e9ponse des deux, si possible).  \r\n- Il faudrait aussi que les femmes aient, \u00e0 la fois, l'int\u00e9r\u00eat et le temps de participer au choix des collectivit\u00e9s publiques ?\r\n- Si rien n'est entrepris, ces in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s aux villes pour les femmes vont-elles s'accentuer encore ?", "durationSec": 675, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489765", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les villes durables et la mobilit\u00e9 douce d\u00e9savantageraient les femmes / FOR_2016-02-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.02.2016"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude du g\u00e9ographe fran\u00e7ais Yves Raibaud montre que la ville durable creuse les in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes et les femmes. Ces derni\u00e8res subiraient les d\u00e9sagr\u00e9ments, l'ins\u00e9curit\u00e9 et le harc\u00e8lement en abandonnant leur voiture pour la mobilit\u00e9 douce. D\u00e9bat entre Yves Raibaud, g\u00e9ographe au CNRS et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bordeaux, et Nicole Baur, cheffe de l'Office de la politique familiale et de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Neuch\u00e2tel et membre du parti des Verts."], "variantIds": ["ece-7489765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-26T17:08:31Z", "webPublicationDate": "2016-02-19T17:46:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baur, Nicole", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B4C0F0D-8A25-42EE-96B4-BFC6CF04F416", "internalArchiveId": "9B4C0F0D-8A25-42EE-96B4-BFC6CF04F416", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Comment le 4e \u00e2ge utilise-t-il son droit de vote?", "publicationDate": "2016-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Schnegg, directeur du home les Charmettes, \u00e0 Neuch\u00e2tel;des r\u00e9sidentes du home les Charmettes, \u00e0 Neuch\u00e2tel;Maulini, Gabrielle;Mangili, Alice\r\n* * Comment le 4e \u00e2ge utilise-t-il son droit de vote? (IC LE VOTE DANS LES EMS) Gabrielle Maulini, invit\u00e9e pour l'InterCit\u00e9 sur le vote dans les EMS\r\nSLV Gen\u00e8ve R\u00e9gion \r\nFiche technique: ancienne d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil genevois, ancienne directrice d'un EMS et membre du groupe de travail sur le droit des personnes au sein de la Fegems, la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des \u00e9tablissements m\u00e9dicaux-sociaux. \r\nPropos: son exp\u00e9rience de terrain (\u00e0 la direction d'un EMS) mais aussi politique et \u00e9thique (Grand Conseil et Fegems) lui permet d'avoir un regard complet sur la question du droit de vote chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Elle a particip\u00e9, dans le cadre de la Fegems, \u00e0 l'\u00e9laboration de recommandation pour les EMS en mati\u00e8re de droit de vote et s'est confront\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 en la mati\u00e8re, surtout lorsqu'il s'agit de savoir si la personne est capable de voter ou non. \r\nAlice Mangili sera pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve pour accueillir l'invit\u00e9e: +4**.79\r\n*** Hier matin (jeudi), InterCit\u00e9 se penchait sur le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des jeunes pour les votations ou les \u00e9lections. Aujourd'hui, cap sur l'implication politique des s\u00e9niors...et plus pr\u00e9cis\u00e9ment: les r\u00e9sidents des homes m\u00e9dicalis\u00e9s. Comment les personnes \u00e2g\u00e9es participent-elles \u00e0 la vie civique et dans quelle mesure le droit de vote est-il supprim\u00e9 ? Les EMS sont tenus de garantir au mieux l'exercice du droit de vote. Certaines institutions organisent m\u00eame des s\u00e9ances d'information en vue des votations. Coraline Pauchard s'est rendu \u00e0 l'une d'elles, au home des Charmettes \u00e0 Neuch\u00e2tel. Sur les 110 r\u00e9sidents que compte l'institution, 10 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel. Uniquement des femmes.\r\n  02'39''\r\n*** Voter dans les EMS, un reportage de Coraline Pauchard. Et pour parler plus en d\u00e9tail de cette probl\u00e9matique, nous recevons Gabrielle Maulini dans notre studio de Gen\u00e8ve, Bonjour. \r\nAlors vous \u00eates tout d'abord une femme de terrain puisque vous \u00e9tiez \u00e0 la t\u00eate d'un EMS avant de prendre votre retraite, vous si\u00e8gez d'ailleurs encore membre du comit\u00e9 d'un des EMS genevois. Vous \u00eates \u00e9galement ancienne d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil genevois et vous \u00eates membre d'un groupe de travail au sein de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des \u00e9tablissements m\u00e9dicaux-sociaux. Groupe de travail qui s'est pench\u00e9 sur le droit des personnes et donc sur le droit de vote. \r\nQUESTIONS\r\n1. On l'entendait dans le reportage, les r\u00e9sidents des EMS votent peu et souvent moins que par le pass\u00e9. Comment expliquer un tel d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la chose politique?\r\n(Selon elle les personnes qui entrent dans les EMS sont souvent tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es et diminu\u00e9es par la maladie. La maladie rend souvent la soci\u00e9t\u00e9 ext\u00e9rieure caduque, annexe)\r\n2. Garantir l'exercice du droit de vote dans les EMS, c'est un devoir...mais les pratiques ne sont pas toujours homog\u00e8nes. \u00c0 Gen\u00e8ve, vous avez particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de recommandations en la mati\u00e8re. Quels sont les conditions \u00e0 remplir pour garantir l'exercice de ce droit?\r\n(Selon elle, donner les enveloppes \u00e0 tous les r\u00e9sidents, renvoyer les enveloppes si les personnes ne veulent pas voter...)\r\n3. On touche ici une question cruciale et difficile \u00e0 trancher: quand est-ce qu'une personne, ici nous parlons des personnes \u00e2g\u00e9es, n'est plus capable de voter? O\u00f9 se situe la limite?\r\n(le discernement, l'autonomie et la d\u00e9mence. Aujourd'hui, la capacit\u00e9 de discernement des personnes doit \u00eatre analys\u00e9e au cas par cas. Le droit de vote est le droit ultime de la personne. On peut le supprimer uniquement en supprimant tous les autres droits). \r\n4. La curatelle g\u00e9n\u00e9rale, qui prive la personne de tout ses droits, c'est une pratique courante?\r\n5. Lorsqu'une personne a des difficult\u00e9s physiques par exemple, mais qu'elle poss\u00e8de toute sa lucidit\u00e9, comment aider cette personne sans influencer le vote? \r\n6. On l'entendait dans le reportage, il n'est pas rare que le personnel mais aussi les familles, les proches, aident les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 voter. Comment \u00e9viter les potentiels abus (manipulation) en la mati\u00e8re?\r\n7. Le personnel des EMS sont-ils suffisamment form\u00e9s aux droits civiques des personnes \u00e2g\u00e9es. Les recommandations des conseils d'\u00e9thique sont-elles suffisamment respect\u00e9es?\r\n8. On parle de plus en plus souvent de l'arriv\u00e9e des robots dans les EMS. Ce serait la solution pour \u00e9viter tout abus?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Comment le 4e \u00e2ge utilise-t-il son droit de vote?", "Comment le 4e \u00e2ge utilise-t-il son droit de vote? / JDM_2016-02-19T06:18:00_intercites", "Comment le 4e \u00e2ge utilise-t-il son droit de vote? / JDM_2016-02-19T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Ce vendredi, Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse au vote chez les personnes \u00e2g\u00e9es, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment chez les r\u00e9sidents des homes m\u00e9dicalis\u00e9s. Comment les personnes \u00e2g\u00e9es participent-elles \u00e0 la vie civique et dans quelle mesure le droit de vote est-il supprim\u00e9? Au sein des EMS, des chartes \u00e9thiques sont en vigueur afin de garantir l'exercice de ce droit. Certaines institutions organisent m\u00eame des s\u00e9ances d'information en vue des votations cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales.", "Comment les personnes \u00e2g\u00e9es participent-elles \u00e0 la vie civique et dans quelle mesure le droit de vote est-il supprim\u00e9? Au sein des EMS, des chartes \u00e9thiques sont en vigueur afin de garantir l'exercice de ce droit. Certaines institutions organisent m\u00eame des s\u00e9ances d'information en vue des votations cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales.", "Comment les personnes \u00e2g\u00e9es participent-elles \u00e0 la vie civique et dans quelle mesure le droit de vote est-il supprim\u00e9? Au sein des EMS, des chartes \u00e9thiques sont en vigueur afin de garantir l'exercice de ce droit. Certaines institutions organisent m\u00eame des s\u00e9ances d'information en vue des votations cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-7489721", "ece-7489703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-26T05:07:40Z", "webPublicationDate": "2016-02-19T05:57:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1482280", "internalArchiveId": "AA1512482201", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 16e de finale match aller : FC Sion - SC Braga ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 8916, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7490816.image", "backgrounds": ["Beau but sur reprise de vol\u00e9e marqu\u00e9 par le footballeur de l'Atletic Bilbao Aritz Aduriz."], "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue Europa UEFA, FC Sion - SC Braga, 1/16e de finale aller"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nFC Sion - SC Braga\n1/16e de finale aller", "En direct de Sion."], "variantIds": ["ece-7386567"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-01T15:04:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602496778", "durationSec": 105, "title": "ENTO 180216 BOR - POR 2", "excerpt": "Victoire du Borussia Dortmund, qui a battu le FC Porto sur le score de 2 \u00e0 0 lors du match aller des 16e de finale de l'UEFA Europa League 2015 - 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORTMUND"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "FC PORTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496779", "durationSec": 49, "title": "ENTO 180216 ITW BALE FISCHER 2", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Urs Fischer suite au match aller entre son \u00e9quipe et l'AS St-Etienne lors des 16e finale de l'UEFA Europa League 2015 - 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496780", "durationSec": 86, "title": "ENTO 180216 ITW THOLOT 2", "excerpt": "Itw de Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion, avant le match contre le SC Braga comptant pour l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496781", "durationSec": 107, "title": "ENTO 180216 ITW K MONET PAQUET 2", "excerpt": "Victoire du Villarreal CF, qui a battu le SSC Naples sur le score de 1 \u00e0 0 lors du match aller des 16e de finale de l'UEFA Europa League 2015 - 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1602496782", "durationSec": 106, "title": "ENTO 180216 ITW W SAMUEL 2", "excerpt": "Victoire de Midtjylland, qui a battu Manchester United sur le score de 2 \u00e0 1 lors du match aller comptant pour les 16es de finale de l'UEFA Europa League de football."}, {"internalArchiveId": "AA1602496784", "durationSec": 91, "title": "ENTO  180216 VIL NAP 2", "excerpt": "Victoire de l'AS St-Etienne, qui a battu le FC B\u00e2le sur le score de 3 buts \u00e0 2 lors du match aller des 16e de finale de l'UEFA Europa League 2015 - 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARREAL"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["VILLARREAL CF", "SSC NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496785", "durationSec": 91, "title": "ENTO 180216  MIDT MANU 2", "excerpt": "D\u00e9faite de l'Olympique de Marseille, qui a perdu contre l'Athletic Bilbao sur le score de 0 \u00e0 1 lors du match aller des 16e de finale de l'UEFA Europa League 2015 - 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DANEMARK"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER UNITED"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496786", "durationSec": 160, "title": "ENTO2 180216 SAINTE BALE 2", "excerpt": "Moments forts clip en musique du  match aller entre le FC Sion et le SC Braga comptant pour les 16es de finale de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-ETIENNE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["AS ST-ETIENNE", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1499416"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496787", "durationSec": 53, "title": "ENTO2 180216 MAR  BIL 2", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion, qui a perdu contre le SC Braga sur le score de 1 \u00e0 2 lors du match aller comptant pour les 16es de finale de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE", "ATHLETIC BILBAO"], "sequenceIds": ["1499657"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496788", "durationSec": 58, "title": "ENTO2 180216 EL CLIP FIN", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC Sion Vincent Ruefli suite au match aller entre son \u00e9quipe et le SC Braga lors des 16e finale de l'UEFA Europa League 2015 - 2016.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496789", "durationSec": 116, "title": "ENTO 180216 ITW FOLLONIER 2"}, {"internalArchiveId": "AA1602496790", "durationSec": 213, "title": "ENTO2 180216 HIGH SIO BRA", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1602496863", "durationSec": 12000, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 16e de finale match aller : FC Sion - SC Braga", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496864", "durationSec": 1117, "title": "FOOT 180216 ITW SION", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602496865", "title": "FOOT 180216  HIGHLIGHTS"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499315", "summary": "St-Etienne, stade Geoffroy Guichard : supporters de l'AS St-Etienne agitant banderoles avec inscription \"Allez les verts\". \n3 buts marqu\u00e9s pour l'AS St-Etienne par les footballeurs Moustapha Sall, Kevin Monnet-Paquet et Jean-Christophe Bahebeck. Au ralenti, faute de main dans surface de r\u00e9paration st\u00e9phanoise par le footballeur de l'AS St-Etienne Florentin Pogba.\n2 buts marqu\u00e9s pour le FC B\u00e2le par les footballeurs Walter Samuel et Marc Janko, ce dernier but marqu\u00e9 sur penalty.", "id": "1499416", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-ETIENNE"], "visualCorporations": ["AS ST-ETIENNE", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499561", "summary": "Marseille, stade du V\u00e9lodrome : lors de match contre l'Olympique de Marseille, beau but sur reprise de vol\u00e9e marqu\u00e9 pour l'Athletic Bilbao par le footballeur Aritz Aduriz.", "id": "1499657", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE", "ATHLETIC BILBAO"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "role": "Duplex Sion stade de Tourbillon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634304", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022773", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1B2E6CD7-7F42-483F-8DC2-2523A120DADE", "internalArchiveId": "1B2E6CD7-7F42-483F-8DC2-2523A120DADE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi", "publicationDate": "2016-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Longchamp, directeur de l'institut GFS Bern;Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, vice-secr\u00e9taire des Jeunesses socialistes suisses;Ahmad Al Rashdan, habitant de Ramtha;Ahmed Schboul, le chef de la municipalit\u00e9 de Horan;Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF;Alain Ribaux, CE PLR NE, chef du dpt de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture;Lemos, David\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 SONDAGE) 1 million de francs et plus de 50'000 signatures r\u00e9colt\u00e9s en quelques semaines... Des professeurs de droits, anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux et 42 s\u00e9nateurs qui clament haut et fort de voter \"non\". L'opposition \u00e0 l'initiative dite \"de mise en oeuvre\" de l'UDC est sans pr\u00e9c\u00e9dent. Or justement, le camp du \"oui\" s'est effrit\u00e9: de 51% \u00e0 46%, selon le dernier sondage SSR paru hier...Pietro Bugnon, les effets de cette campagne se font-ils sentir...?\r\n(6H(2) 04 SONDAGE) Ce serait NON aussi \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires...depuis le d\u00e9but des sondages sur les objects soumis au vote le 28 f\u00e9vrier prochain, c'est le seule proposition qui n'a jamais convaincu. Seuls des Verts, des femmes et des jeunes voteront oui..et pourtant, le vice-secr\u00e9taire des Jeunesses socialistes suisses Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment veut encore y croire: il souhaite convaincre les 15% d'ind\u00e9cis. \r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller\r\nCe serait oui par contre au 2\u00e8me tube routier au Gothard et \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des familles.\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern entre le 5 et le 13 f\u00e9vrier dernier aupr\u00e8s de 1411 personnes. La marge d'erreur est de plus ou moins 2,7%.\r\n(6H(3) 15 ATTAQUE ANKARA) ***Le pr\u00e9sident turc Erdogan promet d\u00e9j\u00e0 de riposter \u00e0 l'attentat qui visait hier un convoi militaire en plein coeur d'Ankara...\r\nLe souffle de la voiture pi\u00e9g\u00e9e a tu\u00e9 au moins 28 personnes et en a bless\u00e9 61...La d\u00e9flagration, tr\u00e8s puissante, a \u00e9t\u00e9 entendue dans une large partie de la ville et a caus\u00e9 un mouvement de panique parmi les habitants. Pas encore de revendications, mais des pistes. Alexandre Billette.\r\nLa Turquie en tout cas a poursuivit cette nuit ses bombardements sur les positions kurdes en Syrie....en particulier dans la province d'Alep autour de la ville de Tall Rifaat....\r\nEt plusieurs convois d'aide humanitaire sont entr\u00e9s hier dans diff\u00e9rentes villes syriennes assi\u00e9g\u00e9es...dans ces camions de la nourriture pour des syriens affam\u00e9s...mais aussi des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel sanitaire...\r\n(6H(4) D6 L'ARMEE SYRIENNE PASSE A L'OEFENSIVE DANS LE SUD) ***Et pendant ce temps l\u00e0, l'arm\u00e9e syrienne reprend la main dans le sud.\r\nElle a lanc\u00e9 une offensive sur Deraa le berceau de la r\u00e9volution...au sud-ouest de la ville...elle essaie apparemment de contr\u00f4ler les quelques kilom\u00e8tres qui la s\u00e9parent du poste fronti\u00e8re de Ramssa. Les postes fronti\u00e8res entre la Jordanie et la Syrie sont aux mains des rebelles syriens depuis plus d'un an. Reportage \u00e0 Ramssa...Ang\u00e9lique F\u00e9rat.\r\n((A Ramtha. certains quartiers sont \u00e0 100 m du poste fronti\u00e8re.. alors ils re\u00e7oivent des missiles.. parfois cela tombe dans les champs d'oliviers.. parfois cela frappe une maison. 3 obus ont touch\u00e9 des habitations hier soir. l'aviation russe pilonne litt\u00e9ralement les positions rebelles.\r\nAhmad al rashdan se dit fatigue et nerveux.\r\nSON 1: On entend des explosions tous les jours. On a eu plusieurs obus qui sont tombes dans ce quartier. Bien sur qu on as peur de ce qui se passe en Syrie.. En face. Nous ne sommes pas en s\u00e9curit\u00e9 dans nos maisons. On peut tr\u00e8s \u00eatre tu\u00e9 alors qu on dort tranquillement.\r\nChaque jour on compte des Maisons endommages, parfois il y a des blesses.\r\nMais Les autorit\u00e9s se veulent rassurantes. Comme ahmed schboul, le chef de la municipalit\u00e9 de horan. Qui jouxte ramtha.\r\nSON 2: L'arm\u00e9e est pr\u00eate mais je ne peux pas en dire plus pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. il ne faut pas qu en face ils soient au courant. Je peux vous dire qu on a eu une r\u00e9union avec le gouverneur et on a un plan d'\u00e9vacuation si n\u00e9cessaire.. Nous sommes pr\u00eats a 100%.\r\nLe r\u00e9gime syrien a patiemment repris le contr\u00f4le de la route entre Damas et la Jordanie. \r\nEn janvier il prend la ville de sheikh meskin, puis la ville d`ataman. En face les rebelles sont affaiblis. L'aide am\u00e9ricaine s'est arr\u00eat\u00e9e depuis plusieurs mois.\r\nReste les civils. La Jordanie garde sa fronti\u00e8re ferm\u00e9e. Plusieurs dizaines de milliers de personnes auraient fui les combats en cherchant refuge dans l est du gouvernorat.\r\nAngelique ferat pour rts info amman))\r\nBruxelles aujourd'hui...un conseil europ\u00e9en d\u00e9cisif sur le maintien ou non de la Grande Bretagne dans l'Union...David Cameron esp\u00e8re rallier ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens \u00e0 ses propositions de r\u00e9formes...si c'est le cas, le premier ministre fera campagne pour le OUI.\r\n(6H(5) 08 SWISS PASS  CFF) En Suisse, les comptes positifs de la conf\u00e9d\u00e9ration en 2015...c'est trompeur...estiment les partis gouvernementaux...les socialistes fustigent des estimations d\u00e9ficitaires brandies pour op\u00e9rer des coupes dans l'\u00e9tat social...\u00e0 droite, l'UDC et le PLR estiment qu'il ne faut pas se fier \u00e0 cet exc\u00e9dent de 2 milliards 300 mio de francs...la situation financi\u00e8re sera difficile ces prochaines ann\u00e9es.  \r\n****Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es tape sur les doigts des transporteurs....\r\nLes CFF et l'Union des transports publics qui conservent pendant 3 mois les donn\u00e9es enregistr\u00e9es par le Swiss Pass...il n'y a aucune base l\u00e9gale.... l'heure, le num\u00e9ro du train et de la carte doivent donc \u00eatre effac\u00e9 imm\u00e9diatement....estime le pr\u00e9pos\u00e9. Un reproche pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les  CFF et l'Union des transports publics...Donatella Del Vecchio porte-parole des CFF \r\nDonatella Del Vecchio avec Sandra Zimmerli.\r\nLes coupes budget\u00e9es dans les subventions agricoles ces prochaines ann\u00e9es: le PLR applaudit...le PS, les verts et les verts libl\u00e9aux y voient un potentiel d'\u00e9pargne....mais au terme de la consulation qui prend fin aujourd'hui, l'UDC, le PDC et le PBD s'y opposent fermement.\r\n(6H(6) D4 CENTRE FERME POUR JEUNES DELINQUANTES A NE ABANDONNE) ***Prison pour mineurs de Pal\u00e9zieux \u00e0 moiti\u00e9 vide; fermeture du foyer de Pr\u00eales dans le Jura... et Neuch\u00e2tel qui renonce \u00e0 cr\u00e9er 16 places de d\u00e9tention pour jeunes filles mineures romandes. \r\nUn projet initi\u00e9 en 2005 par les cantons latin... Selon notre enqu\u00eate, le canton veut plut\u00f4t cr\u00e9er 4 places dans une structure fribourgeoise d\u00e9j\u00e0 existante... appartenant au foyer Saint Etienne. Cette unit\u00e9 mixte sera adapt\u00e9e pour accueillir des d\u00e9linquantes soumises \u00e0 un placement ferm\u00e9 \u00e0 des fins th\u00e9rapeutiques ou \u00e9ducatives. Marc Menichini \u00e7a fait depuis plusieurs ann\u00e9es que les cantons romands attendent ces quelques places pour des filles:\r\nGeorges Soros d\u00e9barque et le cheval noir sur fond rouge se cabre un peu plus....l'annonce de l'entr\u00e9e du milliardaire am\u00e9ricain dans l'actionnariat de Ferrari a fait bondir l'action du constructeur automobile de 10% \u00e0 la bourse de Milan et \u00e0 Wall Street! Du baume sur les sabots d'un cheval dont le titre s'effondrait depuis son entr\u00e9e \u00e0 la Bourse de New York le 21 octobre, puis celle de Milan le 4 janvier.\r\n(6H(7) 22 LIGUE DES CHAMPIONS ROME REAL) ***Football, le Real Madrid a pris une s\u00e9rieuse option sur les quarts de finale de la Ligue des champions. \r\nLes Espagnols sont all\u00e9s battre Rome 2 \u00e0 0 hier soir au Stadio Olimpico. Des buts de Ronaldo et de R\u00e8set. Une victoire d'\u00e9quipe mais aussi une victoire pour l'entra\u00eeneur Zinedine Zidane. Davis Lemos. \r\n SON 53''\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Wolfsburg gagne 3-2 sur le terrain de La Gantoise. \r\nLes matches retour auront lieu le mardi 8 mars \u00e0 Wolfsburg et \u00e0 Madrid.\r\nA 19H, le FC B\u00e2le d\u00e9marre la phase \u00e0 \u00e9limination directe de l'Europa League \u00e0 St-Etienne. Et Sion re\u00e7oit Braga \u00e0 Tourbillon...match \u00e0 suivre en direct sur RTS2 d\u00e8s 20H55.\r\n(6H(8) 25 MORT ZULAWSKI) ***Il \u00e9tait aussi admir\u00e9 que d\u00e9cri\u00e9: le cin\u00e9aste  Polonais Andrezej Zulawski est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'un cancer, il avait 75 ans. \r\nIl laisse derri\u00e8re lui une quinzaine de films marquants, souvent tourment\u00e9s et passionn\u00e9s, avec dans les r\u00f4les principaux: Romy Schneider, Isabelle Adjani ou encore Sophie Marceau, qui fut son \u00e9pouse jusqu'en 2001....Sandra Zimmerli\r\nPlus d'un si\u00e8cle qu'il ne l'avait plus fait...le metropolitan opera de New-York programme pour sa saison...un op\u00e9ra compos\u00e9 par une femme...ce sera \"l'Amour de Loin\"...de la compositrice finlandaise Kaija Saariaho...avec un livret d'Amin Maalouf...et si vous voulez r\u00e9server votre billet....la premi\u00e8re repr\u00e9sentation est programm\u00e9e en d\u00e9cembre prochain!\r\nIl fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales...6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sous le soleil...puis retour des nuages et nouvelle perturbation la nuit prochaine...avec de la neige presque jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Ce matin, on trouve de nombreux nuages sur le Plateau, le Jura et les Pr\u00e9alpes, qui vont se dissiper\r\nen bonne partie en cours de matin\u00e9e. En Valais, on d\u00e9marre la journ\u00e9e avec du soleil. En cours\r\nd'apr\u00e8s-midi, les nuages vont toutefois se densifier, pour nous amener un peu de pluie la nuit\r\nprochaine, de la neige au-dessus de 800m environ, voire jusqu'\u00e0 500m t\u00f4t demain matin. Ce vendredi\r\nsera nuageux dans l'ensemble, avec encore quelques flocons en montagne, mais un temps sec en\r\nplaine. Des \u00e9claircies devraient s'ouvrir en cours d'apr\u00e8s-midi, essentiellement sur le Jura et le\r\nPlateau. La temp\u00e9rature de plaine passera de 0\u00b0 environ \u00e0 l'aube, \u00e0 6 l'apr\u00e8s-midi, jusqu'\u00e0 8 en Valais.", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi / JDM_2016-02-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscadi / JDM_2016-02-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7487271", "ece-7487253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:07:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-18T06:08:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCFCFE51-1F1F-4227-AEF9-BA63491237C0", "internalArchiveId": "BCFCFE51-1F1F-4227-AEF9-BA63491237C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (3/5)", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Coronado, Sergio\r\n* * 130 morts et plus de 350 bless\u00e9s... Le vendredi 13 novembre 2015, la France connaissait les pires attentats sur son sol depuis la Seconde Guerre mondiale. Ce drame a provoqu\u00e9 une onde de choc dans le monde entier, alors que d'autres pays - pourtant eux aussi touch\u00e9s par de tels actes - n'ont pas eu droit aux m\u00eames honneurs. C'est le cas de la Tunisie qui a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e en 2015 et \u00e0 trois reprises, par des attaques terroristes majeures: au mus\u00e9e du Bardo en mars, \u00e0 Sousse en juin et en plein cour de Tunis en novembre. Des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, la r\u00e9ponse politique ne s'est pas fait attendre: instauration de l'\u00e9tat d'urgence, durcissement de la l\u00e9gislation antiterroriste, assignations \u00e0 r\u00e9sidence. Qu'est-ce que ces mesures d'exception changent \u00e0 la vie des Fran\u00e7ais et des Tunisiens? Quelles cons\u00e9quences pour les libert\u00e9s fondamentales et la d\u00e9mocratie? Quelles traces ont laiss\u00e9 ces attentats sanglants dans la m\u00e9moire des Parisiens et des Tunisois et quelles r\u00e9flexions et quelles questions suscitent-ils, trois mois apr\u00e8s?\r\n--- plus value ---\r\nHaro sur l'\u00e9tat d'urgence17 d\u00e9cembre 2015: diff\u00e9rents syndicats, associations, ONG, organisent \u00e0 la Bourse du travail de Paris une soir\u00e9e d'information et d'opposition \u00e0 la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence et \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Sont notamment pr\u00e9sents Olivier Besancenot du Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) et Sergio Coronado, d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts. Pendant ce temps-l\u00e0, des anonymes continuent de venir se recueillir sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats du 13 novembre.\u00a0Reportage: Christophe CanutR\u00e9alisation: Jean-Daniel MottetProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1736, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7466502", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 17.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (3/5) / VAC_2016-02-17T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 17.02.2016", "Paris, Tunis: vivre apr\u00e8s les attentats (3/5) / VAC_2016-02-17T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Haro sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\n17 d\u00e9cembre 2015: diff\u00e9rents syndicats, associations, ONG, organisent \u00e0 la Bourse du travail de Paris une soir\u00e9e d\u2019information et d\u2019opposition \u00e0 la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence et \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Sont notamment pr\u00e9sents Olivier Besancenot du Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) et Sergio Coronado, d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts. Pendant ce temps-l\u00e0, des anonymes continuent de venir se recueillir sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats du 13 novembre. Avec G\u00e9r\u00f4me Truc, sociologue, auteur de Sid\u00e9rations. Une sociologie des attentats, PUF, 2015.", "Haro sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\n17 d\u00e9cembre 2015: diff\u00e9rents syndicats, associations, ONG, organisent \u00e0 la Bourse du travail de Paris une soir\u00e9e d\u2019information et d\u2019opposition \u00e0 la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence et \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Sont notamment pr\u00e9sents Olivier Besancenot du Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) et Sergio Coronado, d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts. Pendant ce temps-l\u00e0, des anonymes continuent de venir se recueillir sur la place de la R\u00e9publique, \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des attentats du 13 novembre. Avec G\u00e9r\u00f4me Truc, sociologue, auteur de Sid\u00e9rations. Une sociologie des attentats, PUF, 2015."], "variantIds": ["ece-7466503", "ece-7466502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:33:38Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T12:43:53Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besancenot, Olivier", "role": "porte-parole du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA),Nouveau Parti Anticapitaliste (NPA) ", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coronado, Sergio", "role": "d\u00e9put\u00e9 Europe \u00e9cologie les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFAB0FB0-6693-4F67-B6F9-4A06CB50F6F3", "internalArchiveId": "AFAB0FB0-6693-4F67-B6F9-4A06CB50F6F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "* * Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(CLAUDIO ZANETTI, CN UDC ZH, FUTUR PDT UDC ZH)  \r\n17.2   INVITE MATINALE - CLAUDIO ZANETTI\r\nClaudio Zanetti, conseiller national UDC ZH, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section zurichoise de l'UDC - son portable  +41 79 ** - en direct du studio de Zurich, re\u00e7u par Rouven Gueissaz.\r\nHeure\r\nLa grande refonte du paysage politique helv\u00e9tique... d'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente.  PDC, PLR, Verts, et l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre qui entendent profiter de l'occasion pour revoir \u00e9galement l'organisation de la direction de leur formation. A l'heure o\u00f9 Christophe Blocher renonce \u00e0 son dernier mandat politique, celui de vice-pr\u00e9sident du parti, quel avenir pour l'UDC et notamment en Suisse Romande? Ce matin en direct de notre studio de Zurich, notre invit\u00e9 est un proche du tribun zurichois depuis des ann\u00e9es, Claudio Zanetti, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cet automne au Conseil National. Et vous r\u00eavez de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC.\r\nBlocher?\r\n-Il y a quelques semaines, Christoph Blocher a surpris son monde en annon\u00e7ant sa volont\u00e9 de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC, le dernier mandat politique officielle qui \u00e9tait le sien.... Christoph Blocher qui profite du d\u00e9part de Toni Brunner de la pr\u00e9sidence pour le faire... Pour vous c'est vraiment une page qui va se tourner... \r\n-Dans le fond n'est-ce pas juste un retrait dans l'ombre pour continuer \u00e0 piloter encore plus librement une formation politique qui lui doit tout ou presque...\r\n-S'il se retire officiellement, son aide financi\u00e8re, elle, continuera \u00e0 vous \u00eatre garantie ?\r\nR\u00f6sti\r\n-Comment n\u00e9anmoins poursuivre l'oeuvre amorc\u00e9e....  avec une pr\u00e9sidence renouvel\u00e9e..  le 23 avril prochain ce sera Albert R\u00f6sti, \u00e0 part le fait qu'il parle un autre dialecte que vous comme vous l'avez soulign\u00e9.... il est l'homme de la situation ?\r\nVice-pr\u00e9sidence\r\n-Qui pour l'\u00e9pauler, toujours une vice-pr\u00e9sidence \u00e0 7 membres comme c'est le cas aujourd'hui.... seule formule susceptible d'assurer la repr\u00e9sentation de toutes les composantes du parti...Vous ne pensez pas qu'une simplification est n\u00e9cessaire....Vous avez dit pouvoir vivre avec seulement deux vice-pr\u00e9sidents?\r\nLes romands\r\n-Quelle place pour les Romands dans une structure simplifi\u00e9e ?\r\n-Les Romands, une aile \u00e0 choyer ? C'est en Suisse Romande que tout le monde voit votre potentiel de d\u00e9veloppement...Vous y croyez vraiment?\r\nFemmes UDC\r\n-Et les femmes, sont-elles l\u00e9gitim\u00e9es \u00e0 revendiquer une place de vice-pr\u00e9sidente.... si on dissout la section femmes de l'UDC comme le pr\u00e9conise sa pr\u00e9sidente actuelle, Judith Ubersax,  la question est r\u00e9gl\u00e9e ?\r\n-La dissolution de la section Femmes UDC suisses a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e il y a qques temps par Judith Uebersax, son actuelle pr\u00e9sidente, en raison d'une participation trop faible. Elle serait soutenue par la direction du parti. Mais du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse Romande les femmes ne voient pas les choses de la m\u00eame mani\u00e8re. L'Association des femmes UDC romandes (AFUr) va se battre pour conserver cette section lors du congr\u00e8s du parti le 23 avril.\r\nCette section Femmes UDC est n\u00e9c\u00e9ssaire ou non?\r\nLes UDC du gouvernement\r\n-Des romands, parlons-en justement, et plus particuli\u00e8rement du Romand qui vous repr\u00e9sente au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... comment appr\u00e9ciez-vous les premiers pas de Guy Parmelin au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-Avant m\u00eame les 100 premiers jours r\u00e8glementaires, les premi\u00e8res critiques n'ont pourtant  pas manqu\u00e9..  des critiques qui viennent de votre bord...  le conseiller national grison Heinz Brand qui reproche \u00e0 Monsieur Parmelin, mais \u00e0 Monsieur Maurer, aussi,  de ne rien faire pour renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res...  vous partagez..\r\nLa p\u00e9riode d'indulgence sera de courte dur\u00e9e..\r\nPr\u00e9sidence UDC ZH\r\n-De l'indulgence vous aimeriez qu'on en fasse preuve \u00e0 votre endroit si vous acc\u00e9dez, comme vous en avez le projet, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section zurichoise de l'UDC..  le 28 avril prochain. Une section qui davantage encore que les autres va rester sous l'influence de son mentor Christoph Blocher... vous pouvez vivre avec?\r\n-L'UDC du canton de Zurich doit composer avec des paysans protectionnistes d'un c\u00f4t\u00e9 et des banquiers lib\u00e9raux de l'autre.  Pas facile tous les jours ?\r\n-Ca va n\u00e9amoins rester la section phare du parti.... celle qui va continuer \u00e0 donner le la \u00e0 toute l'UDC suisse ... c'est ce qui vous s\u00e9duit ...\r\n-Le tremplin pour d'autres fonctions demain..... votre carri\u00e8re s'acc\u00e9l\u00e8re... vous diriez enfin..\r\nRenouer avec le PLR\r\n-L'un de vos concurrents, Konrad Langhart, veut que la section zurichoise renoue quelque peu avec le PLR. C'est envisageable pour vous\u00a0?\r\n-Avec une Petra G\u00f6ssi \u00e0 la t\u00eate du PLR national \u00e7a peut faciliter les choses.\r\n(Selon smartvote, elle ne trouve pas justifi\u00e9 que les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme soient contraignantes pour la Suisse. Elle est contre l'apprentissage obligatoire d'une deuxi\u00e8me langue nationale \u00e0 l'\u00e9cole primaire)\r\n-Et un Gerahrd Pfister chez les PDC... un rapprochement possible", "durationSec": 1409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise", "Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise / JDM_2016-02-17T07:37:00_l-invite-du-journal", "Claudio Zanetti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC zurichoise / JDM_2016-02-17T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["D'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente. Outre le PDC, le PLR et les Verts, c'est une \u00e8re nouvelle qui s'annonce \u00e9galement pour l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre entendent profiter de l'occasion pour revoir l'organisation de la direction de leur formation. Elu l'automne dernier au Conseil national, Claudio Zanetti r\u00eave de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC.", "D'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente. Outre le PDC, le PLR et les Verts, c'est une \u00e8re nouvelle qui s'annonce \u00e9galement pour l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre entendent profiter de l'occasion pour revoir l'organisation de la direction de leur formation. Elu l'automne dernier au Conseil national, Claudio Zanetti r\u00eave de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC.", "D'ici la fin avril, quatre partis d\u00e9signeront un nouveau pr\u00e9sident ou une nouvelle pr\u00e9sidente. Outre le PDC, le PLR et les Verts, c'est une \u00e8re nouvelle qui s'annonce \u00e9galement pour l'UDC. Les d\u00e9mocrates du centre entendent profiter de l'occasion pour revoir l'organisation de la direction de leur formation. Elu l'automne dernier au Conseil national, Claudio Zanetti r\u00eave de prendre la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s influente section zurichoise de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7484158", "ece-7484140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T05:08:54Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T07:04:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC ZH", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC0C5BDC-E89A-47B1-9391-0E562A03F2E2", "internalArchiveId": "BC0C5BDC-E89A-47B1-9391-0E562A03F2E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Ludovic Chazaud pr\u00e9sente la pi\u00e8ce \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\"", "publicationDate": "2016-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chazaud, Ludovic\r\n* * Ludovic Chazaud pr\u00e9sente la pi\u00e8ce \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\" (* INVITE LUDOVIC CHAZAUD) 5 personnes se retrouvent naufrag\u00e9s sur une \u00eele d\u00e9serte.. Ils vont mourir.. Comment vont-ils terminer leur vie\u00a0? Ils sont condamn\u00e9s .. \u00e0 se lib\u00e9rer.. de leurs tourments.. ensemble.. C'est la trame d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.. entre angoisse.. noirceur et burlesque.. \r\n \u00ab\u00a0Imaginer les l\u00e9zards heureux\u00a0\u00bb.. est pr\u00e9sent\u00e9e depuis hier \u00e0 La grande de Dorigny \u00e0 Lausanne.. \r\nEt son metteur en sc\u00e8ne Ludovic Chazaud est l'invit\u00e9 du 12h30.. bonjour.. \r\nVous avez co-\u00e9crit cette pi\u00e8ce avec l'auteur Antoinette Rychner.. c'est une adaptation au th\u00e9\u00e2tre.. de l'\u00eele des condamn\u00e9s.. un livre \u00e9crit par l'auteur su\u00e9dois Stig Dagermann.. alors qu'il n'avait que 23 ans.. Stig Dagermann.. s'est suicid\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans.. on le surnommait le Rimbaud du nord.. qu'est ce qui vous int\u00e9ressait en particulier chez cet auteur\u00a0? \r\nDagermann.. l'un des \u00e9crivains les plus embl\u00e9matiques dans les ann\u00e9es 50.. en pleine guerre froide. il avait une vision tr\u00e8s sombre de la vie.. de l'absurdit\u00e9 du monde.. ses \u00e9crits ont aussi raisonn\u00e9 en vous.. \u00e0 la lecture de l'actuallit\u00e9\u00a0?\r\n Cette \u00eele des condamn\u00e9s.. une \u00eele de r\u00e9fugi\u00e9s.. aussi\u00a0?\r\nUne \u00eele peupl\u00e9e de l\u00e9zards.. D'ailleurs.. pour Dagermann ..  les l\u00e9zards repr\u00e9sentent l'\u00e9volution extr\u00eame de l'homme.. la carapace.. le sang froid..\r\nMais qu'est ce qui peut rendre les l\u00e9zards heureux\u00a0? \r\nCes l\u00e9zards vont m\u00eame se mettre \u00e0 converser avec les naufrag\u00e9s.. mais d'abord.. la pi\u00e8ce d\u00e9bute par le r\u00e9cit de chacun des personnages.. sur leurs souvenirs.. leurs traumatismes.. ce qui les emp\u00eacehe de se lib\u00e9rer..qui les hantent..  1\u00e8re partie volontairement angoissante. \r\nEt deuxi\u00e8me temps.. on passe au burlesque.. la folie.. le d\u00e9lire.. les personnages se mettent \u00e0 chanter.. Dans ce d\u00e9cor.. aux couleurs flashi,, vert-violet-turquoise.. l'\u00eele prend des allures psychad\u00e9lique\u00a0!!  \r\nLe moment lib\u00e9rateur pour eux.. ce sera la d\u00e9couverte d'une rocher blanc.. la possibilit\u00e9 de laisser une trace.. de cr\u00e9er quelque chose avant la mort.. \r\nLa mort in\u00e9luctable.. elle peut aussi devenir heureuse. elle passe par le collectif.. \r\nJ'ai pu voir votre cr\u00e9ation lors de la g\u00e9n\u00e9rale.. lundi soir.. j'ai pu entendre de la part des personnes pr\u00e9sentes.. quelques rires.. rires jaunes.. maialise.. Il y a cette sc\u00e8ne.. de la jeune anglaise qui se met \u00e0 faire l'amour \u00e0 un cadavre.. La premi\u00e8re c'\u00e9tait hier soir.. le public vous a suivi\u00a0?\r\nQuel message souhaitez- vous que nous retenions de cette pi\u00e8ce\u00a0? quelle r\u00e9action attendiez vous du public\u00a0? \r\nPour revenir \u00e0 Stig Dagermann, il a \u00e9crit ce magnifique texte.. deux ans avant son suicide.. et qui explique son geste.. ce texte c'est \u00ab\u00a0Notre besoin de consolation est impossible \u00e0 rassasier\u00a0\u00bb.. texte dramatiquement lucide.. mais vous.. vous dites y avoir vu quelque chose de tr\u00e8s lumineux...  O\u00fb \u00e7a\u00a0?\r\nIl y a d'ailleurs cette phrase.. \u00e0 la fin de la pi\u00e8ce et que l'on retrouve aussi dans \u00ab\u00a0note besoin de consolation\u00a0\u00bb . C'est\u00a0:  \u00ab\u00a0notre pouvoir est sans limite d\u00e8s lors que nous ne sommes plus que silence\u00a0\u00bb. n'est ce pas paradoxal pour du th\u00e9\u00e2tre\u00a0?  pour du spectacle vivant\u00a0? parl\u00e9\u00a0?\r\nLudovic Chazaud.. Om peut donc voir \u00ab\u00a0imaginer les l\u00e9zards heureux\u00a0\u00bb ..jou\u00e9e par votre compganie de th\u00e9\u00e2tre.. la compagnie Jeanne F\u00f6hn.. c'est jusqu'au 20 f\u00e9rvier \u00e0 la grange de Dorigny.. \u00e0 lausanne.. vous serez ensuite au th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli.. \u00e0 Gen\u00e8ve. Du 25 f\u00e9vrier au 6 mars..\r\n(BREVE METEO) Le ciel restera nuageux aujourd'hui au nord des alpes.. \r\nquelques flocon seront possibles... \r\nEn Valais.. le temps sera bien ensoleill\u00e9.. \r\ntmp\u00e9ratures en plaine : maximum 4 degr\u00e9s.. 7 degr\u00e9s en Valais cenral.. \r\ndemain une nouvelle perturbation traversera nos r\u00e9gions .. avec de la neige jusqu'en plaine.. \r\nsamedi... retour du soleil..\r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H) \r\n(12H30 ID VAN CUTSEM H)", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7484101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Ludovic Chazaud pr\u00e9sente la pi\u00e8ce \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\"", "Ludovic Chazaud pr\u00e9sente la pi\u00e8ce \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\" / 12H30_2016-02-17T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Ludovic Chazaud pr\u00e9sente la pi\u00e8ce \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\" / 12H30_2016-02-17T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le metteur en sc\u00e8ne Ludovic Chazaud pr\u00e9sente \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\", pi\u00e8ce co-\u00e9crite avec l\u2019auteur Antoinette Rychner. Cette nouvelle cr\u00e9ation aborde la notion de libert\u00e9. Elle est inspir\u00e9e de \"L'\u00eele des condamn\u00e9s\" de l'auteur su\u00e9dois Stig Dagermann. La pi\u00e8ce est jou\u00e9e par la Cie Jeanne F\u00f6hn jusqu\u2019au 20 f\u00e9vrier \u00e0 La Grange de Dorigny (UNIL Lausanne), puis au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve du 25 f\u00e9vrier au 6 mars.", "Le metteur en sc\u00e8ne Ludovic Chazaud pr\u00e9sente \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\", pi\u00e8ce co-\u00e9crite avec l\u2019auteur Antoinette Rychner. Cette nouvelle cr\u00e9ation aborde la notion de libert\u00e9. Elle est inspir\u00e9e de \"L'\u00eele des condamn\u00e9s\" de l'auteur su\u00e9dois Stig Dagermann. La pi\u00e8ce est jou\u00e9e par la Cie Jeanne F\u00f6hn jusqu\u2019au 20 f\u00e9vrier \u00e0 La Grange de Dorigny (UNIL Lausanne), puis au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve du 25 f\u00e9vrier au 6 mars.", "Le metteur en sc\u00e8ne Ludovic Chazaud pr\u00e9sente \"Imaginer les L\u00e9zards Heureux\", pi\u00e8ce co-\u00e9crite avec l\u2019auteur Antoinette Rychner. Cette nouvelle cr\u00e9ation aborde la notion de libert\u00e9. Elle est inspir\u00e9e de \"L'\u00eele des condamn\u00e9s\" de l'auteur su\u00e9dois Stig Dagermann. La pi\u00e8ce est jou\u00e9e par la Cie Jeanne F\u00f6hn jusqu\u2019au 20 f\u00e9vrier \u00e0 La Grange de Dorigny (UNIL Lausanne), puis au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve du 25 f\u00e9vrier au 6 mars."], "variantIds": ["ece-7484109", "ece-7484101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-24T11:36:12Z", "webPublicationDate": "2016-02-17T12:02:56Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B544A35-0F36-4360-B455-FA8E56D6BB05", "internalArchiveId": "9B544A35-0F36-4360-B455-FA8E56D6BB05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE;Axel Marion, pdt du PDC VD;Vincent Rossi,conseiller communal Vert LS;Alexander Hofmann, vice-recteur Haute \u00e9cole P\u00e9dagogique du Nord Ouest de la Suisse;Extrait Kendrick Lammar, rappeur noir de Campton, banlieue chuade de Los Angeles, le grand gagnant des Grammy Awards\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/1+2+3/NOUVEAU PAYSAGE POLITIQUE SUISSE, AVEC DES ALLIANCES POTENTIELS (GOESSI, PFISTER)/DI) Le rechts-rutsch se confirme en Suisse...\r\nApr\u00e8s le parlement c'est la direction des partis qui prend le virage et glisse \u00e0 droite...\r\nSauf suprise, Gerhard Pfister succ\u00e8dera \u00e0 Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate du PDC le 23 avril...\r\nLe conseiller national zougois est le seul en lice. La comission de s\u00e9lection du parti l'a communiqu\u00e9 hier.\r\nElection tacite, aussi, \u00e0 priori, du c\u00f4t\u00e9 du PLR...avec l'unique candidature de Schwytzoise Petra G\u00f6ssi. \r\nPetra G\u00f6ssi, Gerhard Pfister 2 profils politiques tr\u00e8s lib\u00e9raux pour une m\u00eame conception de l'\u00e9conomie...St\u00e9phane Deleury...\r\n  1/3 MAG 20\" \r\n((Petra G\u00f6ssi et Gerhard Pfister ne vivent pas seulement \u00e0 10 km \u00e0 vol d'oiseau l'un de l'autre. Ils partagent aussi exactement les m\u00eames visions de ce que doit \u00eatre la politique \u00e9conomique. Petra G\u00f6ssi est membre de l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers, l'USAM. Quand \u00e0 Gerhard Pfister c'est l'animateur du KMU forum... un groupe lib\u00e9ral et proche des PME au sein du PDC suisse.)) \r\nCC: Est-ce que \u00e7a va favoriser la cr\u00e9ation d'une grande alliance d\u00e9r\u00e9gulatrice au parlement ?\r\n  2/3 MAG 27\"\r\n((Petra G\u00f6ssi et Gerhard Pfister vont sans aucun doute y travailler. Avant les \u00e9lections, UDC, PLR et PDC signaient une alliance pour la d\u00e9r\u00e9gulation. Une action mort-n\u00e9e qui n'a pas surv\u00e9cu au permiers votes du parlement. Mais le printemps va apporter du changement : la nouvelle direction du PDC, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier, marque un vrai virage lib\u00e9ral. Avec pour seconder Gerhard Pfister, l'arriv\u00e9e \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de Yannick Buttet qui figure parmis les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens romands les plus \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique.)) \r\nCC: Concr\u00e8tement St\u00e9phane, quels dossiers seront revisit\u00e9s \u00e0 la sauce lib\u00e9rale...\r\nsur quels th\u00e8mes l'offensive lib\u00e9rale va se concr\u00e9tiser ? \r\n   3/3 MAG 42\"\r\n((Principalement sur les mesures d'\u00e9conomies que le parlement devra d\u00e9cider dans les mois \u00e0 venir. La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pourrait y laisser des plumes. Les assurances sociales seront probablement vis\u00e9es. Mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale c'est dans sa lutte contre la bureaucratie que les trois partis bourgeois pourraient connaitre le succ\u00e8s. L'USAM a d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re un catalogue de mesure pour d\u00e9r\u00e9guler l'\u00e9conomie suisse. Et puis il y a des signes qui ne trompent pas... la NZZ, journal tr\u00e8s proche du PLR a publi\u00e9 durant les f\u00eates une s\u00e9rie de 10 \u00e9pisodes pour une Suisse lib\u00e9rale. Une sorte de livre blanc qui ne dit pas son nom. Avec ses deux futurs pr\u00e9sident tr\u00e8s marqu\u00e9s \u00e0 droite, le PLR et le PDC se donnent en quelques sorte les moyen de mettre en oeuvre cet agenda lib\u00e9ral.)) \r\n...St\u00e9phane merci...\r\n...Une suisse plus lib\u00e9rale...qu'en pense la gauche? Et bien que ce n'est pas plus mal, pour ses propres affaires du moins!\r\n***Oui pour Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, ce glissement \u00e0 droite est une opportunit\u00e9 pour le parti socialiste...vous l'entendrez \u00e0 7h15.\r\n(01/CROIX GAMMEE ET DRAPEAU SUISSE ITW R\u00d6STI) Lui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident de parti...\r\net au coeur d'un pol\u00e9mique...\r\nMais il assure ne pas avoir cherch\u00e9 \u00e0 provoquer.\r\nLui c'est Martin Landolt qui a publi\u00e9 hier sur Twitter l'image d'un drapeau suisse transform\u00e9 en croix gamm\u00e9e!\r\n***Avec une l\u00e9gende en 3 dates:\r\n1933 Allemagne... 1948 Afrique du Sud... 2016 Suisse... \r\nEt un slogan: Non \u00e0 une justice \u00e0 deux vitesses\"! \r\nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers...\r\nl'image a \u00e9t\u00e9 massivement retweet\u00e9e par les opposants au texte...\r\nC'est un publicitaire qui l'a imagin\u00e9e...\r\n...un rapprochement entre l'Allemagne nazie et la Suisse de l'UDC...\r\nrapprochement rejet\u00e9 par l'UDC bernois Albert R\u00f6sti. \r\n   MAG 50\"\r\nAlbert R\u00f6sti conseiller national et peut-\u00eatre futur pr\u00e9sident de l'UDC r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(20/MISTURA A DAMAS+ASSAD) ***C'est son tout premier commentaire officiel sur le cessez-le-feu pr\u00e9vu dans son pays. Bachar Al Assad s'est exprim\u00e9 hier...\r\nEt autant \u00eatre clair: la fin des hostilit\u00e9s d'ici vendredi...il n'y croit pas.\r\nm\u00eame si les grandes puissances se sont entendues sur la question la semaine derni\u00e8re \u00e0 Munich...\r\nLe pr\u00e9sident syrien livre sa propre d\u00e9finition du cessez-le-feu: \r\n\u00e7a ne signifie pas que chaque partie impliqu\u00e9e dans le conflit aura \u00e0 stopper l'usage des armes.\r\nGeorge Pop, Bachar Al Assad n'est pas pr\u00eat de rendre les armes...\r\nDIR \r\nLe chef de l'Etat Syrien a pris la parole hier soir devant un parterre d'avocats\u00a0; tous acquis \u00e0 sa cause. Tr\u00e8s s\u00fbr de lui\u00a0! Il ironise . Ils veulent un cessez-le-feu d'ici une semaine. Mais qui est capable de r\u00e9unir toutes ces conditions en une semaine? Personne\u00a0! Goguenardise, cynisme\u00a0: il poursuit\u00a0:   et si une organisation terroriste refuse le cessez-le-feu, qui lui demandera des comptes . Alors posons cette simple question\u00a0: Bachar et ses alli\u00e9s russes ont-ils quelque chose \u00e0 gagner dans un cessez le feu\u00a0?\r\nCC: Il faut dire George que lui et ses alli\u00e9s gagnent du terrain .un peu pluS chaque jour...gr\u00e2ce aux combats...\r\nL'\u00e9tau sur Alep, la deuxi\u00e8me ville du pays, se resserre d'heure en heure. L'opposition mod\u00e9r\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e9radiqu\u00e9e du champ de bataille. Les petits groupes islamistes soutenus par l'Arabie saoudite et la Turquie -sont partout en recul -, notamment au nord sous les coups de boutoir des Kurdes qui ne sont pas les alli\u00e9es mais pas non plus les ennemis de Bachar. Il est manifeste que la poursuite des combats profite au r\u00e9gime bien plus qu'elle ne le dessert.  C'est dans ce contexte que l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, st arriv\u00e9\u00e0 Damas. pour y rencontrer ... Bachar el Assad.\r\nO\u00f9 il doit rencontrer le chef de la diplomatie syrienne...\r\nPendant que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU d\u00e9battra ce matin des frappes turques en Syrie...sur des positions kurdes...\r\nLa Syrie o\u00f9 une cinquantaine de civils sont morts hier dans plusieurs frappes qui ont vis\u00e9 5 \r\ninstallations m\u00e9dicales et deux \u00e9coles situ\u00e9es dans zones contr\u00f4l\u00e9es par les rebelles.\r\n(10/CAMERON A PARIS POUR PARLER BREXIT/PA) ***Tout faire pour \u00e9viter le Brexit ! Le marathon diplomatique continue avant le sommet europ\u00e9en de jeudi et vendredi...\r\nSommet o\u00d9 les 28 plancheront sur la formule destin\u00e9e \u00e0 \u00e9viter la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne. \r\nHier soir (lu), David Cameron, le premier ministre britannique, avait rendez-vous avec Fran\u00e7ois Hollande. \r\nL'occasion pour le ma\u00eetre de l'Elys\u00e9e de poser ses limites.\r\nParis, Jo\u00eblle Meskens. \r\n  MAG 51\"\r\n(08/GE/WARLUZEL LIBERE SOUS CAUTION/PA) Il sera lib\u00e9r\u00e9 provisoirement sous caution...\r\nDominique Warluzel sera donc transf\u00e9r\u00e9 dans les plus brefs d\u00e9lais dans une clinique priv\u00e9e du canton de Gen\u00e8ve.\r\nHier le Tribunal des Mesures de contraintes \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 hier la lib\u00e9ration de l'ancien t\u00e9nor du barreau genevois, contre  deux cent mille francs...il est Pr\u00e9venu de tentative de meurtre sur son aide soignante, l'avocat est actuellement d\u00e9tenu au quartier cellulaire des HUG. \r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise malgr\u00e9 un pr\u00e9avis n\u00e9gatif du minist\u00e8re public. Tania Sazpinar.\r\n MAG 1'01\"\r\n(18/FRAGILITE DES BANQUES CHINOISES/PA) ****La cr\u00e9ance douteuse des banques chinoises ont atteint un nouveau pic record en 2015. \r\nLes mauvaises dettes s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 190 milliards de francs, au plus haut depuis 10 ans, rel\u00e8ve la commission chinoise de r\u00e9glementation bancaire.  Correspondance \u00e0 Shanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\n(D2/LES DEUX ROUES BIENTOT AUTORISES A ROULER SUR VOIES DE BUS DANS LE CANTON VD/PI) Lutter contre l'engorgement du r\u00e9seau routier... C'est l'objectif d'un postulat d\u00e9pos\u00e9 r\u00e9cemment au Grand Conseil vaudois. Le texte du PDC vise \u00e0 autoriser les utilisateurs de scooters, motos et autre deux-roues motoris\u00e9s \u00e0 emprunter les voies r\u00e9serv\u00e9es aux bus et aux taxis... \r\nUne proposition loin de faire l'unanimit\u00e9 au sein du monde politique et aupr\u00e8s des diff\u00e9rents usagers de la route... \r\nMichael Peuker\r\n  MAG 1'29\"\r\n(D1/GENERALISATION DES STRESS-TESTS POUR LES ENSEIGNANTS/PI) Des stress-test pour futurs enseignants...\r\nLe projet est in\u00e9dit.\r\nLa NZZ l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimanche, vient de la Haute \u00e9cole P\u00e9dagogique du Nord Ouest de la Suisse... elle veut \u00e9viter de former inutilement des professeurs qui abandonnent le m\u00e9tier par la suite..Sylvie Lambelet.\r\n  MAG 57\"\r\n((Un \u00e9tudiant sur 7 abandonne ses \u00e9tudes en cours de route... et apr\u00e8s 5 ans de pratique, une proportion plus grande a quitt\u00e9 le m\u00e9tier... Forte de ce constat, la HEP du Nord Ouest pr\u00e9voit que, d\u00e8s l'an prochain, des experts \u00e9valueront les candidats pendant une journ\u00e9e d'observation .. \r\nPour le vice-recteur ce test d'aptitudes sera \u00e9galement profitable aux \u00e9tudiants:\r\nMAG 27''\r\nLe projet b\u00e2lois est accueilli avec  scepticisme en Suisse romande... une s\u00e9lection bas\u00e9e sur la personnalit\u00e9 co\u00fbterait cher et ne garantit pas que les futurs enseignants restent dans le m\u00e9tier. ))\r\n(Br\u00e8ve sport Platini) ***Il esp\u00e8re pouvoir r\u00e9parer l'Euro...depuis son bureau \u00e0 l'UEFA.\r\nMichel Platini confiant apr\u00e8s son audition hier par la commission des recours de la Fifa.\r\nLe pr\u00e9sident suspendu de l'UEFA conteste sa suspension pour 8ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football.\r\nIl assure que les 2 millions de francs que lui a vers\u00e9 la Fifa en 2011 \u00e9taient assorti d'un contrat...\r\nSepp Blatter compara\u00eet aujourd'hui dans la m\u00eame affaire...\r\n(22/Grammy Awards) ...Un nom \u00e0 retenir dans l'actualit\u00e9 musicale: \r\nKendrick Lamar.\r\nC'est le grand gagnant des Grammy Awards...d\u00e9cern\u00e9s cette nuit \u00e0 Los Angeles.\r\n(11 nomination...et 5 victoires dont le prix du meilleur album pour: To pimp a butterfly.))\r\nKendrick Lammar c'est un rappeur noir de Campton, banlieue chade de Los Angeles...\r\nIl a 28 ans et chante ceci:\r\n...Negga we gonna be alright...\r\n...traduction: blacks tout va bien se passer...\r\nR\u00e9f\u00e9rence aux tensions raciales aux Etats-Unis...aux violences polic\u00e8res contre les noirs...\r\nEn faite ce titre Allright est devenu l'hymne non-officiel du mouvement de protestation Black Lives Matter...\r\nles vies des noirs comptent...\r\nTitre interpr\u00e9t\u00e9 hier pendant la c\u00e9r\u00e9monie par Kendrick Lammar...menottes aux mains, avec un faux oeil au beurre-noire, dans un d\u00e9cor de prison.\r\nL'image est \u00e9loquante vous risquez bien de la voir circulez sur vos \u00e9crans...\r\n((11 nominations...seul Micheal Jackson avait fait mieux avec Thriller...\r\nD\u00e9crocher le prix du meilleur album pour: To pimp a Butterfly. m\u00eale textes personnels sur les relations raciales rap et exp\u00e9rimentariions de jazz. si d\u00e9croche album de l'ann\u00e9e se serait la quatri\u00e8em fois seulement que le grammy revient \u00e0 un album hip hop.))\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nBeaucoup de nuages ce matin, avec des chutes de neige en Ajoie et dans le nord du Jura... Le soleil va revenir en cours de journ\u00e9e, d'abord autour du L\u00e9man et dans les Pr\u00e9alpes... Temp\u00e9ratures, 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi, 6 en Valais... Mais attention \u00e0 la sensation de froid pour cause... de bise... Elle va souffler sur le Plateau, dans le Jura et les Pr\u00e9alpes... Et plus fortement encore \u00e0 l'ouest du bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 1002, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7481036", "ece-7481018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-23T05:08:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-16T06:30:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4154DF61-60AE-479A-960E-010E0B14152B", "internalArchiveId": "4154DF61-60AE-479A-960E-010E0B14152B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Christophe Clivaz, professeur et politicien valaisan (Les Verts)", "publicationDate": "2016-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ravaz, Belinda\r\n* * Christophe Clivaz, professeur et politicien valaisan (Les Verts) ( CHRISTOPHE CLIVAZ - la fin du tourisme d'hiver)  \r\n16.2   INVITE MATINALE - CHRISTOPHE CLIVAZ\r\nChristophe Clivaz,  professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne -  d\u00e9put\u00e9 vert au parlement valaisan et membre vert de l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Sion - son portable le ** 78 - - en direct du studio de Sion accueilli par Belinda Ravaz  d'Etucom  ** 71 \r\nHeure\r\nApr\u00e8s des semaines d'attente, il a enfin neig\u00e9 , il va encore neiger. Il n'emp\u00eache.. l'illusion risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e.  Au-del\u00e0 de ces variations m\u00e9t\u00e9orologiques,  les stations de montagne en g\u00e9n\u00e9ral et les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en particulier sont inqui\u00e8tes pour leur avenir. et pour cause. Avec le r\u00e9chauffement climatique c'est le principe m\u00eame du tourisme hivernal qui est remis en question...  La branche en a-t-elle vraiment conscience, et si oui est-elle pr\u00eate \u00e0 changer de cap ? Notre invit\u00e9 ce matin est Christophe Clivaz, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 \u00e0 l'UNIL, \r\nBonjour\r\nVous \u00eates aussi l'un des deux seuls d\u00e9put\u00e9s verts au parlement valaisan, \u00e9galement membre de l'Ex\u00e9cutif de la ville de Sion sous la banni\u00e8re des Verts..\r\nCrans-Montana annul\u00e9\r\n-Les sp\u00e9cialistes de l'environnement dont vous faites partie, vert de surcro\u00eet, n'arr\u00eate pas de peindre le diable sur la muraille, et d'annoncer la fin des sports d'hiver.... mais reconnaissez qu'avec l'annulation \u00e0 Crans-Montana de deux de ses trois \u00e9preuves coupe du monde de ski par cause de trop fortes chutes de neige... on a tout de m\u00eame un peu de peine \u00e0 croire \u00e0 la fin du tourisme hivernal...\r\nLes faits: augmentation 2X plus importante en Suisse que la moyenne mondiale\r\nCet ind\u00e9crotable optimisme dont font preuve les responsables des stations de montagne, c'est quoi une simple vision \u00e0 court terme... les faits eux sont t\u00eatus... le changement climatique est bel et bien l\u00e0.... une augmentation de pr\u00e8s de deux degr\u00e9s de la temp\u00e9rature moyenne en Suisse entre 1864 et 2012...  deux fois plus que la moyenne mondiale... pourquoi?\r\n-Traduit en limite du z\u00e9ro degr\u00e9 en hiver... \u00e7a fait quoi une \u00e9l\u00e9vation de 300 m\u00e8tres depuis les ann\u00e9es 60...\r\nLa fin du ski?\r\n-C'est quoi la fin du ski en moyenne altitude dans un bref d\u00e9lai...\r\n-Et les stations d'altitude... on fait que reporter le probl\u00e8me d'une g\u00e9n\u00e9ration... dans 25 ans.. elles seront confront\u00e9es aux m\u00eames difficult\u00e9s ?\r\nVictime et coupable\r\n-Un tourisme hivernal, et ce n'est pas le moindre des paradoxes,qui n'est pas seulement victime des changements climatiques, il est aussi coupable de cette \u00e9volution... dans la mesure o\u00f9 il est grandement g\u00e9n\u00e9rateur de gaz \u00e0 effet de serre ?\r\nConscience?\r\n-La branche en a-t-elle vraiment conscience?\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est plut\u00f4t la fuite en avant..\r\nSauver des emplois\r\n-Mais comment le leur reprocher... elles doivent \u00e0 tout prix faire du chiffre pour assurer les emplois..  \r\n-Un peu facile de r\u00e9sumer le probl\u00e8me en pr\u00e9tendant que les r\u00e9sistances au changement sont purement dans les t\u00eates..\r\nTourisme d'hiver sans ski?\r\n-Et quelles alternatives d\u00e9velopp\u00e9s s'il en est encore temps...  Un tourisme d'hiver sans ski, produit d'appel par excellence, est-il envisageable..\r\n-Ou faut-il tout miser sur le tourisme d'\u00e9t\u00e9, trop longtemps d\u00e9laiss\u00e9 en milieu alpin...\r\n-Avec quels arguments, la montagne, zone de fra\u00eecheur....   un peu court...\r\nCop 21 etc\r\n-Les apparentes bonnes r\u00e9solutions de la cop 21 d'il y a deux mois, qui \u00e0 titre personnel, vous ont laiss\u00e9 de marbre...   paraissent d\u00e9j\u00e0 bien lointaines...  Etats-Unis et Europe tournent concr\u00e8tement le dos \u00e0 leurs engagements...  aucun espoir \u00e0 attendre de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0..\r\nL'accord de Paris, premier texte universel pour contenir \u00ab l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature moyenne de la plan\u00e8te nettement au-dessous de 2 \u00b0C \u00bb, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par consensus. Son entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue en 2020\r\n-Mais n'est-ce pas totalement d\u00e9sesp\u00e9rant pour le politicien vert que vous \u00eates....\r\n-Face \u00e0 cette apparente indiff\u00e9rence, jusque dans les rangs helv\u00e9tiques... les Suisses ne font de loin plus de l'environnement leur priorit\u00e9... les Verts apportent-ils vraiment les bonnes r\u00e9ponses...\r\n-Comme d\u00e9put\u00e9 ou membre de l'Ex\u00e9cutif de la Villle de Sion,  bien seul dans les deux cas.. pas le sentiment de n'\u00eatre qu'un Vert alibi... un Vert bonne conscience.... \r\n-Dans les faits, malgr\u00e9 votre combat pour la lex Weber qu'on vous a bien reproch\u00e9 d'ailleurs...  on continue visiblement \u00e0 construire dans certaines stations valaisannes ... notamment du c\u00f4t\u00e9 de Verbier ...  sous le couvert d'aggrandissements...", "durationSec": 1309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Christophe Clivaz, professeur et politicien valaisan (Les Verts)", "Christophe Clivaz, professeur et politicien valaisan (Les Verts) / JDM_2016-02-16T07:37:00_l-invite-du-journal", "Christophe Clivaz, professeur et politicien valaisan (Les Verts) / JDM_2016-02-16T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des semaines d'attente, il a enfin neig\u00e9 sur la Suisse. Mais l'illusion risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e: au-del\u00e0 des variations m\u00e9t\u00e9orologiques,  les stations de montagne en g\u00e9n\u00e9ral et les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en particulier sont inqui\u00e8tes pour leur avenir. Avec le r\u00e9chauffement climatique, c\u2019est le principe m\u00eame du tourisme hivernal qui est remis en question. La branche en a-t-elle vraiment conscience, et si oui est-elle pr\u00eate \u00e0 changer de cap?   Professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Christophe Clivaz, est \u00e9galement l'un des deux seuls d\u00e9put\u00e9s verts au parlement valaisan. Il est aussi membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Sion.", "Apr\u00e8s des semaines d'attente, il a enfin neig\u00e9 sur la Suisse. Mais l'illusion risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e: au-del\u00e0 des variations m\u00e9t\u00e9orologiques,  les stations de montagne en g\u00e9n\u00e9ral et les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en particulier sont inqui\u00e8tes pour leur avenir. Avec le r\u00e9chauffement climatique, c\u2019est le principe m\u00eame du tourisme hivernal qui est remis en question. La branche en a-t-elle vraiment conscience, et si oui est-elle pr\u00eate \u00e0 changer de cap?   Professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Christophe Clivaz, est \u00e9galement l'un des deux seuls d\u00e9put\u00e9s verts au parlement valaisan. Il est aussi membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Sion.", "Apr\u00e8s des semaines d'attente, il a enfin neig\u00e9 sur la Suisse. Mais l'illusion risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e: au-del\u00e0 des variations m\u00e9t\u00e9orologiques,  les stations de montagne en g\u00e9n\u00e9ral et les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en particulier sont inqui\u00e8tes pour leur avenir. Avec le r\u00e9chauffement climatique, c\u2019est le principe m\u00eame du tourisme hivernal qui est remis en question. La branche en a-t-elle vraiment conscience, et si oui est-elle pr\u00eate \u00e0 changer de cap?   Professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Christophe Clivaz, est \u00e9galement l'un des deux seuls d\u00e9put\u00e9s verts au parlement valaisan. Il est aussi membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Sion."], "variantIds": ["ece-7481028", "ece-7481009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-23T05:08:38Z", "webPublicationDate": "2016-02-16T07:03:27Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Christophe", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil, professeur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les politiques touristiques \u00e0 l'Institut Universitaire Kut B\u00f6sch", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2C76FA0-3894-40CD-B471-C525A65E2F0A", "internalArchiveId": "B2C76FA0-3894-40CD-B471-C525A65E2F0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-16T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 presse al\u00e9manique) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, la presse, Simonetta Sommaruga va recevoir les \u00e9lus de retour de leur voyage d'Erythr\u00e9e\r\nLes participants \u00e0 ce voyage controvers\u00e9 en Erythr\u00e9e obtiennent un premier succ\u00e8s, \u00e9crit ce matin l'Argauerzeitung. Ils seront re\u00e7us par la ministre de la justice et police, Simonetta Sommaruga. Elle n'a pas vraiment le choix, au vu de la r\u00e9sonnance m\u00e9diatique de ce voyage et de la pression politique. Les impressions relativement positives des \u00e9lus de retour, que ce soit celles du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9, de l'UDC Thomas Aeschi ou m\u00eame la conseill\u00e8re d'Etat verte Suzanne Hochuli tranchent avec les propos de Simonetta Sommaruga l'\u00e9t\u00e9 dernier, qui d\u00e9crivait l'Erythr\u00e9e comme une dictature et un Etat arbitraire. Son d\u00e9partement d\u00e9clare n\u00e9anmoins: rien de nouveau dans les impressions positives de ces \u00e9lus, car  ce n'est pas la mobilit\u00e9 de stouristes qui est d\u00e9cisive pour \u00e9valuer les demandes d'asile, mais bien la question des droits de l'homme. Les participantes de gauche de ce voyage vivent aussi des temps difficiles: : ce matin la pr\u00e9sidente des verts, regula Rytz, prend clairement ses distances avec l'\u00e9cologiste argovienne,  Suzanne Hochuli. Et al socialiste Yvonne Feri, critiqu\u00e9e elle aussi par son parti, qualifie dans le Bund les reproches qui lui sont fait de s\u00e9v\u00e8res et injustes.\r\nd\u00e9clar\u00e9 hier que le  les soit disant nouveaut\u00e9s d\u00e9crite par ces \u00e9lus \r\ndans le but d'\u00e9valuer la situation de ce pays, d'\r\n*** Le lent d\u00e9clin des stations services en Suisse\r\nTG / 24 heures\r\nLe d\u00e9clin des taux d'int\u00e9r\u00eat maintenant ...Les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs  mettent les fondations dans le besoin. C'est la une du Tagesanzeiger ce matin. Le nombre de fondations qui doivent fermer a augment\u00e9 de mani\u00e8re significative. Beaucoup manquent leur objectif de rendements,  et ne peuvent plus remplir leur objectifs d'utilit\u00e9 publiques. blabla ...\r\n*** Donner du travail aux requ\u00e9rants d'asile: le cri d'alarme de Rudolf Strahm hier dans le Blick fait des vagues\r\nBeaucoup veulent travailler, mais peu en ont la possibilit\u00e9. Le Blick donne quelques chiffres: 40'000 requ\u00e9rants d'asile en 2015, dans le m\u00eame temps, seuls 955 requ\u00e9rants ont trouv\u00e9 un job. ... Et il y a un r\u00f6stigraben en la mati\u00e8re de travail des r\u00e9fugi\u00e9s, cette fois-ci. En Suisse centrale et aux Grisons, la moiti\u00e9 d'entre eux travaillent, tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve seul un migrant sur 10 est actif. La faute aussi au manque d'offres pour des jobs peu qualifi\u00e9s, \u00e7a c'est le grand angle du Tagesanzeiger.  Tandis que  la Neue luzerner zeitung rappelle que durant les trois premier mois de son arriv\u00e9e en Suisse, un requ\u00e9rant n'a pas le droit de travailler: il peut seulement  faire un travail d'utilit\u00e9 publique. Mais les places manquent dans les communes. R\u00e9actions politiques circonspectes aussi: celle de Christophe darbellay, le pr\u00e9sident du PDC: les cantons et les  communes ne doivent pas se faire dicter par le haut ce qu'elles doivent faire en mati\u00e8re d'int\u00e9gration.\r\nBlick - Neue Luzerner zeitung - Tagi\r\nAmour au travail - Libert\u00e9 \r\n***  la pression s'acentue sur le Conseil F\u00e9d\u00e9ral qui reparle mercredi du moratoire sur les exportations au Moyen Orient\r\nLes organisations \u00e9conomiques mettent en garde sur le risque qu'un maintien de ce moratoire fait peser sur les places de travail en Suisse, Une lettre ouverte sign\u00e9e aussi par 30 parlementaires de droite adress\u00e9e au Conseil F\u00e9d\u00e9ral demande que la Suisse aligne sa pratique sur celles des Etats europ\u00e9ens, r\u00e9v\u00e8le ce matin la NZZ. Sinon des places de travail seront d\u00e9truites. L'Araguerzeitung se demande quelles sera l'impact \u00e9conomique du mandat de repr\u00e9sentation de la Suisse pour l'Iran et l'Arabie saoudite. La pesrspective de ce mandat selon le journal peut aussi expliquer l'opposition de Didier Burkhalter \u00e0 l'exportation de mat\u00e9riel militaire dans la r\u00e9gion. \r\nNzz + Argauerzeitung\r\nExpress - formation armes\r\n*** L'ancien juge fran\u00e7ais devenu romancier jette un regard s\u00e9v\u00e8re sur le d\u00e9ploiement policier dans l'Hexagone ...\r\nDe l'\r\nDes taches sur la m\u00e9daille d'or .. Le Blick rappelle que  que c'est \u00e0 Balerna, au Tessin que se trouve la plus importante raffinerie d'or au monde. 70 % de ce m\u00e9tal pr\u00e9cieux est ici pr\u00e9par\u00e9, 1400 tonnes de barres d\u00f4r par an. Le quotidien se fait aussi le relais des oeuvres d'entraide pain pour le prochain et rappelle la situation des mines d'or du Burkina faso. L'extraction de l'or a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 14'000 personnes depuis 2009. Depuis 5 ans, le prix de la m\u00e9daille d'or a diminu\u00e9, mais cela reste une valeur refuge. \r\nD\u00e9put\u00e9s vaudois \r\njobs requ\u00e9rants d'asile\r\nrelations amoureuses au travail\r\nMoins de stations service en Suisse romande\r\nVente de mat\u00e9riel militaire \r\nspray au poivre  plust\u00f4t qu'une arme\r\nRoyaume Uni - Brexit\r\nFrance et d\u00e9ploiement policier\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nSimonetta Sommaruga va recevoir les \u00e9lus de retour de leur voyage en Erythr\u00e9e...\r\nLes participants \u00e0 ce voyage controvers\u00e9 en Erythr\u00e9e obtiennent un premier succ\u00e8s, \u00e9crit ce matin l'Argauerzeitung. Ils seront re\u00e7us par la ministre de la justice et police, Simonetta Sommaruga. Elle n'a pas vraiment le choix, au vu de la r\u00e9sonnance m\u00e9diatique de ce voyage et de la pression politique. Les impressions relativement positives des \u00e9lus de retour, que ce soit celles du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9, de l'UDC Thomas Aeschi ou m\u00eame la conseill\u00e8re d'Etat verte Suzanne Hochuli tranchent avec les propos de Simonetta Sommaruga l'\u00e9t\u00e9 dernier, qui d\u00e9crivait l'Erythr\u00e9e comme une dictature et un Etat arbitraire. Son d\u00e9partement d\u00e9clare n\u00e9anmoins: rien de nouveau dans les impressions positives de ces \u00e9lus, car  ce n'est pas la mobilit\u00e9 de stouristes qui est d\u00e9cisive pour \u00e9valuer les demandes d'asile, mais bien la question des droits de l'homme. Les participantes de gauche de ce voyage vivent aussi des temps difficiles: : ce matin la pr\u00e9sidente des verts, regula Rytz, prend clairement ses distances avec l'\u00e9cologiste argovienne,  Suzanne Hochuli. Et al socialiste Yvonne Feri, critiqu\u00e9e elle aussi par son parti, qualifie dans le Bund les reproches qui lui sont fait de s\u00e9v\u00e8res et injustes.\r\n***Le lent d\u00e9clin des stations services en Suisse...\r\nUn peu plus de 2000 stations service ont disparu depuis 1980 en Suisse. Et un milliers pourraient suivre dans l'ab\u00eeme ces pochaines ann\u00e9es, alors que le nombre de voitures de cesse d'augmenter. Alors pouquoi moins de stations service ? les \u00e9l\u00e9ments d'explication apport\u00e9s par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures: les voitures consomment moins d'essence - 4% de moins l'an pass\u00e9 - l'interdiction de vendre de l'alcool a plomb\u00e9 les chiffres de certains, le franc fort, qui p\u00e8se lourd dans les zones frontali\u00e8res. \r\nMalgr\u00e9 tout, la Suisse a un r\u00e9seau beacoup plus denses que ses voisins, comme la France et l'Allemagne. Et les bornes de recharge pour voitures \u00e9lectriques sont en augmentation. \r\nLe d\u00e9clin des taux d'int\u00e9r\u00eat maintenant ...Les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs  mettent les fondations dans le besoin. C'est la une du Tagesanzeiger ce matin. Le nombre de fondations qui doivent fermer a augment\u00e9 de mani\u00e8re significative. Beaucoup manquent leur objectif de rendements,  et ne peuvent plus remplir leur objectifs d'utilit\u00e9 publiques. BLABLA\r\nESTHER TE FAIT SIGNE\r\n***Donner du travail aux requ\u00e9rants d'asile... le cri d'alarme de Rudolf Strahm hier dans le Blick fait des vagues...\r\nBeaucoup veulent travailler, mais peu en ont la possibilit\u00e9. Le Blick donne quelques chiffres: 40'000 requ\u00e9rants d'asile en 2015, dans le m\u00eame temps, seuls 955 requ\u00e9rants ont trouv\u00e9 un job. ... Et il y a un r\u00f6stigraben en la mati\u00e8re de travail des r\u00e9fugi\u00e9s, cette fois-ci. En Suisse centrale et aux Grisons, la moiti\u00e9 d'entre eux travaillent, tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve seul un migrant sur 10 est actif. La faute aussi au manque d'offres pour des jobs peu qualifi\u00e9s, \u00e7a c'est le grand angle du Tagesanzeiger.  Tandis que  la Neue luzerner zeitung rappelle que durant les trois premier mois de son arriv\u00e9e en Suisse, un requ\u00e9rant n'a pas le droit de travailler: il peut seulement  faire un travail d'utilit\u00e9 publique. Mais les places manquent dans les communes. R\u00e9actions politiques circonspectes aussi: celle de Christophe darbellay, le pr\u00e9sident du PDC: les cantons et les  communes ne doivent pas se faire dicter par le haut ce qu'elles doivent faire en mati\u00e8re d'int\u00e9gration.\r\nLe monde du travail, sous un tout autre angle... celui des relations amoureuses. Dans le sillage de l'affaire Jornot, le Courrier se penche sur les pratiques en Suisse, parce qu'il n'y a pas de loi \u00e0 ce sujet. Chaque entreprise ou institution \u00e0 ses r\u00e9glements. Et les situations probl\u00e8matiques sont en g\u00e9n\u00e9ral celles o\u00f9 il y a lien hi\u00e9rarchique entre les deux amoureux. Et dans ces cas, s'il faut un d\u00e9part, c'est le subordonn\u00e9 qui s'en va... souvent la femme rel\u00e8ve une sociologue du travail. \r\nEt concernant plus directement l'affaire jornot - celle de la soir\u00e9e de fin d'ann\u00e9e - je vous signale une chronique de La Libert\u00e9. Toute en ironie, elle tacle les nobles \u00e2mes qui jouent \u00e0 s'indigner. Et rel\u00e8ve une seule faute du procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois: il m\u00e9conna\u00eet notre monde n\u00e9o-puritain. \r\n***La pression s'accentue sur le conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui reparle demain du moratoire sur les exportations d'arme au moyen orient...\r\nLes organisations \u00e9conomiques mettent en garde sur le risque qu'un maintien de ce moratoire fait peser sur les places de travail en Suisse, Une lettre ouverte sign\u00e9e aussi par 30 parlementaires de droite adress\u00e9e au Conseil F\u00e9d\u00e9ral demande que la Suisse aligne sa pratique sur celles des Etats europ\u00e9ens, r\u00e9v\u00e8le ce matin la NZZ. Sinon des places de travail seront d\u00e9truites. L'Araguerzeitung se demande quelles sera l'impact \u00e9conomique du mandat de repr\u00e9sentation de la Suisse pour l'Iran et l'Arabie saoudite. La pesrspective de ce mandat selon le journal peut aussi expliquer l'opposition de Didier Burkhalter \u00e0 l'exportation de mat\u00e9riel militaire dans la r\u00e9gion. \r\nZoom ce matin sur les armes...dans l'Express et l'Impartial, mais les armes qu'on ach\u00e8te pour soi. Un patron d'entreprise neuch\u00e2teloise a mis sur pied une formation d'un jour, sur la l\u00e9gislation et le maniement d'une arme \u00e0 feu. Ancien garde du corps et membre de l'\u00e9quipe de Suisse de tir sportif, il garantit le s\u00e9rieux de son cours. Les quotidiens neuch\u00e2telois ont demand\u00e9 l'avis de la police: une initiative positive, car une personne sans exp\u00e9rience est plus en dangers avec un pistoler que sans, m\u00eame si c'est encore mieux de ne pas d\u00e9tenir d'arme \u00e0 feu. \r\n***Un ancien juge anti-terroriste fran\u00e7ais devenu romancier jette un regard s\u00e9v\u00e8re sur le d\u00e9ploiement policier dans l'hexagone\r\nGrande interview dans le Temps ce matin de Marc Tr\u00e9vidic, qui publie donc un roman sur l'islamisme radical. Et au-del\u00e0 des questions relatives \u00e0 son roman, il se positionne aussi sur la situation d'\u00e9tat d'Urgence, du blanc-seing donn\u00e9 aux policiers... c'est la mauvaise r\u00e9ponse, dit-il. Il n'y a plus d'\u00e9valutation des menaces, tout le monde est suspect. La fr\u00e9n\u00e9rsie du renseignement ne suffira pas pour lutter contre le terrorisme. Parce que tout le mat\u00e9riel que l'\u00e9tat d'urgence permet d'obtenir - perquisitions et \u00e9coutes - ne peut servir de preuve. Et sans preuve, la justice ne peut pas s'enclencher. \r\nDes taches sur la m\u00e9daille d'or .. Le Blick rappelle que  que c'est \u00e0 Balerna, au Tessin que se trouve la plus importante raffinerie d'or au monde. 70 % de ce m\u00e9tal pr\u00e9cieux est ici pr\u00e9par\u00e9, 1400 tonnes de barres d\u00f4r par an. Le quotidien se fait aussi le relais des oeuvres d'entraide pain pour le prochain et rappelle la situation des mines d'or du Burkina faso. L'extraction de l'or a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 14'000 personnes depuis 2009. Depuis 5 ans, le prix de la m\u00e9daille d'or a diminu\u00e9, mais cela reste une valeur refuge. \r\nPour finir, on s'est gentiment moqu\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s vaudois, dans la presse, c'\u00e9tait notamment dans le matin.. parce que deux sessions du parlement cantonal avaient d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e faite d'ordre du jour... R\u00e9ponse dans 24heures:  les d\u00e9put\u00e9s vaudois sont ceux qui si\u00e8gent le plus longtemps, par rapport \u00e0 leurs coll\u00e8gues romands: en 2014, les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res duraient 179 heures dans la canton de vaud. contre par exmeple 140 \u00e0 gen\u00e8ve. 100 \u00e0 Neuch\u00e2tel ou 75 dans le Jura.", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7481012", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-16T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-16T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7481031", "ece-7481012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-23T05:08:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-16T06:24:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B1672EF-A127-4635-80A8-2AB52E9C1FAA", "internalArchiveId": "8B1672EF-A127-4635-80A8-2AB52E9C1FAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Suter, d\u00e9put\u00e9 Vert au grand Conseil fribourgeois;Christophe Baillif, professeur et directeur du laboratoire de photovoltaique \u00e0 l'EPFL;Raymond Clottu,  CN UDC NE;Chris Smith, ancien directeur du CERN;Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine, double championne du monde en titre et championne olympique de slalom \u00e0 Sotchi\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/PLATINI ET BLATTER DEVANT LES JUGES PA) Michel Platini et Sepp Baltter vont tenter de s'expliquer aujourd'hui et demain. Ils vont plaider leur cause devant les juges de la commission de recours de la Fifa. Leur but avant tout: r\u00e9duire leur suspension de 8 ans, peine inflig\u00e9e \u00e0 cause d'un payement controvers\u00e9. On peut dire qu'ils entament un long parcours juridique..Herv\u00e9 Borsier.\r\n(D3/LE PHOTOVOLTAIQUE NE FONCTIONNE PAS A FR) Les cantons suisses ont de la peine \u00e0 atteindre les buts qu'ils se sont fix\u00e9s en mati\u00e8re d'installations photovolta\u00efques sur les b\u00e2timents cantonaux. \r\nC'est notamment le cas du canton de Fribourg, qui avait initialement pr\u00e9vu d'installer, d'ici \u00e0 2** m2, aujourd'hui on en est \u00e0 3'900. \r\nLe but fix\u00e9 ne sera donc pas atteint... Maurice Doucas..\r\n(02/BUDGET ARMEE / ITW CLOTTU) Pour faire face \u00e0 l'afflux de migrants, il faut renforcer l'arm\u00e9e. Le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin a d\u00e9fendu cette position apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Munich ce week-end sur la s\u00e9curit\u00e9. Il n'a pas manqu\u00e9 de prendre pour exemple les pays de l'OTAN qui tous veulent augmenter leurs budgets militaires. Pour Raymond Clottu, conseiller national UDC, Guy Parmelin prend la mesure de la situation \r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre\r\nEt la crise migratoire sera au coeur d'un sommet aujourd'hui \u00e0 Prague des pays d'Europe centrale. Il sera question de la fermeture des fronti\u00e8res dans les Balkans. Le groupe Visegrad, qui r\u00e9unit la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Pologne, la Hongrie et la Slovaquie se dit pr\u00eat \u00e0 aider la Mac\u00e9doine et la Bulgarie \u00e0 rendre leurs fronti\u00e8res avec la Gr\u00e8ce herm\u00e9tiques.... Une solution \u00e0 la quelle s'oppose l'Allemagne, estimant qu'elle ne ferait que rendre la situation plus difficile pour la Gr\u00e8ce\r\n(08/OLMERT INCARCERE: UNE PREMIERE EN ISRAEL PA) L'ancien premier ministre isra\u00e9lien Ehud Olmert franchira les portes de la prison ce matin pour un an et demi.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de corruption et d'entrave \u00e0 la justice dans le cadre d'un projet immobilier alors qu'il \u00e9tait maire de J\u00e9rusalem. \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un ancien chef de gouvernement isra\u00e9lien sera incarc\u00e9r\u00e9, mais dans le pays, les affaires touchant des politiciens ou leur entourage ne manquent pas... Aude Marcovitch\r\n(D6/NOUVEL ACCELERATEUR DE PARTICULES EN JORDANIE) Le premier acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du Moyen-orient devrait entrer en activit\u00e9 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. C'est ce qu'on annonc\u00e9 les fondateurs du projet SESAME hier \u00e0 washington lors du congr\u00e8s de l'association am\u00e9ricaine pour l'avancement de la Science. le centre de recherche SESAME construit en Jordanie se veut une passerelle entre les chercheurs du moyens orient. Les explications de Virginie Matter.\r\nL'id\u00e9e a germ\u00e9 dans la foul\u00e9e des accords d'Oslo alors qu'une lueur d'espoir de paix au proche orient, traversait la r\u00e9gion. La physique pouvait aussi contribuer \u00e0 cet effort. Apr\u00e8s une pr\u00e8mi\u00e8re r\u00e9union fondatrice dans le d\u00e9sert egyptien en 1995, l'alliance SESAME s'est patiemment construite, elle r\u00e9unit aujourd'hui 9 pays et r\u00e9gions dont Israel, L'Iran, la Turquie et l'autorit\u00e9 palestinienne. L'organisation s'est inspir\u00e9e d'un mod\u00e8le bien connu : celui du CERN, qui, il y a plus de 60 rassemblait d'anciens ennemis autour d'un m\u00eame but : la recherche. Et c'est d'ailleurs l'ancien directeur du CERN Chris Smith qui pr\u00e9side le conseil de SESAME aujourd'hui. pour lui, SESAME doit d'abord \u00eatre un projet scientifiquement ambitieux .\r\nDIGAS 18\"\r\nEn 2016, l'etat d'esprit des accords d'Oslo s'est envol\u00e9, le groupe Etat islamique s\u00e8me la terreur non loin du site du futur acc\u00e9l\u00e9rateur de particule. La situation inqui\u00e8te Chris Smitth mais, selon lui, elle dit plus que jamais l'imp\u00e9rieux besoin de maintenir gr\u00e2ce \u00e0 la science des lieux de collaboration dans cette r\u00e9gion tournment\u00e9e\r\nTRADUCTION :\r\nPour que les objectifs politiques de SESAME soient atteints, il est important que le niveau de recherche soit bonne. Si la recherche est bonne, les bons chercheurs vont venir et travailler ensemble. Si le niveau de science est m\u00e9diocre, les chercheurs ne viendront pas, et \u00e7a ne marchera pas.\r\n(13/RETOUR SHIFRIN EN SKI  PI) Ski alpin. Mikaela Shiffrin est de retour aux affaires apr\u00e8s deux mois d'absence et une blessure au genou \u00e0 la mi-d\u00e9cembre. Certains l'annon\u00e7aient forfait pour le reste de la saison. Mais aujourd'hui l'Am\u00e9ricaine renoue avec la comp\u00e9tition et la Coupe du monde \u00e0 l'occasion du slalom de Crans-Montana. Les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz.\r\nExtro:\r\nLe d\u00e9part de la 1\u00e8re manche sera donn\u00e9 \u00e0 10h00. Une \u00e9preuve \u00e0 suivre sur RTSsport.ch et RTS deux\r\nEt ce week-end la station valaisanne n'a par contre pas eu droit \u00e0 sa descente de coupe du monde. L'\u00e9preuve a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e d'abord samedi, puis \u00e0 nouveau dimanche \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o. Une annulation qui aura un co\u00fbt 400 mille francs. Mais les organisateurs l'assurent, ils pourront rentrer dans leurs frais.\r\n(Br\u00e8ve carnaval) Ce week-end, les carnavals ont aussi ont souffert du mauvais temps. Hier 9000 personnes ont suivi le cort\u00e8ge des Brandons de Payerne. C'est presque la moiti\u00e9 moins que d'habitude. Baisse de fr\u00e9quentation \u00e9galement \u00e0 Zurich et Berne.\r\nAujourd'hui, c'est B\u00e2le qui a lanc\u00e9 son carnaval.... avec ce matin \u00e0 4h pile le traditionnel Morgenstraich: le d\u00e9fil\u00e9 des cliques dans les rues au son des fifres et tambour...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478289", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7478307", "ece-7478289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-22T05:06:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-15T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1494278", "internalArchiveId": "AA1602494179", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-14T20:08:00Z", "durationSec": 3050, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7495705", "imageURL": "http://www.rts.ch/7495714.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Alerte au rouge/ Tir en vue/ Profession sexologue", "c\u2019est pas tous les jours dimanche", "Tir en vue", "La hausse en question", "Alerte au rouge", "Profession sexologue", "Comme si c'\u00e9tait hier", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "- Alerte au rouge\n- Ru\u00e9e sur la g\u00e2chette\n- Je t'aime moi non plus", "Le retour, un rien sarcastique, de mise au point sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine on voit les d\u00e9put\u00e9s vaudois s\u2019aventurer un terrain politique inhabituel et le gouvernement des Emirats Arabes Unis vouloir d\u00e9cr\u00e9ter le bonheur.", "C\u2019est la ru\u00e9e sur les armes en Suisse Romande. En 5 ans les demandes de permis sont en hausse de 5 \u00e0 73% selon les cantons. Des vendeurs estiment que c\u2019est l\u00e0 l\u2019effet d\u2019un sentiment grandissant d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 mais aussi d\u2019un engouement. Reportage.", "Yann Dieuaide, l\u2019auteur du reportage, nous explique pourquoi et une telle hausse et dans quelle mesure ces nouveaux amateurs d\u2019armes peuvent utiliser leur arme.", "L\u2019enqu\u00eate de Mise au point sur S\u00e9bastien B. accus\u00e9 d\u2019arnaques \u00e0 grande \u00e9chelle. Notre investigation montre qu\u2019il aurait d\u00e9rob\u00e9 pr\u00e8s de 3 millions \u00e0 Fred Girardet mais aussi qu\u2019il aurait mis en place un vaste syst\u00e8me de vente fictive de tr\u00e8s grands crus en surfant sur la folie sp\u00e9culative qui r\u00e8gne sur ce march\u00e9.", "Deux divorces sur trois seraient li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes sexuels dans le couple. Le nouveau mal du si\u00e8cle ? Une sexologue vaudoise nous ouvre les portes de son cabinet et plusieurs patients ont autoris\u00e9 mise au point \u00e0 assister aux s\u00e9ances.", "Deux divorces sur trois seraient li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes sexuels dans le couple. Le nouveau mal du si\u00e8cle ? Une sexologue vaudoise nous ouvre les portes de son cabinet et plusieurs patients ont autoris\u00e9 mise au point \u00e0 assister aux s\u00e9ances."], "variantIds": ["ece-7386768", "ece-7386774", "ece-7386675", "ece-7388918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:57:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-14T20:54:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512480469", "durationSec": 904, "title": "Docteur Rut", "excerpt": "Portrait de Patrizia Anex, sexologue \u00e0 Orbe et chroniqueuse radio \u00e0 la RTS. Selon cette sp\u00e9cialiste,  les troubles  et la baisse du d\u00e9sir sont les principaux probl\u00e8mes des personnes qui viennent en consultation.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SEXOLOGIE"], "sequenceIds": ["1508810"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494504", "title": "Mode d\u00e9tente", "excerpt": "Le nombre de demandes de permis d'acquisition d'armes a fortement augment\u00e9 en Suisse. Les jeunes sont de plus en plus nombreux \u00e0 s'initier au tir de loisir dans les stands et t\u00e9moignent de leur attrait pour les armes de fa\u00e7on tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e. De plus en plus de personnes admettent poss\u00e9der des armes et faire du tir dans un but d'autod\u00e9fense. La vente des armes est tr\u00e8s peu r\u00e9glement\u00e9e dans notre pays et les fusils semi-automatiques de type kalachnikov ou AR-15 sont en vente libre. Pour Joseph Lang, ex-conseiller national Les Verts et rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug, le danger de voir la Suisse suivre la voie des USA en mati\u00e8re d'armes est r\u00e9el.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARME", "TIR (LOISIR)", "PERMIS DE PORT D'ARME", "AUTOD\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1508749", "1508751", "1508800"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494505", "title": "Un ami qui ne vous veut pas du bien", "excerpt": "S\u00e9bastien B., g\u00e9rant de fortune valaisan, est accus\u00e9 d'avoir escroqu\u00e9 des millions de francs \u00e0 des personnalit\u00e9s comme l'ex-cuisinier Fr\u00e9dy Girardet. Il aurait notamment effectu\u00e9 des fraudes sur la vente de vins rares. Ses activit\u00e9s r\u00e9v\u00e8lent l'ampleur des pratiques de sp\u00e9culation sur les grands crus de prestige. Ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 des grands vins de garde, propri\u00e9t\u00e9s de collectionneurs, mais surtout de sp\u00e9culateurs sont conserv\u00e9s dans les sous-sols d'une banque. Parmi les vins faisant actuellement l'objet d'une flamb\u00e9e sp\u00e9culative, se trouvent ceux du vigneron bourguignon d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Henri Jayer.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "VIN", "PRODUIT DE LUXE", "SP\u00c9CULATION FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1508715", "1508720", "1508732"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494507", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine et notamment un d\u00e9bat au Grand Conseil vaudois portant sur les risques li\u00e9s \u00e0 la chute d'une m\u00e9t\u00e9orite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "M\u00c9T\u00c9ORITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494508", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives \u00e9voquant l'intervention de la commission de censure du canton de Vaud sur le film \u00e9rotique \"Emmanuelle 2\" en 1976. L'ex-d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral et ex-conseiller national Claude Ruey et Armine Scherler, ex-d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise s'expriment sur la question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FILM PORNOGRAPHIQUE", "CENSURE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604508716", "summary": "Still portait de S\u00e9bastien B., gestionnaire de forturne valaisan accus\u00e9 d'escroquerie. Itw Patrick R\u00e9gamey, m\u00e9decin et vigneron. Reconstitution, rencontre entre S\u00e9bastien B et un futur acheteur de lots de vin sur terrasse. Still document exclusif d'une liste de vins de Bourgogne d'une valeur de 16 millions de francs qu'aurait voulu acqu\u00e9rir S\u00e9bastien B. Still facture de clients ayant pay\u00e9 des avances sur vins de Bourgogne rares.", "id": "1508715"}, {"internalArchiveId": "AA1604508721", "summary": "Sous-sol d'une banque : Philip Opdebeeck, directeur soci\u00e9t\u00e9 \"Au bonheur des vins\" poussant porte blind\u00e9e et p\u00e9n\u00e9trant dans cave o\u00f9 sont entrepos\u00e9s des vins de luxe parmi les plus chers au monde. Philip Opdebeeck pr\u00e9sentant caisse contenant des vins de Bourgogne Roman\u00e9e-Conti d'une valeur de 15000 \u00e0 20000 francs. Itw Philip Opdebeeck. Philip Opdebeeck pr\u00e9sentant bouteille de Vosne-Roman\u00e9e Cros Parantoux d'Henri Jayer de 1995 et bouteille de Tokay de 1811.  Philip Opdebeeck et autres n\u00e9gociants en vin d\u00e9gustant vin. Itw Bruno Guenning, marchand de vin.", "id": "1508720", "visualThemes": ["VIN", "PRODUIT DE LUXE", "BANQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508733", "summary": "Vignoble bourguignon en hiver. Ext\u00e9rieur ch\u00e2teau domaine viticole. Amateurs de vins r\u00e9unis lors  des 20\u00e8me Rencontres internationales Henri Jayer. Itw Jacky Rigaux, organisateur Rencontres. D\u00e9gustation de vin.", "id": "1508732", "visualThemes": ["VIN", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["BOURGOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508750", "summary": "Int stand de tir priv\u00e9, avec la plupart des visages flout\u00e9s : foule de tireurs \u00e0 la r\u00e9ception. Itw Jean-Christophe, nouveau tireur. Usagers du stand tirant sur cibles. Tireurs effectuant tirs sur cibles aux contours humains. Jeune femme tirant. Itw Marl\u00e8ne, jeune tireuse. Itw Mikko Leinonen, instructeur de tir. Couple effectuant cours d'initiation au tir donn\u00e9 par instructeur. Itw Nathalie, nouvelle tireuse. Itw St\u00e9phane, compagnon de Nathalie. Frank Leutenegger, collectionneur d'armes, entrant dans stand, pr\u00e9sentant diff\u00e9rents mod\u00e8les d'armes et effectuant tirs.", "id": "1508749", "visualThemes": ["STAND DE TIR", "TIR (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508752", "summary": "Itw Jean, armurier, hors-champs. Mains feuilletant classeurs de permis d'acquisition d'armes. Gros plans de pistolets de diff\u00e9rents types pr\u00e9sent\u00e9s dans vitrines. Eric, armurier, visage flout\u00e9, pr\u00e9sentant fusils semi-automatiques de type kalachnikov facilement accessibles dans son magasin. Armurier tenant dans les mains fusil AR-15. Itw Eric.", "id": "1508751"}, {"internalArchiveId": "AA1604508801", "summary": "Joseph Lang, historien et ex-conseiller national Les Verts, entrant dans salle du Parlement zougois o\u00f9 a eu lieu la tuerie du 27.09.2001 et d\u00e9signant sa place. Joseph Lang marchant au bord du lac. Itw Joseph Lang.", "id": "1508800", "visualThemes": ["ARME"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508811", "summary": "Patrizia Anex, sexologue, recevant couple, visages masqu\u00e9s, en s\u00e9ance et dialoguant avec eux. Patrizia Anex intervenant dans studio radio de la RTS lors de sa chronique mensuelle. Itw Philippe Girard, producteur radio. Itw Patrizia Anex, sexologue. Patrizia Anex en s\u00e9ance avec Julie, visage masqu\u00e9, qui soup\u00e7onne son conjoint de la tromper. Itw Chlo\u00e9, qui a suivi une sexoth\u00e9rapie durant 2 ans.", "id": "1508810", "visualThemes": ["SEXOLOGIE", "PSYCHOTH\u00c9RAPIE", "\u00c9MISSION DE RADIO"], "visualGeographicals": ["ORBE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023644", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D23CF828-F51C-4CAE-8F79-031162F8C5F3", "internalArchiveId": "D23CF828-F51C-4CAE-8F79-031162F8C5F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre Kyrill - Fran\u00e7ois: le Vatican aux ordres de Poutine?", "publicationDate": "2016-02-14T00:00:00Z", "summary": "* * Le pape Fran\u00e7ois et le Patriarche orthodoxe Kyrill de Moscou se sont rencontr\u00e9s vendredi 12 f\u00e9vrier \u00e0 la Havane. Une premi\u00e8re rencontre, depuis le schisme de 1054, qualifi\u00e9e d'historique. L'un des moteur de ce rapprochement serait la volont\u00e9 des deux Eglises de faire front commun pour la d\u00e9fense des minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes du Moyen-Orient.\r\nCependant des voix critiques affirment que cette rencontre n'a \u00e9t\u00e9 rendue possible que par le feu vert du Kremlin. Vladimir Poutine aurait tout \u00e0 gagner, dans sa volont\u00e9 de revenir sur le devant de la sc\u00e8ne internationale, \u00e0 appara\u00eetre comme le champion de la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s. \r\nQue devient l'Eglise grecque catholique ukrainienne rattach\u00e9e \u00e0 Rome (Eglise uniate), consid\u00e9r\u00e9e comme l'obstacle majeur du rapprochement entre le Vatican et le Patriarcat de Moscou ? Cette \u00e9glise, fortement pers\u00e9cut\u00e9e sous Staline, est aujourd'hui majoritairement du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9paratistes ukrainiens. Serait-elle la perdante de ce rapprochement ?\r\nCatherine Erard s'entretient avec Antoine Arjakovsky sp\u00e9cialiste du monde orthodoxe et de l'oecum\u00e9nisme. \r\nBibliographie :\r\nAntoine Arjakovsky, Russie-Ukraine, de la guerre \u00e0 la paix ?, Paris, Parole et Silence, 2014\r\nAntoine Arjakovsky, Qu'est-ce que l'orthodoxie ?, Paris <https://fr.wikipedia.org/wiki/Paris>, Gallimard <https://fr.wikipedia.org/wiki/Gallimard>, 2013", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7458206", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Rencontre Kyrill \u2013 Fran\u00e7ois: le Vatican aux ordres de Poutine? / HFR_2016-02-14T19:03:15_rencontre-kyrill-francois-le-vatican-aux", "Hautes fr\u00e9quences du 14.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le pape Fran\u00e7ois et le Patriarche orthodoxe Kyrill de Moscou se sont rencontr\u00e9s vendredi 12 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 la Havane. \n\nL\u2019un des moteurs de ce rapprochement serait la volont\u00e9 des deux Eglises de faire front commun pour la d\u00e9fense des minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes du Moyen-Orient."], "variantIds": ["ece-7458206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:52:19Z", "webPublicationDate": "2016-02-14T18:26:21Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arjakovsky, Antoine", "role": "sp\u00e9cialiste du monde orthodoxe et de l'ocum\u00e9nisme. ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1494033", "internalArchiveId": "AA1602493934", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 1871, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7493763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7493782.image", "alternativeTitle": ["19h30", "En Syrie, les combats provoquent la fuite de milliers de civils vers la fronti\u00e8re turque", "Jihadi John \u00e9tait l\u2019une des figures les plus m\u00e9diatis\u00e9e de l\u2019EI", "NE: les citoyens vont devoir se prononcer sur un nouveau projet de RER", "Un groupe de parlementaires suisses revient d\u2019un voyage controvers\u00e9 en Erythr\u00e9e", "Fr\u00e9dy Girardet a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre son ancien gestionnaire de fortune", "Escroquerie / Fr\u00e9dy Girardet: les pr\u00e9cisions de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "Ski / Crans-Montana: le duel entre Lindsey Vonn et Lara Gut est repouss\u00e9 \u00e0 cause de la neige", "Migrants Syriens en Turquie: les pr\u00e9cisions de Marie Forestier, correspondante en Turquie, depuis Gaziantep", "Le Festival de San Remo est un des \u00e9v\u00e9nements les plus m\u00e9diatis\u00e9s d'Italie", "Le carnaval de Bienne est le plus important de Suisse destin\u00e9 aux enfants", "Les menus de St-Valentin les produits dits aphrodisiaques sont privil\u00e9gi\u00e9s", "Voyage parlementaires en Erythr\u00e9e: les explications de Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse, depuis Lausanne", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La Turquie, dont les fronti\u00e8res sont ferm\u00e9es, a d\u00e9cid\u00e9 de leur porter secours du c\u00f4t\u00e9 syrien.", "Un livre revient sur le parcours de ce bourreau \u00e0 l\u2019accent londonien.", "Ce projet s\u2019inscrit dans un concept de mobilit\u00e9 pour les 20 prochaines ann\u00e9es.", "Ce voyage dit d\u2019information a rencontr\u00e9 de nombreux reproches.", "L\u2019ancien chef de l\u2019H\u00f4tel de ville de Crissier est l\u2019une des victimes pr\u00e9sum\u00e9es de cet homme pr\u00e9venu d\u2019escroquerie.", "Les deux skieuses visent la victoire finale en Coupe du Monde.", "Il \u00e9voque la chanson italienne, les paillettes et un certain kitsch.", "Cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient 1'500 \u00e0 y participer malgr\u00e9 la pluie.", "Pourtant les plus efficaces ne sont pas forc\u00e9ment ceux que l\u2019on pense."], "variantIds": ["ece-7388973", "ece-7388971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-15T22:16:08Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:16:12\r\n...\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:19:03\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:08  19:30:21:06\r\n      Fr\u00e9dy Girardet a d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:27:00\r\nune plainte p\u00e9nale contre son ancien\r\n gestionnaire de fortune valaisan.\r\n\r\n19:30:27:05  19:30:35:00\r\nIl aurait soustrait au chef cuisinier\r\n          2,7 mios de frs.\r\n\r\n19:30:36:13  19:30:40:19\r\n       La pol\u00e9mique autour\r\n     d'un voyage controvers\u00e9.\r\n\r\n19:30:41:00  19:30:50:15\r\nLes parlementaires suisses de retour\r\nd'Erythr\u00e9e justifient leur d\u00e9marche.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:56:20\r\n  Nous irons \u00e0 Kilis, ville turque\r\nproche de la fronti\u00e8re avec la Syrie,\r\n\r\n19:30:57:01  19:30:59:18\r\n       d\u00e9bord\u00e9e par l'afflux\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:04:09\r\nLes Turcs se plaignent de la hausse\r\n    des loyers et de l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:31:04:13  19:31:07:14\r\nde cette main-d'oeuvre bon march\u00e9.\r\n\r\n19:31:08:15  19:31:13:04\r\nLara Gut et Lindsey Vonn, deux stars\r\n   du ski alpin \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:31:13:09  19:31:16:00\r\n       Duel report\u00e9 \u00e0 demain\r\n         pour la descente.\r\n\r\n19:31:16:05  19:31:20:05\r\nUne rivalit\u00e9 sportive et m\u00e9diatique\r\n      entre deux championnes\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:24:01\r\n          qui se disputent\r\nla victoire finale en Coupe du monde.\r\n\r\n19:31:24:12  19:31:29:10\r\nVous saurez tout sur les aliments \r\naphrodisiaques, pr\u00e9sents dans tous\r\n\r\n19:31:29:14  19:31:32:01\r\n   les menus de la St-Valentin.\r\n\r\n19:31:33:21  19:31:37:23\r\n      -Fr\u00e9dy Girardet accuse\r\nson ancien gestionnaire de fortune\r\n\r\n19:31:38:04  19:31:41:07\r\n           de lui avoir\r\n    soustrait 2,5 mios de frs.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:44:21\r\n           L'ancien chef\r\n  de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:48:11\r\n      est l'une des victimes\r\n    pr\u00e9sum\u00e9es de S\u00e9bastien B.,\r\n\r\n19:31:48:15  19:31:53:12\r\n pr\u00e9venu d'escroquerie, de gestion\r\nd\u00e9loyale et de faux dans les titres\r\n\r\n19:31:53:17  19:31:57:21\r\n dans plusieurs affaires portant \r\n sur des dizaines de mios de frs.\r\n\r\n19:31:58:16  19:32:01:05\r\n-2,7 mios de frs: c'est le montant\r\n\r\n19:32:01:10  19:32:04:01\r\n     du pr\u00e9judice financier\r\n        pour F.Girardet.\r\n\r\n19:32:04:06  19:32:05:18\r\n     Une somme faramineuse.\r\n\r\n19:32:05:23  19:32:09:09\r\n       Co\u00efncidence ou pas,\r\n l'une des maisons de F.Girardet\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:12:19\r\n       a \u00e9t\u00e9 mise en vente\r\n       pour 5 mios de frs.\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:16:13\r\n       L'ancien cuisinier \r\n       aurait \u00e9t\u00e9 escroqu\u00e9\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:20:09\r\n   par son ancien gestionnaire\r\n    de fortune, S\u00e9bastien B.\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:26:11\r\n   Parmi les autres victimes,\r\n de riches familles valaisannes\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:32:18\r\n  et des notables, tous s\u00e9duits\r\npar le caract\u00e8re affable l'escroc.\r\n\r\n19:32:32:23  19:32:37:11\r\n   Mais l'homme ne se laissait\r\n jamais photographier ni filmer.\r\n\r\n19:32:37:15  19:32:42:07\r\n    Lors de cette d\u00e9gustation\r\nde grands crus en 2012 \u00e0 Crissier,\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:45:10\r\n  il avait \u00e9vit\u00e9 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:48:03\r\n   Flambeur d'origine modeste,\r\n\r\n19:32:48:08  19:32:54:13\r\ns\u00e9ducteur, l'escroc \u00e9tait devenu\r\n    gestionnaire de fortune.\r\n\r\n19:32:54:18  19:32:59:14\r\nSes arnaques lui valent son surnom\r\n     de mini Madoff valaisan.\r\n\r\n19:32:59:19  19:33:03:05\r\n        Il est poursuivi\r\n     pour gestion d\u00e9loyale,\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:07:10\r\n       abus de confiance\r\n    et faux dans les titres.\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:11:06\r\n    -Gilles Cl\u00e9men\u00e7on, bonsoir.\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:13:19\r\nVous \u00eates l'auteur de cette enqu\u00eate.\r\n\r\n19:33:14:00  19:33:17:14\r\n  Sait-on comment Fr\u00e9dy Girardet\r\n  aurait perdu une telle somme ?\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:20:22\r\n      -Oui, 2,7 mios de frs,\r\n  ce n'est pas une petite somme.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:23:01\r\n  S\u00e9bastien B., l'escroc pr\u00e9sum\u00e9,\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:26:22\r\n \u00e9tait charg\u00e9 de g\u00e9rer une partie\r\n  des avoirs de Fr\u00e9dy Girardet.\r\n\r\n19:33:27:03  19:33:31:05\r\n  Pendant quelques ann\u00e9es, il lui\r\n  a fourni des relev\u00e9s de compte\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:33:22\r\nattestant d'une fortune appr\u00e9ciable.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:37:16\r\n    Mais lorsque l'ancien chef \r\n    a voulu v\u00e9rifier sa fortune\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:40:02\r\n directement aupr\u00e8s de la banque,\r\n\r\n19:33:40:07  19:33:44:10\r\n    il a d\u00e9couvert que le solde\r\n    \u00e9tait beaucoup plus petit.\r\n\r\n19:33:44:14  19:33:47:19\r\nUne diff\u00e9rence de 2,7 mios de frs.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:51:05\r\nFr\u00e9dy Girardet accuse S\u00e9bastien B.\r\n\r\n19:33:51:10  19:33:55:11\r\n    d'avoir dispos\u00e9 \u00e0 son insu\r\n          de son argent.\r\n\r\n19:33:55:15  19:33:59:07\r\nNous avons contact\u00e9 Fr\u00e9dy Girardet,\r\n\r\n19:33:59:11  19:34:05:10\r\n  il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer,\r\n     pas plus que S\u00e9bastien B.\r\n\r\n19:34:05:14  19:34:10:21\r\nL'instruction est toujours en cours.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:15:23\r\n -Le nom de Beno\u00eet Violier a aussi\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 comme l'une des victimes\r\n\r\n19:34:16:04  19:34:18:21\r\n potentielles de l'escroc pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:02  19:34:21:18\r\n  Que peut-on dire \u00e0 son sujet ?\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:27:03\r\n-Aucun \u00e9l\u00e9ment en notre possession \r\npermet ni d'infirmer, ni d'affirmer\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:30:15\r\n        que Beno\u00eet Violier\r\n    a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 cette affaire.\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:35:05\r\n    Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il\r\nne figure pas dans le dossier p\u00e9nal.\r\n\r\n19:34:35:10  19:34:37:20\r\nNi comme plaignant, ni comme t\u00e9moin.\r\n\r\n19:34:38:01  19:34:42:20\r\nLa seule chose qu'on peut dire c'est\r\n qu'il connaissait au moins de vue\r\n\r\n19:34:43:01  19:34:44:01\r\n           S\u00e9bastien B.,\r\n\r\n19:34:44:06  19:34:48:13\r\n      puisqu'il avait organis\u00e9\r\nchez Violier des d\u00e9gustations de vin.\r\n\r\n19:34:48:18  19:34:54:19\r\n  Il faut dire que les enqu\u00eateurs\r\n  ne savent pas tout \u00e0 ce stade.\r\n\r\n19:34:55:00  19:35:03:14\r\nL'enqu\u00eate prendra encore des mois.\r\n\r\n19:35:03:19  19:35:09:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:13:02  19:35:15:11\r\n   Votre enqu\u00eate sera diffus\u00e9e \r\n   demain dans \"Mise au point\".\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:18:13\r\n    Il sera question notamment \r\n    du commerce de grands crus.\r\n\r\n19:35:19:13  19:35:23:20\r\nLe voyage controvers\u00e9 d'un groupe de\r\nparlementaires suisses en Erythr\u00e9e.\r\n\r\n19:35:24:01  19:35:25:16\r\n    Ils r\u00e9pondent aux critiques\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:22\r\n   sur leur instrumentalisation\r\n     par le r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:31:18\r\n    La conseill\u00e8re d'Etat verte\r\n    argovienne Susanne Hochuli\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:34:08\r\n            a pr\u00e9sent\u00e9\r\n   un bilan nuanc\u00e9 de ce voyage.\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:37:05\r\n-Asmara, capitale de l'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:40:03\r\n       On retrouve ici le\r\n   d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien C.Begl\u00e9\r\n\r\n19:35:40:08  19:35:41:19\r\n       et l'UDC T.Aeschi.\r\n\r\n19:35:42:01  19:35:48:10\r\n     Un voyage controvers\u00e9,\r\n   dans ce r\u00e9gime dictatorial.\r\n\r\n19:35:50:07  19:35:52:02\r\n       -L'Erythr\u00e9e n'est pas\r\n\r\n19:35:52:07  19:35:55:05\r\n  la Cor\u00e9e du Nord de l'Afrique.\r\n\r\n19:35:55:10  19:36:02:10\r\nOn ne peut pas tout y dire, mais nous\r\n  avons pu nous d\u00e9placer librement.\r\n\r\n19:36:02:20  19:36:06:13\r\n -De retour, la verte S.Hochuli\r\n    parle d'un pays ouvert,\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:09:17\r\n       sans se prononcer\r\n   sur les droits de l'homme.\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:12:19\r\n       L'acc\u00e8s aux prisons\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 possible,\r\n\r\n19:36:13:00  19:36:16:17\r\n      mais cela ne doit pas\r\n      emp\u00eacher un dialogue.\r\n\r\n19:36:17:10  19:36:19:12\r\n   -Nous demandons \u00e0 S.Sommaruga\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:22:05\r\n    une autre forme de dialogue\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:24:06\r\n       entre les deux pays.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:27:12\r\nQue l'on puisse davantage \u00e9changer\r\n\r\n19:36:27:17  19:36:30:17\r\n            et disposer\r\n  de repr\u00e9sentants diplomatiques.\r\n\r\n19:36:31:04  19:36:34:10\r\n     -Pourtant, selon l'ONU,\r\n     la r\u00e9alit\u00e9 est cruelle.\r\n\r\n19:36:34:14  19:36:38:08\r\n       Torture, esclavage,\r\nenr\u00f4lement de force dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:38:12  19:36:43:10\r\n  De quoi nourrir des reproches\r\nface \u00e0 ce voyages de politiciens.\r\n\r\n19:36:44:21  19:36:46:06\r\n            -Ce voyage\r\n\r\n19:36:46:11  19:36:50:02\r\n    est une instrumentalisation\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:56:16\r\n  par les autorit\u00e9s erythr\u00e9ennes\r\npour donner une image sympathiques.\r\n\r\n19:36:57:03  19:37:01:03\r\n         -Les Erythr\u00e9ens\r\n   forment le principal groupe\r\n\r\n19:37:01:08  19:37:04:22\r\nde demandeurs d'asile en Suisse:\r\n      10'000 l'an dernier.\r\n\r\n19:37:05:03  19:37:08:03\r\nDes voix veulent revoir leur statut.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:11:03\r\nA Berne, ont dit effectuer souvent\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:14:00\r\n      des voyages sur place\r\n        avec des experts.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:16:00\r\n      -Aucun indice ne montre\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:18:03\r\n     que les droits de l'homme\r\n\r\n19:37:18:08  19:37:19:22\r\n        se sont am\u00e9lior\u00e9s.\r\n\r\n19:37:20:12  19:37:27:03\r\n -Le d\u00e9partement de S.Sommaruga\r\n     examinera les demandes\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:33:12\r\n    -Manon Schick, directrice \r\n    d'Amnesty Suisse, bonsoir.\r\n\r\n19:37:33:17  19:37:39:14\r\n        Ont-ils eu raison\r\n    de se rendre en Erythr\u00e9e ?\r\n\r\n19:37:49:17  19:37:53:10\r\n \u2015Nous n'avons pas critiqu\u00e9, nous\r\navons donn\u00e9 des informations avant\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:55:16\r\n          qu'ils partent.\r\n\r\n19:37:55:18  19:37:59:10\r\nMaintenant qu'ils disent que le pays\r\n   est ouvert, nous critiquons ce\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:01:17\r\n              voyage.\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:04:11\r\n\u00c7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de\r\n              ce pays.\r\n\r\n19:38:04:12  19:38:09:18\r\nCe n'est pas un pays ouvert, c'est\r\n       un pays dictatorial.\r\n\r\n19:38:09:20  19:38:15:20\r\n Ils n'ont pas pu visiter des lieux\r\nde d\u00e9tention ou les camps militaires.\r\n\r\n19:38:18:15  19:38:22:05\r\n\u2015Jamais Amnesty n'a pu se rendre en\r\n   \u00c9rythr\u00e9e, comment vous pouvez\r\n\r\n19:38:22:07  19:38:25:07\r\n    affirmer qu'il s'agit d'une\r\n            dictature.\r\n\r\n19:38:25:09  19:38:31:09\r\n   \u2015\u00c7a fait des ann\u00e9es que nous\r\n   travaillons sur l'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:38:20\r\nNous collectons des preuves, et nous\r\navons des preuves \u00e9videntes par des\r\n\r\n19:38:38:22  19:38:43:22\r\n    images satellites de camps\r\n           militaires.\r\n\r\n19:38:44:00  19:38:47:10\r\n    Des informations nous sont\r\ntransmises parfois au p\u00e9ril de leur\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:51:01\r\nvie par des personnes qui d\u00e9fendent\r\n   les droits humains sur place.\r\n\r\n19:38:51:03  19:38:54:20\r\nIl y a des milliers de personnes en\r\n d\u00e9tention, comme par exemple des\r\n\r\n19:38:54:22  19:38:58:04\r\n            chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:38:58:06  19:39:02:15\r\nEn \u00c9rythr\u00e9e, vouloir exercer sa foi,\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:08:07\r\n      \u00e7a peut mener en prison\r\n      pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:15:11\r\n\u2015S.Houchuli dit que l'\u00c9rythr\u00e9e n'est\r\n pas la Cor\u00e9e du Nord de l'Afrique.\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:26:05\r\n      \u2015Le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat\r\n\r\n19:39:26:10  19:39:32:04\r\n        aux migrations m\u00e8ne\r\n       ses propres enqu\u00eates.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:37:18\r\n   Des personnes qui ont quitt\u00e9\r\nl'\u00c9rythr\u00e9e, si elles sont renvoy\u00e9es\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:42:11\r\n de force, risqueraient de passer\r\n      des ann\u00e9es en prison.\r\n\r\n19:39:42:13  19:39:46:06\r\n Le service militaire s'apparente\r\n\u00e0 du travail forc\u00e9, et des enfants\r\n\r\n19:39:46:08  19:39:48:12\r\n      sont enr\u00f4l\u00e9s de force.\r\n\r\n19:39:48:17  19:39:52:08\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble l'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n19:39:52:11  19:39:56:05\r\n\u2015Si demain l'\u00c9rythr\u00e9e vous autorise\r\n \u00e0 vous rendre dans ce pays, vous\r\n\r\n19:39:56:07  19:40:02:06\r\n           accepterez ?\r\n\r\n19:40:02:08  19:40:04:19\r\n     \u2015Bien s\u00fbr, si l'\u00c9rythr\u00e9e\r\n      n'en propose de venir,\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:08:11\r\n et que nous pouvons avoir acc\u00e8s \r\n aux personnes qui sont d\u00e9tenues,\r\n\r\n19:40:08:12  19:40:12:06\r\n   si nous pouvons leur parler \r\n   et r\u00e9colter leur t\u00e9moignage,\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:13:20\r\n     bien s\u00fbr que nous irons.\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:17:01\r\n            -En Syrie,\r\n le cessez-le-feu semble condamn\u00e9,\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:17\r\n avant m\u00eame son entr\u00e9e en vigueur\r\n        dans une semaine.\r\n\r\n19:40:20:22  19:40:23:08\r\nLe pr\u00e9sident syrien Bachar el-Assad\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:27:12\r\ndit vouloir poursuivre son offensive\r\njusqu'\u00e0 la reconqu\u00eate totale du pays.\r\n\r\n19:40:27:17  19:40:29:04\r\n      Dans la r\u00e9gion d'Alep,\r\n\r\n19:40:29:09  19:40:32:14\r\n      les combats provoquent\r\n  la fuite de milliers de civils\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:35:00\r\n     vers la fronti\u00e8re turque,\r\n         toujours ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:35:05  19:40:38:12\r\n       La Turquie a d\u00e9cid\u00e9\r\n de leur porter secours en Syrie.\r\n\r\n19:40:39:06  19:40:43:22\r\n-C'est un camp de r\u00e9fugi\u00e9s construit\r\n   en urgence, dont les capacit\u00e9s\r\n\r\n19:40:44:03  19:40:46:03\r\n d'accueil sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:50:14\r\n  Dans le nord de la Syrie, des\r\ndizaines de milliers de personnes\r\n\r\n19:40:50:19  19:40:53:07\r\n          s'entassent\r\n   dans ces abris de fortune.\r\n\r\n19:40:53:11  19:40:56:23\r\n      Des Syriens bloqu\u00e9s \r\n     \u00e0 la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:40:57:19  19:40:59:16\r\n   -Il n'y a pas assez de places\r\n\r\n19:40:59:21  19:41:01:13\r\n     pour autant de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:04:19\r\n70'000 personnes n'ont pas de toit.\r\n\r\n19:41:05:06  19:41:09:06\r\n-De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\n    la ville turque de Kilis.\r\n\r\n19:41:09:11  19:41:14:07\r\n   Le visage de cette localit\u00e9\r\n     a compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:18:17\r\n   Les panneaux publicitaires\r\n     sont \u00e9crits en arabe.\r\n\r\n19:41:18:22  19:41:22:13\r\n      Malgr\u00e9 la solidarit\u00e9\r\ndont ont fait preuve les Turques,\r\n\r\n19:41:22:18  19:41:28:03\r\n     la pression d\u00e9mographique\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s p\u00e8se sur les habitants.\r\n\r\n19:41:28:17  19:41:32:20\r\n -Il va falloir mettre les Syriens\r\n    dans des bus et des avions\r\n\r\n19:41:33:01  19:41:36:11\r\n     et les envoyer ailleurs.\r\n\r\n19:41:38:03  19:41:40:17\r\n-Hausse des loyers et du ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:41:40:22  19:41:44:17\r\n  Kilis ressent de plein fouet\r\n   l'arriv\u00e9e de ces r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:48:11\r\n        Certains profitent\r\nde cette main-d'oeuvre bon march\u00e9.\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:53:03\r\nA 11 ans, Hidir est aide-m\u00e9canicien\r\n     pour 10 frs par semaine.\r\n\r\n19:41:54:13  19:41:56:21\r\n    -A Alep, j'allais \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:41:57:02  19:42:00:08\r\nmais j'ai d\u00fb arr\u00eater quand on a fui.\r\n\r\n19:42:00:12  19:42:04:23\r\n    A Kilis, mon p\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 \r\n   que je n'irai plus \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:07:10\r\n   -Pour le gouvernement turc,\r\n\r\n19:42:07:14  19:42:11:11\r\n     le pays est au maximum\r\n   de ses capacit\u00e9s d'accueil.\r\n\r\n19:42:11:15  19:42:14:13\r\n Les r\u00e9fugi\u00e9s se retrouvent pris\r\n\r\n19:42:14:18  19:42:19:11\r\nen \u00e9tau entre une fronti\u00e8re ferm\u00e9e\r\n          et une guerre.\r\n\r\n19:42:21:10  19:42:23:13\r\n    -Marie Forestier, bonsoir.\r\n\r\n19:42:23:18  19:42:27:13\r\n        La Turquie refuse\r\n      d'ouvrir sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:35:19\r\n      Est-ce qu'elle pourrait\r\n       changer de position ?\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:47:01\r\n      \u2015Il y a peu de chances.\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:51:00\r\n   Ils ne l'ont pas fait jusqu'\u00e0\r\n  pr\u00e9sent, la Turquie ne veut pas\r\n\r\n19:42:51:02  19:42:57:02\r\n      ouvrir cette fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:06:22\r\n   Ce serait un moyen de pression\r\nutilis\u00e9e par la Turquie pour pousser\r\n\r\n19:43:07:00  19:43:13:00\r\n ses alli\u00e9s occidentaux \u00e0 prendre\r\n  plus de mesures et s'engager.\r\n\r\n19:43:15:19  19:43:19:15\r\nLa Turquie a d'autant moins int\u00e9r\u00eat\r\n\u00e0 ouvrir la fronti\u00e8re qu'un accord\r\n\r\n19:43:19:17  19:43:22:17\r\n de cessation des hostilit\u00e9s a \u00e9t\u00e9\r\n       conclu jeudi dernier.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:28:04\r\n       Il y aurait un arr\u00eat\r\n        des bombardements.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:34:06\r\n         En tout cas ceux\r\n      qui ne visent pas l'EI.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:39:06\r\n   La Turquie n'a plus tellement\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:43:11\r\n       de raisons de devoir\r\n       les laisser passer.\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:47:13\r\n     Elle arrive \u00e0 saturation\r\n        avec les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:52:03\r\n           c'est le pays\r\nqui accueille le plus grand nombre.\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:55:13\r\n     Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse\r\n     en sa politique d'accueil\r\n\r\n19:43:55:18  19:43:57:01\r\n        jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n\r\n19:43:57:06  19:44:01:12\r\nle gouvernement affirme avoir d\u00e9pens\u00e9\r\n      des milliards de dollars.\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:03:19\r\n Aujourd'hui, il y en a tellement,\r\n\r\n19:44:04:00  19:44:07:10\r\n       qu'ils doivent vivre\r\n  dans des conditions pr\u00e9caires.\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:09:10\r\n    -Le cessez-le-feu en Syrie\r\n\r\n19:44:09:14  19:44:12:07\r\n         ne concernera pas\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:16\r\n Les USA veulent intensifier leur \r\n offensive contre les djihadistes.\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:20:23\r\n     L'une des figures les plus\r\nm\u00e9diatis\u00e9es du groupe Etat islamique,\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:25:00\r\n     Jihadi John, serait mort\r\nlors d'une frappe de la coalition,\r\n\r\n19:44:25:05  19:44:26:10\r\n       en novembre dernier.\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:29:22\r\nUn livre revient sur son parcours.\r\n\r\n19:44:31:21  19:44:35:20\r\n-Couteau \u00e0 la main, visage masqu\u00e9,\r\n       accent britannique.\r\n\r\n19:44:36:01  19:44:39:16\r\n     C'est l'image obs\u00e9dante\r\n   de Jihadi John, le bourreau\r\n\r\n19:44:39:21  19:44:43:10\r\n    du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:44:43:14  19:44:48:05\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 abattu en Syrie\r\n      le 12 novembre 2015.\r\n\r\n19:44:49:23  19:44:51:17\r\n    -La nuit derni\u00e8re, les USA\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:04\r\n ont conduit une attaque de drones\r\n\r\n19:44:54:09  19:44:58:14\r\n en Syrie visant Mohammed Emwazi,\r\n     connu comme Jihadi John.\r\n\r\n19:45:00:05  19:45:05:09\r\n    -Ce journaliste est le seul\r\n\u00e0 avoir interview\u00e9 Mohammed Emwazi,\r\n\r\n19:45:05:13  19:45:08:21\r\navant qu'il ne devienne Jihadi John.\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:12:00\r\n -Il \u00e9tait habill\u00e9 avec l'uniforme\r\n\r\n19:45:12:05  19:45:15:11\r\ndes gangsters de l'ouest de Londres.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:19:19\r\n   Il \u00e9tait amical et g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n19:45:20:15  19:45:22:10\r\n      -Nous sommes en 2010.\r\n\r\n19:45:22:14  19:45:30:12\r\n M.Emwazi est surveill\u00e9 par les \r\nservices de renseignement du MI5.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:36:10\r\n       -Beaucoup de jeunes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s par le MI5.\r\n\r\n19:45:36:14  19:45:39:12\r\n       Ils exp\u00e9rimentaient \r\n       les id\u00e9es islamistes\r\n\r\n19:45:39:17  19:45:43:01\r\n et leur identit\u00e9 multiculturelle.\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:47:18\r\n     Ils n'\u00e9taient pas encore\r\n     des extr\u00e9mistes endurcis\r\n\r\n19:45:47:23  19:45:52:12\r\n      mais cette interaction\r\navec les services de renseignement\r\n\r\n19:45:52:17  19:45:56:06\r\n            a augment\u00e9\r\n leur int\u00e9r\u00eat pour le djihadisme.\r\n\r\n19:45:56:16  19:45:59:20\r\n-Il d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 l'ouest de Londres\r\n            \u00e0 5 ans.\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:02:17\r\nSon p\u00e8re est chauffeur de taxis.\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:07:11\r\n  Une famille musulmane mais pas\r\nradicale et un jeune sans histoire.\r\n\r\n19:46:07:16  19:46:10:14\r\n         C'est en 2006,\r\n  \u00e0 travers ses fr\u00e9quentations\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:12\r\ndans le quartier de Queen's Park, \r\nqu'il se frotte \u00e0 l'islam radical.\r\n\r\n19:46:15:17  19:46:17:23\r\n    Le MI5 s'int\u00e9resse \u00e0 lui.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:20:14\r\n   -Ils surveillaient sa maison,\r\n\r\n19:46:20:19  19:46:23:07\r\nses rencontres, ses communications.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:29:16\r\nIls s'assuraient qu'il ne quitte pas\r\n           le territoire.\r\n\r\n19:46:29:21  19:46:33:19\r\n M.Emwazi songeait \u00e0 se suicider.\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:37:09\r\n -En 2012, il parvient \u00e0 d\u00e9jouer\r\n         la surveillance\r\n\r\n19:46:37:13  19:46:42:03\r\n     et rejoint les milices \r\n    du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:47:14\r\n    C'est avec Omar al-Chichani\r\nqu'il apprend \u00e0 torturer et \u00e0 tuer.\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:52:23\r\nIl devient Jihadi John et se rend\r\nc\u00e9l\u00e8bre avec ses vid\u00e9os macabres.\r\n\r\n19:46:53:04  19:46:56:13\r\n       La traque commence.\r\n\r\n19:46:58:05  19:47:00:13\r\n    -Il s'\u00e9tait mari\u00e9 en Syrie.\r\n\r\n19:47:00:18  19:47:02:05\r\n         Il avait un fils\r\n\r\n19:47:02:10  19:47:07:10\r\n      et les services secrets\r\nont attendu qu'il lui rende visite.\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:13:17\r\n -A peine tu\u00e9, il est remplac\u00e9 \r\npar un autre bourreau londonien:\r\n\r\n19:47:13:22  19:47:17:02\r\n           Jihadi Sid.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:21:12\r\n-Jihadi John n'\u00e9tait pas un leader.\r\n\r\n19:47:21:17  19:47:26:18\r\n Il \u00e9tait le repr\u00e9sentant de tout\r\n ce qu'il y a de plus monstrueux.\r\n\r\n19:47:26:23  19:47:29:09\r\n        J'ai \u00e9crit ce livre\r\n\r\n19:47:29:13  19:47:34:21\r\n  pour \u00e9viter que d'autres jeunes\r\n     ne suivent la m\u00eame voie.\r\n\r\n19:47:35:02  19:47:39:09\r\n        Il faut comprendre\r\ncomment ces hommes se radicalisent\r\n\r\n19:47:39:13  19:47:42:01\r\n    et essayer de les stopper.\r\n\r\n19:47:44:04  19:47:51:11\r\n    -Comprendre pour \u00e9viter\r\n  que l'histoire ne se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:56:04\r\n-Trois ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun,\r\n\r\n19:47:56:09  19:48:00:22\r\nles Neuch\u00e2telois doivent se prononcer\r\n    sur un nouveau projet de RER:\r\n\r\n19:48:01:03  19:48:05:16\r\n une liaison ferroviaire directe \r\nentre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:09:03\r\n        Ce projet s'inscrit\r\n    dans un concept de mobilit\u00e9\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:12:08\r\n pour ces vingt prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:48:13:10  19:48:17:04\r\n    -Bouchons interminables,\r\n   ligne ferroviaire v\u00e9tuste.\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:21:18\r\nNeuch\u00e2tel veut rattraper ses ann\u00e9es\r\n    de retard dans la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:21:23  19:48:25:01\r\n      Plut\u00f4t que d'assainir\r\n     cette ligne historique,\r\n\r\n19:48:25:06  19:48:30:11\r\nle gouvernement veut construire \r\nune liaison souterraine directe.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:33:00\r\n Temps de parcours: 14 minutes.\r\n\r\n19:48:33:05  19:48:35:08\r\n Objectif: que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:48:35:12  19:48:39:12\r\n      accepte de financer \r\n     la totalit\u00e9 du projet.\r\n\r\n19:48:40:22  19:48:42:05\r\n           -Les retours\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:44:09\r\n   sont vraiment encourageants.\r\n\r\n19:48:44:13  19:48:50:11\r\n  La ligne historique m\u00e9riterait\r\n  450 mios de frais d'entretien.\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:56:07\r\n      Et on parle de 900 mios\r\n      pour la ligne directe.\r\n\r\n19:48:56:21  19:48:59:01\r\n -Le canton ne devrait d\u00e9bourser\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:01:16\r\n       que 110 mios de frs\r\n       de pr\u00e9financement.\r\n\r\n19:49:01:21  19:49:05:01\r\n      C'est cinq fois moins\r\n      que pour le TransRun.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:07:18\r\nDu coup, m\u00eame les opposants d'hier\r\n\r\n19:49:07:23  19:49:10:17\r\n         sont partisans\r\n    de cette nouvelle ligne.\r\n\r\n19:49:11:04  19:49:12:06\r\n          -Le financement\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:14:05\r\n     est totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:15:21\r\n      C'est la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:49:16:02  19:49:19:10\r\n     qui le prendra en charge,\r\n      et non plus le canton.\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:23:13\r\n      Et il y a une mobilit\u00e9\r\n    pour l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:49:24:01  19:49:29:09\r\n-Le canton pr\u00e9voit un contournement\r\n du Locle et de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:49:29:13  19:49:33:08\r\n     C'est la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   qui passerait \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:49:33:12  19:49:35:16\r\n       Pour un mia de frs.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:42:13\r\n  C'est donc beaucoup d'argent\r\n que Neuch\u00e2tel demande \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:49:44:01  19:49:45:19\r\n    -Nous avons un gros besoin\r\n\r\n19:49:46:00  19:49:47:06\r\n           de rattrapage\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:51:00\r\n    en termes d'infrastructures\r\n    routi\u00e8res et ferroviaires.\r\n\r\n19:49:51:05  19:49:55:15\r\n          Et sur 20 ans,\r\nces investissements sont digestes.\r\n\r\n19:49:56:02  19:49:57:22\r\n   -Si la Conf\u00e9d\u00e9ration accepte\r\n\r\n19:49:58:03  19:49:59:22\r\n      de passer \u00e0 la caisse,\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:02:04\r\n      ces diff\u00e9rents projets\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:04:12\r\n lui co\u00fbteraient 2,3 mias de frs.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:06:20\r\n Mais il va falloir la convaincre.\r\n\r\n19:50:07:01  19:50:10:09\r\n       Pour cela, le canton\r\n   doit envoyer un signal clair\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:13:04\r\n  via la votation du 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:15:16\r\n Mais cette votation mobilise peu.\r\n\r\n19:50:16:12  19:50:18:20\r\n -C'est la p\u00e9riode des carnavals.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:23:20\r\nCelui de Bienne est le plus important\r\n   de Suisse, destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:28:18\r\n Ils \u00e9taient 1'500 \u00e0 y participer,\r\n         malgr\u00e9 la pluie.\r\n\r\n19:50:29:13  19:50:34:11\r\n  -Cette ann\u00e9e, le mauvais temps\r\ns'est invit\u00e9 au carnaval de Bienne.\r\n\r\n19:50:34:15  19:50:39:02\r\nMais les Biennois ont \u00e9t\u00e9 nombreux\r\n    \u00e0 honorer ce rendez-vous.\r\n\r\n19:50:39:07  19:50:43:19\r\n Pour nombre d'entre eux, c'est \r\n une tradition \u00e0 ne pas manquer.\r\n\r\n19:50:44:06  19:50:50:05\r\n   -On allait plut\u00f4t dans le Jura\r\net cette ann\u00e9e on est venus \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:50:50:10  19:50:54:18\r\n  -Ca fait des ann\u00e9es qu'on fait\r\n  carnaval, ma fille en est fan.\r\n\r\n19:50:54:23  19:50:58:15\r\n           On s'amuse,\r\n   on aime bien voir les chars,\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:02:03\r\n         et \u00e7a fait r\u00eaver\r\n       un peu notre fille !\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:08:07\r\n -Faire r\u00eaver les enfants, c'est le\r\ncredo des organisateurs du carnaval.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:11:18\r\n-C'est un grand carnaval europ\u00e9en.\r\n\r\n19:51:11:23  19:51:14:02\r\n      M\u00eame par mauvais temps,\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:17:17\r\non a 1'500 enfants, c'est beaucoup.\r\n\r\n19:51:17:22  19:51:20:13\r\n   La pluie d\u00e9range les parents,\r\n\r\n19:51:20:18  19:51:29:02\r\n         mais les enfants\r\n       ne voient rien de \u00e7a.\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:35:03\r\n      -Y a des gens d\u00e9guis\u00e9s\r\n et on peut lancer des confettis.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:37:11\r\n      -On s'est bien amus\u00e9s.\r\n\r\n19:51:37:15  19:51:41:11\r\n     On a lanc\u00e9 des confettis,\r\n          c'\u00e9tait rigolo.\r\n\r\n19:51:42:20  19:51:47:10\r\n-Chaque ann\u00e9e, le comit\u00e9 se retrouve\r\n\r\n19:51:47:14  19:51:52:11\r\n    pour pr\u00e9parer aux enfants\r\n     une petite r\u00e9compense.\r\n\r\n19:51:52:21  19:51:54:23\r\n   -On met quelque chose \u00e0 boire\r\n\r\n19:51:55:04  19:51:57:04\r\n    et quelque chose \u00e0 manger.\r\n\r\n19:51:57:09  19:51:59:12\r\n  Et la chose la plus importante,\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:02:20\r\n        ils re\u00e7oivent tous\r\n    une plaquette du carnaval.\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:07:14\r\n     Ils sont vraiment fiers\r\n  de la mettre sur leur costume.\r\n\r\n19:52:08:02  19:52:12:22\r\n-Par\u00e9s de leur m\u00e9daille, les enfants\r\n     sont pr\u00eats \u00e0 faire la f\u00eate\r\n\r\n19:52:13:03  19:52:16:02\r\n           et \u00e0 danser\r\n   avec le prince du carnaval.\r\n\r\n19:52:16:22  19:52:20:05\r\n             Le duel\r\n  entre Lindsey Vonn et Lara Gut\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:23:19\r\n       se poursuivra demain\r\n         \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:52:24:00  19:52:28:19\r\n      Le combin\u00e9 est annul\u00e9.\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:33:22\r\nLes deux rivales visent la victoire\r\n     finale en Coupe du monde.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:39:03\r\n-A gauche, Lindsey Vonn, 31 ans;\r\n  \u00e0 gauche, Lara Gut, 24 ans.\r\n\r\n19:52:39:08  19:52:42:08\r\n   Les deux skieuses dominent\r\n       le ski de vitesse.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:44:08\r\n    Les podiums se succ\u00e8dent:\r\n\r\n19:52:44:12  19:52:47:14\r\n   neuf victoires pour L.Vonn,\r\n        cinq pour L.Gut.\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:53:07\r\nLes deux super nanas du cirque blanc\r\n font le bonheur de leurs sponsors.\r\n\r\n19:52:53:11  19:53:00:16\r\nLe duel entre ces deux championnes\r\n    passionne le grand public.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:06:16\r\nComment vivent-elles leur rivalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:06:21  19:53:09:14\r\n  -Ca fait du bien pour le sport,\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:11:12\r\n         pour l'audience.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:18:11\r\n       Mais \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n ce n'est pas si excitant que \u00e7a.\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:22:02\r\n  -C'est une histoire de m\u00e9dias.\r\n\r\n19:53:22:07  19:53:24:20\r\nC'est excitant pour les spectateurs.\r\n\r\n19:53:25:01  19:53:28:21\r\n    C'est un peu comme le duel\r\n          Federer-Nadal.\r\n\r\n19:53:29:02  19:53:33:04\r\n   Je m'entends bien avec Lara,\r\n  je ne me bats pas contre elle,\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:35:18\r\n je me bats contre tout le monde.\r\n\r\n19:53:35:23  19:53:37:20\r\n       Ce n'est pas un duel,\r\n\r\n19:53:38:01  19:53:41:17\r\n         je ne me bats pas\r\ncontre une personne en particulier.\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:45:08\r\n       Je veux juste gagner.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:50:14\r\n    -Lindsey Vonn et Lara Gut\r\n       ont leurs qualit\u00e9s.\r\n\r\n19:53:50:19  19:53:55:07\r\n   Qu'aimeraient-elles prendre\r\n           \u00e0 l'autre ?\r\n\r\n19:53:56:17  19:53:58:06\r\n         -Des centim\u00e8tres.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:00:11\r\n      -J'aime comme je suis !\r\n\r\n19:54:00:15  19:54:03:09\r\n   Nous avons des personnalit\u00e9s\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:54:03:13  19:54:05:14\r\n   Je suis contente de mon ski.\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:10:10\r\n Elle doit s\u00fbrement l'\u00eatre aussi,\r\n     elle est rapide partout.\r\n\r\n19:54:10:19  19:54:15:05\r\n   -Lindsey Vonn et Lara Gut:\r\n      une saine rivalit\u00e9.\r\n\r\n19:54:15:23  19:54:17:22\r\n    -Je respecte chaque athl\u00e8te\r\n\r\n19:54:18:03  19:54:20:12\r\n    qui revient d'une blessure,\r\n\r\n19:54:20:17  19:54:28:00\r\n  qui fait de son mieux, qui arrive\r\n\u00e0 rester \u00e0 ce niveau autant d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:54:30:19  19:54:33:01\r\n    -Malgr\u00e9 quelques probl\u00e8mes,\r\n\r\n19:54:33:06  19:54:34:18\r\n        nous sommes amies.\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:37:16\r\nOn peut s'entendre avec une rivale.\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:41:19\r\n   -A Crans-Montana, la m\u00e9t\u00e9o\r\n   a emp\u00each\u00e9 le duel du jour.\r\n\r\n19:54:42:00  19:54:46:15\r\n   Lara Gut a promis de viser\r\n la victoire demain en descente.\r\n\r\n19:54:49:00  19:54:54:04\r\n -En Tennis, coup double aujourd'hui\r\n\u00e0 St-P\u00e9tersbourg pour Belinda Bencic.\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:58:06\r\n     D\u00e8s lundi, la St-Galloise\r\n    int\u00e9grera le top 10 mondial\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:02:19\r\ngr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en demi-finale\r\n   du tournoi de St-P\u00e9tersbourg\r\n\r\n19:55:03:00  19:55:09:15\r\n      contre Daria Kasatkina\r\n      en deux sets 6-4, 6-3.\r\n\r\n19:55:11:17  19:55:16:14\r\nLe festival de San Remo \u00e9voque la \r\nchanson italienne, les paillettes,\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:19:08\r\nun certain kitsch et des pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:23:12\r\n   Il reste l'un des \u00e9v\u00e9nements \r\n   les plus m\u00e9diatis\u00e9s d'Italie.\r\n\r\n19:55:23:17  19:55:25:23\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:30:23\r\n           -San Remo,\r\n   le Monte Carlo du pauvre...\r\n\r\n19:55:31:04  19:55:34:05\r\n        Une petite ville\r\n    de la Riviera italienne,\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:37:03\r\n    renomm\u00e9e pour ses fleurs\r\n         et son casino.\r\n\r\n19:55:37:08  19:55:41:07\r\n   Une fois par an, San Remo\r\n devient le centre de l'Italie,\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:46:09\r\n       le centre du monde\r\n       pour les Italiens.\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:51:15\r\n -Ce festival est regard\u00e9 partout,\r\n   presque dans le monde entier.\r\n\r\n19:55:51:20  19:55:55:06\r\n -C'est comme les Oscars aux USA.\r\n\r\n19:55:57:03  19:55:59:22\r\n   -C'est ici que depuis 1951\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:05:00\r\n         furent d\u00e9couverts\r\nles plus grands chanteurs italiens.\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:06:22\r\n       Mina, Celentano...\r\n\r\n19:56:07:03  19:56:11:14\r\n Sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre Ariston\r\n sont n\u00e9s de tr\u00e8s grands titres.\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:15:16\r\n  -Che sar\u00e0, che sar\u00e0, che sar\u00e0\r\n\r\n19:56:16:04  19:56:19:10\r\n           -Mario Fegiz\r\nest l'une des m\u00e9moires de San Remo.\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:23:05\r\n   Il est le critique musical\r\n    du festival depuis 1969.\r\n\r\n19:56:23:16  19:56:25:21\r\n -Plus c'est kitsch, mieux c'est.\r\n\r\n19:56:26:02  19:56:27:17\r\n      Ainsi, depuis le d\u00e9but,\r\n\r\n19:56:27:22  19:56:31:12\r\n         il y a sur sc\u00e8ne\r\nune belle femme stupide plant\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n19:56:31:17  19:56:35:01\r\n     Maintenant, on valorise \r\n    l'intelligence des femmes.\r\n\r\n19:56:35:06  19:56:38:11\r\n          Mais au d\u00e9but,\r\n     ce n'\u00e9tait que la beaut\u00e9.\r\n\r\n19:56:38:22  19:56:41:13\r\n-En 2016, presque rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:45:04\r\n    On a ajout\u00e9 un bel homme \r\n    pour contenter les dames.\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:47:21\r\nLes vieilles gloires, toujours l\u00e0,\r\n\r\n19:56:48:02  19:56:53:10\r\n talonn\u00e9es par des jeunes voix \r\n qui veulent se faire entendre.\r\n\r\n19:56:53:14  19:57:00:03\r\n    Le festival de San Remo\r\n est une m\u00e9taphore de l'Italie.\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:03:08\r\n     -Une bretelle qui tombe,\r\n\r\n19:57:03:12  19:57:05:11\r\n    un sein qui se d\u00e9couvre...\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:09:03\r\n         Chaque stupidit\u00e9\r\ndevient un titre de premi\u00e8re page.\r\n\r\n19:57:09:14  19:57:12:03\r\n     -C'est la m\u00eame rengaine\r\n         depuis 66 ans:\r\n\r\n19:57:12:08  19:57:16:09\r\n monter sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre\r\n   Ariston, c'est l'objectif.\r\n\r\n19:57:16:13  19:57:18:06\r\n      Les soirs du festival,\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:20:16\r\n    11 mios de t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n19:57:20:20  19:57:24:01\r\n        regardent San Remo.\r\n\r\n19:57:25:17  19:57:28:15\r\n    -M\u00eame les matches de foot\r\n       ne font pas mieux:\r\n\r\n19:57:28:20  19:57:31:18\r\n          le festival\r\n   rapporte 21 mios \u00e0 la RAI.\r\n\r\n19:57:35:20  19:57:39:23\r\n-Le succ\u00e8s du festival de San Remo\r\n     a inspir\u00e9 l'Eurovision.\r\n\r\n19:57:40:04  19:57:43:12\r\n   Le candidat qui repr\u00e9sentera\r\n      la Suisse \u00e0 l'Eurosong\r\n\r\n19:57:43:17  19:57:46:03\r\nsera d\u00e9sign\u00e9 ce soir \u00e0 Kreuzlingen.\r\n\r\n19:57:46:08  19:57:49:00\r\n        Concours retransmis\r\n       \u00e0 20h10 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:54:03\r\n          Pas de surprise\r\n dans les menus de la St-Valentin.\r\n\r\n19:57:54:08  19:57:58:20\r\n  Coquilles St-Jacques, chocolat\r\nou gingembre sont incontournables.\r\n\r\n19:57:59:01  19:58:03:13\r\n  Pourtant, ces aliments ne sont \r\n pas forc\u00e9ment les plus efficaces.\r\n\r\n19:58:04:16  19:58:08:05\r\n       -De bons produits \r\n      saupoudr\u00e9s d'\u00e9pices,\r\n\r\n19:58:08:10  19:58:12:15\r\n          on s'active\r\npour pr\u00e9parer la Saint-Valentin.\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:18:16\r\n   Les produits stars du menu\r\n      sont aphrodisiaques.\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:23:19\r\n        -Il y a un int\u00e9r\u00eat\r\npour la cuisine pour cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:58:24:00  19:58:25:17\r\n        Cuisiner en couple,\r\n\r\n19:58:25:22  19:58:27:14\r\n         mais avec en plus\r\n\r\n19:58:27:19  19:58:31:15\r\n   des produits aphrodisiaques,\r\n     les gens sont preneurs.\r\n\r\n19:58:32:03  19:58:35:21\r\n    -Dans ce palace genevois,\r\n   les produits aphrodisiaques\r\n\r\n19:58:36:02  19:58:43:02\r\n     am\u00e8nent un peu de folie\r\n     le temps d'une soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:45:22\r\n     -Pour la Saint-Valentin,\r\n\r\n19:58:46:03  19:58:48:09\r\n on favorise le c\u00f4t\u00e9 humoristique.\r\n\r\n19:58:48:13  19:58:52:12\r\n    Les produits aphrodisiaques\r\n   nous mettent de bonne humeur.\r\n\r\n19:58:52:17  19:58:57:18\r\n On esp\u00e8re que les couples qui sont\r\nl\u00e0 vont passer un moment incroyable,\r\n\r\n19:58:57:23  19:59:04:05\r\n  et retrouvent ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9rotisme\r\n       dans leur assiette.\r\n\r\n19:59:04:18  19:59:11:13\r\n       -Truffes, asperges,\r\nSaint-Jacques, piment ou chocolat\r\n\r\n19:59:11:18  19:59:15:09\r\n        font-ils vraiment\r\n      grimper aux rideaux ?\r\n\r\n19:59:15:19  19:59:18:11\r\n   -Dans le domaine du fantasme,\r\n\r\n19:59:18:16  19:59:20:23\r\n   il y a tout ce qui a la forme\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:22:14\r\n        d'un organe sexuel.\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:24:09\r\n         Ca ne marche pas.\r\n\r\n19:59:24:13  19:59:27:11\r\nIl y en a qui marchent \u00e0 long terme:\r\n\r\n19:59:27:15  19:59:33:11\r\n          le gingembre,\r\n    la sarriette, le chocolat.\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:38:22\r\n       La mouche espagnole,\r\n\r\n19:59:39:03  19:59:46:08\r\n  interdite \u00e0 la vente en Suisse,\r\ndonne une \u00e9rection dans les 15 min.\r\n\r\n19:59:47:17  19:59:50:06\r\n-La grenade, connue pour augmenter\r\n\r\n19:59:50:11  19:59:53:19\r\n    le taux de testost\u00e9rone,\r\n    est destin\u00e9e aux hommes.\r\n\r\n19:59:54:00  19:59:58:01\r\n        Pour les femmes,\r\nc'est une question de ph\u00e9romones.\r\n\r\n19:59:58:11  20:00:01:19\r\n         -Dans la truffe,\r\n il y a des ph\u00e9romones sexuelles.\r\n\r\n20:00:02:00  20:00:04:08\r\n         Ce sont les m\u00eames\r\n\r\n20:00:04:12  20:00:09:22\r\n       que celles s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es\r\n  par le cochon m\u00e2le en \u00e9rection.\r\n\r\n20:00:10:03  20:00:15:15\r\n  C'est pour cela qu'on utilise\r\ndes truies pour trouver la truffe.\r\n\r\n20:00:15:20  20:00:21:22\r\n     On trouves ces ph\u00e9romones\r\n       aussi dans le c\u00e9leri.\r\n\r\n20:00:22:03  20:00:24:11\r\n      Si un homme est riche,\r\n\r\n20:00:24:15  20:00:29:11\r\nil donnera de la truffe \u00e0 sa femme,\r\n         sinon du c\u00e9leri.\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:34:01\r\n    -Quels que soient votre menu\r\n        et votre budget,\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:39:03\r\n    le meilleur aphrodisiaque\r\n   restera votre douce moiti\u00e9.\r\n\r\n20:00:40:05  20:00:44:21\r\n  -Au nom de toute la r\u00e9daction,\r\nmerci \u00e0 vous de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:45:02  20:00:48:00\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:48:05  20:00:50:16\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:51:02  20:00:57:01\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n           M.De Piante,\r\n    L.Estade, S.Iuncker-Gomez,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-13T19:13:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602495637", "durationSec": 130, "title": "SO SAN REMO FESTIVAL_RTS000000732369", "excerpt": "Le festival de Sanremo est un festival de chansons italiennes cr\u00e9\u00e9 en 1951, qui a lieu chaque ann\u00e9e sur la Riviera ligure. Il se d\u00e9roule durant une semaine au th\u00e9\u00e2tre Ariston. De nombreux tubes commerciaux sont produits durant le Festival, qui est suivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par plus de 11 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SANREMO"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "CHANSON DE VARI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495638", "durationSec": 73, "title": "SO GIRARDET_RTS000000732371", "excerpt": "L'ancien chef de cuisine Fr\u00e9dy Girardet se serait fait d\u00e9rober 2,7 millions de francs. Le chef de cuisine a port\u00e9 plainte contre son gestionnaire de fortune, le Valaisan S\u00e9bastien B., soup\u00e7onn\u00e9 d'escroqueries en Suisse romande, notamment sur les vins.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE", "VIN"], "thematicPersons": ["GIRARDET, FR\u00c9DY"], "sequenceIds": ["1495823"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495639", "durationSec": 105, "title": "SO MIGRANTS FRONTIERE_RTS000000732317", "excerpt": "Un groupe de politiciens suisses s'est rendu \u00e0 Asmara en \u00c9rythr\u00e9e lors d'un voyage priv\u00e9 controvers\u00e9.  La conseill\u00e8re d'\u00c9tat argovienne Susanne Hochuli a pr\u00e9sent\u00e9 devant la presse un bilan nuanc\u00e9 de ce voyage et a r\u00e9pondu aux critiques sur une \u00e9ventuelle instrumentalisation par le r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602495640", "durationSec": 116, "title": "SO ERYTHREE PARLEMENTAIRES_RTS000000732393", "excerpt": "Plus de 1500 enfants ont assist\u00e9 au cort\u00e8ge du Carnaval de Bienne malgr\u00e9 la pluie. Une f\u00eate organis\u00e9e par le comit\u00e9 leur \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e au Palais des Congr\u00e8s. Itw de participants et du vice-pr\u00e9sident du carnaval de Bienne Moritz Messer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASMARA"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1495824"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495641", "durationSec": 107, "title": "SO CARNAVAL BIENNE_RTS000000732382", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu la joueuse de tennis russe Darya Kasatkina sur le score de 6-4, 6-3, lors de la demi-finale du tournoi de St-P\u00e9tersbourg. Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, Belinda Bencic va entrer dans le top 10.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CARNAVAL", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495642", "durationSec": 21, "title": "SO BENCIC 2_RTS000000732384", "excerpt": "Le journaliste britannique Robert Verkaik a rencontr\u00e9 Mohammed Emwaziest, alias \"Jihadi John\",  en 2010 avant son d\u00e9part pour la Syrie. Il raconte le parcours du bourreau du groupe Etat Islamique (EIIL), auteur des d\u00e9capitations d'occidentaux, dans son livre \"Jihadi John: The Making of a Terrorist by \".", "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495643", "durationSec": 205, "title": "FRIGO UK JIHADI JOHN PAD_RTS000000728426", "excerpt": "Les aliments aphrodisiaques sont utilis\u00e9s pour les menus de la Saint-Valentin. Itw du Chef Parfum d'\u00e9pices de l'Ecole-Club Migros J\u00e9r\u00f4me Binder, du chef du Bayview Michel Roth et du Professeur honoraire en phytochimie Kurt Hostettmann sur ces aliments.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "TERRORISME", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1495832"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495644", "durationSec": 156, "title": "FRIGO PRODUITS APHRODISIAQUES 2_RTS000000730235", "excerpt": "Les Neuch\u00e2telois devront voter sur un nouveau projet de liaison ferroviaire RER souterraine directe reliant Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.  L'objectif de cette votation cantonale du 28.02.2016 est que la Conf\u00e9d\u00e9ration accepte de financer la totalit\u00e9 du projet, via son fond ferroviaire FIF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SAINT-VALENTIN", "GASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495645", "durationSec": 125, "title": "FRIGO MOBILITE 2030 NE_RTS000000731554", "excerpt": "Portrait crois\u00e9 des skieuses Lara Gut et Lindsey Vonn, qui visent toutes deux la finale de la Coupe du monde de ski alpin. Itw de Lara Gut et de Lindsey Vonn sur cette rivalit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["VOTATION", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL"], "sequenceIds": ["1495834"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495646", "durationSec": 135, "title": "SO SKI ALPIN DUEL VONN GUT_RTS000000732275", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GUT, LARA", "VONN, LINDSEY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602495704", "summary": "Site internet d'immobilier de luxe avec une des maisons de Fr\u00e9dy Girardet en vente. \n2 photographies de S\u00e9bastien B. avec le visage flout\u00e9.", "id": "1495823"}, {"internalArchiveId": "AA1602495705", "summary": "Asmara : Photographie de Thomas Aeschi, conseiller national UDC zurichois, avec enfants \u00e9rythr\u00e9ens. Soldats \u00e9rythr\u00e9ens d\u00e9filant. Sc\u00e8ne de rue.\nBerne : itw Suzanne Hochuli, conseill\u00e8re d'Etat Les Verts argovienne. Conf\u00e9rence de presse de Suzanne Hochuli.\nSuisse : itw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale (PS). Itw Gaby Sz\u00f6ll\u00f6sy, porte-parole du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations SEM.", "id": "1495824", "visualGeographicals": ["ASMARA", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495711", "summary": "Duplex Lausanne : \nManon Schick, directrice d'Amesty International Suisse.", "id": "1495830"}, {"internalArchiveId": "AA1602495713", "summary": "David Cameron, Premier ministre britannique, annon\u00e7ant le d\u00e9c\u00e8s de \"Jihadi John\".\nItw de Robert Verkaik, journaliste britannique. \nPhotographies de  Mohammed Emwazi, alias Jihadi John, adolescent et enfant \u00e0 Londres.\nExt b\u00e2timent du MI5 \u00e0 Londres.\nQuartier de Queenspark.\nJihadi Sid, jihadiste londonien, s'exprimant dans vid\u00e9o de propagande.", "id": "1495832", "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495715", "summary": "Itw Laurent Favre, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois en charge des transports.\nItw Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1495834", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex de Gaziantep Turquie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1640911", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023640", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1492373", "internalArchiveId": "AA1602492272", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds ! - Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "durationSec": 1048, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7493504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7492007.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!", "Faut pas croire", "D\u00e9bat: Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!", "Reportage: Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["- D\u00e9bat: Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!\n- Reportage: Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "- D\u00e9bat: Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!\n- Reportage: Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "- D\u00e9bat: Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!\n- Reportage: Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "- D\u00e9bat: Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!\n- Reportage: Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "Remarques et autres sifflements, de nombreuses femmes y sont confront\u00e9es quotidiennement dans nos rues. A Lausanne, une \u00e9lue a interpel\u00e9 la Municipalit\u00e9 pour qu'elle se penche sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement de rue. Les femmes kurdes qui ont combattu en Syrie sont la partie \u00e9merg\u00e9e d'une r\u00e9volution au f\u00e9minin bien plus ample.", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "Remarques et autres sifflements, de nombreuses femmes y sont confront\u00e9es quotidiennement dans nos rues. A Lausanne, une \u00e9lue a interpel\u00e9 la Municipalit\u00e9 pour qu'elle se penche sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement de rue.", "Les femmes kurdes qui ont combattu en Syrie sont la partie \u00e9merg\u00e9e d'une r\u00e9volution au f\u00e9minin bien plus ample.", "- D\u00e9bat: Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!\n- Reportage: Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard", "- D\u00e9bat: Harc\u00e8lement de rue, stop aux gros lourds!\n- Reportage: Kurdistan de Turquie, la r\u00e9volution au f\u00e9minin", "Magazine soci\u00e9t\u00e9 et religion pr\u00e9sent\u00e9 par Aline Bachofner.\nProduction: Cyril D\u00e9praz et Emmanuel Tagnard"], "variantIds": ["ece-7407302", "ece-7407211", "ece-7406935", "ece-7406527", "ece-7407042", "ece-7442569", "ece-7407287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:30:37Z", "subTitles": ["19:19:48:18  19:19:50:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:19:50:23  19:20:05:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:20:06:01  19:20:09:07\r\n -En Turquie, les femmes kurdes\r\n     ont un statut \u00e0 part.\r\n\r\n19:20:09:11  19:20:12:02\r\n     Dans le secteur public\r\n      comme en politique,\r\n\r\n19:20:12:07  19:20:16:19\r\nelles sont \u00e0 parit\u00e9 avec les hommes.\r\n\r\n19:20:17:00  19:20:18:23\r\n       Bonjour et bienvenue.\r\n\r\n19:20:19:04  19:20:22:01\r\n      Des remarques salaces,\r\n         des sifflements,\r\n\r\n19:20:22:06  19:20:24:00\r\n       une main aux fesses.\r\n\r\n19:20:24:05  19:20:26:07\r\nDans la rue, les femmes sont soumises\r\n\r\n19:20:26:11  19:20:28:00\r\n    \u00e0 un harc\u00e8lement quotidien.\r\n\r\n19:20:28:05  19:20:30:16\r\n\u00c7a se passe \u00e0 Rome, Paris, Bruxelles,\r\n\r\n19:20:30:21  19:20:33:08\r\n       Mais aussi Fribourg,\r\n       Gen\u00e8ve ou Lausanne.\r\n\r\n19:20:33:12  19:20:37:07\r\n    Une \u00e9lue verte lausannoise \r\n    a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation\r\n\r\n19:20:37:11  19:20:39:05\r\n   pour lutter contre ce fl\u00e9au.\r\n\r\n19:20:39:10  19:20:43:22\r\n     Qui sont les harceleurs,\r\n   est-ce un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau ?\r\n\r\n19:20:46:08  19:20:48:07\r\n       -C'\u00e9tait un jeudi,\r\n\r\n19:20:48:11  19:20:51:14\r\n   entre trois et quatre heures\r\n            du matin.\r\n\r\n19:20:51:19  19:20:53:14\r\n      Je marchais toute seule\r\n\r\n19:20:53:19  19:20:55:00\r\n         depuis la gare.\r\n\r\n19:20:55:05  19:20:58:06\r\n Je me souviens avoir vu de loin\r\n\r\n19:20:58:11  19:21:01:13\r\n       un type qui marchait.\r\n\r\n19:21:01:18  19:21:04:06\r\n  L\u00e0, je me suis dit qu'il allait\r\n\r\n19:21:04:11  19:21:08:08\r\n  traverser la rue et me parler.\r\n\r\n19:21:08:12  19:21:10:03\r\n    Ce qu'il a bien s\u00fbr fait.\r\n\r\n19:21:10:08  19:21:15:05\r\n   L\u00e0, il m'a demand\u00e9 mon nom,\r\n         o\u00f9 j'habitais.\r\n\r\n19:21:15:10  19:21:17:02\r\n     C'\u00e9tait plut\u00f4t cordial.\r\n\r\n19:21:17:07  19:21:18:21\r\n    Apr\u00e8s, \u00e7a a vite d\u00e9rap\u00e9.\r\n\r\n19:21:19:02  19:21:21:20\r\n         On descendait,\r\n    il est devenu insistant.\r\n\r\n19:21:22:01  19:21:25:04\r\n\"Allez viens, on rentre ensemble\".\r\n\r\n19:21:25:09  19:21:31:02\r\n      \"Tu m'am\u00e8nes chez moi,\r\non couche ensemble, \u00e7a sera super.\"\r\n\r\n19:21:31:07  19:21:36:09\r\n Ensuite, on a vu trois messieurs.\r\n\r\n19:21:36:13  19:21:38:21\r\n  On \u00e9tait en train de descendre.\r\n\r\n19:21:39:02  19:21:46:09\r\n  Il me demande ce que je ferais\r\n   s'ils me violaient \u00e0 quatre.\r\n\r\n19:21:46:13  19:22:00:18\r\n         Je me rappelle\r\n  avoir commenc\u00e9 \u00e0 transpirer.\r\n\r\n19:22:00:23  19:22:04:09\r\n     Je me suis sentie sale, \r\n     parce qu'il m'a touch\u00e9e.\r\n\r\n19:22:04:13  19:22:12:02\r\n     Et aussi parce qu'il m'a \r\n     consid\u00e9r\u00e9e comme un trou.\r\n\r\n19:22:13:13  19:22:17:22\r\n -Le harc\u00e8lement de rue, Sophie\r\n Peeters, une \u00e9tudiante belge,\r\n\r\n19:22:18:02  19:22:20:11\r\n       l'a racont\u00e9 en 2012\r\n      dans un documentaire.\r\n\r\n19:22:20:16  19:22:24:19\r\n    Elle filme des agressions\r\n     dont elle est victime.\r\n\r\n19:22:36:06  19:22:39:01\r\n    Lorraine Coquoz a 24 ans.\r\n\r\n19:22:39:06  19:22:43:10\r\nPour elle, les harc\u00e8lements de rue\r\n      ne datent pas d'hier.\r\n\r\n19:22:43:14  19:22:44:20\r\n          -Je me rappelle\r\n\r\n19:22:45:01  19:22:47:17\r\n    les toutes premi\u00e8res fois.\r\n\r\n19:22:47:22  19:22:49:19\r\n   C'\u00e9tait dans mon adolescence.\r\n\r\n19:22:50:00  19:22:54:12\r\n     Apr\u00e8s, \u00e7a s'est plus r\u00e9p\u00e9t\u00e9\r\nquand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 sortir le soir.\r\n\r\n19:22:54:17  19:22:57:19\r\n      C'\u00e9tait quelque chose\r\n          de banalis\u00e9.\r\n\r\n19:22:58:00  19:23:01:04\r\n   Tout \u00e0 coup, en m\u00fbrissant,\r\n\r\n19:23:01:09  19:23:04:02\r\n     je me suis rendu compte\r\n\r\n19:23:04:07  19:23:07:19\r\n    que ce n'\u00e9tait pas normal.\r\n\r\n19:23:08:00  19:23:10:09\r\n         C'est sexiste.\r\n\r\n19:23:10:13  19:23:13:13\r\n     Dans le bar dans lequel\r\n          je travaille,\r\n\r\n19:23:13:18  19:23:15:11\r\n    je voulais acc\u00e9der au bar.\r\n\r\n19:23:15:15  19:23:17:02\r\n       Mais il \u00e9tait plein.\r\n\r\n19:23:17:07  19:23:20:23\r\n       J'ai essay\u00e9 de passer\r\n  au milieu d'un groupe d'hommes.\r\n\r\n19:23:21:04  19:23:24:22\r\n   Je me suis excus\u00e9e, et quand \r\n  je me suis retrouv\u00e9e au milieu,\r\n\r\n19:23:25:03  19:23:26:06\r\n         ils ont resserr\u00e9.\r\n\r\n19:23:26:11  19:23:28:13\r\n L'un d'eux m'a montr\u00e9 son p\u00e9nis.\r\n\r\n19:23:28:18  19:23:31:03\r\nTous les autres se sont mis \u00e0 rire.\r\n\r\n19:23:31:08  19:23:33:07\r\n  Personne ne me laissait sortir.\r\n\r\n19:23:33:11  19:23:36:01\r\nJ'ai d\u00fb donner des coups de coudes.\r\n\r\n19:23:36:06  19:23:37:22\r\n    J'ai cri\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n19:23:38:03  19:23:40:11\r\nApr\u00e8s, j'\u00e9tais toute tremblante.\r\n\r\n19:23:40:15  19:23:42:11\r\nJe ne savais pas trop quoi faire.\r\n\r\n19:23:42:16  19:23:46:09\r\n       -Je n'ai pas envie \r\n       d'\u00eatre une victime.\r\n\r\n19:23:46:13  19:23:51:15\r\n  J'ai juste envie de marcher, de\r\nvivre, de m'habiller comme je veux.\r\n\r\n19:23:51:20  19:23:54:10\r\n Sortir et rentrer quand je veux,\r\n\r\n19:23:54:14  19:23:57:02\r\n    emprunter tous les chemins\r\n           que je veux.\r\n\r\n19:23:57:07  19:23:59:10\r\n        C'est tout simple.\r\n\r\n19:23:59:14  19:24:09:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:24:09:23  19:24:11:16\r\n    -Bonjour, L\u00e9onore Porchet.\r\n\r\n19:24:11:21  19:24:14:11\r\n                Vous \u00eates pr\u00e9sidente \r\n                des Verts lausannois,\r\n\r\n19:24:14:15  19:24:17:13\r\net animatrice du groupe \"Egalit\u00e9\".\r\n\r\n19:24:17:18  19:24:20:11\r\n         Vous avez d\u00e9pos\u00e9\r\n       cette interpellation.\r\n\r\n19:24:20:15  19:24:25:12\r\n   Est-ce que \u00e7a vous arrive souvent,\r\n        de vous faire harceler ?\r\n\r\n19:24:25:17  19:24:27:12\r\n     -Comme toutes les femmes.\r\n\r\n19:24:27:17  19:24:29:11\r\n     Oui, \u00e7a m'arrive souvent.\r\n\r\n19:24:29:16  19:24:31:12\r\nDes semaines, il ne se passe rien,\r\n\r\n19:24:31:17  19:24:35:07\r\n  et d'autres, j'ai l'impression\r\nque \u00e7a arrive trois fois par jour.\r\n\r\n19:24:35:11  19:24:37:22\r\n    -Vous y r\u00e9agissez comment ?\r\n\r\n19:24:38:03  19:24:41:13\r\n   -\u00c7a d\u00e9pend du degr\u00e9 de danger\r\n      dans lequel je me sens.\r\n\r\n19:24:41:18  19:24:44:04\r\n Le degr\u00e9 d'inconfort, d'insultes.\r\n\r\n19:24:44:09  19:24:46:14\r\n Les deux t\u00e9moignages qu'on a vus\r\n\r\n19:24:46:19  19:24:49:20\r\n     montrent comment on peut\r\n      se sentir dans ce cas.\r\n\r\n19:24:50:01  19:24:52:02\r\n  En danger, insult\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\r\n19:24:52:07  19:24:54:18\r\nJe peux m'\u00e9nerver, ou aussi ignorer.\r\n\r\n19:24:54:23  19:24:57:05\r\n          -Philippe Liotard, bonjour.\r\n\r\n19:24:57:10  19:25:00:04\r\n       Vous \u00eates sociologue\r\n      \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon I.\r\n\r\n19:25:00:09  19:25:03:14\r\n     \u00c7a vous arrive souvent, \r\n     de vous faire harceler ?\r\n\r\n19:25:03:19  19:25:05:18\r\n        -\u00c7a fait longtemps.\r\n\r\n19:25:05:23  19:25:08:06\r\n     -Ca vous est quand m\u00eame\r\n          d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ?\r\n\r\n19:25:08:11  19:25:09:13\r\n       -Quand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n19:25:09:18  19:25:11:16\r\n   -Mais c'\u00e9tait autre chose ?\r\n\r\n19:25:11:21  19:25:17:02\r\n      -S\u00e9rieusement, j'ai \u00e9t\u00e9\r\n   en difficult\u00e9 avec des hommes\r\n\r\n19:25:17:07  19:25:18:14\r\n       quand j'\u00e9tais enfant.\r\n\r\n19:25:18:19  19:25:21:12\r\n                           -D'accord.\r\n\r\n19:25:21:17  19:25:24:16\r\n      -En fait, je ne me suis\r\n       jamais senti harcel\u00e9\r\n\r\n19:25:24:21  19:25:27:01\r\nquand des femmes m'ont interpell\u00e9.\r\n\r\n19:25:27:06  19:25:31:05\r\n    C'est aussi quelque chose\r\n  au centre de notre discussion,\r\n\r\n19:25:31:10  19:25:35:23\r\nce que \u00e7a produit comme interaction,\r\n  si on est un homme ou une femme,\r\n\r\n19:25:36:04  19:25:38:08\r\nqui parle \u00e0 un homme ou une femme.\r\n\r\n19:25:38:12  19:25:40:17\r\nIl y a peut-\u00eatre des fa\u00e7ons de faire\r\n\r\n19:25:40:22  19:25:43:15\r\n     qui sont probl\u00e9matiques,\r\n         et d'autres pas.\r\n\r\n19:25:43:20  19:25:45:20\r\n  -Vous, en tant qu'homme adulte,\r\n\r\n19:25:46:01  19:25:47:21\r\n     vous vous faites rarement\r\n\r\n19:25:48:02  19:25:49:19\r\n              interpeller dans la rue\r\n                  par les femmes.\r\n\r\n19:25:50:00  19:25:51:07\r\n            -Jamais.\r\n\r\n19:25:51:11  19:25:53:23\r\n       -Pourquoi les femmes\r\n  se font harceler dans la rue ?\r\n\r\n19:25:54:04  19:25:57:11\r\n       -Peut-\u00eatre parce que\r\n   \u00e7a cr\u00e9e un rapport de force.\r\n\r\n19:25:57:15  19:26:03:18\r\n            On le voit\r\n    dans le documentaire belge.\r\n\r\n19:26:03:23  19:26:07:18\r\n     C'est une fa\u00e7on de parler\r\n   qui est faite pour intimider.\r\n\r\n19:26:07:23  19:26:11:16\r\n Le petit enfant n'a pas le choix\r\n      d'y \u00e9chapper non plus.\r\n\r\n19:26:11:21  19:26:13:13\r\n     Ou le jeune adolescent.\r\n\r\n19:26:13:18  19:26:20:06\r\n   Tout d'un coup, je ressentais\r\n    cette peur, cet inconfort.\r\n\r\n19:26:20:11  19:26:22:16\r\n  Donc oui, il y a\r\nun rapport de force.\r\n\r\n19:26:22:21  19:26:24:12\r\n   -Une question de domination ?\r\n\r\n19:26:24:17  19:26:26:12\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:26:26:17  19:26:29:15\r\n  Pour moi, ce n'est pas du tout\r\n          de la drague.\r\n\r\n19:26:29:20  19:26:34:13\r\nLa majorit\u00e9 des hommes qui abordent \r\ndes filles dans la rue pour draguer,\r\n\r\n19:26:34:18  19:26:36:00\r\n       les filles le savent.\r\n\r\n19:26:36:05  19:26:38:09\r\n     -Comment on fait la diff\u00e9rence ?\r\n\r\n19:26:38:13  19:26:40:08\r\n   -Il y a un rapport d'\u00e9change.\r\n\r\n19:26:40:12  19:26:42:11\r\n   Les gens ne sont pas idiots.\r\n\r\n19:26:42:15  19:26:47:13\r\n  On accepte que la personne \u00e0 qui\r\non vient faire des compliments dise:\r\n\r\n19:26:47:18  19:26:49:22\r\n\"merci, mais \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\"\r\n\r\n19:26:50:03  19:26:51:17\r\n            Et on part.\r\n\r\n19:26:51:22  19:26:57:01\r\n     Quand on siffle une femme\r\n   dans la rue, qu'on l'insulte,\r\n\r\n19:26:57:06  19:26:59:10\r\nil n'y a pas de rapport d'\u00e9change.\r\n\r\n19:26:59:14  19:27:02:02\r\n     En plus, quand on rejette\r\n          l'interaction,\r\n\r\n19:27:02:07  19:27:06:10\r\n   m\u00eame si le d\u00e9but est cordial,\r\n    on n'accepte pas le rejet.\r\n\r\n19:27:06:14  19:27:09:14\r\n           -Mais on peut vous faire \r\n          un compliment dans la rue ?\r\n\r\n19:27:09:19  19:27:13:04\r\n      Vous n'\u00eates pas oppos\u00e9e\r\n   \u00e0 ce qu'un homme vous aborde.\r\n\r\n19:27:13:09  19:27:14:16\r\n        -Bien s\u00fbr que non.\r\n\r\n19:27:14:21  19:27:17:17\r\n      Si c'est de la drague,\r\n      c'est plut\u00f4t charmant.\r\n\r\n19:27:17:22  19:27:22:07\r\n    Mais apr\u00e8s, il faut accepter\r\nqu'on est dans ce rapport d'\u00e9change.\r\n\r\n19:27:22:11  19:27:26:20\r\n    Et puis il y a des choses que\r\nles gens pensent \u00eatre des compliments\r\n\r\n19:27:27:01  19:27:29:11\r\n      comme les sifflements,\r\n     mais ce n'en est pas un.\r\n\r\n19:27:29:15  19:27:31:12\r\n   -Vous \u00eates d'accord avec \u00e7a ?\r\n\r\n19:27:31:17  19:27:33:03\r\n           -Oui et non.\r\n\r\n19:27:33:08  19:27:36:17\r\n   Oui, parce qu'effectivement,\r\n    on ne siffle pas les gens.\r\n\r\n19:27:36:22  19:27:40:15\r\n       On ne siffle personne\r\nsi on est civilis\u00e9, avec des codes.\r\n\r\n19:27:40:20  19:27:43:06\r\n               -Mais il y a des pays\r\n              o\u00f9 \u00e7a se fait beaucoup.\r\n\r\n19:27:43:11  19:27:44:15\r\n            -Justement.\r\n\r\n19:27:44:20  19:27:46:16\r\n   Le probl\u00e8me, c'est les codes.\r\n\r\n19:27:46:21  19:27:48:19\r\n  L\u00e0 o\u00f9 je ne suis pas d'accord,\r\n\r\n19:27:49:00  19:27:52:16\r\n       c'est qu'on a travaill\u00e9\r\navec des jeunes sur ces interactions.\r\n\r\n19:27:52:21  19:27:56:04\r\n   Deux jeunes hommes \u00e9taient \r\n   tr\u00e8s surpris que les filles\r\n\r\n19:27:56:09  19:28:00:11\r\n  ne per\u00e7oivent pas ce qu'eux\r\npercevaient comme un compliment.\r\n\r\n19:28:00:15  19:28:05:01\r\nAu point que les filles faisaient \r\nun d\u00e9tour pour \u00e9viter un chantier,\r\n\r\n19:28:05:06  19:28:08:22\r\n parce qu'elles ne voulaient plus\r\n    passer devant ces hommes.\r\n\r\n19:28:09:03  19:28:12:11\r\n   Quand les \u00e9ducateurs\r\nsont all\u00e9s voir ces hommes,\r\n\r\n19:28:12:15  19:28:15:11\r\n     ils ne comprenaient pas.\r\n\r\n19:28:15:16  19:28:19:07\r\n     \u00c7a renvoie \u00e0 une question\r\n   d'\u00e9ducation, de transmission.\r\n\r\n19:28:19:11  19:28:24:10\r\nCe n'est pas parce qu'on s'adresse\r\n \u00e0 une fille de mani\u00e8re vulgaire,\r\n\r\n19:28:24:14  19:28:28:13\r\n    qui va me valoriser devant\r\n   mes copains, c'est \u00e7a aussi.\r\n\r\n19:28:28:18  19:28:32:16\r\n   Si j'\u00e9tais seul, je n'aurais\r\npeut-\u00eatre pas le m\u00eame comportement.\r\n\r\n19:28:32:21  19:28:35:22\r\nMais si d'autres hommes\r\nsont l\u00e0 \u00e0 me regarder,\r\n\r\n19:28:36:03  19:28:38:13\r\n         plus je vais \u00eatre\r\n       vulgaire et intrusif,\r\n\r\n19:28:38:18  19:28:41:10\r\nplus je vais faire rire les autres.\r\n\r\n19:28:41:14  19:28:43:01\r\n     C'est important \u00e0 saisir.\r\n\r\n19:28:43:06  19:28:47:21\r\nOn n'est pas oblig\u00e9 de se comporter\r\n   comme \u00e7a pour \u00eatre un homme.\r\n\r\n19:28:48:02  19:28:52:05\r\n      -Vous avez l'impression que\r\n   les hommes qui vous abordent ainsi\r\n\r\n19:28:52:10  19:28:56:11\r\n                ont l'impression\r\n            d'\u00eatre sympas avec vous ?\r\n\r\n19:28:56:16  19:28:58:22\r\n   -La majeure partie du temps,\r\n\r\n19:28:59:03  19:29:01:09\r\nils savent tr\u00e8s bien ce qu'ils font.\r\n\r\n19:29:01:13  19:29:02:21\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n\r\n19:29:03:02  19:29:04:11\r\n      d'asseoir sa virilit\u00e9.\r\n\r\n19:29:04:16  19:29:07:22\r\n       C'est aussi pour \u00e7a\r\n  qu'il n'y a pas que les femmes\r\n\r\n19:29:08:03  19:29:10:10\r\n        qui sont victimes\r\n      de harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n19:29:10:14  19:29:13:04\r\n           Il y a aussi\r\n     toute la communaut\u00e9 LGBT,\r\n\r\n19:29:13:09  19:29:16:15\r\n      qui mettent en danger\r\n  la virilit\u00e9 de certains hommes\r\n\r\n19:29:16:20  19:29:18:20\r\n    de par leur homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:29:19:01  19:29:23:11\r\n    C'est deux populations qui\r\n sont victimes de ce harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:29:23:16  19:29:27:14\r\n             Parce que\r\n   c'est un moyen de domination,\r\n\r\n19:29:27:19  19:29:31:00\r\n    pour asseoir sa virilit\u00e9.\r\n\r\n19:29:31:05  19:29:33:03\r\n   -Ca veut dire qu'il y a aussi\r\n\r\n19:29:33:08  19:29:38:06\r\n       un probl\u00e8me au niveau\r\n    des codes de communication.\r\n\r\n19:29:38:11  19:29:42:11\r\n  Les gens ne savent plus comment\r\n  se comporter en tant qu'hommes.\r\n\r\n19:29:42:16  19:29:46:05\r\n Il y a un probl\u00e8me de virilit\u00e9,\r\n     d'identit\u00e9 de l'homme ?\r\n\r\n19:29:46:10  19:29:48:16\r\n-Non, je n'irais pas sur ce terrain.\r\n\r\n19:29:48:21  19:29:51:02\r\nIl n'y a pas de probl\u00e8me de virilit\u00e9.\r\n\r\n19:29:51:07  19:29:54:07\r\n          On sait tr\u00e8s bien\r\nce qu'on met dans la fa\u00e7on de parler.\r\n\r\n19:29:54:11  19:29:56:18\r\n   -Mais pas mal d'hommes disent\r\n\r\n19:29:56:23  19:30:00:14\r\n   qu'ils n'ont plus leur place\r\n       dans cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:30:00:19  19:30:02:13\r\n   -Oui, parce qu'effectivement,\r\n\r\n19:30:02:18  19:30:05:19\r\n      s'ils mettent une main \r\n      aux fesses \u00e0 une fille,\r\n\r\n19:30:06:00  19:30:08:19\r\n    ce n'est plus quelque chose\r\n           d'acceptable.\r\n\r\n19:30:09:00  19:30:12:15\r\n     Si leur place \u00e9tait l\u00e0,\r\neffectivement, ils ne l'ont plus.\r\n\r\n19:30:12:20  19:30:15:14\r\n   Si c'est de dire \u00e0 une femme\r\n        qu'on trouve belle\r\n\r\n19:30:15:19  19:30:20:09\r\n de venir avec moi pour baiser, ce\r\nn'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:30:20:13  19:30:23:18\r\n        \u00c7a a pu avoir lieu,\r\n  \u00e7a a pu \u00eatre per\u00e7u comme dr\u00f4le.\r\n\r\n19:30:23:23  19:30:27:10\r\nMais l\u00e0, on dit que ce n'est\r\n plus possible maintenant.\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:31:05\r\n   On est dans une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e\r\n    sur un respect r\u00e9ciproque,\r\n\r\n19:30:31:10  19:30:33:15\r\n et sur l'acceptation de l'autre.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:39:07\r\nOn n'est pas dans une logique o\u00f9 on \r\nva chercher \u00e0 s'imposer sur l'autre.\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:42:03\r\n     \u00c0 ce moment-l\u00e0,\r\non se comporte autrement.\r\n\r\n19:30:42:08  19:30:43:23\r\n      Les codes sont connus.\r\n\r\n19:30:44:04  19:30:46:20\r\n      D'ailleurs, on le voit\r\n        dans le reportage,\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:50:21\r\n     on fait une sollicitation,\r\nmais quand on s'entend r\u00e9pondre non,\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:52:16\r\n         on passe un cap.\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:54:06\r\nL'agressivit\u00e9 arrive.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:58:00\r\nOn n'est pas sur quelque chose\r\n de l'ordre de l'interaction,\r\n\r\n19:30:58:05  19:31:00:07\r\nde la s\u00e9duction, o\u00f9 on va chercher\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:04:08\r\n\u00e0 ce que la personne qui nous pla\u00eet\r\n   trouve de l'int\u00e9r\u00eat en nous.\r\n\r\n19:31:04:12  19:31:08:01\r\n      -Est-ce qu'il y a aussi\r\n  une responsabilit\u00e9 des femmes ?\r\n\r\n19:31:08:06  19:31:12:11\r\n   Est-ce qu'on peut se promener\r\nn'importe quand, n'importe comment ?\r\n\r\n19:31:12:16  19:31:16:08\r\n   Avec les habits qui nous plaisent,\r\n        m\u00eame \u00e0 04h00 du matin ?\r\n\r\n19:31:16:12  19:31:18:00\r\n  On a entendu dans le reportage\r\n\r\n19:31:18:05  19:31:21:03\r\n    que \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 tard,\r\n        ou dans des bars.\r\n\r\n19:31:21:08  19:31:22:23\r\n      -C'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:31:23:04  19:31:26:03\r\n      On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n      qui explique aux filles\r\n\r\n19:31:26:08  19:31:28:06\r\n comment ne pas se faire emb\u00eater,\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:03\r\n et qui n'explique pas aux gar\u00e7ons\r\n   de ne pas emb\u00eater les filles.\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:35:04\r\n      C'est ce qu'on appelle\r\n       la culture du viol.\r\n\r\n19:31:35:09  19:31:37:08\r\n    C'est sur la responsabilit\u00e9\r\n            des femmes\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:39:13\r\nque les agressions sont port\u00e9es,\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:42:06\r\n     et ensuite \u00e9ventuellement\r\n         sur l'agresseur.\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:45:17\r\n       Ce n'est pas du tout\r\n une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 laquelle j'adh\u00e8re.\r\n\r\n19:31:45:22  19:31:47:22\r\n    Je veux pouvoir m'habiller\r\n      comme je le souhaite.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:51:16\r\n      A l'heure que je veux,\r\net surtout en tant qu'\u00eatre humain,\r\n\r\n19:31:51:21  19:31:55:19\r\n   je dois avoir les m\u00eames droits\r\nque les autres dans l'espace public.\r\n\r\n19:31:56:00  19:31:57:18\r\n      C'est important de dire\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:01:11\r\n    que ce n'est pas seulement\r\n     un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:01:15  19:32:04:01\r\n     C'est d'abord un probl\u00e8me\r\n         d'espace public.\r\n\r\n19:32:04:06  19:32:08:09\r\n      Avoir acc\u00e8s aux parcs,\r\n    aux terrasses, aux places.\r\n\r\n19:32:08:13  19:32:12:08\r\n        -Est-ce que c'est\r\n      un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau ?\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:15:03\r\n-Non, je ne pense pas.\r\n\r\n19:32:15:08  19:32:16:12\r\n        Ce qui est nouveau,\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:20:03\r\n     c'est cette revendication\r\n   \u00e0 aller dans l'espace public.\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:24:11\r\nQuand les femmes sont \u00e0 la maison,\r\n      et que la nuit tomb\u00e9e,\r\n\r\n19:32:24:16  19:32:27:03\r\nil faut sortir accompagn\u00e9e\r\n      d'un chaperon,\r\n\r\n19:32:27:08  19:32:31:00\r\n   parce qu'on a appris depuis\r\ntoute petite qu'on est en danger,\r\n\r\n19:32:31:05  19:32:35:02\r\n   il y a cette crainte du viol\r\n  en arri\u00e8re-plan tout le temps.\r\n\r\n19:32:35:07  19:32:39:22\r\n       Des remarques vont \u00eatre faites\r\n          \u00e0 la fille de la famille\r\n\r\n19:32:40:03  19:32:43:12\r\n sur la fa\u00e7on dont elle s'habille,\r\n       les lieux o\u00f9 elle va.\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:45:03\r\n      C'est cela qui change.\r\n\r\n19:32:45:08  19:32:48:16\r\n   L'espace public, on le sait,\r\n\r\n19:32:48:21  19:32:52:01\r\nest compl\u00e8tement appropri\u00e9\r\n par les hommes le soir.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:54:21\r\n          Les bars,\r\nsi on n'est pas avec des amis,\r\n\r\n19:32:55:02  19:32:58:05\r\n      il n'y a pas de femmes\r\n  qui vont seules dans les bars.\r\n\r\n19:32:58:10  19:33:01:01\r\n  Dans les espaces publics aussi.\r\n\r\n19:33:01:06  19:33:04:23\r\nC'est ce qui fait qu'on renverse\r\nla responsabilit\u00e9 des agresseurs\r\n\r\n19:33:05:04  19:33:07:16\r\nsur les agress\u00e9s, hommes ou femmes.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:11:03\r\n On va dire d'homosexuels\r\nqui se sont faits agresser\r\n\r\n19:33:11:08  19:33:13:04\r\n   qu'ils se sont tenus la main,\r\n\r\n19:33:13:09  19:33:16:05\r\n    ils deviennent responsables\r\n        de leur agression.\r\n\r\n19:33:16:10  19:33:17:22\r\nIl ne faut pas renverser les choses.\r\n\r\n19:33:18:03  19:33:20:10\r\n                  -Vous avez d\u00e9pos\u00e9 \r\n                 votre interpellation\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:11\r\n               peu de temps apr\u00e8s\r\n           les \u00e9v\u00e8nements de Cologne.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:29:09\r\n   Il n'y a pas une composante\r\n culturelle dans le harc\u00e8lement ?\r\n\r\n19:33:29:13  19:33:31:02\r\n               -Non.\r\n\r\n19:33:31:07  19:33:33:17\r\n     Je pense que le sexisme,\r\n\r\n19:33:33:22  19:33:36:00\r\n  la cause du harc\u00e8lement de rue,\r\n\r\n19:33:36:05  19:33:37:23\r\n    c'est mondialement r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:33:38:04  19:33:41:11\r\n   Il y a peut-\u00eatre des mani\u00e8res\r\n    diff\u00e9rentes de l'exprimer.\r\n\r\n19:33:41:16  19:33:44:17\r\n    Des mani\u00e8res plus bruyantes\r\n        ou plus sournoises.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:49:13\r\n   Diff\u00e9rents codes d'expression\r\n       dans l'espace public.\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:51:09\r\n    Mais le harc\u00e8lement de rue,\r\n\r\n19:33:51:13  19:33:55:07\r\n    toutes les \u00e9tudes montrent\r\n     que dans tous les pays,\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:11\r\n          c'est une peur.\r\n\r\n19:33:59:16  19:34:01:19\r\n-Des \u00e9tudes sont men\u00e9es l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:05:05\r\n-En Argentine, en Arabie Saoudite,\r\n      en Russie, en France.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:11:11\r\n Ce sont tous des pays diff\u00e9rents,\r\n  avec des cultures diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:34:11:15  19:34:17:16\r\n    Mais les statistiques sont\r\n les m\u00eames, les t\u00e9moignages aussi.\r\n\r\n19:34:17:21  19:34:21:05\r\n         Ici, \u00e7a s'exprime\r\n      peut-\u00eatre diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:23:08\r\n        -Vous \u00eates d'accord avec \u00e7a ?\r\n\r\n19:34:23:12  19:34:24:20\r\n     Il n'y a pas d'aspect culturel ?\r\n\r\n19:34:25:01  19:34:26:11\r\n       -Si, il y a forc\u00e9ment\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:28:03\r\n        un aspect culturel.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:29:10\r\n          Le fait de dire\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:31:05\r\n     qu'on le retrouve partout\r\n\r\n19:34:31:10  19:34:34:07\r\n ne veut pas dire qu'il n'y a pas\r\n        d'aspect culturel.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:38:10\r\n  Quand on voit ce qui s'est pass\u00e9\r\nautour de la place Tahrir en \u00c9gypte,\r\n\r\n19:34:38:14  19:34:40:15\r\nce n'est pas seulement du sexisme.\r\n\r\n19:34:40:20  19:34:44:10\r\n     C'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on,\r\n  pour certains groupes d'hommes,\r\n\r\n19:34:44:14  19:34:47:02\r\nde reprendre le pouvoir\r\nqui leur avait \u00e9chapp\u00e9\r\n\r\n19:34:47:07  19:34:49:11\r\ndans une perspective d\u00e9mocratique,\r\n\r\n19:34:49:15  19:34:52:05\r\n      o\u00f9 tout le monde \u00e9tait\r\n         au m\u00eame niveau,\r\n\r\n19:34:52:10  19:34:55:00\r\n        les femmes comme les hommes, \r\n        les jeunes comme les anciens.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:58:16\r\n C'\u00e9tait des attaques concert\u00e9es,\r\n    pas contre n'importe qui.\r\n\r\n19:34:58:21  19:35:01:17\r\n Contre des femmes qui arrivaient\r\n         sans le foulard,\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:05:18\r\n      pour porter les marques\r\n   d'une d\u00e9mocratie occidentale.\r\n\r\n19:35:05:23  19:35:10:22\r\n   Ce n'\u00e9taient pas des hasards.\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:13:13\r\n  Et puis en Alg\u00e9rie, r\u00e9cemment,\r\n\r\n19:35:13:18  19:35:16:04\r\n   il y a eu des interpellations\r\n\r\n19:35:16:09  19:35:20:09\r\nautour d'une loi combattue\r\n   de fa\u00e7on v\u00e9h\u00e9mente,\r\n\r\n19:35:20:13  19:35:23:17\r\n        parce que c'\u00e9tait\r\n      contraire \u00e0 la charia.\r\n\r\n19:35:23:22  19:35:27:01\r\n       Une fa\u00e7on de garder\r\n   un certain pouvoir politique\r\n\r\n19:35:27:06  19:35:31:22\r\nen gardant les femmes \u00e0 la maison,\r\n     dans un espace cantonn\u00e9.\r\n\r\n19:35:32:03  19:35:34:13\r\n     Les manifestations vont changer.\r\n\r\n19:35:34:18  19:35:37:05\r\nEn revanche, ce qui ne change pas,\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:40:11\r\nc'est que c'est toujours\r\nce rapport homme-femme,\r\n\r\n19:35:40:15  19:35:42:10\r\nglobalement sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:35:42:14  19:35:51:04\r\nqui va faire porter la responsabilit\u00e9\r\n  aux femmes de ce qui leur arrive.\r\n\r\n19:35:51:09  19:35:54:21\r\n        Alors que l'\u00e9galit\u00e9\r\n  entre les femmes et les hommes,\r\n\r\n19:35:55:02  19:36:01:01\r\n      le meilleur r\u00e9v\u00e9lateur,\r\n          c'est celui-ci.\r\n\r\n19:36:01:06  19:36:04:14\r\n La capacit\u00e9 \u00e0 circuler librement\r\n      dans l'espace public.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:09:00\r\nLa capacit\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9\r\n   en fonction de sa sexualit\u00e9,\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:12:05\r\n    voire sa multisexualit\u00e9,\r\n qu'on ne d\u00e9nie pas aux hommes,\r\n\r\n19:36:12:10  19:36:15:16\r\nmais qui va stigmatiser les femmes.\r\n\r\n19:36:15:21  19:36:20:12\r\nTout cela, la sexualit\u00e9, l'apparence\r\n    et la libert\u00e9 de circulation\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:23:16\r\n    sont des \u00e9l\u00e9ments centraux \r\n    de l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n19:36:23:21  19:36:26:05\r\n-Vous avez d\u00e9pos\u00e9 une interpellation.\r\n\r\n19:36:26:10  19:36:31:07\r\n     Concr\u00e8tement, vous pensez\r\n qu'on peut faire quoi en Suisse ?\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:35:13\r\n     -La premi\u00e8re des mesures,\r\nc'est d'informer, former et \u00e9duquer.\r\n\r\n19:36:35:18  19:36:38:23\r\n  S'il faut expliquer aux hommes\r\n      que siffler une fille,\r\n\r\n19:36:39:04  19:36:42:18\r\n    ce n'est pas un compliment,\r\n            faisons-le.\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:45:18\r\n  Commen\u00e7ons par dire aux gar\u00e7ons\r\n         comme aux filles\r\n\r\n19:36:45:23  19:36:48:15\r\n     que dans l'espace public,\r\n   il y a des codes de conduite.\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:53:07\r\n  -On ne va pas aller tout de suite\r\nvers une loi contre les gros lourds ?\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:55:09\r\n -\u00c7a peut \u00eatre fait en parall\u00e8le.\r\n\r\n19:36:55:13  19:36:59:14\r\n  Actuellement, si je suis suivie\r\n dans la rue par un groupe de mecs\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:03:03\r\n    dans une voiture, qui vont\r\n   lentement, baissent la vitre\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:06:14\r\n     et me font des remarques,\r\n     et qu'un policier est l\u00e0,\r\n\r\n19:37:06:19  19:37:07:22\r\n     il ne peut rien faire.\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:11:11\r\n        -Donc vous esp\u00e9rez\r\nqu'il y ait plus d'amendes d'ordre.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:16:12\r\n-J'aimerais que ce policier puisse\r\n donner une amende \u00e0 ces gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:37:16:17  19:37:18:22\r\n Ils me font peur et me d\u00e9rangent\r\n\r\n19:37:19:03  19:37:21:17\r\n       dans mon d\u00e9placement \r\n       dans l'espace public.\r\n\r\n19:37:21:22  19:37:23:23\r\nPour \u00e7a, il faut une norme p\u00e9nale.\r\n\r\n19:37:24:04  19:37:27:20\r\n        \u00c7a ne veut pas dire\r\n que c'est une solution pour tout.\r\n\r\n19:37:28:01  19:37:31:14\r\n     -On verra la suite donn\u00e9e\r\n      \u00e0 votre interpellation.\r\n\r\n19:37:31:19  19:37:34:09\r\nJe vous remercie d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n19:37:34:13  19:37:36:03\r\n      \u00c0 vous d'y prendre part\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:38:01\r\n          sur notre site.\r\n\r\n19:37:38:06  19:37:40:01\r\n      Ou notre page Facebook.\r\n\r\n19:37:40:06  19:37:45:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:49:06\r\nOn pourrait penser que dans un pays\r\n       de culture musulmane,\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:52:19\r\n  les femmes n'ont pas leur place\r\n       dans l'espace public.\r\n\r\n19:37:53:00  19:37:55:09\r\n        Ce n'est pas le cas\r\n        des femmes kurdes.\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:58:20\r\n      Dans le secteur public,\r\n elles sont les \u00e9gales des hommes.\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:02:08\r\n         Un statut auquel\r\n  elles n'entendent pas renoncer.\r\n\r\n19:38:02:22  19:38:07:08\r\n  -C'est en arrivant \u00e0 Diyarbakir\r\nque j'ai ressenti que j'\u00e9tais femme.\r\n\r\n19:38:07:12  19:38:10:15\r\n    Et que la place de la femme\r\n      \u00e9tait tr\u00e8s importante.\r\n\r\n19:38:10:20  19:38:13:06\r\n   D'ailleurs, les hommes ici\r\n\r\n19:38:13:11  19:38:19:10\r\n   ont peur, quand ils entendent\r\n     le mouvement de la femme.\r\n\r\n19:38:19:14  19:38:22:07\r\n -Ebru est de nationalit\u00e9 belge.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:26:20\r\n   Elle est d'origine turque,\r\n       et kurde de coeur.\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:30:20\r\n-Au sein de ma famille, on vivait\r\n   dans cette culture turque,\r\n\r\n19:38:31:01  19:38:32:04\r\n          o\u00f9 on imposait\r\n\r\n19:38:32:09  19:38:34:15\r\nla pr\u00e9sence de l'homme \u00e0 la femme.\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:41:18\r\n J'\u00e9tais toujours en arri\u00e8re-plan\r\n    par rapport \u00e0 mes fr\u00e8res.\r\n\r\n19:38:41:23  19:38:44:21\r\n          -Nous sommes\r\n dans le Sud-Est de la Turquie.\r\n\r\n19:38:45:02  19:38:48:19\r\n Une r\u00e9gion impr\u00e9gn\u00e9e d'islam, \r\n et de traditions patriarcales.\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:53:17\r\nMariages forc\u00e9s, crimes d'honneur, \r\nfemmes bannies du monde du travail,\r\n\r\n19:38:53:22  19:38:56:11\r\nces coutumes sont encore vivaces.\r\n\r\n19:38:56:15  19:38:59:20\r\n    A Diyarbakir, la capitale\r\n       du Kurdistan turc,\r\n\r\n19:39:00:01  19:39:03:11\r\n     les femmes bataillent\r\n   pour abattre ces remparts.\r\n\r\n19:39:03:16  19:39:07:07\r\n     En 2004, Ebru a quitt\u00e9\r\n  la Belgique o\u00f9 elle a grandi.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:12:11\r\nElle travaille \u00e0 la mairie centrale\r\n          de Diyarbakir.\r\n\r\n19:39:12:15  19:39:14:06\r\n-C'est le portrait de Frida Kahlo,\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:16:17\r\n     r\u00e9alis\u00e9 par un atelier\r\n         de femmes ici.\r\n\r\n19:39:16:22  19:39:19:09\r\nIl repr\u00e9sente la lutte des femmes.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:23:13\r\n-Pour favoriser la participation \r\ndes femmes \u00e0 la sph\u00e8re politique,\r\n\r\n19:39:23:18  19:39:26:19\r\n       le mouvement kurde\r\n met en place des copr\u00e9sidences.\r\n\r\n19:39:27:00  19:39:30:21\r\nAu niveau national comme local, \r\nla parit\u00e9 n'est pas un vain mot.\r\n\r\n19:39:31:02  19:39:33:15\r\n    La mairie de Diyarbakir \r\n   est dirig\u00e9e par deux \u00e9lus,\r\n\r\n19:39:33:20  19:39:35:03\r\n     un homme et une femme.\r\n\r\n19:39:35:08  19:39:38:15\r\n     -Tout homme qui respecte \r\n    l'id\u00e9ologie de ce mouvement\r\n\r\n19:39:38:20  19:39:43:16\r\n    respecte \u00e9galement la place\r\n    pr\u00e9pond\u00e9rante de la femme.\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:46:07\r\n      Il respecte la femme\r\n      dans son int\u00e9grit\u00e9.\r\n\r\n19:39:46:11  19:39:48:15\r\n     Au d\u00e9but, le mouvement\r\n       kurde de la femme\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:50:11\r\n      avait d\u00e9cid\u00e9 d'imposer\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:52:07\r\n    un quota de 25 % de femmes\r\n\r\n19:39:52:11  19:39:54:10\r\n   dans toutes les institutions.\r\n\r\n19:39:54:14  19:39:57:14\r\n    Que ce soit au Parlement\r\n      ou dans les mairies.\r\n\r\n19:39:57:19  19:40:00:00\r\n         Ici, ce quota,\r\n\r\n19:40:00:05  19:40:03:20\r\n         au fur et \u00e0 mesure\r\nque le mouvement a pris de l'ampleur,\r\n\r\n19:40:04:01  19:40:06:03\r\n       il est mont\u00e9 \u00e0 40 %.\r\n\r\n19:40:06:08  19:40:14:02\r\n A l'heure actuelle, on est arriv\u00e9\r\n      \u00e0 une parit\u00e9 int\u00e9grale.\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:16:08\r\nToutes les mairies de cette r\u00e9gion\r\n\r\n19:40:16:12  19:40:20:13\r\n           sont g\u00e9r\u00e9es\r\n    par un homme et une femme.\r\n\r\n19:40:20:18  19:40:24:21\r\n -Cette conqu\u00eate a commenc\u00e9 dans\r\nla rue, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:30:15\r\nAu cours de la d\u00e9cennie du conflit\r\n   entre l'\u00c9tat turc et le PKK,\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:33:22\r\n    des milliers de villages\r\n         ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:37:16\r\n   Les femmes ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es\r\n        vers les villes.\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:40:22\r\nIl a fallu qu'elles s'organisent.\r\n\r\n19:40:41:03  19:40:44:09\r\n  A Diyarbakir, chaque semaine,\r\n      c'est le m\u00eame rituel.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:47:09\r\n       Les m\u00e8res du samedi\r\n    se mobilisent pour savoir\r\n\r\n19:40:47:13  19:40:52:11\r\n   ce que sont devenus les maris\r\net les fils emport\u00e9s par la guerre.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:56:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:40:57:02  19:41:00:12\r\n  Les femmes kurdes ne font pas\r\n    que pleurer leurs morts.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:04:18\r\n  Elles sont pr\u00e9sentes sur tous\r\nles fronts, y compris militaires.\r\n\r\n19:41:04:23  19:41:09:03\r\n    Berfin est journaliste, \r\n   hier elle tenait une arme.\r\n\r\n19:41:09:08  19:41:12:15\r\n Elle a rejoint les rangs du PKK\r\n   au milieu des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:41:12:20  19:41:17:11\r\nCette gu\u00e9rilla d'ob\u00e9dience marxiste,\r\n         fond\u00e9e par Ocalan,\r\n\r\n19:41:17:15  19:41:21:04\r\n compte des bataillons f\u00e9minins.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:23:23\r\n      -Apr\u00e8s mon arrestation,\r\n\r\n19:41:24:04  19:41:26:05\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue 45 jours en Syrie,\r\n\r\n19:41:26:10  19:41:28:04\r\n       o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e.\r\n\r\n19:41:28:09  19:41:31:20\r\n    C'est en pensant \u00e0 Ocalan\r\n que j'ai pu endurer ces s\u00e9vices.\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:34:10\r\n      Penser \u00e0 lui me donnait\r\n       la force de r\u00e9sister.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:37:08\r\n     C'est gr\u00e2ce \u00e0 sa lutte\r\n     que nous en sommes l\u00e0,\r\n\r\n19:41:37:12  19:41:40:03\r\n         que j'ai acquis\r\n    cette force de caract\u00e8re,\r\n\r\n19:41:40:08  19:41:42:09\r\n et que nous continuons \u00e0 lutter.\r\n\r\n19:41:42:13  19:41:44:15\r\nPour les femmes, tout est une lutte.\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:46:04\r\n       En prison, tu luttes.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:48:00\r\n    Dans la soci\u00e9t\u00e9, tu luttes.\r\n\r\n19:41:48:05  19:41:50:11\r\nDans les montagnes, tu luttes aussi.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:54:11\r\n   Toutes ces luttes ont le m\u00eame\r\n  objectif, la libert\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:41:54:16  19:41:56:03\r\n   L\u00e0 o\u00f9 il y a une injustice,\r\n\r\n19:41:56:08  19:42:01:21\r\n     il faut se battre contre.\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:07:01\r\n     -Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es\r\n  de prison, la lutte de Berfin\r\n\r\n19:42:07:06  19:42:08:17\r\n     a pris une autre forme.\r\n\r\n19:42:08:22  19:42:13:00\r\n  Elle travaille pour l'agence\r\n    de presse f\u00e9minine Gina.\r\n\r\n19:42:13:05  19:42:17:12\r\n -Notre objectif est de promouvoir\r\n    un point de vue de femmes.\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:21:01\r\n         Elles sont rares\r\n  dans les agences d'information.\r\n\r\n19:42:21:06  19:42:23:06\r\n     Regardez la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:26:23\r\nLes informations qui nous concernent\r\n      sont souvent n\u00e9gatives.\r\n\r\n19:42:27:04  19:42:31:04\r\n  Cette lutte ne se limite pas\r\n        au peuple kurde.\r\n\r\n19:42:31:09  19:42:33:13\r\nC'est une question internationale.\r\n\r\n19:42:33:18  19:42:37:07\r\n       Gina a pour objectif\r\nde remplacer le langage patriarcal\r\n\r\n19:42:37:11  19:42:42:02\r\n        par une perception\r\n   plus constructive des femmes.\r\n\r\n19:42:42:07  19:42:44:11\r\n -Les femmes combattantes du PKK\r\n\r\n19:42:44:16  19:42:47:21\r\n     sont la partie \u00e9merg\u00e9e\r\n  d'une r\u00e9volution au f\u00e9minin.\r\n\r\n19:42:48:02  19:42:51:01\r\n   Le combat est surtout port\u00e9\r\n     par la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:56:09\r\n   Les jeunes femmes sont tr\u00e8s\r\nimpliqu\u00e9es, comme Hatice, 26 ans.\r\n\r\n19:42:56:13  19:42:58:16\r\n  -Les femmes prennent les armes,\r\n\r\n19:42:58:21  19:43:00:15\r\n   mais ce n'est pas pour tuer.\r\n\r\n19:43:00:20  19:43:05:10\r\n  Elles ont rejoint la guerre pour\r\noffrir une chance \u00e0 une vie nouvelle.\r\n\r\n19:43:05:14  19:43:08:03\r\n       Elles luttent contre\r\n       le syst\u00e8me politique\r\n\r\n19:43:08:08  19:43:12:07\r\n            et contre\r\n   cette mentalit\u00e9 patriarcale.\r\n\r\n19:43:12:11  19:43:18:21\r\nEn ville, nous luttons aussi contre\r\n  le patriarcat, mais sans fusil.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:21:18\r\n    -De nombreuses instances\r\n        voient le jour,\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:24:01\r\ncomme le congr\u00e8s des femmes libres,\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:26:12\r\n        ou l'organisation\r\n       urbaine des femmes.\r\n\r\n19:43:26:17  19:43:29:09\r\n      Hatice milite au sein\r\n    de l'acad\u00e9mie des femmes,\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:32:11\r\n     qui a ouvert ses portes\r\n      \u00e0 Diyarbakir en 2010.\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:37:21\r\n     Un lieu o\u00f9 les femmes \r\n     s'expriment librement.\r\n\r\n19:43:38:02  19:43:40:10\r\n       -Nous nous r\u00e9unissons\r\n           entre femmes,\r\n\r\n19:43:40:14  19:43:44:11\r\n  nous parlons de la vie de tous \r\n les jours, mais aussi de science,\r\n\r\n19:43:44:16  19:43:46:10\r\n   ou de questions religieuses.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:52:21\r\nOn d\u00e9bat de sexualit\u00e9, de l'histoire\r\ndes luttes f\u00e9minines, de mythologie.\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:56:04\r\n   Il n'y a pas de sujet tabou.\r\n\r\n19:44:00:18  19:44:04:07\r\n       -Les d\u00e9bats au sein\r\nde l'acad\u00e9mie ont donn\u00e9 naissance\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:07:12\r\n   au concept de \"jin\u00e9ologie\".\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:11:00\r\n    -En kurde, le mot \"jihan\"\r\n         signifie \"vie\".\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:14:04\r\nEt le mot \"jin\" veut dire \"femme\".\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:17:21\r\n         La jin\u00e9ologie,\r\n  c'est la science de la femme.\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:23:09\r\n  Mais quelle est la diff\u00e9rence\r\n       avec le f\u00e9minisme ?\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:25:09\r\n   Le f\u00e9minisme est un mouvement\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:27:07\r\n   issu de la lutte des classes.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:31:15\r\n    Les valeurs d\u00e9fendues par les\r\nf\u00e9ministes sont pr\u00e9cieuses pour nous.\r\n\r\n19:44:31:20  19:44:34:12\r\n          La jin\u00e9ologie,\r\n   c'est la science de la femme.\r\n\r\n19:44:34:17  19:44:39:07\r\nElle permet aux femmes de construire\r\n       leur propre histoire.\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:43:20\r\n    -La jin\u00e9ologie: r\u00e9\u00e9crire\r\n     l'histoire de la femme\r\n\r\n19:44:44:01  19:44:47:18\r\n  selon une perspective f\u00e9minine\r\npour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s,\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:50:11\r\n  et se lib\u00e9rer du patriarcat.\r\n\r\n19:44:50:15  19:44:53:22\r\n    -Notre lutte se poursuit\r\n         depuis 40 ans.\r\n\r\n19:44:54:03  19:44:57:06\r\n         Nous les jeunes,\r\n nous sommes n\u00e9s dans cette lutte.\r\n\r\n19:44:57:11  19:45:01:09\r\n La g\u00e9n\u00e9ration qui nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s\r\n   a appris beaucoup de choses.\r\n\r\n19:45:01:13  19:45:04:07\r\n       Nous pensons que nous\r\n      ne pourrons \u00eatre libres\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:06:11\r\nqu'en partageant cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:11:18\r\n      Pour nous, l'exp\u00e9rience\r\nn'est pas un instrument de pouvoir.\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:14:00\r\n  La connaissance est un partage.\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:16:17\r\n   Nous apprenons de nos a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:01\r\n-Dans cette r\u00e9gion du Moyen-Orient,\r\n\r\n19:45:21:06  19:45:24:20\r\n   le sort des femmes est li\u00e9\r\n     au cycle de violences.\r\n\r\n19:45:25:01  19:45:26:17\r\nMalgr\u00e9 les forces obscurantistes,\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:31:20\r\n    le processus d'\u00e9mancipation\r\ndes femmes du Kurdistan se poursuit,\r\n\r\n19:45:32:01  19:45:35:00\r\n   avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n      qui prend la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:38:23\r\n  Imperturbables, inflexibles,\r\n      d\u00e9cid\u00e9es et joyeuses\r\n\r\n19:45:39:04  19:45:43:02\r\n         face \u00e0 l'avenir\r\n qu'elles souhaitent construire.\r\n\r\n19:45:43:07  19:45:49:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:54:04\r\n-Depuis le tournage de ce reportage,\r\n     les violences ont repris.\r\n\r\n19:45:54:09  19:45:58:21\r\n    \u00c0 nouveau, les femmes sont en\r\npremi\u00e8re ligne pour demander la paix.\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:12:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n", "17:41:37:20  17:41:39:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:41:40:01  17:41:54:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:41:54:19  17:41:57:16\r\n      -Serge Et\u00e9l\u00e9 est juif\r\n         et camerounais.\r\n\r\n17:41:57:21  17:42:01:02\r\nIl \u00e9tudie \u00e0 J\u00e9rusalem pour devenir\r\n      rabbin dans son pays.\r\n\r\n17:42:01:07  17:42:05:22\r\n    Un itin\u00e9raire singulier.\r\n\r\n17:42:06:03  17:42:08:09\r\n       Bonjour et bienvenue.\r\n\r\n17:42:08:13  17:42:10:13\r\n      Avez-vous d\u00e9j\u00e0 eu envie\r\n\r\n17:42:10:18  17:42:12:20\r\n  de vous retirer pour un temps,\r\n\r\n17:42:13:01  17:42:16:09\r\n    et qu'on vous fiche la paix\r\n     un jour, un mois, un an ?\r\n\r\n17:42:16:13  17:42:20:14\r\nSe fondre dans la nature, se plonger\r\n   dans le travail ou la drogue,\r\n\r\n17:42:20:19  17:42:23:19\r\n         autant de fa\u00e7ons\r\n   de s'abstraire de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n17:42:24:00  17:42:26:11\r\n         Dans notre monde,\r\n       la disparition de soi\r\n\r\n17:42:26:15  17:42:30:15\r\n est une tentation contemporaine,\r\n      selon David Le Breton.\r\n\r\n17:42:30:20  17:42:33:18\r\n   On le re\u00e7oit dans un instant.\r\n\r\n17:42:33:23  17:42:36:06\r\n     -Pour David Le Breton,\r\n\r\n17:42:36:11  17:42:38:18\r\n        dispara\u00eetre face\r\n     aux pressions sociales\r\n\r\n17:42:38:23  17:42:40:17\r\n  ne veut pas dire se d\u00e9truire,\r\n\r\n17:42:40:22  17:42:43:05\r\n         mais se mettre\r\n      aux abonn\u00e9s absents.\r\n\r\n17:42:43:10  17:42:46:19\r\n  La randonn\u00e9e est une mani\u00e8re\r\n    heureuse de dispara\u00eetre.\r\n\r\n17:42:47:00  17:42:51:07\r\nLe chemin de Compostelle n'a jamais\r\n    attir\u00e9 autant de p\u00e8lerins.\r\n\r\n17:42:51:11  17:42:54:11\r\n       Sur les sentiers,\r\n   nul ne sait qui vous \u00eates.\r\n\r\n17:42:54:15  17:42:58:20\r\nUne \u00e9preuve initiatique qui permet \r\nde repartir sur de nouvelles bases.\r\n\r\n17:42:59:01  17:43:03:21\r\nC'est le constat d'Olivier Toublan,\r\n qui a r\u00e9dig\u00e9 son carnet de route.\r\n\r\n17:43:04:02  17:43:06:02\r\n       -Il faut tout l\u00e2cher.\r\n\r\n17:43:06:07  17:43:08:05\r\n    C'est un changement de vie\r\n\r\n17:43:08:10  17:43:10:12\r\n    o\u00f9 on se d\u00e9tache de tout,\r\n\r\n17:43:10:17  17:43:14:06\r\n      et on repart \u00e0 neuf\r\n  pour aller voir autre chose.\r\n\r\n17:43:14:11  17:43:16:15\r\n  -La tentation de l'effacement\r\n\r\n17:43:16:20  17:43:20:00\r\n          peut d\u00e9raper\r\n  dans des conduites \u00e0 risques,\r\n\r\n17:43:20:05  17:43:22:06\r\n en particulier chez les jeunes.\r\n\r\n17:43:22:11  17:43:25:02\r\nLes rituels d'alcoolisation extr\u00eame\r\n\r\n17:43:25:07  17:43:29:07\r\n favorisent des comas \u00e9thyliques\r\n         de d\u00e9connexion.\r\n\r\n17:43:29:11  17:43:33:06\r\n      D'autres addictions,\r\ncomme Internet ou les jeux vid\u00e9o,\r\n\r\n17:43:33:11  17:43:37:14\r\n    permettent de se fabriquer\r\nde nouvelles identit\u00e9s virtuelles.\r\n\r\n17:43:37:19  17:43:41:22\r\n  Face \u00e0 la pression du monde,\r\n   on cherche un autre monde.\r\n\r\n17:43:42:03  17:43:46:15\r\nSe d\u00e9mettre de soi pour se remettre\r\n  \u00e0 Dieu, comme les djihadistes.\r\n\r\n17:43:46:20  17:43:50:11\r\n Ils se d\u00e9font de leur histoire\r\n   personnelle pour se fondre\r\n\r\n17:43:50:16  17:43:53:15\r\n     dans une cause radicale\r\n        qui les d\u00e9passe.\r\n\r\n17:43:53:20  17:43:58:06\r\nLa disparition de soi est une fa\u00e7on\r\n   de s'am\u00e9nager une parenth\u00e8se.\r\n\r\n17:43:58:11  17:44:00:22\r\n Entrer dans une phase de blanc.\r\n\r\n17:44:01:03  17:44:04:22\r\n        Dans leur livre,\r\n L\u00e9na Mauger et St\u00e9phane Remael\r\n\r\n17:44:05:03  17:44:08:02\r\n   enqu\u00eatent sur un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n        unique au monde.\r\n\r\n17:44:08:07  17:44:11:06\r\nPour fuir la honte ou le d\u00e9shonneur,\r\n           chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n17:44:11:11  17:44:17:13\r\n        100'000 Japonais\r\n  organisent leur disparition.\r\n\r\n17:44:17:18  17:44:19:23\r\n   -Selon la police, il y aurait\r\n\r\n17:44:20:04  17:44:22:08\r\n entre 80'000 et 100'000 Japonais\r\n\r\n17:44:22:12  17:44:24:23\r\nqui partiraient du jour au lendemain.\r\n\r\n17:44:25:04  17:44:30:18\r\n  Un jour, parce qu'ils ont rat\u00e9\r\n   un examen, perdu un travail,\r\n\r\n17:44:30:23  17:44:32:11\r\n       ils pr\u00e9f\u00e8rent partir,\r\n\r\n17:44:32:16  17:44:36:09\r\n     abandonner leurs familles\r\n   et refaire leur vie ailleurs.\r\n\r\n17:44:36:13  17:44:38:23\r\n     -La disparition de soi\r\n\r\n17:44:39:04  17:44:42:13\r\n  serait une mani\u00e8re temporaire\r\n        de se r\u00e9ajuster.\r\n\r\n17:44:42:18  17:44:45:22\r\n Mais tout le monde ne sort pas\r\n  indemne de ce r\u00e9ajustement.\r\n\r\n17:44:46:03  17:44:50:01\r\n    L'\u00e9crivain Robert Walser\r\n  choisit l'absence de lui-m\u00eame\r\n\r\n17:44:50:06  17:44:53:06\r\n     en se faisant interner\r\n dans un h\u00f4pital psychiatrique.\r\n\r\n17:44:53:11  17:44:56:07\r\n       On le retrouva mort\r\n     dans un champ de neige.\r\n\r\n17:45:00:04  17:45:03:13\r\n    La qu\u00eate de C.McCandless,\r\n        adapt\u00e9e au cin\u00e9ma\r\n\r\n17:45:03:18  17:45:07:08\r\n  dans le film \"Into the wild\",\r\n     est aussi r\u00e9v\u00e9latrice.\r\n\r\n17:45:07:12  17:45:10:05\r\nLe protagoniste quitte la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n17:45:10:10  17:45:12:22\r\n           pour vivre\r\n   dans les espaces sauvages,\r\n\r\n17:45:13:03  17:45:17:11\r\n       selon les pr\u00e9ceptes\r\n    d'un penseur naturaliste.\r\n\r\n17:45:17:15  17:45:21:14\r\nIl finira par y laisser sa peau.\r\n\r\n17:45:21:19  17:45:28:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:45:29:04  17:45:30:13\r\n    -Bonjour, David Le Breton.\r\n\r\n17:45:30:18  17:45:32:04\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n17:45:32:09  17:45:37:12\r\n     -Vous \u00eates l'auteur de ce livre,\r\n          \"Dispara\u00eetre de soi\".\r\n\r\n17:45:37:17  17:45:40:21\r\n      Qu'est-ce que \u00e7a veut\r\n        dire exactement ?\r\n\r\n17:45:41:02  17:45:44:14\r\n   Ce n'est pas la m\u00eame chose\r\n   que dispara\u00eetre du monde.\r\n\r\n17:45:44:19  17:45:46:06\r\n       -Dispara\u00eetre de soi,\r\n\r\n17:45:46:11  17:45:47:21\r\n      \u00e7a veut dire se d\u00e9faire\r\n\r\n17:45:48:02  17:45:50:02\r\n     de toutes les contraintes\r\n\r\n17:45:50:07  17:45:52:11\r\n          de l'identit\u00e9.\r\n\r\n17:45:52:15  17:45:54:19\r\n  C'est-\u00e0-dire de tout ce r\u00e9seau\r\n\r\n17:45:55:00  17:45:58:12\r\nde responsabilit\u00e9s sociales, \r\nfamiliales, professionnelles,\r\n\r\n17:45:58:17  17:46:00:18\r\nqui parfois nous enferment\r\n\r\n17:46:00:23  17:46:03:15\r\n        dans un personnage\r\n      qu'on aimerait quitter,\r\n\r\n17:46:03:20  17:46:08:04\r\n   pour retrouver le lien social\r\n    d'une mani\u00e8re plus propice.\r\n\r\n17:46:08:09  17:46:12:22\r\n Le fait d'\u00eatre soi est souvent\r\nun effort qui n'en finit jamais.\r\n\r\n17:46:13:03  17:46:17:23\r\nEn plus, les moyens technologiques\r\n      viennent nous traquer.\r\n\r\n17:46:18:04  17:46:21:12\r\n         Le portable vient\r\n      interrompre une sieste,\r\n\r\n17:46:21:17  17:46:24:02\r\n     une lecture,\r\nun repas avec des amis.\r\n\r\n17:46:24:07  17:46:29:11\r\n     On a beaucoup plus de mal\r\n     qu'autrefois \u00e0 se d\u00e9faire\r\n\r\n17:46:29:16  17:46:35:01\r\n         de ces personnages\r\nqui nous enferment et nous \u00e9crasent.\r\n\r\n17:46:35:06  17:46:37:07\r\n      -Vous dites que c'est\r\n\r\n17:46:37:11  17:46:39:03\r\n   une tentation contemporaine.\r\n\r\n17:46:39:08  17:46:41:10\r\n   C'est propre \u00e0 notre \u00e9poque ?\r\n\r\n17:46:41:14  17:46:43:00\r\n-Pour moi, oui.\r\n\r\n17:46:43:05  17:46:45:19\r\n         Parce que c'est li\u00e9\r\n\u00e0 l'individualisation du lien social.\r\n\r\n17:46:46:00  17:46:47:22\r\n   Nous devenons des individus,\r\n\r\n17:46:48:03  17:46:51:05\r\n      \u00eatre un individu exige\r\n     en permanence de d\u00e9cider\r\n\r\n17:46:51:10  17:46:53:10\r\n les significations et les valeurs\r\n\r\n17:46:53:14  17:46:56:10\r\n       \u00e0 travers lesquelles\r\n       nous allons exister.\r\n\r\n17:46:56:14  17:46:58:14\r\nNous sommes donc seuls.\r\n\r\n17:46:58:19  17:47:02:05\r\n     Autrefois, il y a 50 ans,\r\n       on pouvait \u00eatre port\u00e9\r\n\r\n17:47:02:10  17:47:07:06\r\n    par des cultures de classe,\r\ndes cultures rurales ou r\u00e9gionales.\r\n\r\n17:47:07:11  17:47:13:01\r\n   Le fait d'\u00eatre un individu,\r\nc'est de s'inventer par soi-m\u00eame.\r\n\r\n17:47:13:06  17:47:16:02\r\n  C'est le vertige de la libert\u00e9.\r\n\r\n17:47:16:07  17:47:18:13\r\n        Vous n'avez plus\r\n      de chemin tout trac\u00e9,\r\n\r\n17:47:18:18  17:47:21:09\r\nvous avez \u00e0 vous d\u00e9finir vous-m\u00eame.\r\n\r\n17:47:21:13  17:47:23:23\r\n          En m\u00eame temps,\r\n    c'est un effort permanent.\r\n\r\n17:47:24:04  17:47:25:21\r\n    Il faut \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n17:47:26:02  17:47:29:02\r\n         Il faut disposer\r\n      des ressources de sens\r\n\r\n17:47:29:07  17:47:32:03\r\nqui vous permettent\r\nde vous construire.\r\n\r\n17:47:32:08  17:47:41:07\r\n  Pour moi, ce ph\u00e9nom\u00e8ne appara\u00eet\r\n   au d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n17:47:41:11  17:47:43:09\r\n         -Par exemple, Robert Walser.\r\n\r\n17:47:43:13  17:47:45:01\r\n      -Oui, ou Pirandello,\r\n\r\n17:47:45:06  17:47:49:10\r\n      ou Pessoa au Portugal.\r\n\r\n17:47:49:14  17:47:52:18\r\n     On voit appara\u00eetre\r\nune s\u00e9rie de grands \u00e9crivains\r\n\r\n17:47:52:23  17:47:56:04\r\n          qui traduisent\r\n    cette difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre soi\r\n\r\n17:47:56:09  17:48:01:18\r\n     dans un monde o\u00f9 il faut \r\n     en permanence s'inventer.\r\n\r\n17:48:01:23  17:48:03:04\r\n         -C'est paradoxal,\r\n\r\n17:48:03:09  17:48:07:05\r\n   nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n o\u00f9 nous aimons la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n17:48:07:10  17:48:09:01\r\n Les jeunes ne cessent de poster\r\n\r\n17:48:09:06  17:48:12:13\r\n            des photos et des vid\u00e9os.\r\n\r\n17:48:12:18  17:48:16:00\r\n                La disparition,\r\n          c'est le verso de tout \u00e7a ?\r\n\r\n17:48:16:05  17:48:21:00\r\n  -Il ne faut pas penser l'identit\u00e9\r\nsous une forme du \"ou bien, ou bien\".\r\n\r\n17:48:21:05  17:48:25:06\r\n     Il faut b\u00e9gayer le monde,\r\nc'est-\u00e0-dire \u00eatre dans le \"et, et\".\r\n\r\n17:48:25:11  17:48:27:20\r\nIl y a \u00e7a, il y a aussi autre chose.\r\n\r\n17:48:28:01  17:48:30:05\r\nUn adolescent qui est en permanence\r\n\r\n17:48:30:10  17:48:35:11\r\ndans une volont\u00e9 de d\u00e9monstration \r\nde lui-m\u00eame, obs\u00e9d\u00e9 par son image,\r\n\r\n17:48:35:15  17:48:39:02\r\nest peut-\u00eatre aussi un adolescent\r\n     qui brouille les pistes\r\n\r\n17:48:39:07  17:48:42:18\r\n    \u00e0 travers toutes\r\nses identit\u00e9s virtuelles.\r\n\r\n17:48:42:23  17:48:45:17\r\n    \u00c0 l'image de cet adolescent\r\n           qui me disait\r\n\r\n17:48:45:22  17:48:49:06\r\n      qu'il avait une dizaine\r\n      d'identit\u00e9s virtuelles,\r\n\r\n17:48:49:11  17:48:53:06\r\n       \u00e0 travers lesquelles\r\n        il s'\u00e9panouissait.\r\n\r\n17:48:53:11  17:48:57:07\r\nIl y a une seule identit\u00e9\r\n qu'il ne supporte pas,\r\n\r\n17:48:57:11  17:48:59:08\r\n    c'est celle avec un corps.\r\n\r\n17:48:59:12  17:49:02:17\r\n      Ce m\u00e9lange tr\u00e8s curieux\r\n       entre la disparition\r\n\r\n17:49:02:22  17:49:09:14\r\net en m\u00eame temps exister \u00e0 travers \r\nles personnages qu'on met en avant.\r\n\r\n17:49:09:19  17:49:12:00\r\n        Comme des leurres.\r\n\r\n17:49:12:05  17:49:15:06\r\n               -Les adolescents\r\n         ont des conduites \u00e0 risques,\r\n\r\n17:49:15:11  17:49:19:05\r\n       \u00e7a peut devenir pathologique,\r\n      cette tentation de dispara\u00eetre.\r\n\r\n17:49:19:10  17:49:22:20\r\n         D'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nvous donnez l'exemple de la marche.\r\n\r\n17:49:23:01  17:49:25:08\r\n C'est vraiment la m\u00eame logique ?\r\n\r\n17:49:25:12  17:49:26:17\r\n-Oui et non.\r\n\r\n17:49:26:22  17:49:28:01\r\nQuand on marche,\r\n\r\n17:49:28:06  17:49:32:05\r\non est encore dans une relation\r\n    heureuse avec le monde.\r\n\r\n17:49:32:10  17:49:36:22\r\n  Ou alors on a vraiment\r\nbesoin de se faire oublier,\r\n\r\n17:49:37:03  17:49:40:11\r\n       alors on va marcher\r\nquelques heures ou quelques jours.\r\n\r\n17:49:40:15  17:49:46:00\r\n Je pense qu'on a affaire \u00e0 des gens\r\nqui tiennent encore \u00e0 leur existence.\r\n\r\n17:49:46:05  17:49:50:06\r\n Ils vont vivre des moments \r\nde bonheur, de contemplation.\r\n\r\n17:49:50:11  17:49:53:16\r\n           En revanche,\r\nles conduites \u00e0 risques des jeunes,\r\n\r\n17:49:53:21  17:49:56:10\r\n      on est dans un contexte\r\n       de grande souffrance.\r\n\r\n17:49:56:14  17:49:59:11\r\n   Le coma \u00e9thylique,\r\nles jeux d'\u00e9tranglement,\r\n\r\n17:49:59:15  17:50:05:07\r\nqui aboutissent \u00e0 cette syncope\r\n     de quelques secondes.\r\n\r\n17:50:05:11  17:50:07:21\r\n     Ou les diff\u00e9rentes formes\r\n          de toxicomanie.\r\n\r\n17:50:08:02  17:50:09:17\r\n     L'errance sur les routes,\r\n\r\n17:50:09:22  17:50:16:01\r\n      une mani\u00e8re d'\u00e9chapper\r\n        \u00e0 son \u00e9tat civil.\r\n\r\n17:50:16:06  17:50:18:08\r\n     -Justement, ces jeunes\r\n\r\n17:50:18:12  17:50:20:15\r\n       cherchent le seuil de la mort.\r\n\r\n17:50:20:20  17:50:24:20\r\n         Vous dites que dispara\u00eetre, \r\n         ce n'est pas d\u00e9sirer mourir.\r\n\r\n17:50:25:01  17:50:27:00\r\n  -Dans les conduites \u00e0 risques,\r\n\r\n17:50:27:05  17:50:29:18\r\n         la limite serait\r\n     plus difficile \u00e0 \u00e9tablir.\r\n\r\n17:50:29:23  17:50:34:07\r\nElles rel\u00e8vent souvent de l'ordalie,\r\n  le jeu symbolique avec la mort.\r\n\r\n17:50:34:11  17:50:38:22\r\n         Il y a quand m\u00eame\r\n   un risque tangible de mourir.\r\n\r\n17:50:39:03  17:50:44:12\r\nMais toutes les conduites \u00e0 risques\r\n     sont \u00e0 la fois ordaliques\r\n\r\n17:50:44:17  17:50:46:20\r\n           et rel\u00e8vent\r\n    de la disparition de soi.\r\n\r\n17:50:47:01  17:50:56:21\r\n  M\u00eame l'anorexie est une esp\u00e8ce\r\n  de transe qui n'en finit pas,\r\n\r\n17:50:57:02  17:51:01:01\r\no\u00f9 la personne est dans une lutte\r\n   permanente contre la faim.\r\n\r\n17:51:01:06  17:51:05:01\r\n           Avec la volont\u00e9\r\nde se d\u00e9faire du corps, de s'envoler.\r\n\r\n17:51:05:06  17:51:10:17\r\n    C'est le r\u00eave du papillon, \r\n   d'\u00eatre une odeur, un souffle.\r\n\r\n17:51:10:22  17:51:13:11\r\nIl y a ce m\u00e9lange infime\r\n\r\n17:51:13:16  17:51:19:08\r\n entre le jeu avec la mort \r\net une volont\u00e9 de s'effacer.\r\n\r\n17:51:19:12  17:51:21:07\r\n    -Vous parlez de l'anorexie,\r\n\r\n17:51:21:11  17:51:27:10\r\n on est justement dans la soci\u00e9t\u00e9 \r\n du rapport au corps et \u00e0 l'image.\r\n\r\n17:51:27:14  17:51:30:09\r\nC'est \u00e7a qui est probl\u00e9matique ?\r\n\r\n17:51:30:13  17:51:32:08\r\n           -Oui et non,\r\n\r\n17:51:32:12  17:51:36:10\r\n  parce qu'il y a dans l'anorexie\r\n     des souffrances en amont\r\n\r\n17:51:36:14  17:51:43:07\r\n qui ne sont pas li\u00e9es uniquement\r\n \u00e0 cette tyrannie de la minceur.\r\n\r\n17:51:43:11  17:51:46:13\r\nLe probl\u00e8me, c'est que \r\nbeaucoup d'adolescentes\r\n\r\n17:51:46:18  17:51:50:01\r\nd\u00e9couvrent leur passion anorexique\r\n     \u00e0 la faveur d'un r\u00e9gime.\r\n\r\n17:51:50:06  17:51:55:03\r\n Tout d'un coup, elles d\u00e9couvrent\r\n      qu'elles ont une prise\r\n\r\n17:51:55:08  17:52:01:07\r\n        sur leur existence,\r\n    et \u00e7a leur donne un statut.\r\n\r\n17:52:01:11  17:52:08:06\r\n     Une identit\u00e9 de proth\u00e8se.\r\n\r\n17:52:08:11  17:52:12:11\r\n            -On voit l'anorexie\r\n       comme une volont\u00e9 de ma\u00eetrise.\r\n\r\n17:52:12:15  17:52:15:11\r\n       Vous dites que c'est\r\n     se d\u00e9prendre de soi-m\u00eame.\r\n\r\n17:52:15:15  17:52:19:20\r\n    -Les anorexiques sont tr\u00e8s\r\nmalheureuses et mal dans leur peau.\r\n\r\n17:52:20:01  17:52:22:18\r\n      Elles ont le sentiment\r\n      que tout leur \u00e9chappe,\r\n\r\n17:52:22:23  17:52:25:20\r\n      et qu'elles sont loin\r\n    d'\u00eatre aussi merveilleuses\r\n\r\n17:52:26:01  17:52:30:02\r\n    que les autres ne croient,\r\nmais en m\u00eame temps elles ont besoin\r\n\r\n17:52:30:07  17:52:36:19\r\n  de se rattacher \u00e0 ce contr\u00f4le\r\nextraordinaire qu'elles exercent.\r\n\r\n17:52:37:00  17:52:40:19\r\n      Cette mani\u00e8re puissante\r\n   de contr\u00f4ler leur nourriture.\r\n\r\n17:52:41:00  17:52:46:10\r\n     En m\u00eame temps, elles sont\r\ndes adeptes des activit\u00e9s physiques,\r\n\r\n17:52:46:14  17:52:50:16\r\n       elles peuvent\r\ncourir ou nager des heures,\r\n\r\n17:52:50:21  17:52:55:01\r\n  elles sont souvent formidables\r\n    en termes scolaires aussi.\r\n\r\n17:52:55:06  17:52:58:18\r\nElles sont dans une volont\u00e9\r\npermanente de performance,\r\n\r\n17:52:58:23  17:53:01:18\r\n          tout en sachant\r\n    leur infinie vuln\u00e9rabilit\u00e9.\r\n\r\n17:53:01:23  17:53:04:03\r\n -Vous dites que nous sommes tous\r\n\r\n17:53:04:08  17:53:06:21\r\n        \u00e0 un moment donn\u00e9\r\n      tent\u00e9s de dispara\u00eetre.\r\n\r\n17:53:07:02  17:53:12:03\r\n  Qu'est-ce qui fait qu'on va choisir\r\n      la marche ou la m\u00e9ditation,\r\n\r\n17:53:12:08  17:53:15:14\r\n  ou partir dans des conduites\r\n        probl\u00e9matiques ?\r\n\r\n17:53:15:19  17:53:17:21\r\n     -Quand on a le sentiment\r\n\r\n17:53:18:02  17:53:20:02\r\n  d'un contr\u00f4le de son existence,\r\n\r\n17:53:20:07  17:53:21:15\r\n         c'est plus facile\r\n\r\n17:53:21:20  17:53:23:14\r\n    d'aller marcher ou de lire,\r\n\r\n17:53:23:19  17:53:26:04\r\nc'est aussi une mani\u00e8re de s'effacer.\r\n\r\n17:53:26:09  17:53:29:00\r\n   Quand on commence \u00e0 \u00eatre mal\r\n          dans sa peau,\r\n\r\n17:53:29:05  17:53:33:17\r\n  il y a un moment de d\u00e9crochage\r\n qui peut amener \u00e0 la d\u00e9pression,\r\n\r\n17:53:33:22  17:53:37:13\r\n ou \u00e0 d'autres formes\r\nde disparition de soi.\r\n\r\n17:53:37:18  17:53:43:04\r\n       Ou alors dispara\u00eetre \r\n      sans laisser de traces.\r\n\r\n17:53:43:09  17:53:45:04\r\n    Quel est le go\u00fbt de vivre\r\n\r\n17:53:45:09  17:53:46:15\r\n         qui nous anime ?\r\n\r\n17:53:46:20  17:53:49:05\r\nQuand le go\u00fbt de vivre est pr\u00e9sent,\r\n\r\n17:53:49:10  17:53:52:21\r\n        et qu'on est satur\u00e9\r\npar nos activit\u00e9s professionnelles,\r\n\r\n17:53:53:02  17:53:56:04\r\n   on aura plut\u00f4t tendance\r\n\u00e0 aller marcher paisiblement.\r\n\r\n17:53:56:09  17:54:00:10\r\nEt retrouver le go\u00fbt de vivre\r\n apr\u00e8s une petite escapade.\r\n\r\n17:54:00:14  17:54:04:21\r\n         Quand par contre\r\n   on s'\u00e9puise \u00e0 tenir le coup,\r\n\r\n17:54:05:02  17:54:13:11\r\n      le risque,\r\nc'est le l\u00e2cher prise.\r\n\r\n17:54:13:16  17:54:16:11\r\nLa d\u00e9pression, le burnout.\r\n\r\n17:54:16:15  17:54:18:20\r\n-Vous parlez aussi de la religion.\r\n\r\n17:54:19:01  17:54:23:06\r\n          Pas beaucoup,\r\nmais l'entr\u00e9e dans les monast\u00e8res,\r\n\r\n17:54:23:11  17:54:27:05\r\n        c'\u00e9tait aussi \u00e0 l'\u00e9poque\r\n    une fa\u00e7on de s'extraire du monde.\r\n\r\n17:54:27:10  17:54:30:13\r\n    On peut faire le parall\u00e8le\r\n       avec le djihadisme ?\r\n\r\n17:54:30:18  17:54:33:20\r\n         C'est une fa\u00e7on\r\n      d'entrer en religion ?\r\n\r\n17:54:34:01  17:54:35:07\r\n-Oui, aussi.\r\n\r\n17:54:35:11  17:54:36:23\r\nMais c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n17:54:37:04  17:54:39:07\r\nVous \u00e9voquez des anciennes formes,\r\n\r\n17:54:39:11  17:54:41:19\r\nrelativement valoris\u00e9es\r\n   par nos soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n17:54:42:00  17:54:44:13\r\njusqu'\u00e0 il y a 50 ou 60 ans.\r\n\r\n17:54:44:18  17:54:46:21\r\nAujourd'hui, \u00e7a tombe en d\u00e9su\u00e9tude.\r\n\r\n17:54:47:02  17:54:50:23\r\n          Les monast\u00e8res\r\n    sont reconvertis et vendus.\r\n\r\n17:54:51:04  17:54:55:11\r\n    Le djihadisme est l'entr\u00e9e\r\ndans une forme d'int\u00e9grisme absolu.\r\n\r\n17:54:55:15  17:54:59:16\r\nEntrer dans un monast\u00e8re,\r\n\r\n17:54:59:21  17:55:04:11\r\nc'\u00e9tait entrer dans un monde\r\nde contemplation ou d'amour.\r\n\r\n17:55:04:15  17:55:08:13\r\n           Le djihadisme,\r\nc'est une forme de haine de l'autre.\r\n\r\n17:55:08:18  17:55:12:10\r\nLe monde entier devient leur ennemi.\r\n\r\n17:55:12:14  17:55:14:22\r\n                -En quoi est-ce\r\n           une forme de disparition ?\r\n\r\n17:55:15:03  17:55:18:06\r\n        -Le jeune se d\u00e9met\r\n    compl\u00e8tement de sa personne\r\n\r\n17:55:18:11  17:55:19:14\r\n        au profit de Dieu,\r\n\r\n17:55:19:19  17:55:23:11\r\n        ou plus exactement\r\nde ses porte-paroles autoproclam\u00e9s.\r\n\r\n17:55:23:16  17:55:28:10\r\n      Ils donnent une version\r\n   revue et corrig\u00e9e de l'islam.\r\n\r\n17:55:28:14  17:55:31:00\r\n       Il s'agit d'aller\r\n    massacrer les m\u00e9cr\u00e9ants,\r\n\r\n17:55:31:05  17:55:34:00\r\n           c'est-\u00e0-dire\r\n la quasi-totalit\u00e9 de la plan\u00e8te.\r\n\r\n17:55:34:05  17:55:36:22\r\n       Hormis les centaines\r\n       de milliers de gens\r\n\r\n17:55:37:03  17:55:39:03\r\nqui ont pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 Daesh.\r\n\r\n17:55:39:08  17:55:43:13\r\n   C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un probl\u00e8me\r\nqui fait qu'on est loin du mysticisme\r\n\r\n17:55:43:18  17:55:46:00\r\n            qui \u00e9tait\r\ndans nos traditions occidentales.\r\n\r\n17:55:46:05  17:55:49:11\r\n    -Un exemple que vous donnez\r\n          est surprenant.\r\n\r\n17:55:49:16  17:55:51:11\r\n             C'est celui d'Alzheimer.\r\n\r\n17:55:51:15  17:55:55:22\r\n    Vous dites que c'est une forme\r\n de choix inconscient de dispara\u00eetre.\r\n\r\n17:55:56:03  17:55:58:18\r\nCe n'est pas seulement neurologique ?\r\n\r\n17:55:58:23  17:56:03:00\r\n-Pour moi, il y a une d\u00e9t\u00e9rioration\r\n    du sens, du go\u00fbt de vivre.\r\n\r\n17:56:03:05  17:56:09:06\r\n         Elle va provoquer\r\n  la d\u00e9gradation neurobiologique.\r\n\r\n17:56:09:11  17:56:14:13\r\n  Il y a toujours une cons\u00e9quence\r\nphysiologique de nos significations.\r\n\r\n17:56:14:18  17:56:18:16\r\n Je l'ai beaucoup travaill\u00e9 \r\ndans le rapport \u00e0 la douleur.\r\n\r\n17:56:18:21  17:56:20:10\r\n      La douleur n'est pas\r\n\r\n17:56:20:14  17:56:23:02\r\n          la cons\u00e9quence\r\n     uniquement d'une l\u00e9sion,\r\n\r\n17:56:23:07  17:56:26:10\r\n   mais plut\u00f4t de ce qu'on fait\r\n          de la l\u00e9sion.\r\n\r\n17:56:26:14  17:56:29:11\r\n        Alzheimer pour moi\r\n     est dans la m\u00eame logique.\r\n\r\n17:56:29:16  17:56:31:23\r\nIl y a des gens qui ont tout donn\u00e9,\r\n\r\n17:56:32:04  17:56:36:15\r\nqui sont dans un \u00e9puisement absolu\r\n       de leurs ressources.\r\n\r\n17:56:36:20  17:56:42:18\r\n  Ils l\u00e2chent prise\r\nde fa\u00e7on progressive.\r\n\r\n17:56:42:23  17:56:46:03\r\n -C'est parce qu'ils n'ont pas su\r\n       se d\u00e9mettre avant ?\r\n\r\n17:56:46:08  17:56:47:18\r\n-On pourrait dire cela.\r\n\r\n17:56:47:23  17:56:50:05\r\nC'est sans doute pas pour rien\r\n\r\n17:56:50:10  17:56:53:08\r\n     qu'il y a tant de femmes\r\n     touch\u00e9es par Alzheimer.\r\n\r\n17:56:53:12  17:56:56:22\r\n  Elles se sont souvent d\u00e9vou\u00e9es\r\n  \u00e0 leurs enfants, leurs \u00e9poux,\r\n\r\n17:56:57:03  17:57:00:23\r\nelles ont parfois travaill\u00e9 en plus,\r\n       elles ont tout donn\u00e9.\r\n\r\n17:57:01:04  17:57:05:03\r\n    -Bri\u00e8vement, qu'est-ce que\r\n  vous faites pour dispara\u00eetre ?\r\n\r\n17:57:05:08  17:57:08:05\r\n        -Je suis un fid\u00e8le \r\n        de Nicolas Bouvier.\r\n\r\n17:57:08:10  17:57:12:19\r\nIl a dit que le voyage et l'\u00e9criture\r\n\r\n17:57:13:00  17:57:15:02\r\n      \u00e9taient deux exercices\r\n         de disparition.\r\n\r\n17:57:15:07  17:57:19:06\r\nJe suis un grand voyageur,\r\n   j'\u00e9cris \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n17:57:19:11  17:57:24:09\r\n Quand je vois le nombre de livres\r\n que j'ai publi\u00e9s, je suis \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n17:57:24:13  17:57:27:17\r\n       Parce que l'\u00e9criture\r\n   est ma mani\u00e8re de m'effacer.\r\n\r\n17:57:27:22  17:57:30:01\r\n Je suis dans un caf\u00e9 ou chez moi,\r\n\r\n17:57:30:06  17:57:32:06\r\n         et je disparais \r\n        pendant des heures\r\n\r\n17:57:32:11  17:57:34:11\r\n  dans l'\u00e9criture et la lecture.\r\n\r\n17:57:34:15  17:57:36:03\r\n    -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 bien l\u00e0.\r\n\r\n17:57:36:08  17:57:37:22\r\n   -C'est moi qui vous remercie.\r\n\r\n17:57:38:03  17:57:39:21\r\n      -Vous pouvez retrouver\r\n\r\n17:57:40:02  17:57:42:00\r\n      les r\u00e9f\u00e9rences du livre\r\n\r\n17:57:42:05  17:57:44:02\r\n  de notre invit\u00e9 sur notre site.\r\n\r\n17:57:44:07  17:57:48:13\r\nVous pouvez aussi nous y faire part\r\n       de vos commentaires.\r\n\r\n17:57:48:18  17:57:54:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:57:55:01  17:57:56:13\r\n       Il est juif et noir.\r\n\r\n17:57:56:18  17:58:01:07\r\n   Serge Et\u00e9l\u00e9 est camerounais, \r\n  il \u00e9tudie la Torah \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n17:58:01:11  17:58:03:12\r\n  N\u00e9 dans une famille chr\u00e9tienne,\r\n\r\n17:58:03:17  17:58:07:19\r\n  il s'est converti au juda\u00efsme\r\ncomme une partie de sa communaut\u00e9.\r\n\r\n17:58:08:00  17:58:10:16\r\n            Reportage.\r\n\r\n17:58:13:03  17:58:16:01\r\n-\u00c0 34 ans, Serge Et\u00e9l\u00e9 est le leader\r\n\r\n17:58:16:06  17:58:19:20\r\n  d'une communaut\u00e9 camerounaise\r\n     convertie au juda\u00efsme.\r\n\r\n17:58:20:01  17:58:21:13\r\n     Un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant,\r\n\r\n17:58:21:18  17:58:24:16\r\n        qui se d\u00e9veloppe\r\ndans de nombreux pays d'Afrique.\r\n\r\n17:58:24:21  17:58:27:11\r\nDe petites communaut\u00e9s spirituelles\r\n\r\n17:58:27:15  17:58:31:13\r\n    cherchent \u00e0 se connecter\r\n\u00e0 la source de la foi h\u00e9bra\u00efque.\r\n\r\n17:58:31:18  17:58:35:01\r\n  Mari\u00e9, p\u00e8re de trois enfants,\r\n    Serge est n\u00e9 catholique,\r\n\r\n17:58:35:06  17:58:37:03\r\n  puis est devenu pentec\u00f4tiste,\r\n\r\n17:58:37:08  17:58:39:23\r\n       avant de se tourner\r\n        vers le juda\u00efsme.\r\n\r\n17:58:40:04  17:58:42:15\r\n   Soutenu par une association\r\n           am\u00e9ricaine,\r\n\r\n17:58:42:20  17:58:46:07\r\n  il a obtenu en 2014 son visa\r\n    pour \u00e9tudier en Isra\u00ebl,\r\n\r\n17:58:46:11  17:58:48:18\r\n   dans une \u00e9cole religieuse.\r\n\r\n17:58:48:23  17:58:57:16\r\n     -La chose magique avec\r\n   l'appartenance au juda\u00efsme,\r\n\r\n17:58:57:21  17:58:59:19\r\n   c'est que \u00e7a te transforme.\r\n\r\n17:59:00:00  17:59:02:22\r\n         Tu ne sais pas\r\n    comment tu en arrives l\u00e0,\r\n\r\n17:59:03:03  17:59:06:06\r\n   mais tu te mets \u00e0 ressentir\r\n        comme les autres.\r\n\r\n17:59:06:11  17:59:10:13\r\n  Tu te sens partie int\u00e9grante\r\n        du peuple juif.\r\n\r\n17:59:10:18  17:59:13:04\r\n         Je suis en Isra\u00ebl\r\n\r\n17:59:13:09  17:59:15:22\r\n           actuellement,\r\n\r\n17:59:16:03  17:59:18:10\r\n   mais habituellement \u00e0 Efrat,\r\n\r\n17:59:18:14  17:59:20:22\r\n           o\u00f9 j'\u00e9tudie.\r\n\r\n17:59:21:03  17:59:26:08\r\n    J'ai commenc\u00e9 \u00e0 apprendre\r\n       l'h\u00e9breu en ligne.\r\n\r\n17:59:26:12  17:59:29:14\r\n Je continue \u00e0 l'apprendre ici.\r\n\r\n17:59:29:19  17:59:32:05\r\n La Torah, tous les sujets li\u00e9s\r\n\r\n17:59:32:10  17:59:43:21\r\n  \u00e0 la vie juive au quotidien,\r\n   et aussi la pens\u00e9e juive.\r\n\r\n18:00:14:13  18:00:23:05\r\n        Au d\u00e9part, on \u00e9tait\r\nune grosse communaut\u00e9 pentec\u00f4tiste.\r\n\r\n18:00:23:10  18:00:25:02\r\n     Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n18:00:25:07  18:00:35:02\r\n     on a per\u00e7u les limites\r\n   de la doctrine chr\u00e9tienne.\r\n\r\n18:00:35:07  18:00:37:09\r\n   Tout ne s'expliquait plus.\r\n\r\n18:00:37:13  18:00:44:20\r\n Dans l'Ancien Testament, on dit\r\n  que Dieu n'est pas un humain.\r\n\r\n18:00:45:01  18:00:49:03\r\n       En plus, si on admet\r\n    l'existence d'un dieu p\u00e8re,\r\n\r\n18:00:49:08  18:00:53:03\r\nd'un dieu fils et d'un dieu esprit,\r\n\r\n18:00:53:08  18:00:57:14\r\n          \u00e7a donne plut\u00f4t\r\n    l'apparence du polyth\u00e9isme.\r\n\r\n18:00:57:19  18:01:05:16\r\n   C'est comme \u00e7a qu'on a \u00e9cart\u00e9\r\n       la croyance en J\u00e9sus,\r\n\r\n18:01:05:21  18:01:11:03\r\n       on s'est concentr\u00e9s\r\n  avec un esprit plus tranquille\r\n\r\n18:01:11:08  18:01:16:04\r\n         \u00e0 \u00e9tudier ce que\r\n       le juda\u00efsme enseigne.\r\n\r\n18:01:16:09  18:01:22:20\r\n           Au d\u00e9part,\r\n   on s'\u00e9duquait par Internet.\r\n\r\n18:01:23:01  18:01:26:12\r\n    On n'avait pas de contact\r\n\r\n18:01:26:17  18:01:28:18\r\n    avec des personnes juives.\r\n\r\n18:01:28:23  18:01:31:18\r\n  Il fallait s'\u00e9duquer tout seul.\r\n\r\n18:01:59:00  18:02:03:16\r\n  Je vais poursuivre mes \u00e9tudes\r\n      pour devenir rabbin.\r\n\r\n18:02:03:21  18:02:06:11\r\n Et m'occuper de ma communaut\u00e9.\r\n\r\n18:02:06:15  18:02:10:10\r\n      Et pousser les jeunes\r\n        de la communaut\u00e9\r\n\r\n18:02:10:14  18:02:12:20\r\n \u00e0 \u00e9tudier pour devenir rabbin.\r\n\r\n18:02:13:01  18:02:19:07\r\nCe serait int\u00e9ressant qu'il y ait\r\nbeaucoup de rabbins au Cameroun.\r\n\r\n18:02:22:23  18:02:25:02\r\n  -C'est dans le village de Saa\r\n\r\n18:02:25:07  18:02:31:11\r\n que se rassemble la communaut\u00e9\r\n  pour les f\u00eates religieuses.\r\n\r\n18:02:31:15  18:02:36:08\r\n     Forte de 80 personnes,\r\nelle a vu le jour il y a 18 ans.\r\n\r\n18:02:36:12  18:02:39:02\r\n  Serge et ses coreligionnaires\r\n\r\n18:02:39:07  18:02:41:20\r\n    respectent les interdits\r\n          alimentaires\r\n\r\n18:02:42:01  18:02:44:10\r\n        et les pratiques\r\n     du juda\u00efsme orthodoxe.\r\n\r\n18:02:44:14  18:02:49:03\r\n  Ils s'appr\u00eatent ici \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\r\nla f\u00eate de Pessah, la p\u00e2que juive.\r\n\r\n18:02:49:08  18:02:53:17\r\nElle comm\u00e9more la sortie d'\u00c9gypte\r\n        du peuple h\u00e9breu.\r\n\r\n18:02:57:08  18:03:00:22\r\n       -Pendant que j'\u00e9tais\r\n          \u00e0 la yeshiva,\r\n\r\n18:03:01:03  18:03:10:07\r\n   j'en ai profit\u00e9 pour \u00e9tudier\r\n      \u00e9galement la Shehita.\r\n\r\n18:03:14:21  18:03:18:19\r\n  Avant de proc\u00e9der \u00e0 l'abattage,\r\n      on dit la b\u00e9n\u00e9diction.\r\n\r\n18:03:19:00  18:03:24:09\r\n     Il ne faut pas h\u00e9siter\r\n   une fois qu'on a commenc\u00e9.\r\n\r\n18:03:24:13  18:03:27:09\r\n Pas d'h\u00e9sitation, pas de pause.\r\n\r\n18:03:27:13  18:03:34:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:03:34:16  18:03:57:19\r\n      Elle chante en h\u00e9breu\r\n\r\n18:03:58:00  18:04:36:01\r\n      Elle r\u00e9cite en h\u00e9breu\r\n\r\n18:04:36:06  18:04:39:07\r\n      -Quand les Occidentaux\r\n\r\n18:04:39:11  18:04:44:03\r\nnous ont pr\u00e9sent\u00e9 la Bible et Dieu,\r\n\r\n18:04:44:08  18:04:46:19\r\n       on avait nos cultures\r\n          ici en Afrique.\r\n\r\n18:04:47:00  18:04:53:07\r\n  Ils nous ont pr\u00e9sent\u00e9 que J\u00e9sus\r\n    \u00e9tait mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s,\r\n\r\n18:04:53:11  18:04:57:02\r\n    et que c'\u00e9tait l'homme juif\r\n         qui l'avait tu\u00e9.\r\n\r\n18:04:57:07  18:05:01:01\r\n      Quand on dit juda\u00efsme,\r\n          on voit Judas.\r\n\r\n18:05:01:06  18:05:04:17\r\n          Dans le film,\r\n       Judas a trahi J\u00e9sus.\r\n\r\n18:05:04:22  18:05:08:11\r\n    \u00c7a veut dire que les juifs\r\n        sont des tra\u00eetres.\r\n\r\n18:05:08:15  18:05:10:11\r\n    Et en plus, des meurtriers.\r\n\r\n18:05:10:15  18:05:13:01\r\n-Au-del\u00e0 des mauvaises perceptions,\r\n\r\n18:05:13:06  18:05:16:12\r\n   de nombreuses communaut\u00e9s \r\n   de juifs noirs fleurissent\r\n\r\n18:05:16:17  18:05:19:05\r\ndans diff\u00e9rentes r\u00e9gions d'Afrique.\r\n\r\n18:05:19:10  18:05:23:21\r\nAu Nig\u00e9ria, en Ouganda, au Gabon,\r\n en Afrique du Sud, au Zimbabwe,\r\n\r\n18:05:24:02  18:05:29:21\r\n   au Kenya, en C\u00f4te d'Ivoire,\r\n    ou au Cameroun comme ici.\r\n\r\n18:05:30:02  18:05:53:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:05:53:18  18:06:03:08\r\n       Il r\u00e9cite la pri\u00e8re\r\n\r\n18:06:03:12  18:06:07:07\r\n          Ils r\u00e9pondent\r\n\r\n18:06:13:03  18:06:18:13\r\n-Le fait d'avoir connu le juda\u00efsme,\r\n\r\n18:06:18:18  18:06:23:07\r\n       d'\u00e9tudier la Torah,\r\net d'avoir visit\u00e9 la terre sainte,\r\n\r\n18:06:23:11  18:06:26:10\r\n  \u00e7a m'a permis de me retrouver.\r\n\r\n18:06:26:14  18:06:30:17\r\n         Et de comprendre\r\n     quel \u00e9tait v\u00e9ritablement\r\n\r\n18:06:30:22  18:06:34:00\r\nle sens de ma vie sur cette terre.\r\n\r\n18:06:34:05  18:06:38:09\r\nLe juda\u00efsme apporte un certain sens\r\n       des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n18:06:38:13  18:06:41:05\r\nOn se sent investi d'une mission.\r\n\r\n18:06:41:10  18:06:45:01\r\n  La mission de r\u00e9parer le monde.\r\n\r\n18:06:45:06  18:06:49:22\r\n        C'est quelque chose\r\n         de tr\u00e8s exaltant.\r\n\r\n18:06:51:13  18:06:54:19\r\n-Pour ces communaut\u00e9s africaines,\r\n        le principal d\u00e9fi\r\n\r\n18:06:55:00  18:06:58:11\r\nest de savoir si le monde h\u00e9bra\u00efque\r\n        est pr\u00eat \u00e0 accepter\r\n\r\n18:06:58:15  18:07:03:03\r\n ces nouveaux juifs, souvent plus \r\nrespectueux des pr\u00e9ceptes religieux\r\n\r\n18:07:03:08  18:07:06:13\r\n   que leurs coreligionnaires\r\n          occidentaux.\r\n\r\n18:07:06:18  18:07:12:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:07:12:09  18:07:15:17\r\n      -La semaine prochaine,\r\n  on sera au Kunstmuseum de Berne\r\n\r\n18:07:15:22  18:07:17:16\r\n    pour une \u00e9mission consacr\u00e9e\r\n\r\n18:07:17:21  18:07:21:13\r\n   \u00e0 l'art contemporain chinois \r\n   et \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n18:07:21:18  18:07:24:06\r\n     Ueli Sigg nous pr\u00e9sentera\r\n           sa collection\r\n\r\n18:07:24:11  18:07:27:17\r\n           avant qu'elle\r\n    ne s'envole pour Hong Kong.\r\n\r\n18:07:27:22  18:07:31:04\r\n   D'ici l\u00e0, excellente semaine.\r\n\r\n18:07:38:04  18:07:47:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-13T13:09:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602494714", "title": "BAB FAPAC 293", "remarks": "Reportage de Alain Devalpo.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606526539", "summary": "Plateau :\nItw de L\u00e9onore Porchet, pr\u00e9sidente des Verts lausannois et de Philippe Liotard, sociologue et ma\u00eetre de conf\u00e9rence Lyon 1.", "id": "1526498", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526540", "summary": "Fribourg-ville :\nItw de Natasha Stegmann, pr\u00e9sidente de l'Association \"Mille Sept Sans\". \nExtrait du film \"Femmes de la rue\" de la r\u00e9alisatrice belge Sophie Peeters.\nItw de Loraine Coquoz, jeune fribourgeoise, victime de harc\u00e8lement.", "id": "1526499", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1641963", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT023733", "position": "1"}}, {"id": "1639772", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023485", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C1583E31-3153-4F7A-8DAB-04BAC849BEB4", "internalArchiveId": "C1583E31-3153-4F7A-8DAB-04BAC849BEB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve: nouveau rebondissement dans les discussions budg\u00e9taires", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "summary": "* * Gen\u00e8ve: nouveau rebondissement dans les discussions budg\u00e9taires A Gen\u00e8ve, nouveau rebondissement de taille dans les d\u00e9licates discussions budg\u00e9taires qui tiennent en haleine la R\u00e9publique. Le gel des embauches dans la fonction publique adopt\u00e9 en novembre par le parlement devait \u00eatre soumis en votation populaire. Mais le r\u00e9f\u00e9rendum risque bien de ne pas avoir lieu. Le MCG, le mouvement citoyen genevois, qui avait vot\u00e9 cette mesure avec la droite, a en effet chang\u00e9 de camp. Il a rejoint les partis de gauche, qui ont d\u00e9pos\u00e9 hier (ven) un nouveau projet de loi pour annuler la loi controvers\u00e9e. Mathieu Cupelin.\r\nLe projet de loi s'intitule \"Abrogation du Personal Stop\" - il s'agit d'annuler le gel des embauches dans la fonction publique, adopt\u00e9 en automne - contre l'avis du Conseil d'Etat. Ce m\u00e9canisme de frein \u00e0 l'endettement est l'une des mesures qui avaient pouss\u00e9 des milliers de fonctionnaires \u00e0 descendre dans la rue.\r\nLe nouveau texte devrait \u00eatre trait\u00e9 en urgence lors de la prochaine session du Parlement. Il est soutenu par la gauche et le MCG - de quoi obtenir une courte majorit\u00e9 en th\u00e9orie. En annulant le Personal Stop, le Grand Conseil rendrait aussi caduc le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 contre cette mesure.\r\n- Une tactique qui fait fulminer le camp bourgeois...\r\nLe PLR Cyril Aellen d\u00e9nonce le revirement du MCG. Mais aussi l'alliance pass\u00e9e avec ce m\u00eame parti par une gauche qui craindrait une issue d\u00e9favorable dans les urnes si les Genevois \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 voter.\r\nAutre point int\u00e9ressant: cette coalition gauche-MCG en fait tousser plus d'un, \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun des partis concern\u00e9s. Seuls deux d\u00e9put\u00e9s Verts ont ainsi sign\u00e9 le texte. \r\n- Elle r\u00e9v\u00e8le aussi un MCG apparemment divis\u00e9...\r\nOui, puisque les leaders historiques du parti comme Eric Stauffer n'ont pas sign\u00e9 le texte. Joint ce matin, le pr\u00e9sident du MCG Roger Golay nie qu'il y ait une fracture dans la d\u00e9putation. Quant \u00e0 expliquer le revirement de son parti sur le Personal Stop, il affirme que son groupe ne veut plus de cette mesure telle quelle puisque la situation budg\u00e9taire se r\u00e9v\u00e8le beaucoup moins catastrophique qu'annonc\u00e9 par le Conseil d'Etat l'automne dernier.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve: nouveau rebondissement dans les discussions budg\u00e9taires / 12H30_2016-02-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le gel des embauches dans la fonction publique adopt\u00e9 en novembre par le parlement devait \u00eatre soumis en votation populaire, mais le r\u00e9f\u00e9rendum risque bien de ne pas avoir lieu. Le Mouvement Citoyen Genevois (MCG) qui avait vot\u00e9 cette loi a rejoint les partis de gauche qui ont d\u00e9pos\u00e9 vendredi un nouveau projet de loi pour contrer ce projet."], "variantIds": ["ece-7474893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-20T11:40:46Z", "webPublicationDate": "2016-02-13T11:40:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3DB59FF-B582-4134-AF8A-3992B63AA6AA", "internalArchiveId": "D3DB59FF-B582-4134-AF8A-3992B63AA6AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve: vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique?", "publicationDate": "2016-02-13T00:00:00Z", "summary": "* * Gen\u00e8ve: vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique? 18h Gen\u00e8ve : vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique ?\r\nCyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR par t\u00e9l ** 02 ** 86)\r\nRoger Golay, pr\u00e9sident du Mouvement Citoyens genevois ** 58\r\nNous vous l'annoncions dans notre journal de 12h30... Gen\u00e8ve pourrait bien renoncer au gel des embauches dans la fonction publique, sans m\u00eame que ce sujet tr\u00e8s controvers\u00e9 passe comme pr\u00e9vu en votation populaire...\r\nC'est le parlement cantonal qui pourrait d\u00e9faire la mesure qu'il avait lui-m\u00eame adopt\u00e9e en novembre...\r\nMotif : le MCG a chang\u00e9 de camp et rejoint la gauche... Et cette coalition, qui repr\u00e9sente une majorit\u00e9 au Grand Conseil, a d\u00e9pos\u00e9 hier un nouveau texte pour annuler la loi surnomm\u00e9e \"Personal Stop\".\r\nAlors on va \u00e9voquer cette alliance entre la gauche et le MCG, qui bouscule les fronts traditionnels au parlement genevois. Mais aussi les raisons qui expliquent le revirement du MCG...\r\nDeux invit\u00e9s avec nous, Cyril Aellen bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR. Et Roger Golay, pr\u00e9sident du MCG, le Mouvement Citoyens genevois.\r\nSur les \u00e9quilibres au Parlement:\r\n- Cyril Aellen, pour vous il y a un changement de paradigme sur l'\u00e9chiquier politique genevois: vous parlez d'une nouvelle alliance, le MCG se range d\u00e9sormais clairement \u00e0 gauche sur les questions budg\u00e9taires - le camp bourgeois se retrouve minoris\u00e9...\r\n- Roger Golay, c'est une alliance durable avec la gauche sur toutes ces questions budg\u00e9taires, qui secouent la R\u00e9publique - le MCG sera maintenant d\u00e9favorable aux mesures d'\u00e9conomies dans la fonction publique?\r\n- Est-ce qu'il y a un pacte gauche-MCG aussi en vue de faire finalement passer un budget pour cette ann\u00e9e 2016? on sait que Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 en adopter un jusqu'ici.\r\n- Ce rapprochement signe la fin des mesures d'\u00e9conomies que le parlement ou le Conseil d'Etat voulaient faire passer?\r\nSur la strat\u00e9gie politique:\r\n- Cyril Aellen, comment expliquer la conclusion de ce pacte? c'est le signe d'une gauche aux abois, qui vend son \u00e2me au MCG par peur de perdre lors du vote pr\u00e9vu sur le Personal Stop?\r\n- Car la gauche avait toujours exprim\u00e9 un rejet tr\u00e8s vif vis-\u00e0-vis du MCG... Or l\u00e0 il y a eu de vraies n\u00e9gocations avec ce parti, un vrai accord... peut-\u00eatre pour la premi\u00e8re fois?\r\n- Ce rapprochement suscite des divisions dans les partis concern\u00e9s... la plupart des Verts ne voulaient pas co-signer le nouveau projet de loi avec le MCG. Il y a aussi des r\u00e9ticences au PS.\r\n- Roger Golay: au sein du MCG: seuls 11 des 19 d\u00e9put\u00e9s ont sign\u00e9 le projet de loi - et les cadors du parti comme Eric Stauffer (ou encore Carlos Medeiros et Pascal Spuhler) ne sont pas signataires... signe de division? \r\nSur l'attitude du Conseil d'Etat:\r\n- Roger Golay, comment vous expliquez le revirement du MCG, qui avait accept\u00e9 le Personal Stop (gel des embauches) le 13 novembre?\r\n(il l'explique donc par l'\u00e9tat des finances publiques qui serait bien meilleur que ce que veut en dire le Conseil d'Etat)\r\n- On s'attendait \u00e0 un lourd d\u00e9ficit pour les comptes 2015, les comptes 2015 s'annoncent finalement bien meilleurs? (En ao\u00fbt 2015: le Conseil d'Etat disait s'attendre \u00e0 un d\u00e9ficit de 200 mio pour 2015)\r\n- Cyril Aellen: il y a selon vous une volont\u00e9 du Conseil d'Etat de travestir l'\u00e9tat r\u00e9el des finances cantonales pour dramatiser?\r\n- Des mesures d'\u00e9conomies dans la fonction publique restent n\u00e9cessaires ou pas au final?", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474900", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve: vers un abandon du gel des embauches dans la fonction publique? / FOR_2016-02-13T18:08:00_developpement-4", "Forum du 13.02.2016"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve pourrait bien renoncer au gel des embauches dans la fonction publique, sans m\u00eame que ce sujet passe en votation populaire. Le Parlement cantonal pourrait d\u00e9faire la mesure qu'il avait lui-m\u00eame adopt\u00e9e en novembre. Le MCG a rejoint la gauche et a d\u00e9pos\u00e9 un nouveau texte pour annuler la loi. D\u00e9bat entre Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR et Roger Golay, pr\u00e9sident du Mouvement Citoyens Genevois (MCG)."], "variantIds": ["ece-7474900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-20T17:08:41Z", "webPublicationDate": "2016-02-13T17:28:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aellen, Cyril", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR / ancien pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National 2013-", "type": "Participant"}]}]}