{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=50&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=75&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-91EC9058-4E3B-438D-B217-F84233F1FD8E", "internalArchiveId": "91EC9058-4E3B-438D-B217-F84233F1FD8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Federica Mogherini, cheffe de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne;Sean Serafin, responsable romand du comit\u00e9 directeur RASA;Urs Helfenstein, Conseiller communal PS ZH;Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'UNIFR;G\u00e9rard Castella, responsable de la formation pour Young-Boys\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/SPD PA) Le parti socio-d\u00e9mocrate allemand accepte de discuter avec Angela Merkel sur l'\u00e9ventuelle formation d'un gouvernement...\r\nPlus de deux mois apr\u00e8s sa s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne... le SPD semble revenir sur sa d\u00e9cision premi\u00e8re: celle de devenir une force d'opposition.\r\nR\u00e9unis en congr\u00e8s hier, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sociaux d\u00e9mocrates ont \u00e9galement reconduit Martin Schulz \u00e0 la t\u00eate de leur parti, Blandine Milcent.\r\n  1'01\r\n((C'est une premi\u00e8re \u00e9tape mais elle est importante pour Martin Schulz. Le SPD est pr\u00eat \u00e0 parler avec les conservateurs, et dit ne se fermer aucune porte: ces discussions exploratoires peuvent donc aboutir \u00e0 la formation d'une grande coalition mais elles peuvent aussi d\u00e9boucher sur un gouvernement minoritaire qui serait tol\u00e9r\u00e9 par le SPD: c'est ce qu'ont bien soulign\u00e9 hier \u00e0 la tribune du congr\u00e8s de nombreux intervenants, \u00e0 commencer par Martin Schulz lui-m\u00eame. R\u00e9\u00e9lu avec 82% des voix \u00e0 la t\u00eate du parti, le pr\u00e9sident du SPD a donc le feu vert pour lancer les discussions: il rencontrera la semaine prochaine la chanceli\u00e8re Angela Merkel, et le patron de la CSU bavaroise Horst Seehofer. Dans son discours hier, Martin Schulz leur a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 ses conditions: r\u00e9forme des retraites, lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et surtout pluss d'Europe: le patron des sociaux d\u00e9mocrates soutient explicitement les r\u00e9formes pr\u00e9conis\u00e9es par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emanuel Macron, ce qui place Angela Merkel et les conservateurs sur la d\u00e9fensive. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nAngela Merkel... qui a directement r\u00e9agi hier soir... \u00e0 ces d\u00e9clarations sur l'Union Europ\u00e9enne\r\nLa chanceli\u00e8re a rappel\u00e9 sa position: \" La priorit\u00e9 doit \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 la \"capacit\u00e9 d'action\" de l'UE\"... et non pas \u00e0 la d\u00e9finition d'un objectif comme la cr\u00e9ation d'Etats-Unis d'Europe\"...\r\n(09/DECISION TRUMP/UE PI) **** L'Union europ\u00e9enne... justement... ajoute sa voix au concert des critiques contre Donald Trump. \r\nMercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a reconnu J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl... \r\nUne annonce qui a suscit\u00e9 une vague de condamnations dans le monde. \r\nLa cheffe de la diplomatie de l'Union, Federica Mogherini, a appel\u00e9 hier \u00e0 la d\u00e9sescalade. \r\n\u00c0 Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n  58'' \r\n((Son d\u00e9saccord, Federica Mogherini l'a fait savoir directement \u00e0 Rex Tillerson. Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain \u00e9tait de passage \u00e0 Bruxelles cette semaine. Hier, Federica Mogherini s'est exprim\u00e9e d'un ton grave. Selon ses mots, l'annonce du pr\u00e9sident Trump sur J\u00e9rusalem a un impact potentiel tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\nMOGHERINI TEMPS SOMBRES\r\n\u00abLe contexte est tr\u00e8s fragile. Cette annonce peut nous ramener \u00e0 des temps encore plus sombres que ceux que nous vivons aujourd'hui. L'Union europ\u00e9enne a une position claire et unie. Nous croyons que la seule solution r\u00e9aliste au conflit entre Isra\u00ebl et la Palestine est bas\u00e9e sur deux Etats, avec J\u00e9rusalem comme capitale \u00e0 la fois de l'Etat d'Isra\u00ebl et de l'Etat de Palestine.\u00bb\r\nPour Federica Mogherini, le statut de J\u00e9rusalem doit faire l'objet de n\u00e9gociations directes entre les deux parties. C'est le message qu'elle fera passer lundi \u00e0 Benjamin Netanyahu. Le premier ministre isra\u00e9lien est attendu \u00e0 Bruxelles, pour un petit d\u00e9jeuner avec les chefs de la diplomatie des Vingt-Huit.))\r\nLe mouvement islamiste palestinien Hamas appelle \u00e0 une \"nouvelle intifada\"... suite \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump\r\nHier... la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 largement suivie dans la bande de Gaza et en Cisjordanie occup\u00e9e... et quelques heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre Palestiniens et soldats isra\u00e9liens.\r\nQuand \u00e0 l'ennemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl... le puissant mouvement libanais Hezbollah... il a appel\u00e9 \u00e0 une manifestation massive lundi ... en solidarit\u00e9 avec le peuple palestiniens.\r\n(LafargeHolcim) Eric Olsen, l'ex-patron du groupe franco-suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 mis en examen \u00e0 Paris... hier soir.\r\nIl est inculp\u00e9 pour \"financement d'une entreprise terroriste\". \r\nDans le cadre de ses activit\u00e9s en Syrie, le cimentier est mis en cause notamment pour avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole \u00e0 l'organisation Etat islamique. \r\nCeci en violation de l'embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne.\r\nLes transactions s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 environ 5 millions et demi de francs suisses.\r\n(BREVE B\u00c2LE III)  \r\n**** Les  organes mondiaux  de supervision du secteur bancaire se sont accord\u00e9s sur une harmonisation des r\u00e8gles financi\u00e8res.\r\nIls l'ont annonc\u00e9 hier... ils ont finalis\u00e9 l'accord des r\u00e9formes dites de B\u00e2le III... qui avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es dans le sillage de la crise financi\u00e8re de 2**\r\nCes r\u00e8gles doivent renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques. Elles les forcent notamment \u00e0 disposer de suffisamment de fonds propres pour ne pas devoir utiliser l'argent du contribuable, en cas de nouvelle crise.  \r\n L'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n.\r\n(02/RASA ITV SERAFIN) **** En Suisse... Apr\u00e8s le National, c'est au tour du Conseil des Etats de rejeter l'initiative Rasa... \r\nLe texte veut supprimer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse... vot\u00e9 par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\nHier les s\u00e9nateurs ont vivement critiqu\u00e9 cette initiative... \r\nPour eux... elle doit \u00eatre retir\u00e9e puisque la loi d'application sur l'immigration de masse adopt\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re remplie les attentes des initiants... \r\nInitiants qui eux... doivent se r\u00e9unir lundi prochain pour d\u00e9cider... de retirer ou pas leur texte... \r\nPour l'un d'eux... Sean Serafin, la loi d'application reste lacunaire. \r\n  32''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(Proc\u00e8s garde-fronti\u00e8re) 7 mois de prison et 60 jours amendes \u00e0 150 francs... le tout assorti d'un sursis.\r\nC'est la peine donc \u00e9cope le garde-fronti\u00e8re suisse... qui avait refus\u00e9 une assistance m\u00e9dicale  \u00e0 une migrante syrienne enceinte...\r\nLe Tribunal militaire de Berne  l'a reconnu coupable de l\u00e9sions corportelles par n\u00e9glicence... de tentative d'interruption de grossesse et de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des prescriptions de service\r\nLa victime avait fait une fausse-couche... durant son renvoi vers l'Italie... en 2014.\r\n(TF4/ZH RBI LOCAL PI) ****Direction la ville de Zurich... qui va peut-\u00eatre bient\u00f4t exp\u00e9rimenter le revenu de base inconditionnel....\r\nOn s'en souvient... le RBI avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par par une large majorit\u00e9 des Suisses en juin 2016...\r\nMais ses partisans ne renoncent pas pour autant \u00e0 convaincre un jour...\r\nIls s'int\u00e9ressent aujourd'hui de plus en plus au niveau local... \u00e0 l'\u00e9tranger comme en SUisse.\r\nEt c'est le cas notamment \u00e0 Zurich.\r\nLe parlement de la ville a tout r\u00e9cemment accept\u00e9 le principe d'un test de ce revenu de base inconditionnel... S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'34\r\n((Premier pas vers peut-\u00eatre une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation du revenu de base dans une ville suisse.\r\nOn trouve \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e, des \u00e9lus de gauche des 4e et 5e arrondissements de Zurich, arrondissements dont les habitants s'\u00e9taient  prononc\u00e9s majoritairement  en faveur de la mesure au moment de la votation f\u00e9d\u00e9rale. Il s'agit maintenant d'avancer \u00e0 pas mesur\u00e9s, comme me l'a expliqu\u00e9 le conseiller communal socialiste, Urs Helfenstein.\r\n0'23''\r\nEt Zurich est loin d'\u00eatre la seule ville \u00e0 envisager ce type de test.\r\nL'id\u00e9e est dans l'air aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, \r\nen France, dans certaines r\u00e9gions ou encore en Finlande, o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec un test \u00e0 petite \u00e9chelle depuis quelques mois.\r\nUn peu partout, les partisans du revenu de base se tournent vers le local.\r\nSergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie  \u00e0 l'universit\u00e9 de fribourg.\r\n0'27''\r\nAutant d'atout de l'exp\u00e9rimentation locale, qui laissent penser, note encore le chercheur, qu'il faut s'attendre \r\n\u00e0 voir \u00e9merger de nouveaux projets de test du revenu de base  dans d'autres villes suisses dans les prochaines ann\u00e9es.))\r\n(18/BALLON D'OR ITV CASTELLA) Pas de suprise lors de l'\u00e9lection du Ballon d'Or...\r\nChristiano Ronaldo a \u00e9t\u00e9 titr\u00e9 hier ... \u00e0 Paris... pour la 5 \u00e8me fois de sa carri\u00e8re. \r\nL'International portugais... vainqueur entre autres de la ligue des Champions et du championat d'Espagne avec le R\u00e9al Madrid....\r\nd\u00e9passe d\u00e9sormais les ic\u00f4nes du ballon rond Michel Platini ou Johan Cruyft (KREUF)\r\nMais surtout... il \u00e9gale le palmar\u00e8s de son \u00e9ternel rival... Lionel Messi\r\nEt cette comp\u00e9tition entre le Portugais et l'Argentin est tr\u00e8s positive... selon G\u00e9rard Castella responsable de la formation \u00e0 Young-Boys \r\n  31''\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\n(Hockey) **** Et puis en Hockey sur glace... cinqui\u00e8me derby de la saison entre Gen\u00e8ve Servette et Fribourg Gott\u00e9ron... hier soir en National League\r\nDerby remport\u00e9 par les Genevois... qui avaient pourtant perdu les 4 pr\u00e9c\u00e9dents.\r\nLes Aigles se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 z\u00e9ro.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-08T05:59:58_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-08T05:59:58_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9131810", "ece-9131804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T02:50:37Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBonjour Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, premi\u00e8re \u00e9tape franchie pour une \u00e9ventuelle coalition entre conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates en Allemagne, les membres du SPD accepte officiellement d'ouvrir les discussions avec Angela Merkel une d\u00e9cision assortie de plusieurs conditions qui annonce d\u00e9j\u00e0 de vives n\u00e9gociations les Suisses vont -ils se prononcer sur l'initiative Rasa le texte veut balayer celui vot\u00e9 par le peuple 9 f\u00e9vrier 2014, mais il pourrait \u00eatre retir\u00e9e car les pro- Gaza l'admettent la loi d'application de l'initiative sur l'immigration de masse r\u00e9pond en partie \u00e0 leurs attentes, mais il reste quand m\u00eame quelques points de friction, le revenu de base inconditionnel n'est pas mort, c'est en tout cas l'avis de ses partisans qui envisagent maintenant de le faire appliquer au niveau local, mais d'abord il faut tester ce RVI et en la mati\u00e8re, la ville de Z\u00fcrich, pourrait bien faire faire figure de premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nLe parti socio- d\u00e9mocrates allemands accepte de discuter avec Angela Merkel sur l'\u00e9ventuelle formation d'un gouvernement plus de 2 mois apr\u00e8s sa s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Allemagne le SPD semble revenir sur sa d\u00e9cision, premi\u00e8re : celle de devenir une force d'opposition r\u00e9unis en congr\u00e8s hier les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sociaux- d\u00e9mocrates ont \u00e9galement reconduit, Martin Schulz, \u00e0 la t\u00eate de leur parti, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re \u00e9tape, mais elle est importante pour Martin Schulz, le SPD est pr\u00eat \u00e0 parler avec les conservateurs ne se fermer aucune porte ces discussions exploratoires peuvent donc aboutir \u00e0 la formation d'une grande coalition, mais elles peuvent aussi d\u00e9boucher sur un gouvernement minoritaire qui serait tol\u00e9r\u00e9 par le SPD, c'est ce qu'ont bien soulign\u00e9 hier \u00e0 la tribune du congr\u00e8s de nombreux intervenants, \u00e0 commencer par Martin Schulz lui- m\u00eame r\u00e9\u00e9lu avec 82 pourcent des voix \u00e0 la t\u00eate du parti, le pr\u00e9sident du SPD, a donc le feu Vert pour lancer les discussions, il rencontrera la semaine prochaine, la chanceli\u00e8re Angela Merkel et le patron de l'AC sous bavaroise Hoffer dans son discours hier Martine Schulz leur a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 ses conditions : r\u00e9forme des retraites, lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et surtout plus d'Europe, le patron des sociaux- d\u00e9mocrates, soutient explicitement les r\u00e9formes pr\u00e9conis\u00e9es par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ce qui place Angela Merkel et les conservateurs sur la d\u00e9fensive, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [97%] :\r\nAngela Merkel qui a directement r\u00e9agi hier soir \u00e0 ses d\u00e9clarations sur l'Union europ\u00e9enne, la chanceli\u00e8re a rappel\u00e9 sa position, la priorit\u00e9 doit \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 d'action de l'UE et non pas \u00e0 la d\u00e9finition d'un objectif, comme la cr\u00e9ation d'\u00c9tats-Unis d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [94%] :\r\nA eu l'Union europ\u00e9enne justement qui ajoute sa voix au concert des critiques contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [97%] :\r\nMercredi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a reconnu J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, une annonce qui a suscit\u00e9 une vague de condamnations dans le monde, la chef de la diplomatie de l'Union, Federica Mogherini a appel\u00e9 hier \u00e0 la d\u00e9sescalade \u00e0 Bruxelles Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [96%] :\r\nSon d\u00e9saccord Federica Mogherini l'a fait savoir directement \u00e0 Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e9tait de passage \u00e0 Bruxelles cette semaine hier Federica Mogherini s'est exprim\u00e9 d'un ton grave, selon ses mots, l'annonce du pr\u00e9sident Trump sur J\u00e9rusalem, a un impact potentiel tr\u00e8s inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [86%] :\r\nC'\u00e9tait ce forgera le contexte, le contexte est tr\u00e8s fragile, cette annonce peut nous ramener \u00e0 des temps encore plus sombres que ceux que nous vivons aujourd'hui le oui alors aider les Daniel, et bien Lionel Union europ\u00e9enne a une position claire et unie, nous croyons que la seule solution r\u00e9aliste au conflit entre Isra\u00ebl et la Palestine est bas\u00e9e sur 2 \u00c9tats, avec J\u00e9rusalem comme capitale, \u00e0 la fois de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl et de l'\u00c9tat de Palestine, c'\u00e9tait le stade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [95%] :\r\nPour Federica Mogherini le statut de J\u00e9rusalem doit faire l'objet de n\u00e9gociations directes entre les 2 parties, c'est le message qu'elle fera passer lundi \u00e0 Benjamin Netanyahu, le 1er ministre isra\u00e9lien est attendu \u00e0 Bruxelles pour un petit d\u00e9jeuner avec les chefs de la diplomatie des 28. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [97%] :\r\nLe mouvement islamiste palestinien Hamas appelle \u00e0 une nouvelle Intifada suite \u00e0 la d\u00e9claration de Donald Trump et hier la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 largement suivie dans la bande de Gaza et en Cisjordanie occup\u00e9e et quelques heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre Palestiniens et soldats isra\u00e9liens quant \u00e0 l'ennemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl, le puissant mouvement libanais Hezbollah, il a appel\u00e9 \u00e0 une manifestation massive lundi en solidarit\u00e9 avec le peuple palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [95%] :\r\n\u00c9ric Olsen, l'ancien patron du groupe franco- suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 mis en examen \u00e0 Paris hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nIl est inculp\u00e9 pour financement d'une entreprise terroriste dans le cadre de ses activit\u00e9s en Syrie, le cimentier a mis en cause, notamment pour avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole \u00e0 l'organisation \u00c9tat islamique ceci en violation de l'embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, les transactions s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 environ 5 millions et demi de francs suisses les organes mondiaux de supervision du secteur bancaire se sont accord\u00e9s sur une harmonisation des r\u00e8gles financi\u00e8res, elles ont annonc\u00e9, hier, ils ont finalis\u00e9 l'accord des r\u00e9formes dites de B\u00e2le III qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le sillage de la crise financi\u00e8re de 2008 2009, ces r\u00e8gles doivent renforcer la solidarit\u00e9 des grandes banques les forcent notamment \u00e0 disposer de suffisamment de fonds propres pour ne pas devoir utiliser l'argent du contribuable en cas de nouvelle crise, l'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [92%] :\r\nEn Suisse, apr\u00e8s le National, c'est au tour du Conseil des \u00e9tats de rejeter l'initiative Rasa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [94%] :\r\nLe texte veut supprimer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, vot\u00e9 par le peuple 9 f\u00e9vrier 2014 hier, les s\u00e9nateurs ont vivement critiqu\u00e9 cette initiative pour eux, elle doit tra\u00eetre, elle doit \u00eatre retir\u00e9e, puisque la loi d'application sur l'immigration de masse adopt\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, remplie les attentes des initiants initiants qui doivent se r\u00e9unir lundi prochain pour d\u00e9cider de retirer ou pas leur texte pour l'un, 2, jeune Serafin la loi d'application reste lacunaire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:37) [91%] :\r\nAvec la loi d'application du Parlement, une grosse partie des buts de l'initiative Rasa ont \u00e9t\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ral de Parlement avec la loi, la filiation a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, la question c'est qu'est -ce qu'on fait avec tous les autres pays du monde, il y a toute une s\u00e9rie d'autres accords qui sont maintenant simplement sont potentiellement touch\u00e9s par l'article 121 mais on ne sait pas encore et on verra peut-\u00eatre dans 3 ans, quand il y aura un Brexit ce que \u00e7a voudrait dire avec la Grande-Bretagne et \u00e0 notre avis, et \u00e7a, c'est qu'il faut ce qu'il a pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [93%] :\r\nPropos recueillis par Marc M\u00e9lon King 7 mois de prison et 60 jours amende \u00e0 150 francs le toutes assorties d'un sursis, c'est la peine dont \u00e9cope le garde- fronti\u00e8re suisse qui avait refus\u00e9 une assistante m\u00e9dicale une assistance m\u00e9dicale \u00e0 une migrante syrienne enceinte le tribunal militaire de Berne l'a reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence de tentative d'interruption de grossesse et de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des prescriptions de service, la victime avait fait une fausse-couche durant son renvoi vers l'Italie s'\u00e9tait en 2004. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [95%] :\r\nDirection la ville de Z\u00fcrich qui va peut-\u00eatre bient\u00f4t exp\u00e9rimenter le revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [93%] :\r\nOn s'en souvient le RB, il avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par une large majorit\u00e9 des Suisses en juin 2016, mais ses partisans ne renoncent pas pour autant \u00e0 convaincre un jour, il s'int\u00e9resse aujourd'hui de plus en plus au niveau local \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Suisse, et c'est le cas notamment \u00e0 Z\u00fcrich, le parlement de la ville a tout r\u00e9cemment accept\u00e9 le principe d'un test de ce revenu de base inconditionnel S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [97%] :\r\n1er pas vers peut-\u00eatre une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation du revenu de base dans une ville suisse on trouve \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e des \u00e9lus de gauche, des 4\u00e8me et 5\u00e8me arrondissements de Zurich arrondissements dont les habitants s'\u00e9taient prononc\u00e9s majoritairement en faveur de l'initiative, il s'agit maintenant d'avancer \u00e0 pas mesur\u00e9s, comme l'a expliqu\u00e9 le conseiller communal socialiste Urs Helfenstein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [86%] :\r\nAux requins, j'aurais peur d'appeler directement sur le bouton en disant voil\u00e0 de leur on met en place le revenu de base inconditionnel dans tout le pays, parce que nous avons aujourd'hui aucune id\u00e9e de ce que \u00e7a donnerait, par contre, si on peut les tester sur quelques centaines de personnes dans un contexte concret ici \u00e0 tuerie et non pas en Afrique ou en Finlande, alors nous pourrons savoir si c'est vraiment une bonne id\u00e9e que la r\u00e9gion une histoire \u00e9go et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:45) [95%] :\r\nEt Zurich qui, loin d'\u00eatre la seule ville \u00e0 envisager ce type de test l'id\u00e9e dans l'air aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne en France dans certaines r\u00e9gions ou encore en Finlande o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec un test \u00e0 petite \u00e9chelle depuis quelques mois un peu partout, les partisans du revenu de base se tournent vers le local, Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:03) [87%] :\r\nAu niveau local, les gens se connaissent entre en principe donc, il y a aussi un m\u00e9canisme de pression sociale pour \u00e9viter des gens qui profitent sans rien que \u00e7a va rendre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, je crois que c'est chose donc \u00e0 l'or des possibilit\u00e9s de solution je dirais \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et aussi parce que les d\u00e9cisions qui sont d\u00e9centralis\u00e9s sont principe celle qu'on arrive mieux contr\u00f4ler qui sont aussi mieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins de la collectivit\u00e9 locale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:26) [96%] :\r\nAutant d'atouts de l'exp\u00e9rimentation locale qui laissent penser, note encore le chercheur, qu'il faut s'attendre \u00e0 voir \u00e9merger de nouveaux projets de test du revenu de base dans d'autres villes suisses dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [94%] :\r\nPas de surprise lors de l'\u00e9lection du Ballon d'Or, Cristiano Ronaldo a \u00e9t\u00e9 titr\u00e9 hier \u00e0 Paris pour la 5\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, l'international portugais, vainqueur entre autres de la Ligue des champions et du championnat d'Espagne avec le Real Madrid d\u00e9passe d\u00e9sormais les ic\u00f4nes du ballon rond, Michel Platini au Yoann que Raef mais surtout il \u00e9gale le palmar\u00e8s de son \u00e9ternel rival, Lionel Messi et cette comp\u00e9tition entre le Portugais et l'argentin est tr\u00e8s positive, selon G\u00e9rard Castella, responsable de la formation \u00e0 Young-Boys. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:05) [89%] :\r\nJe pense qu'on en train de vivre une \u00e9poque fantastique exceptionnel il y a pas de mots parce que il y a jamais eu dans l'histoire du football, 2 joueurs de tels niveaux se disputant le meilleur joueur du monde \u00e9gale des records de buts marqu\u00e9s, c'est vraiment assez exceptionnel, son choix, on apprend \u00e0 vivre quand m\u00eame une p\u00e9riode extraordinaire, peut-\u00eatre que pour tout le monde se rendent compte mais je pense que le fait d'\u00eatre en opposition comme \u00e7a, \u00e7a n'fait progress\u00e9 par rapport \u00e0 la performance de l'autre, je pense qu'il se regarde tout le temps qu'est -ce qui peut merci qu'est -ce que c'est Ronaldo et \u00e7a fait progresser les 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [99%] :\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [98%] :\r\nEn hockey sur glace cinqui\u00e8me derby de la saison entre Gen\u00e8ve Servette et Fribourg Gott\u00e9ron hier soir en National League. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [93%] :\r\nDerby remport\u00e9 par les Genevois qui avait pourtant perdu les 4 pr\u00e9c\u00e9dents, les \u00e9l\u00e8ves se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [82%] :\r\nMarielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CEDC557-E808-4755-AF1A-D367D60FAF3A", "internalArchiveId": "7CEDC557-E808-4755-AF1A-D367D60FAF3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil. Il suscite des oppositions de tous bords et peine \u00e0 convaincre. D\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie chef de groupe socialiste au Grand Conseil et Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR (GE).\r\n\r\n* * Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde 18h D\u00e9bat Gen\u00e8ve : le budget de la discorde\r\n Romain de Sainte Marie, chef de groupe socialiste au Grand Conseil, studio GE (au cas o\u00f9: ** 85)\r\n Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9, studio GE (au cas o\u00f9: ** 03)\r\nA Gen\u00e8ve, le projet de budget 2018 va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil...\r\nUn budget qui suscite des oppositions \u00e0 droite et \u00e0 la gauche de la gauche...\r\nAvec un d\u00e9ficit de plus de 180 millions, il peine \u00e0 convaincre... Trop d\u00e9pensier pour certains, pas assez g\u00e9n\u00e9reux pour d'autres. \r\nPour alimenter le d\u00e9bat, le Parti socialiste a en pluss pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine un papier de position pour justifier l'ampleur des d\u00e9penses publiques... \r\nUn d\u00e9bat qui ne s'annonce donc pas serein...\r\nOn en parle ce soir avec Alexandre de Senarclens, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR genevois et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil... Et avec Romain de Sainte-Marie, bonsoir... Vous \u00eates chef de groupe socialiste au Grand Conseil...\r\nROMAIN DE SAINTE MARIE\r\n- A une semaine des d\u00e9bats sur le budget, le PS a donc publi\u00e9 un papier de position sur les finances publiques... Vous y expliquez pourquoi selon vous les d\u00e9penses publiques genevoises sont \u00e9lev\u00e9es et pourquoi c'est n\u00e9cessaire .. C'est une mani\u00e8re de pr\u00e9parer le terrain? Vous craignez des coupes?\r\n- En commission, vous avez accept\u00e9 le budget, mais on a pu lire dans la presse que le parti le qualifiait de budget d'aust\u00e9rit\u00e9... Il y a quand m\u00eame un d\u00e9ficit de plus de 180 millions, vous souhaiteriez plus ?\r\n- Selon vous, la dette ne doit pas faire peur ? Le canton est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode charni\u00e8re avec la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de renflouer la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat notamment...\r\n- Comment vous expliquez cette dr\u00f4le de majorit\u00e9 en commission des finances, compos\u00e9e du PDC, du MCG, des Verts et des socialistes?\r\n- Si ce budget ne vous convainc pas, pourquoi ne pas l'assumer et ne pas le voter.. on l'a vu en 2016, le canton a surv\u00e9cu \u00e0 une ann\u00e9e au r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels...!\r\nALEXANDRE DE SENARCLENS\r\n- Comme chaque ann\u00e9e, vous d\u00e9plorez un budget trop d\u00e9pensier, sans r\u00e9elles r\u00e9formes structurelles... le discours du PS ne vous convainc pas? Les d\u00e9penses ne se justifient pas selon vous? Pourtant, la d\u00e9pense publique genevoise par rapport \u00e0 la richesse du canton est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands...\r\n- Est ce qu'on peu qualifier la droite de frileuse concernant les finances publiques? C'est une posture de refuser le d\u00e9ficit par principe?\r\n- On entendait Nils Soguel, professeur de finances publiques \u00e0 l'IDHEAP le week-end dernier dans Forum... Selon lui, la taille de la dette n'est pas probl\u00e9matique actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton est d'ailleurs arriv\u00e9 premier d'apr\u00e8s le classement de PME Magazine qui se base sur les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate sur la gestion des finances publiques des diff\u00e9rents cantons suisses..? Qu'en pensez-vous ?\r\n--> L'\u00e9tude montre aussi que l'investissement est fondamental pour une bonne sant\u00e9 financi\u00e8re... \r\n- Vous vous appr\u00eatez a refuser un budget pr\u00e9sent\u00e9 par un conseil d'Etat \u00e0 majorit\u00e9 de droite... C'est paradoxal, non ?\r\nPOUR INFO:\r\nUn extrait du papier de position du PS: Le document de position adopt\u00e9 par le Parti socialiste d\u00e9montre \u00e0 travers des indicateurs chiffr\u00e9s que l'\u00c9tat genevois est loin de conna\u00eetre des d\u00e9penses publiques \u00e9lev\u00e9es proportionnellement \u00e0 ses caract\u00e9ristiques socio-\u00e9conomiques. \r\nLe haut niveau d'urbanisation et d'in\u00e9galit\u00e9s, un march\u00e9 du travail excluant et des co\u00fbts fixes \u00e9lev\u00e9s (loyers, Lamal...) expliquent ais\u00e9ment le haut niveau des d\u00e9penses publiques genevoises. De plus, la d\u00e9pense publique genevoise rapport\u00e9e \u00e0 la richesse du canton (PIB) est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands. La n\u00e9cessit\u00e9 de ces d\u00e9penses pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de Gen\u00e8ve doit \u00eatre r\u00e9affirm\u00e9e face aux attaques incessantes de la droite et des milieux \u00e9conomiques", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131783", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve s\u00e8me la discorde / FOR_2017-12-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le projet de budget 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil. Il suscite des oppositions de tous bords et peine \u00e0 convaincre. D\u00e9bat entre Romain de Sainte-Marie chef de groupe socialiste au Grand Conseil et Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR (GE)."], "variantIds": ["ece-9131783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:41Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci Thibaut Schaller \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de budget 2018 va \u00eatre discut\u00e9 la semaine prochaine au Grand Conseil, un budget qui suscite des oppositions \u00e0 droite et \u00e0 la gauche de la gauche, avec un d\u00e9ficit de plus de 180 millions de francs, il peine \u00e0 convaincre trop d\u00e9pensier pour certains, pas assez g\u00e9n\u00e9reux pour d'autres, et pour alimenter le d\u00e9bat, le Parti socialiste a en plus pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine un papier de position pour justifier l'ampleur des d\u00e9penses publiques, un d\u00e9bat qui ne s'annonce donc pas serein, c'est le moins qu'on puisse dire, on en parle ce soir avec Alexandre de Senarclens, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez le PLR Genevois et vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et avec Romain de Sainte-Marie, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe socialiste au Grand Conseil, Alexandre de Senarclens comme chaque ann\u00e9e, vous d\u00e9plorez un budget trop d\u00e9pensier, sans r\u00e9elles r\u00e9formes structurelles, le discours du PS ne vous convainc pas les d\u00e9penses ne se justifient pas selon vous Pourtant, la d\u00e9pense publique genevoise par rapport \u00e0 la richesse du canton est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez on a j'ai \u00e9tudi\u00e9 cette \u00e9tude enfin \u00e9tude c'est un bien grand mot, il s'agit de quelques quelques graphiques et quelques commentaires au fond ce que dit le Parti socialiste, c'est que l'\u00c9tat d\u00e9pense beaucoup mais que finalement c'est \u00e9norme normal puisque Gen\u00e8ve riche qu'il y a des diff\u00e9rences culturelles qui serait marquante qui justifieraient que que l'on soit d\u00e9pensier que on serait canton urbanis\u00e9e ce qui justifierait \u00e9galement de de beaucoup d\u00e9pens\u00e9 et finalement, le PS veut nous faire la d\u00e9monstration qu'il faut augmenter les imp\u00f4ts, donc \u00e9videmment pour le PLR, ce n'est pas une r\u00e9ponse satisfaisante, on a d\u00e9j\u00e0 les imp\u00f4ts les plus \u00e9lev\u00e9s de de Suisse et c'est \u00e9videmment une crise des d\u00e9penses auxquelles le canton de Gen\u00e8ve fait face, et c'est \u00e7a qu'il faut r\u00e9sorber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, j'ai l'impression de faire ce ce d\u00e9bat chaque ann\u00e9e vous enfin la droite et et vous la gauche Romain de Sainte-Marie, est ce que vous avez, vous vous appr\u00eatez, effectivement, a r\u00e9clam\u00e9, ce que vous \u00eates favorable, on va dire \u00e0 une augmentation des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [87%] :\r\nNous sommes favorables \u00e0 une meilleure redistribution des richesses dans le canton de Gen\u00e8ve \u00e7a c'est c'est essentiel \u00e7a pourquoi, h\u00e9 bien, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, on sort dans notre \u00e9tude, et je pense que c'est une \u00e9tude en tout cas, sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets sont factuelles l\u00e0 que si l'on prend en effet les d\u00e9penses publiques en fonction du PIB, h\u00e9 bien, le canton de Gen\u00e8ve se classe en avant- dernier cantons romands, ce qui montre qu'\u00e0 Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 l'\u00c9tat, qui sera un ogre tels que pr\u00e8s le pr\u00e9coniser le PLR c'est simplement faux, c'est que Gen\u00e8ve a des moyens un PIB cons\u00e9quent mais finalement ne d\u00e9pense pas dans un tiers des d\u00e9penses mais c'est un canton tr\u00e8s endett\u00e9, mais c'est un canton qui est tr\u00e8s endett\u00e9, comme le sont les communes genevoises, l\u00e0 encore comme pardon, comme le sont les communes vaudoises et comme genevoises, elles ne le sont pas, c'est l\u00e0 o\u00f9 notre \u00e9tude vise \u00e0 comparer ce qui est comparable, et quand j'entends monsieur de Senarclens disait avant que, h\u00e9 bien nous souhaitons plus d'imp\u00f4ts, etc, nous voulons l'\u00c9tat glouton absolument pas, il faut g\u00e9rer ou m\u00eame commencer par les arguments qui sont de dire que Gen\u00e8ve \u00e0 l'un des taux de ch\u00f4mage de Suisse le plus \u00e9lev\u00e9, l'un des taux de personnes malades social le plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 les loyers les plus chers de Suisse a \u00e9galement les assurances maladies les plus ch\u00e8res de Suisse est en 2\u00e8me position, donc on a tous ces facteurs qui s'encha\u00eenent \u00e0 la suite, et on a finalement canton qui d\u00e9pense pas tant que \u00e7a au regard des autres cantons en fonction de ce qu'il a comme richesse donc en effet, cela justifie pleinement \u00e0 une semaine du vote du budget, de maintenir puisque c'est en tout cas ce pourquoi nous nous battons, de maintenir les prestations \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [96%] :\r\nAlexandre Senarclens finalement est -ce que. \r\nVous ne s'est pas une posture de refuser le d\u00e9ficit, je dirais presque par principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nNon, \u00e7a n'est absolument pas la r\u00e9alit\u00e9, c'est que depuis trop d'ann\u00e9es, les charges en particulier personnel ont augment\u00e9 bien plus fortement que que l'inflation, l'augmentation de de la population, que cette ann\u00e9e on sera, selon le budget, sortie de de commissions \u00e02,6 pourcent d'augmentation des charges ce qui se ne se justifie absolument pas de nouveau par ces 2 facteurs qui sont d'inflation et l'augmentation de la population, on a, on a un peu le sentiment d'un d'un bateau \u00e0 la d\u00e9rive, d'o\u00f9 le fait qu'on ne r\u00e9clame des mesures structurelles parce que on sait qu'on peut pas continuer comme \u00e7a, je pense que n'importe quel m\u00e9nage ou une une PME peut comprendre que quand on fait des d\u00e9ficits importants et qu'on a une dette importante et un moment il faut il faut payer l'addition et c'est \u00e7a qui nous inqui\u00e8te, on vit avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s tr\u00e8s bas, c'est une, c'est une grande chance, mais \u00e9videmment, \u00e7a va, \u00e7a va pas durer quand ses taux d'int\u00e9r\u00eat vont monter la charge de la dette qui est d\u00e9j\u00e0 de plus de 150 millions va va encore augmenter et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s lourd pour le m\u00e9nage, le m\u00e9nage cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, mais on entendait Nils s'Soguel, un professeur de finances publiques Hallyday Apple Auken dernier dans Forum et selon lui, la taille de la dette n'est pas probl\u00e9matique actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton est d'ailleurs arriv\u00e9 premier, hein, d'apr\u00e8s le classement de PME Magazine qui se base sur les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate sur la gestion des finances publiques des diff\u00e9rents cantons suisses \u00e7a ne vous a pas convaincu l'\u00e9tude d'ailleurs montre par ailleurs que l'investissement est aussi un autre param\u00e8tre \u00e0 prendre en compte qui est fondamental pour une bonne sant\u00e9 financi\u00e8re, qu'en pensez -vous Alexandre quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [88%] :\r\nAlors il est il dit pas que la dette n'est pas un probl\u00e8me, il dit que, \u00e0 ce stade, effectivement, les taux d'int\u00e9r\u00eat sont sont bas, donc c'est g\u00e9rable, \u00e0 ce jour, mais effectivement, il \u00e9voque la probl\u00e9matique que vient d'\u00e9voquer ces qu'un jour ses taux d'int\u00e9r\u00eat vont augmenter, il ne se prononce pas non plus sur la la qualit\u00e9 des d\u00e9penses ou ou la qualit\u00e9 globale de la gestion de de de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, il dit en fait en r\u00e9sum\u00e9 que il y a une correcte pr\u00e9visibilit\u00e9 entre dans le budget par rapport aux recettes et aux d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [94%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, selon vous, la dette ne doit pas faire preuve peur le canton est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode charni\u00e8re, hein, avec la n\u00e9cessit\u00e9 de renflouer notamment la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [90%] :\r\nLa dette ne doit pas faire peur, il ne faut pas l'oublier pour autant, contrairement \u00e0 ce que disait monsieur de Senarclens l'\u00c9tat, ce n'est pas un m\u00e9nage, ce n'est pas une entreprise, l'\u00c9tat garantit des conditions de vie pour les habitants et l'occurrence ici cette qualit\u00e9 de vie, \u00e7a passe par les prestations publiques donc aujourd'hui les d\u00e9penses Servent \u00e0 maintenir cette coh\u00e9sion cette qualit\u00e9 de vie, je pense en effet que nous arrivons, petit \u00e0 petit, parce qu'il a une absence de choix aussi de la part du Conseil d'\u00c9tat a un d\u00e9ficit qui devient de plus en plus structurelle, c'est vrai, on l'a vu, le budget de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, connaissait en 60 \u00e0 70 millions de d\u00e9ficit, celui -l\u00e0 arrive \u00e0 170 millions de d\u00e9ficit, il n'y a aucune prestation suppl\u00e9mentaire et aucune nouvelle prestation, il y a pas d'embauches suppl\u00e9mentaires suppl\u00e9mentaires et de vol qualifi\u00e9 de la budget de sinc\u00e9rit\u00e9, moi j'ai menti je qualifie pas de je qualifierais de plus l\u00e0, c'est simplement de la gestion cercueil g\u00e8re, il n'y a pas une orientation et par contre c'est vrai que les charges sont croissantes parce que nous connaissons en appauvrissement de la population, \u00e7a c'est malheureux et comme \u00c9tat, et ce n'est pas un m\u00e9nage, nous devons garantir la qualit\u00e9 de vie, m\u00eame si nous avons cette \u00e0 Boris membre de de la population et, par cons\u00e9quent, c'est l\u00e0 o\u00f9 la dette intervient, c'est que dans un moment difficile, h\u00e9 bien la dette oui, elle est l\u00e0 pour grandir et quand l'\u00e9conomie conna\u00eet un rebond, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on pourra penser en effet \u00e0 absorber la dette est en effet des mesures fiscales suppl\u00e9mentaires qui permettront d'effacer la dette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [90%] :\r\nRomain de Sainte-Marie exclu, expliquez -moi quelque chose, si ce budget ne vous convainc pas hein, puisque vous parlez de budget plat ou alors il y a pas de nouvelles prestations, il y a une augmentation de la il a une augmentation du d\u00e9ficit pourtant, pourquoi ne pas l'assumer donc sur le fait que vous ne vous n'\u00eates pas convaincu par ce budget et ne pas le voter, on l'a bien vu en 2016, le canton a surv\u00e9cu \u00e0 une ann\u00e9e au r\u00e9gime de ce qu'on appelle les douzi\u00e8mes provisionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [91%] :\r\nParce que le PS est un parti responsable, responsable, qui est membre du gouvernement, m\u00eame si les minoritaire mais je suis d\u00e9\u00e7u par l'attitude du PLR, c'est-\u00e0-dire que la population, les associations attendent, attendent des prestations en mati\u00e8re d'\u00e9ducation mati\u00e8re d'\u00e9ducation et bien \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, si nous n'avons pas ce budget l\u00e0 il devrait y avoir une augmentation d'\u00e9l\u00e8ves par classe et il devrait y avoir des mesures qui vont \u00eatre prises en mati\u00e8re de sant\u00e9 cet \u00e9quivalent en mati\u00e8re de la dette sociale, si nous ne votons pas ce budget, h\u00e9 bien les aide \u00e0 la population devront \u00eatre diminu\u00e9, c'est ce genre de choses qui am\u00e8ne \u00e0 une responsabilit\u00e9, m\u00eame si ce budget n'est pas le n\u00f4tre, il ne nous pla\u00eet pas, nous ne voulons pas prendre en otage les genevoise les Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [96%] :\r\nComment vous expliquez cette dr\u00f4le de majorit\u00e9 en commission des finances, compos\u00e9e du PDC du MCG des Verts et des socialistes Romain de Sainte-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est une configuration tr\u00e8s particuli\u00e8re, finalement, c'est pas le clivage quel on peut avoir l'habitude, c'est un clivage qui, finalement, on prend la gauche la gauche je dirais social- d\u00e9mocrate, les Verts et les socialistes qui s'\u00e9tend gouvernement ayant ce principe de responsabilit\u00e9 vote ce budget, le PDC qui assure magistrat en charge des finances qui, par cons\u00e9quent, quoi qu'il arrive, g\u00e9rer votre ce budget et le MCG qui alors l\u00e0 je dirais plus par opportunisme par des fois un peu \u00e9lectoralisme politique elle aurait tendance \u00e0 voter les Budgets pour la fonction publique mais effectuer des coupes d'imp\u00f4ts de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qui a eu une incoh\u00e9rence politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [93%] :\r\nAlexandre Senarclens vous vous appr\u00eatez \u00e0 refuser un budget pr\u00e9sent\u00e9 par un conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de droite, franchement \u00e7a para\u00eet paradoxal non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [92%] :\r\nNon, \u00e7a l'est pas, si vous voulez la probl\u00e9matique \u00e0 Gen\u00e8ve c'est que on souffre depuis maintenant 4 ans du fait qu'il y a bien souvent pas de majorit\u00e9 au Grand Conseil et que maintenant, depuis quelques temps, une majorit\u00e9 de gauche s'est constitu\u00e9 avec effectivement Parti socialiste avec les Verts et puis maintenant le MCG qui s'est clairement install\u00e9 \u00e0 gauche donc dans cette situation, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 majorit\u00e9 dans le de l'entente s'il veut trouver un budget il est oblig\u00e9 de faire avec cette majorit\u00e9 -l\u00e0, donc il y a v\u00e9ritablement une probl\u00e9matique institutionnelle tr\u00e8s grave et j'esp\u00e8re que les \u00e9lections du 15 avril et 6 mai prochain permettront de r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques institutionnelles en mettant une majorit\u00e9 clairement \u00e0 \u00e0 droite avec avec l'entente comme comme pilier et r\u00e9unir une majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, avec une majorit\u00e9 au Grand Conseil, parce que ce qu'on a v\u00e9cu depuis 4 ans est tr\u00e8s grave et nous a justement pas permis de faire des mesures structurelles que nous souhaitons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Alexandre Senarclens, merci \u00e9galement \u00e0 vous Romain de Sainte-Marie, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du PS GE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Alexandre de", "role": "pr\u00e9sident du PLR GE/ d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F541AEA4-6F62-49D6-A9CB-B3D858D25237", "internalArchiveId": "F541AEA4-6F62-49D6-A9CB-B3D858D25237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme;Vlahovic ;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR AR;Sabine Schulz, militante du SPD;Boukari, Fouad;Yves D\u00e9bonnaire, entra\u00eeneur des M17 pour l'Association suisse de football, ancien joueur du FC Sion, consultant;Urs Helfenstein, Conseiller communal PS ZH;Sergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'UNIFR\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:08:21-07:08:37 / * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1 TOURISME HIVER CHINE) La Suisse mise sur donc les voyageurs chinois pour d\u00e9velopper son offre touristique d'hiver. \r\nHier  \u00e0 Lausanne, les deux pays ont ratifi\u00e9 un protocole d'accord pour assurer une \u00e9troite collaboration.\r\nLe texte vise le tourisme durable en Montagne, l'h\u00f4tellerie et paticuli\u00e8rement le tourisme hivernal. \r\nUne strat\u00e9gie lil\u00e9e...\u00e0 un int\u00e9t\u00eat toujours plus marqu\u00e9. \r\nRomain Bardet.\r\n  1'12\r\n((Les Chinois sont toujours plus nombreux \u00e0 visiter la Suisse. Les nuit\u00e9es dans les h\u00f4tels ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 50% entre 2012 et 2016. Et leur int\u00e9r\u00eat pour la saison d'hiver grandit. Suisse Tourisme mise donc d\u00e9sormais sur la montagne et les sports de neige pour attirer ces touristes chinois. D'autant pus que P\u00e9kin organise les Jeux Olympiques d'hiver en 2022...et d'ici l\u00e0, le Gouvernement ambitionne de mettre sur des skis 300 millions de Chinois....30 fois plus qu'aujourd'hui.Voil\u00e0 donc une perspective de croissance plus que r\u00e9jouissante pour les acteurs de la branche en Suisse. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme.\r\nSON 28''\r\nDes Chinois convertis au sports d'hiver....La Suisse ne veut donc pas r\u00e2ter ce virage. C'est l\u00e0 aussi une \u00e9volution du mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien aujourd'hui...celui de visites en groupe, de courte dur\u00e9e et principalement en \u00e9t\u00e9.))\r\nEt \u00e0 l'horizon....2022...Suisse Tourisme esp\u00e8re que le nombre de nuit\u00e9es .des touristes chinois en Suisse atteindra les 2 millions par ann\u00e9es.\r\n(Brexit - N\u00e9gociations) La conclusion de la premi\u00e8re phase des n\u00e9gocations sur le Brexit...est-elle \u00e0 bout touchant?\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May...et le pr\u00e9sident de la comission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker...sont en tout cas...en r\u00e9union en ce moment m\u00eame...\u00e0 Buxelles...\r\nLes discussions entre n\u00e9gociateurs s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9es une bonne partie de la nuit...\r\nAvec jusqu'ici un point qui bloquait toujours : la fronti\u00e8re entre l'Irlande...et l'Irlande du Nord.\r\nUn obstacle...qui pourrait donc \u00eatre lev\u00e9...On le saura d'ici quelques dizains de minutes....\r\nPour rapppel, l'Union europ\u00e9enne veut un accord...au moins provisoire...d'ici dimanche soir...\r\nIl serait ensuite \u00e9tudi\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 14 et 15 d\u00e9cembre.\r\n(11/PROCHE ORIENT ITV MANIFESTANT 1) A l'\u00e9tranger....Une journ\u00e9e \u00e0 haut risque d\u00e9bute ce matin....dans  les Territoires Palestiniens Occup\u00e9s..\r\n***Plusieurs manifestations sont annonc\u00e9es apr\u00e8s la prei\u00e8re du vendredi...\u00e0  J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza...\r\nDes mobilisations...pour protester....contre la reconnaisasnce am\u00e9ricaine...de J\u00e9rusalem..comme capitale d'Isra\u00ebl...\r\nLe Hamas palestinien...\u00e0 une nouvelle \"Intifada\".\r\nHier, une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...lors d'affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\nMais les Palestiniens se disent pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue. \r\nEcoutez Ranin Ibrahim...une jeune habitante de Ramallah...\r\nPropos recueillis \u00e0 Ramallah....par Marine Vlahovic.\r\nHier soir...un cadre du parti palesinien du Fatah...a d\u00e9clar\u00e9 que le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\"n'\u00e9tait pas le bienveu en Palestine\".\r\nMike Pence...est cens\u00e9 visiter la r\u00e9gion...\u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre.\r\n(Br\u00e8ve B\u00e2le III)  \r\nCe changement dans le monde de la finance...\r\nLes organes de supervision du secteur bancaire ont annonc\u00e9 hier sur une harmonisation des r\u00e8gles de B\u00e2le 3. \r\nObjecitf : renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques...face aux risques de nouvelle crise.\r\nEn clair...les \u00e9tablissement doivent disposer de suffisament de fonds propores...pour ne pas devoir utliser l'argent du contribuable.\r\nL'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays....pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n.\r\n(21/ PDG DE LAFARGE INCULPE) L'ex-patron du groupe franco-suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir \u00e0 Paris pour financement d'une entreprise terroriste et mise en danger de la vie d'autrui. \r\nEric Olsen a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judicaire dans le cadre de l'enqu\u00eate portant sur les activit\u00e9s du cimentier en Syrie...\r\nVos pr\u00e9cisions...Cyhtia Racine...\r\n-------\r\nEric Olsen, 53 ans, DRH puis directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe fran\u00e7ais... Lafarge \u00e0 l'\u00e9poque des faits. Il est ensuite devenu directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la fusion avec le le sainnt gallois Holcim. Eric Olsen a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mercredi avec deux autres ex-responsables du groupe. Il est \u00e0 pr\u00e9sent mis en examen.\r\nLa filiale syrienne de Lafarge LCS est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 l'Etat islamique et d'avoir achet\u00e9 du p\u00e9trole au groupe arm\u00e9 afin de pouvoir continuer \u00e0 faire tourner son usine de Jalabiya... dans une zone de conflit tenue par Daech.\r\nIl est aussi reproch\u00e9 \u00e0 LCS de ne pas avoir assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9s syriens... rest\u00e9s seuls sur place, alors que la direction de l'usine avait quitt\u00e9 la Syrie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012\r\nRELANC E :\u00c0 pr\u00e9sent les enqu\u00eateurs cherchent donc \u00e0 savoir si la direction en France \u00e9tait au courant de la situation. \r\nC'est cela... Les trois responsables plac\u00e9s en garde \u00e0 vue contestent les faits qui leur sont reproch\u00e9s. \r\nChristian Herrault, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint toujours en garde \u00e0 vue... a reconnu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe avait \u00e9t\u00e9 victime d'une \"\u00e9conomie de racket\".\r\nEt l'affaire pourrrait remonter encore plus haut. Des organisations non gouvernementales, parties civiles dans ce dossier, souhaitent \u00e0 pr\u00e9sent faire la lumi\u00e8re sur l'implication du gouvernement.... Elles souhaitent savoir ce que savait le gouvernement fran\u00e7ais de l'\u00e9poque sur les activit\u00e9s de Lafarge en Syrie\r\nRappelons enfin que le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2016, un an apr\u00e8s la fusion avec le suisse Holcim.\r\n(GFfronti\u00e8re condamn\u00e9) Dans l 'actualit\u00e9 en Suisse...Le verdict tr\u00e8s attendu du tribunal miliaire est tomb\u00e9 hier...\r\nSuite \u00e0 la fausse couche d'une r\u00e9ugi\u00e9e syrienne...un garde-fronti\u00e8re est condamn\u00e9 .\u00e0 7 mois de prision....et \u00e0 60 jours amende...avec sursis.\r\nLe fonctionnaire avait refus\u00e9 d'accorder une aide m\u00e9dicale \u00e0 la femme enceinte.\r\nIl est reconu coupalbe de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence et de tentative d'interruption de grossesse.\r\nLe mari de la victime s'est dit soulag\u00e9...m\u00eame s'il estime que la peine aurait d\u00fb \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n(01/RASA ITV CARONI) Le parlement ne veut pas de Rasa...\r\nComme le Conseil National, le Conseil des Etats a \u00e9cart\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote sur l'immigration de masse.\r\nIl a \u00e9galement refus\u00e9 de proposer un contre-projet. \r\nC'est pourtant ce que demandait le s\u00e9nateur lib\u00e9ral-radical Andrea Caroni. \r\nPour lui, la population doit pouvoir valider le choix...issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014... \r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(08/SPD ITV SCHULZ) ***En Allemagne...les socio-d\u00e9mocrates...ouvrent la porte...\u00e0 la formation d'un gouvernement...au c\u00f4t\u00e9 d'Angela Merkel.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  SPD ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir...d'ouvrir des discussions avec la chanceli\u00e8re.\r\nMais plusieurs options restent sur la table...\r\nLa participation \u00e0 une nouvelle  grande coallition..avec les conservateurs de la CDU.\r\nou alors....le baculement annonc\u00e9 dans l'opposition...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...notamment...les plus jeunes...sont divis\u00e9s.\r\nA l'image de cette militante du SPD, Sabine Schulz...\r\n  43''\r\n(Bve Johnny) Des dizaines de miliiers de personnes....vont se masser demain....sur les Champs Elys\u00e9es...\r\nLa France rendra un \"un hommage populaire\" \u00e0 Johnny Halliday...\r\nLe cort\u00e8ge f\u00e9un\u00e9raire sera acccompagn\u00e9 d'une procession de motards....avant une messe en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Macron.\r\nJohnny Halliday sera inhum\u00e9 lundi  sur l\u00eele de  Saint-Barth\u00e9l\u00e9my \r\nLe chanteur poss\u00e9dait une proprit\u00e9 sur ce territoire des Antilles fran\u00e7aises..\r\n(TF6/BALLON D'OR PI) Et en footbal...C'est tout sauf une surprise...Cristian Ronaldo remport\u00e9...a remport\u00e9 hier soir le Ballon d'Or 2017...\r\n***C'est a plus prestigieuse r\u00e9compense individuelle  d'un sport...qui reste avant tout collectif...\r\nLe Portugais n'avait pas de vrai rival...cette ann\u00e9e...apr\u00e8s son titre en Ligue de Champions avec le Real Madrid...\r\nIl compte d\u00e9sormais 5 ballons d'or...comme l'Argentin Lionel Messi...\r\nCes deux l\u00e0...trusent...le troph\u00e9e depuis maintenant dix ans...\r\nCe qui confirme cette tendance : le Ballon d'Or est le plus souvent d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un buteur. \r\nEt n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s logique.. \r\nD\u00e9bryptage sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert...\r\n  1'28\r\n(Rallye raid 100% \u00e9lectrique) Vous en r\u00eavez peut-\u00eatre...parcourir la Cordil\u00e8re dans Andes...en ..\u00e0 moto...ou \u00e0 v\u00e9lo...ou en voiture..\r\nMais des moyens de transport en version...\u00e9lectrique!\r\nC'est ce que proposera...d\u00e8s l'anr prochain..l'Exp\u00e9dition Verte....\r\nUn rally-raid  100% \u00e9lectrique en Argentine...\r\nLes organisateurs fran\u00e7ais de l'\u00e9preuve...pr\u00e9sent leu projet...come un d\u00e9fi technologique...sportif...et \u00e9cologique.\r\nLe projet est soutenu par les minist\u00e8res de l'\u00e9nergie fran\u00e7ais et Argentin....\r\nAu programme donc..5 mille kilom\u00e8tres...entre la Patagonie et les hauts  palteaux du nord de l'Arengtine...tout pr\u00e8s de la Bolivie...\r\nCe sera en avril prochain...\r\n(METEO) De la pluie ce matin encore et de la neige au dessus de 1000 m\u00e9tres.\r\nEn cours de matin\u00e9e, il y aura une accalmie avec des \u00e9claircies en plaine.\r\nAvant de reprendre en cours de journ\u00e9e avec une limite de la neige qui s'abaissera jusqu'en plaine en soir\u00e9e et jusqu' \u00e0 demain matin. \r\nLes temp\u00e9ratures indiquent aujourd'hui entre 3 et 5\u00b0 actuellement, mais 0 \u00e0 Sion...\r\nEt ne fera pas plus de 6 degr\u00e9s cette apr\u00e9s midi.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF4/ZH RBI LOCAL PI) On s'en souvient, l'id\u00e9e d'un revenu de base inconditionnel avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par une large majorit\u00e9 des Suisses en juin 2016. Mais les partisans du RBI n'en renoncent pas pour autant \u00e0 convaincre un jour: ils s'int\u00e9ressent aujourd'hui de plus en plus au niveau local, \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Suisse. C'est le cas notamment  \u00e0 Zurich, o\u00f9 le parlement de la ville a tout r\u00e9cemment accept\u00e9 le principe d'un test du revenu de base inconditionnel, S\u00e9verine  Ambrus\r\n  1'34\r\n((Premier pas vers peut-\u00eatre une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation du revenu de base dans une ville suisse.\r\nOn trouve \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e, des \u00e9lus de gauche des 4e et 5e arrondissements de Zurich, arrondissements dont les habitants s'\u00e9taient  prononc\u00e9s majoritairement  en faveur de la mesure au moment de la votation f\u00e9d\u00e9rale. Il s'agit maintenant d'avancer \u00e0 pas mesur\u00e9s, comme me l'a expliqu\u00e9 le conseiller communal socialiste, Urs Helfenstein.\r\n0'23''\r\nEt Zurich est loin d'\u00eatre la seule ville \u00e0 envisager ce type de test.\r\nL'id\u00e9e est dans l'air aussi du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, \r\nen France, dans certaines r\u00e9gions ou encore en Finlande, o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec un test \u00e0 petite \u00e9chelle depuis quelques mois.\r\nUn peu partout, les partisans du revenu de base se tournent vers le local.\r\nSergio Rossi, professeur d'\u00e9conomie  \u00e0 l'universit\u00e9 de fribourg.\r\n0'27''\r\nAutant d'atout de l'exp\u00e9rimentation locale, qui laissent penser, note encore le chercheur, qu'il faut s'attendre \r\n\u00e0 voir \u00e9merger de nouveaux projets de test du revenu de base  dans d'autres villes suisses dans les prochaines ann\u00e9es.))", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9131851", "ece-9131827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T09:21:03Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale : une journ\u00e9e sous haute tension au Proche-Orient apr\u00e8s la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl par les \u00c9tats-Unis vendredi, jour de pri\u00e8re des musulmans, tous les regards seront braqu\u00e9s sur l'esplanade des mosqu\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem Est, J\u00e9rusalem cette ville sainte des 3 grandes religions monoth\u00e9istes, au coeur du conflit isra\u00e9lo- arabe, on en parle avec Pascal de Crousaz, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il est l'invit\u00e9 de Romain pas \u00e0 7 heures et demie 300 millions de Chinois bient\u00f4t sur les skis, c'est en tout cas la volont\u00e9 du gouvernement chinois en vue des JO de P\u00e9kin en 2022 300 millions de skieurs, un chiffre qui fait r\u00eaver l'Office suisse du tourisme et les stations helv\u00e9tiques, alors comment faire pour que ce futur skieur chinois d\u00e9vale les pentes helv\u00e9tique, plut\u00f4t que d'autres et est -ce que nous avons la capacit\u00e9 les infrastructures pour les accueillir, nous poserons ces questions \u00e0 Dominique Fumeaux, et les responsables de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la chasse dans cette matinale encore nous irons en Russie, \u00e0 un jet de Pierre du bout du monde de la p\u00e9ninsule de il y a mal \u00e0 2500 kilom\u00e8tres de Moscou au nord du cercle Arctique, c'est l\u00e0 que des compagnies gazi\u00e8res russes, chinoises et fran\u00e7aises inaugure aujourd'hui un gigantesque site gazier Isabelle nous dira pourquoi ce site est si important pour la Russie, mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal avec Julien Vanguardia bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, mettre le pays le plus peupl\u00e9 du monde, \u00e0 l'heure du ski alpin, c'est l'objectif de P\u00e9kin avant les Jeux olympiques 2022 le tourisme suisse compte bien profiter du virage et transformer la fa\u00e7on dont les Chinois les Alpes suisses, l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral de LafargeHolcim, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir pour financement du terrorisme, le g\u00e9ant mondial du ciment et soutenu des groupes jihadistes en Syrie et des ONG s'interrogent d\u00e9sormais sur ce que savait l'\u00c9tat fran\u00e7ais et puis dans ce journal, \u00e9galement, on se demandera pourquoi ce sont toujours les buteurs qui re\u00e7oivent le Ballon d'Or Cristiano Ronaldo l'a re\u00e7u hier soir pour la 5\u00e8me fois comme Lionel Messi mais cette pr\u00e9f\u00e9rence aux attaquants n'est pas toujours logique. \r\nLa Suisse mise donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [93%] :\r\nSur les voyageurs chinois pour d\u00e9velopper son oeuvre touristique d'hiver hier \u00e0 Lausanne, les 2 pays ont ratifi\u00e9 un protocole d'accord pour assurer une \u00e9troite collaboration, le texte vise le tourisme durable en Montagne, l'h\u00f4tellerie et particuli\u00e8rement le tourisme hivernal une strat\u00e9gie li\u00e9e \u00e0 un int\u00e9r\u00eat toujours plus marqu\u00e9 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [96%] :\r\nLes Chinois sont toujours plus nombreux \u00e0 visiter la Suisse, les nuit\u00e9es dans les h\u00f4tels ont progress\u00e9 de pr\u00e8s de 50 pourcent entre 2012 et 2016 et leur int\u00e9r\u00eat pour la saison d'hiver grandit Suisse Tourisme mise donc d\u00e9sormais sur la montagne et les sports de neige pour attirer ces touristes chinois, d'autant plus que P\u00e9kin organise les Jeux olympiques d'hiver en 2022, et d'ici l\u00e0, le gouvernement ambitionne de mettre sur des skis, 300 millions de Chinois 30 fois plus qu'aujourd'hui, voil\u00e0 donc une perspective de croissance plus que r\u00e9jouissante pour les acteurs de la branche en Suisse, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:59) [87%] :\r\nQui, ensuite, ce sera en fait tr\u00e8s important pour l'avenir, quand il y aura d\u00e8s ce qui leur chinois qui sont de plus en plus nombreuses et qui auront aussi envie de venir ce qu'il y a l'\u00e9tranger id\u00e9e c'est vraiment de profil et la Suisse en tant que destination d'excellence pour le ski et les sports d'hiver, mais il faut pas se leurrer, les skieurs chinois, par exemple, vont pas remplacer les skieurs europ\u00e9ens la client\u00e8le chinoise en termes de qui sera une client\u00e8le compl\u00e9mentaire pour les destinations qui auront envie de son p\u00e8re \u00e0 cette client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [96%] :\r\nDes Chinois convertis au sports d'hiver, la Suisse ne veut donc pas rater ce virage, c'est l\u00e0 aussi une \u00e9volution du mod\u00e8le que l'on conna\u00eet bien aujourd'hui celui de visites en groupe de courte dur\u00e9e et principalement en \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [94%] :\r\nCette question \u00e0 la une ce matin, la conclusion de la premi\u00e8re phrase et Deraa, premi\u00e8re phase des n\u00e9gociations sur le Brexit -t-elle \u00e0 bout touchant la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker sont en tout cas en r\u00e9union en ce moment m\u00eame \u00e0 Bruxelles, les discussions entre n\u00e9gociateurs s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9es, une bonne partie de la nuit avec jusqu'ici un point qui bloquait toujours la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, un obstacle qui pourrait donc \u00eatre lev\u00e9, on le saura d'ici quelques dizaines de minutes pour rappel, l'Union europ\u00e9enne veut un accord au moins provisoire d'ici dimanche soir, il serait ensuite \u00e9tudi\u00e9 lors du sommet europ\u00e9en des 14 et 15 d\u00e9cembre \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours une journ\u00e9e \u00e0 haut risque, d\u00e9bute ce matin dans les territoires palestiniens occup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [100%] :\r\nPlusieurs manifestations sont annonc\u00e9es apr\u00e8s la pri\u00e8re du vendredi \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [94%] :\r\nDes mobilisations pour protester contre la reconnaissance am\u00e9ricaine de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, le Hamas palestinien appelle \u00e0 une nouvelle Intifada et hier, une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d'affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, mais les Palestiniens se disent pr\u00eats \u00e0 descendre \u00e0 nouveau dans la rue, \u00e9coutez Running Ibrahim, une jeune habitante de Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [86%] :\r\nLa rencontre sentiment il y a un sentiment de m\u00e9lange de tr\u00e8s col\u00e8re d\u00e9\u00e7us stress de tout de tout, puisque on a perdu, J\u00e9rusalem, notre capitale palestinienne sans d\u00e9claration de 3\u00e8me Intifada et on est pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, on est pr\u00eat puisque \u00e7a fait 20 ans qu'on fait envie, par contre, tous les gens de l'occupation souffrent tous les jours et on est pr\u00eat, on est pr\u00eat, on est pr\u00eat de r\u00e9sister, il faut Jasper qu'on qu'on peut puisse changer un peu, et vraiment arr\u00eater c'est ce scandale, c'est cette profession qui j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [91%] :\r\nPropos recueillis \u00e0 Ramallah par Marine Vlahovic, hier soir, un cadre du parti palestiniens du Fatah, a d\u00e9clar\u00e9 que le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'\u00e9tait pas le bienvenu en plein en Palestine, Mike peine c'est cens\u00e9 visiter la r\u00e9gion \u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre, ce changement dans le monde de la finance, les organes de supervision du secteur bancaire ont annonc\u00e9 hier un une harmonisation des r\u00e8gles de B\u00e2le III : objectif renforcer la solidit\u00e9 des grandes banques face au risque de nouvelles crises en clair les \u00e9tablissement doivent disposer de suffisamment de fonds propres pour ne pas devoir utiliser l'argent du contribuable, l'accord doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par tous les pays pour une entr\u00e9e en vigueur en 2027. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [99%] :\r\nL'ex- patron du groupe franco- suisse LafargeHolcim a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir \u00e0 Paris pour financement d'une entreprise terroriste et mise en danger de la vie d'autrui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\n\u00c9ric Olsen, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire dans le cadre de l'enqu\u00eate portant sur les activit\u00e9s du cimentier en Syrie vos pr\u00e9cisions Sylvia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [95%] :\r\nOui Eric Olsen 53 ans, DRH, puis directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint du groupe fran\u00e7ais Lafarge \u00e0 l'\u00e9poque des faits, il est ensuite devenu directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s la fusion avec le Saint-Gallois Holcim Eric Olsen, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mercredi avec 2 autres ex- responsables du groupe, il est \u00e0 pr\u00e9sent mis en examen, la filiale syrienne de Lafarge LCS est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes arm\u00e9s, donc \u00e0 l'\u00c9tat islamique afin de pouvoir continuer \u00e0 faire tourner son usine de Jalabiya, dans une zone de conflit tenue par Daech il est aussi reproch\u00e9 \u00e0 LCS de ne pas savoir assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ses employ\u00e9es syriens rest\u00e9s seuls sur place alors que la direction de l'usine avait quitt\u00e9 la Syrie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [97%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent, les enqu\u00eateurs cherchent \u00e0 savoir si la direction en France \u00e9tait au courant de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [94%] :\r\nC'est cela, Les trois responsables plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, contestent les faits qui leur sont reproch\u00e9s, mais Christian Herrault, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, toujours en garde \u00e0 vue, a reconnu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e que le groupe avait \u00e9t\u00e9 victime d'une \u00e9conomie de raquette et l'affaire pourrait remonter encore plus haut, des organisations non gouvernementales, parties civiles dans ce dossier, souhaitent \u00e0 pr\u00e9sent faire la lumi\u00e8re sur l'implication du gouvernement, elle souhaite savoir ce que savait le gouvernement fran\u00e7ais de l'\u00e9poque sur les activit\u00e9s de Lafarge en Syrie rappelons enfin que le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2016, un an apr\u00e8s la fusion avec le suisse Alcine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [82%] :\r\nLes explications en Direct de cimeti\u00e8re assez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:52) [86%] :\r\nEt je vous interromps Julien pour une petite info routes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [86%] :\r\nInfo trafic RDS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:59) [89%] :\r\nSoyez attentifs : si vous circulez sur l'autoroute, Lausanne, Gen\u00e8ve, un v\u00e9hicule a perdu une partie de son chargement entre Blancs et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [92%] :\r\nEn direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [94%] :\r\nEt on va revenir \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse le verdict tr\u00e8s attendu du tribunal militaire est tomb\u00e9 hier, suite \u00e0 la fausse couche d'une r\u00e9fugi\u00e9e syrienne un garde- fronti\u00e8re et condamn\u00e9 \u00e0 7 mois de prison et 60 jours amende avec sursis, le fonctionnaire avait refus\u00e9 d'accorder une aide m\u00e9dicale \u00e0 la femme enceinte, il est reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence et de tentative d'interruption de grossesse le mari de la victime, s'est dit soulag\u00e9, m\u00eame s'il estime que la peine aurait pu \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re, le Parlement ne veut pas de Rasa comme le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 hier l'initiative qui veut annuler le vote sur l'immigration de masse, il a \u00e9galement refus\u00e9 de proposer un contre- projet, c'est pourtant ce que demandait le s\u00e9nateur lib\u00e9ral- radical, Andr\u00e9a Caroni, pour lui, la population doit pouvoir valider le choix issu du vote du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:59) [83%] :\r\nLe Parlement a essay\u00e9 de faire ce qu'il a pu, et c'est tr\u00e8s louable et la plus \u00e9labor\u00e9e une loi qui essaye de r\u00e9aliser les objectifs de cette votation, mais d'une fa\u00e7on qui ne viole pas l'accord sur les cela vient de personnes pourcent nous saluons cette loi du disons par 2016, mais il faudrait que je pr\u00e9vois que c'\u00e9tait du Parlement trouve aussi un ancrage au niveau de la Constitution parce qu'actuellement nous avons une situation d'incoh\u00e9rence au niveau de notre de je pour moi comme conseiller sur liste relativement important quand la constitution a elle et la loi, c'est pas du situation id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [91%] :\r\nEn Allemagne, les sociaux- d\u00e9mocrates, ouvrent la porte \u00e0 la formation d'un gouvernement au c\u00f4t\u00e9 d'Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [95%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'ouvrir des discussions avec la chanceli\u00e8re mais plusieurs options restent sur la table, la participation \u00e0 une nouvelle grande coalition avec les conservateurs de la CDU ou alors le basculement annonc\u00e9 dans l'opposition, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, notamment les plus jeunes sont divis\u00e9s, \u00e0 l'image de cette militante du SPD Sabine Schulz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [90%] :\r\nC'est le destin du parti qui est vraiment \u00e0 en question maintenant en mesure l'oubli pr\u00e9f\u00e9rablement dans l'opposition et aussi le public en Allemagne et fatigu\u00e9 de la grande coalition de l'opposition, il serait beaucoup plus facile de pr\u00e9parer un programme qui va convaincre les \u00e9lecteurs apr\u00e8s les dans les, dans les prochaines \u00e9lections, moi, pour \u00eatre honn\u00eate, moi je suis pour la la grande coalition parce qu'il faut gouverner le pays, pas ne pas seulement dans dans la langue du peuple allemand, mais aussi au nom de l'Europe, il faut absolument essayer parce que c'est, c'est aussi une opportunit\u00e9 pour pour le SPD a d'imprimer son propre programme pendant les les 4 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [95%] :\r\nUne militante du SPD au micro de notre correspondant en Allemagne, Blandine Milcent, des dizaines de milliers de personnes vont se masser demain sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris, la France rendra un hommage populaire \u00e0 Johnny Hallyday, le cort\u00e8ge fun\u00e9raire sera accompagn\u00e9 d'une procession de motards avant une messe en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident Emmanuel Macron Johnny Hallyday sera inhum\u00e9 lundi sur l'\u00eele de Saint-Barth\u00e9lemy, le chanteur poss\u00e9dait une propri\u00e9t\u00e9 sur ce territoire des Antilles fran\u00e7aises en football, c'est tout sauf une surprise, Cristiano Ronaldo a remport\u00e9 hier soir le Ballon d'Or 2010. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:27) [96%] :\r\nC'est la plus prestigieuse r\u00e9compense individuelle d'un sport qui reste quand m\u00eame avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [92%] :\r\nPortugais n'avait pas de rival cette ann\u00e9e, apr\u00e8s son titre en Ligue des champions avec le Real Madrid, il compte d\u00e9sormais 5 ballons d'or comme l'argentin Lionel Messi, c'est de la Trust le troph\u00e9e depuis maintenant 10 ans, ce qui confirme cette tendance, le Ballon d'Or et le plus souvent, d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un buteur et ce n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s logique d\u00e9cryptage sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:52) [87%] :\r\nDepuis 1956 un seul gardien il Yashin et 3 d\u00e9fenseurs, sa m\u00e8re, Cannavaro et Beckenbauer remport\u00e9 le Ballon d'Or, tous les autres ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es par les joueurs \u00e0 vocation offensive, les 10 derniers par les 2 m\u00eames hommes Ronaldo et Messi Yves D\u00e9bonnaire n'a pas gagn\u00e9 le Ballon d'Or, mais il est formateur entra\u00eeneur et fin connaisseur du milieu, il estime que cette r\u00e9compense n'est pas toujours d\u00e9livr\u00e9 abonn\u00e9s Sion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:17) [88%] :\r\nOn devrait donner quand m\u00eame une fois un tout petit peu plus d'ouverture \u00e0 des joueurs plut\u00f4t cr\u00e9atif moins buteur mais cr\u00e9atif, il faut des joueurs exceptionnels pour faire des diff\u00e9rences, et c'est justement peut-\u00eatre dans ce sens -l\u00e0 qu'on est ax\u00e9e sur ses joueurs capable dans les 30 derniers m\u00e8tres de faire la diff\u00e9rence, la Coupe du monde doit peut-\u00eatre les prochaines servira \u00e0 mettre en valeur d'autres joueurs mais exemple Chardy de 2010 c'\u00e9tait le Ballon d'Or, c'\u00e9tait le meilleur joueur au monde, c'\u00e9tait celui qui cr\u00e9e, celui qui a invent\u00e9, celui qui donnait le rythme, celui qui donnait le Tempo, on lui a pas donn\u00e9 le Ballon d'Or, essayons de voir un type aussi l'impact qu'ont certains joueurs dans leur \u00e9quipe, parce que l'exception de Ronaldo, l'exception de Messi peut-\u00eatre celle de Neymar dans cette troisi\u00e8me zone devant les buts qu'il est extr\u00eamement difficile, elle a m\u00eame devant nos propres buts ou des gar\u00e7ons exceptionnel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:04) [91%] :\r\nC'est vrai que Ronaldo cette ann\u00e9e gagner le titre parce qu'il fait gagner le Real mais Modric Kroos, Ronaldo n'aurait pas le m\u00eame impact cette propension \u00e0 r\u00e9compenser le finisseur plut\u00f4t que le cr\u00e9ateur ou le passeur mais il finit pas juste pas repr\u00e9sentative, surtout de la vraie valeur des \u00e9quipes et des joueurs qui la composent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [89%] :\r\nEt on va refermer ce journal avec un voyage qui vous fait peut-\u00eatre r\u00eaver parcourir la Cordill\u00e8re des Andes \u00e0 moto avaient l'eau en voiture et avec des moyens de transport en version \u00e9lectrique, c'est ce que proposera d\u00e8s l'an prochain l'Exp\u00e9dition Verte un Rallye raid 100 pourcent \u00e9lectrique en Argentine, les organisateurs fran\u00e7ais de l'\u00e9preuve pr\u00e9sentent leur projet comme un d\u00e9fi technologique, sportif et \u00e9cologique, le projet soutenu par les minist\u00e8res de l'\u00e9nergie fran\u00e7aise et argentin au programme donc 5000 kilom\u00e8tres ente la Patagonie, elle est au plateau du nord de l'Argentine, tout pr\u00e8s de la Bolivie, ce sera d\u00e8s avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien bancaire terre il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D81383-C0AD-42E1-A12B-5CF4A074EACC", "internalArchiveId": "43D81383-C0AD-42E1-A12B-5CF4A074EACC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique;Boukari, Fouad;Vlahovic ;Muhammad Shtayyeh (chta-i-ai), ministre d'Etat palestinien, membre du Comit\u00e9 central du Fatah et conseiller du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas;Pierre-Alain Fridez, Conseiller National PS JU;Raymond Clottu, Pr\u00e9sident de la section UDC du Locle;Manuel Wyss, responsable du secteur des machines chez Unia;Simonart;Michelle Gisin, skieuse suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:26-07:59:51 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(22/ ACCORD BREXIT LIVE BENAZET 8H) La Commission europ\u00e9enne vient donc d' annoncer des \"progr\u00e8s suffisants\"  dans les \r\nL'accord trouv\u00e9 avec le Royaume-Uni est un compromis, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker, apr\u00e8s un entretien avec la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May. \r\nSelon lui, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 \"difficiles\" pour les deux parties... \r\nPierre Benazet, vous etes directe de Bruxelles...\r\nTheresa May qui est arrpv\u00e9e en urgence pour finaliser cet accord...\r\nDIRECT\r\n(Bve Cor\u00e9e) Pyongyang veut des discussions directes avec Washington\r\nLe chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a inform\u00e9 hier son homologue am\u00e9ricain Rex Tillerson que la Cor\u00e9e du Nord souhaitai obtenir des garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9.\r\nMercredi soir, le minist\u00e8re nord-cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res a estim\u00e9 que les manoeuvres militaires conjointes men\u00e9es actuellement par les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et sud-cor\u00e9enne conjugu\u00e9es aux menaces de guerre pr\u00e9ventive de Washington faisaient de la perspective d'un conflit dans la p\u00e9ninsule  cor\u00e9enne un \"fait \u00e9tabli\".\r\n(12/PROCHE ORIENT ITV DIRIGEANT PALESTINIEN) *** Une journ\u00e9e \u00e0 haut-risques dans les Territoires Palestiniens Occup\u00e9s,\r\nPlusieurs manifestations sont annonc\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza apr\u00e8s la grande pri\u00e8re du vendredi, en signe de protestation contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl.. \r\nDes affrontements ont \u00e9clat\u00e9 hier entre des manifestants et l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne faisant une centaine de bless\u00e9s.. \r\nMuhammad Shtayyeh (chta-i-ai), ministre d'Etat palestinien, membre du Comit\u00e9 central du Fatah et conseiller du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, demande une r\u00e9vision totale des accords d'Oslo, sign\u00e9s il y a 25 ans avec les Isra\u00e9liens...\r\nEt cette fois sans le parrainage de l'administration am\u00e9ricaine\r\n---- \r\nUne r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se tiendra cette apr\u00e9s midi...\r\nPar ailleurs...  le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est \"pas le bienvenu en Palestine\" selon un cadre du parti palestinien Fatah. \r\nUne visite de Mike Pence en Isra\u00ebl et dans les territoires palestiniens est pr\u00e9vue avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\nAnnuler la rencontre entre Mike Pence et le  pr\u00e9sident palestinien et chef du Fatah, Mahmoud Abba serait \"contre-productive\" estime la maison Blanche...\r\nMais pour les palestiniens, Washington ne peut d\u00e9sormais plus jouer son r\u00f4le historique de m\u00e9diateur de paix dans ce dossier.\r\n(Bve Lafagre) Eric Olsen, PDG de Lafarge Holcim de 2015 \u00e0 juillet 2017, mis en examen pour \"financement d'une entreprise terroriste\" et pour \"mise en danger de la vie d'autrui\". \r\nL'ex-PDG a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nLe groupe Lafarge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes terroristes, dont l'organisation Etat islamique, pour continuer \u00e0 faire fonctionner en 2013 et 2014 son usine de Jalabiya, dans le nord de la Syrie.\r\n(TF3/CYBERSECURITE PI) *** La Suisse est en retard en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9. \r\nC'est l'avis du Conseil national. Les d\u00e9put\u00e9s sont quasi unanimes. Ils souhaitent cr\u00e9er un centre de comp\u00e9tence interd\u00e9partemental. Une nouvelle entit\u00e9 qui servirait \u00e0 coordonner les mesures envisag\u00e9es dans les diff\u00e9rentes strates de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. Rouven Gueissaz.\r\n  1'32\r\n(16/GE SYNDICATS PI (REP 22H30)) *** Indign\u00e9 par la suppression de 1400 postes de travail chez General Electric en Argovie, Unia d\u00e9nonce les erreurs strat\u00e9giques du g\u00e9ant industriel am\u00e9ricain. \r\nll a manqu\u00e9 le virage \u00e9nerg\u00e9tique et rat\u00e9 sa reconversion \u00e9cologique, estime le syndicat, et ce sont les employ\u00e9s qui paient la facture. \r\nTout comme Syna et Employ\u00e9s Suisse, il demande \u00e0 General Electric de revenir sur sa d\u00e9cision. \r\nMais Unia,Olivier Schorderet, s'en prend aussi \u00e0 la passivit\u00e9 de Johann Schneider-Ammann dans ce dossier. \r\n  1'08\r\n(Bve Allemagne SPD) Les sociaux-d\u00e9mocrates allemands ont donn\u00e9 leur feu vert hier \u00e0 l'ouverture de discussions gouvernementales avec Angela Merkel pour tenter de sortir l'Allemagne de l'impasse politique. \r\nMais ils ont pos\u00e9 des conditions drastiques, notamment sur l'Europe.\r\nMartin Schulz, le pr\u00e9sident du SPD, a affirm\u00e9 hier vouloir b\u00e2tir \"les Etats-Unis d'Europe\" d'ici 2025, gr\u00e2ce \u00e0 la mise sur pied d'une Constitution europ\u00e9enne \"qui permette une Europe f\u00e9d\u00e9rale\"... Dit-il\r\nUne id\u00e9e fra\u00eechement accueillie par la chanceli\u00e8re pour qui la priorit\u00e9 doit \u00eatre donn\u00e9e selonAngela Merkel \u00e0 \"la capacit\u00e9 d'action\" de l'UE avec une meilleure coop\u00e9ration des Etats d'ici 2025.\r\n(14/POLOGNE NOUVEAU PM PA) *** Un banquier \u00e0 la t\u00eate du gouvernement polonais...\r\nApr\u00e8s deux ann\u00e9es au poste de premi\u00e8re ministre, Beata Szydlo (CHIDLO) c\u00e8de sa place au ministre des finances Mateusz Morawiecki (Ma-t\u00e9-ouche Mo-ra-vi\u00e8t-ski). \r\nAg\u00e9 de 49 ans, ce dernier \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le comptable des promesses populistes du gouvernement conservateur. \r\nAujourd'hui il a pour mission de redorer l'image de la Pologne \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nA Varsovie, les explications de notre correspondant Damien Simonart.\r\n  55''\r\n((Le choix final du premier ministre portait sur trois possibilit\u00e9s : le maintien de Beata Szydlo \u00e0 son poste, la prise de responsabilit\u00e9 de Jaroslaw Kaczynski ou la promotion du talentueux ministre des Finances, Mateusz Morawiecki. \r\nLe parti Droit et Justice a finalement choisi ce dernier, expliquant via sa porte parole qu'il s'agit de r\u00e9agir \u00e0 \u00ab des changements r\u00e9cents dans la situation int\u00e9rieure et internationale. \u00bb Alors que sur la sc\u00e8ne nationale, les conservateurs caracolent en t\u00eate des sondages, l'image de la Pologne au sein de l'UE s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e depuis deux ans. El\u00e9gant, cultiv\u00e9 et polyglotte, Mateusz Morawiecki est le visage d'une \u00e9conomie en croissance permanente au taux de ch\u00f4mage historiquement bas, moins de 7%. D\u00e9sormais, il aura pour mission de faire valoir \u00e0 l'\u00e9tranger les bons c\u00f4t\u00e9s de la Pologne. L'opposition lib\u00e9rale polonaise ne voit pour sa part aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce changement de premier ministre, expliquant que ce sera toujours Jaroslaw Kaczynski qui aura les r\u00eanes du pays. Damien Simonart pour RTS infos - Varsovie))\r\n(20/SKI ST-MORITZ ITV GISIN) Le Cirque blanc retrouve St-Moritz ce week-end\r\nAvec la pr\u00e9sence de la skieuse Michelle Gisin l'une des r\u00e9v\u00e9lations suisses du d\u00e9but de saison... \r\nL'Obwaldienne, sp\u00e9cialiste de slalom, s'est class\u00e9e le week-end dernier \u00e0 de Lake Louise au Canada 3\u00e8me et 8\u00e8me des descentes et 14\u00e8me du Super G. \r\n  39'' \r\nMichelle Gisin r\u00e9pondait \u00e0 Alain Th\u00e9voz. \r\nElle se lance d\u00e9s aujourd'hui dans les \u00e9preuves de St-Moritz avec le Super Combin\u00e9..\r\nA suivre d\u00e8s 10h00 ce matin sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(Bve Johnny) La France va rendre demain un \"hommage populaire\" \u00e0 Johnny Hallyday, avec une foule d'admirateurs attendue sur les Champs-Elys\u00e9es et une procession de motards pour accompagner le cort\u00e8ge fun\u00e9raire, avant une messe en pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron. \r\nJohnny Halliday qui sera inhum\u00e9 lundi sur l'\u00eele antillaise de Saint-Barth\u00e9l\u00e9my o\u00f9 il poss\u00e9dait une propri\u00e9t\u00e9.\r\n(Bve Jimi Hendrix) Parlons \u00e0 pr\u00e9sent d'une autre l\u00e9gende du rock...\r\nAm\u00e9ricaine cette fois... \r\nUn album posthume de Jimi Hendrix, sortira le 9 mars prochain...\r\nCompos\u00e9 de dix morceaux, il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s quelques mois avant sa mort en 1970, selon ses h\u00e9ritiers. \r\nOn retrouvera dessus notamment une reprise du morceau Woodstock de Joni Mitchell, un morceau que la Canadienne avait \u00e9crit apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre festival de 1969, auquel Jimi Hendrix avait lui particip\u00e9.\r\n(Bve Cadeaux Noel) No\u00ebl approche Eric et avec le rush pour trouver des cadeaux...\r\nComme chaque ann\u00e9e il y a foule dans les magasins...\r\nEt sur internet... Et bien Il faudra faire dans les ann\u00e9es \u00e0 venir avec l'emergence d'une concurence redoutable... \r\nCelle des Bots : des programmes informatiques automatiques. \r\nLeur pouvoir : acheter en quelques secondes les jouets \u00e0 succ\u00e8s notamment sur les sites des grandes enseignes, pour se retrouver ensuite \u00e0 des prix d\u00e9lirants sur des sites de revente comme Ebay ou Amazone.\r\nComme les Fingerlings, mini-figurines en forme de singe, vendues 15 dollars mais qui se retrouvent \u00e0 la revente \u00e0... 1.000 dollars. \r\nLa console de jeux Supernintendo Classic Edition, introuvable au prix original (80 dollars) mais propos\u00e9e sur Amazon ou eBay jusqu'\u00e0 13.000 dollars... \r\nOu encore une maison Barbie \u00e0 300 dollars, retrouv\u00e9e \u00e0 1.500.\r\nL'association de consommateurs et politique appellent le secteur et les autorit\u00e9s \u00e0 emp\u00eacher les \"bots\" de voler les jouets des enfants.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9131826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9131850", "ece-9131826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T13:38:37Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS infos en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec une issue et ses stations-service unis Hadji votre partenaire carburants et lubrifiants, le trafic est toujours fortement ralentie sur l'acc\u00e8s Yverdon Gen\u00e8ve entre la Sarah et Lausanne et Crissier et puis entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS la perturbation qui traverse la Suisse aujourd'hui apportent de la pluie, jusque vers 1000 m\u00e8tres la limite de la neige s'abaissera jusqu'en plaine en soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures entre 3 et 5 degr\u00e9s actuellement 0 \u00e0 Sion, cet apr\u00e8s- midi il fera de IV ainsi degr\u00e9s un vent de soude de sud- ouest soufflera assez fort en plaine o\u00f9 les temp\u00e9ratures montagne la m\u00e9t\u00e9o avec le choc \u00e0 votre supermarch\u00e9 en ligne. \r\n\u00c9ric Gerets apr\u00e8s bonjour bonjour en m\u00eame ce matin derni\u00e8re \u00e9pisode de votre s\u00e9rie sur les utopies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, absolument, c'est vrai qu'on nous propose depuis quelques semaines comme \u00e7a de temps en temps, de fa\u00e7on un petit peu al\u00e9atoire, on va faire une sorte de de r\u00e9sum\u00e9 de synth\u00e8se, c'est Patrick Chaboud\u00e9 qui s'en charge et puis on s'int\u00e9ressera aussi \u00e0 notre, on peut dire notre addiction au charbon en Suisse, et aussi une sorte d'\u00e9pisodes de s\u00e9ries le feuilleton en Chine avec le gouvernement central qui a d'abord interdit aux habitants des provinces du nord de chauffer au charbon et puis c'est 10 habitants commencent \u00e0 avoir tr\u00e8s froid, donc finalement on les r\u00e9- autorise temporairement \u00e0 se chauffer au charbon est -ce qu'on va arriver \u00e0 s'en sortir de cette addiction charmant, c'est pas certain parce que tout ce qu'on met dans le Cloud la Toussaint toute cette \u00e9nergie n\u00e9cessaire pour les datacenters \u00e0 augmenter encore notre besoin en charbon qui est d\u00e9cid\u00e9ment pratique et pas cher pour parler de tout \u00e7a, nous recevons un \u00e9conomiste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res et s'appelle St\u00e9phan Sylvestre merci Gen\u00e8ve bon Week-End et vous \u00eates sur la premi\u00e8re Les 8 heures une, et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [91%] :\r\nLefebvre qui arrivent des progr\u00e8s suffisants ont \u00e9t\u00e9 faits, cette nuit, dans les n\u00e9gociations sur le Brexit pour d\u00e9crocher un accord annonce \u00e0 l'instant de la Commission europ\u00e9enne, qui recommande le passage \u00e0 la 2\u00e8me phase des n\u00e9gociations, nous ferons pendant un instant avec notre correspondant, Pierre B\u00e9nazet l'inqui\u00e9tude ce vendredi au Proche-Orient une escalade de la violence et redout\u00e9 en raison notamment de l'appel hier du Hamas, a une nouvelle Intifada dans ce journal, nous parlerons \u00e9galement du retard de la Suisse en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 c'est l'avis quasi unanime des d\u00e9put\u00e9s, qui souhaite cr\u00e9er un centre de comp\u00e9tence interd\u00e9partemental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [93%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne vient donc d'annoncer des progr\u00e8s suffisants dans les n\u00e9gociations sur le Brexit, l'accord trouv\u00e9 avec le Royaume-Uni est un compromis, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, apr\u00e8s un entretien avec la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, Pierre B\u00e9nazet, vous \u00eates en Direct de Bruxelles, Theresa May, qui est arriv\u00e9 en urgence, t\u00f4t ce matin pour finaliser cet accord. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:01) [91%] :\r\nOui, effectivement, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 difficiles, cette semaine, on se rappelle qu'il y a eu ces premi\u00e8res rencontres entre Jean-Claude Junker et la premi\u00e8re ministre britannique lundi, ils avaient annonc\u00e9 qu'ils allaient continuer \u00e0 n\u00e9gocier car ils n'\u00e9taient pas parvenus \u00e0 un accord \u00e0 cause d'un probl\u00e8me principal, celui de la fronti\u00e8re irlandaise on a n\u00e9goci\u00e9 toute la semaine entre britanniques et europ\u00e9ens, il y a eu encore des n\u00e9gociations cette nuit et, finalement, le Royaume-Uni a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord avec les Europ\u00e9ens pour dire qu'il n'y aura pas de fronti\u00e8re dure dans l'\u00eele irlandaise, qu'il n'y aura pas de fronti\u00e8res physiques qui remettrait en cause des accords de paix entre l'Irlande du Nord et la R\u00e9publique d'Irlande, un compromis donc probablement entre le parti conservateur britannique et les unionistes d'Irlande du Nord qui bloquaient cet accord c'est donc d\u00e9sormais officiel, la Commission europ\u00e9enne recommande l'ouverture de la 2\u00e8me phase de n\u00e9gociations, celle sur la future relation euro- britannique il y a donc des garanties sur l'Irlande sur les droits des fois cri\u00e9 et sur la facture de sortie ce seuil sera grav\u00e9 dans le marbre, lors du sommet europ\u00e9en, le 15 d\u00e9cembre prochain par les 28 chefs d'\u00c9tats et gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [95%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Pierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, Pyongyang qui veut des discussions directes avec Washington, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a inform\u00e9 hier son homologue am\u00e9ricain Rex Tillerson, que la Cor\u00e9e du Nord souhaitaient obtenir des garanties sur sa s\u00e9curit\u00e9 mercredi soir le minist\u00e8re nord- cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res estimait que les manoeuvres militaires conjointes men\u00e9es actuellement par les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et sud- cor\u00e9enne conjugu\u00e9es aux menaces de guerre pr\u00e9ventive de Washington faisaient de la perspective d'un conflit de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, un fait \u00e9tabli une journ\u00e9e \u00e0 haut risque dans les territoires palestiniens occup\u00e9s sera manifestations sont annonc\u00e9es \u00e0 J\u00e9rusalem, en Cisjordanie et dans la bande de Gaza, apr\u00e8s la grande pri\u00e8re du vendredi en signe de protestation contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 hier entre des manifestants et l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, faisant une centaine de bless\u00e9s Mohammad Chatah il y a il ministre d'\u00c9tat palestinien, membre du comit\u00e9 central du Fatah et conseiller du pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas demande une r\u00e9vision totale des accords d'Oslo, sign\u00e9s il y a 25 ans avec les Isra\u00e9liens, et cette fois sans le parrainage de l'administration am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [87%] :\r\nOui, je la premi\u00e8re chose que nous devons faire, c'est revoir totalement les accords d'Oslo Ecosse parce qu'ils \u00e9taient explicites sur la question du statut de J\u00e9rusalem constitue donc c'est une question \u00e0 n\u00e9gocier et vous avez mal mais je vous mais maintenant que ce statut n'est plus \u00e0 n\u00e9gocier, c'est une entreprise plus qu'Isra\u00ebl a mis unilat\u00e9ralement on ne ces accordsetc. sont sont une grande inconnue dans le futur de rationnement \u00e9norme fluvial, cette mesure de Donald Trump a mis fin \u00e0 l'implication am\u00e9ricaine dans ces discussions, les \u00c9tats-Unis ne sont plus \u00e0 l'interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9 dans ce processus de paix, parce qu'ils sont en train de d\u00e9truire les conditions favorables \u00e0 de futures n\u00e9gociations allez -vous le d\u00e9sistement Cambio c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [94%] :\r\nIl a not\u00e9 qu'une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se tiendra cet apr\u00e8s- midi, par ailleurs, le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas le bienvenu en Palestine, selon un cadre du parti Fatah annuler la rencontre entre Mike peine, c'est le pr\u00e9sident palestinien et chef du Fatah, Mahmoud Abbas avant la fin de l'ann\u00e9e serait contre- productif, estime \u00e0 la Maison Blanche et pour les palestiniens Washington ne peut donc d\u00e9sormais plus jouer son r\u00f4le historique de m\u00e9diateur de paix dans ce dossier, \u00c9ric Olsen, le PDG de Lafarge : Holcim de 2015 \u00e0 juillet 2017, a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour financement d'une entreprise terroriste et pour mise en danger de la vie d'autrui, l'ex- PDG a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire le groupe Lafarge, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vers\u00e9 de l'argent \u00e0 des groupes terroristes dont l'organisation \u00c9tat islamique pour continuer \u00e0 faire fonctionner en 2013, 2014 sa cimenterie de allais Jalabiya dans le nord de la Syrie et un constat maintenant faute Boukari, la Suisse est en retard en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 c'est l'avis du Conseil national, les d\u00e9put\u00e9s sont quasi unanimes : il souhaite cr\u00e9er un centre de comp\u00e9tence interd\u00e9partemental une nouvelle entit\u00e9 qui servirait \u00e0 coordonner les mesures envisag\u00e9es dans les diff\u00e9rentes strates de l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [94%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit unifier ses forces en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 car pour l'heure, chaque d\u00e9partement travaille un peu dans son coin, le Parlement souhaite une harmonisation des projets et des mesures envisag\u00e9es, comme l'explique le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:34) [92%] :\r\nV\u00e9ritablement, l\u00e0 on est au d\u00e9but de quelque chose et il faut faire avancer ce dossier sur des bases efficace avec beaucoup d'ambition en prenant vraiment \u00e0 la mesure des risques, \u00e7a peut repr\u00e9senter pour le pays, on l'a vu \u00e0 travers des attaques compte m\u00eame des particuliers, c'est tout le pays qui doit apprendre \u00e0 se d\u00e9fendre, et il faut une r\u00e9flexion v\u00e9ritablement commune globale efficace et puis d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [92%] :\r\nLe Conseil national a surtout pris une d\u00e9cision de principe, il n'a pas d\u00e9fini les contours de ce futur centre de comp\u00e9tence sur la cybers\u00e9curit\u00e9 pour l'UDC le ch\u00e2teau \u00e0 Raymond Clottu il ne faut en tout cas pas alourdir les structures de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [89%] :\r\nOn ne veut pas non plus faire et \u00e7a, c'\u00e9tait les craintes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir quelque chose de si vous me permettez l'expression de mammouth ins\u00e9rer Willy Montr\u00e9al petit lisez mais on veut vraiment pouvoir que les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments soient coordonn\u00e9es, puis qu'on puisse surtout intervenir rapidement et puis social j'entends de mettre le personnel n\u00e9cessaire \u00e0 disposition, mais d'une mani\u00e8re tr\u00e8s rapide et puis aussi en fonction de l'\u00e9volution de ce domaine qui \u00e9volue malheureusement tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [95%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, et surtout contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a plaid\u00e9 en vain pour le rejet de la motion le gouvernement juge suffisants les travaux en cours en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 et de cyber d\u00e9fense il va d\u00e9sormais devoir faire une proposition concr\u00e8te au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [94%] :\r\nLe sujet d'euros Veng indign\u00e9s par la suppression de 1400 postes de travail chez General Electric en Argovie Unia d\u00e9nonce les erreurs strat\u00e9giques du g\u00e9ant industriel am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [92%] :\r\nIl a manqu\u00e9 le virage \u00e9nerg\u00e9tique et rat\u00e9 sa reconversion \u00e9cologique, estime le syndicat, et ce sont les employ\u00e9es qui paient la facture tout comme signal\u00e9 employ\u00e9 suisse, il demande \u00e0 General Electric de revenir sur sa d\u00e9cision mais Unia, Olivier Schorderet s'en prend aussi \u00e0 la passivit\u00e9 de Yoann Schneider- Ammann dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [92%] :\r\nYoann Schneider- Ammann croyait pourtant s'\u00eatre fait entendre ce 21 janvier 2016, une semaine apr\u00e8s une premi\u00e8re charrettes de licenciements, il fait la le\u00e7on \u00e0 l'un des patrons de General Electric au Forum de Davos, mon cher, cela ne se passe pas comme \u00e7a en Suisse, s\u00fbr de l'avoir rendu attentif \u00e0 la valeur du partenariat social en novembre dernier avec les autorit\u00e9s argovienne et le directeur de l'Union patronale il va plaider aux \u00c9tats-Unis, le maintien de site argovien \u00e0 nouveau menac\u00e9 insuffisant estime aujourd'hui Manuel Wyss, responsable du secteur des machines chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:51) [93%] :\r\nMonsieur Schneider- Ammann essayent de corriger ses fautes du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [97%] :\r\nC'est-\u00e0-dire en 2015 quand General Electric rach\u00e8te les activit\u00e9s \u00e9nergie du fran\u00e7ais Alstom \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 Unia critique avec virulence le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui n'a pos\u00e9 aucune condition \u00e0 ce rachat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:07) [87%] :\r\nComparaison, la France a sign\u00e9 un accord qui a forc\u00e9 cr\u00e9er 1000 emplois suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [91%] :\r\nUn accord n\u00e9goci\u00e9 par Emmanuel Macron alors au ministre de l'\u00c9conomie, la France qui peut soumettre des investissements \u00e9trangers au feu Vert pr\u00e9alable de l'\u00c9tat, cela devrait exister on Suisse aussi estime Unia, il en va de l'avenir de la place industrielle helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:28) [92%] :\r\nUn banquier \u00e0 la t\u00eate du gouvernement polonais, apr\u00e8s 2 ann\u00e9es au poste de premi\u00e8re ministre Beata de l'eau, c\u00e8de sa place au ministre des Finances o\u00f9 j'Morawiecki, j'ai de 49 ans, ce dernier \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le comptable des promesses populistes du gouvernement conservateur, aujourd'hui, il a pour mission de redorer l'image de la Pologne \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Varsovie, les explications de notre correspondant Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [92%] :\r\nLe choix final du 1er ministre portait sur trois possibilit\u00e9s : le maintien de Beata Szydlo \u00e0 son poste, la prise de responsabilit\u00e9 de Iaroslav Kaczynski ou la promotion du talentueux ministre des Finances, Matteo je qui le parti Droit et Justice a finalement choisi ce dernier expliquant via sa porte- parole, qu'il s'agit de r\u00e9agir \u00e0 des changements r\u00e9cents dans la situation int\u00e9rieure et internationale, alors que sur la sc\u00e8ne nationale, les conservateurs caracolent en t\u00eate des sondages, l'image de la Pologne au sein de l'Union europ\u00e9enne s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e depuis 2 ans, \u00e9l\u00e9gant, cultiv\u00e9 et polyglotte, Matteo, je m'en r\u00eaviez, ce qui est le visage d'une \u00e9conomie en croissance permanente au taux d'ch\u00f4mage historiquement bas, moins de 7 pourcent d\u00e9sormais il aura pour mission de faire valoir \u00e0 l'\u00e9tranger, les bons c\u00f4t\u00e9s de la Pologne, l'opposition lib\u00e9rale polonaise ne voit pour sa part, aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce changement de 1er ministre expliquant que ce sera toujours Yaroslav Kaczynski qui aura les r\u00eanes du pays, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [89%] :\r\nLe Cirque blanc retrouve Saint-Moritz, ce week- end avec la pr\u00e9sence de la skieuse Michelle, disent -ils, l'une des r\u00e9v\u00e9lations suisses du d\u00e9but de la saison, l'Obwaldienne, sp\u00e9cialiste de slalom s'est class\u00e9 le week- end dernier, Delaye lui au Canada 3\u00e8me et 8\u00e8me de la descente et 14\u00e8me de super- G, \u00e9coutez sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [88%] :\r\nC'\u00e9tait g\u00e9nial, je veux dire, j'ai entendu de faire 3 courses comme \u00e7a chauffe jamais pens\u00e9 de de fait d\u00e9j\u00e0 un taux petit, c'\u00e9tait un r\u00eave et de le faire, c'est toujours plus difficile que le penser et c'\u00e9tait trop beau de de faire ce podium avec ma soeur l\u00e0 avec moi et puis en technicien qui a fait le plus vite, ce qui est du monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [90%] :\r\nLe fait d'avoir obtenu d\u00e9j\u00e0 votre qualification pour les Jeux olympiques, tr\u00e8s t\u00f4t dans la saison, \u00e7a lib\u00e8re son loft de la pression. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:33) [84%] :\r\nOui, c'est clair et de l'avoir dans 2 disciplines d\u00e9j\u00e0 c'est g\u00e9nial, c'est vraiment trop cool et je peux pas \u00eatre plus contente \u00eatre aussi se place la maman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:43) [89%] :\r\nLa Michel Didym, qui r\u00e9pondait \u00e0 Alain Th\u00e9voz, elle se lance d\u00e8s aujourd'hui dans les \u00e9preuves de Saint-Moritz avec le combin\u00e9 \u00e0 suivre d\u00e8s 10 heures ce matin sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [93%] :\r\nMerci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re aussi, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-08T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94D62FB8-81D6-4E33-8266-10D00CB19AFE", "internalArchiveId": "94D62FB8-81D6-4E33-8266-10D00CB19AFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Les biblioth\u00e8ques publiques s'ouvrent sur la ville", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Viriginie Rouillier, directrice de la biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Les biblioth\u00e8ques publiques s'ouvrent sur la ville (FUTUR ANTERIEUR 07.12 Biblioth\u00e8que: nouveaux espaces!)  ((MANUELA SALVI, direct Studio Lausanne +   6 SONS / Natel ** 98...))                                                                                                                     \r\n6HXXX\r\nFutur ant\u00e9rieur...\r\n Manuela Salvi...\r\ntoute la semaine vous fr\u00e9quentez les biblioth\u00e8ques publiques. \r\nCe matin vous nous parlez de l'importance de l'am\u00e9nagement des lieux...\r\nil y a bien s\u00fbr la crise de la lecture et du livre qui resuscite \u00e0 chaque fois qu'on annonce sa mort, mais la fr\u00e9quentation des biblioth\u00e8ques est en hausse. Le paradoxe n'est qu'apparent. Vous allez \u00e0 la biblioth\u00e8que pour emprunter un livre...lire votre magazine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, acc\u00e9der \u00e0 Internet ou participer \u00e0 un atelier avec vos enfants.  Ca fait beaucoup d'activit\u00e9s et de besoins pour un m\u00eame lieu... \r\n...tout serait \u00e0 repenser ?    \r\nc'est l'id\u00e9al. A Gen\u00e8ve, la biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9, r\u00e9nov\u00e9e en 2014 avec un tout petit budget,  a un  jou\u00e9 les poissons pilotes en SR. L'am\u00e9nagement joue la carte de la couleur vive et des espaces ouverts et conviviaux. Visite guid\u00e9e avec sa directrice Viriginie Rouillier. et on commence par  la couleur pomme granny smith de l'espace enfant...  \r\n ((DIGAS 1/6)) 0'34''\r\nClara assise dans le nombril tout vert.....accompagn\u00e9e de sa grand-maman..\r\net \u00e0 quoi ressemble l'espace pour les plus grands...\r\nson coeur, c'est la cabane perch\u00e9e...la biblioth\u00e8que attire d'ailleurs de nombreux jeunes gr\u00e2ce aussi \u00e0 l'architecture des lieux...\r\n ((DIGAS 2/6)) 0'32''\r\nCe qui frappe aussi \u00e0 la Cit\u00e9, c'est la diversit\u00e9 des si\u00e8ges.  \r\n ((DIGAS 3/6)) 0'29''\r\nCot\u00e9 fiction, c'est le monde imaginaire des adultes, couleur rouge, Virginie Rouillier \u00e9voque les chariots avec des livres, des chariots de pollinisation.....\r\n ((DIGAS 4/6)) 0'30''\r\nque du bonheur, tout le monde y trouve son compte...\r\npas aussi simple...l'apprentissage du vivre ensemble, \u00e7a fait toujours grincer des dents...\r\n ((DIGAS 5/6)) 0'17''\r\nmais ce jusqu'o\u00f9 aller ne remet pas en question la biblioth\u00e8que comme agora...\r\nTout ce qu'on vient d'entendre, c'est m\u00eame un plaidoyer pour cet agora..   \r\npour une biblioth\u00e8que du futur, ouverte et visible insiste Virgine Rouiller \r\n ((DIGAS 6/6)) 0'10''\r\n((Demain ? \r\nUne biblioth\u00e8que au geste architectural fort. On part en Chine \u00e0 Tienzin qui vient d'inaugurer une biblioth\u00e8que monumentale...))\r\nMD : ds votre biblioth\u00e8que a vous , bcp de Johnny forc\u00e9ement ?\r\nun livre, une biographie a conseiller a un auditeur qui veut se replonger ds l'histoire de JH ?\r\nMICHEL DUBEY, pdt du fan club du nord vaudois\r\nmerci bcp d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128796", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Les biblioth\u00e8ques publiques s'ouvrent sur la ville", "Futur ant\u00e9rieur - Les biblioth\u00e8ques publiques s'ouvrent sur la ville / LMA_2017-12-07T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Les biblioth\u00e8ques publiques s'ouvrent sur la ville / LMA_2017-12-07T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9128806", "ece-9128796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T16:28:10Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn ferme la boutique qui on ouvrent les biblioth\u00e8ques avec vous, Manuela Salvi, ce futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine, vous nous amenez vous fr\u00e9quentez c'est biblioth\u00e8ques publiques ce matin vous nous parlez de l'importance de l'am\u00e9nagement des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nAlors il y a bien s\u00fbr la crise de la lecture et du livre qui ressuscitent \u00e0 chaque fois qu'on annonce sa mort mais la fr\u00e9quentation des biblioth\u00e8ques est en hausse, le paradoxe n'est qu'apparent, vous allez \u00e0 la biblioth\u00e8que pour emprunter un livre lire votre magazine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 acc\u00e9der \u00e0 Internet ou participer \u00e0 un atelier avec vos enfants : h\u00e9 bien, \u00e7a fait beaucoup d'activit\u00e9s et de besoins pour un m\u00eame lieu donc tout que Euro alors \u00e7a, c'est l'id\u00e9al, \u00e0 Gen\u00e8ve, la biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9, r\u00e9nov\u00e9e en 2014 avec un tout petit budget, jouer les poissons pilotes en Suisse romande l'am\u00e9nagement joue la carte de la couleur vive et des espaces ouverts et conviviaux, visite guid\u00e9e avec sa directrice Viriginie Rouillier et on commence par la couleur pomme granny Smith de l'espace enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [89%] :\r\nPour certains en mai entre le parc d'attraction et la biblioth\u00e8que, on a voulu le rendre ludique et adapt\u00e9 \u00e0 tous les enfants de tout \u00e2ge, donc l\u00e0 on a ce qu'on appelle nombril, l\u00e0, c'est un lieu pour accueillir les tout-petits, les b\u00e9b\u00e9s donc la maman peut s'asseoir au bord et poser son enfant au coeur du nombre, il est lui, commencer \u00e0 le sensibiliser \u00e0 la lecture et aux livres, tu te r\u00e9jouis de savoir lire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [83%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est clara assise dans ce nombre, il tout verraient d'un peu plus quand b\u00e9b\u00e9 mais elle est accompagn\u00e9e de sa grand- maman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [88%] :\r\nBon, \u00e7a c'est pour les petits, \u00e0 quoi ressemble annuel \u00e0 l'espace pour le plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [94%] :\r\nEh bien, son coeur, c'est la cabane perch\u00e9e o\u00f9 on peut aller lire des livres en secret la biblioth\u00e8que attire d'ailleurs de nombreux jeunes, gr\u00e2ce aussi \u00e0 l'architecture des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [93%] :\r\nLes biblioth\u00e8ques de quartier accueille beaucoup de classe de cr\u00e8che \u00e9galement et les jeunes apr\u00e8s l'\u00e9cole ici, on accueille beaucoup parce que c'est aussi par la richesse de la collection, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande collection est aussi un espace qui se veut un peu plus ludique o\u00f9 les enfants peuvent courir, ce qui pose des fois certains probl\u00e8mes, les parents peuvent se poser, on a aussi un tronc commun o\u00f9 les ados peuvent aller un peu plus se cacher pour pouvoir \u00e9tudier, lire, se reposer, donc je pense que l'architecture a un impact aussi sur l'accueil du public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors si ce qui frappe aussi \u00e0 la Cit\u00e9, c'est la diversit\u00e9 des si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [87%] :\r\nNous avons les assises informelles qui sont des esp\u00e8ces de pouf peut alors utiliser les dans toute la biblioth\u00e8que avec, on a la chaise traditionnelle des chasses plus confortable pour les personnes \u00e2g\u00e9es, on a des bons et on a m\u00eame pour les adultes, une cabane perch\u00e9e o\u00f9 les gens peuvent se coucher pour lire, alors \u00e7a aussi, voil\u00e0 dans qu'est -ce que \u00e7a veut dire coucher ce qu'on a le droit d'y faire la sieste et dormir toute la journ\u00e9e s'installer avec son sac \u00e0 dos, c'est aussi des choses qu'on doit r\u00e9guler au quotidien et la cabane et les temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [81%] :\r\nRouge, \u00e7a vous tente, Horace oui une cabane perch\u00e9e c'est c'est tentant et all\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, on est Cot\u00e9 fiction, c'est le monde imaginaire des adultes, on l'a dit, couleur rouge Virginie Rouillier \u00e9voque les chariots des chariots avec des livres, des chariots de pollinisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [89%] :\r\nOn met en avant certains documents pour pouvoir diffuser ce monde imaginaire qui s\u00e8me ces petites graines un peu partout dans la biblioth\u00e8que et puis on a aussi diff\u00e9rents, ce qu'on appelait des tables d'h\u00f4tes au lieu d'avoir juste un petit bureau la personne vient toute seule \u00e0 la biblioth\u00e8que des tables, on doit se m\u00e9langer aux autres pour forcer en fait le lien, dans la discussion, c'\u00e9tait la biblioth\u00e8que devient un lieu de rencontre et plus un lieu de silence ouvert se cultiver tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [92%] :\r\nBon, que du bonheur, tout le monde y trouve son compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nBah c'est pas aussi simple, parce que l'apprentissage du vivre ensemble, \u00e7a fait toujours grincer des dents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [92%] :\r\nC'est pas \u00e9vident, parce que \u00e7a cr\u00e9e des conflits d'usage, on a m\u00eame si on a enlev\u00e9 tous les interdits, on doit remettre certains en place, pas de mani\u00e8re formelle, parce que tout d'un coup, les gens prennent plus d'espace aux plus de libert\u00e9 qu'ils auraient le droit de prendre dans une biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [94%] :\r\nPas de pique- nique sur la moquette mais ce jusqu'o\u00f9 aller, ne remet pas en question la biblioth\u00e8que comme Agora. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [96%] :\r\nTout ce qu'on entend, c'est m\u00eame plut\u00f4t un plaidoyer pour cet Agora. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [88%] :\r\nPour une biblioth\u00e8que du futur2,0 pour en futur des biblioth\u00e8que ouverte et visible, insiste Virginie Rouillier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [92%] :\r\nUn grand b\u00e2timent au coeur de la ville est tr\u00e8s symbolique, \u00e7a veut dire que c'est vraiment un lieu en esp\u00e8ce d'un peu de la culture o\u00f9 tout le monde peut y venir \u00e0 tout moment de la journ\u00e9e, et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [73%] :\r\nDemain : Manuela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [86%] :\r\nAlors, une biblioth\u00e8que au geste architectural fort, alors on est dans d'autres, des mesures, on dira : on part en Chine, \u00e0 Tianjin, qui vient d'inaugurer une biblioth\u00e8que monumentale malheureusement quelques critiques d\u00e9j\u00e0 qui commencent \u00e0 poindre, il y a pas assez de livres dans la biblioth\u00e8que, donc, une biblioth\u00e8que, \u00e7a reste quand m\u00eame un temple du rock, de la Culture Matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5E3E8AB-9B04-496E-8218-1BEE9C249F97", "internalArchiveId": "C5E3E8AB-9B04-496E-8218-1BEE9C249F97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Libye. De la naissance \u00e0 l'implosion (4/5) : Un petit livre vert", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau r\u00e9gime install\u00e9 en Lybie \u00e0 partir de 1969 est dans la droite ligne des r\u00e9volutions nationalistes arabes d'inspiration Nasserienne. Mais pass\u00e9 cette premi\u00e8re \u00e9tape o\u00f9 les probl\u00e8mes religieux \u00e9taient pass\u00e9s sous silence ou exp\u00e9di\u00e9s tels les Fr\u00e8res Musulmans en Egypte, une dizaine d'ann\u00e9es plus tard en Libye les choses ont \u00e9volu\u00e9.", "durationSec": 2629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-02T15:46:49Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nHyst\u00e9rie vente par Challans et Jean Leclerc cette semaine, la Libye, vous affrontez un rocher sous rapprocher ce livre sur lequel les flottes am\u00e9ricaines se sont cass\u00e9 les dents de la naissance \u00e0 l'implosion \u00e0 la RATP les Gambetta, donc, la privant les Ghan\u00e9ens poursuit la domination italienne avait dur\u00e9 en Libye, en aurait vu quelque chose de tr\u00e8s semblable \u00e0 l'apartheid sud- africain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [84%] :\r\nC'est l'Angleterre qui est la nation dominante en lisibilit\u00e9 Elie exerce un contr\u00f4le actif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [91%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t, va s'exercer une nouvelle force qui est la Ligue arabe, donc nous avons \u00e0 H\u00e9bron \u00e0 la guerre, la v\u00e9rit\u00e9, la premi\u00e8re victime du mal au clan Kadhafi voulait travailler avec les \u00c9tats-Unis, l'attaque contre la Libye \u00e9tait injustifi\u00e9e : nous sommes venus nous avons vu et il est mort en r\u00e9alit\u00e9 la d\u00e9cision de se d\u00e9barasser de Kadhafi a \u00e9t\u00e9 prise de le d\u00e9but de l'insurrection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [98%] :\r\n4\u00e8me \u00e9pisode un petit livre Vert. \r\nLe nouveau r\u00e9gime install\u00e9s en Libye, \u00e0 partir de 1969 et dans la droite ligne des r\u00e9volutions nationalistes arabes d'inspiration nass\u00e9rienne mais pass\u00e9e cette premi\u00e8re \u00e9tape o\u00f9 les probl\u00e8mes religieux \u00e9taient pass\u00e9 sous silence pour exp\u00e9dier des les Fr\u00e8res musulmans en \u00c9gypte, une dizaine d'ann\u00e9es plus tard, en Libye, les choses ont quelque peu \u00e9volu\u00e9, extrait d'un petit livre qui va faire grand bruit aux alentours de 1975. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me de la loi n'a pas encore trouv\u00e9 sa solution dans les temps modernes, bien qu'il ait trouv\u00e9 \u00e0 certains moments de l'histoire d'un comit\u00e9 ou un Parlement l\u00e9gif\u00e8re pour la soci\u00e9t\u00e9, cela est injuste et antid\u00e9mocratique que la loi de la soci\u00e9t\u00e9 souhaite amender ou abroger par un individu, une commission au Parlement, cela aussi est injuste et antid\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [81%] :\r\nQuel et dont la loi de la soci\u00e9t\u00e9 qu'il \u00e9labore. \r\nQuelle est son importance par rapport \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum est une imposture envers la d\u00e9mocratie qui ne laisse la place que oui ou non les peuples sont oblig\u00e9s de se soumettre au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum en vertu des lois humaines le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel ne signifie pas que la Constitution et la loi de la soci\u00e9t\u00e9, il signifie qu'elle est une simple constitution un simple objet soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum et rien d'autre, la loi de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat Patrimoine humain \u00e9ternel, elle n'est pas la propri\u00e9t\u00e9 des vivants seulement. \r\nC'est pourquoi \u00e0 r\u00e9diger une constitution et la soumettre \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum des seuls votants est une mascarade, les codes, r\u00e9dig\u00e9 par l'homme est issu des constitutions regorge de sanction mat\u00e9rielle, alors que la loi coutumi\u00e8re, on est \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9pourvu la loi coutumi\u00e8re, ne pr\u00e9voit pas de sanction mat\u00e9rielle mais des sanctions morales seul digne de l'homme. \r\nLa religion en club et la coutume. \r\nLa plupart des sanctions religieuse mat\u00e9riels sont renvoy\u00e9s au jour du jugement dernier, la plupart de ses commandements sont des enseignements des indications et des r\u00e9ponses \u00e0 des questions. \r\nCette loi m\u00e9rite le respect de l'homme, la religion ne prescrit de sanctions imm\u00e9diates que dans les cas o\u00f9 celle -ci se r\u00e9v\u00e8le absolument n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9. \r\nLa religion absorbe la coutume qui est l'expression de la vie naturelle des peuples. \r\nTaylor, la religion est une confirmation de la loi naturelle les lois non coutumi\u00e8re et non religieuses sont des cr\u00e9ations de l'homme contre l'homme, elles sont par cons\u00e9quent injuste parce que d\u00e9pourvue de cette source naturelle que sont la coutume, la tradition et la religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [99%] :\r\nMouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [69%] :\r\nTaoufik menace Thierry, politologue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:30) [96%] :\r\nAu moment de la publication du 2\u00e8me chapitre du livre Vert. \r\nEn 1960 18. \r\nUn d\u00e9bat. \r\n\u00e0 commenc\u00e9 en Libye, un d\u00e9bat tr\u00e8s s\u00e9rieux autour des sources des id\u00e9es avance quand m\u00eame fait dans le livre Vert dans ce chapitre 2. \r\nCe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e essentiellement par des hommes de religion, je pr\u00e9f\u00e8re ce mot un autre que celui des autorit\u00e9s religieuses, parce qu'on ne peut pas parler d'autorit\u00e9s religieuses ont en l'Islam sunnite, disons, ce sont les chevelures, les juristes, les faux pas, les sp\u00e9cialistes du droit musulman et de la religion et de la th\u00e9ologie qui dans des colloques ouverts au public, oppos\u00e9 \u00e0 la question \u00e0 marque d'un film sur l'origine des id\u00e9es qu'il d\u00e9fend donc ce chapitre sur les sources Kadhafi r\u00e9pondant que la seule source dont il a tenu compte, c'est le corps et il suffit sa th\u00e9orie dans le cadre g\u00e9n\u00e9ral du corps bien que il y a aucune r\u00e9f\u00e9rence explicite au courant dans le livre, moins dans le chapitre. \r\nCela est tr\u00e8s important pour des juristes musulmans, parce que cela montre que ma Kadhafi n'a pas tenu compte. \r\nDe ce que nous appelons, nous, musulmans la semaine, personne n'a ben oui c'est-\u00e0-dire. \r\nLa tradition du Proph\u00e8te avec tes majuscules. \r\nTradition qui est compil\u00e9 et qui rapporte tous les dire les paroles \u00e0 du proph\u00e8te et aussi tous ses gestes, tous ses actes, toute sa vie, sa biographie en tant que vie exemplaire si \u00e0 la banque vite du proph\u00e8te paroles du proph\u00e8te et Coran constitue pour l'Islam sunnite, les sources fondamentales de la loi, la tradition avec des jusqu'\u00e0 Vinci. \r\nD'ailleurs il n'innove pas en cela d'autres avait commenc\u00e9 avant lui, notamment Kamal Atat\u00fcrk. \r\nNe tenez compte et il le disait se cachait pas de le dire, que du corps comme cadre g\u00e9n\u00e9ral les religieux, vous lui r\u00e9pondez que c'\u00e9tait trop facile puisque le Coran ne contenait que des dispositions g\u00e9n\u00e9rales pour un cadre g\u00e9n\u00e9ral de la loi et que les dispositions particuli\u00e8res, la fa\u00e7on de faire la pri\u00e8re comment je n'ai contagieux d\u00e8s l'h\u00e9ritage et toutes les dispositions concernant le statut personnel et d'autres probl\u00e8mes concernant le droit du travail concernant l'avis de la communaut\u00e9 n'existe pas explicitement dans le Coran, et c'est la tradition, qui vise \u00e0 fixer, et que par cons\u00e9quent s'il ne tient pas compte de tout l'apport de la tradition et de la jurisprudence musulmane, \u00e9videmment, il serait beaucoup plus \u00e0 l'aise d'introduire des dispositions qui sont coranique certes dans le cadre du Coran, mais qui ne sont pas sunnite au sens strict du mot et tout le d\u00e9bat a tourn\u00e9 autour de cette id\u00e9e -l\u00e0, la Ligue samedi que s'est r\u00e9uni en session sp\u00e9ciale pour examiner ce cas il y a prononc\u00e9 un jugement un arr\u00eat condamnant Kadhafi pour cet acte qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme schismatique. \r\nJe me rappelle d'un professeur de droit musulman sunnite, reprochant \u00e0 Mouammar Kadhafi de mettre en cause en quelque sorte la r\u00e9v\u00e9lation m\u00eame puisque s'il met en cause l'authenticit\u00e9 de dit il fait et le poids en quelque sorte de la biographie de du proph\u00e8te Mohammad en tant que source de la loi en quelque sorte si on on accentue un peu les choses, il met en cause, Mohammad l'homme et la r\u00e9v\u00e9lation et que les 2 choses sont li\u00e9es et \u00e7a c'est tr\u00e8s important avait film r\u00e9pondant \u00e0 cela en utilisant d'ailleurs des arguments tout \u00e0 fait classique qui sont connues par MAM les orientalistes l'avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 avant en mettant en cause l'authenticit\u00e9 tout ce qui nous a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 des paroles proph\u00e8te et de la vie du proph\u00e8te je dans l'exemple, vous allez voir que c'est assez spectaculaire Kadhafi prononce devant donc un parterre de SHU aurait de sp\u00e9cialistes de la religion pr\u00e9sence coranique et leur dit qu'est -ce que c'est que \u00e7a, tout le monde dit c'est du corps. \r\nApr\u00e8s, il leur dit une autre phrase qui, tr\u00e8s connu en Libye, bon la phrase importe peu mais prononce une phrase qu'on trouve partout dans les bureaux \u00e9tat Richard Rahman peut -il aller, m\u00e9fie -toi la m\u00e9chancet\u00e9 de la personne \u00e0 qui vous rendez service Kadhafi donc je reviens avaient fui devant ce parterre de sp\u00e9cialistes, le relais et cette phrase l\u00e0 c'est du Coran, moi je dis non, c'est pas du Coran, c'est dur \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [81%] :\r\nAlors, une partie des disent oui, oui, c'est bien \u00e0 vif, l'autre il y a un an dans un ancien palais \u00e0 lire votre il y a, c'est un proverbe alors ici, vous voyez bien, vous voyez bien que vous n'\u00eates pas d'accord, vous n'\u00eates pas s\u00fbr que c'est dur \u00e0 dire ce qui est tr\u00e8s important pour nous, je parle au nom tr\u00e8s bien fait, c'est que donc tout le monde musulman, personne ne conteste l'authenticit\u00e9 d'inverser coranique, par contre, le A10 lui- m\u00eame est contest\u00e9e, et contest\u00e9e par tous. \r\nSeulement ce qu'oublie Kadhafi, c'est que les 4 \u00e9coles chouette, celui qui se sont mis d'accord sur des sacrifices, ce qu'on appelle \u00e7a, c'est-\u00e0-dire authentique avec majuscule et ne tiennent en consid\u00e9ration que c'est \u00e0 dire authentique et les autres ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s comme bon au beau, on nous a dit que Montebourg c'est-\u00e0-dire apocryphe, qui n'est pas reconnu, n'a pas de valeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [97%] :\r\nUn point il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [88%] :\r\nL'\u00e9ducation obligatoire et constitue en fait une entreprise d'abrutissement des masses tous les \u00c9tats qui d\u00e9termine officiellement les mati\u00e8res et les connaissances \u00e0 enseigner et qui organise ainsi l'\u00e9ducation exerce une contrainte sur les citoyens. \r\nToutes les m\u00e9thodes d'\u00e9ducation en vigueur dans le monde devrait \u00eatre par une r\u00e9volution culturelle mondiale visant \u00e0 \u00e9manciper l'esprit humain, de l'enseignement du fanatisme et de l'orientation autoritaire d\u00e9go\u00fbt du jugement et de l'Intelligence de l'\u00eatre humain, cela ne veut pas dire qu'il faille fermer les \u00e9coles ou comme pourrait le supposer \u00e0 Lecteurs superficiels tourn\u00e9s le dos \u00e0 l'\u00e9ducation, cela veut dire au contraire que la soci\u00e9t\u00e9 devrait fournir toutes sortes d'activit\u00e9s \u00e9ducatrice permettant aux jeunes de choisir spontan\u00e9ment et librement les mati\u00e8res qu'ils soient \u00e9tudier cela requiert des \u00e9coles en nombre suffisant pour toutes les disciplines, la raret\u00e9 des \u00e9coles a pour effet de restreindre la libert\u00e9 de choix et l'oblige \u00e0 accepter ce qu'on vous propose et prive l'homme du droit naturel de choisir, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9actionnaire favorisant l'ignorance est hostile \u00e0 la libert\u00e9, celle qui limite le savoir et le Monopoly pour le savoir, et pour tout \u00eatre humain, un droit naturel donc personne sous aucun pr\u00e9texte ne peut le priver, sauf si la a commis un acte justifiant qu'on le prive de ce droit l'ignorance dispara\u00eetra lorsque toute chose sera pr\u00e9sent\u00e9e dans sa r\u00e9alit\u00e9 et lorsque tout le savoir sera mis \u00e0 la disposition de chacun et de la mani\u00e8re qui lui convient le mieux. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:33) [79%] :\r\nMeghan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:49) [90%] :\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment \u00e0 apporter au dossier de la Libye d\u00e9sormais gouvern\u00e9e par Mouammar Kadhafi, la relation entre l'\u00c9tat et le citoyen avec son livre Vert Kadhafi entend mettre en place une Jamahiriya, autrement dit une r\u00e9volution des masses Herv\u00e9 Bleus chauds dresse un tableau en 1980. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:16) [87%] :\r\nAlors, le nouveau syst\u00e8me de la Jamahiriya est un syst\u00e8me qui va \u00eatre lanc\u00e9e par les livres verts du colonel Kadhafi livre Vert sont au nombre de 3 : le 1er porte sur la d\u00e9mocratie n'\u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 76, le second sur l'\u00e9conomie, qui publie en 78 et le 3\u00e8me sur les questions sociales, en 79, quelle est l'id\u00e9e centrale \u00e0 tous ces livres verts en fait, on peut dire d'un mot, que c'est la volont\u00e9 de faire participer le peuple \u00e0 tous les \u00e9chelons de la vie publique en 78, le colonel Kadhafi a invit\u00e9 les masses \u00e0 faire une prise d'assaut une marche sur les entreprises et les entreprises ont \u00e9t\u00e9 prises d'assaut par les ouvriers et on a install\u00e9 des comit\u00e9s populaires \u00e0 la place du patron et ces comit\u00e9s ont g\u00e9n\u00e9ralement remis le patron en place avec les cadres tout mais enfin le patron n'\u00e9tait plus le patron, il \u00e9tait devenu un associ\u00e9 parmi d'autres associ\u00e9s et les ouvriers ne touchait plus un salaire, mais des dividendes, bon les mauvaises langues disent que \u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand- chose en fait, il semble que oui, que la situation se soit paradoxalement d'autant plus que parall\u00e8lement, le gouvernement a essay\u00e9 de restructurer la plupart des professions et les entreprises qui faisaient concurrence les doubles emplois les les petites op\u00e9rations \u00e9conomiques tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 retailler refaites puisque mais les entreprises socialiste devenez en quelque sorte, soumise \u00e0 la loi et donc l'ensemble de la structure \u00e9conomique pouvait \u00eatre penser rationnellement et enfin l'effet a \u00e9t\u00e9 assez bon maintenant, \u00e9videmment, il est tr\u00e8s t\u00f4t pour juger cet effet parce que le mot doit \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 78 les premi\u00e8res statistiques de 80 que l'on a port\u00e9 sur une tr\u00e8s petite quantit\u00e9 d'entreprises, le gros du mouvement \u00e9tant 80, donc on n'a pas les chiffres, on a pas on ne peut pas appr\u00e9cier s\u00e9rieusement je signe enfin les premi\u00e8res impressions sont favorables, ce qui est important, surtout en Libye, du point de vue \u00e9conomique ces ces immenses projets c'est moi je vous c'est Macha rire, j'ai exactement la Libye, il vit \u00e0 l'heure des projets, il y a toujours en projet sensationnelle qui va faire cela, des projets d'abord dans le domaine agricole sont tr\u00e8s grand est tr\u00e8s ambitieux, parfois m\u00eame en les jugeant peu s\u00e9v\u00e8rement, surtout ceux qui sont dans le d\u00e9sert parce que il risque \u00e0 terme de capoter pour la bien Sam raison que des pompes de l'eau fossile dont on n'est pas s\u00fbr qu'elle se renouvellera au m\u00eame rythme avec lequel on la pompe oui il y a des projets industriels aussi tr\u00e8s important, il y a 99 une Usine nouvelle, qui ont \u00e9t\u00e9 construites en 77 rien entre le d\u00e9but de la r\u00e9volution, et 77 99 l\u00e9sinent nouvelles ont \u00e9t\u00e9 construites et des usines assez important, c'est pour vous donner une id\u00e9e, \u00e9tant donn\u00e9 la dimension de la Libye et la faiblesse de son industrie avant de le l'importance de l'effort dans le domaine industriel, mais le gros gros projets c'est le complexe sid\u00e9rurgique de Miss aura ta. \r\nAlors amis sur Hatat, une petite ville de la c\u00f4te, elle sera reli\u00e9 par chemin de fer \u00e0 des mines de fer qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e9mission rata deviendra un centre industriel important avec des industries lourdes et de la m\u00e9canique et enfin toutes sortes de choses qui s'ajouteront \u00e0 l'industrie chimique qui se d\u00e9veloppe, industrie chimique par parenth\u00e8se se d\u00e9veloppe tellement bien que pour la premi\u00e8re fois en 1980 la Libye est devenue exportatrice de produits chimiques, voyez donc l'effort a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, surtout dans le domaine industriel dans le domaine agricole la situation agricole ne s'est gu\u00e8re am\u00e9lior\u00e9e, on accuse le climat mais c'est en fait c'est assez difficile. \r\nIl existe des syndicats, mais ces syndicats ne joue pas un v\u00e9ritable r\u00f4le syndical ce sont pas des syndicats, du type : solidarit\u00e9, ce sont des syndicats, du type des comit\u00e9s populaires libyens, c'est-\u00e0-dire ce n'est que des rouages de la machine officielle. \r\nOui ils font partie d'ailleurs dans le livre Vert du sch\u00e9ma etc de l'ensemble du syst\u00e8me il y a des syndicats de m\u00e9decins alors sont 1000 syndicats de m\u00e9decins, les corporations, les ligues d'\u00e9tudiants le Ligue f\u00e9minine fait partie du groupe du m\u00eame paquet de gens qui se r\u00e9unissent et qui ont des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au Congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral du peuple, tout doit \u00eatre couleur verte, si l'on peut dire, dans l'ensemble libyen, alors \u00e9videmment il y a des oppositions et des oppositions qui ne se disent pas et les oppositions qui se disent : il y en a \u00e0 l'ext\u00e9rieur, surtout, on peut penser que c'est une opposition qui est parfois pay\u00e9s par les anciens commer\u00e7ants ou par des puissances \u00e9trang\u00e8res, etc, par moments, elle doit trouver des complicit\u00e9s en Libye et ce qu'il en a beaucoup, pas il y a eu une psychose de l'opposition, une \u00e9poque en Libye, on a beaucoup parl\u00e9 en Europe de des assassinats que les comit\u00e9s r\u00e9volutionnaires avaient fait contre quelques personnes en Europe et tout, il y a eu effectivement une psychose anti- opposition en Libye, c'\u00e9tait une p\u00e9riode assez dure, \u00e7a se comprend parce que la situation de r\u00e9volution compl\u00e8te qu'introduit ces ces livres verts d\u00e9range beaucoup les habitudes d\u00e9range les commerces et si vous voulez, c'est tout le syst\u00e8me de consommation capitaliste qui entra\u00eene dispara\u00eetre et qui remplac\u00e9 par tout un autre syst\u00e8me la la floraison de commerce tout le long des rues a disparu maintenant on a des rideaux ferm\u00e9s et puis un grand magasin populaire oui, c'est-\u00e0-dire un gigantesque march\u00e9 de Style moderne avec des caisses automatiques et tout, et qui a remplac\u00e9 l'ensemble du commerce \u00e7a bouleverse ses habitu\u00e9s, \u00e7a cr\u00e9e des m\u00e9contentements, alors autant temps en plus vous avez des soci\u00e9t\u00e9s nationales nouvelles de distribution qui ne sont pas tout \u00e0 fait au courant leur t\u00e2che et en fait, quelques maladresses, ce qui fait que certains march\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 approvisionn\u00e9s ce qui a cr\u00e9\u00e9 de m\u00e9contentement, les libyens d\u00e9couvrent les probl\u00e8mes de la distribution pays socialistes et ce sont pas des probl\u00e8mes simples. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:24:06) [79%] :\r\nMeghan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:36) [89%] :\r\nLouis Smarty, chercheur au CERI. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:40) [87%] :\r\nDans un 1er temps c'est le l'instauration des 2, disons, \u00e0 la suite de la destitution donc du roi Idriss et l'instauration de du concret d'un congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral qui est cens\u00e9e repr\u00e9senter les comit\u00e9s populaires et donc, en fait, un pouvoir qui que l'on a qualifi\u00e9 d'anarcho- l\u00e9niniste, \u00e0 savoir une base se repr\u00e9senter dans un au sommet de mani\u00e8re pyramidale par un congr\u00e8s mais \u00e0 partir de 1978 et de l'instauration de la Jamahiriya, donc de l'\u00c9tat des masses \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'est cr\u00e9\u00e9 sous la f\u00e9rule du second du num\u00e9ro 2 du pouvoir, \u00e0 savoir le jeu, le commandant Jalloud d'ce qu'on appelle les comit\u00e9s r\u00e9volutionnaires, ces comit\u00e9s r\u00e9volutionnaires sont faites \u00eatre, disons -le, le bras arm\u00e9 des Comit\u00e9s populaires, en fait, on voit que rien dans les je dirais dans la pratique, ces comit\u00e9s populaires qui sont cens\u00e9s repr\u00e9senter la base le quartier, le village le le en quelque sorte une une une r\u00e9gion sont d\u00e9doubl\u00e9s, par des comit\u00e9s r\u00e9volutionnaires qui sont qualifi\u00e9s par Kadhafi lui- m\u00eame dans une salle, c'est-\u00e0-dire de compagnons du au m\u00eame titre que le combat les compagnons du proph\u00e8te, donc ceux qui doivent amener les comit\u00e9s populaires dans la bonne voie, dans la droite, ce qui signifie concr\u00e8tement que le le le pouvoir appartient dans la r\u00e9alit\u00e9 au comit\u00e9 r\u00e9volutionnaires qui ne qui sont directement nomm\u00e9s par Kadhafi et qui sont issus principalement de de la m\u00eame tribu, \u00e0 savoir la Kadhafi y a stress ou vend donc sont des formes d'all\u00e9geance tribale ou pour voir r\u00e9gionale, mais on voit bien qu'il y a une centralisation du pouvoir \u00e0 travers ce d\u00e9doublement entre des comit\u00e9s populaires fictif qui sont cens\u00e9s donner une d\u00e9mocratie au sens libyen du terme, \u00e0 savoir la base repr\u00e9sent\u00e9 par des des \u00e9lus et des finalement des comit\u00e9s r\u00e9volutionnaires qui s'accapare l'essentiel du pouvoir en terme de de ressources de contr\u00f4le du territoire et qui sont \u00e9quip\u00e9s de milice l'ensemble des villes et des villages de Libye sont globalement libre depuis 1995 entre guillemets, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont autoris\u00e9es \u00e0 cr\u00e9er leur propre organisation militaire donc chaque comit\u00e9 r\u00e9volutionnaire dispose d'une milice depuis que l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 dissoute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:37) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:42) [88%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9ographique de la Libye renforce l'existence de zones aux ressources in\u00e9gale, domin\u00e9e par le d\u00e9sert des r\u00e9gions \u00e9mergent malgr\u00e9 tout la Tripolitaine \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:54) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:54) [78%] :\r\nLa Cyr\u00e9na\u00efque \u00e0 l'Est, historiquement tourn\u00e9e vers l'\u00c9gypte des Mashrek nettement plus orientale le Fezzan au Sud, une fracture durable entre ces parties du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:07) [77%] :\r\nPep Martinez top. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:11) [89%] :\r\nC'est vrai qu'il y a plus de 1500 kilom\u00e8tres qui les qui les s\u00e9pare, mais surtout \u00e9loign\u00e9e historiquement et symboliquement Benazzi : c'est la capitale de la de la de la Zaou\u00efa, c'est nous, c'est-\u00e0-dire de la tribu qui a donn\u00e9 l'ind\u00e9pendance entre guillemets \u00e0 la \u00e0 la Libye en 1951 et qui a ensuite \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9e apr\u00e8s la l'apr\u00e8s la prise du pouvoir par Kadhafi en 1969 mais la la je dirais la Cyr\u00e9na\u00efque donc avec sa capitale Benghazi c'est aussi la la zone p\u00e9trolif\u00e8re par excellence, c'est ici que se trouvent les puits p\u00e9troliers mais c'est en m\u00eame temps une zone extr\u00eamement difficile du point de vue \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que les investissements publics du gouvernement libyen se sont principalement orient\u00e9s vers la Tripolitaine donc vers Tripoli et en partie vers le le faisant alors au d\u00e9triment de la de la Cyr\u00e9na\u00efque qui aujourd'hui conna\u00eet une v\u00e9ritable discrimination \u00e9conomique et social, disons, globalement, c'est une r\u00e9gion qui qui qui est sous l'influence de la de la sc\u00e8ne aussi s'a qui est en fait une une Zawiya cr\u00e9\u00e9e par un Alg\u00e9rien au 19\u00e8me si\u00e8cle, et donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a eu aussi une une profondeur africaine de la sc\u00e8ne qui a donc il y a un impact, un effet orientale mais aussi une tr\u00e8s grande profondeur africaine, il y a un axe Ben Razi Koufra et donc tout le le la profondeur africaine mais en m\u00eame temps il y a aussi une du du point de vue symbolique le la sc\u00e8ne aussi a c'\u00e9tait d'abord le la lutte contre l'occupant italien, c'est le le symbole de la r\u00e9sistance et \u00e0 partir de l\u00e0, on a vu au cours des ann\u00e9es 80 mais c'est encore plus forte flagrant en cours de la d\u00e9cennie 90 on voit se mettre en place des maquis islamistes dans cette r\u00e9gion et principalement dans ce qu'on appelle le djebels la montagne verte il y a une reprise du discours qui cherche en fait hein Nizoral diaboliser les, les, les, les islamistes dans cette r\u00e9gion, \u00e0 savoir les associer aux h\u00e9r\u00e9tiques et aux imp\u00e9rialistes, voire au sioniste en gros la crainte du r\u00e9gime de Kadhafi, c'est de voir dans les islamistes en fait des organisations manipul\u00e9s par des les ennemis traditionnels de la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:01) [87%] :\r\nAcc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire, ce qui n'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 que des mouvements r\u00e9prim\u00e9 par un pouvoir encore puissante disposant de mat\u00e9riel militaire importante se transforme, vers la fin de l'ann\u00e9e 2010 en une menace de plus en plus persiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:17) [69%] :\r\nOui, puis madame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:20) [66%] :\r\nPour ce qui est franchement non, n'est pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:24) [92%] :\r\nPerspectives sur l'avenir du pays au lendemain de la r\u00e9volution de jasmin Luis Martinez. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:30:31) [88%] :\r\nLa Libye est sans doute le pays qui voit se sont dit : le bruit qui est parl\u00e9e la r\u00e9volution tunisienne et cela pour plusieurs raisons, mais essentiellement du fait que cette r\u00e9volution tunisienne s'est faite parce que l'arm\u00e9e tunisienne a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas tirer sur le, disons, les manifestants, mais au contraire de les soutenir, or en Libye, on peut retrouver un \u00e9quivalent avec une arm\u00e9e qui se sont \u00e9galement et qui peut-\u00eatre pourraient soutenir un mouvement de type Tunisie en Libye, compte tenu du fait que l'arm\u00e9e libyenne comme l'arm\u00e9e tunisienne, peut-\u00eatre ne supporte plus, disons ce clan Kadhafa qui domine et bien \u00e9videmment on pille les ressources de ce pays depuis un certain nombre de d\u00e9cennies, donc c'est \u00e0 la pointe, facteur stabilisant pour le r\u00e9gime, dans la mesure o\u00f9 \u00e7a lui permet d'avoir un contr\u00f4le total, je dirais, du local au national sur les activit\u00e9s politiques, \u00e9conomiques et sociales, mais en m\u00eame temps c'est bien \u00e9videmment aggravant dans la mesure o\u00f9 une grande partie de la population ne s'identifie absolument pas fonctionner de fa\u00e7on forc\u00e9e \u00e0 cette structure politique, donc on y retrouve un petit peu le m\u00eame destin que quand Tunisie un RCD h\u00e9g\u00e9monique qui tant que le syst\u00e8me disons fait peur, h\u00e9 bien on y adh\u00e8re, par contrainte, le peuple si on trouve absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:46) [94%] :\r\nEt d\u00e9cid\u00e9ment ce printemps 2011, tout s'acc\u00e9l\u00e8re, 3 jours apr\u00e8s la d\u00e9mission de Moubarak l'arrestation \u00e0 Benghazi 2\u00e8me ville du pays d'un militant des droits de l'homme provoque des \u00e9meutes en Cyr\u00e9na\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:00) [92%] :\r\nDans cette grande r\u00e9gion orientale proche de l'\u00c9gypte, les tribus sont traditionnellement hostiles \u00e0 Kadhafi, qu'elles accusent de les avoir d\u00e9laiss\u00e9 et d\u00e9favoris\u00e9es au profit des habitants de la partie occidentale du pays le 17 f\u00e9vrier sur le mod\u00e8le de l'\u00c9gypte des r\u00e9seaux sociaux, appel \u00e0 un jour de col\u00e8re la protestation se transforme vite en soul\u00e8vement dans la plupart des villes de S\u00e9r\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:29) [61%] :\r\nBien saison le voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:35) [99%] :\r\nApr\u00e8s Benghazi. \r\nFace \u00e0 l'insurrection le 22 f\u00e9vrier des manifestations ont lieu dans certains quartiers de la capitale dans les r\u00e9gions lib\u00e9r\u00e9es, l'ancien drapeau libyen, Vert, rouge et noir, interdit depuis 1969 et r\u00e9tablir les opposants organis\u00e9s en milices prennent les armes, on y trouve des groupes islamistes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:59) [90%] :\r\nDes forces tribales et des opposants politiques le 27 f\u00e9vrier \u00e0 Benghazi, un conseil national de transition, essaie de donner une repr\u00e9sentation politique \u00e0 cette effervescence. \r\nFurieux, Kadhafi accuse Ben Laden de soutenir les insurg\u00e9s et il lance son arm\u00e9e et ses blind\u00e9s \u00e0 la reconqu\u00eate de la Cyr\u00e9na\u00efque. \r\nC'est une v\u00e9ritable guerre civile qui commence tr\u00e8s rapidement, la communaut\u00e9 internationale met en garde Kadhafi une r\u00e9solution des Nations Unies, condamne par avance d'\u00e9ventuels crimes contre l'humanit\u00e9, ces menaces sont tr\u00e8s vite mis \u00e0 ex\u00e9cution, le 17 mars 2011 sous l'action conjointe de la France et de la Grande-Bretagne, avec le soutien ou l'acquiescement des autres membres, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 interdit \u00e0 Kadhafi l'usage de l'aviation, quelques jours plus tard, les franco- britannique bombarde l'arm\u00e9e libyenne et emp\u00eache la reconqu\u00eate de Benghazi, c'est la fin pour l'auteur du Petit Livre Vert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:23) [88%] :\r\nMe \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 : un petit livre Vert demain la suite de cette \u00e9vocation de la Libye, nous recevrons le journaliste et r\u00e9alisateur Jacques Charlot pour son documentaire intitul\u00e9 tuer Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:39) [67%] :\r\nDonc beaucoup au-del\u00e0 du monde, point d'un point d'aller \u00e0 perte donc pour bient\u00f4t \u00e0 la pointe et tout donner. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:23) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation Jean-Philippe l'assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9couter petite caste sur Histoire vivante pour ACH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B4DD2CD-AC8F-426A-A39C-82D2E3C70D66", "internalArchiveId": "3B4DD2CD-AC8F-426A-A39C-82D2E3C70D66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats rejettent \u00e0 leur tour l'initiative Rasa sur le 9 f\u00e9vrier 2014", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 mercredi l'initiative populaire \"Sortons de l'impasse\" ou RASA. Le texte vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration accept\u00e9 en votation le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n* * Les Etats rejettent \u00e0 leur tour l'initiative Rasa sur le 9 f\u00e9vrier 2014  \r\nLe Conseil des Etats a rejet\u00e9 ce matin l'initiative populaire appel\u00e9e \"Sortons de l'impasse\" ou RASA... \r\nCe texte, d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 par le Conseil national, vise \u00e0 annuler les cons\u00e9quences d'un pr\u00e9c\u00e9dent vote: celui du 9 f\u00e9vrier 2014... en clair il s'agirait de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration... \r\nMarc Menichini... un projet qui n'a pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux de nombreux s\u00e9nateurs... \r\nDes s\u00e9nateurs qui n'ont pas l'intention de d\u00e9tricoter la loi d'application sur l'initiative contre l'immigration de masse... Une loi adopt\u00e9e voil\u00e0 une ann\u00e9e apr\u00e8s de longs d\u00e9bats... Pour la droite, il faut d'abord observer les effets de cette loi... La supprimer, comme le sugg\u00e8re l'initiative Rasa, est tout simplement contreproductif, selon le conseiller aux Etats PDC Beat Vonlanthen.\r\nD'autant plus... puisque ce texte pr\u00e9serve les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, comme l'exige les initiants...ont soulign\u00e9 plusieurs s\u00e9nateurs PLR... Tous partis confondus, de nombreux conseillers aux Etats ont vivement critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de revenir sur une d\u00e9cision populaire. \r\nLeur coll\u00e8gue vert Robert Cramer a bien tent\u00e9 de d\u00e9fendre le projet des initiants... A ses yeux, la loi d'application est lacunaire...il n'y a pas de raison d'avoir peur d'un nouveau vote, a-t-il insist\u00e9... lorsqu'on s'est tromp\u00e9, je cite, on a le droit de revenir en arri\u00e8re. \r\nUne position minoritaire balay\u00e9e par le Conseil des Etats... qui a aussi rejet\u00e9 tout contre projet.... Les auteurs de l'initiative Rasa doivent se r\u00e9unir lundi prochain. Et d\u00e9cider s'ils retirent, ou non, leur texte.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Etats rejettent \u00e0 leur tour l'initiative Rasa sur le 9 f\u00e9vrier 2014  / 12H30_2017-12-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.12.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 mercredi l'initiative populaire \"Sortons de l'impasse\" ou RASA. Le texte vise \u00e0 biffer l'article constitutionnel sur l'immigration accept\u00e9 en votation le 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-9128767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T14:01:26Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats rejet\u00e9 ce matin l'initiative populaire Rasa ou au Sortons de l'impasse, ce texte avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le Conseil national, il vise \u00e0 annuler les cons\u00e9quences d'un pr\u00e9c\u00e9dent vote en celui du 9 f\u00e9vrier 2014, en clair, il s'agirait de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration, Marc Mini qui nie le projet n'a pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux de nombreux s\u00e9nateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nExactement des s\u00e9nateurs qui n'ont pas l'intention de d\u00e9tricoter la loi d'application sur l'initiative contre l'immigration de masse, une loi adopt\u00e9e voil\u00e0 une ann\u00e9e apr\u00e8s de longs d\u00e9bats et pour la droite, il faut d'abord observer les effets de cette loi La supprimer, comme le sugg\u00e8re l'initiative Rasa est tout simplement contreproductif, selon le conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen, d'autant plus puisque ce texte pr\u00e9serve les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, comme l'exige, les initiants ont soulign\u00e9 plusieurs s\u00e9nateurs PLR, tous partis confondus, de nombreux conseillers aux \u00c9tats ont aussi vivement critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de revenir sur une d\u00e9cision populaire alors leurs coll\u00e8gues vers Robert Kramer a bien tent\u00e9 de d\u00e9fendre le projet des initiants \u00e0 ses yeux, la loi d'application est lacunaire, il n'y a pas de raison d'avoir peur d'un nouveau vote, a -t-il insist\u00e9, lorsqu'on s'est tromp\u00e9, je cite : on a le droit de revenir en arri\u00e8re, une position minoritaire balay\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats qui a aussi rejet\u00e9 tout contre projet, les auteurs de l'initiative Rasa doivent se r\u00e9unir lundi prochain et d\u00e9cider s'ils retirent ou non leur texte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-436747F9-D900-42D8-AFBE-799C22837CFD", "internalArchiveId": "436747F9-D900-42D8-AFBE-799C22837CFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9e  bernoise UDC;Pierre Berthold, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration jurassienne d'\u00e9levage chevalin;Olivier Lapaire, \u00e9conomiste et responsable du projet viande chevaline suisse l'Originale;Boukari, Fouad;L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(21/ JERSUALEM REACTIONS INTER LIVE INTEGRE 8H) Des drapeaux am\u00e9ricains et isra\u00e9liens brul\u00e9s hier soir dans la bande de Gaza.\r\nDes portraits de Trump et Netanyahu pi\u00e9tin\u00e9s en Cisjordanie occup\u00e9e...\r\nIsra\u00e9liens et Palestiniens redoutent ce matin l'annonce hier soir par Donald Trump d'une reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\nDe nombreux rassemblement sont pr\u00e9vus, alors que la vague de r\u00e9probation va bien au-del\u00e0 du Proche-Orient...\r\nKatja Schaer... La communaut\u00e9 internationale d\u00e9sapprouve vivement cette d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain ... parfois avec des propos v\u00e9h\u00e9ments. \r\n----------------------\r\nLe mouvement islamiste palestienien Hamas parle d'une d\u00e9cision qui \"ouvre les portes de l'enfer\", et l'Iran d\u00e9nonce une d\u00e9cision insens\u00e9e, \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une nouvelle Intifada. M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite, qui \u00e9voque un choix irresponsable, alors que la Jordanie, elle, parle d'une violation du droit international.   La Chine et la Russie pour leur part disent partager la crainte d'un regain de tensions. Le Canada, le Mexique et le Royaume-Uni ont fait savoir qu'ils ne d\u00e9placeraient pas leurs ambassades respectives \u00e0 Jerusalem. L'Union Europ\u00e9enne se dit \"s\u00e9rieusement pr\u00e9occup\u00e9e sur les r\u00e9percussions possibles de la d\u00e9cision de Donald Trump sur la perspective de paix, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, qui juge indispensable la solution de deux Etats, se dit oppos\u00e9 \u00e0 toute mesure unilat\u00e9rale. On l'\u00e9coute \r\nBOB\r\n*** Mais Isra\u00ebl est bien s\u00fbr l'exception?\r\nC'est juste - l\u00e0, la d\u00e9cision de Trump suscite l'enthousiasme du Premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou\r\nBOB\r\nUn enthousiasme que ne partage pas l'ensemble de la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine. Si l'organisation lobbyiste comit\u00e9 am\u00e9ricain des affaires publiques d'Isra\u00ebl salue la position de Trump, le rabbin Rick Jacob, pr\u00e9sident de l'Union du Juda\u00efsme r\u00e9form\u00e9, par exemple estime que cette d\u00e9cision allait sans aucun doute, renforcer le conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\nEXTRO :  En Suisse, les autorit\u00e9s n'ont pas voulu s'exprimer hier soir. Berne ne rendra publique sa position qu'\u00e0 l'issue d'une rencontre avec la charg\u00e9e d'affaires des Etats-Unis en Suisse. Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui fera part ce matin de la r\u00e9action de la Suisse.\r\n(17/ALLEMAGNE CONGRES SPD PA) *** Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin... le congr\u00e8s tr\u00e8s attendu du SPD \u00e0 Berlin.\r\nLes d\u00e9bats doivent durer jusque samedi, les sociaux-d\u00e9mocrates doivent d\u00e9cider s'ils veulent lancer les n\u00e9gociations avec la CDU d'Angela Merkel. \r\nEt Ils sont tr\u00e8s partag\u00e9s, Blandine Milcent.\r\n  0'58''\r\n(Bve Poutine) Vladimir Poutine candidat \u00e0 un quatri\u00e8me mandat en 2018\r\nLe pr\u00e9sident russe, aux commandes du pays depuis plus de 17 ans, a mis fin \u00e0 un faux suspense hier, au cours d'une journ\u00e9e particuli\u00e8rement sc\u00e9naris\u00e9e.\r\nUne d\u00e9cision sans surprise qui en cas de victoire le placerait \u00e0 la t\u00eate du pays jusqu'en 2024.\r\nLe principal opposant au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny, qui entend d\u00e9fier Vladimir Poutine lors du scrutin dans quatre mois, a r\u00e9agi sur Twitter en ironisant sur la long\u00e9vit\u00e9 politique du pr\u00e9sident russe: \u00abA mon avis, c'est beaucoup. Je propose de nous y opposer\u00bb. Dit-il...\r\n(10/BE/AIDE SOCIALE ITV GRABER (22H30)) *** Berne devient le canton avec le taux d'aide sociale le plus bas de Suisse. \r\nLe Grand Conseil a adopt\u00e9 hier en premi\u00e8re lecture une modification de la loi sur l'aide sociale. \r\nLe parlement s'est mis d'accord sur une diminution de 8% du forfait. \r\nC'est moins que ce que pr\u00e9voient les directives de la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale.\r\nPour Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9e UDC, cette r\u00e9forme permet au canton de r\u00e9aliser une \u00e9conomie n\u00e9cessaire de quelques dizaines de millions de francs et elle l'affirme: cette d\u00e9cision ne contourne pas le consensus national sur le montant de l'aide sociale.\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(TF3/BOUCHERIE CHEVALINE) C'est une premi\u00e8re pour les \u00e9leveurs de chevaux en Suisse. Ils brisent un tabou en d\u00e9cidant de s'occuper de la commercialisation de la viande de cheval. Avec l'appui notamment de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Agriculture, ils lancent une nouvelle fili\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 valoriser une viande qui termine souvent dans les incin\u00e9rateurs alors qu'elle doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un produit du terroir. Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'31''\r\n((Dans le Jura, o\u00f9 le cheval est une v\u00e9ritable ic\u00f4ne vivante, on a tous en t\u00eate des images du traditionnel March\u00e9 Concours de Saignel\u00e9gier, les professionnels de l'\u00e9levage et de la boucherie sont aujourd'hui bien conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en valeur la viande qui arrive dans les abattoirs, m\u00eame si la production ne fait pas partie des objectifs. \r\nPierre Berthold est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration jurassienne d'\u00e9levage chevalin. \r\nson\r\nLe sujet a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 par les instances de l'\u00e9levage. Mais gr\u00e2ce au travail de la Fondation rurale interjurassienne et \u00e0 l'appui notamment des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, un budget de 400 000 francs sur 4 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9 pour le d\u00e9veloppement d'une nouvelle fili\u00e8re. \r\nOlivier Lapaire est \u00e9conomiste et responsable du projet viande chevaline suisse l'Originale. \r\nson\r\nLa fili\u00e8re ainsi d\u00e9velopp\u00e9e vise toutes les boucheries du pays int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la valorisation de cette viande qui repr\u00e9sente aujourd'hui un produit de niche, 390 grammes sur les 52 kg de viande consomm\u00e9s chaque ann\u00e9e par habitant. Seuls 3000 \u00e9quid\u00e9s par ann\u00e9e sur les 111 000 recens\u00e9s en Suisse entrent dans la fili\u00e8re alimentaire.))\r\n(20/PRIVATISATION AEROPORTS PA) *** Privatiser les a\u00e9roports constitue un risque pour les compagnies a\u00e9riennes, et pour l'ensemble de la branche. \r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 mardi \u00e0 Gen\u00e8ve par son association fa\u00eeti\u00e8re. \r\nLe secteur a\u00e9rien a beau afficher des r\u00e9sultats records, estime l'Association IATA, il a n\u00e9anmoins besoin d'infrastructures modernes, pour faire face \u00e0 l'augmentation du nombre de passagers. \r\nMais pour son directeur g\u00e9n\u00e9ral, le Fran\u00e7ais Alexandre de Juniac, assurer leur d\u00e9veloppement en privatisant les a\u00e9roports est une erreur. Olivier Schorderet...\r\n  0'54''\r\n(Bve Climat Paris) Pr\u00e8s de 80 \u00e9conomistes de 20 pays, dont les Am\u00e9ricains Jeffrey Sachs et James Galbraith, appellent \u00e0 la \"fin des investissements dans les \u00e9nergies fossiles\", dans une d\u00e9claration lanc\u00e9e par l'ONG 350.org et publi\u00e9e jeudi avant le sommet climat de mardi.\r\n\"Nous appelons \u00e0 la fin imm\u00e9diate de tout investissement dans de nouveaux projets de production et d'infrastructure de combustibles fossiles, et encourageons une hausse significative du financement des \u00e9nergies renouvelables\", dit la d\u00e9claration.\r\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e0 l'origine d'un d\u00e9r\u00e8glement du climat sans pr\u00e9c\u00e9dent, sont li\u00e9es pour les trois quarts \u00e0 la combustion des \u00e9nergies fossiles.\r\nLa France qui organisera mardi \u00e0 Paris un sommet consacr\u00e9 au financement des politiques climatiques, auquel participeront dirigeants politiques et d'institutions financi\u00e8res.\r\nLes ONG environnementales ont appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement \u00e0 Paris mardi \u00e0 08H00, sur le th\u00e8me \"pas un euro de plus pour les \u00e9nergies du pass\u00e9\".\r\n(Feux Californie) Des flammes qui embrasent les collines \u00e0 quelques m\u00e8tres de la route : c'est le spectacle surr\u00e9aliste et apocalyptique auquel ont assist\u00e9 les habitants de Los Angeles qui ont tent\u00e9 d'emprunter, mercredi 6 d\u00e9cembre, l'autoroute 405 qui traverse la ville, avant qu'elle ne soit partiellement ferm\u00e9e \u00e0 cause du danger. La cons\u00e9quence du \"Skirball Fire\", l'un des incendies qui ravagent la Californie depuis lundi, et le plus proche de la 2e ville des Etats-Unis.\r\nAvec plus de 200.000 personnes sous ordre d'\u00e9vacuation tandis que des milliers d'habitations \u00e9taient menac\u00e9es notamment dans le luxueux quartier de Bel-Air\r\n(TF6/PERSONNALITE DE L'ANNEE) *** Pour le \"Time Magazine\", ils sont le symbole de l'ann\u00e9e 2017.\r\n\"The Silence Breakers\"...\"Les briseurs de silence\"... toutes les voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es pour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es hier (mer) \"personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e\" 2017 par le Time... \r\nDes premi\u00e8res femmes qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire Weinstein, \u00e0 celles et ceux qui ont suivi... toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 collectivement choisies par le magazine am\u00e9ricain, pour succ\u00e9der \u00e0 Donald Trump. Cette r\u00e9compense refl\u00e8te l'ampleur du mouvement. Guillaume Rey.\r\n   0'59''\r\nExtro possible: \r\nSur le terrain judiciaire cette fois, elles sont \u00e9galement 6... \r\nSix femmes ont d\u00e9pos\u00e9, hier, \u00e0 New York une nouvelle plainte en nom collectif contre le producteur de cin\u00e9ma Harvey Weinstein. Le cabinet, \u00e0 l'origine de cette seconde plainte en nom collectif  a indiqu\u00e9 vouloir repr\u00e9senter \"des centaines de femmes\" qui pourraient avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'abus sexuels de la part du producteur.\r\n(Fusion NZZ - AZ Medien) Ce bouleversement dans le monde la presse...outre-Sarine...\r\nLe groupe NZZ va fusionner....avec le groupe argovien AZ Medien...\u00e9diteur notamment de l'Argauer Zeitung...\r\nAnnonce ce matin...dans un communiqu\u00e9...\r\nUne co-entreprise r\u00e9unira l'ensemble des journaux...des deux entreprises...\r\nL'ensemble des publications touchera un public potentiel de 2 millions de personnes.\r\nLa Commission de la concurrence doit encore donner son accord.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9128827", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9128850", "ece-9128827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-20T11:17:21Z", "speechToTexts": ["20.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\n2 fois Boukari, journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de mobilisation ce jeudi dans les territoires palestiniens apr\u00e8s la reconnaissance par Washington de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, les r\u00e9actions se sont multipli\u00e9es depuis hier soir, nous ferons le point dans un instant avec Katia cher une premi\u00e8re en Suisse pour les \u00e9leveurs de chevaux, ils vont d\u00e9sormais s'occuper de la commercialisation de la viande avec l'appui notamment de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture et puis pour le Time Magazine, ils sont le symbole de l'ann\u00e9e 2017, 7 de mani\u00e8re am\u00e9ricain d\u00e9sign\u00e9 hier celles et ceux qui ont bris\u00e9 le silence au sujet du harc\u00e8lement et des violences sexuelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nDes drapeaux am\u00e9ricains et isra\u00e9liens br\u00fbl\u00e9s dans la bande de Gaza, des portraits de Trump et Netanyahu pi\u00e9tin\u00e9s en Cisjordanie occup\u00e9e, Isra\u00e9liens et Palestiniens redoutent ce matin l'annonce hier soir par Donald Trump, d'une reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, de nombreux rassemblements sont pr\u00e9vus aujourd'hui, alors que la vague de r\u00e9probation va bien au-del\u00e0 du Proche-Orient Katia cher la communaut\u00e9 internationale d\u00e9sapprouve vivement cette d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, parfois avec des propos v\u00e9h\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nMais voil\u00e0, le mouvement islamiste palestinien Hamas parle d'une d\u00e9cision qui ouvre les portes de l'enfer et l'Iran d\u00e9nonce une d\u00e9cision insens\u00e9e \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une nouvelle Intifada, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite qui, \u00e9voquant je crois irresponsables alors que la Jordanie, elle parle d'une violation du droit international, la Chine et la Russie, pour leur part disent partager la crainte d'un regain de tension, le Canada, le Mexique et le Royaume-Uni ont fait savoir qu'ils ne d\u00e9placeraient pas leurs ambassades respectives \u00e0 J\u00e9rusalem et l'Union europ\u00e9enne se dit s\u00e9rieusement pr\u00e9occup\u00e9 sur les r\u00e9percussions possibles de la d\u00e9cision de Donald Trump sur la perspective de paix et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez qui jugent indispensable \u00e0 solution de 2 \u00c9tats se dit, lui, oppos\u00e9 \u00e0 toute mesure unilat\u00e9rale, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [95%] :\r\nJ\u00e9rusalem : le probl\u00e8me du statut de J\u00e9rusalem doit \u00eatre r\u00e9solue par des n\u00e9gociations directes entre Isra\u00ebl et la Palestine sur la base des r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ce en tenant compte des pr\u00e9occupations l\u00e9gitimes \u00e0 la fois de la Palestine et d'Isra\u00ebl, mais Isra\u00ebl et bien s\u00fbr l'exception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [92%] :\r\n\u00e9videmment, la d\u00e9cision de Trump suscite l'enthousiasme du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [90%] :\r\nOui pour former somme profond\u00e9ment reconnaissants au pr\u00e9sident pour sa d\u00e9cision juste et courageuse de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale d'Isra\u00ebl et dit pr\u00e9parer l'ouverture de l'ambassade am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [94%] :\r\nUn enthousiasme que ne partagent pas, il faut bien le dire, l'ensemble de la communaut\u00e9 juive am\u00e9ricaine si l'organisation lobbyiste comit\u00e9 am\u00e9ricain des affaires publiques d'Isra\u00ebl salue la position de comme par exemple le rabbin Rick Jacob, pr\u00e9sident le l'Union du Juda\u00efsme r\u00e9form\u00e9, lui, estime que cette d\u00e9cision va sans aucun doute renforcer le conflit isra\u00e9lo- palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nLes explications de Katia cher et \u00e0 noter qu'en Suisse les autorit\u00e9s n'ont pas voulu s'exprimer hier soir Berne rendra publique sa position qu'\u00e0 l'issue d'une rencontre avec la charg\u00e9e d'affaires des \u00c9tats-Unis en Suisse, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui fera part ce matin de la r\u00e9action de Bernard et dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, le congr\u00e8s du SPD \u00e0 Berlin les d\u00e9bats doivent durer jusqu'\u00e0 samedi, les sociaux- d\u00e9mocrates doivent d\u00e9cider s'ils veulent lancer les n\u00e9gociations avec la CDU d'Angela Merkel et ils sont tr\u00e8s partag\u00e9s, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [95%] :\r\nAu centre de toutes les attentions aujourd'hui \u00e0 Berlin, un document de 4 pages qui sera soumis au vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sociaux- d\u00e9mocrates ce soir Ce document c'est la motion de la direction du parti, les appelant \u00e0 lancer des discussions avec les conservateurs pour \u00e9ventuellement former un nouveau gouvernement de grande coalition, Martin Schulz, le pr\u00e9sident du SPD va devoir faire preuve d'une \u00e9norme force de conviction pour amener ses troupes \u00e0 voter oui, d'abord parce que lui- m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 au soir des \u00e9lections qu'il pr\u00e9f\u00e9rait une cure d'opposition pour son parti, ensuite parce qu'ils ne sont pas 30 pourcent chez les militants du SPD a approuv\u00e9 une grande coalition layout Zhang, les jeunes sociaux- d\u00e9mocrates ont m\u00eame lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour refuser un 3\u00e8me gouvernement avec les conservateurs pour convaincre ses troupes, Martin Schulz devrait les appeler dans son discours aujourd'hui \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s pour sortir l'Allemagne de l'impasse politique alors que ses partenaires europ\u00e9ens l'appellent \u00e0 revenir aux commandes au plus vite, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [94%] :\r\nVladimir Poutine, candidat \u00e0 un 4\u00e8me mandat l'ann\u00e9e prochaine, le pr\u00e9sident russe aux commandes du pays depuis plus de 17 ans a mis fin, un faux suspense hier au cours d'une journ\u00e9e particuli\u00e8rement sc\u00e9naris\u00e9e, une d\u00e9cision sans surprise qui, en cas de victoire le placerait \u00e0 la t\u00eate du pays jusqu'en 2024 Berne devient le canton avec le taux d'aide sociale, le plus bas de Suisse, le Grand Conseil, adopt\u00e9 hier en premi\u00e8re lecture une modification de la loi sur l'aide sociale, le Parlement s'est mis d'accord sur une diminution de 8 pourcent du forfait, c'est moins que ce que pr\u00e9voit la directive de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse des institutions d'action sociale pour Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9 UDC cette r\u00e9forme permet au canton de r\u00e9aliser une \u00e9conomie n\u00e9cessaire de quelques dizaines de millions de francs et elle affirme : cette d\u00e9cision de contourne pas le consensus national sur le montant de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [90%] :\r\nJe pense pas que le canton de Berne briser une harmonie inter- intercantonal et encore une fois, j'insiste sur ce point fondamental, le canton d'Ern\u00e9e dans une situation tout \u00e0 fait paradoxale si on consid\u00e8re les crit\u00e8res qui influencent l'ampleur et les co\u00fbts de l'aide sociale, notre canton devrait \u00eatre au 15\u00e8me 16\u00e8me rang, Suisse, je le r\u00e9p\u00e8te et pointe en 5\u00e8me position des taux de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [95%] :\r\nVous ne craignez pas que ce soit les personnes pr\u00e9caris\u00e9es les premi\u00e8res touch\u00e9es par cette modification de la loi sur l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [93%] :\r\nDans l'ancien syst\u00e8me, les personnes qui touchent l'aide sociale toucherait davantage que les, ce qu'on appelle le working poor, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont un travail \u00e0 100 pourcent mais qui ont un salaire relativement bas et cette situation maintenant et corriger les incitations si vous voulez sont raisonnables et vont simplement pousser les personnes, surtout les jeunes, \u00e0 essayer de trouver un travail, si vraiment c'est pas possible, on peut continuer \u00e0 vivre dans des conditions de vie absolument digne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de Gaulle, c'est une premi\u00e8re pour les \u00e9leveurs de chevaux en Suisse, il brise un tabou en d\u00e9cidant de s'occuper de la commercialisation de la viande de cheval avec l'appui notamment de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, il lance une nouvelle fili\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 valoriser une viande qui termine souvent dans les incin\u00e9rateurs, alors qu'elle doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un produit du terroir, le sujet de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [96%] :\r\nDans le Jura, o\u00f9 le cheval est une v\u00e9ritable ic\u00f4ne vivante, on a tous en t\u00eate des images du traditionnel March\u00e9 Concours de Saignel\u00e9gier, les professionnels de l'\u00e9levage et de la boucherie sont aujourd'hui bien conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en valeur la viande qui arrive dans les abattoirs, m\u00eame si la production ne fait pas partie des objectifs Pierre Berthold et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration jurassienne d'\u00e9levage chevalin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [94%] :\r\nCe qu'on veut c'est valoriser la viande de chevaux sera battu pour diff\u00e9rentes raisons et reconna\u00eetre aussi la qualit\u00e9 de cette viande au lieu de l'incin\u00e9rer pour aussi rentabiliser l'\u00e9levage, c'est un petit cr\u00e9neau qui fait partie de la fili\u00e8re \u00e9conomique de l'\u00e9levage chevalin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [98%] :\r\nLe sujet a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 par les instances de l'\u00e9levage mais gr\u00e2ce au travail de la Fondation rurale interjurassienne \u00e0 l'appui notamment des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, un budget de 400000 francs sur 4 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9 pour le d\u00e9veloppement d'une nouvelle fili\u00e8re Olivier Lapaire est \u00e9conomiste et responsable du projet viande chevaline suisse l'Originale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [88%] :\r\nOn a travaill\u00e9 sur de nouveaux produits avec des nouveaux emballages en ne n\u00e9gligeant aucun aspect notamment les \u00e9pices, les m\u00e9langes tout ce qu'il a dans les produits, on a essay\u00e9 d'enlever tout le superflu et de 8 les allerg\u00e8nes, puis d'avoir de bons produits et surtout d'offrir aux consommateurs qui d\u00e9sire s'approvisionner en viande de terroir, de lui garantir de bons produits, des produits suisses avec une tra\u00e7abilit\u00e9 irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [96%] :\r\nLa fili\u00e8re ainsi d\u00e9velopp\u00e9e vise toutes les boucheries du pays int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la valorisation de cette viande qui repr\u00e9sente aujourd'hui un produit de niche 390 grammes sur les 52 kilos de viande consomm\u00e9s chaque ann\u00e9e par habitant, seuls 3000 \u00e9quid\u00e9s par ann\u00e9e sur les 111000 recens\u00e9s en Suisse entrent dans la fili\u00e8re alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [97%] :\r\nPrivatiser les a\u00e9roports constitue un risque pour les compagnies a\u00e9riennes et d'ailleurs pour l'ensemble de la branche l'avertissement lanc\u00e9 mardi \u00e0 Gen\u00e8ve, par son association fa\u00eeti\u00e8re le secteur a\u00e9rien a beau afficher des r\u00e9sultats records, estime l'Association IATA il y a n\u00e9anmoins besoin d'infrastructures modernes pour faire face \u00e0 l'augmentation du nombre de passagers et pour son directeur g\u00e9n\u00e9ral, le Fran\u00e7ais Alexandre de Juniac assurer leur d\u00e9veloppement en privatisant les a\u00e9roports est une erreur olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [91%] :\r\nAmsterdam on Kong Duba\u00ef, Singapour, les meilleurs a\u00e9roports du monde sont en mains publiques et ils doivent le rester, question de qualit\u00e9 et de souverainet\u00e9 nationale, mais le combat de IATA est aussi \u00e9conomique : un a\u00e9roports privatis\u00e9s pour les compagnies a\u00e9riennes, \u00e7a veut dire, hausse des co\u00fbts entre taxes et redevances car les propri\u00e9taires doivent amortir leurs investissements, l'a\u00e9roport londonien de Heathrow, privatis\u00e9e en 2006 serait aujourd'hui le plus cher et le plus satur\u00e9e d'Europe sur le Vieux Continent d'ailleurs les a\u00e9roports privatis\u00e9s repr\u00e9sentent 75 pourcent du trafic passagers, contre 1 pourcent seulement aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si tous ne sont pas privatiser \u00e0 100 pourcent plut\u00f4t au b\u00e9n\u00e9fice d'une concession octroy\u00e9e par une collectivit\u00e9 publique qui reste ma\u00eetre des infrastructures et du terrain, mais tout de m\u00eame, les a\u00e9roports privatis\u00e9s, pourrait bien \u00e0 terme supplanter en nombre les a\u00e9roports publics : la France s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 finaliser la privatisation des a\u00e9roports parisiens et c'est via des fonds priv\u00e9s que l'Inde compte faire passer les siens de 50 \u00e0 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [96%] :\r\nPr\u00e8s de 80 \u00e9conomistes de 20 pays appellent \u00e0 la fin des investissements dans les \u00e9nergies fossiles dans une d\u00e9claration lanc\u00e9e par l'ONG 350 point org et publi\u00e9e aujourd'hui avant le sommet climat de mardi, \u00e0 Paris, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 l'origine d'un d\u00e9r\u00e8glement du climat sans pr\u00e9c\u00e9dent sont li\u00e9es pour les 3 quarts \u00e0 la combustion des \u00e9nergies fossiles, la France qui organisera donc mardi \u00e0 Paris un sommet consacr\u00e9 au financement des politiques climatiques auquel participeront, dirigeants politiques et d'institutions financi\u00e8res des flammes qui embrasent les collines \u00e0 quelques m\u00e8tres de la route, c'est le spectacle apocalyptique auquel ont assist\u00e9 les habitants de Los-Angeles qui ont tent\u00e9 d'emprunter hier l'autoroute 405 qui traverse la ville avant qu'elle ne soit partiellement ferm\u00e9 \u00e0 cause du danger, plus de 200000 personnes sont sous ordre d'\u00e9vacuation tandis que des milliers d'habitations \u00e9taient menac\u00e9es, notamment dans le luxueux quartier de Bel-Air pauvre Time Magazine il et elles sont le symbole de l'ann\u00e9e 2017 Silence Breakers Les briseurs de silence toutes les voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es pour d\u00e9noncer le harc\u00e8lement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es hier, personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e 2017 par le Time des premi\u00e8res femmes qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire Weinstein Assel est ce qui ont suivi, toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 collectivement choisies par le magazine am\u00e9ricain pour succ\u00e9der \u00e0 Donald Trump cette r\u00e9compense refl\u00e8te l'ampleur du mouvement Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:35) [91%] :\r\nOui tout en anglais, Balancetonporc en France, ce mouvement a secou\u00e9 le monde entier depuis que l'affaire Weinstein a \u00e9clat\u00e9 d\u00e9but octobre, les t\u00e9moignages se sont succ\u00e9d\u00e9 les actions galvanisant de centaines de femmes et beaucoup d'hommes \u00e9galement ont d\u00e9clench\u00e9 le changement soci\u00e9tal, le plus rapide, auquel nous assistons depuis des d\u00e9cennies, voil\u00e0 ce qu'a soulign\u00e9 le r\u00e9dacteur en chef du magazine Time, un choix, salu\u00e9 par la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet ravi que ce combat payants enfin. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:11:03) [91%] :\r\nLe combat et l'\u00c9tat avec l'affaire Weinstein, \u00e7a fait des centaines d'ann\u00e9es, qui sans convaincre le patriarcat et sexisme simplement que \u00e7a fait seulement quelques mois que nous sommes entendus par le monde entier, donc oui, tout est bon \u00e0 prendre pour un combat qui est si d\u00e9cri\u00e9 par \u00e9norm\u00e9ment de masculiniste et plus g\u00e9n\u00e9ralement une partie de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:23) [90%] :\r\nEt derri\u00e8re les briseurs de silence est incertain, Donald Trump, qui se classe deuxi\u00e8me, beaucoup de commentateurs am\u00e9ricains surtout ITA rayon d'ailleurs une certaine ironie, puisque le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame accus\u00e9 de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [93%] :\r\nSur le terrain judiciaire, cette fois, elles sont six \u00e9galement, comment une du Time 6 femmes ont d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 New York, une nouvelle plainte en nom collectif contre le producteur de cin\u00e9ma, Harvey Weinstein, puis ce bouleversement dans le monde de la presse outre- Sarine le groupe NZZ va fusionner avec le groupe argovien acc\u00e8de Made and \u00e9diteur notamment de l'Argauer Zeitung annonce ce matin dans un communiqu\u00e9 une co- entreprise r\u00e9unira l'ensemble des journaux des 2 entreprises, l'ensemble des publications touchera un public potentiel de 2 millions de personnes, la commission de la concurrence doit encore donner son accord, et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-07T07:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C65FD1BC-5B3D-4AFB-9E8F-57BE86F1B112", "internalArchiveId": "C65FD1BC-5B3D-4AFB-9E8F-57BE86F1B112", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une revue des sites internet, pour commencer, avec la mort, bien s\u00fbr, de Johnny Hallyday...\r\n\"Requiem pour un feu\", titre de l'article mis en ligne par le Temps. Une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la chanson \"requiem pour un fou\", de 1976. Feu qu'il a allum\u00e9 pour des g\u00e9n\u00e9rations, mais aussi \"feu\" comme on dit pour quelqu'un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9...\r\nC'est le titre d'ailleurs du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, sur son site, ces deux mots: \"feu Johnny\".\r\nOn s'arr\u00eate sur les m\u00e9dias fran\u00e7ais un instant, justement: \"Le Roi est mort\", \u00e9crit l'Obs.\r\nLa derni\u00e8re idole de France s'en va, titre le Figaro. \r\nRocker, crooner, hippie, chanteur \u00e0 paillettes, cowboy et troubadour, dandy et clodo.. mais toujours la m\u00eame \u00e9l\u00e9gance \u00e9lastique, la m\u00eame aura chamanique, lit-on dans l'\u00e9ditorial. Le meilleur et le pire, mais rien n'a alt\u00e9r\u00e9 sa gr\u00e2ce instinctive. \r\nLe secret de sa mythologie, pour l'Obs, c'est l'art du rebond. C'est ce qu'explique aussi un sociologue dans le Monde: il a su transformer son propos au fil du temps pour \u00e9pouser les changements culturels majeurs de l'\u00e9poque. \r\nC'est une parti d'histoire fran\u00e7aise qui se fragmente, \u00e9crit le quotidien. Une France, note encore le Figaro, qui ser retrouvait dans le miroir bris\u00e9 que lui tendait la star. \r\n*** Sur le site Bon pour la T\u00eate, on revient 55 ans en arri\u00e8re, en 1962, avec les premiers concerts de Johnny en suisse Romande...\r\nRetour sur cette ann\u00e9e twist, \u00e9crit Bon Pour la T\u00eate, cette ann\u00e9e folle. Via des anecdotes et coupures de presse o\u00f9 l'idole des jeunes, tout juste \u00e2g\u00e9 de 19 ans, est d\u00e9crit tour \u00e0 tour comme un Dieu vivant, un danger public voire un hyst\u00e9rique.\r\nL'hyst\u00e9rie des fans, en tout cas, relat\u00e9e par la feuille d'avis de Lausanne en avril 1962, qui explique que le chanteur devait signer ses disques \u00e0 18h dans un magasins lausannois au pont Bessi\u00e8res... de 6 \u00e0 18 ans, ses fans \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 16h. Avec un cordon de police pour emp\u00eacher les \u00e9lans de la foule... et, je cite encore: \u00abIl apparut: un magnifique animal \u00e0 la gr\u00e2ce f\u00e9line d'un tigre royal\u00bb.\r\n500 jeunes d\u00e9cha\u00een\u00e9s que le r\u00e9cital de la veille maintenait encore dans leur nirvana, dit la Nouvelle Revue de Lausanne.\r\nLa d\u00e9p\u00eache ATS qui relate le concert de Bienne cette m\u00eame ann\u00e9e est moins bienveillante: d\u00e9lire infantile, lit-on. \r\nJohnny peut-\u00eatre n'a pas un tr\u00e8s grand talent, lit-on dans Le Peuple, toujours d'avril 62, et son num\u00e9ro est bas\u00e9 sur le go\u00fbt des jeunes pour ce genre de spectacle... un go\u00fbt, comme on l'a vu dans la premi\u00e8re partie de cette revue de presse, qui ne s'est jamais d\u00e9menti...\r\nLa presse de l'\u00e9poque qui le qualifie, c'est amusant, de \"chanteur de twist\"...\r\n*** On se penche quand m\u00eame sur la presse \"papier\", ce matin... avec, encore, l'affaire Buttet...\r\nLe Tages Anzeiger compare ce matin la gestion de crise des Verts et du PDC.\r\nLe journal met face \u00e0 face le cas Buttet, et le cas Jonas Fricker. Ce conseiller national argovien qui avait compar\u00e9 les d\u00e9portations de juifs pendant la seconde guerre mondiale et le transport d'animaux et qui avait d\u00fb d\u00e9missionner en quelques jours. \r\nPour un conseiller en communication, les Verts ont \u00e9t\u00e9 rapides, coh\u00e9rents et transparents. Le PDC fait plut\u00f4t dans la demi-mesure. Et fait passer le leadership de son pr\u00e9sident Gerard Pfister pour faible. \r\nYannick Buttet est aussi en une et en interview dans l'Illustr\u00e9 d'aujourd'hui. Il est en interview dans le magazine, il redit ce qu'il exprimait dans Forums vendredi soir: il s'excuse, reconnait un comportement inad\u00e9quat qui a pu blesser alors qu'il avait bu en soir\u00e9e. Il n'est pas un harceleur. \r\n*** Les portugais quittent la Suisse: on assiste \u00e0 une vague de retours depuis plusieurs mois...\r\nC'est le grand dossier de plusieurs quotidiens, ce matin: la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, la C\u00f4te, le Courrier, ou le quotidien jurassien.\r\nLa vie est devenue trop difficile et trop ch\u00e8re en Suisse, je pr\u00e9f\u00e8re rentrer chez moi, t\u00e9mogne un employ\u00e9 d'h\u00f4tel. Des portugais qui retrouvent une nation en pleine reprise \u00e9conomique...\r\n*** Pour terminer, on parle num\u00e9risation, et m\u00e9tiers du futur...\r\nLes m\u00e9tiers du futur, c'est le grand dossier de Bilan, qui sort aujourd'hui. A quels m\u00e9tiers faut-il se pr\u00e9parer ? Cybers\u00e9curit\u00e9, machine learning, m\u00e9tiers de la sant\u00e9, de l'\u00e9nergie et de la construction sont en forte demande. L'inter-disciplinarit\u00e9 sera un autre atout pour les nouvelles expertises. \r\nDans l'illustr\u00e9, comme en \u00e9cho, le portrait d'un jeune  homme qui a d\u00e9j\u00e0 les deux pieds dans l'avenir. Le jurassien Mathieu Quiquerez, alias Maniac, est un \"gamer\". Il est l'un des seuls suisses \u00e0 gagner sa vie comme joueur professionnel... de jeux vid\u00e9os.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125647", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9125667", "ece-9125647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:18:17Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAvec nous, on va passer \u00e0 la revue de presse, on va, on va d'ores et d\u00e9j\u00e0 faire Val\u00e9rie rue des sites internet, \u00e9videmment, la, la presse n'a pas eu la la nouvelle qui est tomb\u00e9e cette nuit, je le rappelle, est donc revue des sites internet avec vous et la mort de Johnny Hallyday. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nRequiem pour en feu, titre de l'article mis en ligne par le temps, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la chanson, Requiem pour un fou de 1976 comme celui qui l'a allum\u00e9 pour des g\u00e9n\u00e9rations mais aussi feu comme on dit, pour quelqu'un qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est le titre d'ailleurs du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration sur son site, ces 2 mots feu Johnny, alors on s'arr\u00eate sur les m\u00e9dias fran\u00e7ais un instant justement le roi est mort, \u00e9crit l'Obs la derni\u00e8re idole de France on va, titre Le Figaro rocker crooner hippie chanteur \u00e0 paillettes cowboy et troubadour, dandy et clodo, mais toujours la m\u00eame \u00e9l\u00e9gance \u00e9lastique, la m\u00eame aura chamanique, lit -on dans l'\u00e9ditorial, le meilleur et le pire, mais rien n'a alt\u00e9r\u00e9 sa gr\u00e2ce instinctive, le secret de sa mythologie pour l'Obs, c'est l'art du rebond, c'est ce qui explique aussi un sociologue dans le monde, il a su transformer son propos au fil du temps pour \u00e9pouser les changements culturels majeurs de l'\u00e9poque, c'est une partie de l'histoire de France qui se fragmente, \u00e9crit le quotidien, une France, note encore le Figaro qui se retrouvaient dans le miroir bris\u00e9 que lui tendait la Star et puis sur le site Bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nPour la t\u00eate, Val\u00e9rie, on revient 55 ans on arri\u00e8re, on est en 1962 avec les tout premiers concerts de Johnny en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\n6 romans, retour sur cette ann\u00e9e twist \u00e9crit, bon pour la t\u00eate cette ann\u00e9e folle via des anecdotes et des coupures de presse o\u00f9 l'idole des jeunes tout juste \u00e2g\u00e9 de 19 ans est d\u00e9crit tour \u00e0 tour comme un Dieu vivant un danger public, voire \u00e0 un hyst\u00e9rique l'hyst\u00e9rie des fans en tout cas, relat\u00e9e par la feuille d'avis de Lausanne en avril 1962 qui explique que le chanteur devait signer ses disques \u00e0 18 heures dans un magasins lausannois au pont Bessi\u00e8res de 6 \u00e0 18 ans ses fans \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 16 heures Rendez -vous compte, avec en cordon de police pour emp\u00eacher les \u00e9lans de la foule et je cite encore : Il apparut un magnifique animal \u00e0 la gr\u00e2ce f\u00e9line d'un tigre royal Renault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nOui c'est, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s dr\u00f4le de se replonger justement dans la dans la presse de l'\u00e9poque, voir comment les m\u00e9dias parler de Johnny ses d\u00e9hanchements le la l'hyst\u00e9rie d\u00e9fi etc mais puisqu'on parle justement de de la relation entre entre le le le Johnny et les m\u00e9dias faux souvenir que les m\u00e9dias ont litt\u00e9ralement fait Johnny avec notamment c'\u00e9tait Pizza tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre de 1963 avec Salut les copains qui annonce une sorte de coup qui annonce un concert gratuit de Johnny, place de la Nation \u00e0 Paris et il y a 150000 personnes qui vont r\u00e9pondre \u00e0 l'appel, c'est un concert gratuit, donc voil\u00e0, c'est une aubaine, mais voil\u00e0 en mesure, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le pouvoir de mobilisation des m\u00e9dias de ce m\u00e9dia en particulier de Johnny aussi et voil\u00e0, c'est \u00e9videmment un moment qui va entrer dans la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [90%] :\r\nOn pense que seront on passe quand m\u00eame au reste de la presse, la presse papier ce matin avec encore l'affaire Yannick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [90%] :\r\nButtet Val\u00e9rie il est aga\u00e7ant sa guerre compare ce matin, la gestion de crise des Verts et du PDC le journal met face \u00e0 face le cas Buttet le cas Jonas Fricker, ce conseil national argovien qui avait compar\u00e9 les d\u00e9portations de juifs pendant la Seconde Guerre mondiale et les transports d'animaux et qui avait d\u00fb d\u00e9missionner en quelques jours pour un conseil en communication, les Verts ont \u00e9t\u00e9 rapides coh\u00e9rents et transparents, le PDC fait plut\u00f4t dans la demi- mesure et fait passer le Leadership de son pr\u00e9sident Gerhard fils terre pour faible Yannick Buttet est aussi ont eu le nez en interview dans l'illustr\u00e9 d'aujourd'hui, il est en interview dans le magazine et redit ce qu'il exprimait dans Forums vendredi soir, il s'excuse, reconna\u00eet un comportement inad\u00e9quat et qui a pu blesser alors qu'il avait bu en soir\u00e9e, il n'est pas dit -il il ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [96%] :\r\nHarceleur et puis pour terminer cette cette revue de presse Val\u00e9rie on parle num\u00e9risation et m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [92%] :\r\nDu futur, les m\u00e9tiers du futur, c'est le grand dossier de Bilan qui sort aujourd'hui \u00e0 quel m\u00e9tier m\u00e9tiers : faut -il se pr\u00e9parer cybers\u00e9curit\u00e9 machine learning m\u00e9tiers de la sant\u00e9, de l'\u00e9nergie, de la construction sont en forte demande l'interdisciplinarit\u00e9, sera un atout pour les nouvelles expertises et puis dans l'illustr\u00e9 comme en \u00e9cho \u00e0 cette num\u00e9risation et ses m\u00e9tiers du futur, le portrait d'un jeune homme qui a d\u00e9j\u00e0 lu les 2 pieds dans l'avenir le jurassien Mathieu qui cr\u00e9e, alias Maniac c'est un gamer : il est l'un des seuls suisses \u00e0 gagner sa vie comme joueur professionnel de jeux vid\u00e9o merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour cette revue de presse Dani\u00e8le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F263D3D-FABD-45CC-A1E3-F9FF84269731", "internalArchiveId": "5F263D3D-FABD-45CC-A1E3-F9FF84269731", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffres", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "Retour sur le parcours en chiffres de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France.\r\n\r\n* * Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffres *** Le rendez-vous \"presse\" avec Val\u00e9rie Droux... rien encore dans les journaux bien s\u00fbr sur la mort de Johnny, mais vous \u00eates all\u00e9e voir sur le sites internet des quotidiens...\r\nIl y a d'abord eu les \"push\" sur mon t\u00e9l\u00e9phone, quand j'arrivais \u00e0 la radio, vers 3h... le premier, c'\u00e9tait le Tages Anzeiger... tous ont suivi. Bien oblig\u00e9e d'y croire.\r\nSur le site du Temps, ce titre magnifique: requiem pour un feu - r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la chanson \"r\u00e9quiem pour un fou\", mais aussi au feu qu'il a allum\u00e9 pour des g\u00e9n\u00e9rations... \r\nLe site Bon pour la T\u00eate a mis en ligne un article qui rappellera des souvenirs \u00e0 ses fans de la premi\u00e8re heure en Suisse: les coupures de pressse d'il y a 55 ans, quand la Suisse romande d\u00e9couvrait Johnny...\r\nVous signaler dans la d\u00e9p\u00eache en Allemand reprise par les quotidiens al\u00e9maniques, Blick, Tages Anzeiger ou NZZ, une citation de Mick Jagger, qui disait : \"en France, Hallyday est hors d'atteinte\".\r\nSur les sites des journaux fran\u00e7ais, retenons le superbe titre de Lib\u00e9ration - on n'en attendait pas moins - qui met en une de son site une magnifique photo de Johnny dat\u00e9e de sa tourn\u00e9e de 1982, et ce titre, donc: \"Feu Johnny\".\r\nOutre la n\u00e9crologie, un angle sur la puissance vocal du chanteur, sur le site de Lib\u00e9. \r\nAutre titre magnifique: Le Roi est mort, sur l'Obs. \r\nLa derni\u00e8re idole de France s'en va, titre le Figaro. NBC news parle sur son site du \"French Elvis\".\r\nC'est une part d'histoire fran\u00e7aise qui se fragmente, note le Monde, qui titre sur son site: \"L'idole aux 110 millions de disques est mort\".\r\n*** On fait quand  m\u00eame un tour de la presse version papier... il y a notamment la d\u00e9cision du CIO d'exclure la Russie des Jeux Olympiques de l'ann\u00e9e prochaine...\r\nEn photo et en une de la NZZ, du Tages Anzeiger et de la Luzerner Zeitung qui titre comme \u00e7a: la porte de derri\u00e8re pour les athl\u00e8tes russes... on dirait en fran\u00e7ais: les athl\u00e8tes russes par la petite porte. Puisque les sportifs propres pourront participer, mais sous la bani\u00e8re olympique. \r\n*** Yannick Buttet fait encore un gros titre ce matin: celui de l'Illustr\u00e9...\r\nIl est en interview dans le magazine, il redit ce qu'il exprimait dans Forums vendredi soir: il s'excuse, reconnait un comportement inad\u00e9quat qui a pu blesser alors qu'il avait bu en soir\u00e9e. Il n'est pas un harceleur. \r\nAffaire buttet encore, dans le Tages Anzeiger: le journal d\u00e9crypte la diff\u00e9rence entre les Verts et le PDC, en terme de gestion de crise: les Verts avaient ordonn\u00e9 la d\u00e9mission quasi imm\u00e9diate du conseiller national Jonas Fricker, apr\u00e8s sa comparaison entre les camps de concentration et le transports d'animaux. Alors que Yannick Buttet se met en cong\u00e9, seulement, pour l'instant. \r\n*** Aujourd'hui, 6 d\u00e9cembre, cela fait tout juste 25 ans que la Suisse a dit non \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en... un anniversaire marqu\u00e9 par plusieurs journaux...\r\nTribune de Gen\u00e8ve et 24heures, une double page sur ce vote et ses cons\u00e9quences.\r\nDans la NZZ, un d\u00e9bat entre Christoph Blocher et l'ancien pr\u00e9sident du CICR Jakob Kellenberger.\r\n*** Les portugais quittent la Suisse: on assiste \u00e0 une vague de retours depuis plusieurs mois...\r\nC'est le grand dossier de plusieurs quotidiens, ce matin: la Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Impartial et l'Express, la C\u00f4te, le Courrier, ou le quotidien jurassien.\r\nLa vie est devenue trop difficile et trop ch\u00e8re en Suisse, je pr\u00e9f\u00e8re rentrer chez moi, t\u00e9mogne un employ\u00e9 d'h\u00f4tel. Des portugais qui retrouvent une nation en pleine reprise \u00e9conomique...\r\n*** Pour terminer, on parle num\u00e9risation, et m\u00e9tiers du futur...\r\nLes m\u00e9tiers du futur, c'est le grand dossier de Bilan, qui sort aujourd'hui. A quels m\u00e9tiers faut-il se pr\u00e9parer ? \r\nDans l'illustr\u00e9, le portrait d'un jeune  homme qui a d\u00e9j\u00e0 les deux pieds dans l'avenir. Le jurassien Mathieu Quiquerez, alias Maniac, est un \"gamer\". Il est l'un des seuls suisses \u00e0 gagner sa vie comme joueur professionnel.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9148826", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffre", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Johnny Hallyday en chiffre", "Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffre / LME_2017-12-06T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Johnny Hallyday en chiffre / LME_2017-12-06T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Retour sur le parcours en chiffre de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France.", "Retour sur le parcours en chiffres de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France.", "Retour sur le parcours en chiffres de Johnny Hallyday, qui avait une relation fusionnelle avec le public, mais conflictuel avec l'argent. Johnny Hallyday c'est 110 millions de disques, 40 disque d'or et plus de 180 tourn\u00e9es. Il a d'ailleurs longtemps \u00e9t\u00e9 le chanteur le mieux pay\u00e9 de France."], "variantIds": ["ece-9125684", "ece-9125658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:06:24Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame il s'\u00e9teignent Hallyday, c'\u00e9tait aussi un homme de de chiffre, vous \u00eates notre chroniqueur \u00e9conomique doc avec vous on va parler enfin les chiffres 110 millions de disques, \u00e7a para\u00eet incroyable oui 110 millions disques c'est \u00e9videmment \u00e9norme 40, disque d'or 180 tourn\u00e9es dans sa vie, m\u00eame un peu plus le chiffre exact 187 je crois moi Johnny s'\u00e9tait une relation \u00e9videmment fusionnelle avec le public, on en parle beaucoup conflictuel avec l'argent, voire m\u00eame tr\u00e8s conflictuel avec ses contr\u00f4leurs fiscaux, il a \u00e9t\u00e9 longtemps le chanteur le mieux pay\u00e9 de France, il touch\u00e9 beaucoup d'argent, d\u00e8s le d\u00e9but de sa carri\u00e8re et sa fortune, on sait fluctuera en permanence, Johnny est connu pour sa mauvaise gestion, il s'\u00e9tait aussi parfois tr\u00e8s mal entour\u00e9, on 2004 il se brouille avec le patron d'Universal Music, Pascal N\u00e8gre, Johnny divorce avec sa maison de disques qui \u00e9tait sa maison disque depuis 1961 il y a eu les revers de fortune et les virages avec le Fisc et, notamment, oui, il y a plus disons Johnny par dans une tourn\u00e9e d'un certain genre celle du nomadisme fiscal en 2006 Jean-Philippe Smet ravive ses origines, il introduit une demande de naturalisation \u00e0 la Belgique, scandale, il se murmure alors que Johnny veut devenir belge pour mieux filer \u00e0 Monaco mais en 2007, il renonce, Johnny restera fran\u00e7ais, il partira tout de m\u00eame s'installer Acsta apr\u00e8s ces d\u00e9ambulations Johnny Halliday Person Sponsor Optic 2000, le rockeur fran\u00e7ais d'origine belge, qui habite en Suisse et en Californie, \u00e7a la station depuis 2000, h\u00e9 bien tout \u00e7a, \u00e7a perturbe l'image de l'idole mais pendant que Johnny et sa famille d\u00e9placent leurs valises, ses conseillers, eux, sont en course poursuite avec les enqu\u00eateurs du Fisc fran\u00e7ais, toi qui ce soir a tout perdu : demain, tu peux gagner Johnny avait \u00e9vit\u00e9 le p\u00e9nitencier, mais pas la prison avec sursis, toutes ces chicanes fiscale bien s\u00fbr, ce matin, h\u00e9 bien on parle plus tellement il les avait lui- m\u00eame oubli\u00e9 depuis un certain temps, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs merci beaucoup il. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T09:33:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D637385-06F1-4DF1-B7E3-BC2B222B644D", "internalArchiveId": "1D637385-06F1-4DF1-B7E3-BC2B222B644D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien", "publicationDate": "2017-12-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien (PHOTO 06.12 JEAN D'ORMESSON) ((http://lobservateur.info/wp-content/uploads/2016/02/dormesson.jpg\r\nCr\u00e9dit: ?\r\nTitre web: \"Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien\"))\r\n***Si la photo est bonne... avec ce matin le portrait d'un homme qui nous a aussi quitt\u00e9...hier... \r\npas johnny mais...Jean d'Ormesson...\r\nil avait 92 ans...\r\nL'\u00e9crivain n'a pas seulement marqu\u00e9 l'univers de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. C'\u00e9tait aussi une figure, au sens physique du terme. \r\nMembre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, il a port\u00e9 le costume durant 44 ans. Pierre-Etienne Joye\r\n  2'06''\r\n((Jean d'Ormesson nous regarde. Regard bleu comme une source d'eau p\u00e9tillante. Tout est vif chez lui. L'oeil \u00e9claire une immense lucidit\u00e9 d'esprit. C'est le Jean D'Ormesson familier, celui de la derni\u00e8re d\u00e9cennie. Cheveux blancs et peau harmonieusement rid\u00e9e. Les yeux bleus les plus c\u00e9l\u00e8bres de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ont souvent ass\u00e9n\u00e9 autant les lecteurs, les critiques ou tout simplement ses admirateurs. Celui qui le fit entrer \u00e0 l'Unesco il y a pr\u00e8s de 70 ans, Jacques Rueff, le d\u00e9crivait comme suit: \"Il a les yeux de Mich\u00e8le Morgan et le nez de Raymond Aron\"... Un nez bourbon comme on dit, profil semblables aux  rois de France. D\u00e9j\u00e0 un trait d'honneur... Jean d'Ormeson les a accumul\u00e9s toute sa vie, les honneurs. Depuis L'Unesco justement,  avec un poste de secr\u00e9taire du Conseil international de la philosophie et des sciences humaines. Et surtout, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Elu en 1973, le doyen d'\u00e9lection \u00e0 ce jour. Et pourtant, voici ce qu'il en disait trois ans plus t\u00f4t.\r\n1\r\net de se raviser aussit\u00f4t\r\n2\r\nEt finalement, \u00e9clot le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens. Car il enddosse un costume \u00e9clatant sur ce clich\u00e9: Jean d'Ormesson, visage au naturel, faci\u00e8s un tant soit peu espi\u00e8gle et polisson dans une tenue d'apparat. Celle prestigieuse de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le c\u00e9l\u00e8bre habit vert, l'officiel, orn\u00e9 de feulles d'olivier. Jaquette, gilet, et noeud papillon blanc. Et les m\u00e9dailles sur le poitrail. Au cou le collier de commadeur de l'ordre national de la croix du sud. C\u00f4t\u00e9 coeur, un haut grade de la l\u00e9gion d'honneur. Le tout bien agenc\u00e9, port\u00e9 dans une posture solennelle. Le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens donc? Assur\u00e9ment. Regard autant fier que canaille, Jean d'O le savait bien, en toute fausse modestie \r\nflash))\r\n***Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\ndemain, les yeux bleu-gris...de johnny...peut-\u00eatre en photo\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9125626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien", "Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien / LMA_2017-12-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Jean d'Ormesson, visage au naturel et corps d'acad\u00e9micien / LMA_2017-12-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9125636", "ece-9125626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T13:15:06Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDouze si la photo est bonne avec ce matin le portrait d'un homme qui nous a quitt\u00e9 hier, alors c'est pas Johnny Hallyday, mais Jean d'Ormesson innover un 2 ans l'\u00e9crivain n'a pas seulement marqu\u00e9 l'univers de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, c'est aussi une figure au sens physique du terme, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, il a port\u00e9 le costume durant 44 ans Pierre est une joie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nJean d'Ormesson nous regarde, regard bleu comme une source d'eau p\u00e9tillante, tout est vif chez lui l'oeil \u00e9claire une immense lucidit\u00e9 d'esprit c'est le Jean d'Ormesson, familier, celui de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, cheveux blancs et peau harmonieusement rid\u00e9e, les yeux bleus les plus c\u00e9l\u00e8bres de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ont souvent ass\u00e9n\u00e9 autant les Lecteurs, les critiques ou tout simplement ses admirateurs, celui qui le fit entrer \u00e0 l'Unesco, il y a pr\u00e8s de 70 ans Jacques rueF. le d\u00e9crivait comme suit : il a les yeux de Mich\u00e8le Morgan et le nez de Raymond Aron un et bourbon comme on dit profil semblables aux rois de France d\u00e9j\u00e0 un trait d'honneur Jean d'Ormesson, les a accumul\u00e9s toute sa vie les honneurs depuis l'Unesco justement avec un poste de secr\u00e9taire du Conseil international de la philosophie et des sciences humaines et surtout l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, \u00e9lu en 1973 le doyen d'\u00e9lection \u00e0 ce jour est pourtant voici ce qu'il en disait 3 ans plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [85%] :\r\nJ'ai jamais pris parfait j'entrerai probablement jamais \u00e0 l'Acad\u00e9mie, non plus, disons -le franchement bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [99%] :\r\nEt de se raviser aussit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nAlors soyons un peu logique soyons un peu honn\u00eates, soyons cyniques, si vous voulez, et surtout Champ d'avance d'\u00e9viter de cracher dans la soupe, et puis l'avoir apr\u00e8s et de se contredire jusqu'\u00e0 en devenir ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nEffectivement, et finalement clos le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens car il endosse un costume \u00e9clatant sur ce clich\u00e9, Jean d'Ormesson, visage au naturel faci\u00e8s un tant soit peu espi\u00e8gle et polisson dans une tenue d'apparat, celle, prestigieuse, de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, le c\u00e9l\u00e8bre habit Vert, l'officiel orn\u00e9 de feuilles d'olivier jaquette gilet et noeud papillon blanc et les m\u00e9dailles sur le poitrail au cou le collier de commandeur de l'Ordre national de la Croix du Sud, du c\u00f4t\u00e9 coeur au grade de la L\u00e9gion d'honneur, le tout bien agenc\u00e9 port\u00e9 dans une posture solennelle le plus \u00e9l\u00e9gant des acad\u00e9miciens donc assur\u00e9ment regard autant fier que canaille Jean d'O le savait bien, en toute fausse modestie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [85%] :\r\nJean photo \u00e0 retrouver sur le site RTSinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-06T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5123495-B337-4B80-9302-07C95AF4FF53", "internalArchiveId": "B5123495-B337-4B80-9302-07C95AF4FF53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral critiqu\u00e9e lors du d\u00e9bat sur la souverainet\u00e9 alimentaire", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte vaudoise;Jacques Nicolet, UDC vaudois\r\nL'avenir de l'agriculture suisse a monopolis\u00e9 tous les d\u00e9bats au Conseil national ce mardi. L'initiative du syndicat agricole Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire devrait \u00eatre rejet\u00e9e. Les d\u00e9bats ont donn\u00e9 lieu \u00e0 de vives critiques quant \u00e0 la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la paysannerie.\r\n\r\n* * La politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral critiqu\u00e9e lors du d\u00e9bat sur la souverainet\u00e9 alimentaire  \r\nL'avenir de l'agriculture suisse a monopolis\u00e9 tous les d\u00e9bats ce matin au Conseil national. L'initiative d'Uniterre pour la souveraint\u00e9 alimentaire devrait \u00eatre rejet\u00e9e. Les d\u00e9bats sont toujours en cours... Rouven Gueissaz, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral. La matin\u00e9e a surtout \u00e9t\u00e9 l'occasion pour les repr\u00e9sentants du lobby agricole de critiquer la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'avenir de la paysannierie ?\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nOui, le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann veut une ouverture des march\u00e9s et une r\u00e9duction des protections douani\u00e8res. Il a pr\u00e9sent\u00e9 un rapport d\u00e9but novembre sur l'avenir de la paysannerie. Les paysans le vivent comme un affront. Le texte d'Uniterre devrait \u00eatre rejet\u00e9, sans contre-projet, car il est jug\u00e9 trop excessif. Seuls les Verts soutiennent l'initiative, \u00e0 l'image de la Vaudoise Ad\u00e8le Thorens, qui s'exprimait ce matin \u00e0 la tribune.\r\nSON 31''\r\nR\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la votation du 24 septembre dernier. Le peuple acceptait alors l'article constitutionnel sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, qui renfor\u00e7ait pr\u00e9cis\u00e9ment l'agriculture suisse. Hormis les Verts, plusieurs repr\u00e9sentants du monde agricole soutiennent \u00e9galement l'initative d'Uniterre. Ils souhaitent avant tout lancer un avertissement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e0 Johann Schneider-Ammann en particulier. Ecoutez l'UDC vaudois Jacques Nicolet, \u00e0 la tribune, qui s'adressait directement au ministre de l'\u00e9conomie ce matin.\r\nSON 35''\r\nLe rapport de l'OFAG, l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, a r\u00e9veill\u00e9 un g\u00e9ant endormi, selon le PDC saint-gallois Markus Ritter, pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans. \r\nLe bras de fer ne fait que commencer. L'initiative d'Uniterre devrait \u00eatre rejet\u00e9e... Tout comme l'id\u00e9e d'un contre-projet. Mais le d\u00e9bat de ce matin marque clairement le d\u00e9but d'un long bras de fer entre les paysans et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral critiqu\u00e9e lors du d\u00e9bat sur la souverainet\u00e9 alimentaire / 12H30_2017-12-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'avenir de l'agriculture suisse a monopolis\u00e9 tous les d\u00e9bats au Conseil national ce mardi. L'initiative du syndicat agricole Uniterre pour la souverainet\u00e9 alimentaire devrait \u00eatre rejet\u00e9e. Les d\u00e9bats ont donn\u00e9 lieu \u00e0 de vives critiques quant \u00e0 la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la paysannerie."], "variantIds": ["ece-9121804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T11:39:42Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26AB27A9-5F76-4D73-AFF2-7651F85EAA2D", "internalArchiveId": "26AB27A9-5F76-4D73-AFF2-7651F85EAA2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... La NZZ revient sur l'op\u00e9ration anti-terroriste men\u00e9e conjointement par la Suisse et la France d\u00e9but novembre. \r\nElle se demande en particulier pourquoi le vaudois de 27 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re fran\u00e7aise.\r\nIl y a de bonnes raison, explique le journal. \r\nEn Suisse, il est poursuivi dans le cadre de la loi f\u00e9d\u00e9rale qui interdit les groupes Al-Qa\u00efda et Etat islamique.\r\nEn France, il est soup\u00e7onn\u00e9 de faire partie d'un groupe qui a pr\u00e9par\u00e9 de actes crminels consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes. En France, l'intention de commettre un acte terroriste est d\u00e9j\u00e0 une infraction p\u00e9nale. Les peines de prison, dans les cas de terrorisme sont aussi jusqu'\u00e0 6 fois plus longues qu'en Suisse. \r\nLe Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas voulu s'exprimer su rune \u00e9ventuelle demande d'extradition. Il est possible, conclut la NZZ que les deux pays se soient arrang\u00e9s avant m'eme l'op\u00e9ration, pour que ce soit Paris qui m\u00e8ne la proc\u00e9dure. \r\n*** A Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e de ne plus rendre plublique la nationalit\u00e9 des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de d\u00e9lits est sur la table...\r\nCe sont les Verts qui ont d\u00e9pos\u00e9 une motion devant le Grand Conseil genevois, explique ce matin le Courrier. \r\nLe texte pr\u00e9voit des d\u00e9rogations dans les situations exceptionnelles. \r\nLa divulgation de la nationalit\u00e9 alimente le pr\u00e9guj\u00e9 dangereux d'un lien causal entre l'origine et le crime, estime une d\u00e9put\u00e9e verte. \r\nLe journal a interrog\u00e9 le professeur de droit p\u00e9nal et de criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Andr\u00e9 Kuhn. Pour lui,  de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l'indication de la nationalit\u00e9 va \u00e0 l'encontre du principe de pr\u00e9somption d'innocence. La couleur du passeport n'est pas une variable explicative de l'infraction, dit-il. \r\n*** L'affaire Yannick Buttet occupe encore beaucoup la presse ce matin...\r\nSi les \u00e9ditoriaux de l'Aargauer Zeitung, de la Luzerner Zeitung et du Blick se concentre sur la personne de Yannick Buttet et son avenir politique, les \u00e9ditoriaux romands \u00e9largissent davantage le d\u00e9bat.\r\nLe probl\u00e8me du harc\u00e8lement et d'autres comportement sexistes qui s\u00e9vissent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, \u00e9crit Yelmar(c) Roulet dans l'\u00e9dito du Temps, est un combat qui va au-del\u00e0 de l'affaire Buttet, et ne fait que commencer.\r\nPour Eric Felley dans le Matin, la violence faite aux femmes ne se r\u00e9sume pas \u00e0 des mains baladeuses. Elle commence par la sous-repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique. \r\nIl ne sert \u00e0 rien de tirer sur l'ambulance, estime Laura Drompt dans le Courrier, de se limiter au cas de Yannick Buttet. Lui et ses homologues doivent r\u00e9aliser que des \u00e9lus, charg\u00e9s d'\u00e9dicter des lois, ne peuvent se comporter en pr\u00e9dateurs. \r\n*** Un anniversaire, ce matin dans le Journal du Jura et le quotidien Jurassien: le centenaire de Pro Senectute. \r\nL'occasion pour les journaux de se pencher sur l'\u00e9volution non seulement de l'institution, mais aussi de la vieillesse, du rapport de la soci\u00e9t\u00e9 avec elle. \r\nIl y a 100 ans, l'esp\u00e9rance de vie s'\u00e9levait \u00e0 57 ans pour les femmes, 54 ans pour les hommes. La pr\u00e9voyance vieillesse n'existait pas. \r\nPro senectute avait donc au d\u00e9part une vis\u00e9e politique: instaurer cette pr\u00e9voyance. Et aussi bien entendu, sociale: apporter une aide de proximit\u00e9 face \u00e0 la pauvret\u00e9.\r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, les besoins et les demandes aussi: arrivent les activit\u00e9s sportives, artistiques, informatiques... Aujourd'hui, 100 ans apr\u00e8s, l'un des plus gros d\u00e9fi est de lutter contre la solitude. \r\n*** Soigner les malades psychiques \u00e0 domicile, une pratique qui se d\u00e9veloppe et qui fonctionne bien, souligne ce matin le Tages Anzeiger...\r\nElle \u00e9vite au malade le choc de l'hospitalisation, et est meilleur march\u00e9. \r\nCOurante dans les pays anglo-saxons, elle est pratiqu\u00e9e depuis un an et demi par une \u00e9quipe de la clinique psychiatrique de l'Universit\u00e9 de Zurich. \r\nL'avantage principal, note le journal, c'est que le patient \u00e9vite une hospitalisation souvent associ\u00e9e \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la honte. Hospitalisation qui peut \u00eatre aussi v\u00e9cue comme un fardeau psychologique suppl\u00e9mentaire. \r\nLe syst\u00e8me pr\u00e9voit \u00e0 la place une visite quotidenne d'une infirmi\u00e8re ou d'un psychiatre, quand ils sont en phase aigu\u00eb. Ils am\u00e8nent des m\u00e9dicaments, discutent, aident aussi le patient dans sa vie quotidienne. C'est presque cela le plus important: le patient peut ma\u00eetriser sa routine quotidienne au lieu de perdre le contr\u00f4le dans une clinique. \r\n*** Un d\u00e9codage, pour terminer: celui de l'annonce de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une directrice ou un directeur du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur le site internet de la Conf\u00e9d\u00e9ration, dans la presse aussi. Un principe qui fait sourire, note le journal, mais qui est plut\u00f4t rassurant, estiment les experts. \r\nCa peut para\u00eetre cocasse, explique le directeur de l'Observatoire de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito. Mais cette fa\u00e7on de faire garantit le bon fonctionnement de nos institutions. Cela montre que le services secrets sont transparents, et qu'ils respectent les r\u00e8gles. \r\nEn ce qui concerne le poste en lui-m\u00eame, comme l'\u00e9crit le Matin: \u00e7a se semble pas \u00eatre un boulot de tout repos. Puisqu'il faudra notamment \"anticiper ou emp\u00eacher l'\u00e9mergence de menaces pour la s\u00e9curit\u00e9 tant int\u00e9rieure qu'ext\u00e9rieure. Ou soigner les realtions avec les organes \u00e9trangers de renseigment\". James Bond n'est pas loin.", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9121784", "ece-9121759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T05:37:49Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6083A499-7D0F-4971-80DB-BFE3793FCF81", "internalArchiveId": "6083A499-7D0F-4971-80DB-BFE3793FCF81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Le smartphone vert existe-t-il ?", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAnne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 275, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121969", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : Le smartphone vert existe-t-il ? / PNY_2017-12-05T11:30:18_flament-vert-le-smartphone-vert-existe-t", "Pony Express du 05.12.2017"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-9121969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-12T14:07:46Z", "speechToTexts": ["12.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nBon Jacques g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on a trouv\u00e9 un rep\u00e8re le monde la mienne disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fend l'sanitaire sur le droit point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [86%] :\r\nOh oui, oui oui tu attach\u00e9 grand flament bonjour, bonjour H\u00e9l\u00e8ne oui, voyez que t'as vu, avait l'air un peu perplexe \u00e0 l'\u00e9coute de ce disent indicatif, mais oui, la t\u00e2che est grande et aujourd'hui j'\u00e9tais pr\u00e9par\u00e9 donc cette petite musique de circonstance puisqu'on va commencer par te faire deviner le sujet il auparavant oui j'adore les coulisses qui tape, je suis le nouveau meilleur ami de l'homme et de la fameuse \u00e9quipe 94 pourcent des des foyers en Suisse mais malgr\u00e9 ma tr\u00e8s grande popularit\u00e9 on me jette en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s \u00e0 peine 16 mois de vie commune, ma production pose de tr\u00e8s nombreux probl\u00e8mes \u00e9thiques, que ce soit au niveau des conditions de travail dans les usines chinoises ou \u00e0 cause des minerais que je contient et dont le commerce sert souvent \u00e0 alimenter des conflits, je suis souvent impossible \u00e0 r\u00e9parer et je constitue imparfaite, exemple de l'obsolescence programm\u00e9e et pourtant, malgr\u00e9 tous les d\u00e9fauts je r\u00e9ussis \u00e0 me rendre indispensable je suis, je suis le site fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [78%] :\r\nC'est une bonne r\u00e9ponse, les minist\u00e8res merci voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [87%] :\r\nMerci, oui c'est bien du smartphone dont il s'agit aujourd'hui aussi des tablettes et des ordinateurs pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse de savoir sur leurs appareils \u00e9lectroniques ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s par des esclaves oh quel est leur degr\u00e9 de m\u00e9chancet\u00e9 avec l'environnement, les ONG suisses Action de Car\u00eame et pas pour le prochain ont publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re un classement, le voici \u00e0 voil\u00e0 ou et donc il y a une image oui il y a le comportement des 10 marques les plus vendues en Suisse, en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, d'accord, alors en 1\u00e8re position, je vois tout de suite, qui a la marque Apple effectivement premi\u00e8res positions, on trouve Apple, suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par Dell et HP 3 firmes am\u00e9ricaines et ce sont les seuls \u00e0 obtenir en les Verts dans la cat\u00e9gorie minerai de conflit, c'est en grande partie \u00e0 cause de la loi, gr\u00e2ce \u00e0 la loi Dodd-Frank une loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par les \u00c9tats-Unis en 2010 et qui exige une transparence irr\u00e9prochable des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse, quant \u00e0 l'origine de leurs mati\u00e8res premi\u00e8res, surtout quand elles proviennent de zones de conflit, c'est comme \u00e7a que donc HP, Dell et Apple se obtiennent un petit les Verts pour leur provenance en fait de ces minerais de conflit, le classement donc fait par Pain pour le prochain et Action de Car\u00eame il y d\u00e9fini 3 grands crit\u00e8res, \u00e0 savoir le respect des droits du travail, les minerais comme je te dirai et l'environnement, et donc ils ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s attribuer des petits, des petits se m\u00ealer de couleur comme tu vois ici en fonction du respect ou non et de la transparence ou non en fonction de ces, de ces crit\u00e8res d'accord et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a p\u00eache encore et toujours, par contre, on voit des il y a aucun les Verts, c'est donc sur les loups, les droits du travail exactement les droits du travail, c'est toujours le point noir des entreprises de fabrication des des objets \u00e9lectroniques, en gros, il y a 2 ans, chose particuli\u00e8rement qui pose probl\u00e8me dans le respect des droits du travail, m\u00eame chez les entreprises les plus progressistes, il y a d'une part le fait que les employ\u00e9es des usines non pas \u00e0 l'Automne, l'opportunit\u00e9 de s'auto- organiser, de former des syndicats par exemple de se concerter pour d\u00e9fendre leurs droits et le 2\u00e8me point, h\u00e9 bien, c'est que la plupart des grandes marques continuent de de consid\u00e9rer que ce qui se passe chez leurs sous- traitants, c'est le probl\u00e8me de leurs sous- traitants voil\u00e0 oui, par contre, enfin voil\u00e0, il y a un moment o\u00f9 quand m\u00eame pas une responsabilit\u00e9 quand tu impose des d\u00e9lais tr\u00e8s serr\u00e9s, des d\u00e9lais de de commandes et de fabrications tr\u00e8s serr\u00e9, avec en m\u00eame temps tu dis \u00e0 tes ce traitants attention on vous imposer des l'impossible, mais il faut pas que les gars fassent des heures sup oui voil\u00e0 il quand m\u00eame une identit\u00e9, une limite voil\u00e0 \u00e9conomie tourne au double discours et donc c'est \u00e7a que symbolise ce petit se or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [73%] :\r\nOui, d'accord, donc personne n'a de bonnes notes dans le signal un peut-\u00eatre dans la liste peut dire qu'il a peu l'Yadel y HP, les nouveaux Acer, Samsung, Sony, ASUS, HTC et Wau plus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [84%] :\r\nC'est une vraie jamais \u00e0 on adopte personne est irr\u00e9prochable dans cette liste dans cette liste non parce qu'elle regroupe donc les Dib, le plus gros vendeur de mat\u00e9riel \u00e9lectronique en Suisse, il y en a un qui n'est pas dans la liste, mais qui est irr\u00e9prochable, c'est faire les Landais qui fabrique ce smartphone \u00e9quitable, ce sont les seuls qui soient aussi pro- proactif dans le domaine \u00e9thique, c'est-\u00e0-dire qui n'attend pas qu'on leur groupe de support \u00e0 les Tch\u00e8ques et les conditions de travail dans les usines, mais ils vendent pas encore assez pour \u00eatre dans ce classement d'accord tr\u00e8s bien merci, Anne et si on veut en savoir plus sur ce classement, tu nous renvoie je pense quelque part, mais tout est sur le site, pas pour le prochain et Action de Car\u00eame, c'est 3 W point voir Tiret et Tiret agir penser voil\u00e0 et on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 2 fois avant d'acheter un nouveau smartphone surtout quand Claude marche encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-05T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15E14167-A272-4AA6-BC9C-79C15DE2ADF6", "internalArchiveId": "15E14167-A272-4AA6-BC9C-79C15DE2ADF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yohann Langerock, co auteur du rapport sur les paradis fiscaux;Thierry Afschrifft, avocat fiscaliste;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale;Leo Varadkar, premier ministre irlandais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LISTE NOIRE DES PARADIS FISCAUX,) C'est une premi\u00e8re pour l'Europe des 28!\r\nL'Union va  donc publier aujourd'hui sa liste noire des paradis fiscaux...\r\nElle s'inscrit dans le sillage des Paradise Papers, mais ne concerne QUE les pays HORS des fronti\u00e8res de l'UE.\r\nLes ministres des finances ont promis d'\u00eatre exemplaires....et en coulisse... les tractations sont intenses....pour quel Etat doit y \u00eatre inscrit.\r\nLa semaine derni\u00e8re , l'ONG Oxfam a pris position.\r\nSelon elle, 35 pays doivent objectivement figurer sur cette liste noire. \r\n35 pays...y compris la Suisse...Romain Bardet...\r\n((Car la Suisse conserve aujourd'hui ses r\u00e9gimes fiscaux sp\u00e9ciaux envers les entreprises. La RIE III, refus\u00e9e par le peuple en f\u00e9vrier devait les abolire...tout comme la nouvelle mouture actuellement discut\u00e9e \u00e0 Berne. Pour Oxfam la Suisse, aujourd'hui r\u00e9pond donc \u00e0 l'un des crit\u00e8res de l'Union pour d\u00e9finir un paradis fiscal. Mais pour Yohann Langerock, co auteur du rapport, la Suisse sera absente de la liste pour des raisons politiques. \r\nSON 1\r\nUne hypoth\u00e8se serait donc la mise sur pied d'une liste grise, un peu comme celle de l'OCDE sur laquelle la Suisse a figur\u00e9 en 2009. Mais dans ce cas, pas s\u00fbr qu'elle sera rendue publique. Quoi qu'il en soit, pour l'avocat fiscaliste Thierry Afschrifft, la Suisse n'a pas de raison d'\u00eatre \u00e9pingl\u00e9e.\r\nSON 2\r\nLa Suisse s'est donc engag\u00e9e \u00e0 se mettre en r\u00e8gle. Mais pour que la menace s'\u00e9loigne d\u00e9finitivement, il faudra tout de m\u00eame passer rapidement de la parole aux actes.))\r\n(01/AFFAIRE BUTTET/IV CHEVALLEY) ***Les suites de l'affaire \"Yannick Buttet\"...Le conseiller national valaisan devra rendre son arme de service \u00e0 l'arm\u00e9e...\r\nUn symbole fort...pour ce lieutenant-colonel..\r\nIl est supendu par l'arm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel ordre. \r\nInformation...du 19:30 de la RTS t\u00e9l\u00e9.\r\nEn fin de matin\u00e9e..Yannick Buttet avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission de la vice-pr\u00e9sidence du PDC...\r\nDans un communiqu\u00e9...il explique aussi quitter  temporairement le Conseil nation. ...le temps de soigner...un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'alcool...\r\nCertains goutent peu \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\nPour Isabelle Chevalley, la conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale, Yannick Buttet aurait d\u00fb d\u00e9missionner de toutes ses fonctions \u00e9lectives. \r\n  35''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Erythr\u00e9e) ***Au del\u00e0 de cette affaire...la session d'hiver se poursuit....\r\nLe Conseil des Etats ne veut pas pour l'instant...d'une ambassade Suisse en Erythr\u00e9e...\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier....soir de corriger une motion UDC....qui avait largement pass\u00e9 la rampe du Conseil national.\r\nPour les s\u00e9nateurs...il faut toutefois ...renforcer...la pr\u00e9sence diplomatique suisse en Erythr\u00e9e\r\nComme le pr\u00e9voit le m\u00e9canisme de la navette...le texte va maintenant retourner au national...\r\n(TF2/SOUVERAINETE ALIMENTAIRE/PA) ***Et touours sous la coupole ...La matin\u00e9e s'annonce longue pour Johann Schneider-Ammann.\r\nC'est lui le minsitre charge de l'agriculture....\r\nEt le conseil national d\u00e9bat ce matin de l'initiative du syndicat Uniterre pour la souveraint\u00e9 alimentaire. \r\nA ctte occasion, les repr\u00e9sentants des milieux agricoles ont promis de faire entendre leur m\u00e9contentement.\r\nIls protestent ainsi contre la politique agricole 2022 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, qu'ils jugent trop lib\u00e9rale.\r\nLes pr\u00e9cions de Rouven Gueissaz.\r\n  '\r\n((Les paysans se sentent trahis par Johann Schneider Ammann. Au d\u00e9but du mois de novembre, le ministre de l'\u00e9conomie a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport sur l'agriculture. Il pr\u00e9voit une ouverture du march\u00e9, avec des r\u00e9ductions de la protection douani\u00e8re ou une multiplication des accords de libre-\u00e9change. Selon les paysans, des centaines d'exploitations seraient alors menac\u00e9es.\r\nPour les agriculteurs, cette vision va donc \u00e0 l'encontre de l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, plebiscit\u00e9 par le peuple le 24 septembre dernier. Un texte qui ancrait dans la Constitution la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de l'agriculture helv\u00e9tique. L'initiative d'Uniterre, qui sera d\u00e9battue ce mardi, est beaucoup plus contraignante et divise m\u00eame les milieux paysans. Le texte devrait \u00eatre rejet\u00e9, m\u00eame si plusieurs repr\u00e9sentants du monde agricole ont menac\u00e9 de voter pour, histoire de lancer un signal \u00e0 Johann Schneider-Ammann.\r\nNombre d'entre eux vont en tous cas monter \u00e0 la tribune pour dire tout le mal qu'ils pensent de la politique agricole voulue par le gouvernement. Face \u00e0 la fronde, Johann Schneider-Ammann a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois qu'il souhaite renouer le dialogue. Un rendez-vous est pr\u00e9vu avec les agriculteurs, mais sans doute pas avant le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.))\r\n(CH - Millions restitut\u00e9s \u00e0 l'ex dictateurs nig\u00e9rian) Ce chiffre maintenant : 316  milions de francs...\r\nC'est le montant que la Suisse va restituer au Nig\u00e9ria...\r\nUne somme...issue de biens patrimoinaux. acqui ill\u00e9galement....par l'ex-dictateur Sani Abacha.\r\nL'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier soir...\u00e0 Wahington...par des repr\u00e9sentants des deux Etats...\r\nLes fonds seront supervis\u00e9s par la Banque mondiale...et sont destin\u00e9s aux populations les plus pauvre du Nig\u00e9ria.\r\n(GE - Manif) A Gen\u00e8ve...les fonctionnaires ont d\u00e9fil\u00e9 hier soir...sous les fen\u00eatres de leur gouvernement cantonal.\r\nSelon le pr\u00e9sident du cartel inter-syndical...ils sont plus de 2 mille \u00e0 \u00eatre descendus dans la rue.\r\nLa mobilisation...faisait suite...\u00e0 une gr\u00e8ve d'une demi-journ\u00e9e dans la fonction publique.\r\nObjectif : faire pression sur le Conseil d'Etat...et d\u00e9noncer  notamment  les coupes budg\u00e9taires.....et la nouvelle grille salariale de l'adiministration.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 un nouveau pr\u00e9-avis de gr\u00e8ve pour le jeudi 14 d\u00e9cembre.\r\n(20/USA/COUR SUPR\u00caME DIALOGUE GRAND) Aux Etats-Unis...Donald Trump...remporte une victoire d'\u00e9tape!\r\nLa Cour Supr\u00eame des Etats-Unis a donn\u00e9...hier soir.... son feu vert \u00e0 l'application totale du fameux d\u00e9cret anti-migratoire. \r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eatres notre correspondant \u00e0 Wahginton...\r\nCe d\u00e9cret....en \u00e9tait \u00e0 sa troisi\u00e8me version....avec en toile de fond... une intsense bataille judiciaire....\r\nLes pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand...\u00e0 Washigton.\r\n(Y\u00e9men - Reprise Sanaa envisag\u00e9e) Une op\u00e9ration militaire pour reprendre la capitale du Y\u00e9men...Sanaa...\r\nC'est ce qu'a demand\u00e9 hier soir...le pr\u00e9sident du pays Mansour Hadi...en exil en Arabie Saoudite!\r\nIl r\u00e9agit \u00e0 la mort confirm\u00e9e. hier......de l'ex-pr\u00e9sident du Y\u00e9men...Ali Abdallah Saleh....tu\u00e9  ...par des rebelles houthis.\r\nDes milices chiites...qui d\u00e9non\u00e7aient une trahision de l'ex-pr\u00e9sident...\r\nEn une semaine, les affrontements entre les deux factions anciennement alli\u00e9s ont fait plus de 100 morts.\r\nPour les Nations Unies. la guerre civile en cours en Syrie...consittue \"la pire crise humanitaire au monde.\".\r\n(TF5/FRONTIERE IRLANDAISE, BREXIT TRADUIT) ***Malgr\u00e9 un d\u00e9but de journ\u00e9e ambitieux, les pourparles sur le Brexit se sont achev\u00e9s hier soir...sans accord...\r\nL'Union europenne et le Royaume Uni \u00e9taient proches d'un accord permettant de boucler cette premiere phase de n\u00e9gociations.\r\nL'objcetif \u00e9tait d'enfin pouvoir passer aux discussions sur les futurs \u00e9changes commerciaux. \r\n Mais \u00e0 la derniere minute, les n\u00e9gociateurs ont but\u00e9 sur l'un des trois chapitres cl\u00e9s, la fronti\u00e8re entre la R\u00e9publique d'Irlande et le Royaume Uni. \r\nA Dublin, le r\u00e9cit d' Herv\u00e9 Amoric.\r\n((L'Irlande du Nord, seule frontiere terrestre entre le Royaume Uni et l'UE, dernier point d'achoppement des pourparlers sur le brexit. L'enjeu est economique -\r\nles echanges commmerciaux entre le royaume uni et l irlande sont de l'ordre de 80 milliards de francs suisses par an, ils sont politiques, l'accord de paix de 1998 pourrait etre en danger si les mirardors reaparraissent. Apres de longs debats, les irlandais etaient enfin pres d'obtenir l'engagement souhaite du Royaume Uni.  Quel que soit 'accord final sur le brexit, pas de retour a des poste de controles sur cette frontiere nord irlandaise symbole du conflit du passe. Le Premier ministre irlandais avait meme prevu un grand discours pour l'occasion. Hier devant les medias, il a du revoir sa copie. Leo Varadkar. \r\nLeo Varadkar \r\n\"The United Kingdom had a agreed to a text on the border that met our concerns.I am surprised and disappointed that the British government now appears not to be in a position to conclude what was agreed earlier today'.\r\nTrad; \" Le Royaume Uni avait donne son accord a un texte sur la frontiere qui calmait notre inquietude. Je suis donc surpris et decu que le gouvernement britannique ne soit pas en mesure de tenir les engagements pris ce matin\".\r\nL'Irlande est decue.  Toute l'Europe  saluait deja cette promesse d'accord comme une victoire. Toute l'Europe non car un groupe d'elus unionistes nord irlandais crient au scandale.? Irreductibles, fideles a la courronne britannique, ils refusent de faire partir du marche unique, ils refusent de se voir traites diffemment des autres parties du royaume. Si Theresa May a fait machine arriere, c'est qu'elle a recu un coup de telephone de la patronne des democrates unionistes d'Irlande du Nord. Arlene Foster\r\nArlene Foster\r\n\"Northern Ireland must leave the European Union on the same terms as the rest of the United Kingdom\"\r\nTrad. L'Irlande du Nord doit quitter l'Union europeenne comme le reste du Royaume Uni\"\r\nArlene Foster a surtout rappel\u00e9 \u00e0 Theresa may que sans le soutien de son petit parti, le gouvernement britannique s'effondre.  Herve Amoric RTS info Dublin))\r\n(Euro - Centeno \u00e9lu) Et notez...que les ministres des finances de la zon euro...ont choisi...hier...le nouveau pr\u00e9sident de l'Eurogroupe.\r\nIl s'agit du Portugais Mario Centeno...connu pour avoir g\u00e9r\u00e9 avec rigeur les fiances de son pays...\r\nIl \u00e9tait notamment soutenu par la France, l'Allemagne et l'Italie.\r\nMario Centeno pourrati devoir d\u00e9fendre plusieurs r\u00e9formes ambitieuses...notamment le projet de budget sp\u00e9cifique de la zone euro.\r\n(14/JO, EXCLUSION RUSSIE, ENJEUX POLITIQUES/PA) ****C'est peut-\u00eatre La d\u00e9cision de l'ann\u00e9e en mati\u00e8re de gouvernance du sport...La Russie saura ce soir si elle peut participer ou non aux Jeux Olympiques d'hiver 2018,\r\nLes JO de Peyongchang...en Cor\u00e9e du Sud.\r\nComme \u00e0 Rio l'an dernier, c'est le  scandale de dopage qui pourrait entra\u00eener l'exclusion des sportifs russes.\r\nIls pourraient aussi \u00eatre forc\u00e9 \u00e0 concourir sous drapeau neutre. \r\nMaio....Quelle que soit la d\u00e9cision du CIO, \u00e0 Moscou...le  Kremlin compte bien en tirer profit. \r\nIsabelle Cornaz. \r\n((Le  scandale de dopage a \u00e9clat\u00e9 il y a plus de deux ans, mais tout va de mal en pis pour Moscou. La Russie s'est vu retirer un tiers des m\u00e9dailles qu'elle avait gagn\u00e9es \u00e0 Sotchi. L'agence russe anti-dopage reste suspendue. Dans ce contexte, le Kremlin et le comit\u00e9 olympique russe sont pessimistes, affirme la presse russe ind\u00e9pendante. Selon une source proche du Kremlin, le pouvoir russe compte toutefois tirer profit d'une possible mauvaise nouvelle. Pour r\u00e9activer sa rh\u00e9torique anti-occidentale, qui avait bien march\u00e9 apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, mais qui s'est essouffl\u00e9e depuis. En mars aura lieu l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et Poutine qui ne s'est toujours pas d\u00e9clar\u00e9 candidat, aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9pendre la Russie comme un pays injustement puni par les Etats-Unis dans ce sandale de dopage. C'est de cette mani\u00e8re que Vladimir Poutine et d'autres officiels ont pr\u00e9sent\u00e9 la chose ces derniers jours. La t\u00e9l\u00e9vision publique a rench\u00e9ri, et pr\u00e9venu par ailleurs qu'elle ne retransmettrait pas les JO d'hiver en cas de non participation de la Russie. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(Foot - Xamax bat Servette) Encore un mot de football....\r\nAvec un sc\u00e9nario...de haute voltige...hier soir...lors du derby romand de Challenge Ligue...\r\nNeuch\u00e2tel-Xamax...s'est impos\u00e9 2-1....sur la pelouse de  Servette...\r\nPourtant...les Neuch\u00e2telois ont \u00e9t\u00e9 longtemps men\u00e9s au score...avant d'\u00e9galiser...\u00e0 la 88e...puis de s'imposer...\u00e0 la 95e minute de jeu.\r\nEt les cons\u00e9quences au classement sont importantes...\r\nXamax compte d\u00e9sormais huit points d'avance sur Servette...et poura passer tout l'hiver \u00e0 un prochain retour dans l'\u00e9lite du football suisse.\r\n(M\u00e9t\u00e9o 7h) ***Et c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...on aura droit aujourd'hui \u00e0 un ciel bien ensoleill\u00e9....\r\nLes nuages...qui recouvrent encore le plateau vont se dissiper fin de matin\u00e9e...\r\nIls resteront plus persistants...dans une partie du Jura...\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : maximum de \u00e0 4 degr\u00e9s.\r\nPour le reste de la semaine soleil devrait encore nous accompagner...au mions jusqu'\u00e0 jeudi...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TI/PROTO INTERDIT SEJOUR CH) Alessandro Proto, l'homme d'affaire italien, qui avait diffus\u00e9 un communiqu\u00e9 pour annoncer l'arriv\u00e9e de Harvey Weinstein \u00e0 Lugano, en se faisant passer pour le cabinet d'avocat du producteur hollywoodien, est interdit d'entr\u00e9e en Suisse. \r\nSelon le site de la RSI (Radio T\u00e9l\u00e9vision de la Suisse italienne), la d\u00e9cision \u00e9mane du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations (SEM) et remonte au 17 novembre dernier. L'interdiction a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00e0 la demande du D\u00e9partement tessinois des Institutions (Justice). \r\nLa d\u00e9cision serait en lien  des condamnations p\u00e9nales prononc\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger. La femme d'Alessandro Proto, qui r\u00e9sidait pr\u00e8s de Mendrisio s'est \u00e9galement vue retirer son permis B, pr\u00e9cise encore la RSI. FIN", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-12-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9121778", "ece-9121756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T05:37:44Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5426D67-6B11-4DA8-9D5B-72CA1C8C2610", "internalArchiveId": "F5426D67-6B11-4DA8-9D5B-72CA1C8C2610", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Lamberts, le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en;Gherard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse;Pierrot Ayer, restaurateur, pr\u00e9sident des grandes tables de Suisse et Chef au P\u00e9rolles\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/POINT YEMEN/PA   PERM MATIN) *** C'est peut-\u00eatre un tournant dans le conflit qui ensanglante le Y\u00e9men depuis 2012 : l'ancien pr\u00e9sident Ali Abdallah Saleh a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9...\r\nL'ex dirigeant \u00e2g\u00e9 de 75 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Sanaa, la capitale, o\u00f9 ses partisans affrontent depuis cinq jours les miliciens chiites houthistes, leurs anciens alli\u00e9s. \r\nLui qui a dirig\u00e9 le Y\u00e9men pendant trente-trois ans s'\u00e9tait dit pr\u00eat, samedi, \u00e0 \"tourner la page\" de ses relations conflictuelles avec l'Arabie saoudite, ce que les Houthis ont consid\u00e9r\u00e9 comme une trahison.\r\nLes miliciens qui l'ont abattu ont film\u00e9 son corps et son cr\u00e2ne ouvert, en gros plan... \r\nDes images qui rappellent, \u00e0 7 ans d'\u00e9cart, la fin sordide d'un autre leader arabe, le libyen Mouammar Kadhafi...\r\nFace \u00e0 la fin de l'alliance rebelle, l'actuel pr\u00e9sident Hadi, n'a pas tard\u00e9 \u00e0 annoncer la reprise de la capitale Sanaa avec le lancement d'une op\u00e9ration militaire de la colation dirig\u00e9 par l'Arabie Saoudite.\r\nCes derniers d\u00e9veloppements, Simon Corthay, font craindre d'autres affrontements meurtriers dans la ville... \r\nDIRECT\r\nDe l'Arabie Saoudite o\u00f9 il se trouve en exil, le pr\u00e9sident y\u00e9m\u00e9nite Hadi  ne veut pas perdre de temps. Il profite de la division entre les rebelles qui s'affrontent dans la capitale pour tenter de reprendre le contr\u00f4le de Sanaa. \r\nLa situation est nouvelle: l'alliance entre les deux courants rebelles a \u00e9clat\u00e9, une rupture marqu\u00e9e hier par le meurtre de l'ancien pr\u00e9sident Saleh, le leader historique de l'un des deux camps. Depuis, c'est un nouveau front qui s'est ouvert - et les affrontements entre les anciens alli\u00e9s auraient d\u00e9j\u00e0 fait une centaine de morts et de bless\u00e9s.\r\nLes habitants de la capitale savent donc ce matin qu'une troisi\u00e8me force approche, les bataillons de l'Arabie saoudite et du pr\u00e9sident en exil. Les soldats se trouveraient \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la ville. Une menace d'autres violences dont la population se passerait bien. Depuis deux ans et demi, le Yemen a pleur\u00e9 plus de 8750 victimes.\r\n(Bve Ambassade US Jerusalem) L'\u00e9pineux statut de J\u00e9rusalem sera demain au centre du discours de Donald Trump.\r\nLe pr\u00e9sident americain devrait reconna\u00eetre la ville sainte comme capitale d'Isra\u00ebl...\r\nUne position non reconnue par la communaut\u00e9 internationale. \r\nAlors que les Palestiniens revendiquent J\u00e9rusalem-Est comme la capitale de leur futur Etat.\r\nDonald Trump devrait en revanche reporter l'annonce d'un transfert de l'ambassade americain de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem...\r\nLa pression internationale s'est encore intensifi\u00e9 hier pour qu'il \u00e9vite tout choix susceptible d'attiser les tensions et de ruiner le processus de paix.\r\nApr\u00e8s les Palestiniens puis leurs alli\u00e9s, la France a \u00e9mis hier soir son propre avertissement au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Le Hamas lui a menac\u00e9 d'une \"nouvelle Intifada\".\r\n(Bve Decret Migration) La Cour supr\u00eame des Etats-Unis l\u00e8ve les restrictions du d\u00e9cret anti-immigration de Trump\r\nLa plus haute juridiction du pays a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de remettre en vigueur provisoirement le tr\u00e8s contest\u00e9 \"Muslim ban\".\r\nUndecret souhait\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et qui interdit l'entr\u00e9e sur le sol des \u00c9tats-Unis aux ressortissants de 7 pays dont la population est majoritairement musulmane.\r\nEn attendant le jugement au fond des tribunaux f\u00e9d\u00e9raux saisis. \r\nLa Cour supr\u00eame pourrait donc se saisir \u00e0 nouveau de l'affaire plus tard sur la question de la l\u00e9galit\u00e9 lorsque celle-ci aura \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e dans les instances en appel.\r\nDeux audiences sont pr\u00e9vues cette semaine.\r\n(12/BREXIT/IV LAMBERTS) *** Pr\u00e9sent\u00e9 comme crucial pour le Brexit, le d\u00e9jeuner qui a r\u00e9uni, hier \u00e0 Bruxelles, la premi\u00e8re ministre britannique, et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne,  n'a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord.\r\nUn accord d'\u00e9tape sur les trois dossiers prioritaires : le r\u00e8glement financier, les droits des citoyens expatri\u00e9s et le sort de la fronti\u00e8re irlandaise, aurait ouvert la voie aux n\u00e9gociations commerciales r\u00e9clam\u00e9es avec insistance par Londres.\r\nMais Theresa May et Jean-Claude Juncker ont butt\u00e9 sur sur le dossier irlandais, malgr\u00e9 l'optimisme affich\u00e9.\r\nLondres et Bruxelles se sont dits n\u00e9anmoins \"confiants\" sur une issue \"positive\". \r\nUn optimisme partag\u00e9 par Philippe Lamberts, le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(Bve Paradis Fiscaux) Un mois apr\u00e8s le nouveau scandale des \"Paradise Papers\", l'Union europ\u00e9enne s'appr\u00eate \u00e0 publier aujourd'hui une liste noire des paradis fiscaux d'environ 20 noms, op\u00e9rant hors de leurs fronti\u00e8res.\r\nUne grande premi\u00e8re pour l'Union\r\nLes 28 ministres des Finances de l'UE se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles...\r\nMais on ne trouvera aucun nom de l'un des 28 pays de l'Union dans cette liste. Alors m\u00eame que le Luxembourg, les Pays-Bas, Malte et l'Irlande sont montr\u00e9s du doigt par les ONG..\r\nMardi dernier, l'ONG Oxfam a publi\u00e9 sa propre liste, en r\u00e9v\u00e9lant que 35 pays au moins r\u00e9pondent aux crit\u00e8res s\u00e9lectionn\u00e9s par les Europ\u00e9ens, dont je cite \"des paradis fiscaux notoires comme la Suisse et les Bermudes, mais aussi Jersey ou la Nouvelle-Cal\u00e9donie\".\r\n(02/AFFAIRE BUTTET/IV PFISTER) *** Yannick Buttet s'est retir\u00e9 temporairement de toutes ses fonctions \u00e9lectives... Il est aussi suspendu par l'Arm\u00e9e jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\nLieutenant-colonel, l'\u00e9lu valaisan doit  rendre son arme de service. \r\nIl ne sera donc plus convoqu\u00e9 \u00e0 des cours de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la t\u00eate de son bataillon de pr\u00e8s de 700 hommes.\r\nDes mesures pr\u00e9ventives standards qui s'appliquent \u00e0 tout militaire dans de telles circonstances, a pr\u00e9cis\u00e9 hier soir le porte-parole de l'arm\u00e9e.\r\nPlus tot dans la journ\u00e9e, Yannick Buttet a anonc\u00e9 son retrait temporairement de la politique pour soigner dit-il son probl\u00e8me d'alcool. \r\nAttaqu\u00e9 en justice en Valais et point\u00e9 du doigt pour des comportements inapprori\u00e9s avec des femmes au parlement, le conseiller national ne d\u00e9missionne pas. \r\nPr\u00e9sident du PDC, Gherard Pfister prend acte. Il attend une rencontre avec Yannick Buttet avant de prendre une d\u00e9cision:\r\n  29''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller\r\n(Bve \u00e9tude Marijuana) Alain Berset d\u00e9fend les \u00e9tudes sur la l\u00e9galisation du cannabis... \r\nL'Universit\u00e9 de Berne pourrait \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener son \u00e9tude sur la vente l\u00e9gale de cannabis. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique est en train d'\u00e9tudier comment compl\u00e9ter la loi actuelle afin que ce type de projets y soit conforme, selon le ministre de la sant\u00e9.\r\nMi-novembre, l'alma mater s'etait vu refuser par l'OFSP l'autorisation d'\u00e9tudier les effets de la r\u00e9gularisation de la vente de cannabis \u00e0 Berne. \r\nLa loi sur les stup\u00e9fiants ne permettant pas une consommation pour des raisons non m\u00e9dicales.\r\n(04/GE, GREVE FONCTION PUBLIQUE/PA) *** Les fonctionnaires genevois appellent \u00e0 une nouvelle mobilisation, \u00e0 l'issue d'une premi\u00e8re journ\u00e9e de gr\u00e8ve ... \r\nPlus de 2'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e9s-midi, sous les fen\u00eatres de l'ex\u00e9cutif selon les syndicats.\r\nIls \u00e9taient ensuite plus de 600, r\u00e9unis en Assembl\u00e9e du personnel en fin de journ\u00e9e.. \r\nUn pr\u00e9avis de gr\u00e8ve a donc \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 pour le jeudi 14 d\u00e9cembre. \r\nUne mobilisation qui s'annonce longue Tania Sazpinar.\r\n 45''\r\n(Bve Prison Lausanne) La situation de certains d\u00e9tenus \u00e0 la prison lausannoise du Bois-Mermet laisse nettement \u00e0 d\u00e9sirer. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 un pr\u00e9venu et d\u00e9clare qu'il a pass\u00e9 648 jours dans des conditions \"illicites\".\r\nL'homme, qui mesure 2,03 m et p\u00e8se 126 kg, a d\u00e9nonc\u00e9 ses conditions de d\u00e9tention, des critiques que le Tribunal cantonal avait rejet\u00e9es. Il a ensuite fait recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui vient de lui donner raison.\r\nSi le pr\u00e9venu, qui doit \u00eatre jug\u00e9 en f\u00e9vrier, est acquitt\u00e9, des indemnit\u00e9s de l'ordre de 200 francs par jour seront demand\u00e9es.\r\n(10/FR/GASTRONOMIE , LE PEROLLES/IV AYER) *** Le pr\u00e9sident des grandes tables de Suisse, Pierrot Ayer, rouvrira un restaurant \u00e0 Fribourg, l'automne prochain. \r\nCe chef \u00e9toil\u00e9 au 18 points sur 20 du Gault et Millau a fait cette annonce hier  moins de 3 mois apr\u00e8s avoir l\u00e2ch\u00e9 son restaurant \"Le P\u00e9rolles\". \r\nSon nouvel \u00e9tablissement sera situ\u00e9 dans le b\u00e2timent qui abrite le si\u00e8ge de la Banque cantonale de Fribourg. \r\nAvec ce nouveau restaurant, Pierrot Ayer, entend transmettre son amour de la cuisine et son savoir faire aux jeunes.... \r\n  49''\r\nPierrot Ayer \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Bve Foot) Neuch\u00e2tel Xamax a pris le large en t\u00eate de la Challenge League. Les hommes de Michel Decastel sont all\u00e9s s'imposer 2-1 sur le terrain de leur dauphin Servette lundi dans le choc de la 17e journ\u00e9e.\r\nXamax poss\u00e8de d\u00e9sormais 8 longueurs d'avance sur les Grenat.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9121753", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-12-05T06:30:54_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-12-05T06:30:54_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9121773", "ece-9121753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T05:39:51Z", "webPublicationDate": "2017-12-05T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9589378-26D3-4BAD-A507-2D37D9FE9266", "internalArchiveId": "D9589378-26D3-4BAD-A507-2D37D9FE9266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l'encontre des femmes posent la question de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes : interviews d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste et Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale zurichoise, pr\u00e9sidente des Femmes PLR", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "Est-ce qu'att\u00e9nuer l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes permettrait d'endiguer les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l'encontre des femmes ?", "durationSec": 1017, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118861", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "harc\u00e8lement sexuel", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["Buttet, Yannick"], "alternativeTitle": ["Plus d'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes pour lutter contre les abus de pouvoir / FOR_2017-12-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les cas de harc\u00e8lement ou de comportements d\u00e9viants \u00e0 l\u2019encontre des femmes posent la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, notamment dans les entreprises. D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (Les Verts/VD), et Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale (ZH), pr\u00e9sidente des Femmes PLR."], "variantIds": ["ece-9118861"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:23Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "conseill\u00e8re nationale zurichoise, pr\u00e9sidente des Femmes PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E2DFD36-9443-4ED7-BE23-1CC02FC8B7A4", "internalArchiveId": "0E2DFD36-9443-4ED7-BE23-1CC02FC8B7A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas d'accord sur le Brexit entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "L'accord esp\u00e9r\u00e9 sur le Brexit n'a pas pu \u00eatre obtenu lundi, au terme d'une rencontre entre la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le chef de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Regards crois\u00e9s entre les correspondants de RTSinfo \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Londres.\r\n\r\n* * Pas d'accord sur le Brexit entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni  \r\nL'horizon se d\u00e9gage enfin sur le ciel orageux du Brexit. Le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne ont trouv\u00e9 aujourd'hui plusieurs points d'accord sur les modalit\u00e9s de leur divorce. Londres et Bruxelles ont notamment avanc\u00e9 vers un compromis sur la fronti\u00e8re irlandaise, c'\u00e9tait l'un des obstacles majeurs. Mais les deux parties ne sont pas encore parvenues \u00e0 un accord complet, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Alors, est-ce qu'on peut parler d'un tournant aujourd'hui?\r\nOui, clairement. Toute la journ\u00e9e, l'optimisme a pr\u00e9valu. On \u00e9tait \u00e0 deux doigts d'un accord. Et puis, sur le coup de 17h, douche froide. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, et la cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, font une br\u00e8ve apparition devant la presse. Le message est simple: nous avons beaucoup avanc\u00e9, nous sommes optimistes, mais on n'y est pas encore. Il n'y a pas d'accord complet sur la table.\r\n***Est-ce qu'on sait pourquoi les n\u00e9gociations n'ont pas abouti?\r\nNon, les deux parties n'ont pas donn\u00e9 d'explications, donc on en est r\u00e9duit \u00e0 des conjectures. Une hypoth\u00e8se est que les discussions continuent d'achopper sur la question irlandaise, puisque c'est la question la plus sensible: comment \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande et l'Irlande du Nord. Dans la mesure o\u00f9 le Royaume-Uni veut sortir du march\u00e9 unique et de l'union douani\u00e8re, a priori, une fronti\u00e8re est in\u00e9vitable sur l'\u00eele d'Irlande.\r\nMais apparemment, les Britanniques auraient fait des concessions majeures sur ce point central. C'est en tout cas ce que disent les sources qui ont eu acc\u00e8s au projet d'accord, aujourd'hui. Selon ce texte, les Britanniques auraient \u00e9t\u00e9 pr\u00eats \u00e0 accepter une convergence r\u00e9glementaire totale, c'est-\u00e0-dire un alignement total des l\u00e9gislations entre les deux Irlande. Si \u00e7a se confirme, c'est un pas extr\u00eamement important, m\u00eame si un tel engagement est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 op\u00e9rationnaliser.\r\n***Guillaume, est-ce qu'on peut dire que les Britanniques ont mang\u00e9 leur chapeau aujourd'hui?\r\nEh bien, pas compl\u00e8tement, puisqu'on l'a dit, on n'a pas encore un accord complet. Mais il y a quand m\u00eame le sentiment, ici \u00e0 Bruxelles, que les Britanniques ont recul\u00e9 face aux exigences europ\u00e9ennes. T\u00e9moin la r\u00e9action de l'eurod\u00e9put\u00e9 Philippe Lamberts, le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en. Il nous a confi\u00e9 \u00eatre tomb\u00e9 de sa chaise, ce matin, en d\u00e9couvrant le texte et les concessions des Britanniques. C'est un revirement total par rapport au discours tenu jusqu'ici par Londres. Mais manifestement, il en faudra encore plus pour faire aboutir ces n\u00e9gociations. Et arracher le feu vert des dirigeants europ\u00e9ens, la semaine prochaine, pour ouvrir des n\u00e9gociations commerciales avec les Britanniques. C'est la logique implacable des Europ\u00e9ens sur la question du Brexit: d'abord, on r\u00e8gle le pass\u00e9, et ensuite seulement, on discutera de la relation future.\r\n***Catherine Ilic, vous \u00eates notre correspondante au Royaume-Uni, Jean-Claude Juncker a qualifi\u00e9 Theresa May de n\u00e9gociateur coriace. c'est donc Londres qui r\u00e9siste?\r\ndirect\r\n*** Mais alors est-ce que Londres va finalement faire cette concession ?\r\ndirect\r\n*** Catherine Ilic, le fait de prolonger la n\u00e9gociation de quelques jours, n'est-ce pas une mani\u00e8re aussi de montrer que Londres n'est pas pr\u00eate \u00e0 capituler tout de suite. ?", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118864", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pas d'accord sur le Brexit entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni  / FOR_2017-12-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'accord esp\u00e9r\u00e9 sur le Brexit n'a pas pu \u00eatre obtenu lundi, au terme d'une rencontre entre la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le chef de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Regards crois\u00e9s entre les correspondants de RTSinfo \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Londres."], "variantIds": ["ece-9118864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:22Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "Correspondat no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4D0CBE0-02CE-4EA0-BD8D-DC6BDD80C483", "internalArchiveId": "D4D0CBE0-02CE-4EA0-BD8D-DC6BDD80C483", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite cruciale de Theresa May \u00e0 Bruxelles pour trouver un accord sur le Brexit", "publicationDate": "2017-12-04T00:00:00Z", "summary": "La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May rencontre ce lundi \u00e0 Bruxelles le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et le n\u00e9gociateur Michel Barnier. Il s'agit d'un rendez-vous d\u00e9cisif pour trouver un accord sur les modalit\u00e9s du Brexit.\r\n\r\n* * Visite cruciale de Theresa May \u00e0 Bruxelles pour trouver un accord sur le Brexit ((DIR STU BXL))\r\nRendez-vous d\u00e9cisif, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, pour trouver un accord sur les modalit\u00e9s du Brexit. La cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, d\u00e9jeune avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, et son n\u00e9gociateur en chef, Michel Barnier. Guillaume Meyer, des deux c\u00f4t\u00e9s de la Manche, on parle d'une \u00e9tape cruciale.\r\nOui, \u00e0 Bruxelles, on pr\u00e9sente cette rencontre comme celle de la derni\u00e8re chance - en clair, le dernier moment pour trouver un accord sur les modalit\u00e9s du divorce. A ce stade, on parle seulement de r\u00e9gler le pass\u00e9, notamment de solder les comptes. Il n'y a pas encore de discussions officielles sur la future relation bilat\u00e9rale. Et pour pouvoir enclencher cette discussion sur le futur, Bruxelles a pos\u00e9 une exigence: il faut d'abord avancer suffisamment dans le r\u00e8glement du pass\u00e9.\r\nConcr\u00e8tement, ce sont les dirigeants europ\u00e9ens qui devront faire cette appr\u00e9ciation, lors d'un sommet, la semaine prochaine. Et pour Londres, c'est crucial d'obtenir leur feu vert, pour pouvoir engager tr\u00e8s vite des n\u00e9gociations commerciales avec Bruxelles. Les entreprises actives sur sol britannique ont absolument besoin de garanties sur ce point.\r\n((RELANCE))\r\n***Guillaume, est-ce qu'un d\u00e9blocage est en vue aujourd'hui?\r\nA ce stade, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire. Il semblerait que les n\u00e9gociations aient bien progress\u00e9 ces derniers jours. Sur la partie financi\u00e8re, le fameux ch\u00e8que de sortie, Theresa May a accept\u00e9 d'ouvrir grand son porte-monnaie, donc cet \u00e9cueil semble franchi.\r\nRestent deux questions \u00e9pineuses. D'abord, le r\u00f4le des juges europ\u00e9ens dans le cadre du divorce - dans quelle mesure les citoyens europ\u00e9ens vivant au Royaume-Uni pourront se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ces juges. Ensuite, et surtout, la fronti\u00e8re irlandaise - comment \u00e9viter le retour des postes-fronti\u00e8res entre l'Irlande et l'Irlande du Nord. Sur ce point, Londres n'a pas encore trouv\u00e9 l'ouf de Colomb.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9118843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Visite cruciale de Theresa May \u00e0 Bruxelles pour trouver un accord sur le Brexit / 12H30_2017-12-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.12.2017"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May rencontre ce lundi \u00e0 Bruxelles le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et le n\u00e9gociateur Michel Barnier. Il s'agit d'un rendez-vous d\u00e9cisif pour trouver un accord sur les modalit\u00e9s du Brexit."], "variantIds": ["ece-9118843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-10T11:36:48Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T11:49:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBD46C07-51F5-4C20-8D34-3F413853A868", "internalArchiveId": "EBD46C07-51F5-4C20-8D34-3F413853A868", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serge M\u00e9trailler analyse les cons\u00e9quences d'une d\u00e9mission de Yannick Buttet pour le PDC", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand analyse la situation de Yannick Buttet apr\u00e8s les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations quant \u00e0 son comportement d\u00e9plac\u00e9 avec de nombreuses femmes et revient sur les cons\u00e9quences d'une d\u00e9mission pour le PDC.\r\n\r\n* * Serge M\u00e9trailler analyse les cons\u00e9quences d'une d\u00e9mission de Yannick Buttet pour le PDC 18h Yannick Buttet : les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient\r\nLa position de Yannick Buttet de plus en plus intenable ce soir... apr\u00e8s de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale quant \u00e0 son comportement sous l'emprise de l'alcool... ajouter \u00e0 cela la direction du PDC Suisse qui se montre de moins en moins solidaire avec son conseiller national. Mais \u00e0 l'heure actuelle, Marc Menichini, l'\u00e9lu valaisan refuse de d\u00e9missioner... une position toujours plus nuisible \u00e0 l'image de son parti, c'est votre analyse ce soir.\r\nD'autant plus au vue des nouveaux t\u00e9moignages parus aujourd'hui... qui confirment, certes anonymement, ceux d\u00e9j\u00e0 recueillis jeudi par le journal Le Temps... sous l'emprise de l'alcool, Yannick Buttet aurait tenu des propos et effectu\u00e9 des gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de parlementaires \u00e0 Berne. De plus selon l'enqu\u00eate du Matin Dimanche, plusieurs femmes valaisannes disent avoir subi des gestes inappropri\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part de l'\u00e9lu PDC.\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations auxquelles Yannick Buttet ne souhaite pas r\u00e9agir aujourd'hui?\r\nL'\u00e9lu valaisan ne fait aucun commentaire jusqu'\u00e0 nouvel avis, nous a-t-il dit... certainement sur conseil de son avocat Andreas Meili...le Zurichois qui a aussi repr\u00e9sent\u00e9 Christophe Darbellay dans son affaire extraconjugale... le d\u00e9fenseur aussi faut il le rappeler du vert Geri M\u00fcller emp\u00eatr\u00e9 il y a qq ann\u00e9es dans une affaire de moeurs... vendredi sur nos ondes Yannick Buttet se d\u00e9fendait d\u00eatre un harceleur, il invitait m\u00eame celles qui ont des reproches \u00e0 lui faire \u00e0 venir le lui dire directement.\r\nBon Marc face \u00e0 cette ligne de d\u00e9fense et devant les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de ce jour... le front de soutien en faveur de Yannick Buttet continue \u00e0 s'effriter... \r\nUn front de plus en plus fragile au sein m\u00eame de son parti... \"Il doit d\u00e9missionner\", selon la conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise Elisabeth Schneider-Schneiter. Elle est membre de la direction du PDC... son avis refl\u00e8terait l'avis qui pr\u00e9domine \u00e0 la t\u00eate du parti... nous avons tent\u00e9 de joindre d'autres membres de la direction du PDC, le pr\u00e9sident aussi... mais tous se murent dans le silence aujourd'hui... c'est maintenant \u00e0 Yannick Buttet de prendre ses responsabilit\u00e9s, confie une personne proche des instances dirigeantes du PDC Suisse... parce que voil\u00e0 le d\u00e9g\u00e2t d'image est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, m'a confi\u00e9 un autre membre du parti... d'autant plus apr\u00e8s l'affaire de Christophe Darbellay.\r\nOn en revient Marc \u00e0 ce d\u00e9calage entre les valeurs d\u00e9fendues par le parti et les actes de certains de ses \u00e9lus... \r\nCe qui rend la position de Yannick Buttet de moins en moins tenable... m\u00eame s'il est toujours pr\u00e9sum\u00e9 innocent notamment sur le volet p\u00e9nal de cette affaire... ces r\u00e9v\u00e9lations vont lui coller \u00e0 la peau longtemps... sa stature, sa cr\u00e9dibilit\u00e9 politique s'en trouvera durablement \u00e9corn\u00e9e, peu importe l'issue de la proc\u00e9dure judiciaire... et passer l'\u00e9ponge sera vraiment compliqu\u00e9, selon un \u00e9lu PDC... si Yannick Buttet refuse de se retirer... le risque est de voir les r\u00e9v\u00e9lations se poursuivre, des t\u00e9moignages qui embarrassent grandement le PDC, entame aussi ses prises de position, la ligne et les valeurs qu'il defend sur la sc\u00e8ne politique...\u00e7a Yannick Buttet doit aussi en prendre conscience... sinon il reviendra peut-\u00eatre alors \u00e0 la section valaisanne du parti de le pousser vers la sortie... voire de l'exclure...", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116738", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Serge M\u00e9trailler analyse les cons\u00e9quences d'une d\u00e9mission de Yannick Buttet pour le PDC  / FOR_2017-12-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand analyse la situation de Yannick Buttet apr\u00e8s les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations quant \u00e0 son comportement d\u00e9plac\u00e9 avec de nombreuses femmes et revient sur les cons\u00e9quences d'une d\u00e9mission pour le PDC."], "variantIds": ["ece-9116738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:21Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDAFFC4C-05B6-4DC2-94FD-3CBC09130569", "internalArchiveId": "BDAFFC4C-05B6-4DC2-94FD-3CBC09130569", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable apr\u00e8s de nouvelles accusations", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable ce dimanche soir apr\u00e8s de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale quant \u00e0 son comportement sous l'emprise de l'alcool. La direction du PDC Suisse se montre de moins en moins solidaire avec son conseiller national.\r\n\r\n* * La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable apr\u00e8s de nouvelles accusations 18h Yannick Buttet : les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient\r\nLa position de Yannick Buttet de plus en plus intenable ce soir... apr\u00e8s de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale quant \u00e0 son comportement sous l'emprise de l'alcool... ajouter \u00e0 cela la direction du PDC Suisse qui se montre de moins en moins solidaire avec son conseiller national. Mais \u00e0 l'heure actuelle, Marc Menichini, l'\u00e9lu valaisan refuse de d\u00e9missioner... une position toujours plus nuisible \u00e0 l'image de son parti, c'est votre analyse ce soir.\r\nD'autant plus au vue des nouveaux t\u00e9moignages parus aujourd'hui... qui confirment, certes anonymement, ceux d\u00e9j\u00e0 recueillis jeudi par le journal Le Temps... sous l'emprise de l'alcool, Yannick Buttet aurait tenu des propos et effectu\u00e9 des gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de parlementaires \u00e0 Berne. De plus selon l'enqu\u00eate du Matin Dimanche, plusieurs femmes valaisannes disent avoir subi des gestes inappropri\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part de l'\u00e9lu PDC.\r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations auxquelles Yannick Buttet ne souhaite pas r\u00e9agir aujourd'hui?\r\nL'\u00e9lu valaisan ne fait aucun commentaire jusqu'\u00e0 nouvel avis, nous a-t-il dit... certainement sur conseil de son avocat Andreas Meili...le Zurichois qui a aussi repr\u00e9sent\u00e9 Christophe Darbellay dans son affaire extraconjugale... le d\u00e9fenseur aussi faut il le rappeler du vert Geri M\u00fcller emp\u00eatr\u00e9 il y a qq ann\u00e9es dans une affaire de moeurs... vendredi sur nos ondes Yannick Buttet se d\u00e9fendait d\u00eatre un harceleur, il invitait m\u00eame celles qui ont des reproches \u00e0 lui faire \u00e0 venir le lui dire directement.\r\nBon Marc face \u00e0 cette ligne de d\u00e9fense et devant les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de ce jour... le front de soutien en faveur de Yannick Buttet continue \u00e0 s'effriter... \r\nUn front de plus en plus fragile au sein m\u00eame de son parti... \"Il doit d\u00e9missionner\", selon la conseill\u00e8re nationale b\u00e2loise Elisabeth Schneider-Schneiter. Elle est membre de la direction du PDC... son avis refl\u00e8terait l'avis qui pr\u00e9domine \u00e0 la t\u00eate du parti... nous avons tent\u00e9 de joindre d'autres membres de la direction du PDC, le pr\u00e9sident aussi... mais tous se murent dans le silence aujourd'hui... c'est maintenant \u00e0 Yannick Buttet de prendre ses responsabilit\u00e9s, confie une personne proche des instances dirigeantes du PDC Suisse... parce que voil\u00e0 le d\u00e9g\u00e2t d'image est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, m'a confi\u00e9 un autre membre du parti... d'autant plus apr\u00e8s l'affaire de Christophe Darbellay.\r\nOn en revient Marc \u00e0 ce d\u00e9calage entre les valeurs d\u00e9fendues par le parti et les actes de certains de ses \u00e9lus... \r\nCe qui rend la position de Yannick Buttet de moins en moins tenable... m\u00eame s'il est toujours pr\u00e9sum\u00e9 innocent notamment sur le volet p\u00e9nal de cette affaire... ces r\u00e9v\u00e9lations vont lui coller \u00e0 la peau longtemps... sa stature, sa cr\u00e9dibilit\u00e9 politique s'en trouvera durablement \u00e9corn\u00e9e, peu importe l'issue de la proc\u00e9dure judiciaire... et passer l'\u00e9ponge sera vraiment compliqu\u00e9, selon un \u00e9lu PDC... si Yannick Buttet refuse de se retirer... le risque est de voir les r\u00e9v\u00e9lations se poursuivre, des t\u00e9moignages qui embarrassent grandement le PDC, entame aussi ses prises de position, la ligne et les valeurs qu'il defend sur la sc\u00e8ne politique...\u00e7a Yannick Buttet doit aussi en prendre conscience... sinon il reviendra peut-\u00eatre alors \u00e0 la section valaisanne du parti de le pousser vers la sortie... voire de l'exclure...", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116744", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable apr\u00e8s de nouvelles accusations / FOR_2017-12-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["La position de Yannick Buttet est de plus en plus intenable ce dimanche soir apr\u00e8s de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans la presse dominicale quant \u00e0 son comportement sous l'emprise de l'alcool. La direction du PDC Suisse se montre de moins en moins solidaire avec son conseiller national."], "variantIds": ["ece-9116744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:21Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2EAB456-2DE7-43E5-B4F6-2E155C59E576", "internalArchiveId": "B2EAB456-2DE7-43E5-B4F6-2E155C59E576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle bannir l'importation des pesticides prohib\u00e9s en Suisse? : interviews de Laurent Gaberell, de l'ONG Public Eye et Jacques Bourgeois, conseiller national fribourgeois PLR ", "publicationDate": "2017-12-03T00:00:00Z", "summary": "Les entreprises suisses peuvent-elle vendre des pesticides interdits en Suisse ? Des produits jug\u00e9s dangereux et bannis sur le continent europ\u00e9en continuent d'\u00eatre fabriqu\u00e9s en Suisse et export\u00e9s, notamment vers des pays en d\u00e9veloppement (6 pesticides et herbicides sont frapp\u00e9s d'interdiction d'utilisation en Suisse pour leur toxicit\u00e9 envers l'homme et l'environnement, mais les entreprises helv\u00e9tiques qui les fabriquent peuvent continuer de les exporter). ", "durationSec": 583, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9116747", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "pesticide", "exportation", "produit agricole"], "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle bannir l'importation des pesticides prohib\u00e9s en Suisse?  / FOR_2017-12-03T18:06:00_developpement-4", "Forum du 03.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les verts suisses veulent bannir l'exportation des pesticides prohib\u00e9s en Suisse. La conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone va d\u00e9poser une motion en ce sens. D\u00e9bat entre Laurent Gaberell, de l'ONG Public Eye et Jacques Bourgois, conseiller national PLR."], "variantIds": ["ece-9116747"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:21Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaberell, Laurent", "role": "de l'ONG Public Eye", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "conseiller national fribourgeois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB2B4D5D-BC46-40BE-B791-0883FB96EAE6", "internalArchiveId": "AB2B4D5D-BC46-40BE-B791-0883FB96EAE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier ind\u00e9pendant;Lara Gut, skieuse professionnelle tessinoise;Claude H\u00eache, conseiller d'\u00e9tat socialiste jurassien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/ FOOT TIRAGE AU SORT) *** \u00c0 moins de sept mois du d\u00e9but de la 21e Coupe du monde... Toute la plan\u00e8te football a les yeux riv\u00e9s sur Moscou. \r\nDes dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs et le gratin mondial du ballon rond ont rendez-vous dans la prestigieuse salle de concert du Kremlin...\r\nD\u00e9s 16h, le lieu se transformera en th\u00e9\u00e2tre d'un \u00e9v\u00e9nement attendu depuis 4 ans par tous...\r\n32 nations qualifi\u00e9es parmis lesquelle, la Suisse.. \r\nAvec derri\u00e8re les spectateurs, et les joueurs suisses, Laurent Bastardoz, qui attendent beaucoup. \r\n----\r\nUne majorit\u00e9 d'entre eux r\u00eaveraient m\u00eame d'un match d'ouverture contre la Russie, pays organisateur et qui, de facto, se retrouve dans le premier chapeau. Car comme l'a soulign\u00e9 Joel Robert tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7h, la Russie ou la Pologne, pr\u00e9sente \u00e9galement dans le premier groupe, constituerait pour la Suisse un bien meilleur tirage que d'y retrouver le champion du monde en titre l'Allemagne, la France, l'Argentine o\u00f9 le Br\u00e9sil, une \u00e9quipe qui toutefois fait r\u00eaver quelques-uns des internationaux helv\u00e9tiques comme Dzemaili, Lang ou Seferovic qui ont jet\u00e9 leur d\u00e9volu et leur pr\u00e9f\u00e9rence sur les quintuples champions du monde. \r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9quipes class\u00e9es dans les 3\u00e8me et 4\u00e8me chapeau, les Internationaux suisses sont l\u00e0 aussi partag\u00e9s \r\nPour Lietchteiner, Lang, Dzemaili et Seferovic, interrog\u00e9s hier par nos confr\u00e8res du Blick, le Panama emporte leur voix dans le 4\u00e8me chapeau. Et pas seulement pour l'exotisme de ses plages. Mais l'Australie est aussi cit\u00e9e par Rodriguez, Drmic, Gravranovic et Sch\u00e4r comme adversaire id\u00e9al du dernier chapeau. \r\nOn peut noter enfin que selon ce sondage, ce sont l'Egypte et le Costa Rica qui tiennent la corde dans le 3\u00e8me chapeau pour nos internationaux. \r\n*** Et qu'en pense l'entra\u00eeneur suisse Vladimir Petkovic ? \r\nFid\u00e8le \u00e0 son habitude il ne cite pas de nom ! Pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant le fait qu'il n'y a pas, je cite, d'adversaires faciles dans une phase finale de coupe du monde. Qu'il faut juste cr\u00e9er des conditions favorables pour que l'\u00e9quipe soit pr\u00eate \u00e0 exprimer toutes ses qualit\u00e9s sur le terrain et cela sur les 3 matches du premier tour. On ne se fixe pas d'objectif pr\u00e9cis du c\u00f4t\u00e9 du football suisse mais il est \u00e9vident que tout autre chose qu'une huiti\u00e8me de finale serait consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9chec compte tenu de la qualit\u00e9 du groupe \u00e0 disposition de Vladimir Petkovic. \r\n*** Tirage au sport cet apr\u00e8s-midi d\u00e8s 15h50 \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 et dans nos rendez-vous d'information. Enfin relevons que l'alliance Etats-Unis/Canada/Mexique ainsi que le Maroc ont confirm\u00e9 officiellement hier leur candidature \u00e0 l'organisation du Mondial 2026.\r\n(Bve Trump Tillerson) A la une de l'actualit\u00e9 ce vendredi....\r\nLes rumeurs aux Etats-Unis  sur un d\u00e9part de Rex Tillerson... \r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a laiss\u00e9 passer hier l'occasion d'afficher sa confiance envers son secr\u00e9taire d'Etat....\r\nSelon le New York Times, la Maison Blanche travaille sur son remplacement \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine...\r\nUn remaniement qui pourrait intervenir \"dans les semaines \u00e0 venir\" et qui verrait l'actuel directeur de la CIA Mike Pompeo prendre les r\u00eanes de ce prestigieux minist\u00e8re.\r\nInterrog\u00e9 dans le Bureau ovale hier, Donald Trump n'a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti cette information...\r\n(18/ TRUMP ANNULE SA VISITE A LONDRES) *** La visite de Donald Trump au Royaume-Uni en janvier prochain aurait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e sur l'initiative de la diplomatie am\u00e9ricaine, \r\nC'est du moins ce qu'annonce le quotidien britannique Daily Telegraph. \r\nAnnulation suite aux \u00e9changes verbaux, ces derni\u00e8res heures, entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et la premiere ministre du Royaume-Uni, Theresa May. \r\nMais, Estelle Braconnier, ce voyage pose probl\u00e8me depuis le d\u00e9but...\r\n----\r\nLa diplomatie am\u00e9ricaine enl\u00e8ve une \u00e9pine du pied au gouvernement britannique en annulant le voyage de Donald Trump...\r\nTheresa May avait invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour un voyage d'\u00e9tat, lorsqu'elle s'\u00e9tait rendue \u00e0 Washington en janvier dernier, invitation tr\u00e8s vite critiqu\u00e9e par les sujets du royaume voire la reine elle-m\u00eame.\r\nL'usage veut en effet qu'un pr\u00e9sident soit re\u00e7u lors de son second mandat.\r\nDepuis les frasques de Donald Trump n'ont cess\u00e9 de choquer le royaume, ses tweets notament et surtout celui publi\u00e9 hier apr\u00e8s les critiques de Theresa May contre les liens de vid\u00e9os anti-musulmannes publi\u00e9s par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nIl s'adresse directement au premier ministre : Ne te focalise pas sur moi, focalise toi sur le terrorisme islamique radical, destructeur \u00e0 l'int\u00e9rieur du Royaume-Uni, Tout va bien pour nous.\r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re remarque sur la gestion du terrorisme par Londres.\r\nLe maire de Londres, suivi de plusieurs responsables politiques, dont des d\u00e9put\u00e9s travaillistes ont d'ailleurs demander l'annulation de l'invitation de Donald Trump.\r\nLa visite avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 report\u00e9e une premi\u00e8re fois apr\u00e8s une p\u00e9tition et de nombreuses manifestations...Elle n'aurait finalement plus lieu...ou serait repouss\u00e9e aux calendes grecques.\r\n(TF2/ALLEMAGNE) ((BLANDINE MILCENT, direct t\u00e9l\u00e9phone RNIS priv\u00e9 +49 ** 51 / natel +49 ** 49 *6700))\r\nL'Allemagne tente toujours de sortir de l'impasse politique: la chanceli\u00e8re Angela Merkel pour la CDU, Horst Seehofer ((Zi-hou-feur)), le pr\u00e9sident de la CSU et Martin Schulz, le pr\u00e9sident du SPD se sont retrouv\u00e9s hier soir chez le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique allemande. \r\nPour sonder les possibilit\u00e9s d'une alliance afin de former un gouvernement. \r\nBerlin ou l'on retrouve notre correspondante Blandine Milcent\r\nBlandine que sait-on ce matin de cette rencontre?\r\n----\r\nEt bien on sait qu'elle a dur\u00e9 deux heures et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout, dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas eu de d\u00e9clarations \u00e0 la sortie: les participants vont d'abord informer leur parti respectif aujourd'hui de la teneur de cette rencontre. On devrait donc en savoir plus dans la journ\u00e9e. Le seul \u00e0 avoir dit quelque chose (mais il n'assistait pas \u00e0 la r\u00e9union), c'est le ministre allemand des affaires \u00e9trang\u00e8res, le social d\u00e9mocrate Sigmar Gabriel: \"il ne faut pas s'attendre \u00e0 ce que \u00e7a aille vite\" a-t-il dit. \"Le SPD ne va pas se mettre sous pression\" a-t-il expliqu\u00e9 en substance. Ces discussions s'annoncent en tout cas difficiles car les relations entre les trois partis CDU/CSU et SPD sont extr\u00eamement tendues. Le Spiegel hier, \u00e0 propos de cette rencontre chez le pr\u00e9sident parlait de \"s\u00e9ance de th\u00e9rapie\".\r\n*** Discussions d'autant plus difficiles que les pr\u00e9sidents de ces trois partis sont tous en position de faiblesse...\r\nOui, ils ont tout trois faits de mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections et sont pour cela tr\u00e8s contest\u00e9s dans leur parti, \u00e0 commencer par Angela Merkel, en position de faiblesse, parce qu'elle ne peut constituer un gouvernement stable qu'avec le SPD. Martin Schulz, lui, voulait rester dans l'opposition, et, tactique politique ou pas, ne donne pas l'impression de vouloir aller au gouvernement. Et Horst Seehofer, le patron de la CSU, est de plus en plus pouss\u00e9 vers la sortie au sein de son propre parti.\r\n(04/AFFAIRE BUTTET / ITV NANTERMOD) *** Quel impact aura l'affaire Yannick Buttet sur les comportements au Parlement? \r\nLe conseiller national PDC est sous le coup d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par son ancienne ma\u00eetresse. \r\nL'\u00e9lu valaisan reconnait aussi avoir eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes \u00e0 Berne. \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui inciteront les hommes politiques \u00e0 s'interroger et \u00e0 faire davantage attention \u00e0 leurs paroles et leurs comportements, selon le PLR Philippe Nantermod.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Village Albinen) Le feu vert des habitants \u00e0 Albinen en Valais pour s\u00e9duire de nouveaux r\u00e9sidants\r\nIls ont accept\u00e9 hier soir un r\u00e8glement qui va permettre de repeupler le village de 240 habitants.\r\nCe r\u00e9glement, accept\u00e9 par 71 voix contre 29, et un vote blanc, pr\u00e9voit une aide financi\u00e8re de 25'000 francs par adulte seul.\r\n50'000 par couple.\r\nEt 10'000 francs par enfant. \r\nLe financement de l'op\u00e9ration qui a sucit\u00e9 un engouement international passera par la cr\u00e9ation d'un fonds dans lequel la commune versera annuellement 100'000 francs.\r\nL'offre est toutefois soumise \u00e0 certaines conditions: Avoir moins de 45 ans, s'engager \u00e0 r\u00e9sider au moins dix ans ans \u00e0 Albinen..\r\nEt y invesstir au minimum 200'000 francs....\r\n(16/CREDIT SUISSE, BENEFICES PI) *** L'action Cr\u00e9dit Suisse a cartonn\u00e9 hier  \u00e0 la Bourse, apr\u00e8s la publication par la banque de ses nouvelles orientations strat\u00e9giques. \r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9tablissement a confirm\u00e9 pouvoir mener \u00e0 bien son programme d'\u00e9conomies lanc\u00e9 en 2015, et qui doit prendre fin l'an prochain. Cr\u00e9dit Suisse a aussi annonc\u00e9, et c'est nouveau, qu'il poursuivrait cette politique de r\u00e9duction de co\u00fbts en 2019 et 2020. Mais la banque a pens\u00e9 aussi \u00e0 ses actionnaires, fortement mis \u00e0 contribution ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Olivier Schorderet\r\n   0'54''\r\n(TF3/LARA GUT, RETOUR APRES BLESSURE) En ski alpin, d\u00e9but des \u00e9preuves de vitesse pour la coupe du monde f\u00e9minine. \r\nApr\u00e8s un retour surprise \u00e0 S\u00f6lden et un 23\u00e8me rang dans le g\u00e9ant de Killington, Lara Gut lance vraiment sa saison ce week-end \u00e0 Lake Louise,  Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n   1'12''\r\nEXTRO : Les \u00e9preuves f\u00e9minines de Lake Louise d\u00e9butent avec une descente ce soir d\u00e8s 20h30.  Un peu plus t\u00f4t, d\u00e8s 18h45, les hommes courront un super G \u00e0 Beaver Creek.  Des courses \u00e0 suivre sur RTSdeux.\r\n((Apr\u00e8s sa blessure en f\u00e9vrier dernier, c'est effectivement en vitesse, descente et super G, qu'on attend la tessinoise cette saison.  Et elle commence id\u00e9alement avec l'une des pistes les moins exigeantes du circuit \u00e0 Lake Louise. M\u00eame s'il  ne faut pas attendre encore des miracles de la part de la tessinoise, qui doit  tout d'abord retrouver la confiance et oser prendre des risques, le simple fait de pouvoir rechausser les skis longs en comp\u00e9tition constitue un cap psychologique important. \r\nson \r\nEt le fait de revenir de blessure permet effectivement de skier de mani\u00e8re lib\u00e9r\u00e9e, le r\u00e9sultat n'\u00e9tant pas, actuellement, l'essentiel.  Lara Gut, qui a prouv\u00e9 dans les deux g\u00e9ants qu'elle a disput\u00e9, \u00e0 S\u00f6lden, malgr\u00e9 20 secondes de course et \u00e0 Killington ou elle termine 23\u00e8me, qu'elle avait pu r\u00e9aliser une bonne pr\u00e9paration et que son genou \u00e9tait parfaitement remis, n'est pas attendue sur le podium, elle \u00e9volue donc avec la seule pression de r\u00e9aliser une course propre, afin de confirmer la qualit\u00e9 du travail effectu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9...  le reste ne serait que bonus.))\r\n(Bve batterie Tesla) La plus grande batterie du monde, fabriqu\u00e9e par Tesla, a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e ce matin en Australie m\u00e9ridionale. \r\nCe projet, port\u00e9 par le milliardaire Elon Musk, doit pallier les carences du r\u00e9seau \u00e9lectrique de l'Etat avec de l'\u00e9nergie propre.\r\nConnect\u00e9es \u00e0 un parc \u00e9olien, elle pourra alimenter 30 000 logements. \r\nElon Musk s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser son projet en moins de 100 jours, promettant de le c\u00e9der gratuitement s'il ne tenait pas ce d\u00e9lai. La batterie a finalement \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e avec de l'avance.\r\nTesla dit ainsi esp\u00e9rer que le projet servira de mod\u00e8le pour le monde entier. \r\nL'\u00c9tat d'Australie m\u00e9ridionale avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement priv\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la suite de vents violents et  des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es associ\u00e9es \u00e0 des orages et des pluies torrentielles.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(03/LA POSTE / ITV H\u00caCHE) *** Nouveau tour de vis au Parlement contre le d\u00e9mant\u00e8lement du service postal en Suisse. \r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 hier plusieurs motions pour garantir un acc\u00e8s aux services de la Poste, y compris pour les paiements, dans toutes les r\u00e9gions. \r\nLa pol\u00e9mique a repris de plus belle apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de la strat\u00e9gie de la Poste...\r\nElle pr\u00e9voit la baisse du nombre des bureaux de poste de 1400 \u00e0 800 ou 900. \r\nUne r\u00e9duction compens\u00e9e par une augmentation du nombre d'agences postales. \r\nInsuffisant pour le Conseil des Etats, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir, dans le sillage de plusieurs cantons et communes. \r\nLe socialiste jurassien Claude H\u00eache a soutenu ces propositions.\r\n   0'43''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T08:00:03_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-12-01T08:00:03_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9127737", "ece-9127721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-07T05:39:41Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CFF21AE-9ADB-4BCE-9A80-33F95D635F52", "internalArchiveId": "3CFF21AE-9ADB-4BCE-9A80-33F95D635F52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Thuner, pr\u00e9sident de H\u00f4tellerie suisse pour la Suisse romande;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise;J\u00e9r\u00e9mie Richard;Richard, J\u00e9r\u00e9mie ;Katr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir, nouvelle Premi\u00e8re ministre islandaise;Bjarni Benediktsson, ministre des Finances islandais;Sigur\u00f0ur Ingi J\u00f3hannsson, pr\u00e9sident du parti du Progr\u00e8s islandais;Vassilis Venizelos, chef du groupe Vert au Grand conseil Vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/INITIATIVE PRIX EQUITABLE ABOUTIT / ITV THUNER) L'initiative \"pour des prix \u00e9quitables\" a abouti.\r\nLes signatures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es... 4 mois avant le d\u00e9lai impos\u00e9... le texte sera donc d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale le 12 d\u00e9cembre.\r\nA l'origine du projet... la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, les faiti\u00e8res GastroSuisse et H\u00f4tellerie suisse... des droguistes ou encore des boulangers confiseurs\r\nIls veulent modifier la loi sur les Cartels pour \u00e9viter que les entreprises suisses ne soient contraintes de se fournir en mat\u00e9riel \u00e0 des prix beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que dans l'Union europ\u00e9enne.\r\nLes explications de Philippe Thuner, pr\u00e9sident d'H\u00f4tellerie suisse pour la suisse romande.\r\n   0'59''\r\nPropos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(05/AFFAIRE BUTTET / ITV CHEVALLEY) **** L'introspection au sein du parlement... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur les comportements inappropri\u00e9s de Yannick Buttet. \r\nLe conseiller national PDC est sous le coup d'une plainte... d\u00e9pos\u00e9e par son ancienne ma\u00eetresse.\r\nIl reconnait aussi avoir eu des gestes d\u00e9plac\u00e9s aupr\u00e8s de parlementaires et de journalistes \u00e0 Berne... apr\u00e8s des t\u00e9moignages anonymes dans Le Temps.\r\nHier dans Forum... sur notre antenne... deux conseill\u00e8res nationales ont accept\u00e9 de raconter le harc\u00e8lement dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais la parole des femmes va-t-elle vraiment se lib\u00e9rer... sous la coupole?\r\nLa conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley en doute...\r\n  0'40''  ((peut \u00eatre coup\u00e9 \u00e0 15''))\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Pourparlers Syrie) A d\u00e9faut de s'entendre sur une transition politiques... les deux d\u00e9l\u00e9gations syriennes se sont rapproch\u00e9es physiquement... hier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLes pourparlers se sont poursuivis... sous la m\u00e9diation de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU, Staffan de Mistura\r\nEt... c'est suffisament rare pour le souligner... les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Damas \u00e9taient dans une salle situ\u00e9e \u00e0 seulement 5 m\u00e8tres de celle o\u00f9 \u00e9tait install\u00e9e l'opposition syrienne. \r\nSelon Staffan de Mistura, il n'y a toutefois pas d'urgence \u00e0 rassembler les deux parties dans la m\u00eame salle... ce que demande l'opposition.\r\nCette huiti\u00e8me s\u00e9rie de n\u00e9gociaitions sera prolong\u00e9e... elle va durer jusuq'au 15 d\u00e9cembre.\r\n(09/USA VOTE TAX REFORM PA) **** Aux Etats-Unis, les R\u00e9publicains n'ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un vote sur la r\u00e9forme fiscale.\r\nDonald Trump promet une baisse d'imp\u00f4t historique... et il en a fait sa priorit\u00e9.\r\nMais les discussions s'\u00e9ternisent au S\u00e9nat.\r\nA Washington, les explications de Rapha\u00ebl Grand.\r\n((Donald Trump devra encore patienter. Au S\u00e9nat, Les R\u00e9publicains restent divis\u00e9s sur le projet de R\u00e9forme fiscal.  Mitch MCconnel, le leader de la Majorit\u00e9 n'a que peu de marge de manoeuvre. Il ne peut se permettre que deux  d\u00e9fections dans ses rangs. Alors que les d\u00e9mocrates sont oppos\u00e9s en bloc \u00e0 la r\u00e9forme.\r\nA ce stade, le projet de loi  pr\u00e9voit une forte baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises et pour les particuliers. Cette baisses des recette pour l'Etat doit \u00eatre en partie compens\u00e9es par un regain de croissance .\r\nMais Selon les derni\u00e8res projections, les baisse d'imp\u00f4ts co\u00fbteront au total 1000 milliards de dollars aux comptes publics d'ici 2028. C'est trop pour certains conservateurs r\u00e9publicains.\r\nCette nuit \u00e0 Washington, les discussions se poursuivent donc en coulisse avec le secret espoir, c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicain, de pouvoir c\u00e9l\u00e9brer ce vendredi une premi\u00e8re victoire l\u00e9gislative sous la pr\u00e9sidence Trump. RG rtsinfo WH))\r\n(San Juan) La Marine argentine abandonne les recherches d'\u00e9ventuels survivants du sous-marin San Juan.\r\nSelon les experts... le submersible \u00e0 sombr\u00e9 \u00e0 environ 450 km des cotes de Patagonie... sans doute \u00e0 cause d'une explosion... quelques heures apr\u00e8s avoir signal\u00e9 une entr\u00e9e d'eau, un d\u00e9but d'incendie et une avarie sur le syst\u00e8me de batterie.\r\nLes recherches continuent pour tenter de retrouver le San Juan... mais deux semaines apr\u00e8s sa disparition... les autorit\u00e9s estiment qu'il n'y a plus d'esp\u00e9rance de vie pour les 44 marins qui \u00e9taient \u00e0 bord.\r\n(12/ISLANDE/ GOUVERNEMENT PI) **** L'Islande a un nouveau gouvernement.\r\nUn peu plus de 4 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections anticip\u00e9es du 28 octobre dernier... les partis de l'Ind\u00e9pendance, du Progr\u00e8s et les Verts de Gauche ont sign\u00e9 un accord hier matin.\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement avait d\u00fb d\u00e9missionner apr\u00e8s un scanale impliquant le p\u00e8re du premier ministre\r\nIl \u00e9tait intervenu pour faire effacer du casier judiciaire d'un vieil ami... une condamnation pour crime p\u00e9dophile.\r\nDisposition l\u00e9gale... mais tr\u00e8s controvers\u00e9e dans le pays.\r\nLes trois formations politiques obtiennent donc une majorit\u00e9 de 35 si\u00e8ges sur 63 au Parlement islandais. \r\nEt c'est un accord historique... J\u00e9r\u00e9mie Richard.\r\n 1'17''\r\n((Ce n'est que la deuxi\u00e8me fois depuis 1944 et l'Ind\u00e9pendance de l'\u00eele volcanique que les deux principaux partis d'opposition se r\u00e9unissent pour former une coalition. Katr\u00edn Jakobsd\u00f3ttir, la nouvelle Premi\u00e8re ministre. (00:11)\r\n<Son : 00:18>\r\ntrad : \u00ab\u00a0C'est un moment tr\u00e8s int\u00e9ressant dans l'histoire politique islandaise parce que ces trois partis sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. Nous allons nous concentrer sur les grandes lignes et comment nous pouvons am\u00e9liorer le syst\u00e8me public en Islande, qui a bien s\u00fbr souffert de la crise il y a dix ans. C'est l'objectif principal et le plus important de ce gouvernement.\u00a0\u00bb\r\n\"It's a very interesting moment actually in the Icelandic political history because these three parties are very different. We are focusing on the broad outlines on how we can really build up the public system in Iceland which of course suffered gravely in the crisis ten years ago. So that's the main and the biggest aim of this government.\"\r\nTrois semaines ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour trouver un accord et mettre les diff\u00e9rends politiques de c\u00f4t\u00e9. Bjarni Benediktsson, Premier ministre d\u00e9missionnaire et d\u00e9sormais ministre des Finances. (00:07)\r\n<Son : 00:16>\r\ntrad : \u00ab Ce qui est \u00e9trange au sujet de la situation islandaise aujourd'hui, c'est que : \u00e9conomiquement, c'est formidable. Politiquement parlant, beaucoup moins. Maintenant, c'est le moment o\u00f9 je crois que nous devons nous assurer que la politique fonctionne au b\u00e9n\u00e9fice du peuple.\u00a0\u00bb\r\n\"What is strange about the Icelandic situation today is that : economically speaking, we are doing tremendously. Politically speaking, not so well. So now this is a time where I believe we need to make sure that the politics work for the benefit of the people.\"\r\nL'enjeu sera la stabilit\u00e9 politique apr\u00e8s cinq \u00e9lections l\u00e9gislatives en 10 ans. Sigur\u00f0ur Ingi J\u00f3hannsson, pr\u00e9sident du parti du Progr\u00e8s. (00:06)\r\n<Son : 00:15>\r\ntrad : \u00ab Le peuple islandais voulait que nous travaillions mieux ensemble. Et quoi de mieux pour cela que de rassembler les parties de gauche, de droite et du centre ? Donc je suis persuad\u00e9 que nous avons une base solide sur laquelle s'appuyer pour, je l'esp\u00e8re, les quatre prochaines ann\u00e9es.\u00a0\u00bb\r\n\"People in Iceland, they want to us to work better together. And what is better than take the parties from left and right, through the middle to do that ? So I believe we have a stable ground to build on for, I hope, for next four years.\"\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement n'avait tenu que neuf mois. (00:03))\r\n((EXTRO))  Le nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 officiellement nomm\u00e9 hier apr\u00e8s-midi et entre en fonction aujourd'hui.\r\n(07/VD/DETENTION ITV VENIZELOS) **** Retour en Suisse... Le Conseil d'Etat vaudois ne veut pas d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire... une c\u00e8pe... sur la gestion du Service p\u00e9nitentiaire. \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier l'\u00e9cologiste B\u00e9atrice M\u00e9traux, en charge des Institutions et de la S\u00e9curit\u00e9.\r\nCette commission d'enqu\u00eate est r\u00e9clam\u00e9e par l'UDC... apr\u00e8s une affaire qui remonte \u00e0 cet \u00e9t\u00e9.\r\nUne soixantaine de d\u00e9tenus avaient d\u00e9nonce l'application de r\u00e8gles arbitraires et demand\u00e9 la d\u00e9mission du directeur des \u00e9tablissements de la plaine de l'Orbe...\r\nLe gouvernement estime que les deux comissions comp\u00e9tentes.. au sein du Grand COnseil... sont suffisantes pour examiner ces critiques.\r\nMais la menace de l'UDC a-t-elle permis d'acc\u00e9l\u00e9rer des changements au sein des prisons vaudoises?\r\nMichel Eymann \u00e0 pos\u00e9 la question \u00e0 Vassilis Venizelos... chef du groupe Vert au Grand conseil. \r\n  0'52''\r\nA noter qu'une enqu\u00eate administrative a  \u00e9t\u00e9 ouverte contre le directeur de la prison. Il est actuellement  lib\u00e9r\u00e9 de ses obligations professionnelles.\r\n(Sport) Hockey sur glace... avecc Gen\u00e8ve-Servette... qui a pass\u00e9 une tr\u00e8s mauvaise soir\u00e9e, hier aux Vernets.\r\nLes Genevois se sont inclin\u00e9s 4 \u00e0 z\u00e9ro face \u00e0 Lugano... sur leur propre patinoire.\r\nLugano qui conforte ainsi sa deuxi\u00e8me place au classement de la National League.\r\n**** Et en football.... tous les demi-finalistes de la Coupe de suisse sont d\u00e9sormais connus.\r\nHier soir... Grasshoper s'est qualifi\u00e9 de fa\u00e7on presque inesp\u00e9r\u00e9e... en battant Lugano aux tirs au but trois \u00e0 un.\r\nEt Young Boys a logiquement obtenu son tiquet en dominant saint-Gall deux \u00e0 un\r\nAu menu de ces demi finales du 28 f\u00e9vrier et premier mars... \r\nIl y aura donc un derby zurichois entre le FC Zurich et Grasshopers.\r\nL'autre affiche opposera Young Boys \u00e0 B\u00e2le... B\u00e2le qui est ...rappelons-le le tenant du troph\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9127766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-01T05:59:43_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-12-01T05:59:43_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9127777", "ece-9127766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:52Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD584E3A-0814-44C3-B278-78B21602EA6D", "internalArchiveId": "BD584E3A-0814-44C3-B278-78B21602EA6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 son plan financier pour \u00e9ponger un d\u00e9ficit annuel de plus de 60 millions : interviews de Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois Les Verts et d'Andreas Jurt, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois PLR", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Eponger un d\u00e9cifit annuel de plus de 60 milions de francs d'ici \u00e0 2021: c'est l'ambitieux plan financier d\u00e9voil\u00e9  par le Gouvernement neuch\u00e2telois. Education, social, sant\u00e9: aucun secteur n'est \u00e9pargn\u00e9 dans les 40 mesures d'assinissement que popose le gouvernement. ", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9129584", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["budget de l'Etat", "d\u00e9ficit budg\u00e9taire", "financement"], "alternativeTitle": ["Mesures pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit du canton de Neuch\u00e2tel: d\u00e9bat entre Fabien Fivaz et Andreas Jurt / FOR_2017-12-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi son ambitieux plan financier pour \u00e9ponger un d\u00e9ficit annuel de plus de 60 millions de francs d'ici \u00e0 2021. Education, social, sant\u00e9: aucun secteur n'est \u00e9pargn\u00e9. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, \u00e9lu Vert et pr\u00e9sident du groupe des petits partis de gauche, et Andreas Jurt, \u00e9lu lib\u00e9ral-radical et banquier de profession."], "variantIds": ["ece-9129584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:47:17Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jurt, Andreas", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois PLR&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois Les Verts", "type": "Participant"}]}]}