{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=125&rows=25&query=Verts", "count": 1194, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=150&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1169&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=100&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-F6C761A3-698C-4913-8F95-F0272546CF80", "internalArchiveId": "F6C761A3-698C-4913-8F95-F0272546CF80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Frank Vandenbroucke, \u00e9conomiste;Philippe Hugon, Directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, en charge de l'Afrique;Alexandre Rydlo, conseiller communal de Chavannes-pr\u00e8s-Renens, PS;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC JUBE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (la signa) L'Union europ\u00e9enne veut renforcer la justice sociale. \r\nLes dirigeants des Vingt-Huit se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 G\u00f6teborg... en Su\u00e8de... pour un sommet sp\u00e9cial. \r\nObjectif: la signature d'une d\u00e9claration commune, baptis\u00e9e \u00absocle europ\u00e9en des droits sociaux\u00bb. \r\nAvec ce texte, l'Union veut envoyer un signal politique en direction des plus d\u00e9munis. \r\n\u00c0 Bruxelles, les explications de Guillaume Meyer.\r\n  1'41\r\n((Tout travailleur a droit \u00e0 une protection sociale ad\u00e9quate. C'est l'un des vingt principes \u00e9nonc\u00e9s dans cette d\u00e9claration. Pour l'\u00e9conomiste Frank Vandenbroucke, l'enjeu est important. Plusieurs pays pr\u00e9sentent des lacunes \u00e0 ce niveau. Notamment les Pays-Bas, pour les ind\u00e9pendants qui n'emploient pas de personnel.\r\nVANDENBROUCKE PAYS-BAS\r\nUne partie importante de ces gens-l\u00e0 ne sont pas, ou tr\u00e8s peu, int\u00e9gr\u00e9s dans le syst\u00e8me de pensions, dans le syst\u00e8me d'invalidit\u00e9 et de maladie. Donc \u00e7a cr\u00e9e un probl\u00e8me croissant. Aux Pays-Bas, c'est devenu un vrai d\u00e9bat politique. Mais \u00e9videmment, il y a l\u00e0 aussi un \u00e9l\u00e9ment de concurrence europ\u00e9enne, donc il faut que partout, il y a quelques r\u00e8gles de base qui s'appliquent. Comme par exemple qu'une relation de travail doit donner acc\u00e8s \u00e0 la protection sociale.\r\nFrank Vandenbroucke a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires sociales en Belgique. Pour lui, l'Union europ\u00e9enne devrait davantage occuper le terrain social. Mais il y a d\u00e9j\u00e0 certains acquis, par exemple, dans le domaine de la sant\u00e9 au travail.\r\nVANDENBROUCKE SANT\u00c9 TRAVAIL\r\nL'Union europ\u00e9enne, d\u00e8s les ann\u00e9es 80, a d\u00e9velopp\u00e9 tout un \u00e9ventail de mesures, d'initiatives et aussi de l\u00e9gislations tr\u00e8s pr\u00e9cises sur la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 au lieu de travail. Et par exemple dans mon pays, en Belgique, tout ce qu'on a fSait en mati\u00e8re de sant\u00e9, de pr\u00e9vention, de s\u00e9curit\u00e9 au lieu de travail, c'est un copier-coller de ce que l'Union europ\u00e9enne nous a dit de faire. Et c'est tr\u00e8s positif, c'est une l\u00e9gislation qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e. Donc on ne peut pas dire qu'il n'y a rien.\r\nCe catalogue des droits sociaux, la Commission europ\u00e9enne voudrait l'\u00e9toffer. Mais le chemin est encore long. Au-del\u00e0 du signal politique, la d\u00e9claration qui sera sign\u00e9e aujourd'hui n'est pas juridiquement contraignante.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles.))\r\n(Syrie) **** S\u00e9ance houleuse... hier... au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU... \r\nIl \u00e9tait question de l'enqu\u00eate sur l'utilisation d'armes chimiques en Syrie. Enqu\u00eate qui arrive \u00e0 son terme ce soir...\r\nDeux projets de r\u00e9solution concurrents... visant \u00e0 prolonger le mandat des experts internationaux... ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s\r\nLa Russie a mis son veto \u00e0 un texte am\u00e9ricain...\r\nEt un vote sans veto a largement balay\u00e9 une proposition russe... Car la Russie ne reconna\u00eet pas Damas comme \u00e9tant l'auteur de plusieurs attaques chimiques en Syrie.\r\nUn projet \u00e9manant cette fois du Japon... et visant une prolongation provisoire d'un mois... devrait \u00eatre d\u00e9battu dans la journ\u00e9e.\r\n(Hariri en France) Saad Hariri est attendu \u00e0 Paris demain...et il y rencontrera Emmanuel Macron.\r\nL'Elys\u00e9e a confirm\u00e9 la venue en France du premier ministre libanais... qui a d\u00e9missionn\u00e9 dans des circonstances troubles depuis l'Arabie saoudite... il y a une quinzaine de jours.\r\nCertains soup\u00e7onnent Ryad de le retenir contre son gr\u00e9.\r\nMais l'Arabie saoudite a une nouvelle fois assur\u00e9 hier qu'il \u00e9tait libre de quitter le pays.\r\n(08/MUGABE DERNIER MOHICAN PI) ****Au Zimbabwe... les discussions entre le pr\u00e9sident RObert Mugabe et les militaires semblent au point mort...\r\nLe pr\u00e9sident a rencontr\u00e9 le chef de l'arm\u00e9e... hier... en pr\u00e9sence de deux ministres sud-africains... mais aussi d'un pr\u00eatre catholique cens\u00e9s jouer les m\u00e9diateurs. \r\nMais malgr\u00e9 les pressions des militaires... le dirigeant zimbabw\u00e9en refuse toujours de d\u00e9missionner. \r\nA 93 ans... et apr\u00e8s trente-sept ans de pouvoir.... Robert Mugabe est le dernier chef d'Etat africain \u00e0 avoir lutt\u00e9, par les armes, pour l'ind\u00e9pendance de son pays... avant de le diriger, Philippe Nanzer...\r\n  1'10\r\n((C'est vrais que Robert Mugab\u00e9 a eu son heure de gloire, dans les ann\u00e9es 70... Mais depuis, les choses ont mal tourn\u00e9, comme l'explique Philippe Hugon. Il est directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, en charge de l'Afrique.\r\nSON 14\"\r\nAujourd'hui, et toujours selon Philippe Hugon, les Zimbabw\u00e9ens veulent tourner la page.\r\nSON 11\"\r\nTout montre que le r\u00e9gime Mugab\u00e9 est appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre. Mais qu'en est-il des autres dictatures africaines? Peuvent-elles vraiment perdurer?\r\nSON 7\"\r\nCa c'est le c\u00f4t\u00e9 pile. Mais il y a le c\u00f4t\u00e9 face...\r\nSON 12\"\r\nEn conclusion: si Robert Mugab\u00e9 est renvers\u00e9, les autres r\u00e9gimes africains ne vont pas tomber pour autant...  ))\r\n(Glyphosate) Pas de dangers li\u00e9s au glyphosate en Suisse... C'est l'avis du Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe gouvernement rejette une motion du groupe des Verts... qui demandait d'interdire le pesticide controvers\u00e9 \u00e0 l'horizon 2022\r\nIl appuie cette d\u00e9cision en rappelant les nombreuses \u00e9valuations internationales qui concluent \u00e0 l'absence de risque pour la sant\u00e9 humaine.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9v\u00e8le aussi les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur la situation en Suisse... demand\u00e9e par le conseil national\r\nSelon celle-ci... il faudrait consommer chaque jour plus de 70 kg des produits les plus contamin\u00e9s pour s'attendre \u00e0 des effets secondaires nocifs pour la sant\u00e9.\r\n(TF6/TOUR CHAVANNES PI) **** Direction le canton de Vaud... avec cette question: La Tour de 117 m\u00e8tres de Chavannes-pr\u00e8s-renens verra-t-elle le jour? \r\nCertains s'en inqui\u00e8tent... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Temps\r\nR\u00e9v\u00e9lations qui font \u00e9tat de conflits entre les promoteurs Orllati et Bernard Nicod... tous deux investisseurs dans ce projet de quartier accept\u00e9 par la population en 2014. \r\nEt cette crainte...Tania Barril... elle s'\u00e9tait manifest\u00e9e... cet \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0.\r\n   59''\r\n((Un projet de quartier de 700 millions de francs, une dizaine de b\u00e2timents dont une tour v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e...700 nouveaux logements en tout... Ce projet de quartier des C\u00e8dres qui devait apporter \u00e0 nouveau souffle \u00e0 la ville, fait les frais du conflit Orllati-Nicod, selon le conseiller communal socialiste de Chavannes-pr\u00e8s-Renens Alexandre Rydlo. En juin dernier il avait d\u00e9j\u00e0 interpel\u00e9 la municipalit\u00e9\r\nson\r\nCette crainte est pour l'heure rest\u00e9e sans r\u00e9ponse de la part de la municipalit\u00e9. Tout comme nos appels hier. Bernard Nicod lui, ne s'\u00e9tend pas sur la question mais admet que le projet est en stand by, tandis que l'entreprise Orllati se refuse \u00e0 tout commentaire... Le quartier devait \u00eatre achev\u00e9 en 2022 d'apr\u00e8s les premi\u00e8res estimationst. Pour l'heure seuls 3 b\u00e2timents seraient en construction.))\r\n(03/BE/PANNEAUX AUTOROUTIERS ITV BUHLER) \"Nur auf Deutsch!\" Pas question d'autoriser des panneaux de signalisation bilingues sur les autoroutes suisses. \r\nC'est la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 une motion urgente de Manfred B\u00fchler. \r\nLe conseiller national UDC du Jura bernois demandait un peu de souplesse, pour tenir compte des plus de 40% de francophones de la ville de Bienne. \r\nCar les panneaux du nouveau contournement autoroutier de la cit\u00e9 sont exclusivement en allemand.\r\nManfred B\u00fchler qui se dit tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de la d\u00e9cision du gouvernement, dans une affaire qui est plus qu'une anecdote ...\r\n  27''\r\nManfred B\u00fchler avec Alain Arnaud.\r\n(12/TENNIS MASTERS PA) **** Du tennis, pour terminer ce journal...\r\nRoger Federer conna\u00eetra cet apr\u00e8s-midi son adversaire pour la demi finale du Masters... demain \u00e0 Londres.\r\nLe B\u00e2lois a conquis hier une 3\u00e8me victoire en 3 matchs, en dominant le Croate Marin Cilic. \r\nTout roule donc parfaitement pour Roger Federer en tout cas au niveau des r\u00e9sultats... Bernardin Allemann.\r\n  53''\r\n((Est-ce son exp\u00e9rience? Est-ce le niveau ou la fatigue de ses adversaires? Est-ce son intelligence de jeu? Est-ce simplement son talent? Le fait est que Roger Federer ne brille pas dans ce tournoi comme il a pu \u00e9tinceller cette saison, mais le r\u00e9sultat est le m\u00eame. Il gagne. Trois sur trois en phase de groupes. Circulez, il n'y a rien \u00e0 voir, rien \u00e0 esp\u00e9rer surtout pour ses adversaires. Les deux, Zverev et Cilic, qui ont os\u00e9 pouss\u00e9 le Suisse dans un 3\u00e8me set l'ont pay\u00e9 cher. Le tarif: 6-1 dans la manche d\u00e9cisive. D\u00e9sormais, les choses tr\u00e8s s\u00e9rieuses commencent.  Place aux demi-finales, \u00e0 l'\u00e9limination directe. Roger Federer \u00e9tait favori avant le tournoi, il n'y a pas de raison qu'il ne conserve ce statut apr\u00e8s 3 victoires en 3 matchs. M\u00eame si son jeu ne pousse pas \u00e0 l'entousiasme, que son revers n'est pas celui de ses succ\u00e8s \u00e0 Melbourne, \u00e0 Wimbledon et m\u00eame plus r\u00e9cemment \u00e0 B\u00e2le. Son revers ne claque pas autant. Mais \u00e0 Londres, personne ne joue vraiment \u00e0 son meilleur niveau, c'est l'efficacit\u00e9 qui prime. BA, RTSSport, Londres))\r\nLa demi-finale de ROger Federer... c'est donc demain \u00e0 15h face \u00e0 Dominic Tym ou David Goffin. \r\nL'Autrichien et le Belge s'affrontent cet apr\u00e8s-midi \u00e0 15h, un match \u00e0 suivre sur RTSdeux.\r\nL'autre demi-finale du Masters... elle... est d\u00e9j\u00e0 connue: elle opposera Grigor Dimitrov et Jack Sock\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9073024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-17T06:00:19_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-17T06:00:19_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9073033", "ece-9073024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-23T04:09:55Z", "webPublicationDate": "2017-11-17T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A1A84DC-9B35-45AF-95E1-C94D5541C263", "internalArchiveId": "6A1A84DC-9B35-45AF-95E1-C94D5541C263", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC VD;Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale PS TI;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR NE;Boukari, Fouad;Patrick Tu Quoc, Pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins-assistants et des chefs de clinique du canton de Fribourg - ASMAC;Frank Vandenbroucke, \u00e9conomiste;Evariste Chikanga, ex fonctionnaire de la banque centrale, leader du parti \"rebuild zimbabwe party\";Michel Polaco, sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:20-07:59:39 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/BUDGET POST PREVOYANCE 2020 PI) Que faire des 400 millions de francs \u00e9conomis\u00e9s apr\u00e8s le rejet de la r\u00e9forme des retraites? \r\nLe verser \u00e0 l'AVS, au rail, r\u00e9duire la dette ou encore renoncer \u00e0 certaines coupes pr\u00e9vues... Cette manne providentielle suscite des convoitises au parlement. \r\nEt on va se la disputer pendant la session d'hiver qui s'ouvre dans dix jours. Alexandra Richard:\r\n  1'33\r\n((442 millions. C'est l'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s le non \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020. Et puisque cet argent devait servir les retraites, pourquoi ne pas le verser \u00e0 l'AVS? Cette id\u00e9e, port\u00e9e par la majorit\u00e9 de droite en commission du Conseil National, a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e. Purement cosm\u00e9tique, elle n'offrait pas une solution \u00e0 long terme pour p\u00e9reniser le premier pilier. Le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin:\r\nSON\r\nEt si on utilisait cette somme, en attendant la r\u00e9forme, plut\u00f4t que l'abandonner dans les m\u00e9andres du budget f\u00e9d\u00e9ral... La tentation est grande au parlement. A gauche, on imagine volontiers att\u00e9nuer certaines coupes douloureuses... Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale socialiste:\r\nSON\r\nOu dans la formation... Ce serait bon pour l'\u00e9conomie: le conseiller aux Etats PLR Rapha\u00ebl Comte:\r\nSON\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, proposait d'affecter une partie de l'argent \u00e9conomis\u00e9 au rail. Mais, en commission, la majorit\u00e9 de droite s'y oppose. Au parlement, on va donc se disputer encore pour ces millions, \u00e0 l'examen du budget. ))\r\n(BVE David Payot) David Payot n'a pas enfreint la Loi sur les \u00e9trangers.\r\nSon parti,le POP, annonce le classement par le Minist\u00e8re public vaudois des accusations contre le Municipal.\r\nDavid Payot qui s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger des migrants en situation ill\u00e9gale. \r\nUne sortie qui avait d\u00e9clench\u00e9 une vague de contestations, notamment dans les rangs PLR. \r\nMalgr\u00e9 cette nouvelle,le POP et Gauche En Mouvement lausannois s'inqui\u00e8te de la criminalistation croissante qui p\u00e8se sur les migrants et lesmouvements qui leur viennent en aide...\r\n(04/FR/GREVE PERSONNEL SOIGNANT ITV TU QUOC) *** En Suisse, les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois doivent se pronconcer ce matin sur le droit de gr\u00e8ve du personnel soignant. \r\nUn droit pourtant garanti tant par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale que par la Constitution fribourgeoise.\r\nLe Conseil d'Etat veut en fait se mettre en conformit\u00e9 avec ces textes fondamentaux. \r\nSur le plan romand, Fribourg est l'un des seuls cantons \u00e0 ne pas accorder \u00e0 ses fonctionnaires ce droit.\r\nLe vote qui s'annonce tr\u00e9s anim\u00e9, d'autant que les syndicats ont arrach\u00e9 de haute lutte... un pr\u00e9avis positif du gouvernement. \r\nSauf que la majorit\u00e9 de droite du Parlement risque de mettre son v\u00e9to. \r\nPatrick Tu Quoc... pr\u00e9sident l'association des m\u00e9decins-assistants et des chefs de clinique du canton de Fribourg...\r\n  28''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(BVE Allemagne) L'Allemagne dans l'impasse!\r\nLes difficiles n\u00e9gociations entre conservateurs, lib\u00e9raux et Verts allemands pour tenter de former un gouvernement ont \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9es cette nuit sans qu'un accord ne se dessine...\r\nLa chancelli\u00e8re Angela Merkel, qui avait reconnu hier  l'existence de \"diff\u00e9rences profondes\" avec ses partenaires potentiels, retrouvera les n\u00e9gociateurs en fin de matin\u00e9e pour une tentative ultime de mettre sur pied une coalition.   \r\nSi aucun compromis n'est trouv\u00e9, des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es risquent d'\u00eatre convoqu\u00e9es.\r\n(09/SOMMET SOCIAL ITV VANDENBROUCKE) *** L'Union Europ\u00e9enne affiche son visage social face aux eurosceptiques...\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens, r\u00e9unis ce vendredi \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e9de, veulent mettre en avant les priorit\u00e9s sociales d'une Europe en pleine reprise \u00e9conomique afin de mieux combattre \u00e9galement le populisme.\r\nAvec la signature esp\u00e9r\u00e9e d'une d\u00e9claration commune, baptis\u00e9e \u00absocle europ\u00e9en des droits sociaux\u00bb. \r\nPour l'\u00e9conomiste Frank Vandenbroucke, il s'agit d'une initiative importante. \r\nElle repr\u00e9sente une r\u00e9ponse aux disparit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e9normes entre les pays et les travailleurs dans la zone euro.\r\n   50''\r\nFrank Vandenbroucke interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer.\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens devraient une nouvelle fois tenter aujourd'hui de convaincre la Premi\u00e8re ministre\r\nbritannique, Theresa May, d'accepter les conditions qu'ils ont fix\u00e9es avant l'ouverture des n\u00e9gociations sur l'avenir de leurs relations \u00e9conomiques et commerciales.\r\n(BVE Liban - Israel - AS) Le Premier ministre d\u00e9missionnaire libanais Saad Hariri va arriver demain en France. \r\nL'Elys\u00e9e a annonc\u00e9 hier qu'il sera re\u00e7u par Emmanuel Macron...\r\nPr\u00e8s de deux semaines apr\u00e8s l'annonce surprise de sa d\u00e9mission, cette nouvelle a \u00e9t\u00e9 accueillie avec soulagement par les autorit\u00e9s libanaises:\r\nBeyrouth accuse l'Arabie saoudite de retenir Saad Hariri contre son gr\u00e9 dans le cadre d'une lutte d'influence avec l'Iran, grand rival de Ryad dans la r\u00e9gion.\r\nEt cette interview sans pr\u00e9c\u00e9dent en dit long d'ailleurs sur l'accroissement des tensions entre ces deux pays. \r\nLe lieutenant isra\u00e9lien Gadi Eisenkot a, pour la premi\u00e8re fois, accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 des m\u00e9dias saoudiens au sujet de la \"menace iranienne\". \"Nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 partager des informations, si n\u00e9cessaire, explique-t-il. Nous avons beaucoup d'int\u00e9r\u00eats communs.\"\r\n(07/ZIMBABWE ITV CHIKANGA) *** A la une \u00e9galement ce matin, le Zimbabwe dans l'attente de la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident, toujours assign\u00e9 \u00e0 residence...\r\nRien n'a filtr\u00e9, des n\u00e9gociations en cours, si ce n'est quelques clich\u00e9s d'un Robert Mugabe, tout sourire hier, serrant la main de son chef des arm\u00e9es....\r\nDes n\u00e9gociations auquelles participent deux minist\u00e8res sud-africains. \r\nRobert Mugabe, 93 ans, qui refuserait pour l'heure de renoncer au pouvoir sans partage qu'il exerce depuis 37 ans \u00e0 la t\u00eate du Zimbabwe\r\nNotre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Val\u00e9rie Hirsch a interrog\u00e9 le leader du parti \"rebuild zimbabwe party\" ... Evariste Chikanga estime que Mugabe n'aurait pas du \u00eatre renvers\u00e9 par un coup de force\r\n  41''\r\n((trad: je pense que c'est un leader r\u00e9volutionnaire respect\u00e9.Je sais qu'il a fait souvent des erreurs. C'est un fait, mais on ne peut pas le blamer enti\u00e8rement pour les erreurs. Il faut lui assurer une sortie digne du pouvoir. Cela signifie que personnelment, je ne suis pas d'accord avvec l'action militaire visant \u00e0 le renverser par la force. je pense qu'il devrait d\u00e9missioner volontairement et qu'un successeur devrait etre d\u00e9sign\u00e9 par son parti pour conduire les prochaines \u00e9lections))\r\nExtro : Et on vient de l'apprendre le vice-pr\u00e9sident Mnangagwa limog\u00e9 par Robert Mugabe est de retour au Zimbabwe... Consid\u00e9r\u00e9 comme le cerveau de ce coup d'Etat...\r\nEt le au pouvoir vient aussi d'annoncer offiiclememnt qu'il pr\u00e9pare la mise \u00e0 l'\u00e9cart du pr\u00e9sident Mugabe....Si le dirigeant refuse de d\u00e9missioner, une proc\u00e9dure de destitution sera engag\u00e9e.\r\n(BVE Somalie USA) Les Etats-Unis ont discr\u00e8tement intensifi\u00e9 leurs op\u00e9rations en Somalie ces derni\u00e8res semaines...\r\nAcc\u00e9l\u00e9rant notablement le rythme de leurs attaques de drones contre les islamistes locaux, les shebab, affili\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda, et d\u00e9sormais les jihadistes du groupe Etat islamique... \r\nDes frappes quasi-quotidiennes depuis une semaine, selon le commandement militaire am\u00e9ricain charg\u00e9 de l'Afrique ...\r\n(11/AVIATION CIVILE ITV POLACO) Marqu\u00e9 par le traditionnel duel Airbus-Boeing, le Salon a\u00e9ronautique de Duba\u00ef a ferm\u00e9 ses portes hier. \r\nA grand renfort de publicit\u00e9, les deux avionneurs europ\u00e9en et am\u00e9ricain ont une nouvelle fois jou\u00e9 \u00e0 \"qui signe le plus de commandes\". \r\nMais derri\u00e8re les effets d'annonce, une r\u00e9alit\u00e9: 30.000 nouveaux avions seront n\u00e9cessaires d'ici 2030 pour r\u00e9pondre \u00e0 la hausse du trafic. \r\nDes facteurs ext\u00e9rieurs peuvent toujours venir perturber leur mod\u00e8le d'affaires mais, pour le sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique Michel Polaco, ces deux constructeurs ont de beaux jours devant eux. \r\n  38''\r\n(BVE Nadal Bachelot) Un an et demi apr\u00e8s avoir accus\u00e9 Rafael Nadal de dopage, Roselyne Bachelot a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e hier pour diffamation.\r\nL'ex-ministre fran\u00e7aise de la Sant\u00e9 et des Sports devra verser 10 500 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 l'actuel num\u00e9ro un mondial.\r\nRafael Nadal demandait 100'000 euros mais s'est d\u00e9clar\u00e9 hier \"tout \u00e0 fait satisfait du principe de la condamnation\".\r\nLes dommages et int\u00e9r\u00eats \"seront int\u00e9gralement vers\u00e9s \u00e0 des oeuvres sociales en France\" selon le joueur.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'ancienne ministre, \"ne regrette absolument pas ses propos\", a d\u00e9clar\u00e9 son avocat.\r\n(18/MORT de TOT RIINA) *** Il \u00e9tait l'un des parrains les plus redout\u00e9s de la mafia sicilienne, o\u00f9 il a fait r\u00e9gner la terreur pendant pr\u00e8s de 20 ans. \r\n \"Toto\" Riina, ancien chef de Cosa Nostra  , la mafia sicilienne, est mort en d\u00e9tention, \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans.\r\nArr\u00eat\u00e9 en 1993, Toto Riina, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commandit\u00e9 plus de 150 meurtres  et d'avoir lui-m\u00eame tu\u00e9 un quarantaine de personnes. \r\nMais il n'a reconnu, implicitement, ses liens avec Cosa Nostra qu'en 2009.\r\nIl purgeait 26 peines de d\u00e9tention \u00e0 vie dans une prison de Parme.\r\nAtteint d'un cancer, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9 et il avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 cette semaine en coma artificiel.\r\n \"Toto\" Riina a fait r\u00e9gner la terreur en Sicile, au sein de Cosa Nostra, dont il avait pris le contr\u00f4le \u00e0 partir des ann\u00e9es 70. Olivier Schorderet\r\n---- \r\nSurnomm\u00e9 \"La Belva\": le fauve, mais aussi \"U Curtu\": le court, en raison de son petit m\u00e8tre 58, Salvatore Riina dit \"Toto\" s'inscrit dans la lign\u00e9e des grands chefs embl\u00e9matiques de la mafia sicilienne...fils d'un paysan pauvre n\u00e9 \u00e0 Corleone...village mythique s'il en est...Il gravit peu \u00e0 peu tous les \u00e9chelons de l'organisation, jusqu'\u00e0 devenir Capo dei Cappi, le parrain des parrains. Trafic de drogue, enl\u00e8vements, racket: Totot Riina aura dirig\u00e9 tout les secteurs d'activit\u00e9 traditionnels de Cosa Nostra. Traqu\u00e9 par la police, il r\u00e9ussit \u00e0 vivre dans la clandestinit\u00e9 pendant pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle, probablement sans jamais quitter la Sicile. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, il engage une guerre sanglante contre les autres familles de la mafia sicilienne. Ce qui lui permet d'asseoir son pouvoir: celui du clan Corleone. Avant de lancer une nouvelle campagne sanglante: contre les repr\u00e9sentants de l'Etat italien cette fois.\r\n(BVE Qualit\u00e9 air) L'air que vous respirez est-il bon, plut\u00f4t pas mal, moyen, mauvais ou vraiment terrible ? \r\nL'Agence europ\u00e9enne pour l'environnement (l'AEE) et la Commission europ\u00e9enne ont d\u00e9velopp\u00e9 un outil qui permet de r\u00e9pondre \u00e0 cette question \u00e0 tout moment, et \u00e0 travers toute l'Europe.\r\nUne carte que vous pouvez facilement consulter \u00e0 cette adresse : airindex.eea.europa.eu.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 817, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9072950", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-17T07:59:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-17T07:59:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9072971", "ece-9072950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-23T05:39:33Z", "webPublicationDate": "2017-11-17T07:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB18D73A-A10C-472B-BA0D-6B72C73D63A6", "internalArchiveId": "CB18D73A-A10C-472B-BA0D-6B72C73D63A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorrens, conseill\u00e8re nationale VERTE VD;Niki Haley, ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU;citoyen Zimbabw\u00e9en, anonyme;citoyen Zimbabw\u00e9en, anonyme, 31 ans;Anonyme, paysan de la province des Midlands;Nicolas Steiner, Co-fondateur de l'incubateur de fintech Level 39;Cl\u00e9mence Mer\u00e7ay, cheffe de projet scientifique pour l'Observatoire suisse de la sant\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(01/GLYPHOSATE PA) Il n'y a pas de raison d'interdire le glyphosate! \r\nC'est donc l'avis ud Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nIl rejette la proposition des Verts qui demandaient une interdiction de ce pesticide class\u00e9 potentiellement canc\u00e9rog\u00e8ne par l'OMS.\r\nLe gouvernement fonde sa d\u00e9cision sur une nouvelle recherche men\u00e9e en Suisse. \r\nElle conclue que  le glyphosate serait inoffensif pour la sant\u00e9.\r\nAlexandra Richard\r\n  50''\r\n((Les traces mesur\u00e9es en Suisse sont tr\u00e8s faibles. Il faudrait consommer 71 kg par jour du produit le plus contamin\u00e9 (les p\u00e2tes) pour qu'il y ait des effets secondaires nocifs pour la sant\u00e9. Ce sont les premiers r\u00e9sultats de l'\u00e9tude demand\u00e9e par le Conseil National sur la situation en Suisse. A partir de l\u00e0, une interdiction serait trop radicale, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Dans son \u00e9valuation, il tient aussi compte des utilisations de cet herbicide, pas seulement dans l'agriculture. Il est indispensable, dit-il, dans certains cas, puisque c'est la seule alternative au d\u00e9sherbage \u00e0 la main. Le glyphosate divise aussi l'Union europ\u00e9enne. Il y a une semaine, les Etats membres n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur une prolongation de la licence. Il y aura un nouveau d\u00e9bat. C'est que ce pesticide, class\u00e9 \"canc\u00e9rog\u00e8ne probable\" par l'OMS, repr\u00e9sente aussi un march\u00e9 de plus d'un milliard.))\r\n(02/GLYPHOSATE ITV THORENS) Vaste march\u00e9...notamment pour...Monsanto et d'autres g\u00e9ants de l'agro-chimie.\r\nLa dangerosit\u00e9 du glyphosate....est un sujet qui divise l'Europe...depuis maintenant plusieurs mois.\r\nEn Suisse, par  pr\u00e9caution, les Verts,  demandaient d'interdire le glyphosate au moins jusqu'en 2022.\r\nEcoutez la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste,  Ad\u00e8le Thorens.\r\n  43''\r\nPreuve que le d\u00e9bat est d'ampleur mondiale.\r\nLe g\u00e9ant Monsanto et des f\u00e9d\u00e9rations agricoles am\u00e9ricianes ont port\u00e9e plainte cette semaine  contre Califronie.\r\nIls demandent....\u00e0 cet \u00e9tat de plus \u00e9mettre d'avertissement sur les  possibles risques de cancer li\u00e9s au glyphosate.\r\n(DE - N\u00e9gociations avort\u00e9es) ***Dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...La chanceli\u00e8re allemadne. Angela Merkl \u00e9choue toujours \u00e0 former un nouveau gouvernement.\r\nLes n\u00e9gociations ont dur\u00e9 jusqu'\u00e0 tard dans la nuit....sans succ\u00e8s.\r\nDe nouvelles discussions auront lieu ....ajourd'hui...d\u00e8s midi....entre les trois parties concern\u00e9es...la CDU d'Angela Merkel, les Verts et les Lib\u00e9raux.\r\nDe profondes divergences persistent sur les th\u00e8mes du climat, de l'immigrations et des finances.\r\nEt si aucun compromis n'est trouv\u00e9...l'Allemagne pourrait vivre de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n(16/ SYRIE ENQUETE EXTRAIT HALEY) Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies a rejet\u00e9 cette nuit deux projets de r\u00e9solution...concernant les attaques chimiques en Syrie...\r\nDeux projets...afin de prolonger le mandat des enqu\u00eateurs internationaux sur place.\r\nTout d'abord, la Russie a mi son v\u00e9to \u00e0 un texte am\u00e9ricain.\r\nPuis l'ensemble du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a refus\u00e9 un projet concurrent...r\u00e9dig\u00e9 par la Russie.\r\nLe mandat des experts en Syrie prendra fin de ce soir....ce qui a engendr\u00e9 des \u00e9changes verbaux tr\u00e8s muscl\u00e9s.\r\nL'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU. Niki Heili  a accus\u00e9 la Russie de \"tuer le m\u00e9canisme d'enqu\u00eate\"...\r\nPour rappel, les enqu\u00eateurs avaient conclu..\u00e0 'implication du r\u00e9gime syrien dans une attaque au gaz sarin ...en avril sur le village de \u00e0 Khan Cheikhoun.\r\nCe matin, le Japon fait circuler ce matin un projet de r\u00e9solution qui pourrait \u00eatre approuv\u00e9.\r\nLe mandat des experts internationaux serait prolong\u00e9 de 30 jours...le temps de trouver un nouveau compromis.\r\n(Hariri en France) En bref...le premier ministre d\u00e9missionaire du Liban...Saad Hariri est attendu demain... \u00e0 Paris demain...\r\nIl doit y rencontrer Emmanuel Macron.\r\nL'Elys\u00e9e a confirm\u00e9 la venue en France du premier ministre libanais... qui a d\u00e9missionn\u00e9 dans des circonstances troubles depuis l'Arabie saoudite... \r\nCertains soup\u00e7onnent Ryad de le retenir contre son gr\u00e9.\r\nMais l'Arabie saoudite a une nouvelle fois assur\u00e9 Saad Hariri qu'il \u00e9tait libre de quitter le pays.\r\n(17/ BONN ALLIANCE ANTICHARBON) ****Eliminer le charbon de toute production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici \u00e0 2030: c'est l'objectif de l'Alliance cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'occasion de  la COP23.\r\nLa Conf\u00e9rence sur le climat des Nations-Unis qui prend fin aujourd'hui \u00e0 Bonn, en Allemagne. \r\nLanc\u00e9e par le Royaume-Uni et le Canada, cette initiative r\u00e9unit vingt pays dont la Suisse, mais aussi plusieurs Etats am\u00e9ricains et provinces canadiennes. \r\nSes objectifs ne sont pas contraignants.\r\n Il n'emp\u00eache, Olivier Schorderet: cette alliance veut donner un signal fort \u00e0 certains Etats...aux Etats qui rechignent encore \u00e0 privil\u00e9gier les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\"Le march\u00e9 a chang\u00e9. Le monde a chang\u00e9. Le charbon ne reviendra pas\". Martel\u00e9s par la ministre canadienne de l'Environnement, ces mots ont r\u00e9sonn\u00e9 aux oreilles de la repr\u00e9sentante de Washington \u00e0 Bonn. Car si l'administration Trump s'est engag\u00e9e \u00e0 limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, elle ne le fera que si la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ou la comp\u00e9titivit\u00e9 am\u00e9ricaines ne sont pas entam\u00e9es. D'o\u00f9 son absence logique de cette alliance. Les Etats-Unis qui ont irrit\u00e9 les participants \u00e0 COP23 en organisant en d\u00e9but de semaine un s\u00e9minaire sur l'utilit\u00e9 des \u00e9nergies... fossiles: gaz, p\u00e9trole et charbon. Un \u00e9v\u00e9nement per\u00e7u par certains comme une provocation. Les pays signataires de cette alliance, eux, se sont tous d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s \u00e0 \u00e9liminer cette \u00e9nergie sale. Chacun avec son propre calendrier. Mais ils ne constituent qu'une part minime de la consommation mondiale de charbon, concentr\u00e9e aujourd'hui en Chine, en Inde et en Asie du sud-est. Autant de pays qui brillent par leur absence au sein de initiative. Une alliance qui esp\u00e8re toutefois compter cinquante membres d'ici COP24, qui se tiendra l'an prochain en Pologne. A Katowice. L'une des villes les plus pollu\u00e9es d'Europe.\r\n(TF2/ZIMBABWE VIEUX LION RE) ***Direction maintneant le  Zimbabwe...o\u00f9 les citoyens  vivent  toujours dans l'attente d'une \u00e9ventuelle d\u00e9mission du pr\u00e9sident Robert Mugabe. \r\nLe plus vieux chef d'Etat du monde l'a dit clairement hier. Il refuse de quitter le pouvoir.\r\nIl l'a d\u00e9clar\u00e9 au cours de dicussions avec les militaires, qui ont pris le contr\u00f4le de la capitale cette semaine.\r\nLa plupart 16 millions d'habitants du pays  souhaitent le d\u00e9part de Robert Mugabe au pouvoir depuis 37 ans.. \r\nMais dans le m\u00eame temps...il est aussi le p\u00e8re de l'ind\u00e9pendance et continue  suciter le respect de la majorit\u00e9 de la population...\r\nNotre correspondante Val\u00e9rie Hirsch est sur place dans la capitale \u00e0 Harare...Elle est  all\u00e9e \u00e0 la rencontre des citoyens....\r\n((traduction 1\r\n \u00abPour moi, c'est un grand homme. Je l'admire. Mais je pense qu'on a besoin de sang neuf pour faire avancer le pays. Il est respect\u00e9. Il a amen\u00e9 l'ind\u00e9pendance, la r\u00e9forme agraire, l'\u00e9ducation pour tous. Oui, pour la plupart des Zimbabw\u00e9ens, il est bien \u00bb\r\nTraduction 2\r\n\u00ab On ne peut pas gouverner un pays pendant 35 ans. Avant, je travaillais dans la zone industrielle mais celle-ci a ferm\u00e9. Maintenant, je fais du recyclage et gagne des cacahouettes\"\r\nTraduction 3\r\nJe ne suis pas au courant de ce qu'il aurait fait de mauvais. Il a fait beaucoup pour nous. Quand il y a une s\u00e9cheresse, il nous donne des intrants agricoles. On appr\u00e9cie beaucoup cela. La r\u00e9forme agraire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique parce que avant, on vivait surpeupl\u00e9s, sur tr\u00e8s peu de terres \"))\r\nLe Zimbabwe...et la possible fin du pr\u00e9sident Mobutu...on y revient tout \u00e0 l'heure...\u00e0 7h30...avec quelqu'un qui a rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ce dirigaent.\r\nLe sociologue Jean Ziegler sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz.\r\n(TF8/FINTECH PI) Retour en Suisse avec cette question...a quoi ressemblera demain la place financi\u00e8re genevoise ? \r\n***La question \u00e9tait hier (au coeur d'une journ\u00e9e consacr\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s actives dans les technologies financi\u00e8res, les fintechs.\r\n Le canton de Gen\u00e8ve  a d'ailleurs annonc\u00e9 un partenariat public-priv\u00e9 pour attirer ces startups et ainsi pousser les acteurs classiques \u00e0 se transformer. \r\nRomain Bardet...il \u00e9tait surtout question d'un secteur: celui de la gestion de fortune.\r\n   1'23\r\n((Un secteur en pleine \u00e9bulition. On asssite \u00e0 la prolif\u00e9ration de startups qui cr\u00e9ent de nouvelles solutions num\u00e9riques. L'analyse de donn\u00e9e et l'intelligence artificielle permettent par exemple de s\u00e9lectionner les meilleurs placements pour un certain prof\u00eel. Autre changement essentiel: la relation clients. Fini le mod\u00e8le du banquier derri\u00e8re son bureau, le client veut d\u00e9sormais choisir vite et depuis n'importe o\u00f9.\r\nUn d\u00e9fi pour les acteur traditionnels \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est l'avis de Nicolas Steiner, nyonnais d'origine, \u00e9tabli \u00e0 Londres depuis onze ans. Il est l'un des membres fondateur de l'incubateur de fintech Level 39, l'un des plus grands d'Europe. \r\nSON STEINER:\r\nIl y a une frilosit\u00e9. GE se sent encore forte, je ne sois pas s\u00fbr que \u00e7a soit le cas. En g\u00e9n\u00e9ral il est facile d'\u00eatre frileux quand on est confortable. Moi je pense que \u00e7a serait le moment de pas \u00eatre trop frileux. Plus on agit vite, plus on a l'avantage sur la comp\u00e9tition qui va venir.\r\nDemain des gros acteurs de la Silicon Valley o\u00f9 d'ailleurs qui ont une puissance de feu ph\u00e9nom\u00e9nale en termes de gestion de donn\u00e9es et de technoliogies vont certainement commencer \u00e0 attaquer ces cha\u00eenes de valeurs de la place de GE. \r\nIls vont fournir une exp\u00e9rience d'utuilisateurs num\u00e9riques qui est attendue par tout le monde que les banques pour l'instant ne fournissent pas. Et les banques les mieux pr\u00e9par\u00e9es sont celles qui anticipent\r\nC'est donc strat\u00e9giquement que Gen\u00e8ve ambitionne de devenir un centre pour ces nouvelles technologies. Sans quoi, la place financi\u00e8re du bout du lac pourrait perdre des plumes.))\r\n(15/AINES ET SYSTEME DE SANTE ITV MERCAY) ON le disait en titre....Le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse cartonne aupr\u00e8s des seniors...en tout cas ceux  qui vivent \u00e0 domicile:\r\n80% eux en sont satisfaits, ce qui place la Suisse en t\u00eate des 11 pays participants \u00e0 une enqu\u00eate internationale sur le sujet.\r\n Publi\u00e9e hier par l'Observatoire suisse de la sant, \u00e9 cette \u00e9tude montre aussi des diff\u00e9rences entre Suisse al\u00e9manique et Suisse romande... \r\ndiff\u00e9ren notamment  dans les souhaits en mati\u00e8re de soins, en fin de vie. \r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9mence Mer\u00e7ay, cheffe de projet scientifique\r\n  50''\r\nCl\u00e9mence Mer\u00e7ay interrog\u00e9e par Sylvie Lambelet\r\n(Tennis- Federer) Et un mot de tennis...\r\nRoger Federer conna\u00eetra cet apr\u00e8s-midi son adversaire en demi-finale....des Masters de Londres...\r\nCe sera le vainqueur de la partie entre le Belge David Goffin et l'Autricihien Dominic Thiem\r\nHier...Roger Federer a battu...en trois sets..le Croate Marin Cilic...\r\nMalgr\u00e9 un niveau de jeu plut\u00f4t moyen, le B\u00ealois est plus que jamais en course...pour d\u00e9crocher un septi\u00e8me Masters...\r\n(Meteo) ***Et un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...ce sera \u00e0 nouveau le gris qui va dominer aujourd'hui...\r\nCe vendredi  sera encore un peu plus gris\u00e2tre qu'hier  plus grise qu'hier...surtout ce matin \r\nPuis  le soleil devrait finir par percer la grisaille sur le plateau et le chablais.\r\n 5 \u00e0 7 degr\u00e9s et toujours de la bise.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9072947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-17T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-17T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9072966", "ece-9072947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-23T05:37:38Z", "webPublicationDate": "2017-11-17T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA3AF5B4-8235-4E4D-B9B1-53B29E924114", "internalArchiveId": "EA3AF5B4-8235-4E4D-B9B1-53B29E924114", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Boukari, Fouad;Antonio Hodgers, Conseiller d'Etat VERTS GE;Barack Obama, ancien Pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/SYRIE/ENQU\u00caTE ARMES CHIMIQUES PA) L'ONU,une nouvelle fois, en \u00e9chec sur le dossier syrien\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9chou\u00e9 hier soir \u00e0 renouveler le mandat du JIM, des experts internationaux enqu\u00eatant sur les attaques chimiques \u00e0 Khan Sheikhoun en avril dernier. \r\nMoscou a oppos\u00e9 son veto contre le texte des Etats-Unis qui visait \u00e0 renouveler pour 2 ans le mandat de la commission d'enqu\u00eate. \r\nLa r\u00e9solution, pr\u00e9sent\u00e9e par Moscou, proposait elle six mois avec possibilit\u00e9 de renouveler le mandat des experts... Mais elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 recueillir le nombre de voix n\u00e9cessaires.\r\nL'attaque au gaz sarin en avril avait caus\u00e9 la mort de plus de 80 personnes et conduit les am\u00e9ricains \u00e0 mener des frappes . \r\nLes Etats Unis  qui se disent de nouveau pr\u00eats \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9.\r\nAlors que les diplomates estiment ne pas avoir dit leur dernier mot. \r\nles explications de Marie Bourreau\r\n(((La France s'est dite constern\u00e9e, les Etats Unis ont assure vouloir tenir Moscou \u00ab pour responsables des prochaines attaques chimiques\u00bb. \u00ab Le r\u00e9gime d'Assad est pr\u00e9venu..Nous sommes pr\u00eats \u00e0 reproduire ce qu il s'est pass\u00e9 en avril dernier \u00bb a menace  l'ambassadrice americaine dans une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9vidente \u00e0 l'envoi des missiles tomahawks  par Washington apr\u00e8s l'attaque au gaz sarin sur Kkan Sheikhoun. Intraitable, le russe avance son propre projet de r\u00e9solution; favorable a Damas; Il est largement rejet\u00e9.On croit alors le m\u00e9canisme d'enqu\u00eate d\u00e9finitivement enterr\u00e9 \u00e0 quelques heures de la fin de son mandat mais le Japon a tent\u00e9 une derni\u00e8re m\u00e9diation en proposant un simple renouvellement technique pour un mois.Le temps de trouver un compromis qui n'a pourtant jamais sembl\u00e9 aussi compliqu\u00e9 \u00e0 atteindre..)))\r\nLe conseil devrait se pencher sur la proposition nipponne ce matin.\r\n(BVE Liban - Israel - AS) *** Le Premier ministre d\u00e9missionnaire libanais Saad Hariri va arriver demain en France. \r\nL'Elys\u00e9e a annonc\u00e9 hier qu'il sera re\u00e7u par Emmanuel Macron...\r\nPr\u00e8s de deux semaines apr\u00e8s l'annonce surprise de sa d\u00e9mission, cette annonce a \u00e9t\u00e9 accueillie avec soulagement par les autorit\u00e9s libanaises qui accusent l'Arabie saoudite de retenir Saad Hariri contre son gr\u00e9 dans le cadre d'une lutte d'influence avec l'Iran, grand rival de Ryad dans la r\u00e9gion.\r\nEt justement cette interview sans pr\u00e9c\u00e9dent qui en dit long sur l'accroissement des tensions au Moyen-Orient. \r\nLe lieutenant isra\u00e9lien Gadi Eisenkot a, pour la premi\u00e8re fois, accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 des m\u00e9dias saoudiens au sujet de la \"menace iranienne\". \"Nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 partager des informations, si n\u00e9cessaire, explique-t-il. Nous avons beaucoup d'int\u00e9r\u00eats communs.\"\r\n(TF7/PASSEPORT CH FACTCHECKING PI) L'actualit\u00e9 en Suisse et le passeport rouge \u00e0 croix blanche qui ne serait pas tr\u00e8s attractif...\r\nC'est ce qu'affirmait hier (JE) dans cette m\u00eame matinale le Conseiller d'Etat genevois Antonio Hodgers.\r\n   25''\r\n***2% seulement...un chiffre tellement faible qu'il a de quoi surprendre...\r\nMarie Giovanola vous avez v\u00e9rifi\u00e9 cette affirmation...Alors vrai ou faux ?\r\n  53''\r\n((Et bien, le chiffre avanc\u00e9 par Antonio Hodgers correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9...le taux brut de naturalisation en Suisse s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2,1% pour \u00eatre pr\u00e9cise. C'est ce qui ressort des statistiques de la population et des m\u00e9nages pour 2015 d\u00e9livr\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nCe qui veut dire que en effet, 97,9% des personnes vivant en Suisse et qui pourraient demander la naturalisation ne le font pas...Ce que l'on apprend encore dans ces tableaux statistiques, c'est que les femmes sont plus nombreuses \u00e0 le faire que les hommes, que la classe d'\u00e2ge qui se naturalise le plus est celle des 15-19 ans, et celle qui le fait le moins et celle des plus de 50 ans...En termes de nationalit\u00e9s, les plus d\u00e9sireux d'obtenir le passeport suisse sont les citoyens issus de pays hors d'Europe, 3,4%. \r\nEn Suisse, le taux le plus \u00e9l\u00e9v\u00e9, 3,6% est \u00e0 Gen\u00e8ve, suivi de Zurich puis du Valais. Le canton qui a en revanche le moins de requ\u00eates de naturalisation est Glaris avec 0,9%.))\r\n(BVE Glyphosate CH) Alors que l'Union europ\u00e9enne est toujours divis\u00e9e sur le Glyphosate...\r\nEn Suisse, Conseil f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 lui qu'il n'y a pas de danger pour la sant\u00e9 en Suisse avec le Glyphosate.\r\nSelon lui, les r\u00e9sidus de glyphosate mesur\u00e9s sont tr\u00e8s faibles et donc inoffensifs pour la sant\u00e9. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voit donc aucune raison d'interdire l'utilisation du pesticide. \r\nIl rejette ainsi une motion du groupe des Verts l'exigeant jusqu'\u00e0 2022 au moins.\r\n(BVE Sommet UE) *** Sur fond de Brexit, l'UE affiche son visage social face aux eurosceptiques...\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens, r\u00e9unis ce vendredi \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e9de, veulent mettre en avant les priorit\u00e9s sociales d'une Europe en pleine reprise \u00e9conomique afin de mieux combattre le populisme et l'euroscepticisme, un sommet auquel s'invite la question \u00e9pineuse du Brexit.  \r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May sera de la partie, m\u00eame si son pays, qui s'appr\u00eate \u00e0 quitter l'UE le 29 mars 2019, a toujours \u00e9t\u00e9 farouchement oppos\u00e9 \u00e0 une trop grande implication de l'Union dans le domaine social.\r\n(14/AINES ET SYSTEME DE SANTE PA) En Suisse, les personnes de plus de 65 ans qui vivent chez elles sont tr\u00e8s majoritairement satisfaites du syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\nC'est ce que montre une enqu\u00eate internationale, dont le volet suisse, r\u00e9alis\u00e9 par l'Observatoire de la Sant\u00e9, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier. \r\nPlus de 3200 seniors ont \u00e9valu\u00e9 leur propre sant\u00e9, l'acc\u00e8s et la qualit\u00e9 des soins. \r\nDans l'ensemble la Suisse fait figure de tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve... Sylvie Lambelet\r\n  49''\r\n((Elle vient m\u00eame en t\u00eate de classement concernant les soins m\u00e9dicaux: plus de 4 personnes sur 5 se d\u00e9clarent satisfaites ou tr\u00e8s satisfaites des soins re\u00e7us dans l'ann\u00e9e.\r\nLa Suisse obtient le 2e rang pour l'\u00e9tat de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral... 80% des sond\u00e9s jugent leur sant\u00e9 bonne \u00e0 excellente. Assez logiquement... les seniors sont \u00e9galement peu nombreux \u00e0 consommer r\u00e9guli\u00e8rement plus de 5 m\u00e9dicaments sur ordonnance... \r\nL'enqu\u00eate montre qu'en Suisse, les personnes de plus de 65 ans communiquent davantage leur souhaits de traitements en fin de vie... C'est le cas particuli\u00e8rement en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 apr\u00e8s 80 ans, plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s a sign\u00e9 des directives anticip\u00e9es.\r\nQuelques b\u00e9mols dans ce beau tableau : le nombre de seniors qui renoncent \u00e0 des soins pour raisons financi\u00e8res augmente .. C'est vrai en particulier pour les soins dentaires. Enfin, il est plus difficile, en 2017, d'obtenir rapidement un rendez-vous chez son m\u00e9decin traitant.))\r\n(TF5/USA CORDRAY DEMISSION PI)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n(zinqui\u00e9tez pas, je r\u00e9duirai un poil demain matin)\r\n***C'\u00e9tait l'une des b\u00eates noires de Donald Trump, le cauchemar des R\u00e9publicains et l'\u00e9pouvantail de Wall Street, mais tous peuvent aujourd'hui se r\u00e9jouir. \r\nCar Richard Cordray, le directeur de l'agence am\u00e9ricaine de protection des consommateurs, le puissant CFPB, d\u00e9missionne. Il quittera son poste fin novembre, huit mois avant la fin de son mandat. Semble-t-il pour briguer l'an prochain, et sous les couleurs d\u00e9mocrates, le si\u00e8ge de gouverneur de l'Ohio, son Etat natal. Avec ce d\u00e9part, Olivier Schorderet, c'est le dernier verrou de la r\u00e9gulation bancaire mise en place apr\u00e8s la crise financi\u00e8re qui saute.\r\nNous sommes en 2011. La loi Dodd-Frank, cens\u00e9e encadrer le syst\u00e8me bancaire, f\u00eate son premier anniversaire. Mais Barack Obama pense aussi aux consommateurs. Car beaucoup ont pay\u00e9 le prix fort des politiques de cr\u00e9dit men\u00e9es durant la crise. D'o\u00f9 la cr\u00e9ation de cette toute nouvelle agence ind\u00e9pendante. \r\n   18'' ((fader apr\u00e8s seconds applaudissements))\r\nProt\u00e9ger les familles des abus des institutions financi\u00e8res: la mission de Richard Cordray est claire. Et King Richard, son surnom, s'y attelle.  Malgr\u00e9 l'opposition des R\u00e9publicains, qui les jugent -lui et l'agence- trop ind\u00e9pendants. Trop puissants. Trop orient\u00e9s. D'ailleurs, le premier d\u00e9cret de Donald Trump consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9r\u00e9gulation, en mars dernier, les vise express\u00e9ment. \r\n*** La d\u00e9mission de Richard Codray devrait donc permettre \u00e0 Donald Trump de poursuivre son travail de d\u00e9r\u00e9glementation...\r\nIl pourrait en effet d\u00e9manteler l'agence, ou nommer \u00e0 sa t\u00eate une personnalit\u00e9 qui partage sa vision. Comme celles plac\u00e9es \u00e0 la Fed, la banque centrale am\u00e9ricaine. La loi Dodd-Frank, elle, est en passe d'\u00eatre vid\u00e9e de sa substance par le Congr\u00e8s. Le nombre de tests de r\u00e9sistance auxquels les banques doivent se soumettre a \u00e9t\u00e9 nettement r\u00e9duit. Tout comme la liste des soci\u00e9t\u00e9s jug\u00e9es \u00e0 risque en cas de faillite, contre l'avis du CFPB.  \r\n *** Une agence qui compte pourtant plusieurs succ\u00e8s \u00e0 son actif\r\n27 millions d'Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 indemnis\u00e9s pour les abus dont ils ont \u00e9t\u00e9 victimes durant la crise. Pour un montant global de 13 milliards de dollars. Plusieurs banques ont \u00e9t\u00e9 poursuivies et sanctionn\u00e9es, Wells Fargo en t\u00eate. Les processus d'octroi de cr\u00e9dits immobiliers sont aujourd'hui plus transparents. La comparaison entre les produits financiers plus facile. Le bureau a mis de l'ordre aussi dans les pr\u00eats pour \u00e9tudiants et les pr\u00eats sur salaires.\r\n*** Mais un \u00e9chec r\u00e9cent aurait pr\u00e9cipit\u00e9 le d\u00e9part de King Richard...\r\nContre son avis, le Congr\u00e8s a bloqu\u00e9 en effet une r\u00e9forme qui aurait permis \u00e0 des clients l\u00e9s\u00e9s de poursuivre leur banque en nom collectif: les fameuses class action. Un vote salu\u00e9 par la Maison-Blanche, car per\u00e7u comme une victoire -la derni\u00e8re en date- contre le corset r\u00e9glementaire h\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es Obama.\r\n(BVE El\u00e9phants USA) Une d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des associations de d\u00e9fense des animaux. \r\nL'administration Trump a r\u00e9autoris\u00e9 les chasseurs am\u00e9ricains \u00e0 importer des troph\u00e9es d'\u00e9l\u00e9phants tu\u00e9s au Zimbabwe. \r\nLes autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont ainsi renvers\u00e9 l'interdiction, impos\u00e9e sous Barack Obama, d'importer notamment les tr\u00e8s recherch\u00e9es d\u00e9fenses d'ivoire de cet animal menac\u00e9 et dont la population en Afrique d\u00e9croit rapidement.\r\nPlusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains affirment que le permis s'appliquera \u00e9galement \u00e0 la Zambie. \r\nDe nombreux observateurs se demandent \u00e9galement si cette d\u00e9cision a un lien avec la passion des enfants du pr\u00e9sident, qui se rendent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la chasse aux troph\u00e9es en Afrique. \r\nUne photo, notamment, est tr\u00e8s partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nOn y voit Donald Trump Jr poser, un canif dans la main droite et une queue d'\u00e9l\u00e9phant dans la main gauche, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'animal mort.", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9072949", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-17T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-17T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9072970", "ece-9072949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-23T05:37:31Z", "webPublicationDate": "2017-11-17T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E483356-2F1D-46B0-9518-D57B85C37362", "internalArchiveId": "2E483356-2F1D-46B0-9518-D57B85C37362", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le Zimbabwe vivrait un coup d'Etat qui ne dit pas son nom", "publicationDate": "2017-11-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le Zimbabwe vivrait un coup d'Etat qui ne dit pas son nom (L'histoire du jour) ***5h07...\r\nC'est l'histoire des Mugabe...\r\nRobert et Grace...\r\nchass\u00e9 de leur nid douillet une nuit de novembre 2017...\r\n  1\r\nNous sommes le mercredi 7 novembre...\r\net la confusion r\u00e8gne \u00e0 Harare...\r\nDes chars ont investi les rues...\r\ndes coups feu ont \u00e9t\u00e9 entendus pr\u00e8s de la r\u00e9sidence des Mugabe...\r\net vers 4h du matin...un militaire en uniforme et bonnet vert appara\u00eet sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n  2 \r\n(des hommes en treillis partout mais le calme r\u00e8gne)\r\ndes militaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et dans les rues...\r\nmais le calme r\u00e8gne...\r\nVal Inn-gamme Torpe t\u00e9moigne...elle travaille pour une ONG \u00e0 Harare..\r\n  3\r\net fin de matin\u00e9e...la situation se pr\u00e9cise...\r\nCharlotte Simonart la r\u00e9sume depuis Nairobi...\r\n  4\r\n...Le Zimbabwe serait donc en train de vivre un coup d'Etat qui ne dit pas son nom....\r\naux manettes l'arm\u00e9e...\r\nla police elle...reste invisible...\r\net pour cause...\r\nJean Gonzalves, consul honoraire de Belgique au Zimbabwe\r\n  5\r\nGrace Mugabe 52 ans qui r\u00eave de s'assoir sur le tr\u00f4ne de son mari...\r\nRobert, 93 ans...dont 37 \u00e0 la t\u00eate du pays...\r\nEn fin de matin\u00e9e...l'arm\u00e9e r\u00e9sume la situation...\r\nen 140 caract\u00e8res sur Twitter:\r\n\"Un vieil homme abus\u00e9 par sa femme est en d\u00e9tention\"\r\nde l\u00e0 \u00e0 penser que l'arm\u00e9e \u00e0 fait d'une pierre 2 coups il n'y a qu'un pas...\r\nque Liesl Louw franchit.\r\nElle est analyste aupr\u00e8s d'un think tank consacr\u00e9 \u00e0 l'Afrique...\r\n  6\r\nAlors quels sc\u00e9narios pour la suite?\r\n2 options...\r\nUne transition, d\u00e9mocratique via des \u00e9lections...l'ann\u00e9e prochaine.\r\nOu le retour du vice-pr\u00e9sident Man-an-ga-gwa...\u00e0 la pr\u00e9sidence cette fois ...\r\nce qui ne serait pas un cadeau...\r\n  7\r\nla situation reste confuse...\r\nL'histoire est en marche...s'\u00e9crit encore...", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9069970", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le Zimbabwe vivrait un coup d'Etat qui ne dit pas son nom / LMA_2017-11-16T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 16.11.2017"], "variantIds": ["ece-9069970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T04:07:31Z", "webPublicationDate": "2017-11-16T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-862AF04E-79DD-4470-AFAD-03A4AD3697F6", "internalArchiveId": "862AF04E-79DD-4470-AFAD-03A4AD3697F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois", "publicationDate": "2017-11-16T00:00:00Z", "summary": "En 2005, le droit de vote des \u00e9trangers est accord\u00e9 au niveau communal \u00e0 Gen\u00e8ve. Entretemps, il n'y a pas eu d'avanc\u00e9es sur ce dossier, alors que Gen\u00e8ve se vante d'\u00eatre le canton du pluralisme et de l'ouverture. L'interview d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois *** Val\u00e9rie Droux, vous avez jet\u00e9 un premier coup d'oeil \u00e0 la presse du jour... et nous avons d\u00e9j\u00e0 la suite de l'affaire Nicod-Orllati...\r\nCelui qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 hier comme le corbeau dans cette histoire de d\u00e9nonciation du groupe Orlatti pour pollution a pr\u00e9sent\u00e9 son point de vue hier devant la presse.\r\nCa fait la une de 24heures, qui titre \"la r\u00e9plique du corbeau\". Des articles aussi dans le courrier et la Libert\u00e9 ou le Temps.\r\nUne affaire qui r\u00e9sonne aussi en Suisse al\u00e9manique: le Tages Anzeiger en fait ce matin le r\u00e9cit.\r\n*** Autre affaire \u00e0 la Une: celle des accusations port\u00e9es contre Tariq Ramadan...\r\nElle fait le gros titre de la Tribune de Gen\u00e8ve. Le temps passe, les langues se d\u00e9lient, les souvenirs remontent... le directeur du coll\u00e8ge de Saussure au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 raconte ce matin au journal qu'il avait confront\u00e9 Tariq Ramadan aux faits rapport\u00e9 par un \u00e9l\u00e8ve proche d'une des filles qui disait avoir eu des relations sexuelles avec lui. Le directeur lui avait alors solennellement enjoint de s'abstenir de toute rencontre seul \u00e0 seul avec ses \u00e9l\u00e8ves. \r\nEt encore une affaire, Weistein cette fois-ci. Le Temps prend de la hauteur et explique, quelques semaines apr\u00e8s les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, comment cette affaire a boulevers\u00e9 les rapports homme-femme.\r\n*** On parle \u00e9galit\u00e9 en une du Tages Anzeiger...\r\nLes entreprises utilisent le cong\u00e9 paternit\u00e9 pour attirer de nouveaux employ\u00e9s. Les jeunes collaborateurs veulent plus de flexibilit\u00e9, ce qui pousse les grandes entreprises \u00e0 proposer leurs propres cong\u00e9s paternit\u00e9. Exemple d'UBS, qui propose 10 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, et offre la possibilit\u00e9 de prendre 4 semaines non-pay\u00e9es.\r\nLe Tagi qui revient aussi sur la politique du logement de la ville de Zurich pour les appartements qui lui appartiennent. A l'avenir, les locataires devront tenir la ville inform\u00e9e de leur situation financi\u00e8re pendant tout le temps qu'ils habitent l'appartement en question. Ceux qui ont un revenu imposable de plus de 70 mille francs ne pourront plus rester.\r\nPleine page de la NZZ sur ce m\u00eame sujet. Qui r\u00e9sume: les riches, dehors.\r\nZurich toujours: l'UDC Zurichoise lance une initiative populaire demandant que la police donne la nationalit\u00e9 des auteurs/suspects de crimes. R\u00e9colte des signatures d\u00e8s janvier. \r\n*** Christian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialistes suisse et conseiller aux Etats s'estime plus utile \u00e0 Berne qu'au sein du gouvernement fribourgeois...\r\nDans un entretien qu'il a accord\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9, il explique qu'il n'est pas candidat \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier. \r\nIl estime que le si\u00e8ge revient \u00e0 la gauche, socialistes ou vert. Alors qu'hier soir, onle rappelle, l'UDC fribourgeoise a fait part de son ambition de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge. \r\n*** Pour terminer, un anniversaire qui vous fait tr\u00e8s plaisir...\r\nLes 50 ans du petit Robert. Dictionnaire qui a pour moi valeur de bible. On m'entend souvent, t\u00f4t le matin dire: voyons ce qu'en dit le robert...\r\nDonc voil\u00e0. 50 ans. \r\nF\u00eat\u00e9s dignement par le Courrier ce matin, avec l'interview du principal artisan du petit Robert. Alain Rey. \r\nIl commence par rappeler ce qui fait la sp\u00e9-ci-fi-cit\u00e9 de ce dictionnaire: n'avoir jamais renonc\u00e9 \u00e0 l'histoire et \u00e0 l'\u00e9tymologie des mots. \r\nIl \u00e9voque la valeur profond\u00e9ment psychanalytique du langage. \r\nIl raconte comment on actualise le petit robert.\r\nEt il pr\u00e9cise: contrairement \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, le petit robert est un \"observatoire\", pas un \"conservatoire\".\r\nEt je concluerai par l'introduction de l'article, sous la plume de Thierry Raboud: \r\nTout mot est un arbre. Il plonge ses racines aux origines de la langue, s'\u00e9panouit dans les ramifications du sens.", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9091777", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois / LME_2017-11-16T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois / LME_2017-11-16T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["En 2005, le droit de vote des \u00e9trangers est accord\u00e9 au niveau communal \u00e0 Gen\u00e8ve. Entretemps, il n'y a pas eu d'avanc\u00e9es sur ce dossier, alors que Gen\u00e8ve se vante d'\u00eatre le canton du pluralisme et de l'ouverture. L'interview d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois.", "En 2005, le droit de vote des \u00e9trangers est accord\u00e9 au niveau communal \u00e0 Gen\u00e8ve. Entretemps, il n'y a pas eu d'avanc\u00e9es sur ce dossier, alors que Gen\u00e8ve se vante d'\u00eatre le canton du pluralisme et de l'ouverture. L'interview d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois.", "En 2005, le droit de vote des \u00e9trangers est accord\u00e9 au niveau communal \u00e0 Gen\u00e8ve. Entretemps, il n'y a pas eu d'avanc\u00e9es sur ce dossier, alors que Gen\u00e8ve se vante d'\u00eatre le canton du pluralisme et de l'ouverture. L'interview d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat vert genevois."], "variantIds": ["ece-9069908", "ece-9069891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T05:36:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-16T08:23:53Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E458295-8564-4926-AFC4-FEF0B818695D", "internalArchiveId": "2E458295-8564-4926-AFC4-FEF0B818695D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Aline Isoz, experte en transformation digitale et consultante aupr\u00e8s des entreprises;Andr\u00e9 Schneider, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(20/ AMA MAINTIENT SA SUSPENSION DE l'AGENCE RUSSE ANTIDOPAGE) La mise au ban de l'agence antidopage russe n'a pas \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e par l'AMA, l'agence Mondiale Antidopage.\r\nA deux mois des Jeux Olympiques de Pyeonchang , la participation des ath\u00e9tes russes est toujours en supend ... \r\nHerv\u00e9 Borsier ... L'AMA a donc fait le choix ce matin de maintenir la pression sur l'agence Russe Antidopage Rusada.. \r\n---- \r\nUne d\u00e9cision approuv\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul lors du conseil de l'Ama qui a suivi l'orientation de son comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\nLe laboratoire Rusada avait \u00e9t\u00e9 suspendue  en novembre 2015, au d\u00e9but du scandale qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la r\u00e9v\u00e9lation d'un syst\u00e8me de dopage impliquant de nombreux rouages de l'Etat russe, du minist\u00e8re des Sports aux services secrets  sur la p\u00e9riode 2**.\r\n****RELANCE : L'agence mondiale antidopage attend toujours que Moscou reconnaisse clairement des conclusions du rapport Mac Laren sur la dimension institutionnelle du syst\u00e8me.\r\nOui , mais selon le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 olympique russe Alexandre Joukov, venu \u00e0 S\u00e9oul avec le ministre des Sports, Pavel Kolo bkov, il est impossible de d\u00e9fendre la position de son pays dans la mesure ou  cette reconnaisance sans conditions n'est pas possible. Nous acceptons le fait que notre syst\u00e8me national antidopage a \u00e9chou\u00e9 mais nous r\u00e9futons totalement un syst\u00e8me de dopage soutenu par l'Etat.\r\nUn d\u00e9sacord qui tombe mal au moment ou  \r\n le Comit\u00e9 international olympique attend les r\u00e9sultats de deux commissions, et doit d\u00e9cider lors d'une commission ex\u00e9cutive, pr\u00e9vue du 5 au 7 d\u00e9cembre, si \r\nles athl\u00e9tes russe seront admis aux jeux Olympiques d'hiver de Pyeongchang.\r\n(TF2/AFFAIRE ARGO 1 DI (8H))  DIRECT RNIS PRIVE\r\n**** Direction \u00e0 pr\u00e9sent le Tessin, avec cette crise qui secoue le gouvernement depuis le scandale surnomm\u00e9 Argo1 (uno)...\r\nCrise li\u00e9e notamment \u00e0 l'attribution directe, sans appel d'offres, de mandats dans le domaine de l'asile...\r\nEt qui gangr\u00e8ne d\u00e9sormais le PDC. \r\nNicole della Pietra, bonjour\r\nMalgr\u00e9 la Commission d'enqu\u00eate parlementaire qui doit faire la lumi\u00e8re sur cette affaire, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les leaders du parti cantonal - un ministre et le pr\u00e9sident - tirent leur r\u00e9v\u00e9rence...\r\n.et se retirent pour le bien du PPD, soit le Partito Popolare Democratico. Et ce ne sont plus les ennemis politiques des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, dont le PS et les Verts, qui le demandent, mais des t\u00e9nors du PDC. \r\nLeur parti serait comme un bateau \u00e0 la d\u00e9rive, dont le capitaine et son second s'accrocheraient d\u00e9sesp\u00e9rement au gouvernail.  \r\nUn \u00e9quipage qui r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi sa bonne foi pour ce qui est du Conseiller d'Etat Paolo Beltraminelli; et en d\u00e9noncant un archarnement politique et m\u00e9diatique \u00e0 son encontre, pour ce qui est du pr\u00e9sident Fiorenzo Dad\u00f2.\r\n***Relance: Et comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? \r\nOn ne compte plus les rebondissements depuis une op\u00e9ration anti-terrorisme au printemps dernier, qui visait la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 Argo1. Et depuis de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de la RSI, il y a quelques semaines. Je vous sers donc la version courte.  \r\nLe conseiller d'Etat Paolo Beltraminelli aurait - dans le meilleur des cas mais \u00e7a reste \u00e0 voir - agi avec l\u00e9gert\u00e9 en attribuant un mandat de surveillance pour 2 centres d'asile, pour 3,4 millions de francs. Sans appel d'offre et sans contr\u00f4le, et qui plus est, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 inconnue au bataillon, et dont le patron est dans l'oeil de mire de la justice italienne. \r\nQuant au pr\u00e9sident du parti, on lui reproche d'avoir accept\u00e9 un week-end en station, offert partiellement par le boss d'Argo1. Week-end pass\u00e9 avec sa compagne, qui n'est autre qu'une fonctionnaire du d\u00e9partement Beltraminelli.\r\n***Relance: Autrement dit, leur cr\u00e9dibilit\u00e9 est pour le moins entam\u00e9e? \r\nAbsolument. Et celle de tout un parti. Autant le Conseiller d'Etat, que le pr\u00e9sident du PDC semblent d\u00e9sormais uniquement occup\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre leur fauteuil et leur r\u00e9putation, \u00e0 tort ou \u00e0 raison. \r\nDe mauvaise augure pour un parti qui a perdu bien des plumes, et \u00e0 un an et demi des prochaines \u00e9lections cantonales. Le leader de la Lega, Attilio Bignasca - \u00e0 qui il faut reconna\u00eetre un certain flair politique - pr\u00e9dit rien moins que la disparition du PDC au Tessin. FIN\r\n(BVE Allemagne Gouv) Coalition in\u00e9dite ou \u00e9lections anticip\u00e9es: les Allemands bient\u00f4t fix\u00e9s\r\nConservateurs d'Angela Merkel, \u00e9cologistes et lib\u00e9raux doivent d\u00e9cider aujourd'hui s'ils s'engagent \u00e0 former un gouvernement de coalition in\u00e9dit, faute de quoi l'Allemagne risque de devoir organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es historiques.\r\nEt rien ne semblait jou\u00e9 peu avant la fin des consultations pr\u00e9liminaires, que la chanceli\u00e8re de 63 ans a elle-m\u00eame fix\u00e9 au 16 novembre, soit presque deux mois apr\u00e8s les l\u00e9gislatives du 24 septembre qui ont laiss\u00e9 le pays sans une majorit\u00e9 \u00e9vidente. \r\nLes derniers pourparlers pourraient se prolonger jusque tard dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.\r\nL'alli\u00e9 bavarois  d'Angela Merkel (la CSU) reproche notamment aux Verts un manque de souplesse dans les n\u00e9gociations...\r\n(BVE Sommet populisme) Un sommet social de l'UE en Su\u00e8de pour contrer la mont\u00e9e populisme\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens se r\u00e9unissent demain pour un sommet social \u00e0 G\u00f6teborg. \r\nCette offensive lanc\u00e9e par Bruxelles et la Su\u00e8de vise \u00e0 regagner la confiance des citoyens...\r\nApr\u00e8s le choc du Brexit et le renforcement de tendances eurosceptiques dans plusieurs pays...\r\nL'ambition est de faire signer par les 28 Etats-membres une grande d\u00e9claration contre le dumping social, baptis\u00e9e \"socle europ\u00e9en des droits sociaux\", certes sans port\u00e9e l\u00e9gale, mais au moins cens\u00e9e donner un signal aux peuples que les plus d\u00e9munis d'entre eux ne sont pas oubli\u00e9s.\r\n(04/MILLIARD ITV WEHRLI) *** L'avenir des relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne pourrait se jouer la semaine prochaine...\r\nAvec le milliard de coh\u00e9sion... La Suisse devrait le verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ce montant de solidarit\u00e9 pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les Etats membres. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris hier une d\u00e9cision lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire.\r\nMais il a refus\u00e9 de la d\u00e9voiler avant la visite en Suisse du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker, jeudi prochain. \r\nUne bonne tactique, selon Laurent Wehrli...\r\nLe conseiller national PLR balaie les critiques sur le manque de transparence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(BVE Zimbabwe) \"Il va bien, mais il est toujours enferm\u00e9\"... \r\nRobert Mugabe assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence par l'arm\u00e9e depuis hier...\r\nDes militaires qui orchestrent une r\u00e9volution de palais selon les observateurs... \r\nSa femme Grace Mugabe - pressentie pour lui succ\u00e9der - est r\u00e9fugi\u00e9e en Namibie, selon la BBC... \r\nLe chef de l'arm\u00e9e \u00e0 l'oeuvre dans ce coup de force est entr\u00e9 en conflit ouvert avec le pr\u00e9sident Mugabe,93 ans, depuis le limogeage du vice-pr\u00e9sident, proche des milieux militaires...\r\n(BVE Moore) Nouvelles accusations d'abus sexuel aux Etats-Unis contre le r\u00e9publicain Roy Moore\r\nDeux autres femmes ont affrim\u00e9 hier avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es..\r\nCes accusations portent \u00e0 7 le nombre de femmes \u00e0 avoir d\u00e9nonc\u00e9 un comportement r\u00e9pr\u00e9hensible de ce candidat r\u00e9publicain, \u00e2g\u00e9 de 70 ans, ancien juge et chr\u00e9tien conservateur.\r\nAvant ces accusations, l'\u00e9lection s\u00e9natoriale partielle du 12 decembre \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une formalit\u00e9 pour les r\u00e9publicains.\r\nMais depuis, le candidat d\u00e9mocrate Doug Jones, ancien procureur, a fait un bond dans le dernier sondage et compte 12 points d'avance.\r\nUne victoire d\u00e9mocrate en Alabama serait un accroc dans les objectifs de Donald Trump. \r\nElle r\u00e9duirait \u00e0 une voix seulement la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat.\r\n(03/IDENTITE NUMERIQUE ITV ISOZ) *** Une carte d'identit\u00e9 num\u00e9rique pour naviguer sur internet...\r\nC'est le souhait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose la cr\u00e9ation d'une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnue par l'Etat. \r\nAutrement dit certifier des informations comme le nom, la date de naissance et le sexe de tout citoyen sur le web...\r\nPour ensuite pouvoir obtenir des documents officiels en ligne,  bloquer l'acc\u00e8s \u00e0 des contenus pornographiques ou \u00e0 des jeux d'argent pour les mineurs,  ou encore s'identifier pour la signature de contrat en ligne... \r\nAline Isoz est experte en transformation digitale et consultante aupr\u00e8s des entreprises. \r\nEt elle voit d'un bon oeil la concr\u00e9tisation de cette identit\u00e9 \u00e9lectronique.\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pr\u00e9senter un projet au Parlement d'ici l'\u00e9t\u00e9 2018.\r\n(06/GE/DEV. AEROPORT ITV SCHNEIDER) La Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton de Gen\u00e8ve ont fix\u00e9 un cadre pour le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport  jusqu'en 2030. \r\nLe plan table sur 25 millions de passagers par an \u00e0 partir de 2030, contre 17 millions environ actuellement. \r\nIl faudra donc absorber ces nouveau passagers tout en limitant les nuisances comme le bruit. \r\nLe canton y tenait, un compromis avec la conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9: dans un premier temps une hausse des nuisances sonores est in\u00e9vitable mais \u00e0 l'horizon 2030 elles devraient avoir baiss\u00e9. \r\nMais comment?\r\necoutez Andr\u00e9 Schneider, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport...\r\n  38''\r\nTania Sazpinar\r\n(BVE tableau Vinci) L'information de la nuit c'est aussi cette vente d'un tableau peint par L\u00e9onard de Vinci. \r\nUn portrait de J\u00e9sus Christ, intitul\u00e9 Salvator Mundi, vendu pour une somme record de 450 millions de dollars, lors d'ench\u00e8res chez Christie's \u00e0 New York. \r\nLa maison d'ench\u00e8res avait estim\u00e9 \u00e0 100 millions de dollars la valeur de cette toile de 65 cm sur 45 cm, vendue pour une 40aine de francs seulement en 1958.\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent record de vente pour un tableau, remonte \u00e0 mai 2015 : 179 millions de dollars pour les \"Femmes d'Alger\" de Pablo Picasso.\r\n(Scrabble) *** C'est un petit s\u00e9isme dans le monde du Scrabble. \r\nAvec une punition qui compte triple. \r\nL'un des meilleurs joueurs au monde et ancien champion national du Royaume-Uni, Allan Simmons, a \u00e9t\u00e9 interdit de jouer pendant trois ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de tricherie. \r\nSurpris par plusieurs joueurs en train de remettre des lettres dans le sac de pioche, pour en choisir de meilleures...\r\nCe qui est formellement interdit par les r\u00e8gles du jeu. \r\nL'Ecossais de 60 ans a co\u00e9crit chaque \u00e9dition du Official Scrabble Words et a r\u00e9cemment \u00e9crit un guide, Scrabble Trainer. \r\nIl avait aussi travaill\u00e9 comme expert sur le jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 britannique \"Countdown\" et a \u00e9crit une chronique de Scrabble pour le Times. \r\nAllan Simmons qui a m\u00eame quitt\u00e9 son poste de chef de projet informatique pour devenir un consultant Scrabble \u00e0 temps plein.\r\n(BVE teaser  OEP) Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35, le guichet d' on en parle s'ouvrira \u00e0 toutes les questions sur l'assurance maladie compl\u00e9mentaire - donc, l'assurance priv\u00e9e. \r\nCouverture, hausse des primes, changement de caisse : toutes vos questions sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 les bienvenues au num\u00e9ro gratuit ** ou sur la plateforme rts.ch/guichet.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9069893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9069912", "ece-9069893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:53Z", "webPublicationDate": "2017-11-16T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60062D20-5A62-4653-9E6A-B4DE7A89FD0E", "internalArchiveId": "60062D20-5A62-4653-9E6A-B4DE7A89FD0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrien Kay, porte parole de l'OFSP;Franziska Teuscher conseill\u00e8re nationale verte BE;HirschVa;Felix Schneuwly Expert en assurance maladie pour Comparis.ch;Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Conseiller d'Etat PLR VS, en charge des institutions\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF8/CANNABIS OFSP PI (6H)) Il n'y aura donc pas de cannabis dans les pharmacies... La conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer un projet pilote de l'Universit\u00e9 de Berne...\r\nProjet qui voulait permettre exceptionnellement cette pratique... pour en observer les effets.\r\nMais L'OFSP, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique refuse d'octroyer cette autorisation...\r\nMotif: la vente de cannabis \u00e0 des fins non m\u00e9dicales est ill\u00e9gale.\r\nCamille Degott\r\n  1'47''\r\n((Etudier les effets d'une vente r\u00e9gul\u00e9e de cannabis sur les consommateurs et sur le march\u00e9 noir de la Ville de Berne... c'\u00e9tait l'ambition du projet pilote de l'Universit\u00e9 de Berne. Le refus de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 ferme. Pourtant, elle dit soutenir - en principe - l'analyse scientifique de nouvelles formes de r\u00e9glementation. Andrien Kayyy, porte parole de l'OFSP:\r\nSON KAY \r\nLe rejet de cette \u00e9tude compromet des projets dans 6 villes. Dont Berne... Elle soutenait l'\u00e9tude et estime que la d\u00e9cision est mauvaise sur le plan juridique, scientifique et politique. Franziska Teuscher est conseill\u00e8re municipale bernoise.\r\nSON TEUSCHER\r\nLes sp\u00e9cialistes de l'addiction d\u00e9plorent - eux - un retour en arri\u00e8re des politiques li\u00e9es \u00e0 la drogue. L'Universit\u00e9 de Berne a 30 jours pour faire recours contre cette d\u00e9cision.))\r\n(16/ ZIMBABWE PA) *****L'actualit\u00e9 internationale... Direction le Zimbabwe... o\u00f9 l'arm\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 avoir pris le pouvoir... tout \u00e0 l'heure.\r\nAu d\u00e9but de la nuit... des militaires zibabw\u00e9en ont pris le contr\u00f4le sur la t\u00e9l\u00e9vision nationale... et plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la capitale Harare... notamment autout du palais du pr\u00e9sident Robert Mugabe. \r\nMalgr\u00e9 un d\u00e9menti des officiers de l'arm\u00e9e... les rumeurs de coup d'Etat s'intensifient.\r\nVal\u00e9rie Hirsch\r\n(((Des chars militaires sont arriv\u00e9 \u00e0 Harare hier soir et se sont post\u00e9s dans la ville. L'arm\u00e9e a saisi la t\u00e9l\u00e9vision cette nuit.  Vers 4 heures du matin, un militaire a d\u00e9clar\u00e9 que la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident Mugabe et sa famille  \u00e9tait garantie. \u00ab  Nous visons seulement les criminels de son entourage qui sont \u00e0 l'origine des souffrances sociales et \u00e9conomiques dans le pays\u00bb a til d\u00e9clar\u00e9.\r\nLundi, le chef de l'arm\u00e9e, le g\u00e9n\u00e9ral  Constantino Chiwenga avait menace d'intervenir suite au limogeage du vice pr\u00e9sident du Zimbabwe, Emmerson Mnan ga gwa ; Cet homme fort a longtemps \u00e9t\u00e9 pressenti comme le successeur favori du pr\u00e9sident Robert Mugabe, ag\u00e9 de 93 ans. Mais il aurrait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 pour laisser place \u00e0 Grace Mugabe, l'\u00e9pouse du chef de l'Etat qui brigue elle aussi sa succession. Une perspective qui enchante peu de Zimbabw\u00e9ens et qui expliqeurait cette tentative de coup d'Etat.)))\r\n(Australie) Le mariage gay pourrait \u00eatre bient\u00f4t autoris\u00e9 en Australie.\r\n62% des Australiens sont pour... selon un vote postal dont les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s ce matin.\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par le premier ministre... favorable \u00e0 l'union des personnes de m\u00eame sexe... pour faire pression sur les parlementaires hostiles \u00e0 la r\u00e9forme.\r\nPari r\u00e9ussi... d'autant plus que quatre-vingt pourcent de l'\u00e9lectorat a vot\u00e9. \r\nSi tout se passe comme pr\u00e9vu... la loi devrait donc \u00eatre modifi\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(02/COUTS SANTE KOF ITV SCHNEUWLY) ****Retour en Suisse avec ce nouveau cap qui sera franchi l'an prochain: 10 000 francs par an et par habitant ... pour les d\u00e9penses de sant\u00e9.\r\nUne augmentation de 4%... Et les primes vont donc une nouvelle fois prendre l'ascenseur.\r\nIl faudra s'attendre \u00e0 une hausse de 5% .... Selon les pr\u00e9visions publi\u00e9es hier par le KOF... le centre de recherches conjoncturelles de l'EPFZ...\r\nLe comparateur de prix comparis.ch... a co-financ\u00e9 ce rapport. \r\nEt selon Felix Schneuwly... qui travaille pour ce site proche des assureurs... il est temps que les cantons participent aux co\u00fbts des soins ambulatoires.\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Nouveau magazine sant\u00e9) ***** Et la sant\u00e9... justement... fait l'objet d'un tout nouveau magazine... qui para\u00eet pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui... en Suisse romande.\r\nLe nouveau venu s'appelle \"Ma Sant\u00e9\"... et il sortira deux fois par mois.\r\nIl est principalement r\u00e9dig\u00e9 par l'\u00e9quipe du journal de consommateurs Bon \u00e0 Savoir. \r\nAu menu: des explications sur les enjeux du domaine...en Suisse... mais aussi des tests...\r\nDans le num\u00e9ro du jour... il sera par exemple question de la qualit\u00e9 des tapis de fitness.\r\n(Marie Garnier) C'est une premi\u00e8re dans l'histoire fribourgeoise... Le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de Marie Garnier\r\n56 voix contre 48 et trois abstention... soit tout juste la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e qui \u00e9tait requise.\r\nLe parlement a donc suivi la commission sp\u00e9ciale qui avait examin\u00e9 cette demande du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire devra s'expliquer devant la justice. \r\nOn lui reproche d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction en transmettant des documents confidentiels \u00e0 la presse.\r\n(TF2/VS/REVISION CONSTITUTION PI) **** Le Parlement valaisan se penche d\u00e8s ce matin... sur la r\u00e9vision de sa Constitution cantonale. \r\nLa mouture actuelle a plus d'un si\u00e8cle.... Le Grand conseil devra dire s'il en souhaite une r\u00e9vision totale ou partielle....\r\n.... Et si elle doit \u00eatre faite par les d\u00e9put\u00e9s ou par une Assembl\u00e9e Constituante.\r\nDans tous les cas, les citoyens valaisans se prononceront le 4 mars.... Marie Giovanola\r\n  1'38\r\n((Et si le vote devait \u00eatre favorable le 4 mars, la proc\u00e9dure, qu'elle soit men\u00e9e par le Grand conseil ou une Constituante prendra plusieurs ann\u00e9es. Pour r\u00e9gler plus rapidement certains aspects qui ont selon lui empoisonn\u00e9 la campagne et le d\u00e9but de mandat du Conseil d'Etat...le nouveau ministre PLR en charge des institutions, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, proposera de traiter au pr\u00e9alable 3 points qui concernent l'\u00e9lection du gouvernement ...\r\nSON favre 1\r\nTraiter s\u00e9par\u00e9mment des points pr\u00e9cis de la Constitution alors qu'une r\u00e9vision serait pr\u00e9vue...est-ce que \u00e7a a du sens? Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\nSON favre 2\r\nMais avant cela, le Parlement devrait entrer en mati\u00e8re ce matin sur l'initiative populaire Pour une r\u00e9vision totale de la Constitution de 1907. La lecture de d\u00e9tail est pr\u00e9vue demain (jeudi). ))\r\n(12/LHC-AMBRI PA) **** Hockey sur glace...: 1 \u00e0 0 pour le Lausanne hockey club... hier soir \u00e0 domicile face \u00e0 Ambri Piotta.\r\nVictoire gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite d'Etienne Froidevaux en d\u00e9but de partie.\r\nEt victoire... pr\u00e9cieuse... puisqu'elle permet aux Lausannois de remonter \u00e0 la 9e place du classement, Herv\u00e9 Borsier.\r\n  48''\r\nEt sur les autres patinoires...\r\nFribourg Gott\u00e9ron a battu Lugano 4 \u00e0 2... et Gen\u00e8ve Servette a domin\u00e9 Kloten 4 \u00e0 3.\r\nBonne soir\u00e9e pour les clubs romands... donc... \u00e0 l'exception de Bienne... qui s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Zoug: 4 \u00e0 1.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9066663", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2017-11-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9066673", "ece-9066663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-21T04:06:23Z", "webPublicationDate": "2017-11-15T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6A65A2B-A615-4E5B-A924-794FF9CE9AAC", "internalArchiveId": "E6A65A2B-A615-4E5B-A924-794FF9CE9AAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de cannabis en pharmacie", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "L'Universit\u00e9 de Berne ne pourra pas mener son \u00e9tude sur la vente l\u00e9gale de cannabis dans des pharmacies agr\u00e9\u00e9es. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique n'a pas accord\u00e9 son feu vert, estimant que la loi sur les stup\u00e9fiants ne permet pas une consommation pour des raisons non m\u00e9dicales. Cette \u00e9tude avait pourtant pass\u00e9 le cap des comit\u00e9s d'\u00e9thique.\r\nOn en parle avec Matthias Egger, professeur de sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, interrog\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin.", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9047198", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Pas de cannabis en pharmacie / CQFD_2017-11-15T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 15.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'Universit\u00e9 de Berne ne pourra pas mener son \u00e9tude sur la vente l\u00e9gale de cannabis dans des pharmacies agr\u00e9\u00e9es. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique n\u2019a pas accord\u00e9 son feu vert, estimant que la loi sur les stup\u00e9fiants ne permet pas une consommation pour des raisons non m\u00e9dicales. Cette \u00e9tude avait pourtant pass\u00e9 le cap des comit\u00e9s d\u2019\u00e9thique.\nOn en parle avec Matthias Egger, professeur de sant\u00e9 publique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Berne, interrog\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin."], "variantIds": ["ece-9047198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T09:10:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-15T10:49:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Matthias", "role": "professeur de sant\u00e9 publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03EC70AA-15E4-4381-A91A-71E31B13D057", "internalArchiveId": "03EC70AA-15E4-4381-A91A-71E31B13D057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les transports publics gratuits sont une r\u00e9alit\u00e9 pour de nombreux endroits dans le monde. Tour d'horizon des diff\u00e9rentes localit\u00e9s autour du globe ayant adopt\u00e9 la gratuit\u00e9 des transports publics", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "Des transports publics gratuits pour tous sera peut-\u00eatre bient\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Une initiative soutenue par les Verts et la gauche a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en octobre dernier. Ailleurs dans le monde, beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 fait ce choix. Tour d'horizon des diff\u00e9rentes localit\u00e9s autour du globe ayant adopt\u00e9 la gratuit\u00e9 des transports publics.", "durationSec": 435, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9066623", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["gratuit\u00e9 (\u00e9conomie)", "politique", "\u00e9conomie", "transport public urbain"], "alternativeTitle": ["Les transports publics gratuits sont une r\u00e9alit\u00e9 pour de nombreux endroits dans le monde / TUM_2017-11-15T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.11.2017"], "alternativeSummary": ["Des transports publics gratuits pour tous sera peut-\u00eatre bient\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Une initiative soutenue par les Verts et la gauche a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en octobre dernier. Ailleurs dans le monde, beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 fait ce choix."], "variantIds": ["ece-9066623"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2017", "lastModifiedDate": "2019-08-15T08:22:18Z", "webPublicationDate": "2017-11-15T07:35:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pluviaud, Paul", "role": "vice-pr\u00e9sident de Ch\u00e2teauroux", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vitureau, Marielle", "role": "correspondante RTS Pays baltes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-577D313F-70E0-49BB-9E8B-78E1B33DF92C", "internalArchiveId": "577D313F-70E0-49BB-9E8B-78E1B33DF92C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrice Ollivaud, \u00e9conomiste pour l'OCDE;Marie-Gabrielle Ineichen Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions - GREA;Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante, Verte FR;Jef Sessions, ministre de la justice am\u00e9ricain;Roger Federer, joueur de tennis suisse;Cachin, Joelle;Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller aux Etats PLR VD, Pr\u00e9sident de TGSB\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(14/ ZIMBABWE 7H) Les rumeurs de coup d'Etat au Zimbabwe ont donc pris de l'ampleur durant la nuit...\r\nDes militaires se sont empar\u00e9s de la t\u00e9l\u00e9vision publique dans la capitale Harare. Elle bloque aussi ce matin l'acc\u00e8s aux bureaux du gouvernement.\r\nIils indiquent aussi...que le pr\u00e9sident Robert Mugabe, ainsi que sa famille sont \"sains et saufs\"...\r\nAlain Franco que sait-on de la situation sur place ?\r\n-----------------------\r\nJe ne vous \u00e9tonnerai pas en \u00e9voquant une certaine confusion. Confusion n\u00e9e de la pr\u00e9sence de chars dans les rues, d'\u00e9changes de coups de feu entendus selon des t\u00e9moins, autour de la maison du pr\u00e9sident Mugabe, qui se maintient autoritairement au pouvoir depuis 1980. Son ministre des Finances aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\nL'arm\u00e9e a aussi investi la t\u00e9l\u00e9vision. Vers 4h ce matin, un militaire en uniforme et b\u00e9ret vert est apparu sur les \u00e9crans. On \u00e9coute un extrait de sa d\u00e9claration repris par nos confr\u00e8res de France 24\r\nL'arm\u00e9e promet de retourner dans les casernes une fois cet objectifs atteint. Plusieurs ambassades demandent \u00e0 leurs ressortissants de rester \u00e0 l'abri.\r\nRELANCE :  Alain, la grande question \u00e9videmmetn ce matin....est-ce qu'il s'agit d'unetentative de coup d'Etat ?\r\n\u00c7a en a en tout cas l'apparence, m\u00eame si l'arm\u00e9e s'en d\u00e9fend. Mais cette arm\u00e9e focalise les tensions depuis des mois. R\u00e9cemment, son chef, Constantino Chiwanga, a d\u00e9nonc\u00e9 une purge lanc\u00e9e par le pouvoir contre ses officiers, et a menac\u00e9 de r\u00e9agir. \u00ab Restez dans vos baraques \u00bb a r\u00e9torqu\u00e9 la branche jeunesse du parti de Mugabe.\r\nPolitiquement, le vieux dictateur, boycott\u00e9 par le monde occidental pour non respect des droits de l'homme et pour sa haine affiche de l'homosexualit\u00e9, s'est r\u00e9cemment d\u00e9barrass\u00e9 de son vice-pr\u00e9sident, accus\u00e9 de consulter les sorciers pour prendre sa place. Il faut dire que cet ancien alli\u00e9 avait le tort de faire de l'ombre \u00e0 Mme Mugabe. Grace Mugabe vise en effet le fauteuil de son mari \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 93 ans..\r\n(TF6/OCDE PI (7H) - Productivit\u00e9 n'augmente presque plus) ***La productivit\u00e9 de la Suisse n'augmente presque plus. Et l'expansion \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 insuffisante pour permettre une v\u00e9ritable hausse du revenu par habitant. \r\nC'est la conclusion de l'\u00e9tude \u00e9conomique de l'OCDE, qui se penche tous les deux ans sur la Suisse\r\nElle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne.\r\nL'Organisation de Coop\u00e9ration et de D\u00e9veloppement Economique appelle donc la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 engager des r\u00e9formes, pour maintenir le niveau de vie \u00e9lev\u00e9 du pays. \r\nIl faudrait davantage de concurrence. \r\nL'OCDE recommande aussi de diminuer les charges administratives des entreprise....s et de favoriser le travail des femmes.\r\nLes d\u00e9tails....avec Esther Coquoz.\r\n  1'40''\r\n((La croissance de la productivit\u00e9 du travail en Suisse est proche de z\u00e9ro, plus faible que dans des pays comparables comme l'Allemagne et la Hollande. Et cela n'est pas sans danger, selon Patrice Ollivaud, \u00e9conomiste au sein de L'OCDE: \r\nSON 18''\r\nSur le banc des accus\u00e9s, on trouve notamment la lourdeur de la charge administrative pour les entreprises, qui p\u00e8se particuli\u00e8rement sur les PME\r\nSON 20''\r\nAutre aspect point\u00e9 du doigt: le taux particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel. Un probl\u00e8me reconnu par Marie-Gabrielle Ineichen Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie: \r\nSON 20''\r\nL'OCDE recommande donc \u00e0 la Suisse de revoir la fiscalit\u00e9 du couple et de diminuer le prix des structures de garde pour les enfants.\r\n(07/BE/CANNABIS ITV SAVARY) ****Toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse...la conf\u00e9d\u00e9ration donne un coup de frein...face \u00e0 vente l\u00e9gale du cannabis\r\nL'Universit\u00e9 de Berne ne puorra pas mener son \u00e9tude...sur la vente du cannabis dans des pharmacies.\r\nD\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique....\r\nL'OFSP...pour qui....la loi sur les stup\u00e9fiants ne permet pas une consommation...pour des raisons m\u00e9dicales.\r\nLe projet devait permettre d'\u00e9tudier les effets d'une r\u00e9gularisation de la vente...sur les consomamteurs...et sur le trafic de cannabis.\r\nPour Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions,  cette d\u00e9cision marque un retour en arri\u00e8re pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\nLes villes de Gen\u00e8ve et Bienne...avaient aussi fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour cette \u00e9tude.\r\n(Tridel) ****La ville de Lausanne va mener...deux audit...sur l'affaire Tridel.\r\nTridel...du nom de l'usine d'incin\u00e9ration de la capitale vaudoise.\r\nCe double audit devra faire la lumi\u00e8re...sur des r\u00e9mum\u00e9rations exceptionnelles ...\r\nLes 80 mille francs accord\u00e9s \u00e0 l'ancien municipal Olivier Fran\u00e7ais...et les 50 mille francs...vers\u00e9s \u00e0 l'adminisatreur Stefan Nellen.\r\nD\u00e9cision prise hier soir par le Conseil communal de Lausanne.\r\nSelon le syndic de la ville, Gr\u00e9goire Junotd, le conseil d'administration de Tridel avait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 qu'un audit soit confi\u00e9 au Contr\u00f4le des finances de Lausanne.\r\nLe second sera assur\u00e9 par un autre organisme.\r\n(03/FR/AFFAIRE GARNIER ITV GARNIER) Une voix...une seule  petite voix...a fait la diff\u00e9rence hier au parlement Fribourgeois.  \r\nLe Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionaire Marie Garnier.\r\nUne d\u00e9cision  in\u00e9dite...dans dans l'histoire du canton..\r\nLa ministre \u00e9cologiste avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mission\u00e9. \r\nMais les parlementaires veulent qu'elle soit entendue dans le cadre d'une enqu\u00eate....pour une violation pr\u00e9sum\u00e9e du secret de fonction.\r\nMarie Garnier...malgr\u00e9 cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9...se dit soulag\u00e9e...\r\n  44''\r\nEt pr\u00e9cisons que le juge sp\u00e9cial en charge de l'enqu\u00eate sera nomm\u00e9 prochainement...un juge extra-cantonal.\r\n(TF7/JEFF SESSIONS WIKILEAKS PI) Aux Etats-Unis....les regards \u00e9taient tourn\u00e9s hier vers le minsitre de la justice Jef Sessions....\r\nIl a \u00e9t\u00e9 entendu par une commision Congr\u00e8s...dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes lors de la campagne pr\u00e9sidentielle...\r\nJeff Sessions n'est pas revenu sur ses propos. \r\nIl a reconnu se souvenir d'une rencontre datant de mars 2016 avec George Papadopoulos. \r\nEt  ce conseiller de Donald Trump...justement....est actuellement au coeur de l'enqu\u00eate....\r\nA Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n-----\r\n(AUS - Mariage gay) En bref...les Australiens disent \"oui\" au mariage homosexuel...\r\nIls \u00e9taient consult\u00e9 sur ce sujet par un vote...et selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s cette nuit...ils sont 62% \u00e0 approuver le mariage gay.\r\nSous une pluie de confettis.... milliers de personnes sont sorties dans la rue pour f\u00eater l'issue du vote.\r\nLe premier ministre australien souhaite maintenant qie le parlement enterine... cette d\u00e9cision dans la loi avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(Hockey) ***On passe au sport......les clubs romands de hockey sur glace ont PRESQUE tous....go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la victoire hier soir...\r\nPresque...seul Bienne a \u00e9t\u00e9 battu 4 \u00e0 1 par Zoug.\r\nPour le reste...Victoire de de Lausanne 1-0 face Ambri...et suc\u00e8s Fribourg 4 \u00e0 2...\u00e0 Lugano.\r\nLes Aigles de Gen\u00e8ve-Servette se sont...eux impos\u00e9s...aux tirs aux buts....4 \u00e0 3 face \u00e0 Kloten.\r\n(11/TENNIS ITV FEDERER) ***En tennis...Roger Federer est d\u00e9j\u00e0 en demi-finale... des Masters de Londres. \r\nApr\u00e8s Jack Sock, le Suisse a battu hier le jeune Allemand Alexander Zverev en 3 sets, 7-6, 5-7, 6-1. \r\nDu coup, le B\u00e2lois sait d\u00e9j\u00e0 qu'il terminera premier de son groupe...avant m\u00eame son  dernier match de poule, jeudi.\r\nMais au niveau du jeu, tout n'est pas parfait.\r\nEcouztez... apr\u00e8s son match d'hier soir....Roger Federer n'\u00e9tait pas franchement satisafit \r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nDans ce groupe, Marin Cilic est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9.\r\nCe sera donc la vainqueur de la rencontre entre Zverev et Sock qui  accompagnera Federer en demi-finale.\r\n(FOOT Danemark qualifi\u00e9) En  footbal...il y aura un autre drapeau rouge \u00e0 croix blanche...lors de la Coupe du Monde en Russie...\r\nApr\u00e8s la Suisse, le DANEMARK...a d\u00e9croch\u00e9 son billet hier soir...et avec la mani\u00e8re...\r\nVictoire 5 \u00e0 1...\u00e0 Dublin face \u00e0 l'Irlande.\r\n((((Le Danemark est donc le dernier pays europ\u00e9en qualifi\u00e9 pour ce Mondial.\r\nLes deux derni\u00e8res place se joueront...d'un c\u00f4t\u00e9...entre l'Australie et le Honduras...\r\nDe l'autre...entre le P\u00e9rou et la Nouvelle Z\u00e9lande.)))\r\n(Plus gros diamant) ***Et puis on referme ce journal avec un chiffre : 34 millions de dollars...\r\nC'est la prix auquel le plus gros diamant...jamais pr\u00e9sent\u00e9 aux ench\u00e8res...a \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9...hier soir...\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nRecord mondial...anonc\u00e9 par la maison de vente Chrisities.\r\nUn diamant de 163 carrats....suspendu \u00e0 un colllier d'\u00e9meraudes...\r\nId\u00e9al...pour une parure ou d\u00e9co en toute disr\u00e9tion....\u00e0 l'approche des f\u00eates...\r\nPlus s\u00e9rieusement... l'ahceteur qui est rest\u00e9 anonyme...a particip\u00e9 aux ench\u00e8res part t\u00e9l\u00e9phone.\r\n(METEO) ****Et c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o...\u00e7a scintille un peu moins...mais le soleil sera bien pr\u00e9sent aujourd'hui...\r\nIl brillera sur la Suisse romande...apr\u00e8s des dissipation des brumes de ce matin...\r\nTemp\u00e9ratures....6 degr\u00e9s au maximum....et habillez-vous bien.\r\nUne bise tenace...augmente toujours la sensation de froid.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/VS/GD ST BERNARD ITV FRANCAIS) *** Le tunnel du Grand-Saint-Bernard pourrait ne pas rouvrir de sit\u00f4t. \r\nL'ouvrage est inaccessible depuis le 21 septembre suite \u00e0 l'effondrement, c\u00f4t\u00e9 italien, d'une poutre du syst\u00e8me de ventilation.\r\n La presse du val d'Aoste parle d'une r\u00e9ouverture pour No\u00ebl, voir m\u00eame f\u00e9vrier, au lieu du 30 novembre annonc\u00e9.\r\n Il faut dire que les travaux n'ont toujours pas d\u00e9marr\u00e9. \r\nOlivier Fran\u00e7ais est \u00e0 la t\u00eate deTGSB, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 suisse du tunnel. \r\nEt il se montre plut\u00f4t inquiet: \r\n  18''\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(Etude - Cannabis) ****Toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse...la conf\u00e9d\u00e9ration donne un coup de frein...face \u00e0 vente l\u00e9gale du cannabis\r\nL'Universit\u00e9 de Berne ne puorra pas mener son \u00e9tude...sur la vente du cannabis dans des pharmacies.\r\nD\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique....\r\nL'OFSP...pour qui....la loi sur les stup\u00e9fiants ne permet pas une consommation...pour des raisons m\u00e9dicales.\r\nLe projet devait permettre d'\u00e9tudier les effets d'une r\u00e9gularisation de la vente...sur les consomamteurs...et sur le trafic de cannabis.\r\nLes villes de Gen\u00e8ve et Bienne...notamment avaient aussi fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour cette \u00e9tude.", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9066692", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9066717", "ece-9066692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-15T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB6ECC23-5350-4ABB-AF59-518505ADB2DE", "internalArchiveId": "AB6ECC23-5350-4ABB-AF59-518505ADB2DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;t\u00e9moignage d'un membre de l'ONG Veritas;Boukari, Fouad;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions - GREA;Robert Cramer, Conseiller d'Etat Verts GE, vice-pr\u00e9sident de la commission des affaires juridique du Conseil des Etats;Extrait CLIP Anna, com\u00e9dienne;Anne Papilloud, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du syndicat du spectacle;Marc Rosset, ancien joueur de tennis, consultant RTS\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:17-07:59:41 / Infotrafic: 08:06:22-08:06:38 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(15/ ZIMBABWE 8H) Que se passe-t-il \u00e0 Harare ? Des officiers de l'arm\u00e9e du Zimbabwe ont annonc\u00e9 cette nuit \u00eatre intervenus pour \u00e9liminer des \"criminels\" proches du pr\u00e9sident Robert Mugabe...\r\nLes militaires ont n\u00e9anmoins d\u00e9menti toute tentative de coup d'Etat contre le ma\u00eetre absolu du pays depuis 1980. \r\nDes \u00e9changes de tirs nourris ont pourtant \u00e9t\u00e9 entendus pr\u00e8s de la r\u00e9sidence priv\u00e9e de Robert Mugabe, \u00e2g\u00e9 de 93 ans.\r\nEcoutez ce t\u00e9moignage recueilli ce matin de \"Val Ingham-Thorpe\" de l'ONG Veritas... \r\nElle vit justement dans la capitale Harare...\r\nEt l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne des militaires du Zimbabwe intervient en pleine crise ouverte entre le pr\u00e9sident Mugabe et le chef de l'arm\u00e9e apr\u00e8s le limogeage la semaine derni\u00e8re du vice-pr\u00e9sident du pays.\r\nEmmerson Mnangagwa, 75 ans, longtemps pr\u00e9sent\u00e9 comme le dauphin de Mugabe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions et a fui le pays, apr\u00e8s un bras de fer avec la Premi\u00e8re dame, Grace Mugabe, 52 ans. \r\nAvec ce limogeage, Grace Mugabe figure controvers\u00e9e connue pour ses acc\u00e8s de col\u00e8re se retrouve en position id\u00e9ale pour succ\u00e9der \u00e0 son \u00e9poux.\r\n(Migrants Libye UE) *** La marine libyenne r\u00e9clamede nouveau de l'aide \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nNotamment pour entretenir sa flotte aulifi\u00e9 de \"v\u00e9tuste\", sans quoi, elle ne sera \"pas en mesure\" dit-elle de sauver les migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nLe Haut-Commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, lui voit la situation d'un autre oeil...\r\nZeid Ra'ad Al Hussein a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9galement hier le soutien de l'Union europ\u00e9enne aux gardes-c\u00f4tes libyens.\r\nSoutien qui a conduit selon les nations unis et plusieurs ONG \u00e0 l'emprisonnement arbitraire, pour des dur\u00e9es ind\u00e9termin\u00e9es, de migrants dans des conditions \"inhumaines\"...\r\n(BVE Clinton) Cette question aux Etats-Unis : Hillary Clinton ira-t-elle devant un juge pour avoir utilis\u00e9 un serveur priv\u00e9 de messagerie \u00e9lectronique alors qu'elle \u00e9tait la secr\u00e9taire d'Etat de Barack Obama ? \r\nR\u00e9ponse bient\u00f4t. \r\nLe procureur g\u00e9nral Jeff Sessions a assur\u00e9 hier soir que la d\u00e9cision de nommer ou non un procureur sp\u00e9cial pour enqu\u00eater sur cette affaire sera prise \"rapidement\".\r\nUne annonce lourdement critiqu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate qui voit dans cette enqu\u00eate un contre-feu \u00e0 l'affaire russe.\r\n(17/ AUDITION JEFF SESSIONS PA) *** Et justement Jeff Sessions qui  a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 par le S\u00e9nat sur ses possibles liens avec la Russie durant la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\nLe ministre de la justice a reconnu avoir rencontr\u00e9 George Papadopoulos. \r\nCe conseiller de Donald Trump qui se trouve actuellement au coeur de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial, Bob Mueller sur les pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences avec Moscou.. \r\nA Washington, les pr\u00e9cisions de Rapha\u00ebl Grand\r\n(Bve Tridel) *** L'actualit\u00e9 en Suisse et les suites de l'affaire Tridel \u00e0 Lausanne\r\nDeux audits vont \u00eatre men\u00e9s. Annonce faite hier soir par le syndic de la Ville...\r\nGr\u00e9goire Junod affirme que l'affaire n'a \"pas de caract\u00e8re p\u00e9nal\". \r\nLa d\u00e9marche vise \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur deux r\u00e9mun\u00e9rations exceptionnelles...\r\nLe Conseil communal de Lausanne a consacr\u00e9 mardi un long d\u00e9bat \u00e0 cette affaire qui concerne l'usine d'incin\u00e9ration, sur les hauts de Lausanne.\r\nOu deux r\u00e9mun\u00e9rations exceptionnelles ont donc \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9es l'an dernier.\r\n80'000 francs \u00e0 l'ex-municipal PLR Olivier Fran\u00e7ais.\r\nEt 50'000 francs \u00e0 Stefan Nellen, pr\u00e9sident et administrateur de Tridel.\r\nLes deux audits men\u00e9s en parall\u00e8le devront expliquer pourquoi cet argent n'est pas revenu dans la caisse communale.\r\n(07/BE/CANNABIS ITV SAVARY) Quelles seraient les effets d'une d\u00e9p\u00e9nalisation du Cannabis sur les consommateurs et sur le march\u00e9 l\u00e9gal?\r\nDes interrogations qui resteront pour l'heure sans r\u00e9ponse... \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Berne sur lesujet...\r\nLes participants devaient acheter du cannabis en pharmacie. \r\nMais en Suisse, la loi interdit la consommation pour des raisons non m\u00e9dicales. \r\nAlors que la comission cantonale d'\u00e9thique avait donn\u00e9 son accord...\r\nPour Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA,le Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, cette d\u00e9cision marque un retour en arri\u00e8re pour la Suisse.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve Amnesty Cobalt) T\u00e9l\u00e9phone, voitures, outils...\r\nLes batteries que nous utilisons au quotidien ont aussi un prix humain...\r\nDans un rapport publi\u00e9 ce matin, Amnesty international a \u00e9valu\u00e9 le respect des droits de l'homme par une trentaine de multinationales qui s'approvisionnent en cobalt en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, qui fournit 50% de la demande mondiale.\r\n\"Les g\u00e9ants industriels ne font pas le n\u00e9cessaire face aux all\u00e9gations de travail des enfants\", d\u00e9plore l'ONG...\r\n\"Renault et Daimler pr\u00e9sentent des r\u00e9sultats particuli\u00e8rement mauvais\", soutient Amnesty. \r\nL'ONG se montre plus indulgente avec le secteur informatique et le g\u00e9ant Apple.\r\n(01/MULTINATIONALE RESPONSABLES ITV CRAMER) *** En Suisse, l'initiative pour des multinationales responsables pourrait \u00eatre assortie d'un contre-projet... \r\nLe texte cherche \u00e0 veiller au respect des droits de l'homme et de l'environnement. Il vise en particulier les entreprises bas\u00e9es en Suisse et actives \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nMais pourquoi un contre-projet? La commission des affaires juridique du Conseil des Etats y voit une alternative concr\u00e8te et \u00e9quilibr\u00e9e. \r\nEcoutez le vice-pr\u00e9sident de la commission, le s\u00e9nateur vert genevois Robert Cramer.\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(TF4/REMUNERATION ARTISTES CH PI) \"La vie sans th\u00e9\u00e2tre, op\u00e9ra, danse et cin\u00e9ma serait fade... Nous sommes le sel dans la soupe! \" \r\nCe sont les slogans d'une campagne que lance  l'association des artistes de sc\u00e8nes, active en Suisse al\u00e9manique. \r\nElle veut sensibiliser le public, les autorit\u00e9s politiques et subventionnantes aux conditions de travail dans ces professions... o\u00f9 les salaires frisent le minimum vital. Sylvie Lambelet\r\n  1'26\r\n(BVE La Gazetta) C'est l'une des cons\u00e9quences inattendues de l'\u00e9chec de l'Italie \u00e0 se qualifier pour le Mondial. \r\nLe groupe de m\u00e9dias RCS, propri\u00e9taire de La Gazetta dello sport, journal sportif de r\u00e9f\u00e9rence de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes, s'est effondr\u00e9 \u00e0 la Bourse de Milan.\r\nLes quotidiens sportifs comme La Gazetta comptent beaucoup sur les grandes comp\u00e9titions sportives, comme le Mondial de football, pour leurs recettes publicitaires. \r\nLe titre avait par exemple b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quelque 2 millions d'euros de revenus publicitaires suppl\u00e9mentaires lors de l'Euro-2016.\r\n(TF3/FEDERER FORFAIT NADAL PI) *** En tennis, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir sa deuxi\u00e8me victoire en 2 matchs au Masters de Londres. \r\nIl a domin\u00e9 en 3 manches Alexander Zverev. L'Allemand a \u00e9t\u00e9 battu 7-6, 5-7, 6-1. Federer est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de terminer premier de son groupe, alors qu'il a encore un match \u00e0 jouer, mais tout n'est pas si rose. Londres, Bernardin Allemann...\r\n 1 '31\r\n(Bve Chasse enfant US) Tu aimes la chasse? Tu as moins de 10 ans? Pas un souci dans le Wisconsin\r\nLes enfants de moins de 10 ans pourront d\u00e8s samedi partir \u00e0 la chasse d\u00fbment \u00e9quip\u00e9s de leur arme \u00e0 feu dans les campagnes du Wisconsin. En toute l\u00e9galit\u00e9.\r\nLa nouvelle loi --l'une des plus permissives des Etats-Unis-- a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e le week-end dernier par le gouverneur r\u00e9publicain de cet \u00e9tat rural du nord des Etats-Unis, Scott Walker.\r\nDe nombreux Etats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s autorisent les enfants \u00e0 chasser sous la supervision d'un adulte, mais la plupart exigent qu'un enfant ait au moins douze ans pour pouvoir abattre du gros gibier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 820, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9066693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9066719", "ece-9066693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:15Z", "webPublicationDate": "2017-11-15T07:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05CE6843-409D-4457-A0EB-E73A75A1D04C", "internalArchiveId": "05CE6843-409D-4457-A0EB-E73A75A1D04C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve: D\u00e9bat entre Nathalie Hardyn et Yves Rochat", "publicationDate": "2017-11-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Nathalie Hardyn, directrice adjointe de la Chambre de commerce genevoise, et Yvan Rochat, maire de Vernier et pr\u00e9sident de l'Association Transfrontali\u00e8re des Communes Riveraines de l'A\u00e9roport, sur la question du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * D\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve: D\u00e9bat entre Nathalie Hardyn et Yves Rochat Nathalie Hardyn, directrice adjointe de la Chambre de commerce genevoise\r\n- En terme de bruit et de pollution de l'air, les r\u00e9glementations de la fiche PSIA ne satisfont pas tout le monde, est ce que selon vous c'est un sacrifice n\u00e9cessaire pour un bon d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport?\r\n- Dans un r\u00e9cent billet, la chambre de commerce vante l'importance de l'a\u00e9roport pour l'\u00e9conomie genevoise... sa croissance, c'est un imp\u00e9ratif pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande? La fiche PSIA pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui permet de r\u00e9pondre aux besoins selon vous?\r\n- Vous avez peur que Gen\u00e8ve perte de son attractivit\u00e9 s'il ne peut pas se d\u00e9velopper suffisament?\r\n- Mais comment respecter les riverains en r\u00e9pondant \u00e0 la demande?\r\n- A un moment, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est en pleine ville, l'a\u00e9roport ne va plus pouvoir absorber plus de monde et pourra difficilement s'\u00e9tendre... comment anticiper?\r\n- Si l'initiative lanc\u00e9e par les associations de riverains et de protection de l'environnement aboutit, quelles cons\u00e9quences sur la competitivit\u00e9 de l'a\u00e9roport selon vous? (dangereux que le grand conseil puisse donner son avis sur la gestion--> m\u00eame risque qu'avec les TPG) \r\n- importance de l'a\u00e9roport pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion? \r\n- Comment d\u00e9velopper l'a\u00e9roport? limit\u00e9 sur le territoire suisse... les possibilit\u00e9s d'agrandissements sont sur sol fran\u00e7ais.. ce qui rend les choses plus compliqu\u00e9es? \r\n- avant de parler agrandissement, ne faudrait-il pas d\u00e9j\u00e0 le transformer, le moderniser? a\u00e9roport peu pratique, vieillot, zone pour les contr\u00f4les de s\u00fbret\u00e9 inadapt\u00e9es en cas de forte affluance... \r\nYvan Rochat, Maire de Vernier, membre des Verts et Pr\u00e9sident de l'association transfrontali\u00e8re des communes riveraines de l'a\u00e9roport, (vous \u00eates aussi candidat au Conseil d'Etat genevois)\r\n- Vous faites partie du groupe d'associations environnementale et de riverains qui se sont r\u00e9unis pour faire entendre leur voix dans le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport (la CARPE).. le canton se dit satisfait du compromis en 2 courbes qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation.. est ce que ca vous satisfait? \r\n- Pour vous c'est exager\u00e9 de parler de l'a\u00e9roport comme du poumon \u00e9conomique du canton?\r\n- Vous demandez un d\u00e9veloppement qualitatif de l'a\u00e9roport, \u00e7a veut dire quoi? d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9?\r\n- Pour \u00e9laborer la fiche PSIA, la conf\u00e9d\u00e9ration s'est bas\u00e9e sur une prjection qui voit le nombre de passagers passer d'environ 17 millions par ann\u00e9e actuellement \u00e0 25 millions en 2030, selon vous cette projection est trop haute?\r\n- Avec les associations riveraines et de protection de l'environnement vous avez lanc\u00e9 une initiative, qui est actuellement en traitement au Grand Conseil.. elle demande une plus grande implication de la population dans la gestion du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport. C'est viable selon vous?", "durationSec": 654, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9066657", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve: D\u00e9bat entre Nathalie Hardyn et Yves Rochat / FOR_2017-11-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.11.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Nathalie Hardyn, directrice adjointe de la Chambre de commerce genevoise, et Yvan Rochat, maire de Vernier et pr\u00e9sident de l'Association Transfrontali\u00e8re des Communes Riveraines de l'A\u00e9roport, sur la question du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9066657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:45Z", "webPublicationDate": "2017-11-15T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hardyn, Nathalie", "role": "Directrice adjointe CCIG (Chambre de Commerce, d'Industrie et des services de Gen\u00e8ve)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Yvan", "role": "conseiller administratif vert, Vernier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43263068-F8ED-4541-BD79-921F522FE884", "internalArchiveId": "43263068-F8ED-4541-BD79-921F522FE884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/LEVEE IMMUNITE MARIE GARNIER DI 8h)  MAURICE DOUCAS, en direct du Studio de Fribourg / natel ** 91\r\nC'est un \u00e9v\u00e9n\u00e9mement rarissime qui se produira aujourd'hui au sein du Grand conseil fribourgeois... Les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer sur la lev\u00e9e - ou non - de l'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier.\r\nLa Conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste qui a d\u00e9mission mercredi dernier est sou\u00e7onn\u00e9e de violation du secret de fonction.\r\nMaurice Doucas, bonjour...  \r\nIl y a une semaine encore, cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 semblait acquise. \r\nMais, ce n'est plus aussi certaine aujourd'hui... Maurice Doucas...\r\nLe doute commence \u00e0 s'immiscer dans l'esprit de certains d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil... qui se demandent si il ne serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'Etat de clore ce dossier et de passer \u00e0 autre choses... Selon Andr\u00e9 Schoenenweid, pr\u00e9sident du PDC, certains D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens pensent qu'en d\u00e9missionnant la semaine derni\u00e8re, Marie Garnier a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le prix fort et que si elle \u00e9tait condamn\u00e9e la peine encourue serait de toute mani\u00e8re tr\u00e8s faible... \r\n*** Dans le camps de ceux qui sont r\u00e9solument contre toute lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire... il y a naturellement le parti des Verts, qui d\u00e9fend sa conseill\u00e8re d'Etat. \r\nPour le pr\u00e9sident de ce parti, Bruno Marmier, on se trompe simplement de d\u00e9bat... On ne devrait pas discuter - aujourd'hui - de la possible lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier, mais on devrait plut\u00f4t se demander quel est l'int\u00e9r\u00eat public \u00e0 lever cette immunit\u00e9. \r\n*** Les socialistes sont - quant \u00e0 eux - dubitatifs...  \r\nLa question est effectivement tr\u00e8s discut\u00e9e au sein du PS, mais il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 qui pense que l'on doit absolument faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire et trouver l'origine des fuites. On ne peut pas, selon le pr\u00e9sident du PS cantonal, Beno\u00eet Piller rester sur des non-dits et des suspicions jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, qui va encore durer 4 ans...\r\nDe leurs c\u00f4t\u00e9s, les Lib\u00e9raux-radicaux penchent aussi pour une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 parlementaire de Marie Garnier... C'est du moins l'avis de Johanna Gapanny qui explique que le PLR va simplement suivre le pr\u00e9avis favorable de la commission.  \r\n*** Et puis enfin, il y a l'UDC qui est r\u00e9sollument pour la lev\u00e9e d'immunit\u00e9.\r\nPour le pr\u00e9sident Ruedi Schlaeffli, le citoyen ne comprendrait pas qu'une conseill\u00e8re d'Etat puisse se soutraire \u00e0 la justice, alors que l'homme de la rue doit comparaitre lorsqu'il est convoqu\u00e9. Il faut donc donner la possibilit\u00e9 \u00e0 ceux qui travaillent sur ce dossier de faire leurs investigations... \r\n*** et dans quel climat ce vote devrait-il avoir lieu cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil fribourgeois...\r\nLes chefs de partis souhaitent avoir un d\u00e9bat digne. Il devrait y avoir peu d'interventions. Tout sera discut\u00e9 ce matin en s\u00e9ance de groupes... Le vote aura lieu \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e. Et comme me l'a avou\u00e9 le pr\u00e9sident du grand conseil le PDC Bruno Boschung, il sera tr\u00e8s soulag\u00e9 cet apr\u00e8s-midi apr\u00e8s ce vote... \r\n-----\r\nLe d\u00e9cryptage sign\u00e9 Maurice Doucas...\r\n(Bve voie bilat\u00e9rale) La voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne perd du terrain, selon un sondage. \r\nEn un an, un Suisse sur quatre s'en est d\u00e9tourn\u00e9. \r\nPlut\u00f4t que la solution m\u00e9diane actuellement suivie, une moiti\u00e9 d'entre eux pr\u00e9f\u00e8re l'adh\u00e9sion et l'autre la fin des accords.\r\nMais la voie bilat\u00e9rale demeure majoritaire dans l'opinion. \r\n60% des personnes interrog\u00e9es disent la soutenir, selon un sondage de gfs.bern issue du Barom\u00e8tre du Credit suisse 2017 rendu public hier. Il y a un an, elles \u00e9taient encore 81%.\r\n(TF3/OPERATIONS MILITAIRES UE RENFORCEES) *** 23 des 28 Etats membres de l'Union europ\u00e9enne ont concr\u00e9tis\u00e9 hier un vieux projet...\r\nCelui d'une Europe munie d'une d\u00e9fense commune. \r\nIls ont sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire qualifi\u00e9 d'historique. \r\nLes signataires souscrivent ainsi \u00e0 vingt \"engagements\" en vue de d\u00e9velopper des programmes d'armement, de combler une s\u00e9rie de lacunes dans leurs capacit\u00e9s militaires ou de faciliter le lancement d'op\u00e9rations ext\u00e9rieures.\r\nLes pays volontaires se sont aussi engag\u00e9s, \u00e0 l'initiative de la France et de l'Allemagne, \u00e0 renforcer leurs d\u00e9penses dans le secteur militaire...\r\n\u00c0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer.\r\n  1'31''\r\n(07/USA ROY MOORE SUR LA SELLETTE PA) Le srcutin dans l'Etat de l'Alabama aux Etats-Unis semblait acquis pour le parti r\u00e9publicain... \r\nMais les accusations d'agressions sexuelles se multiplient contre Roy Moore, le candidat ultraconservateur au si\u00e8ge de s\u00e9nateur...\r\nLa cinqui\u00e8me femme \u00e0 prendre la parole, affirme que le responsable r\u00e9publicain l'avait agress\u00e9e lorsqu'elle avait 16 ans. \r\nUne autre affirme avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e alors qu'elle avait 14 ans, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70.\r\nAu moment o\u00f9 l'Etat de l'Alabama doit \u00e9lire un nouveau repr\u00e9sentant au S\u00e9nat lors d'une \u00e9lection anticip\u00e9e (le 12 d\u00e9cembre)... C'est le parti r\u00e9publicain tout entier (et sa fragile majorit\u00e9 au S\u00e9nat) qui vacille... \r\nA Washington, le d\u00e9cryptage de Rapha\u00ebl Grand...\r\nPour d\u00e9noncer ces agression sexuelles pr\u00e9sum\u00e9es de Roy Moore, le candidat ultraconservateur r\u00e9publicain au si\u00e8ge de s\u00e9nateur...\r\nEt pour souligner l'importance du consentement, plusieurs c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s am\u00e9ricaines ont publi\u00e9 hier des photos d'elles \u00e0 14 ans sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(Bve Manipulation internet) Commentez, Likez, vous \u00eates surveill\u00e9s ou manipul\u00e9s...\r\nDes faits, fr\u00e9quemment attribu\u00e9s \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine \r\nMais de plus en plus de pays manipulent les r\u00e9seaux sociaux ou traquent les opposants sur internet, selon l'organisation Freedom House.\r\nL'ONG de d\u00e9fense des droits qui parle d'une menace grave pour la d\u00e9mocratie a publi\u00e9 ce matin un rapport sur la libert\u00e9 de l'internet .\r\n65 pays ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s et parmis lesquels 30 gouvernements ont manipul\u00e9 internet cette ann\u00e9e, pour d\u00e9former l'information en ligne, contre 23 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n(Bve Appel Climat) *** \"Bient\u00f4t, il sera trop tard\" : plus de 15 000 scientifiques lancent un appel \u00e0 agir pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te...\r\nD\u00e9ja en 1992, l'ONG Union of Concerned Scientists publiait \"l'avertissement des scientifiques du monde \u00e0 l'humanit\u00e9\". \r\n1700 scientifiques lan\u00e7aient une mise en garde : l'impact des activit\u00e9s de l'homme sur la nature allait probablement aboutir \"\u00e0 de grandes souffrances humaines\" et \u00e0 \"mutiler la plan\u00e8te de mani\u00e8re irr\u00e9m\u00e9diable\". \r\nUn quart de si\u00e8cle plus tard, ce sont donc plus de 15 000 scientifiques de 184 pays qui \u00e9mettent un \"deuxi\u00e8me avertissement\". \r\nCette tribune est publi\u00e9e par la revue BioScience, en pleine COP23.\r\nDisponibilit\u00e9 de l'eau potable, d\u00e9forestation, baisse du nombre de mammif\u00e8res, \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre... Tous les voyants sont dans le rouge, \u00e9crivent ces chercheurs. \r\nEt bient\u00f4t, il sera trop tard pour inverser cette tendance..\r\n(03/VS/ AFFAIRE POLLUTION MERCURE ITV FANTI) Sujet qui fait \u00e9cho \u00e0 cette actualit\u00e9 en Valais... \r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti, obtient gain de cause dans l'affaire du dossier de la pollution au mercure dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge... \r\nDans un arr\u00eat rendu le 10 novembre et publi\u00e9 hier, le Tribunal cantonal valaisan oblige en effet le canton \u00e0 rendre public ce dossier que lui r\u00e9clamait la RTS... 8000 pages cach\u00e9es, selon S\u00e9bastien Fanti... \r\nAlors quel signification autour de cette dissimulation? \r\nEcoutez sa r\u00e9ponse...\r\n  0'51''\r\nEt le canton du Valais a 30 jours pour \u00e9tudier l'arr\u00eat du Tribunal avant de d\u00e9cider s'il r\u00e9pond \u00e0 l'injonction ou s'il poursuit jusqu'au Tribunal Federal.\r\n(Bve Foot Italie Mondial) Quadruple championne du monde, l'Italie ne sera pas du Mondial en Russie l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nCe n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis 60 ans et une coupe du Monde en Su\u00e9de. \r\nla Squadra azzura sorti hier soir en barrage par la Su\u00e9de... \r\nSu coup le gardien et capitaine italien, Gianluigi Buffon, 39 ans et 5 coupe du monde au compteur prend sa retraite internationale.\r\n(12/DECES DE POISSON) Le ski alpin est en deuil! \r\nDavid Poisson, 35 ans, membre de l'\u00e9quipe de France de descente a perdu la vie hier en chutant lors d'un entra\u00eenement \u00e0 Nakiska, au Canada. \r\nDavid Poisson, qui a notamment \u00e9t\u00e9 entrain\u00e9 par le Valaisan Patrice Morisod. \r\nCaroline Reymond... Les circonstances de l'accident ne sont toujours pas connues... \r\n---\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski n'a pas encore donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les circonstances du drame. David Poisson participait depuis quelques jours \u00e0 un camp d'entra\u00eenement, en vue des \u00e9preuves de vitesse \u00e0 la fin du mois \u00e0 Lake Louise. On ne sait donc pas si les normes de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, si David Poisson portait un airbag de s\u00e9curit\u00e9. \r\nL'heure est aux hommages. David Poisson, 35ans, \u00e9tait l'un des routiniers du Cirque blanc, avec ses 146 d\u00e9parts en Coupe du monde. La perspective des Jeux olympiques l'avait certainement motiv\u00e9 \u00e0 rempiler pour une saison suppl\u00e9mentaire. \r\n***David Poisson avait connu son heure de gloire en 2013 aux Mondiaux de Schladming o\u00f9 il avait pris la m\u00e9daille de bronze.\r\nIl avait \u00e9galement pris la3e place en descente \u00e0 santa Caterina en 2015. Amateur de pentes verglac\u00e9es et vertigineuses, le solide natif d'Annecy avait par ailleur termin\u00e9 4e de la mythique Streif Kitzbuhl en 2013. \r\nDe l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn \u00e0 l'Italien Peter Fill, tous se rappellent aujourd'hui le sourire et le courage de celui que l'on surnommait Kaillou. L'ancien champion Luc Alphand, sous le choc, a expliqu\u00e9 \u00e0 l'Equipe. \r\nQuand tu es skieur, tu es dans ton truc. Ce mot, la mort, tu ne veux pas en parler. Ce risque tu l'oublies, enfin tu essaies. Le risque z\u00e9ro n'existera jamais en descente.\" L'\u00e9quipe de France de ski ne le sait que trop bien. Il y a 16 ans et deux semaines, R\u00e9gine Cavagnoud se tuait apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 un coach allemand sur une piste d'entra\u00eenement sur le glacier du Pitztal.\r\n(Bve Seigneur des anneaux) Et puis apr\u00e9s Star Wars, c'est maintenant le Seigneur des anneaux qui va \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 en s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9.\r\nLa semaine derni\u00e8re Disney annoncait que la Saga intergalactique de Georges Lucas allait bintot \u00eatre adapt\u00e9e au petit \u00e9cran...\r\nCette nuit c'est au tour d'Amazon de faire une annonce similaire.\r\nLe Seigneur des anneaux d'apr\u00e9s les romans de Tolkien, va devenir un feuillton sur plusieurs saisons...\r\nLe g\u00e9ant du commerce en ligne, qui \u00e9tait en concurrence avec Netflix et HBO, a remport\u00e9 les droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en mettant sur la table une somme colossale de plus de 200 millions de dollars.\r\nLe PDG d'Amazone a aussitot annonc\u00e9 la couleur : il veut produire une serie aussi sp\u00e9ctaculaire et audacieurse que Game of Thrones...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9062639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-11-14T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9062663", "ece-9062639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-20T05:36:25Z", "webPublicationDate": "2017-11-14T07:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1635964", "internalArchiveId": "AA1711636205", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9083251", "imageURL": "http://www.rts.ch/9083266.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La France honore la m\u00e9moire les victimes des attentats du 13 novembre 2015", "Entre l\u2019Afrique et l'Espagne les tentatives de passages sont tr\u00e8s p\u00e9rilleuses", "La Suisse qualifi\u00e9e au Mondial 2018 peut remercier Ricardo Rodriguez", "Emission de CO2 en hausse, mais progression des \u00e9nergies vertes: entretien avec Roger Nordmann (1/2)", "La politique \u00e9nerg\u00e9tique de Donald Trump continue \u00e0 diviser les Etats-Unis", "Emission de CO2 en hausse, mais progression des \u00e9nergies vertes: entretien avec Roger Nordmann (2/2)", "L\u2019enqu\u00eate sur les attentats du 13 novembre 2015 se poursuit", "La Suisse veut secourir les migrants bloqu\u00e9s en Libye", "L\u2019agence photographie \u00ab Lundi 13 \u00bb publie le travail de Guillaume Perret intitul\u00e9 \u00ab Amours extraordinaires \u00bb", "Une nouvelle tendance, la colocation de luxe", "Au moins 400 morts suite au s\u00e9isme qui a touch\u00e9 l\u2019Iran et l\u2019Irak", "Le d\u00e9bat est lanc\u00e9 sur l'interdiction de fumer dans les espaces publics ouverts", "Le g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie Ineos rach\u00e8te le Lausanne-Sport", "La Suisse obtient sa 4e qualification cons\u00e9cutive pour la Coupe du Monde", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En effet, les courants y sont tr\u00e8s violents.", "Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9fait toutes les r\u00e9gulations environnementales de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mais beaucoup d\u2019Etat r\u00e9publicain se sont d\u00e9j\u00e0 convertis aux \u00e9nergies renouvelables.", "Une rencontre internationale sur le th\u00e8me de la migration s\u2019est tenue \u00e0 Berne pour trouver des solutions d\u2019aide aux migrants.", "Une mani\u00e8re de vivre en communaut\u00e9 dans des endroits un peu plus chics et sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9s pour ce type de client\u00e8le.", "Les bilans restent incertains car les recherches continuent."], "variantIds": ["ece-8970228", "ece-8970194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T03:20:11Z", "subTitles": ["19:30:01:22  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:16\r\n     La Suisse veut secourir\r\n  les migrants bloqu\u00e9s en Libye.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:29:07\r\n     La r\u00e9union internationale\r\n        se tenait \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:30:10  19:30:33:21\r\n        Les comm\u00e9morations\r\n      du massacre du Bataclan\r\n\r\n19:30:33:23  19:30:37:21\r\n         montrent combien\r\n      le souvenir reste fort.\r\n\r\n19:30:37:23  19:30:41:22\r\nDeux ans apr\u00e8s, l'enqu\u00eate s'oriente\r\n   vers d'autres commanditaires.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:46:23\r\n       Les \u00e9missions de CO2\r\nrepartent \u00e0 la hausse, \u00e0 plus 2 %.\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:54:04\r\n  Mais, l'\u00e9nergie verte progresse\r\n  aux USA, en Chine et en Europe.\r\n\r\n19:30:54:18  19:30:57:19\r\n     Roger Nordmann pr\u00e9sidera\r\n la Commission de l'environnement.\r\n\r\n19:30:57:21  19:30:59:19\r\nIl explique ses raisons d'optimisme.\r\n\r\n19:31:00:10  19:31:03:16\r\n  Le d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre\r\n davantage les espaces sans fum\u00e9e.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:09:02\r\n      Les CFF les envisagent\r\n sur les quais et dans les gares.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:14:07\r\nLe g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie\r\n INEOS rach\u00e8te le Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:31:14:09  19:31:19:07\r\n   il est d\u00e9j\u00e0 sponsor principal\r\n     du Lausanne Hockey Club.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:23:11\r\n      La Suisse doit beaucoup\r\n       \u00e0 Ricardo Rodriguez.\r\n\r\n19:31:23:13  19:31:26:03\r\n Nous ferons le portrait du buteur\r\n\r\n19:31:26:05  19:31:31:05\r\n  qui aura permis de qualifier la\r\nSuisse pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:31:32:14  19:31:36:01\r\nLa Suisse veut honorer sa tradition\r\nhumanitaire en aidant les migrants,\r\n\r\n19:31:36:03  19:31:38:18\r\n         bloqu\u00e9s en Libye\r\n dans des conditions dramatiques.\r\n\r\n19:31:38:20  19:31:40:12\r\n Il s'agit d'accorder des refuges,\r\n\r\n19:31:40:14  19:31:42:22\r\n       d'assister sur place\r\n    ou d'organiser des retours.\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:45:20\r\nVoyons ces chiffres pour comprendre\r\n      la pression migratoire\r\n\r\n19:31:45:22  19:31:49:07\r\n qui est toujours l\u00e0, en d\u00e9pit du \r\nrecul des passages en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:49:09  19:31:51:22\r\n     Les arriv\u00e9es de migrants\r\n       ont diminu\u00e9 de 58 %.\r\n\r\n19:31:52:00  19:31:54:11\r\n  On est pass\u00e9 de plus de 300'000\r\n        \u00e0 plus de 150'000.\r\n\r\n19:31:54:13  19:31:56:11\r\n    La route espagnole demeure.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:01:00\r\n    La route turque et grecque\r\n    s'est fortement resserr\u00e9e.\r\n\r\n19:32:01:02  19:32:07:07\r\n En revanche, la route de la Libye\r\n vers l'Italie est la principale.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:12:15\r\n          Le blocage prend\r\ndes dimensions dramatiques pour ceux\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:15:08\r\n         qui se retrouvent\r\n dans une sorte de nasse libyenne,\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:17:22\r\no\u00f9 la Suisse et les Etats partenaires\r\n            veulent agir.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:23:21\r\n   -P\u00e9rim\u00e8tre boucl\u00e9 ce matin\r\npour accueillir les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:32:23:23  19:32:27:10\r\n  des 13 pays qui ont r\u00e9pondu \r\n  \u00e0 l'invitation de la Suisse.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:32:02\r\n          L'objectif:\r\n  mieux prot\u00e9ger les migrants.\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:38:06\r\n        Un th\u00e8me propos\u00e9\r\n    par Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:40:17\r\n         -Il y a un risque\r\n\r\n19:32:40:19  19:32:42:10\r\n  que ces temps soient consid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:46:06\r\n     comme un chapitre sombre \r\n     de l'histoire europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:46:22  19:32:49:12\r\n     -Le nombre de migrants\r\n qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:51:02\r\n       a fortement baiss\u00e9.\r\n\r\n19:32:51:04  19:32:53:02\r\n            La Suisse\r\n  veut am\u00e9liorer les conditions\r\n\r\n19:32:53:04  19:32:55:03\r\n        dans les centres\r\n      de d\u00e9tention en Libye\r\n\r\n19:32:55:05  19:32:56:23\r\n  o\u00f9 s'entassent les migrants.\r\n\r\n19:32:57:01  19:33:02:01\r\n  Il s'agit d'aider leur retour\r\n   volontaire dans leur pays,\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:08:00\r\nde permettre aux r\u00e9fugi\u00e9s reconnus\r\n  par le HCR de venir en Europe.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:13:11\r\n  Changer les choses sur place\r\n         est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:14:09  19:33:18:03\r\n-J'ignore combien de milices arm\u00e9es\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:19:20\r\n     autonomes sont en Libye.\r\n\r\n19:33:19:22  19:33:25:05\r\n    La situation est dangereuse\r\n pour ceux qui travaillent l\u00e0-bas:\r\n\r\n19:33:25:07  19:33:30:15\r\npersonnel du HCR et de l'Organisation\r\n internationale pour les migrations.\r\n\r\n19:33:31:04  19:33:34:16\r\n -Malgr\u00e9 une simple d\u00e9claration\r\n d'intention non contraignante,\r\n\r\n19:33:34:18  19:33:38:06\r\n   S.Sommaruga est satisfaite.\r\n\r\n19:33:38:23  19:33:41:11\r\n  -Cette d\u00e9claration incite l'UE\r\n\r\n19:33:41:13  19:33:45:16\r\n      \u00e0 mettre plus l'accent\r\n\r\n19:33:45:18  19:33:52:13\r\n  sur la protection des migrants,\r\n   ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:55:11\r\n           -A chacun\r\n de concr\u00e9tiser ses intentions.\r\n\r\n19:33:55:13  19:33:59:21\r\n       Simonetta Sommaruga\r\nveut convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:59:23  19:34:04:19\r\n d'accepter un nouveau contingent \r\nde r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Libye.\r\n\r\n19:34:05:07  19:34:07:07\r\n -Voyons maintenant l'autre route\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:10:21\r\n     o\u00f9 la pression migratoire\r\n      continue de s'exercer.\r\n\r\n19:34:10:23  19:34:14:23\r\n   Entre l'Afrique et l'Espagne,\r\n    les tentatives de passages\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:21:06\r\n         sont p\u00e9rilleuses\r\n en raison des courants violents.\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:26:08\r\n   -Une dizaine de passagers \r\n   sur ce bateau pneumatique.\r\n\r\n19:34:26:10  19:34:30:19\r\n         Ils sont secourus\r\npar les sauveteurs en mer espagnols.\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:32:12\r\n   Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:35:14\r\n    la sc\u00e8ne est quotidienne\r\n  dans le d\u00e9troit de Gibraltar.\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:39:11\r\nPlus de 8'000 migrants ont embarqu\u00e9\r\n   pour cette travers\u00e9e risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:43:06\r\n         14 km s\u00e9parent\r\n     le Maroc de l'Espagne.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:47:14\r\n  Toute la nuit, les garde-c\u00f4tes\r\nont cherch\u00e9 un bateau \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:52:12\r\n  Aucune trace de l'embarcation\r\n    et de ses six occupants.\r\n\r\n19:34:53:05  19:34:55:00\r\n       -Depuis t\u00f4t ce matin,\r\n\r\n19:34:55:02  19:34:56:21\r\n        on ne parvient plus\r\n\r\n19:34:56:23  19:34:58:15\r\n      \u00e0 localiser le bateau.\r\n\r\n19:34:58:17  19:35:00:13\r\n  On ne sait pas s'il a accost\u00e9.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:05:06\r\n   Dans le d\u00e9troit de Gibraltar,\r\n       le vent est instable.\r\n\r\n19:35:05:23  19:35:08:04\r\n-Le bateau ne sera jamais rep\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:35:08:06  19:35:11:21\r\n          En six mois,\r\n 7'700 migrants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s.\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:13:23\r\nTrois fois plus que l'an dernier.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:17:17\r\nFaute d'h\u00e9bergements disponibles,\r\n  l'Etat les confie \u00e0 des ONG.\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:21:23\r\n        Yannick a quitt\u00e9\r\n la C\u00f4te d'Ivoire pour l'Italie.\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:25:16\r\n         Comme beaucoup,\r\n  il a d\u00fb changer d'itin\u00e9raire.\r\n\r\n19:35:26:09  19:35:30:22\r\n  -Quand je suis arriv\u00e9 en Lybie,\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:36:21\r\n   j'ai vu des gens qui fuyaient\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:39:17\r\n       \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n19:35:40:08  19:35:43:20\r\n-La fondation dispose de 20 places\r\n     d'h\u00e9bergement d'urgence.\r\n\r\n19:35:43:22  19:35:45:11\r\n      Toutes sont occup\u00e9es.\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:50:05\r\n      Elle fournit v\u00eatements,\r\nnourriture et assistance juridique.\r\n\r\n19:35:50:22  19:35:54:17\r\n         -Vendredi \u00e0 midi,\r\n  une avocate va vous renseigner.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:11\r\n       -Rufin est arriv\u00e9 \r\n      la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:35:57:12  19:36:01:10\r\nCe Camerounais a d\u00fb ram\u00e9 pendant\r\n8 heures avec 10 autres migrants\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:03:16\r\n       avant d'\u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:01  19:36:06:04\r\n      -On avait l'impression\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:08:22\r\n  que le monde allait s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:14:11\r\n On se disait qu'on devait le faire,\r\nque si on devait mourir, on mourrait.\r\n\r\n19:36:14:13  19:36:20:18\r\n       Mais on s'est dit que\r\npuisqu'on \u00e9tait partis avec un but,\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:24:05\r\n    on devait atteindre ce but.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:28:22\r\n-Les c\u00f4tes espagnoles sont en passe\r\n de devenir la 2\u00e8me porte d'entr\u00e9e\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:33:03\r\nen Europe des migrants, derri\u00e8re\r\n  l'Italie et devant la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:36:33:17  19:36:35:06\r\n     -Un s\u00e9isme s'est produit\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:38:08\r\ndans une des zones les plus expos\u00e9es\r\n      de la plan\u00e8te, en Iran.\r\n\r\n19:36:38:10  19:36:42:02\r\n  Les bilans restent incertains \r\n  car les recherches continuent.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:47:06\r\n  On d\u00e9nombre au moins 400 morts.\r\n\r\n19:36:48:04  19:36:52:01\r\n   -Le sol commence \u00e0 trembler\r\n   vers minuit, heure locale.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:55:19\r\n          Dans ce caf\u00e9,\r\n       tout le monde sort.\r\n\r\n19:36:55:21  19:37:03:09\r\nUn s\u00e9isme d'une magnitude de 7,3\r\n    frappe l'Irak et l'Iran.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:07:00\r\nIl peut causer des d\u00e9g\u00e2ts importants\r\n          dans une r\u00e9gion\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:11:23\r\n       o\u00f9 les habitations\r\n     s'\u00e9croulent facilement.\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:16:19\r\nUne premi\u00e8re secousse de 20 secondes\r\n  suivie de 150 autres secousses.\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:24:02\r\nLes autorit\u00e9s annoncent au moins\r\n  415 victimes, 6'700 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:37:24:04  19:37:30:11\r\n    La province de Kermanshah\r\n     a \u00e9t\u00e9 la plus touch\u00e9e.\r\n\r\n19:37:31:07  19:37:33:23\r\n  -Un mur s'est effondr\u00e9 sur moi.\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:37:20\r\n        -Je me suis enfuie \r\n        au d\u00e9but du s\u00e9isme.\r\n\r\n19:37:37:22  19:37:42:13\r\n Je suis tomb\u00e9e, je me suis cogn\u00e9e\r\n et coup\u00e9e \u00e0 la t\u00eate et aux mains.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:46:13\r\n  -200 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\r\n    vers T\u00e9h\u00e9ran par avion.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:50:19\r\n     A Kermanshah, un deuil\r\n  de trois jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n19:37:50:21  19:37:52:13\r\n    Par crainte de r\u00e9pliques,\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:56:13\r\n     des milliers de personnes\r\nsont dans les rues, malgr\u00e9 le froid.\r\n\r\n19:37:56:15  19:37:58:15\r\nSelon le Croissant-Rouge iranien,\r\n\r\n19:37:58:17  19:38:07:07\r\n        70'000 personnes\r\nont besoin d'un abri de fortune.\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:09:20\r\n   -La France honore la m\u00e9moire\r\n\r\n19:38:09:22  19:38:12:20\r\ndes victimes des attentats islamistes\r\n        du 13 novembre 2015.\r\n\r\n19:38:12:22  19:38:17:16\r\nLes larmes de B.Macron, les minutes\r\n de silence d\u00e9di\u00e9es aux 130 morts,\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:23:11\r\n  les t\u00e9moignages de survivants \r\n  et de bless\u00e9s en t\u00e9moignaient.\r\n\r\n19:38:23:12  19:38:25:23\r\n  Jesse Hugues, qui se produisait\r\n\r\n19:38:26:01  19:38:28:20\r\n avec son groupe dans le Bataclan\r\n      le jour de l'attaque,\r\n\r\n19:38:28:22  19:38:32:12\r\n   a improvis\u00e9 quelques instants\r\n    au milieu des c\u00e9l\u00e9brations.\r\n\r\n19:38:34:12  19:38:38:14\r\n -Don't save a prayer for me now\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:42:01\r\n  Save it til the morning after\r\n\r\n19:38:42:03  19:38:46:15\r\nNo, don't say a prayer for me now\r\n\r\n19:38:46:17  19:38:51:10\r\n  Save it til the morning after\r\n\r\n19:38:51:11  19:39:00:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n19:39:00:14  19:39:05:04\r\n            Je t'aime.\r\n\r\n19:39:06:18  19:39:10:09\r\n  -La trag\u00e9die du Bataclan a mis\r\nla police fran\u00e7aise \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:13:09\r\n   Le courage des deux premiers \r\n  policiers qui sont entr\u00e9s seuls\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:15:05\r\n  pour affronter les terroristes,\r\n\r\n19:39:15:07  19:39:17:14\r\n     puis une longue enqu\u00eate,\r\n       qui n'est pas finie.\r\n\r\n19:39:17:16  19:39:21:03\r\nOn d\u00e9couvre de nouvelles pistes vers\r\n d'autres possibles commanditaires.\r\n\r\n19:39:22:10  19:39:25:00\r\n     -Deux ann\u00e9es d'enqu\u00eate\r\n   pour remonter les fili\u00e8res\r\n\r\n19:39:25:02  19:39:28:13\r\net comprendre qui se cache derri\u00e8re\r\nles attentats de Paris et Bruxelles.\r\n\r\n19:39:28:15  19:39:31:20\r\nDes terroristes du Stade de France,\r\n   du Bataclan et des terrasses,\r\n\r\n19:39:31:22  19:39:35:14\r\n8 sont morts le soir m\u00eame, un autre\r\n \u00e0 Saint-Denis 5 jours plus tard.\r\n\r\n19:39:35:16  19:39:40:03\r\nLes enqu\u00eateurs pensent qu'Abdelhamid\r\n  A. est le cerveau des commandos.\r\n\r\n19:39:40:05  19:39:43:22\r\n      On sait aujourd'hui \r\n      qu'il n'en est rien.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:50:11\r\nL'homme qui a pilot\u00e9 les commandos\r\n  du 13 novembre est Mohamed B.,\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:52:15\r\nactuellement d\u00e9tenu en Belgique.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:55:19\r\n  C'est lui qui a envoy\u00e9 Salah \r\n Abdeslam recruter des kamikazes\r\n\r\n19:39:55:21  19:39:57:13\r\n   en Hongrie et en Allemagne.\r\n\r\n19:39:57:15  19:39:59:13\r\n Le soir des attentats de Paris,\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:02:14\r\n    Mohamed B. aurait rejoint\r\n    les fr\u00e8res B. \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:40:02:16  19:40:05:23\r\n      et un 4\u00e8me suspect,\r\n  apparu r\u00e9cemment, Yassine A.\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:07:23\r\ndont le grand fr\u00e8re, Oussama A.,\r\n\r\n19:40:08:01  19:40:11:15\r\nest consid\u00e9r\u00e9 comme le commanditaire\r\n   des attentats depuis la Syrie.\r\n\r\n19:40:11:17  19:40:16:01\r\n      Il demeurait \u00e0 Raqqa\r\n      peu avant sa chute.\r\n\r\n19:40:16:03  19:40:18:05\r\n        Le 22 mars 2016,\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:21:04\r\n c'est Mohamed B. qui d\u00e9clenche\r\n   les attentats de Bruxelles\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:24:00\r\n       \u00e0 mesure que l'\u00e9tau\r\n se resserre sur Salah Abdeslam.\r\n\r\n19:40:24:02  19:40:27:18\r\n      On sait aujourd'hui\r\n  que les cellules terroristes\r\n\r\n19:40:27:20  19:40:30:09\r\n pr\u00e9voyaient d'autres attentats\r\n       pour l'Euro 2016,\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:16\r\n           mais aussi\r\n contre l'a\u00e9roport d'Amsterdam.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:35:12\r\n      Deux ans plus tard,\r\n   restent des zones d'ombre.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:38:05\r\n     Quel est le r\u00f4le pr\u00e9cis\r\n    jou\u00e9 par Salah Abdeslam ?\r\n\r\n19:40:38:07  19:40:41:22\r\n     Sa ceinture n'a-t-elle\r\n  pas explos\u00e9 par d\u00e9faillance ?\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:44:09\r\n     On ne sait pas non plus\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:47:11\r\n     comment les terroristes\r\n  se sont procur\u00e9s leurs armes.\r\n\r\n19:40:47:12  19:40:52:11\r\n On sait avec plus de certitude\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:54:23\r\n       que les terroristes\r\n du Stade de France sont arriv\u00e9s\r\n\r\n19:40:55:01  19:40:58:02\r\n      sur place en retard\r\n parce qu'ils s'\u00e9taient \u00e9gar\u00e9s.\r\n\r\n19:40:58:04  19:41:02:14\r\n           L'instruction\r\nne devrait pas s'achever avant 2019.\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:06:10\r\n       -Le chiffre du jour:\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:09:06\r\n  les \u00e9missions mondiales de C02\r\n      repartent \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:41:09:06  19:41:10:16\r\n         Plus 2 % en 2017.\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:14:15\r\nLa mauvaise nouvelle tombe pendant\r\n  la COP 23, qui doit poursuivre\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:16:21\r\n           les efforts\r\n    de la Conf\u00e9rence de Paris.\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:19:17\r\n        \u00c0 cette occasion,\r\n 15'000 scientifiques de 184 pays\r\n\r\n19:41:19:17  19:41:21:11\r\n    lancent un appel solennel.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:26:08\r\n   \"Il sera bient\u00f4t trop tard\",\r\n       dit ce cri d'alarme\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:30:08\r\n    publi\u00e9 en version int\u00e9grale\r\n    par le journal \"Le Monde\".\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:34:16\r\n     Roger Nordmann, bonsoir.\r\n\r\n19:41:34:18  19:41:36:22\r\n          Vous \u00eates dans\r\n la Commission de l'environnement,\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:38:23\r\n  vous la pr\u00e9siderez d\u00e8s janvier.\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:41:07\r\n          Un mot d'abord\r\n     sur cette hausse du C02.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:43:13\r\n            Les Etats\r\n   ont beaucoup promis \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:41:43:15  19:41:47:08\r\n     est-ce que ce ne sont pas\r\n     des promesses en l'air ?\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:51:07\r\n               -Non.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:54:04\r\n         Beaucoup d'Etats\r\n   font des efforts importants.\r\n\r\n19:41:54:08  19:42:00:06\r\n       La Chine, par exemple.\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:07:21\r\n       Depuis 7 ans, il y a\r\n    un effort de stabilisation.\r\n\r\n19:42:09:01  19:42:15:01\r\n        -Mais les peuples\r\n    ne suivent pas forc\u00e9ment ?\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:16:20\r\n       -C'est tr\u00e8s important\r\nque les Etats prennent des mesures.\r\n\r\n19:42:17:01  19:42:24:00\r\n-On va \u00e9voquer ce soir des signaux\r\n positifs qui viennent de Chine,\r\n\r\n19:42:24:05  19:42:30:02\r\n    d'Europe et m\u00eame des USA,\r\n y compris dans le camp de Trump.\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:32:07\r\n    -Une centaine d'\u00e9oliennes\r\n      en Caroline du Nord,\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:34:06\r\n         Etat contr\u00f4l\u00e9\r\n    par le parti de D.Trump.\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:40:09\r\n     -Le discours du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:42:12\r\nen faveur des industries d'extraction\r\n\r\n19:42:42:14  19:42:46:02\r\n        ne correspond pas\r\nau sentiment de la population ici.\r\n\r\n19:42:46:04  19:42:50:10\r\nNos clients nous disent d'investir\r\n   dans les nouvelles \u00e9nergies,\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:55:13\r\n          en particulier\r\n    les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:42:56:07  19:43:01:01\r\n  -Plusieurs Etats r\u00e9publicains\r\n ont pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne,\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:04:15\r\nqui repr\u00e9sente un large pourcentage\r\n     de la production totale.\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:12:02\r\nLes USA sont le premier producteur\r\n    mondial de cette \u00e9nergie.\r\n\r\n19:43:12:04  19:43:18:19\r\n   La majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains est\r\nfavorable aux \u00e9nergies alternatives.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:21:14\r\n   -En mati\u00e8re d'\u00e9nergie propre,\r\n\r\n19:43:21:16  19:43:24:08\r\n les r\u00e9publicains, les d\u00e9mocrates\r\n\r\n19:43:24:10  19:43:26:23\r\net les ind\u00e9pendants la soutiennent.\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:32:01\r\n  -La Caroline du Nord est le 2\u00e8me\r\nproducteur d'\u00e9nergie solaire aux USA\r\n\r\n19:43:32:03  19:43:35:10\r\n gr\u00e2ce aux incitations fiscales.\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:39:17\r\n-L'\u00e9nergie solaire est la moins ch\u00e8re\r\n\r\n19:43:39:19  19:43:42:09\r\nde toutes les sources produites ici.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:47:15\r\n    La situation est difficile \r\n    pour les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:43:47:17  19:43:58:02\r\n            Le solaire\r\n    a l'avantage d'\u00eatre propre.\r\n\r\n19:43:59:01  19:44:04:12\r\n  -Cette r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique\r\n  n'a plus de relais politique.\r\n\r\n19:44:05:06  19:44:06:12\r\n      -Parfois, les \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:08:08\r\n  sont en avance sur leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:44:08:10  19:44:12:16\r\n Les \u00e9lecteurs conservateurs sont\r\nplus progressistes que leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:44:12:18  19:44:15:08\r\n  Les politiciens se rallieront.\r\n\r\n19:44:16:01  19:44:18:14\r\n     -L'\u00e9nergie renouvelable\r\n      a perdu \u00e0 Washington,\r\n\r\n19:44:18:16  19:44:23:22\r\n mais elle gagne sur le terrain.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:27:04\r\n         -Roger Nordmann,\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:45:06\r\n  3 parties du monde, 3 signaux \r\n  d'espoirs: USA, Chine, Europe.\r\n\r\n19:44:45:10  19:44:50:08\r\n          Aux \u00c9tats-Unis,\r\n    le tweet de Schwarzenegger.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:53:09\r\n      Il y a un vrai courant\r\n         aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:44:53:12  19:44:56:23\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:44:57:03  19:45:01:13\r\n          \u00c7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:07:15\r\n     Subventionner le charbon\r\n          pour survivre.\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:11:10\r\n   Si la politique de Washington\r\n\r\n19:45:11:14  19:45:15:23\r\n     allait dans le bon sens,\r\n       on irait plus vite.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:21:22\r\n  -En Chine, la tendance change.\r\n\r\n19:45:22:02  19:45:26:23\r\n   -C'est une progression rapide\r\n         du niveau de vie.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:30:21\r\n   Il faut que ce d\u00e9veloppement\r\nse fasse sans r\u00e9p\u00e9ter des erreurs.\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:36:23\r\n    Il faut aller directement \r\n    vers les \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:47:13\r\n          Ce qui motive\r\n     le gouvernement chinois,\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:53:02\r\n          c'est de lutter\r\ncontre la mauvaise qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:59:13\r\n   -En Europe, il n'y aura pas \r\n   forcement plus de pollution.\r\n\r\n19:45:59:17  19:46:03:12\r\n    -On assainit les b\u00e2timents.\r\n\r\n19:46:03:16  19:46:08:17\r\n En Suisse, on le voit tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:14:19\r\n   Il y a une progression forte\r\n   des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:46:16:08  19:46:21:22\r\n-On dit souvent que c'est la faute\r\n   aux Chinois, aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:27:23\r\n  Mais les week-ends des Suisses\r\n      \u00e0 Barcelone ou autre,\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:32:11\r\n            \u00e7a compte,\r\n   \u00e7a se voit dans les chiffres.\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:39:22\r\n       -C'est tr\u00e8s important\r\nde responsabiliser nos choix de vie.\r\n\r\n19:46:40:18  19:46:41:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:41:23  19:46:45:04\r\n  Le d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre\r\n davantage les espaces sans fum\u00e9e.\r\n\r\n19:46:45:06  19:46:48:16\r\n      Les CFF les envisagent\r\n sur les quais et dans les gares.\r\n\r\n19:46:49:22  19:46:53:19\r\n -Reinach, en Argovie, l'une des \r\npremi\u00e8res places de jeux de Suisse\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:55:13\r\n  o\u00f9 il est interdit de fumer.\r\n\r\n19:46:55:15  19:46:59:00\r\nL'Argovie encourage ses communes\r\n     \u00e0 bannir la cigarette\r\n\r\n19:46:59:02  19:47:02:16\r\n    autour des aires de sport\r\n           et de jeux.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:18\r\n    -Les parents devraient \u00eatre\r\n\r\n19:47:05:20  19:47:08:06\r\n           des mod\u00e8les.\r\n\r\n19:47:08:08  19:47:11:13\r\n          Nul ne souhaite\r\nque ses enfants deviennent fumeurs.\r\n\r\n19:47:11:15  19:47:18:12\r\n     Les enfants comprendront\r\n      que fumer est anormal.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:20:13\r\n      -En Europe, la fum\u00e9e\r\n\r\n19:47:20:15  19:47:23:11\r\n   est de plus en plus bannie \r\n  des lieux publics ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:29:11\r\n   La Suisse est \u00e0 la tra\u00eene,\r\n\r\n19:47:29:13  19:47:33:22\r\nestime ce chercheur qui a mesur\u00e9 des\r\n taux alarmants de particules fines\r\n\r\n19:47:34:00  19:47:39:01\r\n     \u00e9manant des cigarettes\r\n devant et dans la gare de B\u00e2le.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:42:17\r\n-Un vendredi apr\u00e8s-midi, on a mesur\u00e9\r\n\r\n19:47:42:19  19:47:44:16\r\n   des taux de particules fines\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:47:07\r\n   entre 100 et 200 microgrammes\r\n          par m\u00e8tre cube.\r\n\r\n19:47:47:09  19:47:53:19\r\n        C'est beaucoup plus\r\nque les valeurs limites autoris\u00e9es.\r\n\r\n19:47:54:10  19:47:56:03\r\n-M\u00eame si le tabac a \u00e9t\u00e9 interdit\r\n\r\n19:47:56:05  19:47:58:23\r\n        dans les caf\u00e9s,\r\n les entreprises et les trains,\r\n\r\n19:47:59:01  19:48:02:00\r\n      un Suisse sur quatre\r\n       continue \u00e0 fumer.\r\n\r\n19:48:02:02  19:48:05:12\r\n      La part des fumeurs\r\n  ne diminue plus depuis 2010.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:09:06\r\n    Cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise\r\n  veut faire interdire le tabac\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:17:15\r\n   aux arr\u00eats de bus et devant\r\n  les b\u00e2timents administratifs.\r\n\r\n19:48:18:18  19:48:22:09\r\n-Si quelqu'un d\u00e9cide de ne pas fumer,\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:25:06\r\non doit garantir qu'il peut respirer\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:33:14\r\nsainement dans les espaces publics.\r\n\r\n19:48:34:09  19:48:37:21\r\n-Interdire la fum\u00e9e en plein air:\r\n       le d\u00e9bat est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:09  19:48:47:09\r\n-Le g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie\r\n INEOS rach\u00e8te le Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:51:11\r\n INEOS est d\u00e9j\u00e0 sponsor principal\r\n     du Lausanne Hockey Club.\r\n\r\n19:48:51:13  19:48:54:17\r\n  Il affiche beaucoup d'ambition.\r\n\r\n19:48:55:22  19:48:58:18\r\n-March\u00e9 conclu entre Alain Joseph\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:02:17\r\n  et David Thompson, \u00e0 droite, \r\n  l'acheteur du Lausanne-Sport,\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:05:18\r\n     avec sa multinationale\r\n      p\u00e9trochimique INEOS.\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:08:08\r\n  Le montant de la transaction\r\n         reste secret.\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:13:10\r\nA.Joseph pense tenir la perle rare.\r\n\r\n19:49:14:03  19:49:16:03\r\n -Il a eu un discours de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:18:19\r\n  Il a parl\u00e9 d'installer le club\r\n\r\n19:49:18:21  19:49:22:21\r\n         en Super League\r\n  et de viser la Coupe d'Europe.\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:29:17\r\nC'est des gens proches de Lausanne\r\n      notamment par le LHC.\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:32:14\r\n  -INEOS affiche 40 mias de frs\r\n      de ventes annuelles.\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:34:03\r\n  Ses produits p\u00e9trochimiques:\r\n\r\n19:49:34:05  19:49:38:00\r\n emballages, mat\u00e9riaux isolants,\r\n         gaz de schiste.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:41:03\r\n     80 sites dans 16 pays,\r\n        17'000 employ\u00e9s,\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:44:06\r\n         dont 60 \u00e0 Rolle\r\n  devenu si\u00e8ge mondial en 2011.\r\n\r\n19:49:44:08  19:49:50:11\r\n   La soci\u00e9t\u00e9 sponsorise le LHC,\r\nfinance la rel\u00e8ve du foot en Afrique\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:55:05\r\n        et ach\u00e8te le LS,\r\n      sans vis\u00e9e marketing.\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:58:16\r\n -Nos clients sont dans la chimie.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:01:16\r\n    Ce n'est pas pour investir.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:07:16\r\n C'est une opportunit\u00e9 pour faire\r\n  quelque chose pour les jeunes,\r\n\r\n19:50:07:18  19:50:13:02\r\n   pour Lausanne, pour le sport.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:16:12\r\n  -Le budget du Lausanne-Sport,\r\n    c'est 8,5 mios de francs.\r\n\r\n19:50:16:14  19:50:18:16\r\n      Et demain ? Myst\u00e8re.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:09\r\n        L'acheteur parle\r\n    de ses projets sportifs.\r\n\r\n19:50:22:20  19:50:26:09\r\n    -La premi\u00e8re chose, c'est\r\nde trouver un directeur technique.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:34:16\r\n   On est content de F.Celestini\r\nqui travaille bien avec les jeunes.\r\n\r\n19:50:35:10  19:50:39:00\r\n    -INEOS et David Thompson\r\n  r\u00eavent d'un LS qui progresse.\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:48:07\r\n  -Nos confr\u00e8res de \"24 heures\"\r\nannoncent la mort de Pierre Cevey.\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:51:15\r\nL'ancien conseiller d'Etat a marqu\u00e9\r\n   l'histoire politique vaudoise\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:53:21\r\net notamment la r\u00e9forme de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:50:53:23  19:50:58:16\r\n          Il \u00e9tait entr\u00e9\r\n au gouvernement vaudois en 1984.\r\n\r\n19:50:59:12  19:51:01:12\r\n          Le cirque Knie\r\n     va continuer sa tourn\u00e9e,\r\n\r\n19:51:01:14  19:51:04:14\r\n gr\u00e2ce \u00e0 une tente de remplacement\r\n      d\u00e9p\u00each\u00e9e de Rapperswil.\r\n\r\n19:51:04:16  19:51:08:19\r\n Le chapiteau a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 hier\r\n     dans la violente temp\u00eate\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:12:10\r\n   qui soufflait sur Bellinzone.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:16:08\r\n   L'accident s'est produit lors\r\n   du d\u00e9montage de la structure.\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:18:15\r\nUn employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9\r\n            \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:21:08\r\n        Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts\r\n     n'est pas encore chiffr\u00e9.\r\n\r\n19:51:22:08  19:51:25:23\r\n    Au chapitre des tendances:\r\nles colocations version luxueuses,\r\n\r\n19:51:26:01  19:51:28:03\r\ntr\u00e8s loin des logements \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:31:04\r\n Ce sont souvent des trentenaires\r\n  qui s'entendent pour cohabiter\r\n\r\n19:51:31:06  19:51:34:19\r\n     dans une maison de ma\u00eetre\r\n          ou un ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:39:17\r\n           -Ce soir,\r\nles sept colocataires cuisinent.\r\n\r\n19:51:39:19  19:51:42:20\r\n      Une vaste propri\u00e9t\u00e9\r\n    sur la Riviera vaudoise,\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:50:04\r\n une v\u00e9n\u00e9rable b\u00e2tisse de trois \r\n\u00e9tages, lou\u00e9e 4'500 frs par mois.\r\n\r\n19:51:50:06  19:51:54:12\r\nEtudiants ou jeunes professionnels\r\n       entre 20 et 40 ans,\r\n\r\n19:51:54:14  19:52:01:19\r\n  ils partagent aussi un id\u00e9al:\r\n         vivre ensemble.\r\n\r\n19:52:03:01  19:52:06:06\r\n  -C'est pas comme en appartement\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:08:07\r\n         en centre-ville.\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:11:14\r\n      La maison a du potentiel,\r\nje me vois continuer quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:21:21\r\n    -On est aussi une famille,\r\n        d'une autre sorte.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:25:07\r\n  C'est l'id\u00e9e du vivre ensemble\r\n\r\n19:52:25:09  19:52:29:21\r\n          et du partage.\r\n\r\n19:52:31:12  19:52:33:20\r\n-On partage d\u00e9sormais son quotidien,\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:36:12\r\n        avec qui on veut\r\n       et plus longtemps.\r\n\r\n19:52:36:14  19:52:38:08\r\n Par choix, et pas par \u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:42:13\r\nLes colocations repr\u00e9sentent 2 \u00e0 4 %\r\n    du march\u00e9 immobilier suisse.\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:47:00\r\nUn chiffre qui va monter \u00e0 l'avenir\r\n      avec ce nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n19:52:47:02  19:52:49:09\r\nCa, et les nouveaux sch\u00e9mas sociaux.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:54:02\r\n      C'est ce que pr\u00e9voit\r\n cette sp\u00e9cialiste de l'habitat.\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:58:00\r\n       -Les parcours de vie\r\n        sont moins norm\u00e9s.\r\n\r\n19:52:58:02  19:53:03:23\r\n   Maintenant, on peut \u00eatre solo\r\n\r\n19:53:04:01  19:53:09:05\r\n\u00e0 45 ans, vouloir vivre \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:12:16\r\n        C'est la tendance\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 collaborative.\r\n\r\n19:53:12:18  19:53:21:03\r\n   Il faut r\u00e9fl\u00e9chir en termes de\r\npolitique d'habitat pour ces m\u00e9nages.\r\n\r\n19:53:23:05  19:53:24:22\r\n  -Autre colocation, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:29:00\r\n    Cette maison a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e\r\n  pour des jeunes travailleurs.\r\n\r\n19:53:29:02  19:53:34:02\r\n   Loyer: 1'000 frs par t\u00eate,\r\n   c'est peu pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:34:04  19:53:37:10\r\nIci, on a vu arriver la tendance.\r\n\r\n19:53:38:09  19:53:43:16\r\n  -Il y a un cr\u00e9neau \u00e0 d\u00e9velopper\r\n   sur des colocations de luxe.\r\n\r\n19:53:43:18  19:53:48:00\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re avoir beaucoup d'objets\r\n\r\n19:53:48:02  19:53:49:10\r\n        qu'on poss\u00e8de pas.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:58:20\r\n           Par exemple,\r\n on pr\u00e9f\u00e8re le taxi \u00e0 la voiture.\r\n\r\n19:53:59:14  19:54:03:00\r\n         -D'ici 20 ans,\r\n    trois m\u00e9nages sur quatre\r\n\r\n19:54:03:02  19:54:06:06\r\n    seront compos\u00e9s d'une seule\r\npersonne ou de couples sans enfant.\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:09:11\r\nVivre en colocation sera peut-\u00eatre\r\n        le comble du chic.\r\n\r\n19:54:10:10  19:54:13:03\r\n    -La r\u00e9daction vous propose\r\n     de revenir sur le joueur\r\n\r\n19:54:13:05  19:54:16:17\r\n     qui a permis \u00e0 la Suisse\r\n  d'acc\u00e9der \u00e0 la Coupe du monde.\r\n\r\n19:54:16:19  19:54:24:22\r\n    C'est \u00e0 Ricardo Rodriguez\r\nque la Suisse doit le but d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:54:26:09  19:54:32:01\r\n   -R.Rodriguez: deux matchs,\r\n       deux fois d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:36:18\r\n   Hier soir, l'\u00e9quipe suisse \r\n  lui doit une fi\u00e8re chandelle.\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:40:11\r\n       -Moi, je suis sorti.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:43:12\r\nDans cette situation, j'ai rien vu.\r\n\r\n19:54:43:14  19:54:46:13\r\nApr\u00e8s, Rodriguez est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:16\r\n-Trois jours plus t\u00f4t, sur penalty,\r\n\r\n19:54:49:18  19:54:56:19\r\n   Rodriguez exp\u00e9die la Suisse\r\n           en Russie.\r\n\r\n19:54:56:21  19:55:01:14\r\n  Rodriguez s'exprime le moins\r\nsouvent possible dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:55:01:16  19:55:04:01\r\nIl a juste avou\u00e9 ceci \u00e0 Belfast.\r\n\r\n19:55:04:14  19:55:07:14\r\n    -Je devais marquer ce but.\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:09:11\r\n           Je l'ai fait\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:12:20\r\n    et c'est le plus important.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:19:17\r\n     -Que de chemin parcouru\r\n        depuis ses d\u00e9buts\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:23:16\r\n         avec ses fr\u00e8res\r\n      au FC Schwamendingen.\r\n\r\n19:55:23:18  19:55:27:08\r\n Ses professeurs se souviennent.\r\n\r\n19:55:28:08  19:55:31:00\r\n-Ceux qui connaissaient le football\r\n\r\n19:55:31:02  19:55:34:01\r\n comprenaient en les voyant jouer\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:35:15\r\n   qu'ils avaient quelque chose\r\n\r\n19:55:35:17  19:55:39:01\r\n  de techniquement exceptionnel.\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:42:06\r\n -Les finales de Coupe du monde,\r\n           il conna\u00eet.\r\n\r\n19:55:42:07  19:55:44:16\r\n       Au Nig\u00e9ria en 2009,\r\n    avec les moins de 17 ans,\r\n\r\n19:55:44:18  19:55:48:11\r\n  il devient champion du monde\r\naux c\u00f4t\u00e9s de Xhaka et Seferovic,\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:51:16\r\n      avec 3 buts inscrits\r\n        en phase finale.\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:57:07\r\n Sa trajectoire footballistique\r\n       est alors lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:55:57:09  19:56:02:01\r\n  Elle le conduit en Bundesliga\r\n    allemande pendant 5 ans.\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:07:07\r\n     Et depuis cette ann\u00e9e,\r\n    en Italie, \u00e0 l'AC Milan.\r\n\r\n19:56:07:09  19:56:10:22\r\nParall\u00e8lement, il devient titulaire\r\n     sous le maillot national\r\n\r\n19:56:11:00  19:56:12:20\r\n          depuis 6 ans.\r\n\r\n19:56:12:22  19:56:15:00\r\n  L'homme a soif de victoires.\r\n\r\n19:56:15:02  19:56:18:01\r\n      Il n'aura que 26 ans,\r\n    l'an prochain, en Russie.\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:22:04\r\n -Voil\u00e0 pour la dette de la Suisse\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard de R.Rodriguez.\r\n\r\n19:56:22:06  19:56:25:02\r\n       Ces matchs de barrages\r\nont donn\u00e9 lieu \u00e0 des moments heureux\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:26:11\r\n     et d'autres plus tendus,\r\n\r\n19:56:26:12  19:56:28:21\r\n    quand Seferovic a affront\u00e9\r\n     les sifflets du public.\r\n\r\n19:56:28:23  19:56:33:04\r\n         Voici les le\u00e7ons\r\n       que l'\u00e9quipe en tire.\r\n\r\n19:56:35:02  19:56:41:08\r\n -A la 86\u00e8me minute, H.Seferovic\r\nsort sous les sifflets du public,\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:44:20\r\n   en raison de sa maladresse\r\n         devant le but.\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:49:10\r\n          Sa r\u00e9action\r\n  est inappropri\u00e9e et pu\u00e9rile.\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:54:03\r\n  En conf\u00e9rence de presse, les\r\ndirigeants d\u00e9fendaient le joueur.\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:57:16\r\n     -Il a r\u00e9agi humainement.\r\n\r\n19:56:57:18  19:56:59:02\r\n           Il \u00e9tait d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:02:01\r\n   et affect\u00e9 par les sifflets.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:05:09\r\nC'\u00e9tait difficile \u00e0 vivre pour lui.\r\n\r\n19:57:05:22  19:57:08:12\r\n    -C'\u00e9tait des gens stupides.\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:10:15\r\n     Ce n'\u00e9tait pas des fans.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:14:11\r\nSeferovic n'a pas besoin de sanction.\r\n\r\n19:57:15:01  19:57:17:00\r\n          -Cet \u00e9pisode\r\n    et la st\u00e9rilit\u00e9 offensive\r\n\r\n19:57:17:02  19:57:20:05\r\n        ne ternissent pas\r\n     la port\u00e9e de l'exploit.\r\n\r\n19:57:20:07  19:57:26:06\r\n    C'est la 4\u00e8me qualification\r\ncons\u00e9cutive pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:57:27:03  19:57:29:19\r\n     -Le public a l'impression\r\n   qu'on se qualifiera toujours.\r\n\r\n19:57:29:21  19:57:33:06\r\nC'est toujours une grande aventure.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:40:01\r\n    -Cette qualification donne\r\nune image positive du foot suisse.\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:44:09\r\n    -Pouvoir dire que la Suisse\r\n est parmi les meilleurs du monde.\r\n\r\n19:57:44:11  19:57:46:23\r\n   Les jeunes voient que le foot\r\n\r\n19:57:47:01  19:57:50:06\r\n   peut leur apporter du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:52:00\r\n    Apr\u00e8s, il y a les chiffres.\r\n\r\n19:57:52:02  19:57:56:21\r\n        L'exp\u00e9rience me dit\r\n      qu'on fera 2 mios nets.\r\n\r\n19:57:57:21  19:57:59:06\r\n     -En Russie, l'objectif\r\n\r\n19:57:59:08  19:58:02:06\r\n       sera de se qualifier\r\nparmi les deux meilleurs du groupe.\r\n\r\n19:58:02:08  19:58:05:04\r\n       La Suisse conna\u00eetra\r\nses 3 adversaires le 1er d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:58:10:05  19:58:14:00\r\n   -Nous avons parl\u00e9 de s\u00e9isme,\r\n   d'attentats et de pollution.\r\n\r\n19:58:14:02  19:58:17:02\r\nTerminons sur une note diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:58:17:04  19:58:20:13\r\n L'amour et les amoureux sont dans\r\nl'objectif du photographe G.Perret,\r\n\r\n19:58:20:15  19:58:22:11\r\n      de l'agence \"Lundi 13\".\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:26:06\r\n         Il porte sur eux\r\n       un regard affectueux.\r\n\r\n19:58:27:18  19:58:31:21\r\n   -Le journal impr\u00e9visible de\r\nl'agence photographique \"Lundi 13\"\r\n\r\n19:58:31:23  19:58:35:12\r\n  a d\u00e9barqu\u00e9 dans les kiosques.\r\n\r\n19:58:36:10  19:58:39:11\r\n   -Comme tout le monde consulte\r\n\r\n19:58:39:13  19:58:42:06\r\n    les photos sur smartphone,\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:45:19\r\n         on voulait faire\r\nquelque chose de grand sur papier.\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:48:10\r\n     -Grand, comme l'amour.\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:50:06\r\n        Lorsque G.Perret\r\n      immortalise cet \u00e9tat,\r\n\r\n19:58:50:08  19:58:52:23\r\n          on d\u00e9couvre\r\n que ce n'est jamais ordinaire.\r\n\r\n19:58:53:01  19:58:58:11\r\n        C'est le travail\r\nle plus personnel du photographe.\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:01:06\r\n-C'est un travail qui me correspond.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:05:16\r\n           Je rencontre\r\n  des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents de moi\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:10:11\r\n      et je m'engage \u00e0 porter\r\n      un regard non jugeant.\r\n\r\n19:59:14:14  19:59:16:09\r\n -Des diff\u00e9rences mises en sc\u00e8ne\r\n\r\n19:59:16:11  19:59:19:22\r\n      pour que ne s'impose\r\n    que le lien avec l'autre.\r\n\r\n19:59:20:15  19:59:23:01\r\n         -On a beau avoir\r\n       un style particulier,\r\n\r\n19:59:23:03  19:59:29:09\r\n          on veut montrer\r\n    qu'on est des gens normaux.\r\n\r\n19:59:30:04  19:59:33:23\r\n    -C'est celle o\u00f9 on voyait \r\n    le mieux notre complicit\u00e9.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:37:18\r\n-Complices, comme l'est G.Perret\r\n       avec ses mod\u00e8les.\r\n\r\n19:59:37:20  19:59:41:20\r\n           Autodidacte,\r\nil a d'abord \u00e9t\u00e9 ma\u00e7on \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:59:41:22  19:59:46:04\r\n Il a choisi la photo pour b\u00e2tir\r\n  un univers qui lui ressemble.\r\n\r\n19:59:46:06  19:59:53:21\r\nDepuis 12 ans, il encha\u00eene portraits\r\n   de stars, pubs et reportages.\r\n\r\n19:59:53:23  19:59:56:17\r\nToujours avec cette m\u00eame proximit\u00e9.\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:00:16\r\n-Ce qui m'int\u00e9resse dans la nudit\u00e9\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:03:14\r\n        ou dans l'intimit\u00e9,\r\n\r\n20:00:03:16  20:00:05:12\r\n        c'est de se mettre\r\n\r\n20:00:05:14  20:00:07:17\r\n  dans une situation d'inconfort.\r\n\r\n20:00:07:19  20:00:10:11\r\n       Ca g\u00e9n\u00e8re des choses\r\n      qu'on ne contr\u00f4le pas.\r\n\r\n20:00:10:13  20:00:13:09\r\n          Dans la photo,\r\n tout le monde veut tout contr\u00f4ler\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:16:20\r\n et \u00e7a donne des choses insipides.\r\n\r\n20:00:17:19  20:00:21:04\r\n-Marcel Imsand disait: \"L'amour est\r\n la colonne vert\u00e9brale de la vie.\"\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:24:15\r\n  C'est ce que raconte G.Perret\r\navec ses \"Amours extraordinaires\".\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:27:09\r\n  -L'\u00e9nergie f\u00e9minine de la photo\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:30:08\r\n     a quelque chose de sacr\u00e9.\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:32:11\r\n    C'est un espace magnifique\r\n\r\n20:00:32:12  20:00:35:06\r\ncar il permet de casser les sch\u00e9mas.\r\n\r\n20:00:35:18  20:00:38:12\r\n-Amour universel qui n'a ni \u00e2ge,\r\n       ni genre, ni code.\r\n\r\n20:00:38:14  20:00:41:09\r\nJuste l'expression d'\u00e9motion vraie.\r\n\r\n20:00:42:06  20:00:44:03\r\n   -Ce soir, \"TTC\" vous explique\r\n\r\n20:00:44:05  20:00:47:02\r\n  pourquoi la voiture \u00e9lectrique\r\n   arrive plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:00:47:04  20:00:48:20\r\n       Mais avant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:48:22  20:00:50:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:51:12  20:00:55:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  J.Cloux, M.D'Auria, J.Durussel,\r\n R.Katiyunguruza, J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034620\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:19 > 0:00:24) [79%] : \r\nLa 1\u00e8re question : et si vraiment des le g\u00e9n\u00e9ral, c'est plus une accroche pas chose pourcent \u00e0 la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:59) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la Suisse de secourir les migrants bloqu\u00e9s en Libye les conditions des tensions sont inhumaines, la r\u00e9union internationale, se tenait \u00e0 Berne, il s'agit de permettre aussi des aides au retour, les larmes de Brigitte Macron l'\u00e9motion du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, les comm\u00e9morations du massacre du Bataclan, montre combien le souvenir reste fort, 2 ans apr\u00e8s, l'enqu\u00eate s'oriente vers d'autres commanditaires, mauvaise nouvelle pour le climat, les \u00e9missions de CO2 repartent \u00e0 la hausse, plus 2 pourcent bonne nouvelle en revanche l'\u00e9nergie verte progresse aux \u00c9tats-Unis mais aussi en Chine et en Europe, Roger Nordmann pr\u00e9sidera la commission de l'environnement du National il expliquera ses raisons d'optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:59 > 0:03:09) [90%] : \r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre les espaces sans fum\u00e9e, les CFF les envisage sur les quais, dans les gares, on voit aussi appara\u00eetre les premi\u00e8res places de jeu o\u00f9 la cigarette est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:11 > 0:03:19) [93%] : \r\nLe g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie Ineos s'rach\u00e8te Lausanne- Sport, il est d\u00e9j\u00e0 sponsor principal du Lausanne Hockey Club on verra qu'il affiche de grandes ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:31) [97%] : \r\nEt puis la Suisse doit beaucoup \u00e0 Ricardo Rodriguez nous font le portrait du buteur d\u00e9cisif qui a permis de qualifier l'\u00e9quipe de Suisse pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:04:18) [93%] : \r\nLa Suisse veut honorer sa tradition humanitaire, elle veut aider les migrants qui sont bloqu\u00e9s en Libye, il s'agit d'accorder des refuges ou d'assister sur place ou d'organiser des retours, voyons ces chiffres d'abord pour comprendre la pression migratoire qui est toujours l\u00e0, en d\u00e9pit du recul des passages en M\u00e9diterran\u00e9e, les arriv\u00e9es de migrants ont diminu\u00e9 de 58 pourcent, on est pass\u00e9 de plus de 300000 \u00e0 plus de 150000 la route espagnole demeure, on va y revenir dans un instant la route turc s'est fortement resserr\u00e9, en revanche, on la voit au milieu de la carte, la route de la Libye vers l'Italie et la principale, c'est la cl\u00e9 travers\u00e9e reste aussi importante, c'est l\u00e0 que le blocage prend des dimensions dramatiques pour ceux qui se retrouvent dans une sorte de masses libyennes ou la Suisse et les \u00c9tats partenaires veulent agir Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:38) [95%] : \r\nLe p\u00e9rim\u00e8tre est boucl\u00e9 ce matin devant l'h\u00f4tel Bellevue pour accueillir les repr\u00e9sentants des 13 pays qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de la Suisse, objectif : s'engager pour une meilleure protection des migrants, un th\u00e8me propos\u00e9 par Simonetta Sommaruga qui solennellement mettent en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:39 > 0:04:45) [77%] : \r\nDu risque qui, il y a un risque que ces temps soit consid\u00e9r\u00e9 comme un chapitre sombre de l'histoire europ\u00e9enne, Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:46 > 0:05:14) [94%] : \r\nMaintenant que le nombre de migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e a fortement baiss\u00e9 : la Suisse veut am\u00e9liorer les conditions dans les centres de d\u00e9tention en Libye o\u00f9 s'entassent les migrants parfois dans des conditions inhumaines, il s'agit d'aider le retour volontaire dans leur pays, mais aussi de permettre \u00e0 certains r\u00e9fugi\u00e9s reconnus par le HCR devenir directement en Europe sur les principes, tout le monde est d'accord, mais changer les choses sur place est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:30) [83%] : \r\nAh d'enrayer le nom de NAB, je ne sais pas exactement combien de milices arm\u00e9es autonomes sont en Libye \u00e9t\u00e9 ou Within vais country la autre des la situation est extr\u00eamement dangereuse pour ceux qui travaillent l\u00e0- bas le personnel du HCR et de l'Organisation internationale pour l'inauguration m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:30 > 0:05:38) [92%] : \r\nM\u00eame si la journ\u00e9e accouche d'une simple d\u00e9claration d'intention, non contraignante, l'organisatrice principale de la journ\u00e9e est satisfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:39 > 0:05:52) [92%] : \r\nC'est, c'est une d\u00e9claration qui incite par exemple, l'Union europ\u00e9enne dans son travail de mettre plus l'accent aussi sur la protection des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants, ce qui a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 fait suffisamment jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:52 > 0:06:04) [95%] : \r\n\u00e0 chacun \u00e0 pr\u00e9sent de concr\u00e9tiser ses bonnes intentions, y compris Simonetta Sommaruga qui veut convaincre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accepter un nouveau contingent de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:05 > 0:06:21) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour la route libyenne reprenons la carte de la M\u00e9diterran\u00e9e pour voir l'autre route o\u00f9 la pression migratoire continue de s'exercer entre le continent africain et l'Espagne, les tentatives de passage sont tr\u00e8s dangereux en raison des courants violents, reportage de Marie bowling Chess Inigo credo et Julien Hennequin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:23 > 0:06:48) [93%] : \r\nUn simple bateau pneumatique \u00e0 son bord une dizaine de passagers, ils sont secourus par les sauveteurs en mer espagnols depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la sc\u00e8ne est quotidienne dans le Detroit de Gibraltar, plus de 8000 migrants ont embarqu\u00e9 pour cette travers\u00e9e \u00e0 haut risque 14 kilom\u00e8tre, c'est par ici le Maroc de l'Espagne toute la nuit, les garde- c\u00f4tes ont cherch\u00e9 un bateau \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:48 > 0:06:52) [90%] : \r\nMais aucune trace de l'embarcation et de ses six au cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:52 > 0:06:54) [82%] : \r\nBon, pour \u00e9lire un mauvais r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:04) [92%] : \r\nDepuis t\u00f4t ce matin, on ne parvient plus \u00e0 localiser le bateau pneumatique, on ne sait pas s'il a accost\u00e9, on n'a pas de nouvelles, et si dans le Detroit de Gibraltar, le vent est tr\u00e8s instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:04 > 0:07:05) [88%] : \r\nVariable et bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:06 > 0:07:18) [92%] : \r\nLe bateau ne sera jamais rep\u00each\u00e9 en 6 mois, les sauveteurs ont secouru 7700 migrants, c'est 3 fois plus que l'an dernier, faute d'h\u00e9bergement disponible, l'\u00c9tat les confier \u00e0 des ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:19 > 0:07:26) [92%] : \r\nYannick a quitt\u00e9 la C\u00f4te d'Ivoire avec l'Italie pour objectif mais comme beaucoup, il a d\u00fb changer d'itin\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:26 > 0:07:39) [86%] : \r\nIl \u00e0 la \u00e0 la fronti\u00e8re d\u00e8s libyens et des libyens, quand je suis arriv\u00e9 en Libye \u00e0 la fronti\u00e8re libyenne et alg\u00e9rienne, j'ai vu des gens qui fut hier \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:39 > 0:07:41) [93%] : \r\nPour \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:41 > 0:07:50) [92%] : \r\nLa fondation dispose de 20 places d'h\u00e9bergement d'urgence, toutes sont occup\u00e9s, elle fournit v\u00eatements, nourriture et assistance juridique aux migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:50 > 0:07:55) [83%] : \r\nVendredi, \u00e0 midi, il y a l'avocate qui va vous un s\u00e9minaire sur tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:55 > 0:08:02) [92%] : \r\nRufin est arriv\u00e9 la semaine derni\u00e8re ce camerounais a d\u00fb ramer pendant 8 heures avec 10 autres migrants avant d'\u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:03 > 0:08:22) [86%] : \r\nEnfin l'impression que le monde va s'arr\u00eater, c'\u00e9tait tellement ces d\u00e9ficient, parfois on, on dit ah bon, il faut qu'on doit le faire si on va mourir, on va mourir, comme d'autres frais dont voil\u00e0 un peu, on a pris le courant en Asie, puisque nous sommes sortis pour un but on doit atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:22 > 0:08:32) [90%] : \r\nAutre peu de c\u00f4tes les c\u00f4tes espagnoles sont en passe de devenir la 2\u00e8me, porte d'entr\u00e9e en Europe des migrants, derri\u00e8re l'Italie et devant la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:34 > 0:08:47) [93%] : \r\nLe s\u00e9isme s'est produit dans une des zones les plus expos\u00e9s de la plan\u00e8te en Iran dans une zone proche de l'Irak, les bless\u00e9s se comptent par milliers les bilans reste incertain \u00e0 ce stade, puisque les recherches continuent, on d\u00e9nombre au moins 400 morts n'avait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:50 > 0:09:34) [92%] : \r\nIl est pr\u00e8s de minuit, heure locale, lorsque le sol commence \u00e0 trembler dans ce caf\u00e9, tout le monde se pr\u00e9cipite dehors le s\u00e9isme qui est en train de frapper le nord- est de l'Irak et de l'Iran et d'une magnitude de 7 virgule 3 susceptible donc de causer des d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s importants dans une r\u00e9gion o\u00f9 les habitations sont b\u00e2tis en terre et s'\u00e9croule facilement une premi\u00e8re secousse d'au moins 20 secondes, suivi de pr\u00e8s de 150 autres secousses, le bilan est lourd : les autorit\u00e9s annoncent au moins 415 victimes et 6700 bless\u00e9s c'est la province de Kerman chat le long de la fronti\u00e8re avec l'Irak, qui a \u00e9t\u00e9 la plus touch\u00e9e, ben vous donner un mur s'est effondr\u00e9 sur moi au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:34 > 0:09:41) [87%] : \r\nJe me suis enfui de notre maison, comme le tremblement de terre a commenc\u00e9, mais je suis tomb\u00e9, je me suis cogn\u00e9, je me suis coup\u00e9 \u00e0 la t\u00eate et au Mans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:43 > 0:10:06) [91%] : \r\n200 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers T\u00e9h\u00e9ran par avion Ackermann chat un deuil de 3 jours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9, tandis que les craintes des r\u00e9pliques ont pr\u00e9cipit\u00e9 des milliers de personnes dans les rues et les parcs, malgr\u00e9 le froid, selon le Croissant-Rouge iranien 70000 hommes, femmes et enfants auraient besoin d'un abri de fortune contraintes \u00e0 coucher dehors pour la 2\u00e8me nuit d'affil\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:08 > 0:10:31) [90%] : \r\nLa France fait m\u00e9moire des victimes des attentats islamistes du 13 novembre 2015, 2 ans ont pass\u00e9, mais la m\u00e9moire est vivace, les larmes de Brigitte Macron les minutes de silence d\u00e9di\u00e9 aux 100 30 morts, les d\u00e9p\u00f4ts de gerbes les t\u00e9moignages de survivants, en t\u00e9moigne le chanteur Jesse qui se produisait avec son groupe au Bataclan, le jour de l'attaque a improvis\u00e9 au milieu des c\u00e9l\u00e9brations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:06 > 0:11:20) [92%] : \r\nLa trag\u00e9die du Bataclan a mis la police fran\u00e7aise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'\u00e9tait le jour m\u00eame, le courage des policiers qui sont entr\u00e9s seuls pour affronter les terroristes a \u00e9t\u00e9 ensuite une longue enqu\u00eate qui n'est pas fini, on d\u00e9couvre de nouveaux possibles commanditaires Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:23 > 0:12:46) [91%] : \r\n2 ann\u00e9es d'enqu\u00eate pour remonter les fili\u00e8res et comprendre qui se cache derri\u00e8re les attentats de Paris et Bruxelles des terroristes du Stade de France, du Bataclan et des terrasses, 8 sont morts le soir m\u00eame, un autre \u00e0 Saint-Denis, 5 jours plus tard Abdel Hamid a les enqu\u00eateurs songe alors qu'il \u00e9tait le possible, le cerveau des attaques de Paris et contre le m\u00e9tro et l'a\u00e9roport de Bruxelles, on sait aujourd'hui qu'il n'en est rien, l'homme qui a pilot\u00e9 les commandos du 13 novembre le chef d'orchestre, selon la formule des juges est un certain Mohamed B, actuellement d\u00e9tenu en Belgique c'est Mohamed B qui a envoy\u00e9 Salah Abdeslam recruter des kamikazes en Hongrie et en Allemagne, le soir des attentats, vers 22 heures 30 Mohamed B aurait rejoint 2 individus les fr\u00e8res B. \u00e0 Bruxelles et un 4\u00e8me suspect apparus r\u00e9cemment, Yacine a dont le grand fr\u00e8re Oussama est consid\u00e9r\u00e9 comme le commanditaire des attentats depuis la Syrie il demeurait \u00e0 Raqa, capitale autoproclam\u00e9e de l'\u00c9tat islamique, peu avant sa chute 22 mars 2016, on retrouve Mohamed B qui d\u00e9clenche les attentats de Bruxelles \u00e0 mesure que l'\u00e9tau se resserre sur Salah Abdeslam seul survivant des attentats de Paris on sait aujourd'hui que les cellules terroristes pr\u00e9voyaient d'autres attentats pour l'Euro 2016, mais aussi contre l'a\u00e9roport d'Amsterdam, 2 ans plus tard, reste des zones d'ombres, quel est le r\u00f4le pr\u00e9cis, jou\u00e9 par Salah Abdeslam sa ceinture, comme il l'affirme, n'a-t-elle pas explos\u00e9 par d\u00e9faillance 2 ans plus tard, on ne sait pas non plus comment les terroristes se sont procur\u00e9s leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:13:02) [92%] : \r\nCe qu'on sait, en revanche, avec plus de certitude, c'est que les terroristes du Stade de France sont arriv\u00e9s sur place, en retard sur le match parce qu'il s'\u00e9tait \u00e9gar\u00e9 en passant par l'a\u00e9roport de Roissy l'instruction n'est pas finie, elle ne devrait pas s'achever avant 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:04 > 0:13:43) [92%] : \r\nLe chiffre du jour, le voici les \u00e9missions mondiales de CO2 repartent \u00e0 la hausse, plus 2 pourcent en 2017, la mauvaise nouvelle tombe en pleine conf\u00e9rence internationale sur le climat, la coque 23 qui doit poursuivre les efforts de la conf\u00e9rence de Paris, se tient \u00e0 Bonn, \u00e0 cette occasion 15000 scientifiques de 100 84 pays lance dans l'appel solennel : il sera bient\u00f4t trop tard, dit ce cri d'alarme, publi\u00e9 en version int\u00e9grale par le journal Le Monde Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous avez pr\u00e9sid\u00e9 la commission de l'environnement du National, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans cette commission, poste d'observation id\u00e9al d'abord ce chiffre : plus 2 pourcent les \u00c9tats ont tellement promis \u00e0 Paris est-ce que \u00e7a n'est pas des promesses en l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:44 > 0:14:01) [91%] : \r\nNon, il y a beaucoup d'\u00c9tats qui font des efforts importants, la Chine, on est un pendant une dizaine d'ann\u00e9es sous les exclus, les \u00e9missions ont explos\u00e9 puis depuis 7 8 ans il y a un gros effort de stabilisation qui a fait, ils investissent \u00e0 fond dans le renouvelable, ils savent aussi qu'il en va de la la qualit\u00e9 de vie chez eux, pas seulement du climat global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:01 > 0:14:03) [93%] : \r\nMais c'est l'\u00e9poque qui ne suivent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:03 > 0:14:15) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que les \u00c9tats peuvent pas aller beaucoup plus vite que les peuples et les incite, elle est l'\u00e9conomie, mais c'est tr\u00e8s important que les \u00c9tats prennent des engagements, indique le cap et prennent des mesures le contraire, on va aux USA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:15 > 0:14:24) [91%] : \r\nOn va en voir des illustrations, aux \u00c9tats-Unis, en Europe, en Chine, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, 1 sur les Terres de Donald Trump et m\u00eame dans des \u00e9tats r\u00e9publicains, reportage de Philippe Crova.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:27 > 0:14:37) [94%] : \r\nLe vent fait tourner une centaine d'\u00e9oliennes dans ce parc de Caroline du Nord, un \u00c9tat contr\u00f4l\u00e9e par le parti de Donald Trump, mais le vent ici ne souffle pas dans la m\u00eame direction qu'\u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:37 > 0:14:57) [88%] : \r\nLe proc\u00e8s \u00e0 la Hollande, allong\u00e9 sur le 16 le discours du pr\u00e9sident en faveur du charbon ou des industries d'extraction ne correspond pas aux sentiments de la population ici nos clients, les particuliers comme les entreprises nous disent que nous devons investir dans les nouvelles sources d'\u00e9nergie et en particulier les \u00e9nergies renouvelables grimperont hasardeuses, mais son \u00e7a se prennent alors et Bruno bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:58 > 0:15:19) [96%] : \r\nPlusieurs \u00c9tats r\u00e9publicains se sont convertis \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9olienne, qui repr\u00e9sente parfois un large pourcentage de la production totale m\u00eame l'\u00c9tat p\u00e9trolier du Texas a commenc\u00e9 son virage \u00e9nerg\u00e9tique faisant des \u00c9tats-Unis le 1er producteur mondial d'\u00e9nergie \u00e9olienne, il faut dire que la grande majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains est favorable aux \u00e9nergies alternatives, tous partis confondus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:19 > 0:15:27) [89%] : \r\nDonc je vote sont INAO en mati\u00e8re de soutien \u00e0 l'\u00e9nergie propre, il n'y a pratiquement aucune diff\u00e9rence entre les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates et des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:28 > 0:15:35) [96%] : \r\nLa Caroline du Nord r\u00e9publicaine est ainsi devenu le 2\u00e8me producteur d'\u00e9nergie solaire aux \u00c9tats-Unis, gr\u00e2ce notamment aux incitations fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:35 > 0:15:39) [77%] : \r\nPas de son ouvrage P\u00e9kin Beillouin Ouest-France ou un mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:39 > 0:15:52) [93%] : \r\nL'\u00e9nergie solaire est la moins ch\u00e8re de toutes les sources d'\u00e9nergie produite en Caroline du Nord, d'accord, ce sol le solaire est tellement meilleur march\u00e9 que la situation est difficile pour le charbon, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, o\u00f9 toutes les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:52 > 0:15:58) [73%] : \r\nC'est une chose phare sur le g\u00e8ne r\u00e9agit en plus de cinq, le solaire a l'Avantage d'\u00eatre propre de son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:04) [94%] : \r\nMais cette r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique dans les \u00c9tats am\u00e9ricains n'a plus aujourd'hui de relais politiques \u00e0 la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:04 > 0:16:15) [93%] : \r\nSun-Times va parfois les \u00e9lecteurs sont en avance sur leurs \u00e9lus ici les \u00e9lecteurs conservateurs sont plus progressistes que leurs repr\u00e9sentants politiques mais les politiciens vont finir par se rallier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:23) [95%] : \r\nL'\u00e9nergie renouvelable, a perdu la bataille politique \u00e0 Washington, mais elle est en train de gagner la guerre, loin de la capitale, sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:24 > 0:16:38) [93%] : \r\nRoger Nordmann prenons 3 continents et de 3 signaux d'espoir, hein, aux \u00c9tats-Unis, en Chine, en Europe, aux \u00c9tats-Unis d'abord, ce tweet de Schwarzenegger avec le slogan repris d'Emmanuel Macron on disait c'est un cas isol\u00e9, c'est pas vrai, il y a vraiment un vrai courant aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:17:05) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s fort, tout b\u00eatement parce que leurs infrastructures sont vieilles, ils doivent les renouveler et ce qui s'aper\u00e7oivent, c'est exactement ce qu'a dit ce monsieur, c'est moins cher de construire du solaire ou de l'\u00e9olien que construire une nouvelle centrale \u00e0 charbon et au \u00e0 telle point que Donald Trump a annonc\u00e9 monsieur se promener, aucune annonce qu'il allait subventionner le charbon pour qu'ils survivent, c'est, c'est dire l'absurdit\u00e9, maintenant c'est s\u00fbr que si la politique de Washington allait dans le bon sens, on pourrait aller plus vite, au lieu de de freiner les bonnes \u00e9volutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:05 > 0:17:12) [88%] : \r\n2\u00e8me continent la Chine l\u00e0 aussi qu'est ce qu'on a dit : un milliard 300 millions d'chinois qui pollue certes, mais la tendance change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:13 > 0:17:36) [95%] : \r\nOui, et la Chine c'est embl\u00e9matique pour le d\u00e9veloppement du reste du monde, c'est une progression tr\u00e8s rapide du niveau de vie un d\u00e9veloppement tr\u00e8s rapide et il faut que ce d\u00e9veloppement se fasse sans r\u00e9p\u00e9ter nos erreurs directement vers les technologies propres, alors l\u00e0, c'est aussi l'int\u00e9r\u00eat des Chinois ce qui motive le gouvernement chinois c'est pas seulement d'\u00e9viter le r\u00e9chauffement climatique, mais c'est aussi d'\u00e9viter d'acheter du charbon de l'emporter, et surtout de lutter contre la mauvaise qualit\u00e9 de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:36 > 0:17:47) [89%] : \r\n3\u00e8me chapitres 3\u00e8me image, ce sont les \u00e9oliennes qu'on voit au large du Danemark c'est tr\u00e8s impressionnant comme saines, il y a une reprise en Europe, m\u00eame si elle se confirme, il y aura pas forc\u00e9ment plus de pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:47 > 0:18:05) [90%] : \r\nNon pas forc\u00e9ment parce qu'on fait, on a m\u00eame doucement le parc automobile, pas assez vite, probablement qu'on l'on assainit quand m\u00eame les b\u00e2timents en Suisse on voit fa\u00e7on tr\u00e8s nette, c'est la m\u00eame chose en Europe et puis on a une progression tr\u00e8s forte des \u00e9nergies renouvelables, le week- end pass\u00e9 la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 allemande \u00e9tait \u00e9olienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:05 > 0:18:17) [91%] : \r\nUn mot encore sur notre responsabilit\u00e9 personnelle, on dit \u00e0 la faute \u00e0 Trump la photo China, la faute aux Indiens le petit week- end \u00e0 Lisbonne, \u00e0 Londres, \u00e7a se voit dans les chiffres, vous dites dans les derniers chiffres c'est tr\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:17 > 0:18:35) [89%] : \r\nAbsolument les \u00e9missions du trafic a\u00e9rien au d\u00e9part de la Suisse, c'est 10 pourcent des \u00e9missions de CO2, de la Suisse, c'est bient\u00f4t un tiers des automobiles, donc c'est tr\u00e8s important, on a aussi une responsabilit\u00e9 individuelle nos le choix de vie personnelle et aussi de ce qu'on fait au travail dans les autres d\u00e9cisions qu'on prend, je crois qu'il y a une responsabilit\u00e9 chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:35 > 0:18:36) [96%] : \r\nRoger Nordmann merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:37 > 0:18:48) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 pour \u00e9tendre les espaces sans fum\u00e9e, les CFF les envisage, on voit aussi appara\u00eetre les premi\u00e8res places de jeu o\u00f9 la cigarette est bannie Nicole della Pietra Jean-Marc bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:50 > 0:19:03) [91%] : \r\nReinach en Argovie, l'une des premi\u00e8res places de jeu de Suisse, o\u00f9 il est interdit de fumer l'Argovie encourage d\u00e9sormais ses communes \u00e0 bannir la cigarette autour des places de sport et sur les aires de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:03 > 0:19:18) [83%] : \r\nEt ce quant \u00e0 votre arme, c'est \u00e7a une si belle et si les parents devraient \u00eatre des mod\u00e8les, je pense que personne n'aimerait que ses enfants deviennent fumeurs et les enfants comprendront ainsi que fumer n'est pas normal \u00e7a qui ont \u00e0 un Maastricht Nitra normand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:19 > 0:19:38) [93%] : \r\nChez nos voisins europ\u00e9ens, la fum\u00e9e est de plus en plus bannie des lieux publics ext\u00e9rieurs, les places de jeux en France, o\u00f9 les gares au Danemark et en Allemagne, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene, estime ce chercheur, il a mesur\u00e9 des taux alarmants de particules fines \u00e9manant des cigarettes devant et dans la gare de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:41 > 0:19:47) [90%] : \r\n\u00e0 un vendredi apr\u00e8s- midi, nous avons mesur\u00e9 ici des taux de particules fines entre 100 et 200 microgrammes/m3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:47 > 0:19:49) [63%] : \r\nNous l'appliquerons propre mais quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:49 > 0:19:54) [85%] : \r\nC'est historique et c'est beaucoup plus que les valeurs limites autoris\u00e9es dans l'air ext\u00e9rieur parce en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:20:17) [95%] : \r\nBien que le tabac \u00e9tait interdit dans les caf\u00e9s, les entreprises et les trains, un Suisse sur 4 continue \u00e0 fumer et la part des fumeurs ne diminue plus depuis 2010, voil\u00e0 pourquoi cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise veut faire interdire le tabac aux arr\u00eats de bus et devant les b\u00e2timents administratifs, elle exige aussi la cr\u00e9ation de zones non- fumeurs sur les terrasses des caf\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:19 > 0:20:33) [86%] : \r\nSur quel qu'on d\u00e9cide de ne pas faux, mais on doit garantir que dans les parc public o\u00f9 il a pas le choix d'\u00eatre ou de attendre il peut respirer librement, de l'air sans respirer la fum\u00e9e parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:34 > 0:20:41) [96%] : \r\nInterdire la fum\u00e9e en plein air, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 \u00e0 voir si les consommateurs respecterait de telles interdictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:43 > 0:20:55) [91%] : \r\nLe g\u00e9ant mondial de la p\u00e9trochimie Ineos se rach\u00e8te le Lausanne- Sport, c'est une nouvelle page qui va s'\u00e9crire Ineos c'est d\u00e9j\u00e0 reste sponsor principal Lausanne Hockey Club et il affiche beaucoup d'ambitions Olivier Kunz Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:13) [92%] : \r\nMarch\u00e9 conclu entre l'entrepreneur Vaudois Alain Joseph et David Thompson, \u00e0 droite, c'est lui, l'acheteur du Lausanne- Sport avec sa multinationale p\u00e9trochimique Ineos s'le montant de la transaction reste secret, apr\u00e8s 10 ans d'engagement dans le club Alain Joseph pensent tenir la perle rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:13 > 0:21:30) [89%] : \r\nC'est un repreneur qui d'abord a eu un discours de qualit\u00e9, il a pour parler d'\u00eatre champion de faire la Champion s'ligue il a parl\u00e9 d'installer le club en Super League et de \u00e9ventuellement viser la coupe d'Europe, c'est des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 dans le canton, proche de la ville de Lausanne depuis longtemps par le LHC par d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:30 > 0:21:55) [88%] : \r\nIneos s'affiche 40 milliards de francs de ventes annuelles, ces produits p\u00e9trochimiques vont des emballages aux mat\u00e9riaux isolants en passant par le gaz de schiste 80 sites dans 16 pays 17000 employ\u00e9es, dont 60 \u00e0 Rolle devenu si\u00e8ge mondial en 2011, du p\u00e9trole et du sport, la soci\u00e9t\u00e9 sponsorise le LHC finance la rel\u00e8ve du foot en Afrique et ach\u00e8te le LS \u00e0 l'en croire, sans viser marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:55 > 0:22:13) [79%] : \r\nDonc, L\u00e9once, on ne sait pas les grands autre \u00e9tait FMI ce n'est pas un d\u00e9c\u00e8s si on pouvait facilement, c'est un M. Weiss c'est non plus d'une liti\u00e8re seulement alors que tu n'\u00e9tais pour une hausse et pour fais quelque chose pour Lausanne pour les jeunes pour leur pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:13 > 0:22:22) [92%] : \r\nLe budget du Lausanne- Sport aujourd'hui 8,5 millions de francs et demain myst\u00e8re l'acheteur parle par contre volontiers de ces projets sportifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:22 > 0:22:35) [85%] : \r\nLe 1er a chose pour nous au CFO de soulever un de Tal directeur technical, mais \u00e0 ce moment ne sont tr\u00e8s contentes avec Fabio sur Destiny il joue beaucoup avec les jeunes, il y avait la passion pour les jeunes joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:35 > 0:22:44) [87%] : \r\nIneos s'et David Thompson, r\u00eave d'un \u00e9l\u00e8ve qui progresse et que l'actuel 6\u00e8me de Super League puisse rejoindre la Ligue europ\u00e9enne d'ici 3 \u00e0 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:45 > 0:22:58) [96%] : \r\nNos confr\u00e8res de 24 heures a annonc\u00e9 la mort de Pierre sauvet, le conseiller d'\u00c9tat radical a marqu\u00e9 l'histoire politique vaudoise, notamment la r\u00e9forme de l'\u00e9cole, il \u00e9tait entr\u00e9 au gouvernement en 1984 quand Jean-Pascal Delamuraz acc\u00e9dait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:59 > 0:23:10) [89%] : \r\nLe cirque Knie va continuer sa tourn\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une tante de remplacement d\u00e9p\u00each\u00e9 de Rapperswil le chapiteau a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, hier dimanche dans la violente temp\u00eate de vent qui soufflait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:10 > 0:23:16) [91%] : \r\nPour Bellinzone l'accident s'est produit lors du d\u00e9montage de la structure, l'employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:16 > 0:23:20) [72%] : \r\nPeut-\u00eatre beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts n'est pas encore chiffr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:22 > 0:23:34) [95%] : \r\nAu chapitre des tendances, arr\u00eatons-nous sur les colocation version luxueuse, on est tr\u00e8s loin des logements \u00e9tudiants, ce sont des trentenaires qui s'entendent pour cohabiter dans une maison de ma\u00eetre ou un ch\u00e2teau Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:01) [92%] : \r\nCe soir, toute la maison cuisine cette colocataires, sans oublier le chat une vaste propri\u00e9t\u00e9 sur la Riviera vaudoise une v\u00e9n\u00e9rable b\u00e2tisse un peu d\u00e9fra\u00eechi sur 3 \u00e9tages lou\u00e9 4500 francs par mois, ils sont \u00e9tudiants ou jeunes professionnels, ils ont entre 20 et 40 ans, et \u00e0 part le loyer, il partage un id\u00e9al vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:02 > 0:24:15) [94%] : \r\nC'est autre chose que vivre en appartement, en plein centre- ville, on a une maison qui a beaucoup de potentiel, on a organis\u00e9 en Open Art, cin\u00e9ma, c'\u00e9tait dans le jardin, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s riche, donc je me vois bien continuer encore quelques ann\u00e9es comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:17 > 0:24:30) [93%] : \r\nOn est aussi une famille finalement d'une autre sorte qui doit aussi \u00eatre entendu comme telle, c'est vraiment l'id\u00e9e de du vivre-ensemble du partage de comp\u00e9tences, de culture et de tellement d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:54) [96%] : \r\nOn partage d\u00e9sormais son quotidien avec qui on veut et plus longtemps qu'avant par choix et pas par manque de moyens financiers, en Suisse, les colocataires repr\u00e9sente 2 \u00e0 4 pourcent du march\u00e9 immobilier, un chiffre que ce nouveau mod\u00e8le va forc\u00e9ment faire grimper ces prochaines ann\u00e9es \u00e7a et les nouveaux sch\u00e9mas sociaux c'est en tout cas ce que pr\u00e9voient les recherches de cette sociologue sp\u00e9cialiste de l'habitat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:54 > 0:25:22) [88%] : \r\nLes parcours de vie sont plus autant qu'avant, c'est-\u00e0-dire je me mets en coupe je me Marie et j'ai des enfants maintenant, on peut avoir 45 ans, toujours \u00eatre solo et on n'a pas forc\u00e9ment envie de se mettre en couple, ni d'avoir d'enfant, mais on a envie de vivre \u00e0 plusieurs, enfin c'est un peu ces nouvelles tendances de la soci\u00e9t\u00e9 collaborative, c'est vraiment une tendance de fond et c'est important de r\u00e9fl\u00e9chir aussi en termes de politique d'habitat politique de logement pour son am\u00e9nagement, j'ai beaucoup trop de fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:23 > 0:25:37) [90%] : \r\nAutre colocation \u00e0 Gen\u00e8ve, cette maison a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement pens\u00e9 et red\u00e9cor\u00e9 pour des jeunes travailleurs, ambiance calme et un certain standing loyer 1000 francs par habitant, c'est peu pour la r\u00e9gion, ici, on a vu arriver la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:59) [85%] : \r\nNous, on pense qu'il a qui en cr\u00e9neaux \u00e0 d\u00e9velopper sur des colocation de luxe l'id\u00e9e maintenant on pr\u00e9f\u00e8re avoir beaucoup d'objets qu'on poss\u00e8de pas qu'il n'y a pas besoin d'entretenir ou on ne fait pas de soucis typiquement est-ce qu'on poss\u00e8de une voiture, on va prendre le taxi, nous on pr\u00e9f\u00e8re prendre les les taxis, je pense, et c'est tout \u00e0 fait dans dans cette voie de la de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:59 > 0:26:08) [95%] : \r\nD'ici 20 ans 3 m\u00e9nages sur 4 seront compos\u00e9s d'une seule personne ou de couple sans enfants vivre en colocation, ce sera peut-\u00eatre alors le comble du chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:10 > 0:26:25) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose maintenant de revenir sur la soir\u00e9e d'hier et sur le joueur qui a finalement permis \u00e0 la Suisse d'acc\u00e9der \u00e0 la Coupe du monde, \u00e0 l'issue des matches de barrage, c'est \u00e0 Ricardo Rodriguez que la Suisse doit le but d\u00e9cisif, son portrait est sign\u00e9 Michel des trieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:29 > 0:26:37) [90%] : \r\nCar de Rodriguez 2 matchs, 2 fois d\u00e9cisif hier soir dans les arr\u00eats de jeu Yann Sommer et l'\u00e9quipe de Suisse lui doivent une fi\u00e8re chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:39 > 0:26:46) [89%] : \r\nMoi, je sors, j'ai pris je ne sais pas combien de coups dans cette situation, j'ai rien vu et puis apr\u00e8s, il a redit aust\u00e8re et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:48 > 0:27:04) [92%] : \r\n3 jours plus t\u00f4t, sur penalty, Ricardo Rodriguez ne se pose pas de questions au moment de tirer et c'est ce but qui exp\u00e9die la Suisse en Russie Rodriguez c'est un des oeufs, il s'exprime le moins souvent possible dans les m\u00e9dias, tout juste a-t-il avou\u00e9 l'autre jour \u00e0 Belfast.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:04 > 0:27:13) [77%] : \r\nEt torchis Senda This je devais marquer ce but, c'est vrai, j'ai marqu\u00e9 ce but et c'\u00e9tait ce qu'il fallait faire, c'\u00e9tait le plus important, \u00e7a, c'est, c'est, je sais qu'il avait ce en \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:18 > 0:27:27) [87%] : \r\nQue de chemin parcouru depuis ses d\u00e9buts avec ses 2 fr\u00e8res, Roberto et Francisco FC schwamend Lingen dans la banlieue z\u00fcrichoises ses professeurs se souviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:28 > 0:27:38) [81%] : \r\nLe pitch L\u00e9a puisque vous ceux qui connaissait le football, comprenez vite \u00e0 l'\u00e9poque, en les voyant jouer qu'ils avaient quelque chose de techniquement exceptionnel si je fais le technique record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:39 > 0:27:51) [95%] : \r\nLes finales de Coupe du monde, il conna\u00eet comme au Nigeria en 2009 avec les moins de 17 ans o\u00f9 il devient champion du monde aux c\u00f4t\u00e9s de chacun et de Seferovic avec 3 buts inscrits en phase finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:55 > 0:28:05) [93%] : \r\nSa trajectoire footballistique est alors lanc\u00e9e, elle le conduit en Bundesliga allemande avec Wolfsburg pendant 5 ans et depuis cette ann\u00e9e en Italie \u00e0 l'AC Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:07 > 0:28:18) [97%] : \r\nParall\u00e8lement, il devient titulaire incontestable sous le maillot national depuis 6 ans, l'homme a encore soif de victoires, il n'aura que 26 ans l'an prochain en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:19 > 0:28:35) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour la dette de la Suisse \u00e0 l'\u00e9gard de Ricardo Rodriguez ces matches de barrage ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des moments heureux, d'autres un peu plus tendu quand Seferovic \u00e0 affronter les sifflets du public, voici les le\u00e7ons que l'\u00e9quipe en tire avec maintenant les pr\u00e9paratifs pour la suite, Farah James il y en milieu d'acquis au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:36 > 0:28:52) [92%] : \r\n86\u00e8me minute Haris Seferovic quitte la pelouse sous les sifflets d'une partie du public, des supporters qui reproche \u00e0 l'attaquant sa maladresse devant le but, visiblement agac\u00e9, sa r\u00e9action est aussi inappropri\u00e9e que pu\u00e9ril ce matin en conf\u00e9rence de presse, les dirigeants faisaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:52 > 0:29:04) [90%] : \r\nBloc derri\u00e8re le joueur on mais a \u00e9chou\u00e9, il a r\u00e9agi humainement il \u00e9tait d\u00e9\u00e7u et tr\u00e8s affect\u00e9 par ces sifflets, c'\u00e9tait pas un moment facile \u00e0 vivre pour lui fait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:05 > 0:29:13) [90%] : \r\nMoi, j'ai r\u00e9agi en pensant que c'\u00e9tait des gens stupides, c'\u00e9tait pas fans c'\u00e9tait des spectateurs simplement et je pense qu'il n'a pas besoin de 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:13 > 0:29:27) [90%] : \r\nPas d'cet \u00e9pisode de la st\u00e9rilit\u00e9 offensive de la Suisse, hier soir, ne saurait en tout cas, ternir la port\u00e9e de l'exploit, la Suisse vient tout simplement d'obtenir sa 4\u00e8me qualification cons\u00e9cutive pour une phase finale de la Coupe du monde, le public s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:27 > 0:29:32) [88%] : \r\nPeu trop habitu\u00e9s, ils ont l'impression qu'on se qualifiera toujours mais c'est toujours un grand d'aventure 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:33 > 0:29:47) [89%] : \r\nUne certitude, cette qualification va avoir des r\u00e9percussions positives pour l'image du foot suisse et pour ses caisses aussi le fait de pouvoir dire : la Suisse et dans les meilleurs en monte, que les jeunes voient que le foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:47 > 0:29:56) [86%] : \r\nPour le plan leur apporter du succ\u00e8s apr\u00e8s il a les chiffres, bien s\u00fbr, mais j'ai pas encore fait le calcul, mais l'exp\u00e9rience me dit qu'on va faire peut-\u00eatre sur les 2 millions de m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:57 > 0:30:09) [94%] : \r\nEn Russie, le premier objectif de la Suisse sera de se qualifier parmi les 2 meilleurs de son groupe, elle conna\u00eetra ses 3 adversaires, le 1er d\u00e9cembre lors du tirage au sort, il lui restera alors 6 mois pour \u00eatre fin pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:11 > 0:30:26) [87%] : \r\nOn a parl\u00e9 dans ce journal de s\u00e9isme d'attentats, de pollution, terminant sur une note diff\u00e9rente, l'amour et les amoureux sont dans l'objectif du photographe Guillaume Peyr\u00e9, de l'agence, lundi 13 c'est son jour ils portent sur eux un regard affectueux, Agn\u00e8s Fedak, Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:28 > 0:30:35) [93%] : \r\nComme un m\u00e9t\u00e9ore, le journal le plus impr\u00e9visible de l'agence photographique suisse lundi 13 \u00e0 d\u00e9barquer dans les kiosques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:36 > 0:30:46) [92%] : \r\nC'est \u00e0 une sorte d'OVNI visuel \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde, consultez les photos d'un smartphone et on s'est dit qu'on voulait faire quelque chose en papier est quelque chose de tr\u00e8s grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:46 > 0:30:58) [84%] : \r\nTr\u00e8s grand comme l'amour, et lorsque Guillaume Peyr\u00e9 immortalise cet \u00e9tat, on d\u00e9couvre que ce n'est jamais ordinaire instants d'intimit\u00e9, saisi par le photographe non, c'est le travail le plus personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:58 > 0:31:13) [88%] : \r\nMais c'est en tout cas un travail qui me correspond extr\u00eamement, je vais \u00e0 la rencontre de gens qui sont diff\u00e9rents de moi des fois tr\u00e8s diff\u00e9rent de moi et je m'engage \u00e0 porter sur eux un regard non jugeant \u00e0 \u00e0 les \u00e9couter le si c'est de la photographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:14 > 0:31:20) [91%] : \r\nLes diff\u00e9rences, mise en sc\u00e8ne pour que ne s'impose que le lien avec l'autre et non les pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:20 > 0:31:28) [94%] : \r\nOn a beau avoir un Style un peu particulier, en fait, on voulait montrer qu'on est, on est des gens comme comme tout, on a notre intimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:28 > 0:31:34) [81%] : \r\nJe trouve, c'est des salauds envoyer mais la complicit\u00e9 parce que les autres, il y avait, on l'a, on ne voit vraiment bien les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:35 > 0:31:50) [90%] : \r\nComplice comme les Guillaume Perret avec tous ses mod\u00e8les autodidacte et intuitif, il a d'abord \u00e9t\u00e9 ma\u00e7on \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis, il a choisi la photo pour b\u00e2tir un univers qui lui ressemblent depuis 12 ans, il encha\u00eene : portraits de Star, publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:52 > 0:31:56) [93%] : \r\nReportage, toujours avec cette m\u00eame proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:58 > 0:32:15) [91%] : \r\nOui, mais ce qui m'int\u00e9resse dans dans le nu de la nudit\u00e9 ou dans l'intimit\u00e9, c'est que c'est plut\u00f4t de se mettre et pour le mod\u00e8le et pour moi d'une situation \u00e0 peu d'inconfort qui fait que \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des choses qu'on qu'on contr\u00f4le pas un grand probl\u00e8me de la de la photo, je trouve, c'est que tout le monde veut tout contr\u00f4ler, et \u00e7a donne souvent des choses un peu hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:15 > 0:32:24) [88%] : \r\nSpeed et Marcel Imsand disait : l'amour et la colonne vert\u00e9brale de la vie et c'est ce que nous raconte Guillaume Perret avec ses amours extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:24 > 0:32:34) [89%] : \r\nSi on reprend cette \u00e9nergie f\u00e9minine de la photo \u00e0 l\u00e0 quelque chose de sacr\u00e9, c'est un espace qui est magnifique, parce que \u00e7a nous permet de vraiment casse casser tous les tous les sch\u00e9mas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:34 > 0:32:40) [89%] : \r\nAmour universel qui n'est ni \u00e2ge ni genre ni code juste l'expression d'\u00e9motion vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:42 > 0:32:51) [95%] : \r\nCe soir l'\u00e9mission \u00e9conomique TTC explique pourquoi la voiture \u00e9lectrique arrive plus vite que pr\u00e9vu, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:00 > 0:33:03) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:26 > 0:34:30) [70%] : \r\nCette table, \u00e7a c'est la table de Darius qui \u00e9mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:32 > 0:34:33) [98%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:20 > 0:35:52) [80%] : \r\nDe par exemple des annonceurs LG Kirch, elle reste, on reste sur les les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s c'est mieux parce qu'on est, on le temps et et \u00e9coul\u00e9, ouais, ouais, donc \u00e7a sera mieux donc rester sur les principes d'accord, ouais, ouais, et puis en question donc ce bon 16 mais pour donner des exemples, c'est c'est difficile mais vous pensez \u00e0 quoi par exemple comme comme exemple, donc c'est que le micro typiquement donc les trois, un lanceur \u00e0 des subventions juste aller vers le oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:52 > 0:35:57) [85%] : \r\nParce que l\u00e0, on a beaucoup de circulation peuvent s'asseoir l\u00e0 en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:57 > 0:36:01) [85%] : \r\nOui alors ce pas de suite, je vais vous rapprocher m\u00eame un tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:01 > 0:36:04) [76%] : \r\nMa\u00eetre typiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:04 > 0:36:33) [87%] : \r\nQue donc n\u00e9o- Advertising qui a en charge la l'affichage \u00e0 Gen\u00e8ve, vient de se faire racheter par Tamedia qui, le plus grand groupe de m\u00e9dias suisses, qui est notamment propri\u00e9taire d'une grande majorit\u00e9 des journaux oui \u00e0 Gen\u00e8ve et qui se r\u00e9jouit de proposer des solutions int\u00e9gr\u00e9es, ce qui veut dire qu'on va voir la totalit\u00e9 du m\u00e9dia d'information et visuels qui sont dans les mains de sont dans la m\u00eame oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:34 > 0:36:37) [97%] : \r\nMais c'est pas \u00e7a qui est le fond du probl\u00e8me ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:37 > 0:36:40) [95%] : \r\nBen les gens qui disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:40 > 0:36:54) [84%] : \r\nLes gens qui ont sign\u00e9 l'initiative pas forc\u00e9ment \u00e0 cause de \u00e7a je pr\u00e9senterai, on est un peu plus, faudrait \u00eatre un peu plus sur les principes g\u00e9n\u00e9raux, oui, non, que l'allure r\u00e9ception et il y a 13 minutes avant l'\u00e9mission satirique pour \u00e9tonnement Net la le plus pour les cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:55 > 0:37:00) [91%] : \r\nCertes tr\u00e8s fermement aussi le 2\u00e8me chose c'est l'effet que \u00e7a fait sur le tissu \u00e9conomique local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:00 > 0:37:13) [84%] : \r\nAlors \u00e7a, on en parlera de l'\u00e9conomie, mais attendez que qu'on pose les questions, un pr\u00eatre ne sont pas du tout \u00e7a, un monologue, bien s\u00fbr, il faut tout de suite tout ce probl\u00e8me parce qu'on l'assimile pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:22 > 0:37:38) [74%] : \r\nAlors que \u00e7a, \u00e7a suffit, \u00e7a serait quoi, messieurs les visas pour la copie c'est pas cette histoire l\u00e0, c'est donc Xavi\u00e8re aime la classe, il \u00e9tait fils Michel Asseline pulv\u00e9ris\u00e9 comme les la page jouer des cit\u00e9s en France, parce que sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:39 > 0:37:43) [76%] : \r\nOn peut pas rebondi d'accord hein, pas de souci et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:50 > 0:37:54) [82%] : \r\nPas de souci, plus efficace, OK, pas de souci particulier.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T01:49:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711637675", "durationSec": 135, "title": "SO AMOURS EXTRAORDINAIRES_RTS000001314093", "excerpt": "La colocation n'est plus uniquement r\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9tudiants, mais une vraie philosophie de vie appr\u00e9ci\u00e9e par de nombreux adultes. Le march\u00e9 du logement \u00e9tant tr\u00e8s tendu, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, de nouvelles initiatives de \"co-living\" voient le jour.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1711637676", "durationSec": 39, "title": "SO BATACLAN 3_RTS000001314054", "excerpt": "L'enqu\u00eate se poursuit dans les attentats terroristes de Paris du 13.11.2015. La police tente de comprendre le r\u00f4le de Mohamed B et de Salah Abdelslam dans le vaste r\u00e9seau terroriste qui s'\u00e9tend de Paris \u00e0 Bruxelles. Les attentas de Paris avaient notamment touch\u00e9 le stade de France et le Bataclan.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1711637677", "durationSec": 156, "title": "SO CO LOCATION DE LUXE_RTS000001314179", "excerpt": "De plus en plus de migrants tentent la travers\u00e9e du D\u00e9troit de Gibraltar depuis le Maroc pour entrer en Europe par l'Espagne. En 6 mois, les sauveteurs de la garde maritime espagnole ont secouru plus de 7700 migrants africains.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE"], "thematicThemes": ["COLOCATION"], "sequenceIds": ["1637732"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637678", "durationSec": 103, "title": "SO ENQUETE ATTENTAT BATACLAN_RTS000001314174", "excerpt": "Portrait du footballeur suisse Ricardo Rodriguez qui fut deux fois d\u00e9cisif les des deux matches de barrages qualificatifs pour la Coupe du monde de football 2018 en Russie, face \u00e0 l'Irlande du Nord. Au match aller Rodriguez marque le penalty qui donne la victoire 1 but \u00e0 0 \u00e0 la Suisse et lors du match retour il sauve sur la ligne un ballon nord-irlandais tr\u00e8s dangereux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637679", "durationSec": 133, "title": "SO ESPAGNE MIGRANTS GIBRALTAR_RTS000001313834", "excerpt": "La Suisse par l'interm\u00e9diaire de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga s'est exprim\u00e9e en faveur d'une meilleure protection pour les migrants lors de la 3e rencontre du Groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale. Cette r\u00e9union rassemblait des repr\u00e9sentants de l'UE et des pays africains.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "MIGRATION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1637594"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637680", "durationSec": 112, "title": "SO FOOT RODRIGUEZ_RTS000001314053", "excerpt": "Faut-il augmenter le nombre d'espaces non-fumeurs dans les lieux publics? Le village de Reinach en Argovie a inaugur\u00e9 une place de jeux sans fum\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "TRIOMPHALISME"], "sequenceIds": ["1637809"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637681", "durationSec": 109, "title": "SO GROUPE MEDITERRANEE_RTS000001314148", "excerpt": "R\u00e9actions de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe suisse de football Vladimir Petkovic et du pr\u00e9sident de l'ASF Peter Gilli\u00e9ron apr\u00e8s la qualification de la Suisse pour la phase finale de la Coupe du monde de football 2018 en Russie, la 4e qualification de suite depuis 2006.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "MIGRATION INTERNATIONALE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1637506"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637682", "durationSec": 114, "title": "SO INTERDICTION FUMEE_RTS000001313925", "excerpt": "Malgr\u00e9 la politique du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump en faveur de l'\u00e9nergie fossile, de nombreux R\u00e9publicains sont en faveur d'\u00e9nergies renouvelables comme l'\u00e9nergie \u00e9olienne ou solaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["FUMEUR", "TABAGISME PASSIF", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1637615"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637683", "durationSec": 96, "title": "SO NATI QUATRE FOIS QUALIFIEE_RTS000001314125", "excerpt": "Le club de football du FC Lausanne-sport a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par Ineos, un groupe de petrochimie bas\u00e9 \u00e0 Morges.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "TRIOMPHALISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637684", "durationSec": 81, "title": "SO SEISME IRAN_RTS000001314097", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711637685", "durationSec": 36, "title": "SO SONORE EAGLES_RTS000001313890"}, {"internalArchiveId": "AA1711637686", "durationSec": 119, "title": "SO USA CLEAN ENERGY 3_RTS000001314170", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "sequenceIds": ["1637606"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637687", "durationSec": 111, "title": "SO VENTE LAUSANNE SPORT_RTS000001314102", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1637622"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711637767", "summary": "Dispositif de s\u00e9curit\u00e9 et policiers devant l'h\u00f4tel Bellevue. Photo de famille du Groupe de contact de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police. D\u00e9clarations de Simonetta Sommaruga en conf\u00e9rence de presse. D\u00e9clarations de Dimitris Avramopoulos, commissaire europ\u00e9en aux migrations. Itw Simonetta Sommaruga.", "id": "1637506", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637855", "summary": "Images \"Salvamento maritimo\": d\u00e9troit de Gibraltar, sauvetage en mer de migrants. Detroit de Gibraltar avec de part et d'autre le Maroc et l'Espagne. Salle de contr\u00f4le de la garde maritime. Itw Jos\u00e9 Maraver Romero, garde maritime espagnole. R\u00e9fugi\u00e9s ivoiriens dans centres d'accueil. Itw Yannick, r\u00e9fugi\u00e9 ivoirien. Itw Rufin, r\u00e9fugi\u00e9 camerounais.", "id": "1637594", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["ESPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637866", "summary": "Plateau : itw Roger Nordmann, pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement.", "id": "1637605", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637867", "summary": "Caroline du Nord : sur \u00e9cran d'ordinateur, parc d'\u00e9oliennes. Itw Katharine Kollins, pr\u00e9sidente Southeastern Coalition. Itw Mark Fleming, pr\u00e9sident \"conservateurs pour l'\u00e9nergie propre\".\nPanneaux solaires de la \"Montgomery solar farm\". Itw Joel Olsen, propri\u00e9taire Montgomery Solar Farm.", "id": "1637606", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637876", "summary": "Reinach (AG) : place de jeux non-fumeurs. Panneau avec interdiction de boire et fumer dans parc pour enfants. Itw Kathrin Sommerhalder, pr\u00e9vention tabagisme Argovie.\nFrance : parc \"sans tabac\".\nB\u00e2le : fumeurs \u00e0 la gare. Itw Martin Roessli, institut suisse de sant\u00e9 publique.\nBellinzone : fumeurs sur une terrasse. Itw Nadia Ghisolfi, d\u00e9put\u00e9e PDC tessinoise. Doigts avec de longs ongles \u00e9crasant m\u00e9gots de cigareattes.", "id": "1637615", "visualThemes": ["FUMEUR"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637883", "summary": "Poign\u00e9e de mains Alain Joseph, pr\u00e9sident du FC Lausanne Sport et David Thompson, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ineos Football. Int bureau Ineos \u00e0 Rolle. Itw Alain Joseph. Itw David Thompson.", "id": "1637622", "visualGeographicals": ["ROLLE"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1711637993", "summary": "Jeunes, vivant en colocation, pr\u00e9parant \u00e0 manger ensemble. Itw Julien Nussbaum, Romain Pilloud, colocataires.\nItw Marie-Paule Thomas, sociologue et urbaniste.\nItw Lo\u00efc Emery, cofondateur agence co-living.", "id": "1637732", "visualThemes": ["COLOCATION"], "visualGeographicals": ["MONTREUX", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638070", "summary": "Parc St-Jacques, Ricardo Rodriguez, footballeur suisse, sauvant le ballon sur sa ligne de but lors du match Suisse -Irlande du Nord. Itw Yann Sommer, gardien de but suisse.\nBelfast, match aller : But sur penalty marqu\u00e9 par Ricardo Rodriguez.\nZurich : Itw Claudio Tamo, ex-professeur de Ricardo Rodriguez.\nArchives 2009, but marqu\u00e9 par Ricardo Rodriguez avec l'\u00e9quipe de Suisse des M17.\nArchives Ricardo Rodriguez jouant pour Wolfsburg. Ricardo Rodriguez, jouant avec le Milan AC.", "id": "1637809", "visualThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["BELFAST", "BALE-VILLE"], "visualPersons": ["RODRIGUEZ, RICARDO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718037", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034620", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-53567D42-A2B9-4B10-A5FE-B1E2905E16D3", "internalArchiveId": "53567D42-A2B9-4B10-A5FE-B1E2905E16D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche genevoise veut plafonner les primes maladie \u00e0 10% du revenu des m\u00e9nages", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "La gauche veut plafonner les primes d'assurance maladie \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du pays. L'Alternative, compos\u00e9e du Parti socialiste, des Verts et d'Ensemble \u00e0 Gauche, lance donc une initiative pour limiter le poids des primes maladies \u00e0 10% du revenu des m\u00e9nages.\r\n\r\n* * La gauche genevoise veut plafonner les primes maladie \u00e0 10% du revenu des m\u00e9nages  \r\n(((*** A Gen\u00e8ve la gauche veut plafonner les primes d'assurance maladie qui sont parmis les plus \u00e9lev\u00e9es. L'alternative, compos\u00e9e du parti socialiste, des Verts et d'Ensemble \u00e0 Gauche, lance donc une initiative pour limiter le poids des primes maladies \u00e0 10 pourcents du revenu des m\u00e9nage. C'est une mani\u00e8re pour la gauche genevoise d'essayer d'agir au niveau cantonal dans l'attente d'un \u00e9ventuel changement au niveau f\u00e9d\u00e9ral ..\r\nTania Sazpinar...)))\r\nLa part du budget des familles allou\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9 ne cesse d'augmenter alors que celle concernant d'autres biens de premi\u00e8re n\u00e9cesit\u00e9 n'\u00e9volue pas. C'est pour lutter contre ce constat que les 3 partis de la gauche genevoise s'unissent pour lancer cette initiative qui demande donc de plafonner \u00e0 10 pourcents du revenu les primes d'assurance maladie.\r\nAlors comment financer cette mesure puisqu'elle passerait par un ajustement des subsides? Les partis \u00e0 l'origine de l'initiative ne le pr\u00e9cisent pas dans leur texte et laissent l'appr\u00e9ciation au Conseil d'Etat. Ils donnent cependant quelques pistes dont l'abandon du bouclier fiscal... Une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9e plusieurs fois par le Grand Conseil et la population.\r\nD'autres cantons ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 cette id\u00e9e de plafonnement \u00e0 10 pourcents. Vaud l'a vot\u00e9e par exemple. Et puis au niveau suisse, le Parti socialiste planche actuellement sur une initiative allant dans le m\u00eame sens. Elle pourrait d'ailleurs \u00eatre lanc\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La gauche genevoise veut plafonner les primes maladie \u00e0 10% du revenu des m\u00e9nages / 12H30_2017-11-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["La gauche veut plafonner les primes d'assurance maladie \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du pays. L'Alternative, compos\u00e9e du Parti socialiste, des Verts et d'Ensemble \u00e0 Gauche, lance donc une initiative pour limiter le poids des primes maladies \u00e0 10% du revenu des m\u00e9nages."], "variantIds": ["ece-9059723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-19T11:39:09Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17B2622A-230D-44DD-BA37-63F53B386049", "internalArchiveId": "17B2622A-230D-44DD-BA37-63F53B386049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de David Thompson, nouveau pr\u00e9sident du Lausanne-Sport", "publicationDate": "2017-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Thomas, directeur d'INEOS\r\nLausanne-Sport a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, poids lourd international dans la p\u00e9trochimie. Le pr\u00e9sident Alain Joseph a vendu ses parts du club, a-t-il annonc\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge d'Ineos, \u00e0 Rolle. Interview de David Thompson, nouveau pr\u00e9sident du Lausanne-Sport.\r\n\r\n* * Interview de David Thompson, nouveau pr\u00e9sident du Lausanne-Sport   5'21''\r\nFin du suspens sur l'avenir du Lausanne sport cet apr\u00e8s-midi aux alentours de 14h. Le club de football vaudois a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, leader mondial dans la p\u00e9trochimie, l'entreprise est bas\u00e9e \u00e0 Rolle, elle est d\u00e9j\u00e0 active dans le sport vaudois, notamment en soutenant le LHC ou le club de rugby de Nyon.\r\nLe swiss football league a un mois pour donner son feu vert sur la transaction.\r\nNOUs avons joint tout \u00e0 l'heure le nouveau pr\u00e9sident du LS, David Thomas, directeur d'INEOS.\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 lui demander pourquoi son entreprise a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans cette aventure . \r\nDIGAS 5'21", "durationSec": 508, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9059733", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de David Thompson, nouveau pr\u00e9sident du Lausanne-Sport / FOR_2017-11-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.11.2017"], "alternativeSummary": ["Lausanne-Sport a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, poids lourd international dans la p\u00e9trochimie. Le pr\u00e9sident Alain Joseph a vendu ses parts du club, a-t-il annonc\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge d'Ineos, \u00e0 Rolle. Interview de David Thompson, nouveau pr\u00e9sident du Lausanne-Sport."], "variantIds": ["ece-9059733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-13T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1612244", "internalArchiveId": "AA1707612365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Climat, duel de g\u00e9ants", "publicationDate": "2017-11-12T12:20:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la situation de la pollution mondiale \u00e0 travers les Etats-Unis et la Chine. Donald Trump s'est retir\u00e9 de l'accord de Paris sur le climat et a annonc\u00e9 des restrictions dans le budget de l'environnement. La Chine de son c\u00f4t\u00e9 s'impose en leader des \u00e9nergies renouvelables. Avec son invit\u00e9, Martin Beniston, climatologue, ils \u00e9voquent l'impact sur le climat des changements climatiques et la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre. La Chine devient le leader des \u00e9nergies renouvelables.", "durationSec": 900, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9075686", "imageURL": "http://www.rts.ch/9075747.image", "thematicGeographicals": ["AMERIQUE DU NORD", "EUROPE", "ASIE", "CHINE", "USA", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Climat, duel de g\u00e9ants", "Geopolitis", "Climat, duel de g\u00e9ants", "Geopolitis", "Climat, duel de g\u00e9ants", "Climat, duel de g\u00e9ants", "Martin Beniston: \"La Chine investit plus dans les \u00e9nergies renouvelables que dans les \u00e9nergies fossiles\"", "Martin Beniston: \"Donald Trump se ridiculise\"", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "La Chine, leader inattendu de la transition verte", "Les champions de la pollution mondiale", "Geopolitis", "Climat, duel de g\u00e9ants"], "alternativeSummary": ["Climat, duel de g\u00e9ants", "Lorsque Donald Trump se retire de l'accord de Paris et annonce des coupes massives dans le budget de l'environnement, la Chine confirme son virage vert. Elle entend investir \u00e0 court terme 360 milliards de dollars dans les \u00e9nergies renouvelables. Le pari est immense car l'Empire du Milieu consomme \u00e0 lui seul la moiti\u00e9 du charbon de la plan\u00e8te.", "Climat, duel de g\u00e9ants", "Lorsque Donald Trump se retire de l'accord de Paris et annonce des coupes massives dans le budget de l'environnement, la Chine confirme son virage vert. Elle entend investir \u00e0 court terme 360 milliards de dollars dans les \u00e9nergies renouvelables. Le pari est immense car l'Empire du Milieu consomme \u00e0 lui seul la moiti\u00e9 du charbon de la plan\u00e8te.", "Climat, duel de g\u00e9ants", "Lorsque Donald Trump se retire de l\u2019accord de Paris et annonce des coupes massives dans le budget de l\u2019environnement, la Chine confirme son virage vert. Elle entend investir \u00e0 court terme 360 milliards de dollars dans les \u00e9nergies renouvelables. Le pari est immense car l\u2019Empire du Milieu consomme \u00e0 lui seul la moiti\u00e9 du charbon de la plan\u00e8te.", "Lorsque Donald Trump se retire de l'accord de Paris et annonce des coupes massives dans le budget de l'environnement, la Chine confirme son virage vert. Elle entend investir \u00e0 court terme 360 milliards de dollars dans les \u00e9nergies renouvelables. Le pari est immense car l'Empire du Milieu consomme \u00e0 lui seul la moiti\u00e9 du charbon de la plan\u00e8te.", "Climat, duel de g\u00e9ants", "Lorsque Donald Trump se retire de l'accord de Paris et annonce des coupes massives dans le budget de l'environnement, la Chine confirme son virage vert. Elle entend investir \u00e0 court terme 360 milliards de dollars dans les \u00e9nergies renouvelables. Le pari est immense car l'Empire du Milieu consomme \u00e0 lui seul la moiti\u00e9 du charbon de la plan\u00e8te."], "variantIds": ["ece-8969747", "ece-8970011", "ece-8970391", "ece-8969860"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-08-21T11:52:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT032524\r\nDate de transcription : 12-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:21 > 0:00:38) [96%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis nous voici 2 ans apr\u00e8s l'accord historique de Paris sur le climat, \u00e0 peine install\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump a fait ce qu'il avait dit qu'il ferait retirer les \u00c9tats-Unis de cet accord de Paris selon lui contraire aux int\u00e9r\u00eats de son pays et du peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:39 > 0:00:40) [72%] : \r\nInquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:42 > 0:00:44) [66%] : \r\nEt l'aurait eu fond offert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:46 > 0:00:50) [66%] : \r\nMoi et Charles, homme de l'PKK Merck annexe de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:51 > 0:00:54) [75%] : \r\nD. United States World tout droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:56 > 0:01:00) [50%] : \r\nFemme de paresse point mais les \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:08 > 0:01:40) [95%] : \r\nEt pour faire bonne mesure, l'administration am\u00e9ricaine \u00e0 relancer la fili\u00e8re du charbon, Donald Trump ayant abrog\u00e9 le plan pour une \u00e9nergie propre qu'avait promulgu\u00e9 Barack Obama tout \u00e0 l'oppos\u00e9, la Chine vient d'engager un vaste plan d'interdiction du charbon pour le chauffage domestique en vigueur d\u00e8s cet hiver, le pr\u00e9sident Xi Jing Ping veut faire de son immense pays une locomotive de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, il a d\u00e9fini comme priorit\u00e9 absolue la lutte contre la pollution atmosph\u00e9rique pour remporter la bataille du ciel bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:46 > 0:02:40) [91%] : \r\nLe ciel bleu en Chine se fera attendre car elle est, aujourd'hui encore, et sans doute pour longtemps le plus gros pollueurs du monde, ces \u00e9manations carbone atteignait en 2016 d\u00e9suet, 3 milliards de tonnes, 2 fois plus que les \u00c9tats-Unis 3\u00e8me l'Union europ\u00e9enne 3,7 milliards de tonnes, viennent ensuite la d'et la Russie, \u00e0 eux seuls, Chine, \u00c9tats-Unis, Union europ\u00e9enne produisent la moiti\u00e9 de toutes les \u00e9manations carbone de la plan\u00e8te, consid\u00e9r\u00e9 par habitant, ce classement prend une toute autre tournure en moyenne chaque Am\u00e9ricain produit chaque ann\u00e9e 17 tonnes par habitant, les Russes ont Stone les Chinois 7,4 les Europ\u00e9ens cette virgule 3 enfin les indiens 1,7 tonnes par habitant seulement \u00e0 ce classement l\u00e0 les habitants du Golfe Persique, comme le Qatar ou l'Arabie Saoudite ou encore les habitants de certaines \u00eeles des Cara\u00efbes battent tous les records.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:46 > 0:03:37) [93%] : \r\nAlors que se d\u00e9roulait \u00e0 P\u00e9kin, le congr\u00e8s du Parti communiste, fin octobre, le taux de particules fines dans l'atmosph\u00e8re d\u00e9passait une concentration de 200 pourtant, les usines les plus polluantes de la r\u00e9gion de P\u00e9kin avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e pour cette grande occasion partout dans les grandes m\u00e9tropoles du monde, des habitants souffrent de maladies, d'autres meurent \u00e0 cause de l'air qu'ils respirent cette application rel\u00e8ve en temps r\u00e9el les concentrations de particules fines dans plus de 200 villes du monde au moment de l'enregistrement de cette \u00e9mission c'\u00e9tait alerte rouge et orange dans les m\u00e9tropoles chinoises au Japon en Inde du rouge aussi dans plusieurs villes des Balkans et en Italie du Nord, mais l'Europe globalement respirer des taux de particules supportable gr\u00e2ce au fort vent qui ont balay\u00e9 le continent m\u00eame conditions favorables en Am\u00e9rique du Nord, \u00e0 l'exception notable de certaines villes du Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:04:08) [92%] : \r\nIls ont pour nom Harvey Irma Maria ces ouragan d'une rare violence qui ont ravag\u00e9 le Texas et les Cara\u00efbes vont co\u00fbter aux assureurs quelque chose comme 100 milliards de dollars, presque simultan\u00e9ment, le Portugal et la Californie \u00e9tait endeuill\u00e9e par d\u00e9faut gigantesques provoqu\u00e9es par la s\u00e9cheresse, on a vu cet \u00e9t\u00e9 dans l'ouest du Canada, et m\u00eame au Groenland des incendies tout \u00e0 fait inhabituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:15) [94%] : \r\nLes experts lancent un cri d'alarme, l'ampleur et la fr\u00e9quence de ces ph\u00e9nom\u00e8nes devrait s'accro\u00eetre encore avec les changements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:04:37) [90%] : \r\nBonjour Marc Stan bonjour climatologue r\u00e9put\u00e9 vous avez co- dirig\u00e9 le GIEC, le groupe d'experts internationaux sur l'\u00e9volution du climat, professeur retrait\u00e9 mais heureux de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve question que tout le monde se pose les cataclysmes extr\u00eame de cet \u00e9t\u00e9 sont-ils la cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:37 > 0:05:26) [90%] : \r\nAlors grande question, \u00e9videmment, on pourrait penser, intuitivement que oui parce que ce qui engendre ce syst\u00e8me extr\u00eame, c'est la chaleur dans le syst\u00e8me climatique dans l'atmosph\u00e8re dans les oc\u00e9ans et donc plus l'atmosph\u00e8re se r\u00e9chauffe, normalement plus ce syst\u00e8me devrait \u00eatre intenses et fr\u00e9quents, malheureusement, le syst\u00e8me est un peu plus complexe, alors si la chaleur dans dans le syst\u00e8me climatique est une condition n\u00e9cessaire, c'est pas une condition suffisante, donc quand il y a, il faut beaucoup d'autres m\u00e9canismes pour engendrer des ouragans ou des canicules des des s\u00e9cheresses etc donc intuitivement : oui mais statistiquement, c'est encore tr\u00e8s difficile de formaliser ses Liens de causalit\u00e9 entre un syst\u00e8me climatique qui se r\u00e9chauffe sur le long terme et ces syst\u00e8mes extr\u00eames qui sont des \u00e9v\u00e9nements sur le tr\u00e8s court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:26 > 0:05:41) [91%] : \r\nAlors on enregistre cette \u00e9mission au moment o\u00f9 se tient \u00e0 Bonn, en Allemagne, la coque 23 2 ans apr\u00e8s les accords de Paris, les experts poussent des cris d'alarme, aucun pays, sauf le Maroc je crois ne tient ses engagements, est ce que vous restez malgr\u00e9 tout optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:41 > 0:06:31) [90%] : \r\nMoi je crois qu'il y a des raisons d'\u00eatre optimistes parce que la, l'entr\u00e9e en vigueur formelle de la des accords de Paris c'est 2020 et donc on a encore 3 ou 4 ans pour affiner un petit peu les engagements pris par les nations qui enseigne \u00e0 l'accord en 2015 au moment de la signature de l'accord de Paris les diff\u00e9rents engagements amener \u00e0 la table et n\u00e9gociations auraient permis de limiter le r\u00e9chauffement climatique, aux alentours de 2,7 \u00e0 3 avec le 5 degr\u00e9s, ce qui est beaucoup trop, alors \u00e9videmment ce qui va se n\u00e9gocier entre autres \u00e0 Bonn avec la comme un train, elle \u00e9cope qui vont suivre les ann\u00e9es suivantes s'arr\u00eate quelles autres engagements : ce que les pays peuvent prendre pour descendre des 3,5 degr\u00e9s est arriv\u00e9 \u00e0 cette limite de moins de 2 degr\u00e9s si possible au niveau du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:38) [90%] : \r\nMais avec un Donald Trump, qui a annonc\u00e9 le 1er juin \u00e0 se retirer de cet accord de Paris est-ce catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:07:31) [92%] : \r\nAlors sur le plan du signal politique, c'est vraiment une catastrophe, il se ridiculise quelque part parce que maintenant les \u00c9tats-Unis, c'est le seul pays qui n'est pas signataire ou qu'il ne sera pas signataire de l'accord de Paris, la Syrie, qui \u00e9tait le 2\u00e8me pays non signataires, va signer cette semaine \u00e0 Bonn, elle l'a fait, je vois pas, et donc voil\u00e0, les \u00c9tats-Unis s'isole sur le plan de la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, c'est clair que les \u00c9tats-Unis, c'est pas un pays monolithique, il y a des \u00e9tats assez ind\u00e9pendant il y a des grandes villes, etc et j'ai lu un article dans le New York Times tr\u00e8s r\u00e9cemment qui montrent que ces grandes villes, ces grands \u00c9tats qui veulent faire un effort qui veulent \u00eatre partie prenante dans la com 21 dans l'accord de Paris vont faire un effort suppl\u00e9mentaire qui pourrait malgr\u00e9 tout permettre aux \u00c9tats-Unis de tenir leurs engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:37) [88%] : \r\nM\u00eame si Trump relance la fili\u00e8re de charbon, m\u00eame s'il relance la construction d'Eole, que dans le Grand Nord malgr\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:08:05) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, oui, parce qu'on peut effectivement imaginer augmenter la part des carburants fossiles, mais faire un effort suppl\u00e9mentaire, d'autre part pour que les \u00e9missions se des \u00c9tats-Unis soit conforme \u00e0 l'accord de Paris, le probl\u00e8me qu'on a avec le retrait des \u00c9tats-Unis, c'est pas uniquement la question des gaz \u00e0 effet de serre et des \u00e9missions de de CO2, et d'autres gaz \u00e0 effet de serre, c'est justement l'alimentation du fonds Vert pour les, pour aider les pays en voie de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:05 > 0:08:09) [89%] : \r\nDont les Am\u00e9ricains devraient \u00eatre en gros contributeur principal je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:09 > 0:08:28) [92%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 hauteur de 19 ou de 20 pourcent et alors l\u00e0, effectivement, si les \u00c9tats-Unis confirment leur retrait d'ici 2020, c'est clair qu'une bonne partie de l'argent n\u00e9cessaire pour aider les pays en voie de d\u00e9veloppement \u00e0 se pr\u00e9munir contre les impacts climatiques les plus n\u00e9gatifs mais pas cet argent ne sera pas effectivement disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:28 > 0:08:40) [95%] : \r\nEt puis concr\u00e8tement parce que c'est un vaste probl\u00e8me, comment va-t-on arriver \u00e0 ne pas d\u00e9passer, c'est plus 2 degr\u00e9s d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle, qu'est ce qu'il faut mettre en oeuvre finalement comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:40 > 0:09:36) [93%] : \r\nAlors c'est une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, on sait aujourd'hui qu'entre 75 et 80 pourcent des \u00e9missions de carbone viennent du cas du secteur des carburants fossiles dont le p\u00e9trole, charmant, dans une moindre mesure \u00e0 gaz naturel et donc c'est ce ce th\u00e8me-l\u00e0 qu'il faut aborder en toute priorit\u00e9, via une transition \u00e9nerg\u00e9tique, donc je crois que des pays comme l'Union europ\u00e9enne, enfin, le groupe de pays de l'Union europ\u00e9enne, la Suisse \u00e9galement pr\u00e9conise une r\u00e9duction d'ici 2030 d'environ 30 pourcent des \u00e9missions de carbone d'ici 2050, une r\u00e9duction d'environ 50 pourcent c'est r\u00e9aliste c'\u00e9tait th\u00e9oriquement possible, r\u00e9aliste, c'est une autre question : ce qu'on a les moyens de faire cela, technologiquement financi\u00e8rement on sort d'une crise aigu\u00eb depuis une dizaine d'ann\u00e9es une crise financi\u00e8re-ce qu'on va mettre toute la Libye dans le dans dans le m\u00eame sac pour aborder s\u00e9rieusement la question climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:09:46) [95%] : \r\nAlors on va parler maintenant de la Chine, elle se profile comme un leader au niveau mondial de cette transition \u00e9nerg\u00e9tique en m\u00eame temps c'est le plus gros pollueurs du monde, on voit \u00e7a en image, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:51 > 0:10:43) [92%] : \r\nL'air est \u00e9pais et souvent irrespirable plusieurs semaines par an, Pec qui avoir ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est depuis P\u00e9kin, que le gouvernement chinois entend piloter sa marche vers une transition ouverte tiennent du \u00eatre bien nous retrouverons un ciel bleu promet au peuple le 1er ministre Leakey qui la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde entend bien rattraper son retard dans le d\u00e9veloppement d'\u00e9nergies propres, avec un budget record de plus de 360 milliards de dollars pr\u00e9vus d'ici 2020, au m\u00eame moment les \u00c9tats-Unis annoncent une coupe de 30 pourcent dans le budget d\u00e9volu \u00e0 l'agence de protection de l'environnement pour 2018, \u00e0 l'image de cet immense parc dans la province du Chengjiang, la Chine a install\u00e9 \u00e0 elle seule, en 2015 la moiti\u00e9 des nouvelles \u00e9oliennes de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:45 > 0:11:17) [90%] : \r\nInvestissements massifs aussi dans le solaire, les centrales toujours plus nombreuses, sortent de terre au Design parfois typiquement chinois, elles font du pays le 1er producteur d'\u00e9nergie photovolta\u00efque, comme un symbole de cette renaissance chinoise voulue par le pr\u00e9sident Chine l'\u00e9cocit\u00e9 de Tianjin, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de P\u00e9kin projet pilote du gouvernement lanc\u00e9 en 2007, une ville 100 pourcent verte presque une utopie, la Chine reste aujourd'hui le 1er produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:17 > 0:11:25) [87%] : \r\nPeur est le 1er consommateur mondial de charbon en un an, et l'on br\u00fble \u00e0 elle seule autant que tous les autres pays r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:27 > 0:11:32) [85%] : \r\nLa Chine Martin Stone, on l'a vu par 2 lois, est ce qu'elle peut devenir le leader mondial de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:32 > 0:11:50) [89%] : \r\nJe pense que c'est pas eu uniquement une question de pouvoir devenir, je crois qu'elle est en train de devenir le leader dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique depuis 2015 la Chine investit plus dans les technologies d'\u00e9nergie renouvelable que dans l'est, technologie traditionnel, c'est-\u00e0-dire charmant, p\u00e9trole, gaz naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:50 > 0:11:58) [94%] : \r\nMais qu'est ce qui fait que le Parti communiste choisisse la transition \u00e9nerg\u00e9tique comme une priorit\u00e9, c'est finalement en contradiction avec ses objectifs de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:58 > 0:12:25) [91%] : \r\nBon, il y a plusieurs raisons : la premi\u00e8re c'est li\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 des populations urbaines dans les grands centres industriels de la Chine, on estime ou l'OMS estime \u00e0 environ un 1000000 de d\u00e9c\u00e8s par ann\u00e9e li\u00e9 \u00e0 la tr\u00e8s forte pollution, particules fines, etc, ce qui fait que, \u00e9videmment, si on veut r\u00e9gler la voil\u00e0 le probl\u00e8me de la sant\u00e9 des populations urbaines, il faut r\u00e9gler la, la, la question de l'utilisation massive du charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:25 > 0:12:31) [92%] : \r\nD'ailleurs, d'ailleurs il y a eu des manifestations en Chine contre la pollution, absence, le parti doit tenir compte de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:31 > 0:12:56) [92%] : \r\nAbsolument, la 2\u00e8me, la 2\u00e8me raison c'est simplement \u00e9conomiques, je pense qu'un pays qui prend le virage \u00e9nerg\u00e9tique suffisamment t\u00f4t devient \u00e0 payer beaucoup plus comp\u00e9titifs que des pays qui vont prendre \u00e0 une transition enfin le un tournant \u00e9nerg\u00e9tique beaucoup plus tard parce qu'on peut, on va produire mieux en consommant moins, donc forc\u00e9ment \u00e9conomiquement on est gagnant, mais aussi, on est aussi gagnant sur le plan de l'environnement et du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:56 > 0:13:05) [92%] : \r\nAlors la Chine annonce depuis 2 ans, depuis 2015, une stabilisation de ces rejets carbone est ce qu'on peut croire, les statistiques chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:05 > 0:13:24) [94%] : \r\nBon, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00e9tablir des statistiques robustes pour un pays aussi grand que la Chine, je pense que ce n'est pas totalement faux, on voit un fl\u00e9chissement de de la hausse des \u00e9missions de carbone depuis 2 3 ans sur l'ensemble de la plan\u00e8te et la Chine certainement aussi partie prenante dans ce dans ce fl\u00e9chissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:24 > 0:13:29) [96%] : \r\nEst ce qu'on peut penser que les autorit\u00e9s locales avec des int\u00e9r\u00eats locaux vont suivre les injonctions du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:30 > 0:13:42) [89%] : \r\nAbsolument, dans un pays qui reste quand m\u00eame assez autocratique, c'est clair que si le signale vient depuis l'Euro, h\u00e9 bien le reste de la population et des industries vont reprendre forc\u00e9ment suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:42 > 0:13:49) [91%] : \r\nUn dernier mot encore le r\u00f4le de l'Europe dans cette transition \u00e9nerg\u00e9tique est-ce que, elle aussi, elle peut \u00eatre leader avec les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:49 > 0:14:08) [91%] : \r\nC'est clair que l'Europe a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant- garde de la la question de la protection du climat et on voit des diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, y compris la Suisse 1 qui se lance dans les transitions \u00e9nerg\u00e9tiques d'ici l'horizon 2050, avec, je pense qu'il y a, il y a moyen d'\u00eatre tr\u00e8s optimiste \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:08 > 0:14:13) [86%] : \r\nMerci Martin Easton Stone, on retiendra votre optimisme \u00e0 bient\u00f4t merci \u00e0 vous, voil\u00e0 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:15 > 0:15:10) [93%] : \r\nPour pr\u00e9parer cette \u00e9mission nous avons consult\u00e9 le rapport des Nations qui fait le bilan, bilan insuffisant des engagements internationaux, 2 ans apr\u00e8s l'accord de Paris \u00e7a vient d'\u00eatre publi\u00e9, t\u00e9l\u00e9chargeable sur le site You environnement Point org sur Radio France Internationale, nous avons podcaster le reportage intitul\u00e9 Chine de l'usine du monde vers un laboratoire de l'\u00e9conomie verte, point d'interrogation, interrogation \u00e0 laquelle nous avons tent\u00e9 de r\u00e9pondre aujourd'hui, enfin, courez vite dans les salles de cin\u00e9ma pour voir le dernier film d'Al Gore, une suite qui d\u00e9range, le temps de l'action qui nous montre l'ex- vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis plaider aux 4 coins du monde, la cause de notre plan\u00e8te en danger la semaine prochaine, pas de cin\u00e9ma, mais une autre \u00e9dition de G\u00e9opolitis sur les champs de bataille, les robots se pr\u00e9pare \u00e0 remplacer les soldats, l'Intelligence artificielle va-t-elle transformer les \u00e9quilibres strat\u00e9giques, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-11-10T15:49:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1711638000", "title": "CLIMAT_CF-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant le classement des pays les plus pollueurs du monde et le niveau des particules fines des pays.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["USA", "AMERIQUE DU NORD", "EUROPE", "ASIE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1711638001", "title": "GEOP 37 CLIMAT CHINE MASTER CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pr\u00e9sentant la Chine comme le leader des \u00e9nergies renouvelables, notamment dans l'\u00e9nergie solaire et dans l'\u00e9nergie \u00e9olienne alors que la production de charbon se poursuit.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1705396", "comment": "solarization de l'embl\u00e8me chinois TC. 00:02:48:05i (1sec. 17i)   ;  l\u00e9g\u00e8re desic. labiale sur la totalit\u00e9 du programme.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032524", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3D4810D4-0B26-4F42-8EE1-9FF6127C56B7", "internalArchiveId": "3D4810D4-0B26-4F42-8EE1-9FF6127C56B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: un projet vise \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de cumuler les mandats dans les r\u00e9gies publiques", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Buschbek, d\u00e9put\u00e9 vert genevois;Eric Leyvraz, pr\u00e9sident du Parlement genevois\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Vert Mathias Buschbeck, les d\u00e9put\u00e9s genevois ne doivent plus pouvoir si\u00e9ger dans les conseils d'administration de r\u00e9gies publiques. Il a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un projet de loi en ce sens. Ce cumul des mandats repr\u00e9sente \u00e0 ses yeux un conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n* * GE: un projet vise \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de cumuler les mandats dans les r\u00e9gies publiques Les d\u00e9put\u00e9s genevois ne doivent plus pouvoir si\u00e9ger dans les conseils d'administration de r\u00e9gies publiques.!!!\r\nLe d\u00e9put\u00e9 vert Mathiass Buschbek l'a annonc\u00e9 hier (ven): il a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un projet de loi en ce sens... \r\nCe cumul des mandats repr\u00e9sente \u00e0 ses yeux un conflit d'int\u00e9r\u00eat. .. \r\nles pr\u00e9cisions de Guillaume Rey.\r\nMAG \r\n  1'45''\r\n((Un \u00e9lu au Grand Conseil genevois peut-il si\u00e9ger au Conseil d'administration de l'a\u00e9roport, des TPG, de l'h\u00f4pital ou encore des SIG, les services industriels? La r\u00e9ponse est clairement non pour le d\u00e9put\u00e9 vert Mathias Buschbek, qui parle de \"pratique d'un autre si\u00e8cle\"... Il en va, selon lui, de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des acteurs politiques.  \r\nson 1 32''\r\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s sont actuellement dans cette situation... des \u00e9lus de la jeune formation Gen\u00e8ve en marche, d'autres d'ensemble \u00e0 gauche, du PS ou encore du MCG. C'est le cas aussi de l'UDC Eric Leyvraz, pr\u00e9sident du Parlement genevois, qui si\u00e8ge au conseil des SIG. Il explique avoir quitt\u00e9 la commission de l'\u00e9nergie et refuse de parler de conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\nson 2 28''\r\nLes d\u00e9put\u00e9s genevois pourraient se prononcer sur ce projet de loi lors de la prochaine session, pr\u00e9vue les 23 et 24 novembre.))", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056457", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["GE: un projet vise \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de cumuler les mandats dans les r\u00e9gies publiques / 12H30_2017-11-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["Pour le d\u00e9put\u00e9 Vert Mathias Buschbeck, les d\u00e9put\u00e9s genevois ne doivent plus pouvoir si\u00e9ger dans les conseils d'administration de r\u00e9gies publiques. Il a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un projet de loi en ce sens. Ce cumul des mandats repr\u00e9sente \u00e0 ses yeux un conflit d'int\u00e9r\u00eats."], "variantIds": ["ece-9056457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-17T11:38:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F80DF54D-B9EB-4E76-A2CA-F9D1EF9153B4", "internalArchiveId": "F80DF54D-B9EB-4E76-A2CA-F9D1EF9153B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues?", "publicationDate": "2017-11-11T00:00:00Z", "summary": "L'initiative communale genevoise \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro pub\", r\u00e9clamant l'interdiction des panneaux publicitaires, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine. D\u00e9bat entre Jean Rossiaud, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve et Simon Brandt, conseiller municipal PLR.\r\n\r\n* * La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues? 18h Gen\u00e8ve : faut-il abolir les panneaux publicitaires dans les rues ?\r\nFaut-il abolir les panneaux publicitaires en Ville de Gen\u00e8ve ?\r\nL'initiative communale \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro Pub\", r\u00e9clamant une telle interdiction, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine... \r\nSi le texte veut lib\u00e9rer l'espace public de tout affichage commercial, il \u00e9pargne en revanche la communication \u00e9v\u00e9nementielle, culturelle, politique ou encore associative...\r\nUne partie des espaces seraient \u00e9galement r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'expression libre des habitants (comme cela s'\u00e9tait pass\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, avec des panneaux laiss\u00e9s blancs suite \u00e0 un changement de concession publicitaire).\r\nAlors, initiative dans l'air du temps ou pure utopie ? On en d\u00e9bat avec nos deux invit\u00e9s: \r\nJean Rossiaud, bonsoir... Vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nSimon Brandt, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9galement membre du l\u00e9gislatif de la ville... conseiller municipal PLR.\r\nJean Rossiaud: \r\n- Vous soutenez donc une ville de Gen\u00e8ve d\u00e9barrass\u00e9e de toute publicit\u00e9 commerciale... Qu'est-ce qui vous d\u00e9range tant ?(il parle d'abord de pollution visuelle... \"les villes agressent et rendent les gens agressifs\"... il s'agit aussi d'am\u00e9liorer la mobilit\u00e9... il y a une volont\u00e9 de lutte contre le consum\u00e9risme (\"une mani\u00e8re de lutter aussi contre l'endettement des jeunes\") et de r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 entre petite entreprises et grand groupes \u00abComment un artisan cordonnier peut-il r\u00e9sister \u00e0 Nike?\u00bb)\r\n- Vous proposez en revanche de conserver les pubs \u00e9v\u00e9nementielles, culturelles, ou encore associatives... donc on ne supprime pas tous les panneaux... ils \"polluent\" moins, ceux-l\u00e0?!\r\n(il devrait te dire qu'on change aussi les panneaux... fini les grands panneaux au bord des routes de grand passage, il faut des panneaux plus petits, proche du pi\u00e9ton)\r\n- Remy Pagani, le maire de la ville, a soulign\u00e9 r\u00e9cemment que depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif, il y a environ 10 ans, le nombre d'emplacements d\u00e9volus \u00e0 la publicit\u00e9 a diminu\u00e9 de 30%... ce n'est pas suffisant?\r\n- Malgr\u00e9 tout, cette initative n'enl\u00e8vera pas totalement la pub commerciale... il en restera dans les gares, sur les bus... \u00e7a n4 vous d\u00e9range pas ?\r\n- Vos adversaires d\u00e9plorent le manque \u00e0 gagner financier... On parle de 3 millions de francs par an qui n'entreraient plus dans les caisses de la ville : o\u00f9 aller les chercher ?\r\n(il devrait dire que c'est que 3 millions sur un budget de plus d'un milliard, que c'est infime et supportable...)\r\n- Il y aura aussi des pertes d'emploi, au niveau des soci\u00e9t\u00e9s charg\u00e9es de l'affichage...\r\n- Ce texte devrait \u00eatre discut\u00e9 au l\u00e9gislatif de la ville... peut-\u00eatre un contre-projet... c'est votre souhait ? \r\n- Que faut-il surtout garder de cette initiative \u00e0 vos yeux ?\r\n Simon Brandt: \r\n- Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce texte... qu'est-ce qui vous d\u00e9plait tant ? Ca ne serait pas appr\u00e9ciable d'avoir moins de pubs commerciales dans l'espace public ?!\r\n(il va probablement dire que si \u00e7a d\u00e9range tellement ces pubs commerciales, il n'y a qu'a tourner le regard! Et il devrait rapidement venir sur la question financi\u00e8re... d'un c\u00f4t\u00e9 la gauche fait des r\u00e9f\u00e9rendums pour emp\u00eacher certaines coupes (cf: budget 2017) et l\u00e0 on veut enlever 3 millions de recettes annuelles: il faut nous dire o\u00f9 on les trouve!... il parlera aussi probablement des emplois qui seraient perdus au sein de la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'affichage.)\r\n- L'aspect \u00e9conomique, c'est la seule raison de votre opposition? \r\n(sur le fond, il d\u00e9plore le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9ologique de cette initiative: \"lutte contre le consum\u00e9risme\": il estime les gens sont assez grands pour choisir, or l\u00e0 on veut le faire \u00e0 la place de gens. Il parle d'initiative d'enfants g\u00e2t\u00e9s.)\r\n- Mais tout de m\u00eame, la fin de la pollution visuelle, ou le fait de laisser la place aux associations, \u00e0 la culture... ce ne sont pas des arguments s\u00e9duisants ?\r\n- En France, une ville comme Grenoble l'a fait... on parle aussi de Berlin ou S\u00e3o Paulo... pourquoi pas Gen\u00e8ve ? \r\n- Ce texte va \u00eatre soumis au l\u00e9gislatif de la ville... ce sera fin de non recevoir pour vous ? Y a rien \u00e0 en tirer ? Ou contre-projet envisageable ?", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9056436", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La ville de Gen\u00e8ve doit-elle interdire les panneaux publicitaires dans ses rues? / FOR_2017-11-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'initiative communale genevoise \"Gen\u00e8ve Z\u00e9ro pub\", r\u00e9clamant l'interdiction des panneaux publicitaires, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine. D\u00e9bat entre Jean Rossiaud, membre du comit\u00e9 d'initiative et conseiller municipal Vert en Ville de Gen\u00e8ve et Simon Brandt, conseiller municipal PLR."], "variantIds": ["ece-9056436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:39Z", "webPublicationDate": "2017-11-11T17:40:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossiaud, Jean", "role": "juriste, sociologue, conseiller communal \u00e9colo GE, d\u00e9put\u00e9 chez les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brandt, Simon", "role": "conseiller municipal et pr\u00e9sident PLR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E130A024-441B-4497-A883-663AF46468BD", "internalArchiveId": "E130A024-441B-4497-A883-663AF46468BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, CN Verts VD;Annick Jeanmairet,  journaliste culinaire\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi (FUTUR ANTERIEUR 10.11 FAIT MAISON  EP5)  JEAN DE PREUX, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 09\r\n((Titre web : le v\u00e9ritable \"fait maison\", celui qu'on r\u00e9alise chez soi ))\r\n6h24\r\nFutur Ant\u00e9rieur.. qui toute cette semaine, Jean de Preux, s'est int\u00e9ress\u00e9 au grand retour du fait maison en cuisine.\r\nEt pour clore cette s\u00e9rie, arr\u00eat sur ce qui pourrait, ou devrait, c'est selon,  constituer la base du fait maison. La cuisine qu'on r\u00e9alise tout simplement chez soi.. El\u00e9mentaire et pour certains jouissifs.. \r\nSon Thorens 13 \r\n   1/6 - 0'13''\r\nLa r\u00e9\u00e9ducation propos\u00e9e par la Verte Ad\u00e8le Thorens, la journaliste culinaire  Annick Jeanmairet, en fait, elle, une n\u00e9cessit\u00e9... \r\nSon Jeanmairet 9\r\n  2/6 - 0'09''\r\nCe contr\u00f4le total... il est vraiment si important ?\r\nPour retrouver le vrai sens du go\u00fbt, pas celui format\u00e9 par la cuisine industrielle, une piste \u00e0 suivre..\r\nSon Jeanmairet 19\r\n  3/6 - 0'19''\r\n*** Va pour le go\u00fbt, mais n'est-ce pas tout simplement qu'on a perdu l'habitude de cuisiner... faute de temps...\r\nLa cuisine faite maison... un principe p\u00e9rim\u00e9, d\u00e9pass\u00e9 par notre mode de  vie ... pas si s\u00fbr..\r\nSon Jeanmairet 20\r\n  4/6 - 0'21''\r\n*** Ce week-end c'est promis on se lance tous dans son bouillon de l\u00e9gumes... \r\nEn plus de faire plaisir \u00e0 Annick Jeanmairet, vous prendriez peut-\u00eatre davantage soin de votre sant\u00e9... La militante du go\u00fbt en est persuad\u00e9e..\r\nSon Jeanmairet 25\r\n  5/6 - 0'25''\r\n*** Beau programme, mais... m\u00eame si le fait maison est de retour....  l'alimentation industrielle ... ELLE fait toujours la course en t\u00eate...\r\nUne avance confortable... mais essayez de dire \u00e0 Annick Jeanmairet que le combat est perdu d'avance... j'ai tout de m\u00eame os\u00e9..\r\nSon Jeanmairet 20\r\n  6/6 0'20''\r\nC'EST QUAND MEME MIEUX DE SE DIRE BON APPETIT\r\non est d'accord...\r\nFutur ant\u00e9rieur la suite... c'est dimanche \u00e0 12h40, Jean\r\nUne invit\u00e9e prestigieuse, la seule femme chef triplement \u00e9toil\u00e9e par le Michelin. Anne-Sophie Pic qui plebiscite le label fait maison et qui estime que les grands chefs pourraient s'investir dans l'industriel pour amener plus de go\u00fbt. Ce n'est pas incompatible si c'est fait avec honn\u00eatet\u00e9 et en toute conscience.   \r\nON SE REJOUIT !!!\r\nLH : adepte du fiat maison, compatible avec vos journ\u00e9es de 36h?", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053161", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi", "Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi / LMA_2017-11-10T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le v\u00e9ritable \"fait maison\" est celui qu'on r\u00e9alise chez soi / LMA_2017-11-10T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9053168", "ece-9053161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T04:08:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE589360-E1C7-477C-9A9D-55860B7B1BB3", "internalArchiveId": "AE589360-E1C7-477C-9A9D-55860B7B1BB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny;Roy Garr\u00e9, pr\u00e9sident de l'Association suisse des magistrats;Andreas Meyer, patron des CFF;Alexandra Cousteau, petite-fille du Commandant Cousteau\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden (TAPIS TITRE) \r\n(10/VIETNAM/ TRUMP FORUM APEC) Donald Trump poursuit sa tourn\u00e9e asiatique...par une \u00e9tape riche en symbole!\r\nIl est arriv\u00e9e ce matin au Vietnam...pays dans lequel l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a connu par le pass\u00e9 les pires tourments. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9riciain participe \u00e0 l'ouverture du sommet de l'APEC, la coopp\u00e9ration \u00e9conomique Asie-Pacifique.\r\nEt comme les autres dirigeants \u00e9trangers pr\u00e9sents, il a re\u00e7u hier une lettre de 17 ONG locales. Elle demande la lib\u00e9ration  des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme emprisonn\u00e9s dans le pays.\r\nMalgr\u00e9 ses performances \u00e9conomiques, le Vietnam reste dirig\u00e9 par un parti communiste unique...et Human Rights Watch estime qu'aucun conestation n'y est possible.\r\nLes pr\u00e9cisions de Niki Nadas.\r\nEt notez qu'en marge de ce succ\u00e8s la rencontre \u00e9voqu\u00e9e hier...entre Donald Trumpe et Vladimir Poutine n'aura finalement pas lieu.\r\nSelon la Maison Blanche, les \"engagements respectifs\" des deux dirigeants ne permettra aucune entrevue.\r\n(MADOFF) Les victimes de Bernard Madoff, vont commencer \u00e0 \u00eatre indemnis\u00e9es...l'administration am\u00e9ricaine a d\u00e9clar\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 permettre \u00e0 des milliers de personnes de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de l'argent qu'ils ont perdu. Pr\u00e8s de 25 mille ch\u00e8ques \u00e9mis par le Madoff victim fund sont en cours d'envoi pour un montant de plus de 770 millions de dollars.\r\n(18/ LA CELLULE SPECIALEMENT HARCELEMENT HOLLYWOOD) Une nouvelle personnalit\u00e9 du showbiz am\u00e9ricain accus\u00e9e de harc\u00e8lement sexuel... Apr\u00e8s des ann\u00e9es de rumeurs \u00e0 son sujet... le com\u00e9dien de stand-up Louis CK est aujourd'hui d\u00e9nonc\u00e9 par cinq femmes pour s'\u00eatre masturb\u00e9 en leur pr\u00e9sence... Et aux Etats-Unis, Rinny Gremaud, le mouvement de lib\u00e9ration de la parole autour du harc\u00e8lement sexuel prend des proportions sans pr\u00e9c\u00e9dent...\r\nA tel point qu'\u00e0 Los Angeles, la procureur a ouvert une cellule sp\u00e9ciale pour traiter ce qui est devenu une d\u00e9ferlente d'accusations de harc\u00e8lement. Dans le monde des m\u00e9dias, du spectacle ou du cin\u00e9ma... les hommes d'influence sentent monter une pression jamais vue... apr\u00e8s des ann\u00e9es d'omerta.\r\nDernier en date sur la liste des accus\u00e9s... le com\u00e9dien Louis CK... il est l'un des humoristes am\u00e9ricain les plus populaires et l'un des plus influents aussi... Les rumeurs \u00e0 son sujet couraient depuis des ann\u00e9es... Et l'acteur lui-m\u00eame avait conscience de son probl\u00e8me avec la masturbation... C'\u00e9tait d'ailleurs l'un de ses sujets de pr\u00e9dilection sur sc\u00e8ne. Aujourd'hui, cinq femmes d\u00e9noncent les pratiques sexuelles qu'il leur a impos\u00e9es. \r\nLouis CK, qui est aussi sc\u00e9nariste et producteur, devait sortir un film partiellement auto-biographique ce weekend... Mais la premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier soir \u00e0 New York\r\n(12/CATALOGNE PRISON PRESIDENTE PARLEMENT PA) La pr\u00e9sidente du Parlement catalan, a dormi en prison. Carme Forcadell est accus\u00e9e de s\u00e9dition, de r\u00e9bellion et de malversation, apr\u00e8s la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de son assembl\u00e9e, le 27 octobre dernier. En prison donc, comme 4 autres membres du bureau du parlement catalan, comme en a d\u00e9cid\u00e9 hier la cour supr\u00eame... Une situation diff\u00e9rente de celle des 8 membres de l'ancien gouvernement qui eux sont en d\u00e9tention pr\u00e9ventive depuis une semaine, pour les m\u00eames accusations. Val\u00e9rie Demon...\r\n   1'03''\r\n(( La pr\u00e9sidente du parlement catalan a dormi en prison cette nuit. Elle ne pourra en sortir que si elle parvient \u00e0 r\u00e9unir 150 000 euros pour payer sa caution. Le juge du Tribunal Supr\u00eame n'a donc pas suivi les r\u00e9quisitions du parquet qui r\u00e9clamait la prison pr\u00e9ventive. La strat\u00e9gie de la pr\u00e9sidente du parlement r\u00e9gional et des cinq autres membres de son bureau \u00e9tait radicalement diff\u00e9rente de celle des anciens ministres du gouvernement catalan adopt\u00e9e la semaine derni\u00e8re devant un autre tribunal. Les accus\u00e9s ont r\u00e9pondu toute la journ\u00e9e de jeudi aux questions du juge mais aussi du parquet. La pr\u00e9sidente du parlement catalan, Carme Forcadell, pourtant tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 aller jusqu'au bout de l'ind\u00e9pendance il y a encore quelques jours, a assur\u00e9 que cette d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance n'\u00e9tait en fait que politique, sans effet juridique. Tous les membres du bureau de ce parlement ont m\u00eame assur\u00e9 au juge qu'ils respecteraient la loi s'ils continuent \u00e0 faire de la politique. Des d\u00e9clarations qui n'ont pas convaincu le parquet mais en partie le juge qui avertit tout de m\u00eame : au moindre faux pax, les mesures peuvent \u00eatre endurcies. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(TF2/SALAIRES JUGES FEDERAUX, REFORME) Les juges veulent \u00eatre entendus sur leurs liens avec les partis politiques. Leur association, qui repr\u00e9sente plus de 600 magistrats, exige d'\u00eatre consult\u00e9e sur le dernier rapport du GRECO, le groupe des Etats contre la corruption, du COnseil de l'Europe...ce GRECO qui a justement vivement critiqu\u00e9 les relations entre les juges et les formations politiques...Il y a un profond malaise autour de tout cela, selon le pr\u00e9sident de l'association suisse des magistrats, le socialiste Roy Garr\u00e9. Les explications de Marc Menichini.\r\n 1'52''\r\n((Les juges devraient arr\u00eater de verser une part de leur salaire aux partis politiques dont ils sont membres, selon le Greco...il faudrait aussi en finir avec le syst\u00e8me de r\u00e9\u00e9lection par les parlements... il en va de l'ind\u00e9pendance de la justice. De quoi interpeller Roy Garr\u00e9, pr\u00e9sident de l'Association suisse des magistrats.\r\nSON 18 sec malaise c'est tr\u00e8s d\u00e9licat\r\nLe juge p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral propose notamment d'instaurer une \u00e9lection des juges f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 vie... comme \u00e0 Fribourg... au lieu des 6 ans actuels... une fa\u00e7on d'\u00e9viter certaines d\u00e9rives observ\u00e9es ces derniers temps... \r\nSON 21 sec\r\nPour ce qui est de la contribution des juges vers\u00e9e \u00e0 leur parti ; Roy Garr\u00e9 y voit certains avantages: comme garantir un \u00e9quilibre id\u00e9ologique dans les instances judiciaires... mais le juge socialiste... est pr\u00eat \u00e0 revoir sa position:\r\nSON 12 sec\r\nSeuls les Verts veulent ouvrir ce chantier, tous les autres partis militent pour le statu quo. Preuve en est le r\u00e9cent refus d'une commission parlementaire d'adopter les recommandations du Greco. Une d\u00e9cision prise sans consulter l'Association suisse des magistrats.\r\n(GARNIER) Deux Verts fribourgeois manifestent deja leur int\u00e9r\u00eat pour succ\u00e9der \u00e0 leur conseill\u00e8re d'Etat d\u00e9missionnaire Marie Garnier... il s'agit de Sylvie Bonvin Sansonnens et de Gerhard Andrey...apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission de Marie Garnier, mercredi, le parti a lanc\u00e9 un appel \u00e0 candidatures \u00e0 tous ses membres...le premier tour de l'\u00e9lection se d\u00e9roulera en principe le 4 mars prochain. \r\nLe tourisme est en recul dans le Val Bregaglia, dans les Grisons, \u00e0 la suite des \u00e9boulements survenus dans la r\u00e9gion cet \u00e9t\u00e9. Les nuit\u00e9es ont diminu\u00e9 de 10 \u00e0 15% en septembre et octobre. Et il n'y a quasiment plus de visiteurs journaliers, qui repr\u00e9se4ntaient une part tr\u00e8s importante du tourisme de la r\u00e9gion a indiqu\u00e9 hier le directeur de l'office du tourisme du Val Bregaglia. Le tourisme est une des sources de revenus les plus importantes de la vall\u00e9e.\r\n(01/CFF ITW MEYER) En Suisse, pr\u00e8s de deux millions de personnes prendront le train chaque jour en 2040....c'est 50% de plus qu'aujourd'hui ! Les CFF doivent donc investir pour servir la client\u00e8le, plus nombreuse... 11 milliards et demi de francs devraient donc \u00eatre inject\u00e9s d'ici 2035 pour financer \u00e9galement les d\u00e9veloppements technologiques...Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs projets hier \u00e0 Berne. Pour le patron Andreas Meyer, les billets ne doivent pas augmenter davantage....ou alors vraiment en dernier recours....on l'\u00e9coute. \r\n  0'46''\r\nAndreas Meyer avec Michel Eymann\r\n(13/LISBONNE WEB SUMMIT ITW COUSTEAU) Hier soir s'est achev\u00e9 le web summit de Lisbonne....et c'est l'ex vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain Al Gore qui a clos le sommet, il est venu parler environnement. Parmi les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 entendues sur cette th\u00e9matique \u00e0 Lisbonne, notons la pr\u00e9sence de la petite fille du commandant cousteau, Alexandra Cousteau...elle lance une plateforme  intitul\u00e9e \"Good Impacts,  destin\u00e9e \u00e0 mettre en lumi\u00e8re les initiatives personnelles en faveur de l'environnement. Selon Alexandra Cousteau les m\u00e9dias se focalisent trop sur le catastrophisme li\u00e9 au d\u00e9r\u00e9glement climatique, et pas assez sur les solutions.\r\n  1'05''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(SPORT) En football : Victoire hier soir pour l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 l'Irlande du Nord, 1 \u00e0 0 \u00e0 Belfast...et c'est un pas de fait pour la qualification en vue de la coupe du Monde 2018 qui se jouera en Russie...l'\u00e9quipe de SUisse devra maintenant valider son ticket lors du match retour qui aura lieu dimanche \u00e0 B\u00e2le.\r\nL'union de cyclisme international, l'UCI n'exclut pas d'ouvrir une enqu\u00eate contre Fabian Cancellara, \u00e0 la suite de nouvelles accusations de dopage m\u00e9canique. L'UCI l 'a annonc\u00e9 hier...c'est l'ancien coureur am\u00e9ricain Phil Gaimon dans son livre qui attaque \u00e0 nouveau Fabian Cancellara... le pr\u00e9sident de l'UCI a d\u00e9clar\u00e9 hier qu'il avait entendu des rumeurs comme tout le monde et qu'il voulait savoir exactement ce qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 732, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden / LME_2017-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Agathe Birden / LME_2017-11-10T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9053189", "ece-9053171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nadas, Niki", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-219044F6-DE2E-4C9C-9F11-C38AAAA4BCA3", "internalArchiveId": "219044F6-DE2E-4C9C-9F11-C38AAAA4BCA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie Nicolas Hulot sur la sellette", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yannick Jadot d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et ancien candidat \u00e0 la primaire pour les verts;Nicolas Hulot, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie\r\nL'ancien journaliste Nicolas Hulot, d\u00e9sormais ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie, a annonc\u00e9 le report de l'objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise. La position de Nicolas Hulot est de plus en plus difficile au sein de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie Nicolas Hulot sur la sellette  ARIANE HASLER, en direct du Studio de Paris (avec cam\u00e9ra ok) + 2 SONS envoy\u00e9s de Lausanne \r\n7h42 Eclairage ACTU:  les renoncements de Nicolas Hulot ))\r\nIl est sans doute l'un des minsitres fran\u00e7ais les plus connus... Les plus m\u00e9diatiques aussi.. \r\nMais Nicolas Hulot passe des moments difficiles.. \r\nL'ancien journaliste a d\u00fb avaler beaucoup de couleuvres ces derni\u00e8res semaines.. \r\nDernier renconcement en date: il a annonc\u00e9 le report de l'objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise... \r\nDepuis la fronde ne cesse pas.. M\u00eame de la part de ses anciens amis \u00e9cologistes.... \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. la position de Nicolas Hulot est de plus en plus difficile au sein de l'ex\u00e9cutif. \r\nLa plus jolie prise de guerre d'Emmanuel Macron devenu pr\u00e9sident c'\u00e9tait lui, l'\u00e9cologiste que personne n'avait r\u00e9ussi \u00e0 convaincre d'entrer dans un gouvernement. \u00e0 l'\u00e9poque l'ancien animateur de Thalassa avait pr\u00e9venu : il n'allait pas \u00e0 l'Elys\u00e9e pour ne rien y faire. or pour l'instant son bilan est plus que mitig\u00e9.. c'est en tous cas ce que pensent certains de ses anciens camarades \u00e9colos. comme Yannick Jadot d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et ancien candidat \u00e0 la primaire pour les verts.il \u00e9tait chez nos coll\u00e8gues de France info.\r\n   1/2 - 0'14'' JADOT\r\nRELANCE : Ariane, Yannick Jadot n'est pas tendre.  \r\nNon. ce qui a fait d\u00e9border le vase des critiques, c'est cette annonce faite mardi par Nicolas Hulot : le gouvernement maintient sa volont\u00e9 de r\u00e9duire la part du nucl\u00e9aire de 75 \u00e0 50% dans la production d'\u00e9nergie fran\u00e7aise, mais l'objectif fix\u00e9 dans la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 2025 est intenable. le gouvernement vise d\u00e9sormais 2030 voire \u00e0 2035. argument : pour l'heure la production d'\u00e9nergies renouvelables ne permettrait pas de compenser la fermeture d'autant de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. il faudrait donc compter sur les centrales \u00e0 charbon ou \u00e0 gaz.ce qui augmenterait le bilan CO \u00bb de la France..  \u00e9coutez Nicolas Hulot au micro de nos confr\u00e8res de public s\u00e9nat .\r\n  2/2 - 0'19'' HULOT\r\nRELANCE : Nicolas Hulot qui pr\u00f4ne donc le pragmatisme .\r\nEtre dans un gouvernement c'est devoir faire des compromis. un principe de r\u00e9alit\u00e9 auquel il est confront\u00e9 depuis le d\u00e9but de son mandat. prenez le CETA par exemple. le projet de libre-\u00e9change entre le Canada et l'Union europ\u00e9enne qui est entr\u00e9 en vigueur de mani\u00e8re provisoire le 21 septembre, malgr\u00e9 l'opposition du ministre de l'\u00e9cologie qui craignait qu'il ne soit pas climato compatible. un ministre qui dit d\u00e9sormais compter sur le d\u00e9bat parlementaire pr\u00e9vu en 2018 pour encadrer l'accord. autre exemple les hydrocarbures.Nicolas Hulot a certes fait passer leur interdiction devant le parlement mais pas avant 2040. il y a aussi ces d\u00e9cisions embl\u00e9matiques qui passent sous son nez, comme la fin des aides gouvernementales aux agriculteurs bio d\u00e8s 2018 annonc\u00e9e par le ministre de l'agriculture.\r\nRELANCE : une position compliqu\u00e9e donc pour Nicolas Hulot au sein de ce gouvernement. et d'ailleurs on entend r\u00e9guli\u00e8rement des rumeurs de d\u00e9mission.\r\nQui ne sont que des rumeurs assure l'int\u00e9ress\u00e9 qui demande \u00e0 ce que son bilan soit jug\u00e9 au bout d'un an.. D'ici l\u00e0, Nicolas Hulot a entre les mains un autre dossier sensible. celui du glyphosate.. L'Union europ\u00e9enne doit renouveler d'ici la mi-d\u00e9cembre la licence d'exploitation de la star controvers\u00e9e des d\u00e9sherbants.. hier faute de compromis la discussion a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 Bruxelles. or sur cette question le ministre a une position tr\u00e8s ferme : la France n'acceptera pas un renouvellement au-del\u00e0 de trois ans. Nicolas Hulot arrivera-t-il cette fois \u00e0 peser sur la d\u00e9cision finale ? l'aura de l'\u00e9cologiste aurait en tous cas bien besoin enfin d'une victoire.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053183", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 - Le ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie Nicolas Hulot sur la sellette / LME_2017-11-10T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 10.11.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien journaliste Nicolas Hulot, d\u00e9sormais ministre fran\u00e7ais de l'Ecologie, a annonc\u00e9 le report de l\u2019objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans la production \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise. La position de Nicolas Hulot est de plus en plus difficile au sein de l\u2019ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9053183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T05:37:57Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FCED598-4A62-424D-B4B1-F4508AC5C4D7", "internalArchiveId": "0FCED598-4A62-424D-B4B1-F4508AC5C4D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 10.11.2017", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Zakaria, milieu de terrain \u00e9quipe suisse de football;Daniel Gu\u00e9guen, lobbyiste \u00e0 Bruxelles;Fran\u00e7ois Sergent, r\u00e9dacteur en chef du site \u00ab Justice Infonet \u00bb et membre de la fondation Hirondelle;Fran\u00e7ois Steier, conseiller d'Etat en charge des constructions et de la mobilit\u00e9;Andr\u00e9 Magnin, chef du service des ponts et chauss\u00e9es\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (15/FOOT ITW ZAKARIA) L'\u00e9quipe de Suisse de football a fait un pas important vers sa qualification pour la Coupe du monde 2018 en Russie. \r\nElle a domin\u00e9 l'Irlande du Nord 1 \u00e0 0 hier soir.... \u00e0 Belfast en match aller du barrage\r\nVictoire gr\u00e2ce \u00e0 un penalty g\u00e9n\u00e9reusement accord\u00e9 par l'arbitre et transform\u00e9 par Ricardo Rodriguez.\r\nLa Suisse s'est donc impos\u00e9e... sans briller.... face \u00e0 des Nord-Irlandais qui ont peu touch\u00e9 le ballon. \r\nLe milieu de terrain, Denis Zakaria\r\n  0'35''\r\nDenis Zakaria qui a honor\u00e9 hier sa premi\u00e8re s\u00e9lection en \u00e9quipe nationale. \r\nLe match retour... ce sera dimanche \u00e0 B\u00e2le.\r\n(CFF) **** La cadence des trains CFF va augmenter sur de nombreuses lignes.\r\nL'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets futus... hier...\r\nEt ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 la hausse des usagers... qui s'annonce importante pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\nEn 2040.... pr\u00e8s de deux millions de personnes voyageront chaque jour avec les CFF... soit 50% de plus qu'aujourd'hui.\r\nR\u00e9sultat: tous les trains grandes lignes circuleront deux fois par heure\r\nEt sur les lignes \u00e0 forte demande.. comme entre Lausanne et Gen\u00e8ve par exemple... la cadence sera m\u00eame au quart d'heure.\r\nLe COnseil f\u00e9d\u00e9ral envisage d'investir 11 milliards et demi de francs d'ici 2035 pour financer ces am\u00e9nagements.\r\n(08/BE/ GLYPHOSATE ITW LOBBYISTE GUEGEN) ****Nouveau revers pour Monsanto et son herbicide controvers\u00e9....\r\n Hier \u00e0 Bruxelles... les pays de l'Union europ\u00e9enne n'ont pas trouv\u00e9 d'accord sur l'autorisation du glyphosate... \r\nMais ce produit pourrait bient\u00f4t \u00eatre interdit dans l'Union. \r\nEt si ce sc\u00e9nario se confirme, l'industrie ne pourra s'en prendre qu'\u00e0 elle-m\u00eame...\r\nC'est l'avis de Daniel Gu\u00e9guin... lobbyiste \u00e0 Bruxelles depuis plus de 40 ans.\r\nPour lui, le secteur a laiss\u00e9 la critique du glyphosate s'installer sans jamais y r\u00e9pondre.\r\n  1'00''\r\nDaniel Gu\u00e9guin interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer.\r\n(Catalogne) 170 000 francs... C'est le montant que doit rassembler la pr\u00e9sidente du parlement catalan destitu\u00e9... pour esp\u00e9rer sortir de prison.\r\nLa Cour supr\u00eame de Madrid a d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'\u00e9crouer Carme Forcadell... jusqu'au versement de cette caution.\r\nCinq autres \u00e9lus de Catalogne ont \u00e9t\u00e9 entendus hier par la justice espagnole...\r\nLe seul anti-ind\u00e9pendantiste a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 libre... \r\nLes 4 autres ont une semaine pour payer 29 000 francs de caution... s'ils ne veulent pas finir derir\u00e8re les barreaux.\r\n(TF3/RDC, 1ER PROCES VIOLS MASSIFS) **** C'est un proc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent qui s'est ouvert hier en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \r\nIl se d\u00e9roule dans le village de Kavumu... \u00e0 l'est du pays...\r\nSur le banc des accus\u00e9s: des miliciens soup\u00e7onn\u00e9s de viols et de mutilations sexuelles r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alain Franco.\r\n 1'30''\r\n((Pour nombre d'ONG qui luttent pour les droits de l'homme et contre l'impunit\u00e9 des crimes sexuels, Kavumu, est devenu un symbole. Les atrocit\u00e9s commises dans ce village par la milice de \"l'Arm\u00e9e de J\u00e9sus\" sont terribles. Fran\u00e7ois Sergent est r\u00e9dacteur en chef du site \u00ab Justice Infonet \u00bb et membre de la fondation Hirondelle: \r\nSERGENT1\r\nPouss\u00e9 par les ONG mais aussi par des avocats congolais s'appuyant sur une r\u00e9cente loi sur les crimes sexuels, le Procureur militaire de Kavumu s'est saisi de l'affaire. Depuis hier 18 suspects sont dans le box des accus\u00e9s dont Frederique Batumik\u00e9, chef de la milice et d\u00e9put\u00e9 provincial. Ce proc\u00e8s est exemplaire \u00e0 plus d'un titre explique Fran\u00e7ois Sergent :\r\nSERGENT 2\r\n40 jeunes victimes et leurs parents esp\u00e8rent que justice sera rendue.))\r\n(TF4 CORRIGE/ FR/URBANISATION GALOPANTE) Retour en Suisse... avec cette question: Comment absorber 150'000 habitants de plus. d'ici 2050 ? \r\nC'est le d\u00e9fi auquel est confront\u00e9 le canton de Fribourg. \r\nPour accompagner et encadrer un tel d\u00e9veloppement. le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner le taureau par les cornes. Fabrice Gaudiano.\r\n((150'000 habitants de +.  c'est tout simplement le doublement de la population actuelle :Jean-Fran\u00e7ois Steiert. conseiller d'Etat en charge des constructions et de la mobilit\u00e9.\r\nSON\r\nComme Fribourg ne veut pas. \u00e9ternellement. rester un espace tampon et dortoir. situ\u00e9 entre les p\u00f4les de Berne et Lausanne. le canton voit grand. notamment au niveau des infrastructures : Andr\u00e9 Magnin. chef du service des ponts et chauss\u00e9es.\r\nSON\r\nAu total. ce seul projet de couverture d'autoroute avec nouveau quartier d'habitations est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 5 milliards de francs. Mais ce n'est pas tout : les chefs-lieux des districts. comme Bulle. seront fortement densifi\u00e9s. et puis. de nouveaux p\u00f4les \u00e9conomiques seront d\u00e9velopp\u00e9s. et un effort particulier sera fait. pour les transports publics. Bref. que ce soit pour la construction/r\u00e9novation de b\u00e2timents. quartiers. routes. gares. extension de l'h\u00f4pital cantonal. agrandissement des \u00e9coles. et autres infrastructures modernes. le b\u00e9ton va couler \u00e0 flots. et le canton de Fribourg va conna\u00eetre urbanisation galopante !))\r\n(Succession Garnier) **** Et toujours dans le canton de Fribourg... les premiers candidats potentiels \u00e0 la succession de Marie Garnier au Conseil d'ETat... se sont d\u00e9clar\u00e9s hier.\r\nAu lendemain de la d\u00e9mission de la ministre verte... deux membres de son parti ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour le poste.\r\nIl s'agit de Sylvie Bonvin-Sansonnens... cheffe du groupe Vert Centre Gauche au Grand Conseil\r\n... Et de Gerhard Andrey... entrepreneur et vice-pr\u00e9sident des Verts suisses.\r\nLe parti choisira son ou ses candidats officiels lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au mois de d\u00e9cembre.\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... lui.... devrait en principe avoir lieu le 4 mars.\r\n(06/TOURISME DES SUISSES EN 2016 PA) Les Suisses bougent ! \r\nL'an dernier, plus de 90% de la population r\u00e9sidente a voyag\u00e9... et pass\u00e9 au minimum une nuit hors du pays.\r\nLes chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9s hier montrent que chaque personne qui habite en Suisse a fait 3 voyages l'an dernier... \r\nUn s\u00e9jour sur trois se fait \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res nationales, les deux autres \u00e0 l'\u00e9tranger. Agathe Birden...\r\n  0'53''\r\n((Et parmi les destinations privil\u00e9gi\u00e9es des Suisses, il y a l'Allemgane, l'Italie et la France..Mais la France a perdu de son attrait en 2016, et surtout Paris.... la faute aux attentats terroristes selon le voyagiste Hotelplan... Un contexte g\u00e9opolitique mondial tendu qui a d'ailleurs chang\u00e9 un peu notre fa\u00e7on de voyager en 2016 : Hotelplan a constat\u00e9 que l'an dernier, la population r\u00e9sidante suisse avait effectu\u00e9 ses r\u00e9servations \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 tr\u00e8s court terme... attendant jusqu'au dernier moment, comme pour \u00e9valuer au mieux le niveau de s\u00e9curit\u00e9 de la destination choisie. Deux pays ont profit\u00e9 de ce climat particulier, il s'agit de l'Espage et du Portugal qui ont accueilli davantage de toursites en provenance de SUisse qu'un an auparavant selon l'OFS...les voyagistes eux rajoutent \u00e9galement les iles grecques et Chypre comme destinations qui ont eu la cote l'an dernier...au d\u00e9triment de la Turquie, de la Tunisie et de l'Egypte....))\r\n(Star Wars ou sport) ***** On termine ce journal avec une bonne nouvelle pour les fans de Star Wars....\r\nLe groupe Disney l'a annonc\u00e9 hier soir... la saga va s'allonger...\r\nAvec non pas un... ni deux... mais bien trois nouveaux films!\r\nIl viendront s'ajouter \u00e0 l'\u00e9pisode 8... Les Derniers Jedis... qui sortira en d\u00e9cembre sur nos \u00e9crans... et \u00e0 l'\u00e9pisode 9... pr\u00e9vu... lui... pour 2019.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053155", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2017-11-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9053165", "ece-9053155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-16T04:08:32Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AD24FA5-BA83-403A-923D-1940098E2B76", "internalArchiveId": "5AD24FA5-BA83-403A-923D-1940098E2B76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laurence Halifi, fondatrice de Graines d'entrepreneurs", "publicationDate": "2017-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laurence Halifi, fondatrice de Graines d'entrepreneurs (6h15 10.11 LAURENCE HALIFI) TITRE WEB : Laurence Halifi, fondatrice de Graines d'entrepreneurs\r\n DIRECT STUDIO LS\r\nVient en voiture\r\n ** 17\r\nlaurence@halifi.com\r\n6h15\r\nIls sont ce qu'on appelle des \"digital natives...\"\r\nles enfants du num\u00e9rique en VF\r\nIls n'ont pas connu le monde ... sans smartphone, sans tablette, sans facebook ou Twitter\r\nmais s'ils savent tr\u00e8s bien se d\u00e9brouiller avec ces outils\r\nils ne savent pas souvent... ce qui devient de leur pr\u00e9cieuses donn\u00e9es... laiss\u00e9es en ligne...\r\nEt c'est l\u00e0 qu'intervient notre invit\u00e9e ...Laurence Halifi...\r\ncheffe d'entreprise... vous \u00eates aussi membre de la commission d'\u00e9ducation num\u00e9rique du canton de Vaud\r\net vous etes a l'origine d'un programme de sensibilisation \u00e0 cette protection des donn\u00e9es dans les \u00e9coles vaudoises...\r\nil vient de d\u00e9marrer... \u00e0 Preverenges... racontez-nous en quoi ca consiste ? \r\nun module de 2 x 45 minutes... avec le jeu ... un serious game... Dattak develop\u00e9\u00e9e par ON EN PARLE de  la RTS...il y a un an... \r\n- les \u00e9l\u00e8ves de preverenges... premiers a tester le dispositif ?ils ont r\u00e9agit comment ?  r\u00e9ceptifs ?\r\n- ils sont demandeurs de ce genre d'education ? ou c'est les parents qui poussent ? \r\n- a la base, qu'est.ce qui a motiv\u00e9 votre d\u00e9marche ? maman inquiete de ce que les donn\u00e9es de ses filles deviennent sur le web ? \r\n- l'\u00e9cole est receptive ?  ou il faut convaincre ? vous avez recuz facilement le feu vert de la direction g\u00e9n\u00e9rale g\u00e9nerale de la scolarit\u00e9 obligatoire ?\r\n-\u00e9cole encore a la traine sur ces questions l\u00e0 ? il faut des initatives priv\u00e9es ?... \r\n- qui assure ce module ? intervenant exterieur ? profs ? suffisament form\u00e9s ?  \r\n- un seul module  (2 x 45 minutes ) vraiment suffisant ?\r\n- tous les \u00e9l\u00e9ves vaudois du cycle d'orientation, vont suivre ce programme ?\r\n- d'autres cantons int\u00e9ress\u00e9s ? \r\n- r\u00f4le de l'\u00e9cole ? ce n'est pas aux parents d'assurer cette \u00e9ducation ?\r\nLaurence Halifi, notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 6h30... \r\n((( \r\nCartes de fid\u00e9lit\u00e9, dossiers m\u00e9dicaux, g\u00e9olocalisation, passeport biom\u00e9trique... comment et dans quel but utilise-t-on nos donn\u00e9es personnelles? L'\u00e9mission On en parle lance Datak, un jeu qui sensibilise aux enjeux du big data. \r\n)))\r\nhttps://www.rts.ch/info/suisse/**-la-rts-lance-datak-le-jeu-qui-interroge-notre-gestion-des-donnees.html)))", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9053160", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Laurence Halifi, fondatrice de Graines d'entrepreneurs / LMA_2017-11-10T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 10.11.2017"], "variantIds": ["ece-9053160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:59Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Halifi, Laurence", "role": "co-fondatrice de Graines d'entrepreneurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}